{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://es.unesco.org/sites/default/files/libro_unesco_75_anos.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 TERCERA PARTE3 1948-1952M\u00c9XICO Y LA UNESCO/ LA UNESCO Y M\u00c9XICO: Historia de una relaci\u00f3nM\u00c9XICO Y LA UNESCO/ LA UNESCO Y M\u00c9XICO: Historia de una relaci\u00f3nPublicado en 2020 por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, 7, place de Fonte- noy, 75352 Par\u00eds 07 SP, Francia; y la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico, Presidente Masaryk 526, Polanco, 11560, M\u00e9xico, D.F., con el apoyo del Instituto Cultural de Aguascalientes, Venustiano Carranza # 101, C.P. 20000, Aguascalientes, Ags. Copyright \u00a9 UNESCO, 2020 ISBN: 978-92-3-300027-8 Esta publicaci\u00f3n est\u00e1 disponible en Acceso Abierto bajo la licencia Atribuci\u00f3n-Compartir Igual 3.0 IGO (CC-BY-SA 3.0 IGO) (http:/ /creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/). Al utilizar el contenido de esta publicaci\u00f3n, los usuarios aceptan estar legalmente obligados por las condiciones de uso del Repositorio de Acceso Abierto de la UNESCO (http:/ /unesco.org/ open-access/terms-use-ccbysa-en). La presente licencia se aplica exclusivamente al contenido del texto y los gr\u00e1ficos de esta publicaci\u00f3n. Para el uso de cualquier foto o material no identificado claramente como perteneciente a la UNESCO, deber\u00e1 solicitarse permiso previo de publication.copyright@unesco.org o UNESCO Publishing, 7, place de Fontenoy, 75352 Par\u00eds 07 SP, Francia. Las designaciones empleadas y la presentaci\u00f3n de material a lo largo de esta publicaci\u00f3n no implican la expresi\u00f3n de ninguna opini\u00f3n en absoluto por parte de la UNESCO referente al estatus legal de cualquier pa\u00eds, territorio, ciudad o \u00e1rea o de sus autoridades, o referente a la delimitaci\u00f3n de sus fronteras o circunscripciones. Las ideas y opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n corresponden a los autores; no son necesariamente las de la UNESCO y no comprometen a la Organizaci\u00f3n. M\u00e9xico y la UNESCO/La UNESCO y M\u00e9xico: Historia de una relaci\u00f3n, es una publicaci\u00f3n concebida y editada en su totalidad por la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico. Autores: Nuria Sanz y Carlos Tejada, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Idea original, concepci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la edici\u00f3n y publicaci\u00f3n: Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Coordinaci\u00f3n editorial: Nuria Sanz, Carlos Tejada, Liza Gisbert y Chantal Connaughton, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Edici\u00f3n: Carlos Tejada, Jos\u00e9 Pulido Mata, Liza Gisbert, Chantal Connaughton, Loreta Lancellotti, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Coordinaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n documental e iconogr\u00e1fica: Carlos Tejada y Liza Gisbert, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Asistencia en la Investigaci\u00f3n: Gabriel Grancher, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Dise\u00f1o: Ananda Ram\u00edrez Cordero y Rodrigo Morlesin, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Coordinaci\u00f3n administrativa: Alma Lara, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Con la colaboraci\u00f3n de toda la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico. Agradecimientos a la primera edici\u00f3n: Agradecemos la importante aportaci\u00f3n y los comentarios que de esta publicaci\u00f3n nos entregaron la Maestra Carmen L\u00f3pez-Portillo, Rectora de la Universidad del Claustro de Sor Juana; Doctora Sandra Lorenzano; Doctor Ernesto Piedras, London School of Economics-ITAM; y Doctor Leonardo Curzio, Polit\u00f3logo y Periodista en El Universal, Miembro del Siste- ma Nacional de Investigadores; as\u00ed como a nuestras colegas de la Sede en Par\u00eds, Jens Boel, Jefe de la Unidad de Archivos UNESCO; Ad\u00e8le Torrance, Especialista de Archivos, y Mimouna Abderrahmane, Oficial de Publicaciones en Ciencias Socia- les y Humanas; as\u00ed como a Luc\u00eda Iglesias, Redactora Sector de Relaciones Exteriores, Informaci\u00f3n P\u00fablica y Medios. La segunda edici\u00f3n de esta publicaci\u00f3n no hubiera sido posible sin la contribuci\u00f3n del Instituto Cultural de Aguascalientes, motivo por el cual agradecemos sinceramente al Gobernador de Aguascalientes, Mart\u00edn Orozco Sandoval, as\u00ed como a Claudia Patricia Santa Ana Zald\u00edvar, Directora del Instituto. Asimismo, agradecemos el invaluable apoyo y la confianza en nuestra Oficina de la Sra. Martha Delgado, Subsecretaria para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. Cr\u00e9ditos de las fotograf\u00edas: UNESCO/Archives, Fondo Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez (pp. 338-339) y Gabriela Vel\u00e1zquez, Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico (pp. 387-396) Impreso en M\u00e9xicoJaime Torres Bodet durante la Cuarta Conferencia General de la UNESCO, noviembre de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives \u00cdNDICE Prefacio - Audrey Azoulay Pr\u00f3logo - Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n Presentaci\u00f3n - Mart\u00edn Orozco Sandoval Antes de que apareciera... - Yalitza Aparicio El motivo de la primera edici\u00f3n - Nuria Sanz El motivo de la segunda edici\u00f3n - Fr\u00e9d\u00e9ric Vacher\u00f3n Primera parte (1924-1945) Los antecedentes Un breve recuento, a modo de introducci\u00f3n El Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual La Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual Correspondencias Los Entretiens Notas para una inteligencia americana (fragmento) - Alfonso Reyes Las Conferencias Americanas de Cooperaci\u00f3n Intelectual Mensaje con motivo de la victoria (fragmento) - Manuel \u00c1vila Camacho De Washington a Chapultepec De Chapultepec a San Francisco Mensaje en el quinto aniversario de la ONU - Jaime Torres Bodet Segunda parte (1945-1947) Nace la UNESCO. Primeros pasos La Conferencia de los Ministros Aliados de Educaci\u00f3n La Conferencia Preparatoria. Los preparativosLa UNESCO y la integraci\u00f3n del hombre del porvenir (fragmento) - Jaime Torres Bodet Nace la UNESCO Con broche de oro Constituci\u00f3n de la UNESCO. Pre\u00e1mbulo El art\u00edculo tercero constitucional Reforma al art\u00edculo tercero constitucional Y mientras tanto, en Par\u00eds... Campa\u00f1a internacional contra el analfabetismo La Primera Conferencia General La UNESCO (fragmento) - Alfonso Reyes Un Embajador Permanente, un Consejo Consultivo y un Instituto de Bellas Artes La Segunda Conferencia General El mes de la UNESCO Huxley rinde homenaje a M\u00e9xico Tercera parte (1948-1952) Jaime Torres Bodet, el gran impulsor Una semblanza Continuidad: servir a la patria, servir al mundo Continuidad (fragmento) - Jaime Torres Bodet Una muerte en falso Nuestra meta: \"Elevar la condici\u00f3n intelectual y moral de los grandes grupos humanos\" (fragmento) - Jaime Torres Bodet13 15 18 22 23 26 31 38 43 46 48 53 55 59 62 66 70 75 7784 88 93 95 97 103 104 109 113 121 122 127 134 142 149 152 155 156 159El Centro de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica para Am\u00e9rica Latina Las matem\u00e1ticas y su ense\u00f1anza (fragmento) - Jaime Torres Bodet Filosof\u00eda y ciencias humanas, el estudio comparado de las civilizaciones El dif\u00edcil problema de la historia (fragmento) - Jaime Torres Bodet Las Comisiones Nacionales La UNESCO, una fe personal (fragmento) - Jaime Torres Bodet La educaci\u00f3n de adultos, de Dinamarca a Brasil Una an\u00e9cdota - Jaime Torres Bodet Lin Yutang, Alfonso Reyes y Gabriela Mistral La memoria de Goethe - Jaime Torres Bodet Estudio IV, Homenaje a Chopin La m\u00fasica, verdadera disciplina \u00e9tica (fragmento) - Jaime Torres Bodet Segundo Congreso Internacional del Instituto Internacional del Teatro: de Salvador Novo a V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda (1948-2006) 2006: un rayo de esperanza - V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda De la Conferencia T\u00e9cnica Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturaleza a la Estrategia de Sevilla (1949-1995) El turno de las Ciencias Sociales Palabras del Rector Garrido en la inauguraci\u00f3n de cursos de la nueva Escuela de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales La Cuarta Conferencia General Examen de conciencia. La obra realizada, la obra futura (fragmento) - Jaime Torres BodetConservaci\u00f3n del patrimonio Recapitulaci\u00f3n - Gloria L\u00f3pez Morales El acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n El acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n - Jaime Torres Bodet Sobre la raza La raza, el racismo y la UNESCO (fragmento) - Juan Comas El CREFAL y el largo camino de la educaci\u00f3n Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico Florencia: el espa\u00f1ol llega a la UNESCO Am\u00e9rica Latina, puerta abierta a la diversidad cultural El \u00faltimo trecho: 1951-1952 Di\u00f3genes El Premio Kalinga. Los premios UNESCO Los or\u00edgenes del Museo Nacional de Antropolog\u00eda El derecho de autor: un derecho humano La renuncia de Torres Bodet: el \u00faltimo episodio (\u00bfo el primero?) La continuidad Iconograf\u00eda Lista de Representantes de la UNESCO en M\u00e9xico Bibliograf\u00eda161 163 165 169 171 174 176 179 180 185 187 190 192 197 199 207 218 221 226227 257 260 265 268 272 274 285 292 297 310 311 319 321 323 325 331 335 397 399\u00cdNDICEJaime Torres Bodet durante la S\u00e9ptima Conferencia General de la UNESCO, noviembre de 1952. \u00a9 UNESCO/Archives \"El que habla de uni\u00f3n habla de diferencias, porque si no hubiera diferencias, no ha- br\u00eda nada que unir. He dedicado mi vida a creer en las diferencias.\" Estas palabras de sabidur\u00eda, que vinculan la diversidad cultural con lo universal humano, son las del gran historiador Miguel Le\u00f3n-Portilla, que desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en la historia de las relaciones entre M\u00e9xico y la UNESCO, como representante permanente de su pa\u00eds entre 1987 y 1992. Miguel Le\u00f3n-Portilla, que falleci\u00f3 el 1 de octubre de 2019 a la edad de 93 a\u00f1os, encarnaba la comunidad de valores que existe entre la UNESCO y M\u00e9xico. M\u00e9xico, que fue uno de los Estados fundadores de la UNESCO y pa\u00eds anfitri\u00f3n de la segunda reuni\u00f3n de la Conferencia General, estableci\u00f3 r\u00e1pidamente una estrecha relaci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n. Jaime Torres Bodet, que fue Director General de la UNESCO de 1948 a 1952, dej\u00f3 su huella en esos primeros a\u00f1os de entusiasmo y ambici\u00f3n. Apodado el \"gran impul- sor\" por los autores del libro, Torres Bodet fue capaz de insuflar una visi\u00f3n en la UNESCO. Pudo hacerlo porque era un gran administrador, pero tambi\u00e9n un poeta amante del huma- nismo, como demuestran estos versos: \"Un hombre muere en m\u00ed siempre que un hombre, / muere en cualquier lugar, asesinado / por el miedo y la prisa de otros hombres\". Desde entonces la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO se sigui\u00f3 profundizando mediante la organizaci\u00f3n de la primera Conferencia Mundial sobre la Mujer en 1975 en la Ciudad de M\u00e9xico o con motivo de la Conferencia Mundial sobre las Pol\u00edticas Culturales (MONDIACULT) en 1982, en la que se reafirm\u00f3 la igual dignidad de todas las culturas. El a\u00f1o pasado tambi\u00e9n fue fruct\u00edfero, en particular debido a la inscripci\u00f3n conjunta con Espa\u00f1a, en la Lista Representativa del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, del Proceso de fabricaci\u00f3n de la talavera artesanal de Puebla y Tlaxcala. Gracias a una minuciosa labor documental, realizada en los archivos de Par\u00eds o en la Ciudad de M\u00e9xico, en este libro se rinde homenaje a esa historia com\u00fan que seguimos escribiendo, y a trav\u00e9s de ella, a todas aquellas mujeres y a todos aquellos hombres que han obrado en pro de la solidaridad intelectual y moral de la humanidad. Audrey Azoulay Directora General de la UNESCOPrefacio14 TERCERA PARTEA lo largo de m\u00e1s de siete d\u00e9cadas, M\u00e9xico y la UNESCO han forjado una s\u00f3lida relaci\u00f3n de amistad, cooperaci\u00f3n y beneficio mutuo. Nuestro pa\u00eds estuvo presente desde la creaci\u00f3n misma de la Organizaci\u00f3n, parti- cipando en la redacci\u00f3n del Acta Constitutiva de la UNESCO, que dio vida al anhelo por crear una instituci\u00f3n que salvaguardara la paz entre los pueblos, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n la ciencia y la cultura. M\u00e9xico estuvo representado por el ilustre mexicano Jaime Torres Bodet, quien hiciera relevantes contribuciones para crear y consolidar a la UNESCO como un organismo para la paz, la libertad y la justicia y quien fuera el segundo Director General de la Organizaci\u00f3n de 1948 a 1952, \u00fanico latinoamericano en haber ocupado ese puesto. Desde entonces, la historia de colaboraci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO no ha dejado de dar frutos. M\u00e9xico, naci\u00f3n con profundas ra\u00edces milenarias, inmensa riqueza natural, y vida social y cultural \u00fanicas por su diversidad, siempre ha buscado favorecer la cooperaci\u00f3n y el di\u00e1logo internacional en un mundo multicultural. La UNESCO ha encontrado en nuestro pa\u00eds a un socio activo, relevante, cons- tructivo y comprometido con la consolidaci\u00f3n del sistema basado en reglas, creyente y defensor del multilateralismo como la v\u00eda m\u00e1s eficaz para hacer frente a los grandes desaf\u00edos de la humanidad. Hemos contribuido desde nuestra experiencia a la vigencia y consolidaci\u00f3n del marco normativo de la Organizaci\u00f3n para la protecci\u00f3n y preserva- ci\u00f3n del patrimonio cultural, la adopci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en materia de educaci\u00f3n, el di\u00e1logo entre las culturas, el v\u00ednculo entre la ciencia y el progreso y la revoluci\u00f3n de las comunicaciones. Las p\u00e1ginas de esta publicaci\u00f3n dan cuenta de la historia de esta relaci\u00f3n, sus grandes momentos, como por ejemplo cuando nuestro pa\u00eds fungi\u00f3 como sede de la se - gunda Conferencia General del Organismo en 1947 o la comisi\u00f3n en 1958 para que Rufino Tamayo pintara el mural Prometeo aporta el fuego a los hombres en la sala de Comi - siones de la sede la UNESCO en Par\u00eds, as\u00ed como los primeros pasos de las Convenciones en materia de patrimonio por las cuales nuestro pa\u00eds ocupa honrosamente el primer lugar en el Continente Americano de sitios inscritos en las listas de patrimonio mundial de la UNESCO.Pr\u00f3logoEn 2020 se cumplen 75 a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la UNESCO y 53 del estableci - miento de la primera Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico. En ocasi\u00f3n de ambas efem\u00e9- rides, nuestro pa\u00eds reafirma su compromiso con los objetivos de la Organizaci\u00f3n para promover la paz a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la cultura, en el horizonte del compromiso nacional por la consecuci\u00f3n de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible. Ahora, que M\u00e9xico experimenta una profunda transformaci\u00f3n, la relaci\u00f3n con la UNESCO cobra renovado br\u00edo por la importancia de la cooperaci\u00f3n en materias del \u00e1mbito de competencia de la Organizaci\u00f3n en \u00e1reas y proyectos prioritarios para el desa - rrollo del pa\u00eds. As\u00ed, la historia entre M\u00e9xico y la UNESCO se renueva y consolida d\u00eda a d\u00eda, como lo ha hecho a lo largo de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, haciendo suyas las palabras que enarbola la Constituci\u00f3n del Organismo \"es en la mente de los hombres y mujeres donde deben erigirse los baluartes de la paz\". Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n Secretario de Relaciones Exteriores17El mundo ha transitado por diversos cambios en los \u00faltimos 75 a\u00f1os. Estos cambios, en su faceta virtuosa, han estado promovidos por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura; nuestra UNESCO, que con su vocaci\u00f3n de entendimiento e interlocuci\u00f3n global a trav\u00e9s de los m\u00e1s altos valores humanos ha sabido entender el pulso de los tiempos, y ha amortiguado los cambios mundiales que no han sido del todo virtuosos, gracias -justamente- a ese llamado al di\u00e1logo educativo, cultural, y cient\u00edfico. La historia de colaboraci\u00f3n entre la UNESCO y M\u00e9xico se cifra desde incluso antes de la constituci\u00f3n oficial del organismo internacional. Como sabemos, los esfuerzos mundiales para tender puentes que nos evitaran repetir las atrocidades de la posguerra, tuvieron en nuestro pa\u00eds a un poderoso aliado, de modo tal que -apenas pocos meses de fundada la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, M\u00e9xico tuvo una participaci\u00f3n muy activa en las conferencias preparatorias para erigir a la UNESCO. En este sentido, el legado de Jaime Torres Bodet es un faro al que los mexicanos debemos recurrir como gu\u00eda en tiempos de convulsi\u00f3n global. Torres Bodet presidi\u00f3 la primera de las cinco comisiones durante las conferencias preparatorias de Londres, du- rante noviembre de 1945, cuando apenas se planeaban los estatutos de una organizaci\u00f3n internacional de cooperaci\u00f3n cultural. De los 42 pa\u00edses que asistieron a esas jornadas, M\u00e9xico (representado por Jaime Torres Bodet, entonces Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fa- blica) encabez\u00f3 la comisi\u00f3n encargada de dise\u00f1ar \"el t\u00edtulo, pre\u00e1mbulo y funci\u00f3n de la organizaci\u00f3n\", para luego, en 1948, ser elegido director general de la UNESCO, en la Tercera Conferencia General -en Beirut- mientras cumpl\u00eda el encargo de Secretario de Relaciones Exteriores del gobierno de M\u00e9xico. A 75 a\u00f1os de la UNESCO es patente la colaboraci\u00f3n participativa de nuestro pa\u00eds en el fomento al di\u00e1logo internacional a trav\u00e9s de los objetivos del organismo. Ahora, en el presente, la UNESCO y M\u00e9xico, por la v\u00eda del Gobierno del Estado de Aguascalientes, estrechan esa hermandad como agentes de cambio global. Como pa- tente de esta hermandad fue que el 6 de agosto de 2019 ambas instancias firmaron el Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n UNESCO-Gobierno del Estado de Aguascalientes, a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de su Instituto Cultural, del que se desprenden importantes pro -Presentaci\u00f3nyectos que ponen a la entidad en la vanguardia de la interlocuci\u00f3n global en los \u00e1mbitos de la educaci\u00f3n, la cultura, y la ciencia. De estos proyectos, algunos ya han sucedido y otros se encuentran en curso. De este acuerdo se desprenden proyectos transversales y de impacto colectivo, que abonan al desarrollo local, regional, y nacional. Estos proyectos contenidos en el Convenio Marco son: el Foro Internacional Aguascalientes: Cultura, Creatividad y Paz; la creaci\u00f3n de un Geoparque UNESCO; la integraci\u00f3n de Aguascalientes en la Red de Ciudades Creativas, con una sub red de municipios; la preservaci\u00f3n del Paisaje Urbano Hist\u00f3rico; y la implementaci\u00f3n del Modelo de Educaci\u00f3n Dual en Arte. La primera gran acci\u00f3n de este Convenio Marco ha sido el Foro Internacional Aguascalientes: Cultura, Creatividad y Paz, llevado a cabo del 24 al 26 de octubre de 2019, con la participaci\u00f3n de expertos de seis pa\u00edses, mediante el cual se logr\u00f3 incidir en la realidad social a trav\u00e9s de propiciar nuevas condiciones para la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo de los bienes art\u00edsticos y culturales; la generaci\u00f3n de econom\u00eda creativa; la profesionalizaci\u00f3n art\u00edstica; y la mejora en la gesti\u00f3n del patrimonio y el tu- rismo cultural. De este Foro se desprendieron tres l\u00edneas de trabajo: 1) La incidencia de la creatividad y la potencia de la transversalidad cultural en el desarrollo estatal; 2) La cons- trucci\u00f3n de comunidad y ciudadan\u00eda para la gobernanza; 3) El ejercicio de los Derechos Culturales y acciones para la paz. De los proyectos contenidos en el Convenio Marco que est\u00e1n en curso, en un tema que ha sido especialmente sensible y que tiene que ver con la sustentabilidad del desarrollo y la protecci\u00f3n natural de nuestro entorno, Aguascalientes particip\u00f3 en la Reuni\u00f3n Interna - cional de Geoparques de la UNESCO, llevada a cabo en Pachuca, Hidalgo, del 24 al 26 de noviembre de 2019. Esta participaci\u00f3n finca las bases para la creaci\u00f3n del expediente que podr\u00eda concluir con la denominaci\u00f3n de una red de geositios de riqueza natural en el esquema de Geoparques UNESCO, con lo que adem\u00e1s de proteger \u00e1reas con importante valor ecol\u00f3gico, de patrimonio cultural y comunitario, se implementan pol\u00edticas p\u00fablicas, de abajo hacia arriba, que impulsen la vida colectiva y la din\u00e1mica econ\u00f3mica y tur\u00edstica, con una fuerte carga cultural y art\u00edstica, que propicien una gesti\u00f3n adecuada de las zonas que conforman el geopatrimonio excepcional del estado.Igualmente, entre estos proyectos, est\u00e1 el trabajo orientado para que la Ciudad de Aguascalientes y, por vez primera, su red de municipios se suscriba al padr\u00f3n de Ciudades Creativas de la UNESCO, con el reconocimiento y trabajo transversal que esto implica en aras de una verdadera descentralizaci\u00f3n y un mayor alcance de los derechos culturales. Estas acciones tambi\u00e9n nos permitir\u00e1n continuar de mejor manera con el rescate y puesta en valor del Paisaje urbano hist\u00f3rico, cuya riqueza debe ser protegida y difun- dida, a trav\u00e9s de herramientas para procurar que las intervenciones contempor\u00e1neas se integren arm\u00f3nicamente con el patrimonio cultural. En el tema educativo, este convenio posibilita a las instituciones universitarias instrumentar modelos de Educaci\u00f3n dual para potenciar la formaci\u00f3n y la inserci\u00f3n de egresados de carreras de arte en el mercado laboral, en la industria creativa, y en la instruc - ci\u00f3n integral, que ampl\u00ede las competencias de los estudiantes para el \u00e1mbito empresarial. De este modo, Aguascalientes se posiciona a la vanguardia entre las entidades del pa\u00eds, por su colaboraci\u00f3n con la UNESCO, en trabajos horizontales y transversales que aseguren beneficios no s\u00f3lo locales, sino regionales, y -por extensi\u00f3n- para la naci\u00f3n entera. Por ello, honramos la posici\u00f3n privilegiada que implica participar como interlo- cutores del di\u00e1logo mundial en educaci\u00f3n, ciencia, y cultura. Agradezco al Se\u00f1or Fr\u00e9d\u00e9ric Vacher\u00f3n, Representante a. i. de la UNESCO en M\u00e9xico, su decidida y valiosa colaboraci\u00f3n con Aguascalientes y la cercan\u00eda generosa con la que nos ha permitido impulsar juntos estos proyectos que no s\u00f3lo beneficiar\u00e1n a nuestra ciudad capital, sino a los municipios, a donde pocas veces permean esfuerzos de organis- mos internacionales para impulsar el desarrollo cultural y econ\u00f3mico. As\u00ed, a 75 a\u00f1os de estrechar v\u00ednculos globales, felicitamos ampliamente a la UNESCO y a su Directora General, Audrey Azoulay, por mantener una amplia perspectiva de futuro colaborativo con nuestro pa\u00eds y con nuestro estado. Mart\u00edn Orozco Sandoval Gobernador Constitucional del Estado de Aguascalientes21 1948-195222Antes de que aparecieran Cleo y Roma en mi vida, yo estudiaba para ser educadora... No hab\u00eda nada que disfrutara m\u00e1s en esa etapa que descubrir el fascinante universo de la peda - gog\u00eda. Cada d\u00eda aprend\u00eda un sin fin de cosas nuevas y me volv\u00eda m\u00e1s consciente de la realidad social de mi pa\u00eds. Como maestra en el estado de Oaxaca y descendiente de una familia Mixteca y Triqui, la preservaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas siempre me ha parecido un tema urgente por discutir. El d\u00eda de hoy, despu\u00e9s de un largo proceso de cambios y de nuevas aventuras que han afianzado mi vocaci\u00f3n como activista, me siento honrada de ser Embajadora de Buena Voluntad de las lenguas ind\u00edgenas de la UNESCO. Asimismo, me llena de esperanza ver con mis propios ojos que habr\u00e1 una d\u00e9cada destinada para proteger los idiomas originarios en M\u00e9xico. Le agradezco enormemente a la gente de la UNESCO y a mi pa\u00eds por confiar en m\u00ed y darme la oportunidad de luchar por lo que amo. Mi mayor deseo es que pronto llegue el d\u00eda en que la cultura aut\u00f3ctona de nuestro pa\u00eds sea vista por todos como lo que realmente es: un tesoro inagotable de historias, sabidur\u00eda y conocimiento. Yalitza Aparicio Embajadora de Buena Voluntad de las Lenguas Ind\u00edgenas de la UNESCOA lo largo de un a\u00f1o en la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico nos dimos a la tarea de dilucidar el origen y el desarrollo de la fruct\u00edfera relaci\u00f3n entre la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, y la Rep\u00fablica Mexicana, y c\u00f3mo esa complicidad fue entretejiendo una trama hist\u00f3rica internacional que, desde hace m\u00e1s de siete d\u00e9cadas, permite interpretar el surgimiento y el devenir del objeto fundamental de nuestro mandato: confiar en la cultura como requisito para la paz. Cuando iniciamos nuestra labor se anunciaba el 70 aniversario de la creaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y por ende de todas las agencias especializadas del sistema multi- lateral que nac\u00edan al socaire de sus principios fundadores. Estas p\u00e1ginas dan muestra del engarce entre las instituciones internacionales que antecedieron a la Segunda Guerra Mundial y la Conferencia de San Francisco en abril de 1945. La documentaci\u00f3n ha sido recopilada con la voluntad de demostrar el papel toral e imprescindible de las Delega- ciones mexicanas en la conceptualizaci\u00f3n de un proyecto com\u00fan entre las naciones, que diera respuesta al deber de fraternidad entre los pueblos del mundo al considerar que la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura eran la materia prima indispensable para afirmar la cooperaci\u00f3n mundial. Varios meses de b\u00fasqueda en los archivos de la UNESCO en Par\u00eds y en archivos y bibliotecas mexicanas nos permitieron recopilar un material documental, gr\u00e1fico y epis- tolar, con el cual ir ensamblando la bibliograf\u00eda especializada. Esa articulaci\u00f3n nos posibi- lita entregar al lector una forma de aproximaci\u00f3n a la historia de una relaci\u00f3n de factura dom\u00e9stica, hecha en casa, desde dentro, juntando el resultado de un ejercicio riguroso de diplomacia internacional, y probar con ello c\u00f3mo, a trav\u00e9s de las d\u00e9cadas, se fue resignifi- cando la voluntad de la cooperaci\u00f3n mundial. Manuscritos, cartas y documentos corregidos, primeros borradores de textos de derecho internacional p\u00fablico y fotograf\u00edas de archivo van mostrando el avance de las negociaciones, donde cada enmienda revela un paso adelante en El motivo de la primera edici\u00f3nla conciliaci\u00f3n. Y es en esa recopilaci\u00f3n donde el papel de M\u00e9xico no deja de aparecerse desde la definici\u00f3n y desde la andadura inicial de nuestra Organizaci\u00f3n el 16 de noviembre de 1945, a\u00f1o cero para iniciar una forma de paz s\u00f3lida entre los pa\u00edses. M\u00e9xico defendi\u00f3 desde el inicio que la verdadera formulaci\u00f3n del rearme social no encontrar\u00eda mejor aliado que la cultura. Desde M\u00e9xico se defiende un multilateralismo cuya pr\u00e1ctica no pod\u00eda estar sujeta s\u00f3lo a la reparaci\u00f3n de los estragos y devastaci\u00f3n de la gran contienda. Se trataba de organizar la paz con todos, de cargar de valor un proyecto com\u00fan para los desarrollados y los no desarrollados, para todo el linaje humano, que eliminara el analfabetismo, que juntara voluntades para propiciar una ilusi\u00f3n renovada en lo com\u00fan y a favor de la herencia cultural de los pueblos del mundo; en suma, una forma de estar juntos que propiciara el desarrollo cient\u00edfico e intelectual como garante del concierto internacional para impedir cualquier forma de retroceso en la construcci\u00f3n de una paz duradera. Esta publicaci\u00f3n organiza su estructura en tres zonas de tiempo y en cada una de ellas se descubre el origen de las ideas y se da cuenta de sus efectos colaterales a trav\u00e9s de las siete d\u00e9cadas de fruct\u00edfera relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO. En estas p\u00e1ginas se entrecruzan historias de vida e historias de las instituciones y se da cuenta de c\u00f3mo se fueron entrelazando sus destinos. El prop\u00f3sito que nos guiaba no fue otro que el de des - velar relaciones; no se trataba de recopilar una secuencia ordenada de acontecimientos. El objetivo era demostrar c\u00f3mo se fueron entretejiendo los lazos de lo que hoy es un legado indispensable para interpretar la historia de nuestra instituci\u00f3n. El engranaje de esas tres zonas de tiempo reside en la vida y obra de Don Jaime Torres Bodet, como precursor e impulsor de los prop\u00f3sitos de la UNESCO desde la Conferencia de Londres de 1945, entendida como el preludio y origen de nuestra ra-z\u00f3n de ser y existir, hasta la finalizaci\u00f3n de su mandato como Director General de la Organizaci\u00f3n. Su legado para la UNESCO es inmenso, extraordinariamente valioso y demostrativo de sus firmes convicciones como mexicano y como personalidad de car\u00e1c- ter universal, en el entendido de que ese binomio no supon\u00eda el ejercicio de dos tareas contrapuestas, sino la demostraci\u00f3n de una actitud propositiva para todo el linaje huma- no. Su confianza en la fuerza organizada del mundo de las ideas nos permite entender las claves y las maneras de las que se sirvi\u00f3 para templar las m\u00faltiples contiendas del multilateralismo incipiente durante la Guerra Fr\u00eda. Su labor nos ha permitido estructu- rar todo un universo de relaciones, pero especialmente de consecuciones, de resultados, de realizaciones, que en forma de textos o de instituciones prueban que los ideales del origen dieron frutos duraderos. La puesta en pr\u00e1ctica de su capital intelectual gener\u00f3 una arquitectura institucional de la que a\u00fan somos deudores. Quisimos adem\u00e1s completar nuestro prop\u00f3sito con testimonios contempor\u00e1neos, donde los recuerdos se juntar\u00e1n con las proposiciones de lo por venir, de manera que este volumen se completa con las entrevistas realizadas a personalidades mexicanas vinculadas con la UNESCO en su desempe\u00f1o profesional. Una escucha atenta de sus evocaciones y de sus deseos para el futuro dan buena cuenta del significado de la relaci\u00f3n M\u00e9xi- co-UNESCO, una relaci\u00f3n de complicidad ingeniosa y de profundo afecto por lo que todos sabemos que son logros compartidos. La celebraci\u00f3n del setenta aniversario nos permite analizar lo que de acumulado contiene nuestra pr\u00e1ctica y nos obliga a un respeto por nuestra historia compartida. Esta publicaci\u00f3n da cuenta de esa responsabilidad. Nuria Sanz Directora y Representante de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico (2013-2018)Con esta segunda edici\u00f3n, la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico da seguimiento al trabajo realizado por mis colegas Nuria Sanz y Carlos Tejada para recopilar y narrar la historia de la cooperaci\u00f3n de M\u00e9xico con la UNESCO y de la UNESCO con M\u00e9xico. A su vez, con esta nueva edici\u00f3n, celebramos un acontecimiento de suma relevancia: que el mayor de los logros del A\u00f1o Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas 2019 com- prometi\u00f3 a la comunidad internacional a proclamar un Decenio Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas (2022-2032) y que M\u00e9xico ha sido elegido como sede para albergar el primer Evento de Alto Nivel en el cual la misma comunidad internacional comen- zar\u00e1 a definir su Plan de Acci\u00f3n. M\u00e9xico es una naci\u00f3n de ra\u00edces milenarias. Con 68 etnias ind\u00edgenas y 364 variedades ling\u00fc\u00edsticas, el acervo cultural del pa\u00eds es inabarcable. No por nada, M\u00e9xico posee 35 de los sitios inscritos en la Lista de Patrimonio Mun- dial de toda la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y El Caribe. La cultura maya (que va desde Honduras hasta Chiapas) es la cultura mejor representada en dicha Lista. Asimismo, el pueblo totonaca es la \u00fanica comunidad ind\u00edgena de todo el mundo que cuenta con tres nombramientos de la UNESCO: El Taj\u00edn, como Sitio de Patrimonio Mundial, la Ceremonia Ritual de Los Voladores, como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, y el Centro de las Artes Ind\u00edgenas, Xtaxkgakget Makgkaxtlawana, como Pr\u00e1ctica de Salvaguardia. La cooperaci\u00f3n de nuestra Organizaci\u00f3n abarca, adem\u00e1s, todos nuestros Secto- res. No hay que olvidar que M\u00e9xico posee una de las comunidades escolares de mayores dimensiones en el mundo y que recientemente incorpor\u00f3 a su art\u00edculo tercero de la Cons- tituci\u00f3n, relativo al derecho a la educaci\u00f3n, un gran n\u00famero de aspectos recomendados por la UNESCO, tales como la ense\u00f1anza en lenguas, la educaci\u00f3n a lo largo de la vida y la cultura de paz, entre otros. A su vez, como uno de los 12 pa\u00edses Mega diversos, M\u00e9xico cuenta con un capital natural que lo ubica como el quinto pa\u00eds del mundo con mayor El motivo de la segunda edici\u00f3nbiodiversidad. Entre 50 y 60 por ciento de las especies conocidas de M\u00e9xico son end\u00e9mi - cas al pa\u00eds y es un importante centro de domesticaci\u00f3n y de diversificaci\u00f3n de numerosos cultivos, algunos de ellos de gran importancia global. As\u00ed, posee m\u00e1s del 30 por ciento de las Reservas de la Biosfera de la regi\u00f3n inscritas en el Programa Intergubernamental \"El Hombre y la Biosfera\", el cual, por cierto, fund\u00f3 sus lineamientos b\u00e1sicos a partir de la experiencia mexicana. A su vez, de los 4 Geoparques de la UNESCO que hay en Am\u00e9rica Latina y El Caribe, dos de ellos se encuentran en M\u00e9xico. Finalmente, y como muestra de su firme compromiso por avanzar hacia la erradicaci\u00f3n en la impunidad de los cr\u00edmenes contra periodistas, M\u00e9xico fue recientemente elegido como sede del Evento Global del D\u00eda Internacional para poner fin a la impunidad de los cr\u00edmenes contra periodistas, cele - brado el 7 de noviembre de 2019 en el Museo Nacional de Antropolog\u00eda. Desde 2019, la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico ha reforzado su cooperaci\u00f3n con el pa\u00eds a trav\u00e9s de la firma de 14 Convenios de Colaboraci\u00f3n, 6 a nivel federal y 8 a nivel de los gobiernos locales. Al respecto, aprovecho esta oportunidad para agradecer al Gobernador de Aguascalientes, el Se\u00f1or Mart\u00edn Orozco Sandoval, as\u00ed como a Claudia Patricia Santa Ana Zald\u00edvar, Directora del Instituto Cultural de Aguascalientes, por el apoyo a esta publicaci\u00f3n. Asimismo, mi m\u00e1s profundo agradecimiento al Coordinador de Comunicaci\u00f3n Social y Vocero del Gobierno de la Rep\u00fablica, el Sr. Jes\u00fas Ram\u00edrez, y a la Subsecretaria para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, la Sra. Martha Delgado, cuya confianza en nuestra Organizaci\u00f3n es una fiel expresi\u00f3n del lazo de amistad que nos une con M\u00e9xico. Fr\u00e9d\u00e9ric Vacher\u00f3n, Representante de la UNESCO en M\u00e9xicoLOS ANTECEDENTES Primera Parte30 PRIMERA PARTE 31 1924-1945Un breve recuento, a modo de introducci\u00f3n La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO, por sus siglas en ingl\u00e9s) naci\u00f3 el 16 de noviembre de 1945, una vez concluida la Segunda Guerra Mundial. Su fundaci\u00f3n se dio en la llamada Conferencia Preparato- ria, que se celebr\u00f3 en Londres y en la que se reunieron representantes de 44 naciones de todo el orbe para discutir y resolver la creaci\u00f3n de un organismo de cooperaci\u00f3n que fomentara el entendimiento internacional a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. M\u00e9xico form\u00f3 parte de este grupo pionero con una delegaci\u00f3n presidida por el entonces Secretario de Educaci\u00f3n, Jaime Torres Bodet, y conformada, entre otros, por el poeta Jos\u00e9 Gorostiza (entonces Director General de Asuntos Pol\u00edticos y Diplom\u00e1ticos), Samuel Ramos (Director de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UNAM), Luis Padilla Nervo (delegado de M\u00e9xico ante la reci\u00e9n creada ONU) y Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez (a la saz\u00f3n, Subsecretario de Salud). En el segundo volumen de sus memorias, A\u00f1os contra el tiempo , Torres Bodet in - dica que, antes de asistir a esta conferencia, M\u00e9xico redact\u00f3 un pliego petitorio para suge- rir que en la reuni\u00f3n se abordaran algunos de los puntos que, hoy por hoy, son medulares para la UNESCO: la educaci\u00f3n para la paz y la necesidad de un mecanismo para proteger el patrimonio cultural de las naciones. A su vez, desde aquel pliego, M\u00e9xico comenz\u00f3 a insistir en el uso del espa\u00f1ol como lengua oficial del organismo. Quer\u00edamos -escribe Torres Bodet- no un simple organismo de \"cooperaci\u00f3n intelectual\", sino una amplia organizaci\u00f3n (de las Naciones Unidas) dedicada a todas las cuestiones educativas y culturales. Acept\u00e1bamos la idea de favorecer la reconstrucci\u00f3n de los pa\u00edses devastados por el conflicto [la Segunda Guerra Mundial]; pero dese\u00e1bamos que se otorgase a la vez ayuda a aquellos que, sin Los antecedentes Primera parte (1924-1945) Jaime Torres Bodet, antes de ocupar el cargo de Director General de la UNESCO. \u00a9 UNESCO/Archives32 PRIMERA PARTEhaber sido destruidos por la contienda, no hab\u00edan recibido hasta entonces, en la proporci\u00f3n deseable, por raz\u00f3n de su historia y su geograf\u00eda, los beneficios de la cultura universal. (Torres Bodet, 1969) Y contin\u00faa: Reclam\u00e1bamos que no se protegiese exclusivamente la propiedad intelectual de los creadores, sino el patrimonio hist\u00f3rico y art\u00edstico de los pueblos. Insist\u00edamos en que el espa\u00f1ol se colocara en las mismas condiciones que el ingl\u00e9s y el franc\u00e9s [...]. Y propon\u00edamos que, en lugar de la frase \"libertad sin restricciones de la en- se\u00f1anza\", se introdujese el concepto de una educaci\u00f3n para la paz, para la libertad y para la justicia. (Torres Bodet, 1969) Ya despu\u00e9s, durante la primera sesi\u00f3n de la Conferencia, Bodet pronunci\u00f3 el discurso \"La UNESCO y la integraci\u00f3n del hombre del porvenir\", intervenci\u00f3n hist\u00f3ri- ca que contribuy\u00f3 a ampliar la mirada de las naciones participantes m\u00e1s all\u00e1 de Europa y su necesidad de reconstruir lo que la guerra destruy\u00f3. Con sus palabras, Torres Bodet puso en la agenda la tambi\u00e9n urgente necesidad de los pueblos olvidados por la historia para remontar el rezago que, por siglos, los mantuvo en el olvido de los avances t\u00e9cnicos, cient\u00edficos y educativos: Para algunos de los delegados aqu\u00ed presentes -dijo en su discurso-, venidos de pa\u00edses en que el analfabetismo pr\u00e1cticamente ha desaparecido, podr\u00e1 parecer ana- cr\u00f3nico que haya pueblos en los que, al lado de una \u00e9lite universitaria, y sobre los restos de culturas de gran linaje, millones de j\u00f3venes y adultos no posean siquiera el dominio del alfabeto. [...] Entendemos que la organizaci\u00f3n que se proyecta es un primer paso y, como tal, lo apreciamos y lo aplaudimos. Pero sentimos que deber\u00e1 seguir a ese primer paso una reuni\u00f3n que afronte valientemente estas tres cuestiones: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n dispuestos a hacer los pa\u00edses m\u00e1s ricos y t\u00e9cnicamente m\u00e1s preparados para ayudar a que eleven los otros el nivel de instrucci\u00f3n de sus habitantes? \u00bfC\u00f3mo conciliaremos tal ayuda con el deber de respetar la libertad de cada naci\u00f3n en la elecci\u00f3n de sus m\u00e9todos internos para organizar la ense\u00f1anza en su territorio? \u00bfY de qu\u00e9 modo coordinaremos esa libertad -que juzgamos ina - lienable- con la urgencia de decidir acerca de los fines generales de la educaci\u00f3n del hombre? (Torres Bodet, 1969) Exlibris de Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez en el cuarto vol\u00famen de las memorias de To- rres Bodet. \u00a9 UNESCO/Oficina en M\u00e9xico33 1924-1945Gracias a esta intervenci\u00f3n, los delegados reunidos en la conferencia lo eligieron para presidir el levantamiento de la comisi\u00f3n que le dio nombre a la UNESCO y que redact\u00f3 el Pre\u00e1mbulo de su Constituci\u00f3n. En otra parte de su alocuci\u00f3n, el Primer Ministro [ingl\u00e9s] hizo esta pregunta: \"\u00bfNo comienzan las guerras en la mente de los hombres?\"... Por cierto que el comit\u00e9 encargado de redactar el Pre\u00e1mbulo del Acta Constitutiva de la UNESCO decidi\u00f3 aprovechar esta pregunta. Y la contest\u00f3 a su modo. As\u00ed es como figura, en el primer p\u00e1rrafo de aquel texto, la siguiente frase, redactada por el se\u00f1or MacLeish: \"Puesto que las guerras nacen en la mente de los hombres, es en la mente de los hombres donde deben erigirse los baluartes de la paz\". (Torres Bodet, 1969) No extra\u00f1a, pues, que M\u00e9xico sea reconocido como uno de los principales ges- tores del nacimiento de la UNESCO. Desde entonces hasta ahora, a 70 a\u00f1os de su primer d\u00eda de vida, la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la Organizaci\u00f3n es igual de s\u00f3lida. Para com- prenderlo, basta mencionar algunos pin\u00e1culos de esta relaci\u00f3n, los cuales ser\u00e1n expuestos con mayor profundidad a lo largo de este libro: Despu\u00e9s de la Conferencia Preparatoria, M\u00e9xico fue el primer pa\u00eds latinoamericano en ratificar la Constituci\u00f3n de la UNESCO y el s\u00e9ptimo a nivel mundial. Su ratificaci\u00f3n, adem\u00e1s, se produjo antes que la de Francia, pa\u00eds sede del organismo. En 1946, tras la Primera Conferencia General, M\u00e9xico es el primer pa\u00eds del mundo en instituir una Delegaci\u00f3n Permanente ante la UNESCO, es decir, una embajada repre- sentante del Gobierno mexicano dentro de la Organizaci\u00f3n. En noviembre de 1947 se celebra en la Ciudad de M\u00e9xico la Segunda Conferencia General de la UNESCO, que durante un mes reuni\u00f3 a los por entonces 40 Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n en la Escuela Nacional de Maestros, cuyas puertas fueron abiertas por primera vez para recibirlos. En diciembre de 1948, Torres Bodet es elegido Director de la UNESCO. \u00c9l es el segun- do Director de la Organizaci\u00f3n y, como tal, bajo su mando se consolida el programa. Su toma de posesi\u00f3n coincide con la promulgaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los De- rechos Humanos, hecho que marca en gran medida el rumbo que imprime a su gesti\u00f3n. Durante la Quinta Conferencia General, celebrada en Florencia en 1950, Antonio Cas- tro Leal impulsa la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol como tercera lengua oficial de trabajo de la Organizaci\u00f3n, junto al franc\u00e9s y el ingl\u00e9s.34 PRIMERA PARTE A instancias de la UNESCO, en 1951 se crea en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, el Centro Re- gional de Educaci\u00f3n Fundamental en Am\u00e9rica Latina (CREFAL), hoy conocido como Centro de Cooperaci\u00f3n Regional para la Educaci\u00f3n de Adultos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u00c9ste ser\u00e1 el primero de muchos centros e institutos fundados en M\u00e9xico con el auspicio y la asesor\u00eda de la UNESCO, entre los que se hallan tambi\u00e9n los siguientes: Centro Mexicano de Teatro, adscrito al Instituto Internacional de Teatro (ITI) de la UNESCO y cuyo primer director fue Salvador Novo (1948); Centro de Documentaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica en M\u00e9xico (1954; a\u00f1os despu\u00e9s, sus acervos dieron origen a la Biblioteca Central del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, CINVESTAV); Instituto Latinoamericano de la Comunicaci\u00f3n Educativa (ILCE, en 1956); Centro Regional de Ense\u00f1anza T\u00e9cnica e Industrial de Guadalajara (CETI, en 1963); Centro Regional de Construcciones Educativas (CONESCAL, en 1964); Centro Latinoamericano de Qu\u00edmica (1964); Centro de Estudios para la Conservaci\u00f3n de Bienes Culturales \"Paul Coremans\" (1967, despu\u00e9s conocido como Escuela Nacional de Conservaci\u00f3n, Restauraci\u00f3n y Museo- graf\u00eda \"Manuel del Castillo Negrete\"); Instituto de Ciencias del Mar y Limnolog\u00eda de la UNAM (1981); La Casa de los Escritores en Lenguas Ind\u00edgenas (1997). Adem\u00e1s, es a partir de recomendaciones de la UNESCO que en M\u00e9xico se crean la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas de la UNAM (1951, hoy Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales), el Centro de Estudios de Asia y \u00c1frica de El Colegio de M\u00e9xico (1964) y la Fonoteca Nacional Mexicana (2004). En 1958, Rufino Tamayo es comisionado para pintar el mural Prometeo aporta el fuego a los hombres en la sala de Comisiones de la Sede de la UNESCO en Par\u00eds, al lado de los murales de Pablo Picasso y Joan Mir\u00f3. En 1967 se inaugura la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico, embajada de la UNESCO en el pa\u00eds que cuenta con la presencia permanente de un Representante Oficial de la UNESCO. Por decreto presidencial, en 1969 se crea la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n con la UNESCO, CONALMEX, que sustituye al Consejo Nacional Consultivo del Gobierno mexicano ante la UNESCO, creado en 1947. En 1977, como parte del programa de la UNESCO \"El hombre y la Biosfera\" (MAB, por sus siglas en ingles), las \u00e1reas naturales de Mapim\u00ed y La Michil\u00eda, en el estado de Du- rango, son inscritas en la Red Mundial de Reservas de la Biosfera de la UNESCO. A la CREFAL, P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, 1951. \u00a9 UNESCO/Archives35 1924-1945fecha, M\u00e9xico cuenta con 42 \u00e1reas naturales inscritas en dicha Red, lo que lo convierte en el cuarto pa\u00eds con mayor n\u00famero de Reservas en el mundo. En 1982, M\u00e9xico es sede de la Conferencia Mundial sobre Pol\u00edticas Culturales, mejor conocida como Mondiacult. Esta Conferencia, que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 900 participantes tanto de organismos gubernamentales como no gubernamentales, comprende uno de los mayores \u00e9xitos de la historia de la UNESCO, ya que de ella eman\u00f3 una redefinici\u00f3n del concepto de \"cultura\" en el que, por vez primera, se reconocen como tal no s\u00f3lo a las artes y las letras, sino a todos los modos de vida, los derechos fundamentales del ser humano y los sistemas de valores, tradiciones y creencias de los pueblos del mundo. En 2022, M\u00e9xico organizar\u00e1 una nueva Conferencia Mundial, a 40 a\u00f1os de la hist\u00f3rica Mondiacult. En 1987, M\u00e9xico obtiene de forma simult\u00e1nea seis inscripciones en la Lista del Patrimo- nio Mundial. En la actualidad, M\u00e9xico es el pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica con mayor n\u00famero de sitios inscritos en la Lista, con un total de 35, y el s\u00e9ptimo a nivel mundial. Una d\u00e9cada despu\u00e9s, en 1992, M\u00e9xico entra en el Grupo de los E-9, iniciativa multila- teral de la UNESCO que busca intensificar los esfuerzos para garantizar el acceso a una educaci\u00f3n b\u00e1sica de calidad en los nueve pa\u00edses en desarrollo m\u00e1s poblados del mundo. Ya en el siglo XXI, la UNESCO adopta la \"Convenci\u00f3n para la Salvaguarda del Patrimo- nio Cultural Inmaterial\", proclamada en 2003 y que, de 2008 a la fecha, ha reconocido en su Lista ocho manifestaciones culturales mexicanas y una pr\u00e1ctica de salvaguardia, ta- les como la celebraci\u00f3n del d\u00eda de muertos, la cocina tradicional mexicana y el mariachi. En diciembre de 2019, M\u00e9xico obtuvo su primera inscripci\u00f3n binacional con la talavera. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en 2005, M\u00e9xico participa activamente en la creaci\u00f3n y negociaci\u00f3n de la \"Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y la Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresio- nes Culturales\", la cual ratifica en 2006, siendo uno de los primeros tres Estados Miem- bros en hacerlo. En 2014, la zona de Calakmul, en el estado de Campeche, es declarada Sitio Mixto del Patrimonio Mundial, mientras que en 2018 se inscribi\u00f3 el Valle de Tehuac\u00e1n-Cuicatl\u00e1n. De los 1,121 sitios de todo el mundo que est\u00e1n inscritos en la Lista del Patrimonio, s\u00f3lo 39 entran en esta categor\u00eda. En octubre de 2019, la actriz mexicana Yalitza Aparicio es nombrada Embajadora de Buena Voluntad de la UNESCO para los Pueblos Ind\u00edgenas por la Directora General, Audrey Azoulay. Durante la 40va Conferencia General de la UNESCO, se proclama el D\u00eda Mundial del Arte, a celebrarse el 15 de abril, a ra\u00edz de la propuesta de las Delegaciones de M\u00e9xico y Turqu\u00eda. Luther Evans, Director General de la UNESCO, en visita oficial al Centro de Documentaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica. En el extremo derecho, Antonio Castro Leal, septiembre de 1953. \u00a9 UNESCO/ Archives36 PRIMERA PARTEAunque vasta, esta enumeraci\u00f3n comprende tan s\u00f3lo una parte de los muchos puntos de encuentro que, a lo largo de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, han hermanado a M\u00e9xico con la UNESCO. Precisamente, uno de los \u00e1mbitos que mejor expresa la cercan\u00eda y fortaleza de este lazo es el de la vida institucional mexicana. Comenzando por la Secretar\u00eda de Relacio- nes Exteriores (SRE) y la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), sectores que enmarcan oficialmente la relaci\u00f3n, la lista de organismos mexicanos que han enriquecido y se han visto enriquecidos por la UNESCO es inagotable: la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN), el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT), la Academia Mexicana de Ciencias (AMC), el Ins - tituto Nacional para la Educaci\u00f3n de los Adultos (INEA), la Secretar\u00eda de Cultura, el Ins - tituto Nacional de Bellas Artes (INBA), el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH), el Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas (INALI), la Secretar\u00eda del Medioam- biente y \u00c1reas Naturales (SEMARNAT), la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad (CONABIO), la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Prote- gidas (CONANP), El Colegio de M\u00e9xico (COLMEX) o el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica (FCE), as\u00ed como los gobiernos estatales de pr\u00e1cticamente todos los estados del pa\u00eds, han trabajado lado a lado con la UNESCO. A lo anterior se suman los cientos de cient\u00edficos, intelectuales, artistas, soci\u00f3logos, historiadores, arquitectos, antrop\u00f3logos, arque\u00f3logos, fil\u00f3sofos y periodistas mexicanos que forman y han formado parte de alguno de los comit\u00e9s de expertos y de las delegaciones en las que se sustentan todos los proyectos que realiza y ha realizado la UNESCO. Adminis- trativamente, adem\u00e1s de un Director General, en los \u00faltimos a\u00f1os M\u00e9xico ha ocupado tres veces la Direcci\u00f3n Adjunta de Ciencias Sociales (Rodolfo Stavenhagen, Julio Labastida y Pilar \u00c1lvarez Laso) y una vez la Direcci\u00f3n Adjunta de Cultura (Lourdes Arizpe). Asimis- mo, M\u00e9xico ha presidido, entre otros, la Comisi\u00f3n de Monumentos y Sitios Arqueol\u00f3gicos (Castro Leal), la Comisi\u00f3n Oceanogr\u00e1fica Intergubernamental (Agust\u00edn Ayala Casta\u00f1ares), el Consejo Internacional de Coordinaci\u00f3n del Programa \"El Hombre y la Biosfera\" (Arturo G\u00f3mez Pompa, Gonzalo Halffter y Sergio Guevara), el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica (Adolfo Mart\u00ednez Palomo), el Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial (Teresa Franco) y el Comit\u00e9 para promover el retorno de bienes culturales a sus pa\u00edses de origen (Luis Villoro y Carlos A. de Icaza). Finalmente la Doctora Blanca Jim\u00e9nez dirigi\u00f3 la Divisi\u00f3n de Ciencias del Agua y fue Secretaria General del Programa Hidrol\u00f3gico Internacional. A todos estos nombres se adhiere una impresionante lista de personalidades mexi- canas del m\u00e1s alto nivel que han formado parte de la historia de la UNESCO en alguna de sus iniciativas. Se trata de una serie de figuras de la talla de los ya mencionados Jaime 37 1924-1945Torres Bodet, Jos\u00e9 Gorostiza, Antonio Castro Leal y Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, as\u00ed como Samuel Ramos, Antonio Caso, Silvio Zavala, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez, Jes\u00fas Silva-Herzog, Luis Villoro, Miguel Le\u00f3n-Portilla, Pablo Latap\u00ed, Pablo Gonz\u00e1lez Casanova; los espa\u00f1oles na- turalizados mexicanos Pedro Bosch Gimpera, Juan Comas y Santiago Genov\u00e9s; los es- critores Mariano Azuela, Salvador Novo, Xavier Villaurrutia, Rodolfo Usigli, Octavio Paz y Carlos Fuentes; los pintores Diego Rivera, Jos\u00e9 Clemente Orozco, Rufino Tamayo, Jorge Gonz\u00e1lez Camarena, Jos\u00e9 Luis Cuevas, Vicente Rojo, Francisco Toledo y Ra\u00fal Anguiano; los m\u00fasicos Carlos Ch\u00e1vez y Juli\u00e1n Carrillo; o los arquitectos Mario Pani, Jos\u00e9 Villagr\u00e1n Garc\u00eda, Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez y Carlos Flores Marini. Est\u00e1n, tambi\u00e9n, Amalia Hern\u00e1ndez, Elena Poniatowska y Margo Glantz; las cien - t\u00edficas Susana L\u00f3pez Charret\u00f3n (Fisiolog\u00eda Molecular), Silvia Torres-Peimbert (Astrono- m\u00eda), Alejandra Bravo (Biotecnolog\u00eda Agr\u00edcola), Esther Orozco (Qu\u00edmica), Ana Mar\u00eda L\u00f3pez Colom\u00e9 (Bioqu\u00edmica), Rossana Arroyo (Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda Molecular) y Ana Luisa R. Figueroa (Ingenier\u00eda Bioqu\u00edmica). Est\u00e1 Lydia Cacho, con su lucha por la libertad de expresi\u00f3n, as\u00ed como la antrop\u00f3loga Dora Cardaci. Ah\u00ed est\u00e1, por ejemplo, el protag\u00f3 - nico papel de diversas mujeres cuyo trabajo fue indispensable para que la gastronom\u00eda mexicana fuera declarada Patrimonio Mundial: Gloria L\u00f3pez Morales,1 Yuriria Iturriaga y Cristina Barros. Cierra esta lista, en sitio de honor, Teresa Castell\u00f3 Yturbide (conocida por muchos por su seud\u00f3nimo literario: Pascuala Corona), quien pocos meses antes de su fallecimiento a principios de 2015 recibi\u00f3, por parte de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico, la Medalla Marie Curie. Menci\u00f3n aparte merece la intervenci\u00f3n en la UNESCO de dos figuras de avanzada en materia de defensa por la igualdad y los derechos de las mujeres en M\u00e9xico. La primera, Amalia Castillo Led\u00f3n, fue la art\u00edfice, en 1953, de la reforma al art\u00edculo constitucional que estableci\u00f3 el sufragio de las mujeres en elecciones federales (antes de esta reforma, s\u00f3lo estaba permitido que votaran en elecciones municipales). Tama\u00f1o logro hubiera sido imposible si la inclusi\u00f3n del tema de la igualdad de g\u00e9nero no hubiera avanzado previamente en los foros internaciona - les, de los que ella form\u00f3 parte. En 1945, Castillo Led\u00f3n particip\u00f3 como delegada de M\u00e9xico en la Conferencia de San Francisco, con la que se cre\u00f3 la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), y, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en agosto de 1949, presidi\u00f3 la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM). En su car\u00e1cter de Presidenta, Do\u00f1a Amalia Castillo Led\u00f3n hizo un llamamien - to a la UNESCO para que el organismo estudiara la creaci\u00f3n de mecanismos para eliminar las discriminaciones de g\u00e9nero. Unos meses despu\u00e9s, en diciembre del mismo a\u00f1o, particip\u00f3 en la Conferencia Consultiva sobre Discriminaciones para la Mujer en Materia de Educaci\u00f3n, convocada por la UNESCO y donde ella entreg\u00f3 un informe e hizo una recomendaci\u00f3n: pro -1. A\u00f1os antes de dirigir los trabajos para el registro de la gastronom\u00eda mexicana, la Dra. L\u00f3pez Morales form\u00f3 parte de la UNESCO como Directora en el proyecto del Quinto Centenario del Encuentro de Dos Mundos. Posteriormente, dirigi\u00f3 la Oficina Regional de Cultura para Am\u00e9rica Latina y El Caribe en La Habana, Cuba.38 PRIMERA PARTEmover los derechos humanos en las escuelas, la cual se ver\u00eda concretada poco tiempo despu\u00e9s, en 1953, con el Esquema de Actividades Experimentales Coordinadas en las Escuelas de los Es - tados Miembros, hoy mejor conocido como la Red de Escuelas Asociadas de la UNESCO. Su trabajo, junto con el de las otras delegadas que, como ella, conformaron la Comisi\u00f3n sobre el Estatus de la Mujer de la ONU, es parte de la antesala que precedi\u00f3 al establecimiento, en 1960, de la Convenci\u00f3n relativa a la Lucha contra las Discriminaciones en la Esfera de la Ense\u00f1anza, considerada por muchos como el primer gran instrumento internacional de la UNESCO de car\u00e1cter obligatorio y dentro del marco del derecho internacional. Quince a\u00f1os despu\u00e9s, en 1975, M\u00e9xico es sede de la Primera Conferencia Mundial sobre la Mujer. Por su parte, Paula Alegr\u00eda, Doctora en Ciencias de la Educaci\u00f3n, en Historia y en Filosof\u00eda, fue la primera mujer mexicana en ser embajadora de carrera, es decir, la primera mujer en ocupar todos los puestos del Servicio Exterior Mexicano precedentes al cargo de embajador, que finalmente desempe\u00f1\u00f3 en 1962 en Dinamarca y por el que me- reci\u00f3 la condecoraci\u00f3n de la Orden Darenborg en el grado de Gran Cruz del Gobierno dan\u00e9s. Precisamente, su primera misi\u00f3n dentro del Servicio Exterior fue el de Secretaria, y en ocasiones Encargada de Despacho, de la Delegaci\u00f3n Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO. Como tal, represent\u00f3 a M\u00e9xico en m\u00faltiples reuniones de cooperaci\u00f3n inter- nacional en materia de educaci\u00f3n, cultura y ciencia. As\u00ed, por ejemplo, form\u00f3 parte, junto a Mart\u00ednez B\u00e1ez, de la presidencia de la Comisi\u00f3n de Ciencia que, durante el primer a\u00f1o de vida de la UNESCO, tuvo como misi\u00f3n proponer la serie de l\u00edneas y proyectos con los que la reci\u00e9n nacida Organizaci\u00f3n podr\u00eda comenzar a trabajar en el \u00e1rea cient\u00edfica. A su vez, estuvo presente en la Primera Conferencia General, celebrada en Par\u00eds en 1946 y en donde coincidi\u00f3 con Alfonso Reyes, pieza clave con la que concluye este recuento, pues su nombre constituye el punto de partida, el antecedente obligado (y sin embargo poco conocido) de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO. Veinte a\u00f1os antes de aquella Primera Conferencia, que signific\u00f3 adem\u00e1s su \u00faltima misi\u00f3n diplom\u00e1tica, Alfonso Reyes fue el art\u00edfice del ingreso de M\u00e9xico al Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, organismo germen de la UNESCO y cuya historia comienza a continuaci\u00f3n. El Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual El fil\u00f3sofo Roger-Pol Droit inicia de la siguiente manera el primer cap\u00edtulo de Humanity in the Making, escrito en 2005 como obra comisionada por la UNESCO para celebrar sus 60 a\u00f1os de vida: 39 1924-1945La historia intelectual de la UNESCO comienza mucho antes de su fundaci\u00f3n. Las ideas que presiden su misi\u00f3n pueden ubicarse en gran medida en la Ilustra- ci\u00f3n y, en algunos casos, en la Antig\u00fcedad. Sin ir tan lejos, es necesario resaltar algunos aspectos de los debates que dieron forma al Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, organismo predecesor de la UNESCO. Establecido en 1924 dentro de la Liga de Naciones, reformado y robustecido en 1930, este Insti- tuto se fusion\u00f3 en 1946 con la reci\u00e9n creada UNESCO, a la que transfiri\u00f3 todos sus recursos y sus archivos. (Droit, 2005) Nacido tras la Primera Guerra Mundial, el Instituto fue el resultado de una reflexi\u00f3n en la que coincidieron grandes pensadores, quienes detectaron la necesidad de ponderar las causas de la profunda crisis que signific\u00f3 para la humanidad la Primera Guerra: La creaci\u00f3n del Instituto estuvo ligada al sentido de cat\u00e1strofe que persegu\u00eda a la mente de los hombres tras las consecuencias de la Primera Guerra Mundial. La escala y la duraci\u00f3n del conflicto, las millones de personas que murieron por la confrontaci\u00f3n entre naciones altamente civilizadas y el uso de t\u00e9cnicas de asesi - nato masivo apuntaron hacia el advenimiento de una \u00e9poca distinta a cualquier otra. Siglos acumulados de educaci\u00f3n, de ciencia y de cultura fueron incapaces de prevenir el cataclismo. (Droit, 2005) \u00bfQui\u00e9nes fueron estos pensadores? Antes de ser instituto, se trat\u00f3 de una comi- si\u00f3n integrada por 12 personas, que despu\u00e9s creci\u00f3 a 19 y a la que luego se fue sumando m\u00e1s gente. Entre ellos estaban Henri Bergson, Albert Einstein, Marie Curie, Paul Val\u00e9ry, Sigmund Freud, Thomas Mann, Jules Romains, Johan Huizinga, Rabindranath Tagore, Aldous Huxley (hermano del primer Director de la UNESCO, Julian Huxley), Salvador de Madariaga y B\u00e9la Bart\u00f3k. En un primer momento, todos ellos formaron parte de la agrupaci\u00f3n, represent\u00e1ndose a s\u00ed mismos y a nadie m\u00e1s. Esta Comisi\u00f3n Internacional naci\u00f3 en 1921 gracias a una propuesta de L\u00e9on Bourgeois, quien, en una asamblea de la Sociedad de Naciones, consigui\u00f3 que se creara una comisi\u00f3n encargada de examinar los asuntos internacionales referentes a la cooperaci\u00f3n intelectual. En 1924, y ya con el apoyo financiero del Gobierno franc\u00e9s, la Comisi\u00f3n estableci\u00f3 su Instituto en Par\u00eds. El radio de acci\u00f3n de los programas del Instituto fue muy variado y vale la pena enumerarlo aunque sea brevemente, pues en \u00e9l se pueden notar las enormes con- vergencias entre la naturaleza de las actividades que se realizaron en aquel entonces y las 40 PRIMERA PARTEque realiz\u00f3 y realiza la UNESCO desde sus primeros a\u00f1os de vida. Entre las labores del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual estaban: la protecci\u00f3n de los derechos intelectuales (desplegando esfuerzos para hacer converger las convenciones en la materia de forma tal que se pudiera establecer una norma universal), la revisi\u00f3n de los manuales escolares para que la ense\u00f1anza de Historia y Geograf\u00eda se orientara en un sentido de colaboraci\u00f3n entre los pueblos, el estudio de la radiodifusi\u00f3n y la cinematograf\u00eda como instrumentos de ense\u00f1anza y de paz, el \u00edndice de traducciones y la traducci\u00f3n de revistas especializadas como Museion. As\u00ed, por su ampl\u00edsimo rango de labores, muy pronto fue inevitable que las activi dades del Instituto condujeran al Nuevo Mundo. De tal forma, el continente americano se present\u00f3 como su interlocutor, y escritores como Victoria Ocampo y Leopoldo Lugo - nes entraron a formar parte. La misma Gabriela Mistral, a\u00f1os despu\u00e9s Premio Nobel de Literatura, se instal\u00f3 en 1926 en Francia para hacerse cargo, al lado de Paul Val\u00e9ry, de la secci\u00f3n de Letras Internacionales. Por esos mismos a\u00f1os, Alfonso Reyes era embajador de M\u00e9xico en Francia, por lo que resulta natural que siguiera con especial inter\u00e9s el desenvolvimiento de este orga- nismo intelectual. As\u00ed lo expresa el mismo Reyes en un memor\u00e1ndum enviado a la canci- ller\u00eda mexicana y que el Doctor Fabi\u00e1n Herrera Le\u00f3n rescata en su art\u00edculo \"M\u00e9xico y el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual\": [El Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual] ofrece, en efecto, a las na- ciones que por razones pol\u00edticas no se han asociado a la obra de Ginebra, una ex- celente ocasi\u00f3n de demostrar que, sin embargo, no se desinteresan de la obra de organizaci\u00f3n del mundo moderno mediante la buena voluntad colectiva, y que, por el contrario, tienen la intenci\u00f3n de trabajar en dicha obra de la manera m\u00e1s l\u00f3gica, comenzando por el principio, es decir, por el acercamiento met\u00f3dico de los esp\u00edritus. [...] Considero que es \u00e9sta una oportunidad para que M\u00e9xico manifieste -sin compromisos pol\u00edticos de ninguna clase- una actitud ben\u00e9vola hacia la obra de la Sociedad de las Naciones. A la vez, M\u00e9xico tendr\u00eda una tri- buna excelente para dar a conocer los esfuerzos que hace en pro de las Ciencias, de las Letras y de las Artes nacionales, y para demostrar el inter\u00e9s por el acercamiento internacio - nal. Por estas razones, me permito apoyar calurosamente la idea de que M\u00e9xico est\u00e9 representado en el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, como lo est\u00e1n la mayor\u00eda de las naciones del mundo, aun las que no forman parte de la Sociedad de las Naciones. (Herrera Le\u00f3n, 2009) 29 de enero de 1927. Alfonso Reyes in- forma a Julien Luchaire que el Gobierno Mexicano acepta la invitaci\u00f3n para adhe- rirse al Instituto Internacional de Coopera- ci\u00f3n Intelectual. \u00a9 UNESCO/Archives41 1924-1945Es importante una aclaraci\u00f3n: en ese momento M\u00e9xico no formaba parte de la Sociedad de Naciones (entr\u00f3 en 1931), pues estaba vetado por los pa\u00edses anglosajo - nes, que ve\u00edan con recelo la revoluci\u00f3n que hab\u00eda convulsionado al pa\u00eds, sobre todo por la amenaza que \u00e9sta les signific\u00f3 en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Por eso, el Gobierno mexi- cano respondi\u00f3 a Reyes que M\u00e9xico estar\u00eda interesado en formar parte del Insti- tuto, siempre y cuando su adhesi\u00f3n no significara un compromiso con la Sociedad de las Naciones. En M\u00e9xico, el tema se puso a consideraci\u00f3n del presidente Plutarco El\u00edas Calles y fue por solicitud suya que el Gobierno mexicano le comunic\u00f3 a Reyes, a trav\u00e9s del Subsecretario de Relaciones Exteriores, que el asunto podr\u00eda progresar si el Instituto enviaba una invitaci\u00f3n formal. En el \u00ednterin, Reyes hab\u00eda mantenido entrevistas con Julien Luchaire, sucesor de Henri Bergson en la direcci\u00f3n del Instituto, adem\u00e1s de con otros miembros; por ejemplo, Henri Focillon y Paul Val\u00e9ry (Herrera Le\u00f3n, 2009). Finalmente, el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual era bastante indepen- diente de la Sociedad de las Naciones, por lo que su director no tuvo mayor problema en extender la invitaci\u00f3n formal que M\u00e9xico requer\u00eda. Fue as\u00ed como, a vuelta de correo, el Gobierno mexicano acept\u00f3 formar parte del Instituto, designando a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica como responsable de la relaci\u00f3n y a Alfonso Reyes como su delega- do representante. Medio a\u00f1o despu\u00e9s, a principios de mayo de 1927, Reyes regresa a la Ciudad de M\u00e9xico y luego es enviado como embajador a Argentina. Su lugar en la embajada de Francia lo ocupa Alberto J. Pani, quien tambi\u00e9n se convierte en el delegado de M\u00e9xico frente al Instituto. Durante este cambio de responsabilidades se celebra en Par\u00eds, el 13 de mayo del mismo a\u00f1o, una reuni\u00f3n con los delegados latinoamericanos. En esta reuni\u00f3n se acuerda la creaci\u00f3n de comisiones nacionales que sirvan como enlace entre el Instituto y las organizaciones cient\u00edficas y culturales de cada pa\u00eds (tal y como hoy existe para la UNESCO la Comisi\u00f3n Nacional Mexicana, CONALMEX). En M\u00e9xico, dicha comisi\u00f3n se forma el 6 de marzo de 1931. Sin embargo, antes de describir el funcionamiento, los personajes y los proyectos de la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual, conviene mencionar dos aconte- cimientos ocurridos durante ese primer periodo de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y el Instituto, pues dan debida cuenta del tipo de actividades que se realizaron durante esos a\u00f1os y se entrecruzan tambi\u00e9n con futuros v\u00ednculos de M\u00e9xico con la UNESCO. El primero de ellos es la creaci\u00f3n, en 1928, del Instituto Panamericano de Geo- graf\u00eda e Historia (IPGH), cuya sede se ubica en M\u00e9xico a partir de una resoluci\u00f3n de la Sexta Conferencia Internacional de Ministros de Estados Americanos, celebrada en 42 PRIMERA PARTELa Habana a principios de a\u00f1o (Panamericana, 1938). El por entonces reci\u00e9n formado IPGH se cre\u00f3 para servir de \u00f3rgano de cooperaci\u00f3n entre los organismos geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos de Am\u00e9rica, as\u00ed como para realizar estudios tendientes al esclarecimiento de las cuestiones de fronteras, adem\u00e1s de formar un gran archivo de planos y documentos hist\u00f3ricos del continente. Hoy, con casi 90 a\u00f1os de vida, el Instituto forma parte de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), y por sus filas han pasado muchos de los actores principales en la relaci\u00f3n de M\u00e9xico, y de toda Am\u00e9rica Latina, con la UNESCO. Por s\u00f3lo citar dos casos, Silvio Zavala fue presidente de una de sus comisiones, la de His - toria, de 1947 a 1963, y editor de la Revista de Historia de Am\u00e9rica, de 1938 a 1965. Dentro del Instituto Panamericano, el mismo Zavala cre\u00f3, en 1948, el Comit\u00e9 de Historia de las Ideas en Am\u00e9rica, y confi\u00f3 su direcci\u00f3n a Leopoldo Zea. Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, Santiago Borrero Mutis, ex Secretario General del IPGH, recordar\u00eda lo que Zea le dijo al ingresar al Instituto: \"El IPGH es a la OEA lo que la UNESCO es para la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas\" (Borrero Mutis, 2006). As\u00ed, como Director del Comit\u00e9 de Historia de las Ideas del IPGH, Leopoldo Zea organiz\u00f3 la publicaci\u00f3n de una serie de t\u00edtulos sobre la filosof\u00eda de los pa\u00edses del continente, que se public\u00f3 en la colecci\u00f3n Tierra Firme, del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, con el auspicio de la Fundaci\u00f3n Rockefeller y el est\u00edmulo moral de la UNESCO. De esta manera, para cuando la UNESCO emprende el vasto pro- grama \"Am\u00e9rica Latina en su Cultura\", en la d\u00e9cada de 1970, Leopoldo Zea lleva casi 30 a\u00f1os trabajando alrededor de la historia de las ideas latinoamericanas, por lo que resulta la persona indicada para coordinar el volumen Am\u00e9rica Latina en sus ideas , publicado por la UNESCO y la editorial Siglo XXI, y que, junto con los vol\u00famenes de Am\u00e9rica Latina en su literatura; Am\u00e9rica Latina en su arquitectura; Am\u00e9rica Latina en su m\u00fasica; Am\u00e9rica Latina en sus artes; \u00c1frica en Am\u00e9rica Latina ; Europa, Asia y \u00c1frica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y Am\u00e9rica Latina en sus lenguas ind\u00edgenas , constituye un esfuerzo editorial sin precedentes \"que moviliz\u00f3, como nunca, a cerca de 300 intelectuales (entre historiadores, fil\u00f3sofos, poetas, cr\u00edticos literarios, antrop\u00f3logos, m\u00fasicos, arquitectos) para concebir y escribir un inventario de la cultura americana\" (Montiel y A\u00ednsa, 1996). El segundo acontecimiento ocurre tambi\u00e9n en 1928, durante la Exposici\u00f3n Uni- versal de Par\u00eds de aquel a\u00f1o. En ella, el grabador mexicano Francisco D\u00edaz de Le\u00f3n presen- ta sus Asuntos mexicanos, una colecci\u00f3n de 23 grabados sobre la vida cotidiana en M\u00e9xi- co, y que el Instituto Internacional elige como uno de los 10 mejores trabajos presentados en la Exposici\u00f3n. En palabras de Ernesto de la Torre Villar: \"\u00c9sta fue la primera salida a los anchurosos campos del mundo art\u00edstico\" del por entonces Director de la Escuela de43 1924-1945Pintura al Aire Libre de Tlalpan, y despu\u00e9s miembro fundador del Seminario Mexicano de Cultura, en 1942 (De la Torre Villar, 1999). La Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual Establecida, pues, el 6 de marzo de 1931, el d\u00eda 13 del mismo mes la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual tiene ya designado a su primer presidente, Alfonso Pruneda. Para el 1 de abril, est\u00e1 tambi\u00e9n lista la conformaci\u00f3n de sus integrantes, tal y como le informa Alberto J. Pani a Henri Bonnet, sucesor de Julien Luchaire en la direcci\u00f3n del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual. As\u00ed, los primeros miembros de la comisi\u00f3n son: Ignacio Garc\u00eda T\u00e9llez, abogado y Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma; Antonio Caso, doctor en Filosof\u00eda y Letras y Director de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras; Enrique Fern\u00e1ndez Ledes - ma, Director de la Biblioteca Nacional; Carlos Ch\u00e1vez, Director del Conservatorio Na - cional de M\u00fasica; Jorge Enciso, Director de Monumentos Coloniales de la Rep\u00fablica; Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n, representante del Ateneo de Ciencias y Artes de M\u00e9xico; Miguel Oth\u00f3n de Mendiz\u00e1bal, del Bloque de Obreros Intelectuales; Alfonso Septi\u00e9n de la Llata, de la Barra de Abogados; Joaqu\u00edn Gallo, ingeniero, miembro de la Agrupaci\u00f3n Cultural de Acci\u00f3n Social; Roque Armando Sosa Ferreiro, del Sindicato Nacional de Redactores de la Prensa; y Carlos Carreido, estudiante de la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales. Todos ellos se desprenden de una estructura bastante simple en la que se espe - ci- fica la naturaleza de sus miembros. As\u00ed, a lo largo de su historia, la Comisi\u00f3n Mexi- cana de Cooperaci\u00f3n Intelectual estuvo integrada por tres tipos de personalidades: representantes de instituciones oficiales, miembros ex oficio y delegados de sociedades cient\u00edficas, literarias, art\u00edsticas, sindicatos profesionales y organizaciones de trabajadores. El primer grupo, el de los representantes de instituciones oficiales, pod\u00eda conformarse por miembros ya sea de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y sus Departamentos de Bellas Ar- tes, Monumentos Hist\u00f3ricos y de Bibliotecas, o de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. Es importante destacar que de este grupo sal\u00eda el Presidente de la Comisi\u00f3n, as\u00ed como su Secretario. En el tiempo en que tuvo vida, la Comisi\u00f3n tuvo tres presidentes, Alfonso Pruneda, Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n y Samuel Ramos, adem\u00e1s de dos secretarios, el mismo Pont\u00f3n y Alfonso Reyes. Como parte del segundo grupo, los miembros ex oficio pod\u00edan ser: el Rector de la Universidad, el Director del Instituto Polit\u00e9cnico, los directores de la Biblioteca Na- cional, del Conservatorio Nacional de M\u00fasica o del Archivo General de la Naci\u00f3n, entre 14 de abril de 1937. Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n informa al Instituto sobre la creaci\u00f3n y composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual. \u00a9 UNESCO/ Archives44 PRIMERA PARTEotros. De esta forma, para dar un ejemplo destacado, Carlos Ch\u00e1vez, Director del Conser- vatorio Nacional, es sustituido por Silvestre Revueltas (director interino). Por ende, como nuevo Director de dicha instituci\u00f3n, Revueltas entr\u00f3 a formar parte de la Comisi\u00f3n. Por \u00faltimo, el tercer grupo, el de las sociedades, pod\u00eda conformarse por integran- tes de alguno de los siguientes organismos: el ya mencionado Instituto Panamericano de Geograf\u00eda e Historia, la Academia Nacional de Ciencias, el Ateneo Nacional de Ciencias y Artes, la Academia Nacional de Medicina, as\u00ed como los sindicatos de m\u00e9dicos, ingenie- ros, abogados, qu\u00edmicos, redactores de prensa, entre otros. As\u00ed, de los integrantes originales de 1931, en 1933 los miembros de la Comisi\u00f3n fueron: Alfonso Pruneda, Presidente de la Comisi\u00f3n; Lic. Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n, Repre- sentante de la Secci\u00f3n de Econom\u00eda Pol\u00edtica del Ateneo de Ciencias y Artes, Secretario de la Comisi\u00f3n; Prof. Silvestre Revueltas, Director del Conservatorio Nacional de M\u00fasica; Sr. Jorge Enciso, Jefe del Departamento de Monumentos Art\u00edsticos e Hist\u00f3ricos; Ing. Ro- berto Medell\u00edn, Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; Dr. Enrique O. Arag\u00f3n, Director de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras; Sr. Enrique Fern\u00e1ndez Ledes - ma, Director de la Biblioteca Nacional; Lic. Alfonso Septi\u00e9n, Representante de la Barra Mexicana de Abogados; Ing. Joaqu\u00edn Gallo, Director del Observatorio Astron\u00f3mico; Sr. Roque A. Sosa Ferreiro, Representante del Sindicato de Redactores de prensa; Sr. Prof. Miguel O. de Mendiz\u00e1bal, Representante del Bloque de Obreros Intelectuales; Sr. Carlos Carriedo Galv\u00e1n, Representante de la Federaci\u00f3n Nacional de Estudiantes. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1936, la Comisi\u00f3n estuvo integrada por: Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n, Presidente de la Comisi\u00f3n, y Alfonso Reyes, Secretario, as\u00ed como por: Dr. Luis Chico Goerne, Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; Dr. Enrique O. Arag\u00f3n, Director de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras; Prof. Aurelio Manrique, Director de la Biblioteca Nacional; Prof. Estanislao Mej\u00eda, Director del Conservatorio Nacional de M\u00fasica; Sr. Jorge Enciso, Representante del Departamento de Monumentos Art\u00edsti - cos e Hist\u00f3ricos; Dr. Alfredo M. Saavedra, Ciencias Sociales y Econ\u00f3micas; Dr. Carlos A. Ech\u00e1nove, Ciencias Jur\u00eddicas; Ing. Ricardo Monges L\u00f3pez, Ciencias F\u00edsico-Qu\u00edmicas; Dr. Ignacio Gonz\u00e1lez Guzm\u00e1n, Ciencias Biol\u00f3gicas; Dr. H\u00e9ctor P\u00e9rez Mart\u00ednez, Labores Period\u00edsticas. Junto con el ejemplo de Carlos Ch\u00e1vez y Silvestre Revueltas, vale mucho la pena tomar en cuenta que por la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual pa- saron los tres rectores de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de aquel periodo: Ignacio Garc\u00eda T\u00e9llez (1932-1933), Roberto Medell\u00edn Ostos (1933-1935) y Luis Chico Goerne (1935-1938).45 1924-1945Por otro lado, seg\u00fan consta en un informe del 14 de abril de 1936 presentado por Luis S\u00e1nchez Pont\u00f3n al Secretario General de la Sociedad de Naciones, la Comisi\u00f3n Mexicana se dividi\u00f3 en 10 subcomisiones, con las cuales realiz\u00f3 actividades concernientes a seis \u00e1reas de inter\u00e9s general: ciencias sociales y econ\u00f3micas, ciencias jur\u00eddicas, ciencias f\u00edsico-matem\u00e1ticas, ciencias biol\u00f3gicas, labores period\u00edsticas y estudiantiles. As\u00ed, estas 10 subcomisiones eran: 1. Relaciones Universitarias 2. Relaciones Literarias 3. Derechos Intelectuales 4. Bibliograf\u00eda 5. Estudios e Investigaciones Musicales 6. Artes Pl\u00e1sticas 7. Ciencias Sociales 8. Estudios Jur\u00eddicos 9. Relaciones Cient\u00edficas 10. Periodismo Al mismo tiempo, la Comisi\u00f3n Mexicana mantuvo relaciones directas no s\u00f3lo con el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, sino tambi\u00e9n con las comi- siones nacionales de otros pa\u00edses y con la Uni\u00f3n Panamericana (el \u00e1rea de cooperaci\u00f3n internacional de dicha Uni\u00f3n estaba presidida por una mexicana, Concha Romero Ja- mes), adem\u00e1s del Comit\u00e9 de Altos Estudios Internacionales y la Asociaci\u00f3n Internacional de Estudiantes. Todo lo anterior explica la gran cantidad y la enorme variedad de labores realizadas por la Comisi\u00f3n Mexicana. As\u00ed, por ejemplo, su plan de trabajo para el a\u00f1o 1937 comprendi\u00f3 la realizaci\u00f3n de un directorio nacional de sociedades cient\u00edficas, literarias y art\u00edsticas, un cat\u00e1logo de publicaciones peri\u00f3dicas editadas en el pa\u00eds, una bibliograf\u00eda ge- neral de obras originales y traducciones mexicanas, un estudio de medidas para garantizar los derechos de autores y traductores, as\u00ed como los relativos a descubrimientos cient\u00edficos y los acuerdos bilaterales y regionales. Adem\u00e1s, se contempl\u00f3 la preparaci\u00f3n de folletos para uso de los maestros sobre la ense\u00f1anza de la paz, la revisi\u00f3n de los textos escolares sobre historia general y nacional, acompa\u00f1ados por la divulgaci\u00f3n de los trabajos de la Sociedad de las Naciones. Tambi\u00e9n se proyect\u00f3 un estudio cient\u00edfico sobre las relaciones internacionales y otro sobre el intercambio intelectual (intercambio de profesores y alum- nos universitarios).46 PRIMERA PARTEAsimismo, se ide\u00f3 una encuesta sobre las condiciones del trabajo intelectual en M\u00e9xico y un estudio sobre el uso del cinemat\u00f3grafo en las escuelas, adem\u00e1s de un inter- cambio de pel\u00edculas que contribuyeran al mejor conocimiento de los pueblos del mundo. En el campo de la radiodifusi\u00f3n, se plane\u00f3 una reglamentaci\u00f3n especial para que el espec - tro radiof\u00f3nico pudiera servir como medio de difusi\u00f3n de ideas y propaganda cient\u00edfica y art\u00edstica. Por su parte, en cuanto a los museos, las bibliotecas y los archivos, el plan de trabajo contempl\u00f3 un programa de intercambio de informes, documentos y publicacio- nes, as\u00ed como una estandarizaci\u00f3n de clasificaciones y formatos para los peri\u00f3dicos. Por \u00faltimo, con respecto al folklore mexicano, se planific\u00f3 un conjunto de monograf\u00edas sobre m\u00fasica, literatura, dibujo, artes e industrias populares, adem\u00e1s de una colecci\u00f3n de libros de etnograf\u00eda e historia sobre el origen de los Estados americanos. A todo lo anterior se le suma la aprobaci\u00f3n del Gobierno mexicano de una se - rie de resoluciones desprendidas de conferencias internacionales en las que intervino la Comisi\u00f3n, tales como la exenci\u00f3n de impuestos aduanales a los libros, revistas y peri\u00f3di- cos, y la Convenci\u00f3n para el Fomento de las Relaciones Culturales Interamericanas. Esta convenci\u00f3n, emanada de la Conferencia Interamericana de Consolidaci\u00f3n de la Paz de Buenos Aires, es de importancia capital para la vida intelectual mexicana pues est\u00e1 herma - nada con la creaci\u00f3n, en 1938, de La Casa de Espa\u00f1a en M\u00e9xico, que dos a\u00f1os despu\u00e9s se convertir\u00eda en El Colegio de M\u00e9xico. Correspondencias Entre los proyectos m\u00e1s originales que emprendi\u00f3 el Instituto Internacional de Coope - raci\u00f3n Intelectual est\u00e1n, sin duda, las llamadas \"Correspondencias\" y los \"Entretiens\" (di\u00e1 - logos). Ambos adquieren mayor relevancia si se toma en cuenta el contexto en el que se producen, justamente en el periodo en que se sientan las bases para el inicio de la Segunda Guerra Mundial. Incitadas por Paul Val\u00e9ry y Henri Focillon como parte de la secci\u00f3n de Letras Internacionales del Instituto, las \"Correspondencias\" fueron \"un cambio de comunicacio- nes entre personalidades caracter\u00edsticas de la cultura de varios pa\u00edses, tales como Einstein, Freud, Val\u00e9ry, Maurois, Huxley, Madariaga, Murray, Rabindranath Tagore y el mexica- no Alfonso Reyes\" (Walker Linares, 1939). As\u00ed, Reyes participa, junto a Miguel Ozorio de Almeida, Tsai Yuan Pei, Gilbert Murray, Salvador de Madariaga y los mismos Paul Val\u00e9ry y Henri Focillon, en la primera serie de ep\u00edstolas, concerniente a la importancia de 47 1924-1945erigir una sociedad de los esp\u00edritus. Esta serie se public\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s, en 1933, tanto en franc\u00e9s como en ingl\u00e9s, y la participaci\u00f3n de Alfonso Reyes puede encontrarse en es- pa\u00f1ol en su discurso titulado \"En el d\u00eda americano\", le\u00eddo por \u00e9l mismo el 14 de abril de 1932 durante una sesi\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Educaci\u00f3n, y que forma parte del onceavo volumen de sus Obras completas , publicadas por el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Ah\u00ed, Alfonso Reyes describe el proyecto: Precisamente en estos momentos, llega a los intelectuales de todo el mundo un llamamiento lanzado, ante el Comit\u00e9 Permanente de Letras y Artes de la Socie- dad de las Naciones, por dos ilustres maestros -el poeta Paul Val\u00e9ry y el histo- riador del arte Henri Focillon- llamamiento que se ha encargado de distribuir el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, tambi\u00e9n dependiente de la Sociedad de las Naciones. E insisto en el car\u00e1cter de este acto: no se trata de manifiestos descabellados o de una griter\u00eda de bohemios irresponsables, sino de problemas seriamente propuestos a la consideraci\u00f3n de los hombres competentes por el instituto que re\u00fane la mayor suma de representaci\u00f3n de los gobiernos del mundo. Este llamamiento viene a decir que sin una sociedad de los esp\u00edritus no hay una sociedad de las naciones. Y contin\u00faa: Se contempla la posibilidad de provocar una correspondencia, un trueque episto- lar, entre los m\u00e1s calificados representantes de la alta actividad intelectual, corres- pondencia semejante a la que existi\u00f3 siempre entre los duques del pensamiento en las \u00e9pocas renacientes de la vida europea. Se habla de publicar met\u00f3dicamente esta correspondencia, cuyos temas ser\u00edan tan varios y graves como el desconcier- to mismo de la humanidad contempor\u00e1nea. (Reyes, 2007) En esta primera serie, los convocados deb\u00edan responder dos preguntas que el mis- mo Reyes formula en su discurso: \"\u00bfCu\u00e1l es, cu\u00e1l debe ser, en el estado actual del mundo, la funci\u00f3n del orden intelectual?\", y, \"\u00bfQu\u00e9 une, qu\u00e9 separa al orden intelectual y al pol\u00ed- tico?\". A lo que responde de la siguiente forma: Me ha tocado la honra de figurar entre los emplazados por esta generosa de- manda, y quiero contestar que en Am\u00e9rica, en toda nuestra Am\u00e9rica, hay unos 48 PRIMERA PARTEcuantos millones de hombres dispuestos a evitar, cada d\u00eda con m\u00e1s empe\u00f1o, que la casualidad nos maneje. Que, por suerte, la inteligencia no ha tenido tiempo entre nosotros de romper con los est\u00edmulos de la acci\u00f3n, como acontece en los pa\u00edses agotados por viejas civilizaciones, donde pueden edificarse torres de marfil [...]. Que, entre nosotros, los sabios tienen todav\u00eda que ser hombres p\u00fablicos, y que de esta circunstancia, que pudo sernos desfavorable en otro momento de la historia (y sin duda lo es en el orden puro del esp\u00edritu), esperamos una ventaja. [...] Y la ventaja que esperamos ser\u00e1 que los hombres de disciplina espiritual, de cultura y de t\u00e9cnica -desde el fil\u00f3sofo hasta el artesano- [...] empu\u00f1en alg\u00fan d\u00eda decididamente las riendas de la sociedad, para que el hombre americano sea m\u00e1s feliz y encuentre un orden plenamente responsable a quien acudir en su eterna brega. Porque s\u00f3lo hay responsabilidad plena donde hay plena conciencia. Entre toda la correspondencia que produjo la iniciativa Val\u00e9ry-Focillon, quiz\u00e1 la m\u00e1s reconocida en la actualidad sea la segunda, con fecha de 1932, en la que Albert Einstein eligi\u00f3 a Sigmund Freud para responder una pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 la guerra? Este intercambio epistolar tambi\u00e9n se public\u00f3 en franc\u00e9s y en ingl\u00e9s, y, en su momento, fue prohibido en Ale- mania. Hoy se puede encontrar en espa\u00f1ol en el tomo XXII de las Obras completas de Freud. A la anterior serie de correspondencias se le sumaron otras dos, la tercera (L'es- prit, l'\u00e9thique et la guerre), con la participaci\u00f3n de Johan Bojer, Johan Huizinga, Aldous Huxley, Andr\u00e9 Maurois y Robert Waelder, y la cuarta (Civilisations: Orient-Occident, G\u00e9nie du Nord-la- tinit\u00e9), con Gilbert Murray, Rabindranath Tagore, Josef Strzygowski y Henri Focillon. Los Entretiens Paralelamente a las \"Correspondencias\", el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n In- telectual emprendi\u00f3 un proyecto de mayor envergadura y duraci\u00f3n, el de los llamados Entretiens , es decir di\u00e1logos, conversaciones y pl\u00e1ticas de car\u00e1cter cultural organizados tambi\u00e9n por la secci\u00f3n de Letras Internacionales del Instituto. En los \"Entretiens\" , se re\u00fane a un selecto grupo de representantes calificados de la vida intelectual de naciones diferentes, de ideolog\u00edas y orientaciones divergentes, quienes cambian ideas sobre un tema fijado de antemano: la materia elegida debe ser de actualidad universal y que responda a las preocupaciones de nuestra \u00e9poca; Portadilla del volumen Europe, Am\u00e9rique Latine, 1936, con la de Alfon- so Reyes. \u00a9 UNESCO/Archives49 1924-1945es una meditaci\u00f3n en alta voz, debate desinteresado, en el que cada cual diserta libre- mente, da rienda suelta a su fantas\u00eda, y expresa sus ilusiones, sus dudas, sus temores, sus desalientos y sus pesimismos. (Linares, 1939) El primero de estos di\u00e1logos se llev\u00f3 a cabo en 1932 en Fr\u00e1ncfort, con motivo del centenario del fallecimiento de Goethe, el mismo a\u00f1o en que Hitler se postul\u00f3 como candidato a la presidencia alemana. El segundo entretien , realizado del 12 al 14 de mayo de 1933 en Madrid, estuvo presidido por Marie Curie y tuvo como tema \"El futuro de la cultura\". Menos de dos meses antes hab\u00edan comenzado las operaciones de Dachau, primer campo de concentraci\u00f3n y prototipo de los que le siguieron, incluyendo Auschwitz. El tercer entretien, sobre el porvenir del esp\u00edritu europeo, se llev\u00f3 a cabo en 1934 en Par\u00eds, con la direcci\u00f3n de Paul Val\u00e9ry, mientras que el cuarto, \"El arte y la realidad y el arte y el Estado\", fue presidido por Jules Destr\u00e9e y sostenido en Venecia del 25 al 28 de julio, apenas un mes despu\u00e9s de la entrevista, en la misma ciudad, de Hitler y Mussolini. Du - rante ese lapso, Jap\u00f3n y Alemania abandonaron la Sociedad de las Naciones. M\u00e1s adelante, el quinto entretien tuvo como sede a Niza, y gir\u00f3 en torno a \"la formaci\u00f3n del hombre moderno\". Por su parte, Budapest fue sede del sexto entretien , de nueva cuenta con Paul Val\u00e9ry como presidente de la sesi\u00f3n, en la que se discuti\u00f3 sobre el nuevo humanismo. Para ese entonces, las leyes de N\u00faremberg (que entre otras tantas cosas prohib\u00edan las relaciones maritales y sexuales entre alemanes y jud\u00edos) ya hab\u00edan sido proclamadas y la Guerra Civil espa\u00f1ola acababa de dar comienzo. Finalmente, del 11 al 16 de septiembre de 1936, a tan s\u00f3lo unos meses de que se firmaran el pacto Roma-Berl\u00edn entre Hitler y Mussolini (finales de octubre) y el pacto Antikomintern entre Alemania y Jap\u00f3n (finales de noviembre), el continente americano fue sede del s\u00e9ptimo entretien, en el marco del XIV Congreso de PEN Clubs en Buenos Aires, Argentina. Como s\u00edntoma de lo que estaba ocurriendo en Europa, es importante apuntar que este congreso fue la primera reuni\u00f3n internacional que el PEN Club organiz\u00f3 fuera del continente europeo (Colombi, 2011). Presidido por el escritor colombiano Baldomero San\u00edn Cano, este conversatorio, quiz\u00e1 el m\u00e1s afamado de todos, tuvo como t\u00edtulo \"Las relaciones actuales de las culturas de Europa y Am\u00e9rica Latina\". Por parte de los europeos participaron Enrique D\u00edez Canedo, Georges Duhamel, Emil Ludwig, Jacques Maritain, Jules Romains, Giuseppe Ungaretti y Stefan Zweig, entre otros. A su vez, Latinoam\u00e9rica cont\u00f3 con la presencia de Pedro Henr\u00edquez Ure\u00f1a, Afranio Peixoto, Carlos Reyles, Francisco Romero, Alcides Arguedas y Alfonso Reyes, quien se encontraba como embajador en Argentina por segunda ocasi\u00f3n (la primera, de 1928 a 1930), enviado por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas para coordinar la participaci\u00f3n 50 PRIMERA PARTEde M\u00e9xico en la Conferencia Interamericana para la Consolidaci\u00f3n de la Paz, que se rea- lizar\u00eda unos meses m\u00e1s tarde (D\u00edaz Arciniega, 2011). En Alfonso Reyes. Misi\u00f3n diplom\u00e1tica , copiosa recopilaci\u00f3n de V\u00edctor D\u00edaz Arci- niega que re\u00fane cables, cartas, mensajes y noticias enviadas por Alfonso Reyes a la can- ciller\u00eda mexicana, se encuentra una carta, clasificada como confidencial, con la que Reyes inform\u00f3 a Genaro Estrada, Secretario de Relaciones Exteriores, sobre la realizaci\u00f3n de este s\u00e9ptimo encuentro. En ella, dice: Tengo la honra de informar a usted que el Instituto Internacional de Coopera- ci\u00f3n Intelectual, dependiente de la Sociedad de las Naciones y con sede en Par\u00eds, resolvi\u00f3 aprovechar la presencia en Buenos Aires de los escritores internacionales convocados por el XIV Congreso de PEN Clubs, para -escogiendo unos 20 de entre ellos- realizar aqu\u00ed una conversaci\u00f3n semejante a las seis anteriores que ha celebrado en distintas ciudades, y consagrada esta vez a una confrontaci\u00f3n cultural entre Am\u00e9rica Latina y Europa. Dicha conversaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo del 11 al 16 del actual, habiendo sido p\u00fablica solamente la sesi\u00f3n inaugural. Abri\u00f3 la conversaci\u00f3n, por parte de Europa, el escritor franc\u00e9s Georges Duhamel, y por parte de Am\u00e9rica, el suscrito. (D\u00edaz Arciniega, 2001) En un segundo p\u00e1rrafo, da una idea precisa del cariz de la reuni\u00f3n: En el curso de las charlas, se vio patente la ansiedad de los escritores europeos por comprender el alcance y la profundidad de la \"decepci\u00f3n de Europa\" que reina en el \u00e1nimo general de los americanos, m\u00e1s que por razones culturales, por razones pol\u00edticas y de conducta social ante los problemas de las naciones y de los pueblos, aun cuando los cinco escritores presentes de la Am\u00e9rica Latina procu- ramos hacer sentir que tal impresi\u00f3n no era tan imputable a Europa cuanto a un r\u00e9gimen que se derrumba en el mundo [...]. (D\u00edaz Arciniega, 2001) Las sesiones de este s\u00e9ptimo entretien quiz\u00e1 hayan llegado a ser \u00e1lgidas, pero sin lugar a dudas no lo fueron tanto como las del congreso de PEN Clubs, marco en el que se desarroll\u00f3 el entretien y que literalmente se convirti\u00f3 en un campo de batalla, principalmente entre los delegados italianos (Marinetti y el mismo Ungaretti, entre otros), abiertos partida- rios de la pol\u00edtica fascista de su gobierno, y los delegados franceses (Jules Romains y Georges Duhamel, por mencionar algunos), f\u00e9rreos opositores a la corriente fascista, representada por 51 1924-1945los italianos, que propugnaba la utilidad pr\u00e1ctica de la guerra como m\u00e9todo de higiene social. As\u00ed, mientras que Marinetti expuso las supuestas libertades que se gozaban en Ita- lia, Emil Ludwig denunci\u00f3 \"la censura, persecuci\u00f3n de escritores y quema de libros del r\u00e9gimen nazista\", enumerando la serie de autores que hab\u00edan sido declarados traidores a la patria por oponerse al uso de la guerra como m\u00e9todo sanitario: Thomas y Heinrich Mann, Stefan Zweig, Erich Maria Remarque y Lion Feuchtwanger (Colombi, 2011). As\u00ed las cosas, y en medio del debate de las sesiones del congreso, el s\u00e9ptimo en- tretien comenz\u00f3 con la lectura de dos textos. El primero, a cargo de Georges Duhamel, y el segundo (y posteriormente c\u00e9lebre), de la voz y la pluma de Alfonso Reyes, titulado \"Notas sobre la inteligencia americana\". Adem\u00e1s del valor de su contenido, el texto de Alfonso Reyes resulta especialmente interesante pues, como lo se\u00f1al\u00f3 m\u00e1s de 60 a\u00f1os des- pu\u00e9s \u00c9dgar Montiel en su \"Nuestra Am\u00e9rica y la UNESCO\", su \u00faltimo p\u00e1rrafo vaticina el devenir del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual. Dice as\u00ed: Hace tiempo que entre Espa\u00f1a y nosotros existe un sentimiento de nivelaci\u00f3n y de igualdad. Y ahora yo digo ante el tribunal de pensadores internacionales que me escucha: reconocednos el derecho a la ciudadan\u00eda universal que ya hemos conquistado. Hemos alcanzado la mayor\u00eda de edad. Muy pronto os habituar\u00e9is a contar con nosotros. (Montiel y A\u00ednsa, 1996) \"Muy pronto os habituar\u00e9is a contar con nosotros\", asegur\u00f3 Reyes en ese texto suyo que posteriormente fue publicado por la emblem\u00e1tica revista Sur, dirigida por Vic- toria Ocampo, quien fungiera como Vicepresidenta del congreso del PEN Club. Para que la premonici\u00f3n de Reyes se hiciera cierta con respecto al Instituto (pues en otros casos, como el del refugio espa\u00f1ol, ya era una realidad palpable), tendr\u00edan que transcurrir tan s\u00f3lo tres a\u00f1os, en los cuales se suceden otros entretiens m\u00e1s. El octavo, sobre el porvenir de las letras, durante la Exposici\u00f3n Universal de 1937 de Par\u00eds (donde se exhibi\u00f3 por primera vez El Guernica, obra maestra en la que Picasso alude a uno de los dolorosos bombardeos que asolaron a Espa\u00f1a durante la Guerra Civil, hecho que tambi\u00e9n se refiri\u00f3, a\u00f1os des- pu\u00e9s, en el poema m\u00e1s respetado de Octavio Paz, Piedra de sol), y el noveno y d\u00e9cimo en Varsovia y Luxemburgo, respectivamente, sobre F\u00edsica moderna y cuestiones estu- diantiles. Durante esos tres a\u00f1os, de 1936 a 1939, Reyes vuelve definitivamente a M\u00e9xico para encargarse de la presidencia de la Casa de Espa\u00f1a y, el 18 de marzo de 1938, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas decreta la expropiaci\u00f3n petrolera (en su ensayo \"Alfonso Reyes, una escritura sin fronteras\", Minerva Margarita Villareal consigna el dato de que Reyes redact\u00f3 el p\u00e1-52 PRIMERA PARTErrafo relativo a la nacionalizaci\u00f3n del petr\u00f3leo del Quinto Informe de Gobierno de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, en 1939 [Villarreal, 2010]). Al mismo tiempo, Reyes comienza la construcci\u00f3n de \"la primera y \u00fanica casa propia en la que habit\u00f3 a partir de mediados de 1939\" (D\u00edaz Arciniega, 2011), la afamada Capilla Alfonsina, hoy convertida en museo y que a lo largo de los a\u00f1os se volvi\u00f3, en palabras de Adolfo Casta\u00f1\u00f3n, \"un centro de peregrinaci\u00f3n litera- ria nacional e internacional donde lo mismo se pod\u00edan encontrar [...] Victoria Ocampo y Roger Caillois que Julio Torri, Enrique Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, [...] Octavio Paz, Carlos Fuentes, Emmanuel Carballo [y] Jaime Torres Bodet\". Cabe decir que Adolfo Casta\u00f1\u00f3n inicia su recuento de las personalidades que se dieron cita alguna vez en la Capilla Alfon- sina con un nombre que aqu\u00ed se dej\u00f3 para el final: el bi\u00f3logo Julian Huxley,2 quien como se dijo, fue el primer Director General de la UNESCO (Casta\u00f1\u00f3n, 2010). Un \u00faltimo apunte con respecto a este s\u00e9ptimo entretien . Tras casi un mes de haber finalizado, Reyes escribe: tengo la honra de acompa\u00f1ar a la presente el n\u00famero 24 de la revista Sur que se publica en Buenos Aires, correspondiente al mes de septiembre del a\u00f1o en curso, donde, bajo el t\u00edtulo \"Notas sobre la inteligencia americana\", aparecen las p\u00e1gi- nas que present\u00e9 para inaugurar la VII Conversaci\u00f3n del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual. [...] Don Francisco Romero, Don Pedro Henr\u00edquez Ure\u00f1a y el suscrito hemos considerado que la premura del tiempo no permiti\u00f3 desarrollar conveniente- mente el tema comparativo de la inteligencia latinoamericana ante la inteligencia europea. Para remediarlo en nuestra medida, estamos realizando una serie de con- versaciones semanales, cuyo resultado ser\u00e1 una obra en colaboraci\u00f3n que, en su oportunidad, tendr\u00e9 la honra de remitir a usted. (D\u00edaz Arciniega, 2001) Tales conversaciones se dan entre octubre y noviembre de 1936 y las notas que tom\u00f3 Alfonso Reyes en ellas sirvieron de germen para el texto \"La constelaci\u00f3n america- na. Conversaci\u00f3n de tres amigos\", que public\u00f3 14 a\u00f1os despu\u00e9s, en 1950.2. \"Por otro lado, en mayo de 1946, Ju- lian Huxley realiz\u00f3 una visita oficial con el prop\u00f3sito de iniciar los preparativos de la conferencia anual de la UNESCO, que tendr\u00eda lugar del 19 de noviembre al 11 de diciembre de 1947, en M\u00e9xico. En diciembre de 1946, Alfonso Re- yes presidi\u00f3 la Delegaci\u00f3n Mexicana que viajar\u00eda a Par\u00eds a la reuni\u00f3n de la UNESCO. Pronunci\u00f3 en ella un breve discurso titulado 'La UNESCO' (Obras completas, 'Las burlas veras', t. XXII, p\u00e1gs. 25-26).\" (Casta\u00f1\u00f3n, 2015)53 Notas para una inteligencia americana (fragmento) Alfonso Reyes [...] Nuestro drama tiene un escenario, un coro y un personaje. Por escenario no quiero ahora entender un espacio, sino m\u00e1s bien un tiem- po, un tiempo en el sentido casi musical de la palabra: un comp\u00e1s, un ritmo. Llegada tarde al banquete de la civilizaci\u00f3n europea, Am\u00e9rica vive saltando etapas, apresurando el paso y corriendo de una forma en otra, sin haber dado tiempo a que madure del todo la forma precedente. A veces, el salto es osado y la nueva forma tiene el aire de un alimento retirado del fuego antes de alcanzar su plena cocci\u00f3n. La tradici\u00f3n ha pesado menos, y esto explica la audacia. Pero falta todav\u00eda saber si el rit- mo europeo -que procuramos alcanzar a grandes zancadas, no pudiendo emparejarlo a su paso medio-, es el \u00fanico \"tempo\" hist\u00f3rico posible, y nadie ha demostrado todav\u00eda que una cierta aceleraci\u00f3n del proceso sea contra natura. Tal es el secreto de nuestra historia, de nuestra pol\u00edtica, de nuestra vida, presididas por una consigna de improvisaci\u00f3n. El coro: las poblaciones americanas se reclutan, principalmente, entre los antiguos elementos aut\u00f3ctonos, las masas ib\u00e9ricas de conquistadores, misioneros y colonos, y las ulteriores aportaciones de inmigrantes europeos en gene- ral. Hay choques de sangres, problemas de mestizaje, esfuerzos de adap - taci\u00f3n y absorci\u00f3n. Seg\u00fan las regiones, domina el tinte indio, el ib\u00e9rico, el gris del mestizo, el blanco de la inmigraci\u00f3n europea general, y aun las vastas manchas del africano tra\u00eddo en otros siglos a nuestro suelo por las antiguas administraciones coloniales. La gama admite todos los tonos. La laboriosa entra\u00f1a de Am\u00e9rica va poco a poco mezclando esta sustancia heterog\u00e9nea, y hoy por hoy, existe ya una humanidad americana carac- ter\u00edstica, existe un esp\u00edritu americano. El actor o personaje, para nuestro argumento, viene aqu\u00ed a ser la inteligencia. [...] Tales son el escenario, el coro, el personaje. He dicho las principales disyuntivas de la conducta. Habl\u00e9 de cierta consigna de im-54 provisaci\u00f3n, y tengo ahora que explicarme. La inteligencia americana es necesariamente menos especializada que la europea. Nuestra estructura social as\u00ed lo requiere. El escritor tiene aqu\u00ed mayor vinculaci\u00f3n social, desempe\u00f1a generalmente varios oficios, raro es que logre ser un escritor puro, es casi siempre un escritor \"m\u00e1s\" otra cosa u otras cosas. Tal situa - ci\u00f3n ofrece ventajas y desventajas. Las desventajas: llamada a la acci\u00f3n, la inteligencia descubre que el orden de la acci\u00f3n es el orden de la transac - ci\u00f3n, y en esto hay sufrimiento. Estorbada por las continuas urgencias, la producci\u00f3n intelectual es espor\u00e1dica, la mente anda distra\u00edda. Las ven- tajas resultan de la misma condici\u00f3n del mundo contempor\u00e1neo. En la crisis, en el vuelco que a todos nos sacude hoy en d\u00eda y que necesita del esfuerzo de todos, y singularmente de la inteligencia (a menos que nos resign\u00e1ramos a dejar que s\u00f3lo la ignorancia y la desesperaci\u00f3n concurran a trazar los nuevos cuadros humanos), la inteligencia americana est\u00e1 m\u00e1s avezada al aire de la calle; entre nosotros no hay, no puede haber torres de marfil. Esta nueva disyuntiva de ventajas y desventajas admite tam- bi\u00e9n una s\u00edntesis, un equilibrio que se resuelve en una peculiar manera de entender el trabajo intelectual como servicio p\u00fablico y como deber civilizador. [...] Para esta hermosa armon\u00eda que preveo, la inteligencia americana aporta una facilidad singular, porque nuestra mentalidad, a la vez que tan arraigada a nuestras tierras como ya lo he dicho, es natural- mente internacionalista. Esto se explica, no s\u00f3lo porque nuestra Am\u00e9rica ofrezca condiciones para ser el crisol de aquella futura \"raza c\u00f3smica\" que Vasconcelos ha so\u00f1ado, sino tambi\u00e9n porque hemos tenido que ir a buscar nuestros instrumentos culturales en los grandes centros europeos, acostumbr\u00e1ndonos as\u00ed a manejar las nociones extranjeras como si fueran cosa propia. [...] Sentadas las anteriores premisas y tras este examen de causa, me atrevo a asumir un estilo de alegato jur\u00eddico. Hace tiempo que entre Espa\u00f1a y nosotros existe un sentimiento de nivelaci\u00f3n y de igualdad. Y ahora yo digo ante el tribunal de pensadores internacionales que me escucha: reconocednos el derecho a la ciudadan\u00eda universal que ya he- mos conquistado. Hemos alcanzado la mayor\u00eda de edad. Muy pronto os habituar\u00e9is a contar con nosotros. (Reyes, 1996)55 1924-1945Las Conferencias Americanas de Cooperaci\u00f3n Intelectual Pocas comisiones fueron tan activas como las del continente americano. Por ello, con la guerra en el coraz\u00f3n de Europa, Am\u00e9rica se transform\u00f3 en el nuevo hogar de la coope- raci\u00f3n intelectual. As\u00ed, entre el 6 y el 12 de enero de 1939, las comisiones nacionales de cooperaci\u00f3n intelectual del continente americano se reunieron en Santiago de Chile para celebrar la Primera Conferencia Americana de Comisiones Nacionales, a la que asistieron todos los pa\u00edses del continente, a excepci\u00f3n de Honduras y El Salvador. En esta primera conferencia se aprobaron m\u00e1s de 50 resoluciones y recomendacio- nes, sobre todo en materia de derecho de autor, mejoramiento de las condiciones econ\u00f3mi- cas de los trabajadores intelectuales y reducci\u00f3n de limitantes aduaneras para el intercam- bio de libros. Adem\u00e1s, se emiti\u00f3 una felicitaci\u00f3n generalizada al Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual por la Colecci\u00f3n Iberoamericana, serie compuesta por 12 t\u00edtulos de autores como Jos\u00e9 Mart\u00ed, Domingo F. Sarmiento, Machado de Assis y Sim\u00f3n Bol\u00edvar, entre otros, y que, bajo la direcci\u00f3n de Gabriela Mistral, el Instituto public\u00f3 en franc\u00e9s, apoyado por un comit\u00e9 editorial compuesto por la misma Mistral, as\u00ed como Francisco y Ventura Calder\u00f3n, Dominique Braga, Gonzalo Zaldumbide, Alcides Arguedas, V\u00edctor An- dr\u00e9s Bela\u00fande, Alfonso Reyes y Jaime Torres Bodet (Quezada, 1993). En la Conferencia de Chile tambi\u00e9n se organiz\u00f3 un nuevo entretien, con el lema \"Misi\u00f3n de Am\u00e9rica en el plano intelectual como factor de organizaci\u00f3n de la paz\". A diferencia de los precedentes, este conversatorio cont\u00f3 con la participaci\u00f3n exclusiva de intelectuales latinoamericanos. Si bien en este entretien se habl\u00f3 \"del papel que Am\u00e9rica deb\u00eda adoptar en un mundo amenazado por la guerra\", la discusi\u00f3n tambi\u00e9n rond\u00f3 en torno a \"las interrogaciones relativas a la identidad latinoamericana y a los lazos con Europa\" (Dumont, 2014). Finalmente, la Conferencia de Chile eligi\u00f3 a La Habana como sede de la siguiente reuni\u00f3n, cuya trascendencia, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, se empez\u00f3 a figurar desde el he- cho de que su fecha de realizaci\u00f3n se adelant\u00f3 a partir de las inquietudes de las comisiones nacionales de M\u00e9xico y Argentina, acontecimiento significativo que 10 a\u00f1os despu\u00e9s fue recordado por el cubano Cosme de la Torriente durante la inauguraci\u00f3n del Centro Regio - nal de la UNESCO en La Habana, en 1950: A poco de estallar el expresado a\u00f1o [1939] la Segunda Guerra Mundial, la Comi- si\u00f3n Nacional Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual se dirigi\u00f3 a la nuestra, expre-56 PRIMERA PARTEsando el problema que creaba la guerra y sugiriendo la conveniencia de celebrar una conferencia con tal finalidad; y en agosto del propio a\u00f1o la Comisi\u00f3n Nacional de la Argentina se dirigi\u00f3 a la Cubana en an\u00e1logo sentido. Por eso, la Comisi\u00f3n Nacional Cubana de Cooperaci\u00f3n Intelectual, despu\u00e9s de considerar detenidamente las mencionadas notas y previo las consultas adecua- das a las Comisiones restantes del continente, para conocer su opini\u00f3n respecto a anticipar la fecha de la Segunda Conferencia Americana de Comisiones Naciona- les de Cooperaci\u00f3n Intelectual, acord\u00f3 en su sesi\u00f3n del 10 de enero de 1941, se\u00f1alar como fecha inaugural de la nueva Conferencia el s\u00e1bado 15 de noviembre de 1941, resolviendo tambi\u00e9n invitar a que se organizaran las Comisiones que a\u00fan no lo hab\u00edan hecho en algunas de las rep\u00fablicas americanas y que en caso de que no exis- tieran, o no se crearan a tiempo, los respectivos gobiernos se hicieran representar por medio de Delegados. (De la Torriente, s/f) As\u00ed pues, entre todos los temas que se abordaron, en esta Segunda Conferencia so - bresali\u00f3 uno: el de la ocupaci\u00f3n de Par\u00eds y la dificultad para que el Instituto Internacio- nal de Cooperaci\u00f3n Intelectual continuara con sus labores. Al respecto, vale la pena tomar en cuenta que, si bien Henri Bonnet asisti\u00f3 a la Conferencia de La Habana en su papel de Di- rector del Instituto, al poco tiempo fue designado Embajador de Francia en los Estados Uni- dos. De esta manera, la Segunda Conferencia Americana adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n hist\u00f3rica y sin embargo olvidada. A pesar de que, casi por regla general, se toma como un hecho que el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual desapareci\u00f3 con la Segunda Guerra, lo cierto es que los pa\u00edses del continente americano quisieron trasladarlo a sus tierras y de una u otra forma continuaron con su labor. De todo lo que se acord\u00f3 entonces en La Habana, a juicio de muchas personas que tomaron parte en la Conferencia, nada revisti\u00f3 tanta importancia, en el terreno de las realizaciones de car\u00e1cter pr\u00e1ctico y perentorio, como los acuerdos relativos a la posibilidad de establecer en Am\u00e9rica durante la guerra un Centro Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual [...]. Como consecuencia de la ocupaci\u00f3n de Par\u00eds por los Ej\u00e9rcitos Alemanes, las Comisiones Americanas quedaron sin tener con qui\u00e9n entenderse, corri\u00e9ndose el peligro de que se fueran aflojando los lazos y languideciendo las relaciones interna- cionales en cuanto a la Cooperaci\u00f3n Intelectual se refer\u00eda, y como no hab\u00eda modo de trasladar a Am\u00e9rica el Instituto de Par\u00eds, o por lo menos su Secretar\u00eda, se estim\u00f3 57 1924-1945indispensable el establecimiento en nuestro Continente de un Centro Internacio - nal de Cooperaci\u00f3n Intelectual por el tiempo que durara la guerra, para mantener lo que se pudiera de la red de relaciones culturales existente. (De la Torriente, s/f) Para establecer dicho Centro se conform\u00f3 una comisi\u00f3n, nombrada \"Comisi\u00f3n de los Siete\", que estuvo integrada por el brasile\u00f1o Miguel Ozorio de Almeida, el estadouni- dense James T. Shotwell, el cubano Cosme de la Torriente, el uruguayo Juli\u00e1n Nogueira, el argentino V\u00edctor Lazcano, el chileno Francisco Walker Linares y el mexicano Alfonso Reyes. Adem\u00e1s, se design\u00f3 como secretarios t\u00e9cnicos de la comisi\u00f3n a Malcolm Davies (Es- tados Unidos) y Henri Bonnet (Instituto Internacional), mientras que Mariano Brull (Cuba) y Antonio Castro Leal (M\u00e9xico) fueron nombrados sus consejeros t\u00e9cnicos. A la par de esta comisi\u00f3n, Cuba tambi\u00e9n fue sede de un \u00faltimo entretien, oficial- mente llamado \"Am\u00e9rica frente a la crisis mundial\" pero mejor conocido como la \"Pl\u00e1tica de La Habana\". Presidido por Alfonso Reyes, en este \u00faltimo conversatorio se volvieron a dar cita intelectuales de todo el mundo; entre los participantes estuvieron Jules Romains, Henri Laugier, Henri Focillon, Henri Bonnet, James T. Shotwell, el conde Carlo Sforza, Germ\u00e1n Arciniegas, Hans Kelsen, Ribeiro de Couto, William Berreen, Max Henr\u00edquez Ure\u00f1a, An- tonio Castro Leal, Samuel Ramos, Mariano Brull y Jos\u00e9 Mar\u00eda Chac\u00f3n y Calvo, as\u00ed como los espa\u00f1oles Mar\u00eda Zambrano y el futuro primer director, en 1948, de la Divisi\u00f3n de Filosof\u00eda y Humanidades de la UNESCO, Pedro Bosch Gimpera (ambos ya refugiados en M\u00e9xico por la Guerra Civil espa\u00f1ola, colaborando directamente con Alfonso Reyes en el Colegio de M\u00e9xico). Adem\u00e1s, aunque estuvieron invitados, no pudieron asistir ni Thomas Mann (por salud) ni Paul Rivet (por encontrarse en Europa y no llegar a tiempo). La presidencia de la Pl\u00e1tica la ocup\u00f3, por general entusiasmo y consentimiento, el eminente diplom\u00e1tico e insigne literato mexicano don Alfonso Reyes, que tantos amigos y admiradores tiene en Cuba, y el que condujo los debates de aqu\u00e9lla con mucha inteligencia, amabilidad y don de gentes. Las magn\u00edficas labores de esa reuni\u00f3n produjeron la trascendental declaraci\u00f3n de La Habana del 26 de Noviembre de 1941, adoptada por unanimidad por los ame- ricanos y los europeos invitados a La Habana para la Pl\u00e1tica. (De la Torriente, s/f) Dicha declaraci\u00f3n, redactada por Alfonso Reyes y una comisi\u00f3n integrada por Henri Focillon, Jules Romains, el Conde Sforza, Mariano Brull y Henri Bonnet, procla- maba que \"corresponde a Am\u00e9rica velar por el patrimonio com\u00fan amenazado y asegurar 58 PRIMERA PARTEla continuidad de la obra espiritual colectiva\" (De la Torriente, s/f). Impulsados con este \u00e1nimo, la Comisi\u00f3n de los Siete se reuni\u00f3 el mismo d\u00eda, resolviendo volver a verse en Washington antes de que acabara el a\u00f1o. Sin embargo, el ataque a Pearl Harbor y la entrada a la guerra de Estados Unidos y otros pa\u00edses americanos, entre ellos Cuba, hizo imposible que dicha cita se hiciera de forma inmediata, teniendo que esperar hasta el 21 de octubre de 1943 para que esto ocurriera. En el \u00ednterin, M\u00e9xico rompi\u00f3 relaciones con los pa\u00edses del Eje el 11 de diciembre, a s\u00f3lo cinco d\u00edas del ataque a Pearl Harbor, firm\u00f3 la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas (junto con otras 47 naciones m\u00e1s) y expuls\u00f3 del pa\u00eds a los diplom\u00e1ticos italianos y japoneses, en febrero de 1942. Tres meses despu\u00e9s, cuando submarinos alemanes atacaron a los nav\u00edos petroleros \"Potrero del Llano\" y \"Faja de Oro\", M\u00e9xico finalmente entr\u00f3 a la guerra, con una declaratoria fechada el 22 de mayo del mismo a\u00f1o. Cuando la Comisi\u00f3n de los Siete por fin logr\u00f3 reunirse, manifest\u00f3 la imposibili - dad de trasladar el Instituto Internacional a Am\u00e9rica, y resolvi\u00f3 establecer el nuevo Centro In- ternacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual en La Habana, a la espera de las decisiones que se fueran a tomar en la Tercera Conferencia Americana, a celebrarse en R\u00edo de Janeiro. Por ende, la organizaci\u00f3n del Centro fue confiada a un Comit\u00e9 Ejecutivo presidido por el cubano Cosme de la Torriente e integrado por un secretario, Luis A. Baralt, y cinco vocales: Miguel Ozorio de Almeida, V\u00edctor Lazcano, Alfonso Reyes, Waldo G. Leland y Robert Valeur. De esta forma, el Gobierno cubano prest\u00f3 todo su apoyo para que el Comit\u00e9 pudiera establecer el Centro de forma eficaz en La Habana, y para el 19 de julio de 1944 ya se hab\u00edan aprobado y ratificado sus estatutos, al tiempo que las comisiones nacionales comunicaban su adhesi\u00f3n. Mientras todos estos trabajos se llevaban a cabo -asegura el mismo Doctor De la Torriente-, el \u00e9xito de las armas de las potencias aliadas aseguraba cada d\u00eda el triunfo de las mismas. Las personas que interven\u00edamos en los asuntos del Cen- tro, por boca del Presidente Ejecutivo, expresamos el criterio de que a\u00fan en el caso de que se restableciera la liberaci\u00f3n de Par\u00eds, el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual se llevar\u00eda largo tiempo en decidir lo que se har\u00eda y, por lo mismo que era incierto a\u00fan el futuro de la Liga de las Naciones, convendr\u00eda que el Centro de La Habana continuara realizando la obra que pudiese, mientras otros pensaron que ser\u00eda mejor paralizar sus labores. (De la Torriente, s/f) En medio de aquella disyuntiva, la victoria de los aliados en la Segunda Guerra pro - voc\u00f3 un nuevo periodo de reuniones internacionales, muchas de ellas celebradas en suelo americano, y de las que finalmente naci\u00f3 la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU).59 Mensaje con motivo de la victoria (fragmento) Manuel \u00c1vila Camacho, 8 de mayo de 1945 Compatriotas: La primera parte de la guerra mundial librada por las Naciones Unidas en oposici\u00f3n a los agresores nazifascistas ha llegado a su t\u00e9rmino hoy. Vencida hace varios meses la Italia de Mussolini el \u00fanico enemi- go europeo de verdadera importancia -me refiero al r\u00e9gimen criminal que se hab\u00eda apoderado del Tercer Reich- acaba de sucumbir. Oculto o muerto, Hitler ha desaparecido. Berl\u00edn cay\u00f3 bajo el tremendo empuje de los ej\u00e9rcitos de la URSS. Las armas norteamericanas, brit\u00e1nicas, sovi\u00e9ti- cas y francesas se han cubierto de gloria en los campos de batalla que, en la demencia de sus \u00e9xitos transitorios, Alemania crey\u00f3 haber asegurado por la fuerza perenne y cruel. En este d\u00eda, las banderas de las Naciones Unidas ondean sobre pa\u00edses poblados por hombres que no rehusaron el reto de los tiranos y que, amenazados directa o indirectamente por la codicia totalitaria, pre- firieron luchar con honor a vegetar sin respeto y sin libertad Entre esas banderas est\u00e1 la nuestra. Y, asociado al destino de la paz pr\u00f3xima, se halla nuestro destino. El destino de M\u00e9xico que so- \u00f1amos: escudado por la justicia, fuerte en el ejercicio de sus derechos, abierto a todos los horizontes de la concordia, entusiasta a los est\u00edmulo del progreso leal para toda la humanidad. El jubilo de esta jornada es tambi\u00e9n nuestro j\u00fabilo, ciertamen- te. Entramos en el conflicto sin ambiciones particulares, en los tiempos aciagos en que parec\u00eda la suerte m\u00e1s favorable a los adversarios de una convivencia ordenada y equitativa, cuando resistir a los duros amagos de los gobiernos del Eje supon\u00eda una fe profunda en los valores indestructi - bles de la raz\u00f3n y de la virtud. Los hechos han demostrado que semejante fe no carec\u00eda de fundamento. Aquel Eje, que sus autores dec\u00edan de hierro, se ha visto 60 despedazado. Lo rompi\u00f3 el mundo, debido a la colaboraci\u00f3n de los factores complementarios: el esp\u00edritu de sacrificio de los combatientes, nuestros aliados, y el ideal de independencia de aquellos pueblos que, al par que el nuestro, saben que hay en la historia crisis, como \u00e9sta, que todo lo admiten, menos la indiferencia, la abdicaci\u00f3n, la apat\u00eda y la falsa neutralidad. La primera parte de la conflagraci\u00f3n desencadenada por los propagandistas de la barbarie ha concluido hoy. Y ha concluido bri- llantemente. Sin embargo, muchas batallas por ganar quedan todav\u00eda y muchas privaciones a\u00fan quedan por sufrir. Mientras no se consume, en el Oriente y en el Pac\u00edfico, la derrota total del imperio nip\u00f3n, hablar de la paz del mundo entra\u00f1ar\u00eda un error y una ingratitud. Un error de impaciencia y una ingratitud para la naci\u00f3n china, cuya tenacidad en la sagrada defensa del suelo patrio ofrece un motivo de orgullo para toda la especie humana. Hemos dicho que la paz es indivisible y que la seguridad, para ser aut\u00e9ntica, tiene que ser total. Hacia esa seguridad y esa paz, comple- tas, avanza el camino que recorremos. Para llegar hasta ellas hemos de vencer a\u00fan muchos contratiempos y superar no pocas dificultades. Un grupo de hermanos nuestros, los elementos de la Fuerza A\u00e9rea Expedi - cionaria Mexicana, lo saben perfectamente y lo comprenden y lo sienten en su propia vida. De ah\u00ed que en esta hora, de regocijo tan merecido, al extender a los vencedores de la lucha de Europa la felicitaci\u00f3n fervorosa que M\u00e9xico les env\u00eda, considere yo indispensable poner en guardia a los mexicanos contra los riesgos del m\u00e1s leve decrecimiento en la tensi\u00f3n de su voluntad. Alemania ha capitulado. Pero sigue la guerra con el Jap\u00f3n. Y el hecho de que esa guerra no haya cesado exigir\u00e1 de nosotros una conti- nuidad de prop\u00f3sitos, una continuidad de rendimiento y una exaltaci\u00f3n varonil de nuestro \u00e1nimo de unidad. Juntos, formamos un pueblo. Dispersos, constituir\u00edamos una materia social posible a las inquietudes, a los recelos, a los escepticismos y a los desv\u00edos que surgen siempre al amparo de las alegr\u00edas prematuras y que se convierten, tarde o temprano, en indolencia, desistimiento, floje- dad del v\u00ednculo nacional.61 Que cada uno de nosotros lo recuerde en lo \u00edntimo de s\u00ed propio y lo repita incesantemente: s\u00f3lo las energ\u00edas que nos han permitido durar a trav\u00e9s del desquiciamiento ser\u00e1n capaces de garantizar nuestra persis - tencia en las confrontaciones que nos aguardan. Para un pueblo que anhela vivir con decoro, sin sumisi\u00f3n ni claudicaciones, cada hora de vida es una hora de prueba m\u00e1s. Nuestros grandes amigos de Am\u00e9rica, Europa y Asia lo reconocen como nosotros. El espect\u00e1culo de su austera satisfacci\u00f3n encierra un ejemplo que apre- ciamos debidamente. Ser dignos de la victoria requiere un m\u00e1ximo de hero\u00edsmo. Por eso el voto que elevo, en esta noche de fiesta para los hombres civilizados, es el de que el alma de M\u00e9xico contin\u00fae sinti\u00e9ndose digna de participar en la paz que resulte de la victoria. Y que lo sea por el esfuerzo, la cons- tancia y la devoci\u00f3n al trabajo, ese eterno y supremo libertador.62 PRIMERA PARTEDe Washington a Chapultepec Una cosa es tener una idea de c\u00f3mo deber\u00eda ser y funcionar una organizaci\u00f3n mundial y otra muy distinta es lograr hacerlo. Para llevarlo a cabo, se necesita una suerte de plano, un tipo de proyecto que, adem\u00e1s de ser efectivo, debe ser aceptado por un considera- ble n\u00famero de naciones. Tal fue el objetivo de la Conferencia de Dumbarton Oaks, en Washington, en la que se reunieron representantes de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido, los Estados Unidos y China. En esta reuni\u00f3n, realizada entre agosto y octubre de 1944 en una mansi\u00f3n pri- vada, las cuatro potencias llegaron a un consenso. La nueva organizaci\u00f3n, cuyo nombre ser\u00eda Naciones Unidas, deber\u00eda estar integrada por cuatro organismos: una Asamblea Ge- neral, compuesta por todos los Estados Miembros; un Consejo de Seguridad, responsable de evitar nuevas guerras y conformado por 11 miembros, cinco de ellos permanentes; un Consejo Econ\u00f3mico y Social, que funcionara bajo el mandato de la Asamblea; una Corte Internacional de Justicia y una Secretar\u00eda General. Uno de los asuntos m\u00e1s delicados era, sin lugar a dudas, la forma de elecci\u00f3n de los miembros del Consejo de Seguridad, asunto que se mantuvo en suspenso y se resolvi\u00f3 despu\u00e9s en Yalta, Crimea, en donde Churchill, Roosevelt y Stalin llegaron a un acuerdo que, sin embargo, se mantuvo en secreto hasta la reuni\u00f3n de San Francisco. Tras llegar, pues, a este plan de organizaci\u00f3n, las potencias reunidas en Washington lo sometieron a todos los pa\u00edses miembros de las Naciones Unidas, as\u00ed como a sus pueblos. Tan s\u00f3lo en Estados Unidos se repartieron casi dos millones de copias y se organizaron programas de radio y documentales para dar a conocer la propuesta. En este proceso, M\u00e9xico jug\u00f3 un papel muy activo, sobre todo porque, casi de forma simult\u00e1nea, propuso otro proyecto, que se gest\u00f3 de forma independiente al de Dumbarton Oaks. Denomina- do \"Proyecto para la constituci\u00f3n de una Uni\u00f3n Permanente de Naciones\", el Gobierno mexicano lo elabor\u00f3 en septiembre del mismo a\u00f1o, a partir de la invitaci\u00f3n de Roosevelt para que emitiera su opini\u00f3n sobre lo que, al parecer de M\u00e9xico, deber\u00eda ser la organiza - ci\u00f3n mundial. De esta forma, y luego de que recibiera el Plan de Dumbarton Oaks, M\u00e9- xico emiti\u00f3 sus comentarios al mismo mediante una comparaci\u00f3n entre ambos proyectos. Este ejercicio de an\u00e1lisis fue llevado a cabo por Alfonso Garc\u00eda Robles, quien, m\u00e1s de 30 a\u00f1os antes de recibir el Premio Nobel de la Paz (1982), se desempe\u00f1\u00f3 como Subdirector de Asuntos Pol\u00edticos y Diplom\u00e1ticos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, \u00e1rea diri- gida por Jos\u00e9 Gorostiza. 63 1924-1945Recibimos las propuestas de Dumbarton Oaks -relat\u00f3 muchos a\u00f1os despu\u00e9s el mismo Garc\u00eda Robles- junto con una solicitud de observaciones y comentarios. Me encargaron que elaborara el documento de base para las observacio - nes de M\u00e9xico y recuerdo muy bien que debo haber trabajado mucho en ese asunto puesto que tuve la suerte -el privilegio, dir\u00eda yo- de que el borrador que prepar\u00e9 y que fue muy extenso (alrededor de 80 o 90 cuartillas mecanografiadas a doble espacio) quiz\u00e1s el 95% qued\u00f3 sin modificaci\u00f3n alguna y eso fue lo que mandamos a las Potencias invitantes como las observaciones de M\u00e9xico sobre las propuestas de Dumbarton Oaks. (Mar\u00edn Bosch, 1991) Como lo refiere Miguel A. Covi\u00e1n Gonz\u00e1lez en su estudio \"M\u00e9xico en el sur- gimiento y la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas\", una de las ausencias m\u00e1s importantes del Plan de Dumbarton Oaks y que figuraba en el proyecto de Uni\u00f3n Permanente propuesto por M\u00e9xico, era la creaci\u00f3n de organismos permanentes que, bajo la autoridad de las Naciones Unidas, trataran las cuestiones m\u00e1s urgentes y necesarias de orden econ\u00f3mico y social (Covi\u00e1n Gonz\u00e1lez, 1994). Entre ellas, se contemplaba una para la cooperaci\u00f3n intelectual, as\u00ed como para la salud y la alimentaci\u00f3n, la agricultura, la protecci\u00f3n para la infancia, etc\u00e9tera. Hoy, estos organismos son justamente todas aquellas agencias que se ramifican dentro de la ONU, como la UNICEF para la infancia, la OMS para la salud y la UNESCO para la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura (en otras palabras, la cooperaci\u00f3n intelectual). Otra iniciativa por dem\u00e1s relevante dentro del proyecto mexicano de Uni\u00f3n Permanente fue la de la necesidad de crear una Declaraci\u00f3n de Derechos y Deberes de los Estados y una Declaraci\u00f3n de Derechos y Deberes Internacionales del Hombre. As\u00ed, M\u00e9xico se adelant\u00f3 a lo que ocurrir\u00eda casi cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, cuando la ONU, ya cons- tituida, emiti\u00f3 la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, el 10 de diciembre de 1948, declaraci\u00f3n trascendental que, adem\u00e1s, marc\u00f3 muchos de los programas estableci - dos por Jaime Torres Bodet cuando ocup\u00f3 el cargo de Director General de la UNESCO, de 1948 a 1952. Adem\u00e1s, sumado a la serie de diferencias estructurales y de procedimientos entre el proyecto mexicano y el de Dumbarton Oaks, es importante se\u00f1alar que, para M\u00e9xico, todos los pa\u00edses del mundo deber\u00edan formar parte de la organizaci\u00f3n mundial, salvo algunos casos: Hab\u00eda una excepci\u00f3n prevista en el proyecto de M\u00e9xico: no se obligar\u00eda a incor- porarse a la nueva organizaci\u00f3n a aquellos Estados que, debido a su escasa exten-64 PRIMERA PARTEsi\u00f3n territorial, no pudieran -a juicio de la Asamblea- asumir las obligaciones derivadas de esa incorporaci\u00f3n. (Covi\u00e1n Gonz\u00e1lez, 1994) Una vez realizado este an\u00e1lisis, M\u00e9xico lo envi\u00f3 a Estados Unidos y luego volvi\u00f3 a presentarlo, de forma resumida, en la Conferencia Interamericana sobre Problemas de la Guerra y la Paz, mejor conocida como la Conferencia de Chapultepec, celebrada del 21 de febrero al 28 de marzo de 1945. En palabras de Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez (quien ocho meses despu\u00e9s formar\u00eda parte de la Delegaci\u00f3n Mexicana que asisti\u00f3 a Londres para dar vida a la UNESCO, y que fue tambi\u00e9n, en 1946, el primer Delegado Permanente ante la UNESCO no s\u00f3lo de M\u00e9xico sino del mundo entero), el objetivo de esta conferencia, reunida en el Palacio de Chapultepec, consisti\u00f3 en \"estudiar la forma de intensificar la colaboraci\u00f3n de los gobiernos de las rep\u00fablicas americanas que formaban parte del grupo de las Naciones Unidas y Asociadas, as\u00ed como la participaci\u00f3n de Am\u00e9rica en la futura or - ganizaci\u00f3n mundial\" (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011). Como representantes de M\u00e9xico asistieron: Ezequiel Padilla, quien fungi\u00f3 como Presidente de la Conferencia y que por entonces era Secretario de Relaciones Exteriores; Manuel Tello, Subsecretario de la misma dependen - cia, y Rafael de la Colina; adem\u00e1s de Gustavo P. Serrano, Francisco Castillo N\u00e1jera, Jos\u00e9 Gorostiza, Luis Padilla Nervo y, una vez m\u00e1s, Alfonso Reyes. Para ser una conferencia interamericana -afirma Emilio O. Rabasa en su ensayo \"La participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la formaci\u00f3n de la ONU y sus reformas\"- que generalmente son tan escindidas y pol\u00e9micas, se lograron multitud de resolu- ciones sobre control de armamentos, cr\u00edmenes de guerra, asistencia rec\u00edproca y solidaridad americana, fortalecimiento del sistema americano y otras cuestiones fundamentales. (Rabasa, 1995) Cuestiones tan fundamentales como las que enumera Mart\u00ednez B\u00e1ez: En dicha conferencia, y presentada por diversas delegaciones, fueron aprobadas varias resoluciones que directa o indirectamente se refieren a la cooperaci\u00f3n in - ternacional en educaci\u00f3n, ciencia y cultura. [...] La resoluci\u00f3n XXVII, sobre libertad de informaci\u00f3n, establece, entre sus considerandos, \"que el progreso de la humanidad depende de la supremac\u00eda de la verdad entre los hombres; que la libertad de comunicaci\u00f3n del pensamiento representa la condici\u00f3n esencial 65 1924-1945para desarrollar una opini\u00f3n p\u00fablica mundial\". La resoluci\u00f3n XXIX se refiere concretamente a la revisi\u00f3n de los textos escolares. Entre sus considerandos en- contramos el siguiente: \"Que la paz no puede descansar exclusivamente sobre medidas de orden econ\u00f3mico\" y entre sus puntos resolutivos, el que se refiere a \"recomendar a los gobiernos de las rep\u00fablicas americanas que supriman de los libros de texto oficiales en las escuelas, todo lo que, directa o indirectamente, sustente las teor\u00edas racistas o totalitarias o que sea susceptible de comprometer las resoluciones amistosas entre los estados del continente\". (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) Este alud de resoluciones concernientes a la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura es absolutamente natural si se toma en cuenta el trabajo que por casi 15 a\u00f1os ya hab\u00edan lleva - do a cabo las comisiones de cooperaci\u00f3n intelectual del continente americano. Por eso, no sorprende la alarma que caus\u00f3, entre muchos, la omisi\u00f3n, en el proyecto de Dumbarton Oaks, de los asuntos relativos a la cooperaci\u00f3n intelectual. Entre tanto -dice por ejemplo el cubano De la Torriente en aquel discurso citado anteriormente con motivo de la inauguraci\u00f3n del Centro Regional de la UNESCO en La Habana-, alarmado nuestro Comit\u00e9 Ejecutivo de la falta de toda menci\u00f3n de la Cooperaci\u00f3n Intelectual en el llamado Plan de Dum- barton Oaks, gestion\u00f3, por nuestro prestigioso Ministro de Estado el Doctor Cuervo Rubio, que presidi\u00f3 la delegaci\u00f3n cubana a la Conferencia de M\u00e9xico, que se asegurase la salvaci\u00f3n, en lo posible, de la causa de dicha Cooperaci\u00f3n. (De la Torriente, s/f) Salvaci\u00f3n \u00e9sta que, a decir de Mart\u00ednez B\u00e1ez, ocurri\u00f3, pero de una manera inclu - so m\u00e1s amplia: No pretendo hacer un examen exhaustivo de lo que en la Conferencia de Cha- pultepec fue tratado sobre la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura en relaci\u00f3n con la paz entre las naciones. Mi prop\u00f3sito es, simplemente, se\u00f1alar c\u00f3mo en esta hist\u00f3rica reuni\u00f3n internacional, los pueblos del continente americano, y M\u00e9xico muy destacadamente entre ellos, expresaron concretamente sus ideas y su sentimiento a favor de la cooperaci\u00f3n in - ternacional en el plano educativo, cient\u00edfico y cultural, para hacer ver que la idea que hoy ha cristalizado en la UNESCO es, en gran parte, y de manera precisa, una idea mexicana y americana. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011)66 PRIMERA PARTEDe Chapultepec a San Francisco Por su objetivo y magnitud, la Conferencia de San Francisco no tiene precedentes. Ori- ginalmente fueron invitados a participar 46 Estados, aquellos que hab\u00edan luchado contra las potencias del Eje, a los cuales se les sumaron otros cuatro: Bielorrusia, Ucrania, Dina- marca y Argentina. As\u00ed, en San Francisco se dieron cita las delegaciones de 50 naciones, adem\u00e1s de representantes de otros organismos independientes, dando como total el im- presionante n\u00famero de 3,500 asistentes, a los que se les sumaron los m\u00e1s de 2,500 miem- bros de la prensa internacional que cubrieron el evento. Tan s\u00f3lo la Delegaci\u00f3n Mexicana se compuso de m\u00e1s de 30 personas, encabezadas por Ezequiel Padilla, Manuel Tello y Francisco Castillo N\u00e1jera, firmantes de la Carta de las Naciones Unidas, as\u00ed como Alfonso Garc\u00eda Robles, quien fungiera como el Secretario de la delegaci\u00f3n. Asimismo, para tratar los asuntos de la igualdad, asisti\u00f3 Adela Formoso de Obreg\u00f3n Santacilia y la ya mencio- nada Amalia Castillo Led\u00f3n, cuya participaci\u00f3n durante la Conferencia fue fundamental para conseguir la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre el Estatus de las Mujeres de la ONU. Fue un privilegio asistir a aquel magno evento -confiesa la misma Castillo Led\u00f3n refiri\u00e9ndose a la Conferencia de San Francisco en el informe que present\u00f3 a la Asamblea General de la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres, de la cual era su Presidenta- [...]. Me llena de satisfacci\u00f3n declarar que todos los p\u00e1rrafos en que se establece la igualdad sin diferencia de raza, religi\u00f3n y sexo, se deben exclu- sivamente a la intervenci\u00f3n de las representantes latinoamericanas, m\u00e9rito que fue reconocido y declarado p\u00fablicamente en sesi\u00f3n plenaria por los primeros ministros de Australia y Nueva Zelanda. Se debe asimismo a ellas, especialmente a las delegadas de Brasil, Rep\u00fablica Dominicana y M\u00e9xico, el establecimiento de la Comisi\u00f3n del Status de la Mujer en la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, pues estos tres pa\u00edses presentaron conjuntamente una moci\u00f3n a este respecto [...]. Tengo el gusto de anunciar que recientemente ha sido incluido M\u00e9xico como uno de los pa\u00edses integrantes de la Comisi\u00f3n del Status de la Mujer y se me ha comunicado oficialmente de la canciller\u00eda que he sido propuesta para ocupar este cargo. (Tu\u00f1\u00f3n, 2002) Por otra parte, como se hab\u00eda venido apuntando desde el proyecto de la Uni\u00f3n Permanente de Naciones, Luis Quintanilla y Roberto C\u00f3rdoba tuvieron una participa - ci\u00f3n particularmente importante con respecto al rechazo de la Espa\u00f1a franquista en la 67 1924-1945ONU. D\u00edas despu\u00e9s, Roberto C\u00f3rdoba mantendr\u00eda esta posici\u00f3n, pues \"confiaba en que el hero\u00edsmo y la determinaci\u00f3n democr\u00e1tica del pueblo espa\u00f1ol no caer\u00edan en el olvido\" (Sola Ayape, 2009). As\u00ed, mediando ambas intervenciones, en el art\u00edculo 4 del cap\u00edtulo II de la Carta de las Naciones Unidas qued\u00f3 asentado que ser\u00eda vetado el ingreso a las Na- ciones Unidas a aquellos Estados \"cuyos reg\u00edmenes han sido establecidos con ayuda de fuerzas militares de los pa\u00edses que han luchado contra las Naciones Unidas, mientras esos reg\u00edmenes permanezcan en el poder\". Tambi\u00e9n estuvieron presentes en la Conferencia de San Francisco Luis Padilla Nervo, quien jug\u00f3 un papel protag\u00f3nico en la elaboraci\u00f3n de los reglamentos y las fun- ciones de los \u00f3rganos de la ONU, Jos\u00e9 Gorostiza y el por entonces joven Octavio Paz, quien, aconsejado por Alfonso Reyes, entr\u00f3 en el Servicio Exterior Mexicano como una medida para completar sus ingresos mientras estaba en Berkeley, becado por la Fundaci\u00f3n Guggenheim para realizar un proyecto que \u00e9l mismo titul\u00f3 A study of the poetic expression of the concept of America. En San Francisco, Paz actu\u00f3 no s\u00f3lo como funcionario de la Embajada de M\u00e9xico, sino tambi\u00e9n como corresponsal de la revista Ma\u00f1ana , en la que se publicaron seis cr\u00f3nicas y art\u00edculos con sus impresiones. En sus seis colaboraciones publicadas en Ma\u00f1ana, Octavio Paz deja un singular testimonio sobre los pormenores de las negociaciones entre los ganadores de la Se- gunda Guerra Mundial y los pa\u00edses con desarrollo econ\u00f3mico en ciernes que, como M\u00e9xico, buscaban el establecimiento de un nuevo orden internacional basado en la equidad y la justicia. En ellas describi\u00f3 el ambiente de la ciudad en el momento del evento y resalt\u00f3 la preocupaci\u00f3n de todo asistente: \"crear la atm\u00f3sfera propicia al entendimiento internacional\", adem\u00e1s de narrar el sentir de los habitantes y los rasgos hist\u00f3ricos y geogr\u00e1ficos de San Francisco. (Guti\u00e9rrez Nieto, 2014) Es, pues, de tal amplitud la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la Conferencia, que hasta la misma Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico fue representada en ella, por un equipo conformado por Manuel Moreno S\u00e1nchez, Andr\u00e9s Serra Rojas, Alberto Trueba Urbina y Ernesto Aguilar \u00c1lvarez, tal y como lo apunta Luis Malpica y de Lamadrid en su obra La influencia del derecho internacional en el derecho mexicano . (Malpica, 2002) Quienes fueron a San Francisco -afirma Mart\u00ednez B\u00e1ez- a trabajar por la paz y el bienestar de la humanidad sent\u00edan y pensaban de esta manera, y dejaron prueba de esta idea y de esta actitud cuando estamparon en la primera l\u00ednea de la Carta 68 PRIMERA PARTEde las Naciones Unidas, estas palabras: \"Nosotros, los pueblos de las Naciones Unidas...\". Son pues, los pueblos y ya no s\u00f3lo los gobiernos, quienes expresan en los t\u00e9rminos de este documento, su anhelo de unirse en la paz y su fe en los derechos humanos fundamentales. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) Ahora bien, y con todo este gran marco de referencia, \u00bfd\u00f3nde qued\u00f3 la coope - raci\u00f3n intelectual proyectada en Chapultepec? Al respecto, el mismo Mart\u00ednez B\u00e1ez re- cuerda que, \"desde el principio de las sesiones, la Delegaci\u00f3n China, junto con los pa\u00edses americanos de Hait\u00ed, Ecuador y Uruguay, propusieron que las cuestiones concernientes a la cooperaci\u00f3n en la ense\u00f1anza y en otras formas de la cultura, fuesen confiadas al Consejo Econ\u00f3mico y Social\". Despu\u00e9s, Francia propuso una declaraci\u00f3n que fue aprobada, en la que se afirmaba que: La paz entre las naciones debe basarse sobre la comprensi\u00f3n y el entendimiento mutuos; Incumbe a las Naciones Unidas velar porque la cultura se haga accesible a todos los hombres. Es deber de las Naciones Unidas facilitar el intercambio y la difusi\u00f3n de informaciones sobre los diversos aspectos de su cultura y su vida nacional. Con estos antecedentes, finalmente los delegados de las 50 naciones reunidas en San Francisco decidieron convocar, en el plazo de unos meses, a una conferencia general en la que se definiera y redactara la constituci\u00f3n de una organizaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n intelectual, es decir, la UNESCO. De lo que pas\u00f3 en esta reuni\u00f3n, y tambi\u00e9n de lo que ocurri\u00f3 despu\u00e9s de ella, se hablar\u00e1 en las pr\u00f3ximas p\u00e1ginas.69 1924-1945 Delegaciones presentes en la Conferencia Preparatoria, Londres, 1945. \u00a9 UNESCO/Archives70 Mensaje en el quinto aniversario de la ONU Jaime Torres Bodet, 1950 Hace cinco a\u00f1os, en un mundo todav\u00eda agitado por las convulsiones de la guerra, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas qued\u00f3 creada. Hac\u00eda ella converg\u00edan las esperanzas de los pueblos enlutadas por la sangre de m\u00e1s de veinte millones de hombres. Se propon\u00eda sustituir a una tradici\u00f3n -que no exclu\u00eda ni la intriga ni la violencia- un sistema de solidaridad* y de ayuda mutua que respetara a la vez las situaciones establecidas y las exigencias sociales destinadas a transformarlas. Desde entonces, la paz en el derecho y la libertad se ha convertido en el blanco de propagandas adversas. Esas palabras, que simbolizaron los ideales de tantas vidas sacrificadas, se prestan hoy a interpretaciones opues- tas e inconciliables. Una inmensa decepci\u00f3n, engendradora de dudas y de recelos, de temores y de desesperanzas, se ha abatido as\u00ed sobre el universo. \u00bfPodr\u00edamos permitir que la creencia en la fatalidad de las gue - rras paralice la acci\u00f3n orientada hacia la paz? La educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura, todas las fuerzas y todas las obras del esp\u00edritu nos imponen luchar contra semejante dimisi\u00f3n del esp\u00edritu. Al mito nacido de nuestra angustia, opongamos la verdad de una soluci\u00f3n que satisfaga a la raz\u00f3n humana y que justifique la esperanza en un porvenir menos inclemente. El principio de esa soluci\u00f3n ha sido ya definido. En un mundo agobiado por la tentaci\u00f3n de renegar de todo lo humano, las Naciones Unidas ofrecen al hombre la posibilidad de asegurar esa paz en el derecho y la libertad, que es la \u00fanica digna de su destino. Esa soluci\u00f3n -siempre en- frentada con los obst\u00e1culos que se oponen a una organizaci\u00f3n universal del mundo- exige nuestra adhesi\u00f3n a los dos grandes postulados de las Naciones Unidas: la solidaridad ante la agresi\u00f3n y la ayuda mutua a fin de lograr la prosperidad com\u00fan. Para quienes desean una seguridad total, esos dos postulados re- sultan inseparables. La dependencia rec\u00edproca de los pueblos, en todos * En 1950 Torres Bodet public\u00f3 en la revista Sur el poema \"Solidaridad\", entre cuyos versos se pueden leer los siguientes: \"Un hombre nada m\u00e1s. Sin voz. Sin raza [...]. Y lo llamo sin nombre. Y le propongo/cambiar con \u00e9l de vida\". (Torres Bodet, 2014)71 los planos de su actividad, re\u00fane en un solo haz a todos los pa\u00edses. Tal situaci\u00f3n abrir\u00eda sin embargo el camino al abuso de los m\u00e1s fuertes, si un r\u00e9gimen legal no hiciese prevalecer, sobre todos, la acci\u00f3n moral de la humanidad. La solidaridad debe traducirse, por consiguiente, en un orden de derecho internacional y en garant\u00edas de seguridad pr\u00e1cticas y efectivas. Pero una solidaridad meramente defensiva de los derechos ad- quiridos implicar\u00eda el riesgo de perpetuar una coyuntura hist\u00f3rica por obra de la cual -y no sin raz\u00f3n- los infortunados y los d\u00e9biles podr\u00edan considerarse vejados en sus aportaciones leg\u00edtimas de progreso. Una so- lidaridad de ese tipo, fundada s\u00f3lo en el mantenimiento del statu quo, que no resistir\u00eda, sin duda, a la inevitable evoluci\u00f3n de la historia. Al preten- der prorrogar exclusivamente un estado de hecho -que, por definici\u00f3n, se halla sometido a perpetuos cambios- pareja solidaridad se condenar\u00eda a desaparecer por la violencia, si su acci\u00f3n no se completara merced de la ayuda mutua. No se trata de abolir derechos. Lo que urge, por el contrario, es extender el beneficio de los derechos a la m\u00e1s amplia fracci\u00f3n de la humanidad. La ayuda mutua internacional permitir\u00e1 que los d\u00e9biles par- ticipen equitativamente en la organizaci\u00f3n moral, pol\u00edtica y econ\u00f3mica de la paz. De ah\u00ed que, en el sistema de las Naciones Unidas, mientras los organismos pol\u00edticos, como el Consejo de Seguridad, velan por el mantenimiento de la paz, el Consejo Econ\u00f3mico y Social, con las Ins - tituciones especializadas, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la Organizaci\u00f3n Mundial para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura, la Orga- nizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y la UNESCO, se esfuercen porque la paz redunde en provecho m\u00e1s s\u00f3lido para todos. El conjunto de esos Organismos se propone una misma meta: ofrecer a cada uno el medio de desarrollarse libremente dentro de un r\u00e9gimen de derecho, al que todos los hombres tengan acceso y en el que todos hallen lugar. [...] Texto publicado en El Correo de la UNESCO , febrero de 1950NACE LA UNESCO PRIMEROS PASOS Segunda Parte74 SEGUNDA PARTE 75 1945-1947La Conferencia de los Ministros Aliados de Educaci\u00f3n Las organizaciones tienen antepasados. En sentido figurado, un padre y una madre. \u00c9se es el caso de la UNESCO. Como se ha visto, el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual es uno de ellos. El otro es la Conferencia de los Ministros Aliados de Educa- ci\u00f3n. Para seguir su rastro no es necesario ir hasta el fin de la Primera Guerra Mundial (como en el caso del Instituto), sino tan s\u00f3lo tres a\u00f1os atr\u00e1s, al 28 de octubre de 1942, fecha en la que el Presidente del Consejo de Educaci\u00f3n del Reino Unido, Richard A. Butler, dirigi\u00f3 una carta a los ministros de educaci\u00f3n de los pa\u00edses europeos que se en- contraban refugiados en Londres para invitarlos a una reuni\u00f3n que se celebrar\u00eda el 16 de noviembre. En aquella fecha -menciona Fernando Valderrama en su Historia de la UNESCO- entre ruinas y escombros provocados por los bombardeos, se reunieron los Ministros de Educaci\u00f3n (o sus representantes) de B\u00e9lgica, Checoeslovaquia, Grecia, Holanda, Noruega, Polonia y Yugoeslavia [as\u00ed como] el Prof. Ren\u00e9 Cassin, Comisario de Jus- ticia y Educaci\u00f3n del Comit\u00e9 Nacional franc\u00e9s del General de Gaulle. (Valderrama, 1991) En A\u00f1os contra el tiempo, Torres Bodet comenta que: Desde el oto\u00f1o de 1942, los gobiernos de los pa\u00edses aliados (establecidos en Londres durante la guerra) constituyeron una asamblea a la que llamaron Confe - rencia de los Ministros Aliados de Educaci\u00f3n. [...] En mayo de 1943, la Con-Nace la UNESCO. Primeros pasos Segunda parte (1945-1947) Discurso de inauguraci\u00f3n del Presidente Miguel Alem\u00e1n durante la Segunda Con- ferencia General, Ciudad de M\u00e9xico, 1947. \u00a9 UNESCO/Archives76 SEGUNDA PARTEferencia decidi\u00f3 invitar a los Estados Unidos y a la URSS para que enviasen ob- servadores a sus sesiones. M\u00e1s tarde, extendi\u00f3 igual invitaci\u00f3n a los gobiernos de \u00c1frica del Sur, Australia, Canad\u00e1, China, la India y Nueva Zelanda. (Torres Bodet, 1969) Los trabajos de la Conferencia se extendieron hasta 1945, con el importante apo- yo de los Estados Unidos y su disposici\u00f3n a colaborar en el esfuerzo para reconstruir los sistemas educativos y culturales de los pa\u00edses devastados por la guerra, problem\u00e1tica que a la Conferencia de Ministros le preocupaba de manera especial. En 1944 -apunta Mart\u00ednez B\u00e1ez-, el gobierno de los Estados Unidos se adhiri\u00f3 a la misma conferencia y propuso que se procediese a planear la creaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la reconstrucci\u00f3n de la educaci\u00f3n, de la ciencia y de la cultura en las zonas asoladas por la guerra. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) Al respecto, Francia sostuvo una posici\u00f3n ligeramente distinta: La Conferencia de Ministros Aliados -se\u00f1ala Torres Bodet- hab\u00eda puesto \u00e9n- fasis especial en los problemas de reconstrucci\u00f3n educativa de las naciones ocupadas durante el conflicto. Francia compart\u00eda aquella inquietud; pero los representantes del general de Gaulle trataban de mantener a toda costa el Ins- tituto de Cooperaci\u00f3n Intelectual [...]. Por otra parte, Francia estaba persua- dida de que no bastar\u00eda un esfuerzo de reconstrucci\u00f3n. Ser\u00eda indispensable, en t\u00e9rminos generales, una acci\u00f3n de fomento de la educaci\u00f3n y de la cultura. (Torres Bodet, 1969) De esta forma, y tras la creaci\u00f3n de la ONU en la Conferencia de San Francis- co y la decisi\u00f3n tomada ah\u00ed de convocar a una reuni\u00f3n para el establecimiento de una organizaci\u00f3n internacional sobre la educaci\u00f3n y la cultura, los gobiernos de Inglaterra y Francia, con sus respectivos proyectos, fueron los encargados de extender la invitaci\u00f3n a los pa\u00edses miembros de la ONU. Cuarenta y cuatro pa\u00edses acudieron al llamado; M\u00e9xico entre ellos.77 1945-1947La Conferencia Preparatoria. Los preparativos \"Conferencia Preparatoria.\" Tal es el nombre con el que se conoce a la reuni\u00f3n en la que finalmente se cre\u00f3 la UNESCO, y que se celebr\u00f3 en el Instituto de Ingenieros Civiles de Londres del 1 al 16 de noviembre. Para presidirla, fue elegida Ellen Wilkinson, Ministra de Educaci\u00f3n del Reino Unido. Al extender la invitaci\u00f3n, los gobiernos de Inglaterra y Francia explicaron que el proyecto brit\u00e1nico y el proyecto franc\u00e9s servir\u00edan como base para la discusi\u00f3n. En M\u00e9xico, el responsable de evaluar la conveniencia de participar en la conferencia corri\u00f3 a cargo de Torres Bodet, que por entonces se encontraba en su primer mandato como Secretario de Educaci\u00f3n. Vale la pena mencionar que anteriormente, de 1929 a 1940, Bodet se desempe\u00f1\u00f3 en la vida diplom\u00e1tica gracias al reiterado consejo de Alfonso Reyes, por lo que, antes de ocupar el puesto de Secretario de Educaci\u00f3n, hab\u00eda sido ya Subsecretario de Relaciones Exteriores. Adem\u00e1s, entre sus misiones como miembro del cuerpo diplom\u00e1tico, Torres Bodet desempe\u00f1\u00f3 su cargo en Madrid, Par\u00eds, Buenos Aires y Bruselas. Debido sobre todo a su estancia en la Delegaci\u00f3n francesa, ten\u00eda conoci- miento y hab\u00eda participado en algunos proyectos del Instituto Internacional de Coope- raci\u00f3n Intelectual y la Comisi\u00f3n Mexicana. A su vez, no era ajeno a la problem\u00e1tica de la Guerra, la cual vivi\u00f3 en carne propia mientras estaba en Bruselas, de la que tuvo que huir cuando B\u00e9lgica fue ocupada: Por conducto del Jefe de Protocolo -narra el propio Bodet en sus Memo- rias- el gobierno belga me hab\u00eda hecho preguntar qu\u00e9 deseaba yo hacer: si quedarme en Bruselas, ciudad abierta, que ocupar\u00edan pronto los alemanes, o acompa\u00f1ar a los ministros del Rey Leopoldo en su \u00e9xodo, de evoluci\u00f3n y t\u00e9r- mino imprevisibles. Se hab\u00eda fijado, como punto de concentraci\u00f3n, el puerto de Ostende. Yo ten\u00eda instrucciones de obrar \"seg\u00fan mi discreci\u00f3n lo aconsejara\". Sab\u00eda que M\u00e9xico no podr\u00eda considerar sin leg\u00edtimo desagrado la violaci\u00f3n de B\u00e9lgica por los nazis. En lo personal, me hubiera repugnado tratar con alg\u00fan comandante hitleriano y tener que solicitar determinados servicios oficiales -imprescindibles- a los agentes del invasor. \"Tarde o temprano -pens\u00e9- mi pa\u00eds se ver\u00e1 en el caso de combatir contra la barbarie del megal\u00f3mano de Berchtesgaden.\" Sin detener - me a reflexionar en los riesgos que implicaba aquella salida, contest\u00e9 al Jefe del Protocolo que acompa\u00f1ar\u00eda al gobierno belga. Agradeci\u00f3 mi actitud, y se crey\u00f3 78 SEGUNDA PARTEobligado a explicarme que deber\u00edamos salir ese mismo d\u00eda, antes de las tres de la tarde, y tendr\u00edamos que emplear nuestros propios medios. La \u00fanica v\u00eda posible era la carretera de Gante. Y la aviaci\u00f3n alemana estaba bombarde\u00e1ndola sin cesar. (Torres Bodet, 1969) En tan s\u00f3lo unas horas, destruyeron y guardaron archivos, hicieron las maletas, despidieron al servicio dom\u00e9stico y subieron al viejo Packard -\"reum\u00e1tico y acezante\"- que serv\u00eda de transporte para la legaci\u00f3n mexicana. El \u00e9xodo fue largo y angustioso. Des- de la primera noche, la comitiva tuvo que sortear los bombardeos y luego seguir andando a la ma\u00f1ana siguiente hasta llegar al puerto de Ostende para ir a Par\u00eds. Ya en Par\u00eds no estuvieron a salvo y tres semanas despu\u00e9s tuvieron que viajar hacia Tours. En el camino, s\u00fabitamente se destac\u00f3 un rumor distinto... m\u00e1s compacto y acelerado, de gigantescas avispas, col\u00e9ricas y crueles. Era el zum - bido de los aviones de Goering que descend\u00edan a ametrallar a los fugitivos. Una r\u00e1faga destructora agrietaba, de pronto, el cristal del aire. La ola -de acero y fuego- pasaba r\u00e1pidamente. Los coches se deten\u00edan. Y los pasajeros indemnes auxiliaban a los heridos. Tal y como lo recuerda \u00e9l mismo, a\u00f1os m\u00e1s tarde comparti\u00f3 esta experiencia en su poema \"\u00c9xodo\": Ven\u00edan de los l\u00edmites de un mundo perdido para siempre... \u00a1y perdido por nada! \u00c9sa fue, seg\u00fan el dictado de sus recuerdos, la reflexi\u00f3n que Torres Bodet se hizo en ese instante, porque: En efecto, aunque venciesen las democracias, aunque Francia se restaurase y aun- que todos los fugitivos regresaran a sus hogares, sanos y salvos, el mundo en que hab\u00edan disfrutado en su ni\u00f1ez, en su juventud, en la vida misma, ya no lo en- contrar\u00edan. Lo hab\u00edan perdido. Porque ese mundo no era tan s\u00f3lo un conjunto de objetos, de rostros, de obligaciones y de costumbres, sino una herencia de tradiciones, ternuras, im\u00e1genes y esperanzas. 79 1945-1947Se entiende, pues, que Torres Bodet fuera la persona id\u00f3nea para evaluar la per- tinencia de la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la Conferencia Preparatoria, y no s\u00f3lo por el hecho de ocupar el cargo de Secretario de Educaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n por sus antecedentes, por su habilidad diplom\u00e1tica y, sobre todo, por su sensibilidad. Poco m\u00e1s de un a\u00f1o antes de recibir esta invitaci\u00f3n, Bodet hab\u00eda expresado ya una preocupaci\u00f3n en torno a ciertas ideas manifestadas por los Ministros Aliados. Lo hizo durante un discurso pronunciado en Alburquerque, Estados Unidos, con motivo del grado honoris causa que la Universidad de Nuevo M\u00e9xico le otorg\u00f3, junto a Al- fonso Caso y Brito Foucher, entonces Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Durante la ceremonia -coment\u00f3- tuve ocasi\u00f3n de decir ciertas cosas que me im- portaba recordar a mis compatriotas pero que me importaba definir, sobre todo, en el extranjero. Estaba yo enterado de que un grupo de Ministros de Educaci\u00f3n (los de los pa\u00edses ocupados por Alemania y con gobiernos refugiados en Inglate - rra) proyectaban organizar una conferencia en cuyas sesiones tratar\u00edan de se\u00f1alar los ideales que las Naciones Unidas proclamar\u00edan, desde el punto de vista de la cultura, al t\u00e9rmino de la guerra. Hab\u00eda le\u00eddo, incluso, un discurso pronunciado -en mayo de 1943- por el Presidente del Consejo Brit\u00e1nico. Y me inquietaba advertir -por determinada frase de aquel discurso- hasta qu\u00e9 punto las grandes potencias, a\u00fan vejadas y deprimidas por las victorias de Hitler, segu\u00edan hablando como grandes potencias e ignorando a los pueblos que, despu\u00e9s, llamar\u00edan \"insu - ficientemente desarrollados\"... (Torres Bodet, 1969) La frase que preocup\u00f3 a Torres Bodet era: \"Por lo que hace a una educaci\u00f3n pri- maria y secundaria de categor\u00eda universal, ser\u00e1 esencial que ninguna gran naci\u00f3n quede al margen del mecanismo que se establezca\". En su alocuci\u00f3n, Bodet cit\u00f3 aquellas palabras y dijo que, en lo que concierne a educaci\u00f3n, \"no deber\u00eda ya hablarse de grandes y de pe- que\u00f1as naciones\". El criterio de dosificaci\u00f3n de potencias -dijo- no habr\u00e1 de prevalecer en la es - tructura humana de la posguerra. Fuertes o d\u00e9biles, todos los pueblos que in - gresen en la futura organizaci\u00f3n internacional adquirir\u00e1n, proporcionalmente, iguales compromisos.80 SEGUNDA PARTEAs\u00ed, tras recibir la invitaci\u00f3n para asistir a la Conferencia Preparatoria, se su- maron a esta reflexi\u00f3n otras que resultan interesantes en la medida en que determina- ron la naturaleza de la posterior participaci\u00f3n de M\u00e9xico, primordialmente, en materia de educaci\u00f3n. Iban a present\u00e1rsenos dos proyectos, como base de discusi\u00f3n -explica Torres Bodet-: el de los ministros aliados y el del gobierno franc\u00e9s. Ambos ten\u00edan m\u00e9ritos y defectos. Pero cualquiera de ellos plantear\u00eda serios problemas a la de- legaci\u00f3n de un pa\u00eds que contaba -en su Constituci\u00f3n Pol\u00edtica- con un art\u00edculo tan controvertido como el aprobado, entre nosotros, para normar la acci\u00f3n gubernamental en materia de educaci\u00f3n p\u00fablica. El proyecto de los ministros aliados insist\u00eda en la expresi\u00f3n \"free and com - pulsory education \". Es cierto, los t\u00e9rminos ingleses \"free education \" alud\u00edan m\u00e1s a la gratuidad que a la libertad sin control de las ense\u00f1anzas. Pero \u00bfc\u00f3mo explicar esos matices sem\u00e1nticos a los grupos que repudiaban, en parte de nuestro pueblo, las limitaciones impuestas, por raz\u00f3n de la historia, a la ense\u00f1anza de tipo con- fesional?... Por otra parte, el pre\u00e1mbulo redactado por los ministros iba mucho m\u00e1s lejos. Se refer\u00eda a una \"libertad sin restricciones\" en el plano de la educaci\u00f3n. (Torres Bodet, 1969) Adem\u00e1s, Bodet crey\u00f3 encontrar que en ambos proyectos, el de los ministros y el franc\u00e9s, hab\u00eda una ausencia en se\u00f1alar de forma expl\u00edcita los beneficios de car\u00e1cter multilateral que \"los Estados desvalidos por todo un pasado hist\u00f3rico -y no s\u00f3lo por los horrores de la reciente contienda armada-\" podr\u00edan esperar al colaborar con una orga- nizaci\u00f3n internacional como la que se estaba planteando. Por \u00faltimo, desde su punto de vista, los proyectos orientaban la pol\u00edtica de intercambio de personas (cient\u00edficos, aca- d\u00e9micos, artistas, intelectuales) con ventajas para los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, mientras que, al referirse sobre los derechos intelectuales, \"se absten\u00eda de mencionar un derecho no menos alto: el de consolidar (por medio de la cooperaci\u00f3n de todos los pueblos) la protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico, art\u00edstico y cultural de cada pa\u00eds\". Con esta observa- ci\u00f3n, Bodet parece haber anticipado la necesidad del establecimiento de convenciones internacionales como las que la UNESCO establecer\u00eda despu\u00e9s: la Convenci\u00f3n Univer- sal sobre Derecho de Autor en 1952, la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de Bienes Cul- turales en caso de Conflicto Armado y su restituci\u00f3n en 1954 (mejor conocida como \"Convenci\u00f3n de La Haya\"), y la aun m\u00e1s exitosa Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del 81 1945-1947Patrimonio Mundial Cultural y Natural de 1972, de donde se desprende la c\u00e9lebre Lista del Patrimonio Mundial (al respecto, cabe recordar que, en la actualidad, M\u00e9xico ocupa el s\u00e9ptimo lugar a nivel mundial con mayor n\u00famero de sitios inscritos en esta Lista). As\u00ed pues, y con estas consideraciones en mente, Torres Bodet le expuso el asunto a Manuel \u00c1vila Camacho, recomend\u00e1ndole asistir a la reuni\u00f3n debido a su importancia y al papel que M\u00e9xico podr\u00eda representar, y que de hecho represent\u00f3. De esta forma, \u00c1vila Camacho le dio \"plenos poderes\" para elegir a los mexicanos que lo acompa\u00f1ar\u00edan y, si bien en un principio Bodet quiso convocar a Alfonso Caso, ciertos compromisos le im- pidieron formar parte de la delegaci\u00f3n que finalmente asisti\u00f3 a Londres, conformada por Samuel Ramos, Jos\u00e9 Gorostiza, Luis Padilla Nervo y Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez. La conferencia dar\u00eda inicio el 1 de noviembre. Sin embargo, Torres Bodet juzg\u00f3 necesario que un delegado mexicano se adelantara y pudiera ver de cerca las cosas. Por ende, y ante la imposibilidad de que Jos\u00e9 Gorostiza se ausentara durante tanto tiempo de su cargo como Director General de Asuntos Pol\u00edticos y Diplom\u00e1ticos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, esta misi\u00f3n recay\u00f3 en Samuel Ramos, Pre- sidente de la Comisi\u00f3n Mexicana de Cooperaci\u00f3n Intelectual y Director de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad. El 2 de octubre de 1945, Torres Bodet puso en sus manos el pliego petitorio, que manifestaba la posici\u00f3n mexicana frente a la con- ferencia y su punto de vista sobre la alfabetizaci\u00f3n universal, la educaci\u00f3n como un medio para la paz, el uso del espa\u00f1ol y la necesidad de una norma internacional para proteger los bienes culturales de los pueblos. Al respecto, en una entrevista concedida a Mois\u00e9s Ochoa Campos realizada tras su regreso y publicada por la Universidad Mi- choacana en 2006 como parte del libro Samuel Ramos. La pasi\u00f3n por la cultura, Samuel Ramos dijo que: La curiosidad del viajero que llega a Londres [...], se dirige primeramente a co- nocer la devastaci\u00f3n material sufrida por los bombardeos. Recorriendo las calles de la ciudad se descubren por todas partes casas demolidas en su totalidad o par- cialmente destruidas. Pero la fisonom\u00eda de la ciudad no parece alterada, el tr\u00e1fico es intenso y se dispone de un magn\u00edfico servicio de transporte. S\u00f3lo hay lugares en la City, alrededor de la Catedral de San Pablo, donde la destrucci\u00f3n aparece en toda su magnitud. Manzanas completas han sido barridas por los bombardeos a\u00e9reos que no han dejado piedra sobre piedra. Seg\u00fan los datos oficiales, el 72% de las casas ha sufrido da\u00f1os y el viajero comprueba esta afirmaci\u00f3n al enfrentarse con el insoluble problema de los alojamientos. Los ingleses sufren en silencio las 82 SEGUNDA PARTEconsecuencias terribles de la guerra. La entereza y el valor con que arrostraron los momentos m\u00e1s cr\u00edticos de la lucha, ahora se aplican a sobrellevar las duras condiciones de la postguerra. Los relatos de las heroicidades cotidianas de este pueblo cuando la ciudad era noche a noche atacada por los alemanes, son sorpren - dentes. El director de una escuela secundaria me platicaba que no supo nunca lo que era un refugio antia\u00e9reo. Permanec\u00eda siempre en su escuela para prestar los auxilios en el momento requerido. Se me aseguraba que nunca se ve\u00eda llorar a ninguna mujer ni a ning\u00fan ni\u00f1o ingl\u00e9s. Los que lloraban o gritaban a impulsos de la tensi\u00f3n nerviosa, no eran ingleses. Ahora \u00e9stos soportan un racionamiento general de alimentos y ropa, mucho m\u00e1s riguroso que durante la guerra. Sin embargo, el impacto de estos sufrimientos se advierte en el car\u00e1cter rudo que muestran muchos ingleses, los cuales han olvidado la proverbial cortes\u00eda brit\u00e1- nica. El ingl\u00e9s parece siempre discreto y muy poco comunicativo. En todos los lugares p\u00fablicos, la gente habla en voz baja y nadie se atreve a hablar demasiado alto. Dir\u00edase que con los sufrimientos, el ingl\u00e9s se ha hecho m\u00e1s silencioso. Esta concentraci\u00f3n los lleva a buscar satisfacci\u00f3n espiritual en la vida religiosa y en la m\u00fasica. La actividad musical en Londres es extraordinaria, funcionan cuatro o cinco grandes orquestas. Aparte de \u00e9stas, cada suburbio tiene su propia orquesta. La pasi\u00f3n que sienten los ingleses por la m\u00fasica no tiene comparaci\u00f3n con la que se observa en otros pa\u00edses. Naturalmente tambi\u00e9n la comedia, el drama, el ballet, siguen siendo diversiones favoritas de los londinenses. El ingl\u00e9s tiene que diver- tirse de alg\u00fan modo porque la vida es triste. A todo el que llega de alg\u00fan pa\u00eds de Am\u00e9rica, Londres le parece una ciudad sombr\u00eda, falta de luz de d\u00eda y de noche. El alumbrado es deficiente. Como el comercio es muy escaso, la ciudad carece de anuncios luminosos. En el d\u00eda, o hay lluvias o hay niebla que hace del invierno una larga noche. La escasez, la pobreza, no impiden sin embargo, el desarrollo de las actividades del trabajo y la producci\u00f3n. En materia de cultura los ingleses trabajan febrilmente. Cuidan siempre de mejorar sus sistemas de educaci\u00f3n. Sus escuelas y sus universidades siguen siendo magn\u00edficas. Oxford es una preciosa ciudad medieval que fue respetada por la guerra, y su famosa universidad no ha llegado a inte - rrumpir para nada sus trabajos. (Arreola Cort\u00e9s, 1997) Catorce d\u00edas despu\u00e9s de partir, Samuel Ramos se comunic\u00f3 a trav\u00e9s de la emba- jada para informar que el establecimiento de la nueva organizaci\u00f3n se enmarcar\u00eda, tal y 83 1945-1947como M\u00e9xico hab\u00eda observado (entre muchos otros), dentro de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y que los problemas de \"reconstrucci\u00f3n ser\u00edan presentados m\u00e1s bien como transitorios\". Con esta informaci\u00f3n, Torres Bodet finalmente se dispuso a redactar el discurso que se propuso leer: \"La UNESCO y la integraci\u00f3n del hombre del porvenir\". Constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n que dio nombre y redact\u00f3 el Pre\u00e1mbulo del Acta Constitutiva de la UNESCO en la Conferencia de Londres, 6 de noviembre de 1945. \u00a9 UNESCO/Archives84 La UNESCO y la integraci\u00f3n del hombre del porvenir (fragmento) Jaime Torres Bodet Una gran esperanza nos ha dado cita en este recinto: la de afirmar la coo - peraci\u00f3n mundial por medio de la cultura. Con mayor o menor cercan\u00eda en lo material, todos los pueblos que representamos han sufrido la angustia de la guerra. Unos en sus ciuda- des, bajo el cielo ultrajado por la metralla; otros en sus campos, profanados por el fuego de los ca\u00f1ones; otros en sus f\u00e1bricas, transformadas durante la emergencia en talleres cient\u00edficos de exterminio; otros en el comercio de sus mercados, desprovistos s\u00fabitamente de los elementos m\u00e1s necesa- rios para la vida; otros en sus escuelas, convertidas, por un capricho del adversario, en c\u00e1rceles o en cuarteles, cuando no, por piedad de las fuerzas libertadoras, en albergue provisional para los heridos o en refugio para los millares de seres que el despotismo dej\u00f3 sin casa, sin familia, sin profesi\u00f3n, sin sitio siquiera en la sociedad. [...] Pero si la guerra no impuso a todos, con la misma severi - dad, esa prueba horrenda, si en la distribuci\u00f3n de los sacrificios ciertas naciones pudieron juzgarse menos directamente afectadas por la desgra- cia, ninguna hubo que se creyese ajena al dolor del mundo; ninguna que no sintiera comprometida su esencia \u00edntima en la contienda; ninguna que no entendiese que aquellas ruinas eran las ruinas de una \u00e9poca de su civilizaci\u00f3n y aquellos lutos constitu\u00edan el testimonio de que hab\u00eda muerte, en su propia conciencia, muchos ego\u00edsmos, muchos prejuicios y muchas maneras err\u00f3neas de estimar la vida, la independencia, el deber, la fortuna y la libertad. Es as\u00ed como todos nos encontramos ante la misma tarea: em- pezar una era distinta en la historia humana. La paz, que buscamos du- rante a\u00f1os, ha sido establecida por los ej\u00e9rcitos. A organizar esa paz, en la esfera de lo pol\u00edtico y lo econ\u00f3mico, se aprestan los gobernantes, los diplom\u00e1ticos, los obreros, los industriales, los militares; todos los hom -85 bres que a s\u00ed mismos se llaman -y por razones que respetamos- hombres de acci\u00f3n. [...] Permitidme, se\u00f1ores, que os congratule de estar aqu\u00ed, porque vuestra sola presencia indica elocuentemente una restauraci\u00f3n de la fe en los poderes del esp\u00edritu. Esa fe nos ofrece un indicio claro de victoria. Indicio m\u00e1s claro a\u00fan que el hecho de ver izadas las banderas de los ej\u00e9rcitos aliados sobre los teatros y los palacios en que declama- ban su odio los dictadores. Y signo m\u00e1s venturoso porque demuestra que, habiendo sabido derrotar por la fuerza a sus adversarios, los pue- blos libres se disponen a ganar igualmente, por la raz\u00f3n, la batalla inte- rior sobre sus conciencias. [...] Esto, en el plano de su responsabilidad inmediata, lo ha comprendido el pueblo de mi pa\u00eds. As\u00ed, en plena guerra, M\u00e9xico em- prendi\u00f3, como servicio de defensa civil de car\u00e1cter obligatorio, una lucha vital contra la ignorancia, se\u00f1alando, por Ley del 21 de agosto de 1944, a todo el que supiese leer y escribir, la misi\u00f3n de ense\u00f1ar a un analfabeto. Para algunos de los delegados aqu\u00ed presentes, venidos de pa\u00edses en que el analfabetismo pr\u00e1cticamente ha desaparecido, podr\u00e1 parecer anacr\u00f3nico que haya pueblos en los que, al lado de una \u00e9lite universitaria, y sobre los restos de culturas de gran linaje, millones de j\u00f3venes y adultos no posean siquiera el dominio del alfabeto. [...] Entendemos que la organizaci\u00f3n que se proyecta es un pri- mer paso y, como tal, lo apreciamos y aplaudimos. Pero sentimos que deber\u00e1 seguir a ese primer paso una reuni\u00f3n que afronte valientemente estas tres cuestiones: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n dispuestos a hacer los pa\u00edses m\u00e1s ricos y t\u00e9cnicamente m\u00e1s preparados para ayudar a que eleven los otros el nivel de instrucci\u00f3n de sus habitantes? \u00bfC\u00f3mo conciliaremos tal ayuda con el deber de respetar la libertad de cada naci\u00f3n en la elecci\u00f3n de sus m\u00e9todos internos para organizar la ense\u00f1anza en su territorio? \u00bfY de qu\u00e9 modo coordinaremos esa libertad -que juzgamos inalienable- con la urgencia de decidir acerca de los fines generales de la educaci\u00f3n del hombre? [...] La educaci\u00f3n representa el baluarte m\u00e1s consistente y du- rable de toda comunidad. Ninguna ayuda internacional en esta materia -en que es el alma misma de un pueblo lo que se toca- puede autorizar al que da esa ayuda a vulnerar el derecho de las naciones para elegir los cau -86 ces y las normas legales de la ense\u00f1anza que se imparta entre sus fron- teras. El texto de la Carta de San Francisco es, sobre este punto, de una claridad absoluta e irrebatible. En su art\u00edculo segundo, p\u00e1rrafo s\u00e9ptimo, dice efectivamente: \"Ninguna disposici\u00f3n de esta Carta autorizar\u00e1 a las Naciones Unidas a intervenir en los asuntos que son esencialmente de la jurisdicci\u00f3n interna de los Estados\". Sin embargo [...] el respeto de esos derechos no me parece incompatible, de manera alguna, con la necesidad de fijar, de com\u00fan acuerdo, las finalidades generales de la educaci\u00f3n que asegurar\u00e1 la paz. Tales finalidades son, a juicio de mi Gobierno, las de suprimir los recelos y los rencores, dominar el odio, estimular la solidaridad humana, com - pensar el ejercicio de la inteligencia pura con la pr\u00e1ctica y la estima- ci\u00f3n del trabajo manual, ahondar, en la formaci\u00f3n del ciudadano, el sentido de que ninguna ciudadan\u00eda ha de exaltarse por encima de las obligaciones sociales de la equidad universal y hacer, en suma, de toda educaci\u00f3n nacional respetuosa de las aspiraciones, de las costumbres y de la autenticidad de la Patria, una base de apoyo para la cooperaci\u00f3n internacional en la independencia y en la justicia. [...] S\u00f3lo tendremos derecho a hablar de libertad, de igualdad y de fraternidad universales, a condici\u00f3n de que nos hallemos dispues- tos todos a cumplir esos postulados; es decir: a condici\u00f3n de que la acci\u00f3n internacional y el pensamiento que surja de estas reuniones no est\u00e9n en abierta pugna. [...] La cuesti\u00f3n \"\u00bfc\u00f3mo debemos educar?\" est\u00e1 \u00edntimamente enlazada con estas otras: \u00bfC\u00f3mo debemos vivir? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el r\u00e9gimen del mundo futuro? Y esto es lo que se preguntan mi- llones de seres de todas las razas, de todos los colores y de todas las len- guas; millones de hombres y de mujeres que han sentido, en su carne y en su esp\u00edritu, el horror de la guerra y no desean que vuelva a repetirse; millones de hombres y de mujeres que esperan que todos nosotros, los que aceptamos la responsabilidad de pensar y de hablar por ellos, fun- demos algo m\u00e1s que una lista de normas y de ideales. Por esa raz\u00f3n, me permito insistir sobre este punto: hay algo m\u00e1s en la cooperaci\u00f3n intelectual que un simple intercambio de conocimientos y de ideas, de profesores y de revistas, de laboratorios de colecciones de museos. Hay algo m\u00e1s importante que todo eso en la base misma de la cooperaci\u00f3n 87 intelectual. Es la cooperaci\u00f3n de los intelectuales; la fuerza organizada del mundo de las ideas, para impedir que ocurran de nuevo las mons- truosas desviaciones que llevaron a los pueblos a resolver su crisis por la violencia. [...] Discurso pronunciado en la Conferencia Preparatoria de la UNESCO, el 2 de noviembre de 1945, y publicado en Obras escogidas , Jaime Torres Bodet, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1961. Jaime Torres Bodet durante la inauguraci\u00f3n del CREFAL, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, 1951 \u00a9 UNESCO/Archives88 SEGUNDA PARTENace la UNESCO Torres Bodet parti\u00f3 de Nueva York a Londres el 22 de octubre. Con \u00e9l, viajaron Jos\u00e9 Go - rostiza y Rafael F. Mu\u00f1oz. El barco en el que se trasladaron, el Grace Line, era uno adaptado para transportar ej\u00e9rcitos durante la guerra. Por eso, los pocos camarotes que a\u00fan quedaban eran colectivos, as\u00ed que los tres, Gorostiza, Mu\u00f1oz y Bodet, tuvieron que compartir la mis- ma habitaci\u00f3n que, adem\u00e1s, ten\u00eda huecos en las ventanillas, por lo que, para aminorar el fr\u00edo, los delegados mexicanos se vieron obligados a pegar peri\u00f3dico en los cristales. En gran parte -relata Bodet- el pasaje estaba compuesto por refugiados jud\u00edos. Regresaban a Europa. Hablaban poco. Llevaban probablemente el duelo de alg\u00fan hermano, de alg\u00fan sobrino, de alg\u00fan pariente muerto en qui\u00e9n sabe qu\u00e9 campo alem\u00e1n de concentraci\u00f3n. [...] Ve\u00edan, con su imaginaci\u00f3n, la vieja casa -asediada por la \"Gestapo\"-, donde tuvieron que hacer sigilosamente, cinco a\u00f1os antes, su peque\u00f1o equipaje de fugitivos. Recordaban, sin duda, su bufete, su consultorio, su oficina, su mostrador... \u00bfQuedar\u00eda algo de todo eso? (Torres Bodet, 1969) Ocho d\u00edas despu\u00e9s llegaron a Plymouth y, durante la misma noche del 30 de octubre, tomaron el tren hacia Londres. Una vez m\u00e1s, fueron testigos de las condiciones materiales que hab\u00eda dejado tras de s\u00ed la guerra: \"maullaban los resortes; gem\u00edan las rue- das, los cristales de varias ventanillas estaban rotos\". A la ma\u00f1ana siguiente los recibieron Samuel Ramos y el Embajador de M\u00e9xico en Londres, Rosenzweig-D\u00edaz. Torres Bodet aprovech\u00f3 para visitar al Secretario General de la Conferencia, Sir Alfred Zimmerman (anteriormente Director Adjunto del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual), y, por la noche, asisti\u00f3 a una cena de gala que el gobierno ingl\u00e9s ofreci\u00f3 a los delegados. Acababa de terminar la guerra y, a pesar de que el c\u00f3digo de vestimenta apuntaba esmo- quin de rigor, los cuellos de las camisas blancas dejan traslucir el m\u00faltiple uso y el desgaste. La comida, adem\u00e1s, no fue mucho m\u00e1s elegante de la que se pod\u00eda conseguir durante esos d\u00edas en las calles: \"un trozo an\u00f3nimo de pescado, profusi\u00f3n de patatas y coles hervidas\". Las impresiones de Torres Bodet son parecidas a las que adelantara Samuel Ramos: No encontramos muchos escombros -observ\u00f3-. Y no porque no hubieran sido tremendos los bombardeos; sino porque los londinenses se hab\u00edan apresurado a dejar vac\u00edos y limpios los sitios donde, antes de la guerra, se levantaban los edifi - cios destruidos por la Luftwaffe. 89 1945-1947Finalmente, el 1 de noviembre comenz\u00f3 la Conferencia y durante toda la prime- ra sesi\u00f3n los delegados revisaron las reglas de funcionamiento. Despu\u00e9s, a partir de las tres menos cuarto de la tarde, hora en que comenz\u00f3 la segunda sesi\u00f3n, se eligi\u00f3 por unanimi - dad a Le\u00f3n Blum como Presidente Adjunto, y a la Ministra Wilkinson como Presidenta. Entre otros, Torres Bodet, Archibald MacLeish y Walker Linares fueron tambi\u00e9n elegi- dos Vicepresidentes. A continuaci\u00f3n, el Primer Ministro de Gran Breta\u00f1a, el se\u00f1or Attlee, inaugur\u00f3 formalmente la Conferencia. En su discurso, formul\u00f3 aquella pregunta cuya res- puesta aprovechara despu\u00e9s el poeta y por entonces Director de la Biblioteca del Congreso en Washington, Archibald MacLeish, para dar inicio al Pre\u00e1mbulo del Acta Constitutiva de la UNESCO: \"\u00bfNo comienzan las guerras en la mente de los hombres?\". Tras esto, tom\u00f3 la palabra Ellen Wilkinson, ya como Presidenta de la Conferencia. En Historia de la UNESCO, Fernando Valderrama recupera una parte de su discurso, por dem\u00e1s importante: Aunque en el nombre original de la Organizaci\u00f3n no figura la ciencia, la dele- gaci\u00f3n brit\u00e1nica presentar\u00e1 una proposici\u00f3n para que se la incluya de modo que el nombre sea Organizaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. En esta \u00e9poca, cuando todos nos preguntamos, quiz\u00e1 con miedo, qu\u00e9 m\u00e1s van a hacernos los cient\u00edficos, importa que \u00e9stos se mantengan estrechamente relacionados con las humanidades y tengan conciencia de su responsabilidad para con la humanidad por el resultado de sus trabajos. No creo que, tras la cat\u00e1strofe mundial, haya cien- t\u00edfico alguno que pueda sostener todav\u00eda que no le interesan en modo alguno las consecuencias sociales de sus descubrimientos. (Valderrama, 1991) Para llegar a esta conclusi\u00f3n, anteriormente fue necesaria la intervenci\u00f3n de mu- chos cient\u00edficos, entre ellos principalmente Joseph Needham, por entonces Jefe de la Mi- si\u00f3n Cient\u00edfica Brit\u00e1nica a China (y que despu\u00e9s se convertir\u00eda en el primer Director del Departamento de Ciencias Naturales de la UNESCO), y Julian Huxley, cient\u00edfico, fil\u00f3so- fo y, como bien se sabe, posteriormente nombrado, en 1946, el primer Director General de la UNESCO. Con respecto a la inclusi\u00f3n de la Ciencia (con may\u00fascula) tanto en el nombre de la organizaci\u00f3n como en su plan de actividades, Torres Bodet suma en sus memorias la intervenci\u00f3n de MacLeish: Aquella alusi\u00f3n -reflexiona Bodet acerca del discurso de MacLeish- a los \"mi- lagros de car\u00e1cter material\" y aquella referencia al \"poder del \u00e1tomo invisible\" 90 SEGUNDA PARTEhab\u00edan de servir a MacLeish para proponer que la organizaci\u00f3n que fund\u00e1semos en Londres no se restringiese exclusivamente a los campos de la educaci\u00f3n y de la cultura, sino que abarcase los de la ciencia. Algunos delegados observaron que la ciencia formaba parte de la cultura. Pero \u00e9l insisti\u00f3, con \u00e9xito, en que se men- cionase a la ciencia espec\u00edficamente. Despu\u00e9s del ejemplo tr\u00e1gico de Hiroshima, los peligros a que la ciencia puede exponer al mundo moderno son de tal impor - tancia que merecen una atenci\u00f3n particular y un encausamiento no s\u00f3lo t\u00e9cnico sino \u00e9tico. (Torres Bodet, 1969) Finalmente, durante aquel primer d\u00eda de trabajo se estableci\u00f3 la agenda de la Con- ferencia, la cual consist\u00eda en definir el nombre de la Organizaci\u00f3n, redactar el Pre\u00e1mbulo de su Constituci\u00f3n y definir sus objetivos y funciones principales. Para llevar a buen puerto su objetivo, se constituir\u00edan cinco comisiones: la de \"T\u00edtulo, pre\u00e1mbulo y funciones de la Organizaci\u00f3n\"; la de \"Estructura general de la Organizaci\u00f3n\"; la de \"Consejo Ejecutivo y Secretar\u00eda\"; la de \"Relaciones con los Organismos Internacionales y Sede de la Organiza- ci\u00f3n\"; y, por \u00faltimo, la de la \"Comisi\u00f3n Provisional\" (cuya labor se visitar\u00e1 m\u00e1s adelante). Por otra parte, y antes de revisar lo que ocurri\u00f3 en la siguiente jornada, es nece - sario comentar que, como integrantes de los cuerpos diplom\u00e1ticos que participaron en toda la conferencia, estuvieron presentes algunas de las personalidades que han desfilado ya a lo largo de estas p\u00e1ginas, tales como los franceses Henri Bonnet, anterior Director del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, y Henri Laugier, participante en la \"Pl\u00e1tica de La Habana\", as\u00ed como el chileno Francisco Walker Linares, integrante de aquella Comisi\u00f3n de los Siete que estudi\u00f3 la posibilidad de trasladar el Instituto Inter- nacional a suelo americano, o el estadounidense Gilbert Murray, miembro integrante de aquella primera serie de \"Correspondencias\" del Instituto en la que tambi\u00e9n estuvo Alfonso Reyes. Adem\u00e1s, como representantes de organismos internacionales, se hicieron presentes el pedagogo Jean Piaget, por parte de la Oficina Internacional de Educaci\u00f3n (y posteriormente funcionario de la UNESCO, tras la invitaci\u00f3n de Torres Bodet), y la mexicana Concha Romero James, por parte de la Uni\u00f3n Panamericana. Al d\u00eda siguiente, el 2 de noviembre, le toc\u00f3 el turno a Torres Bodet. Antes, toma - ron la palabra los delegados de Brasil, China, Colombia, Egipto, Grecia, India y Sud\u00e1frica. Acto seguido, Bodet pronunci\u00f3 su c\u00e9lebre discurso, y, mientras llevaba a cabo su alocu- ci\u00f3n, se pudo percatar de las reacciones de quienes lo escuchaban, mismas que consign\u00f3 despu\u00e9s en sus memorias:91 1945-1947Me di cuenta de que mis palabras parec\u00edan un tanto her\u00e9ticas a varios delegados europeos. Pero, desde la tribuna en que me encontraba, pod\u00eda ver tambi\u00e9n los rostros de algunos representantes asi\u00e1ticos y latinoamericanos. Y comprend\u00ed, al contemplarlos, que -aunque fuera en parte- estaba interpretando lo que esos representantes pensaban. Animado por su adhesi\u00f3n, continu\u00e9 con mayor vehe- mencia. Para algunos delegados aqu\u00ed presentes [...] podr\u00e1 parecer anacr\u00f3nico que existan pueblos en los que [...] millones de j\u00f3venes y adultos no poseen siquiera el dominio del alfabeto. Al decir esto, y salvo los delegados franceses (con Le\u00f3n Blum a la cabeza, a quien Torres Bodet mir\u00f3 \"asentir visiblemente\")... los representantes de las comunidades \"adelantadas\" empezaron a mirarme con reserva y con extra\u00f1eza. Por lo visto, la lucha contra el analfabetismo no figuraba en los pliegos de instrucciones que hab\u00edan recibido de sus mandantes. Reconstruir era su prop\u00f3sito primordial, aunque millones de hombres y de mujeres tuviesen que aguardar d\u00e9cadas y centurias para empezar a construir lo que no ten\u00edan. Pero Torres Bodet sigui\u00f3 adelante: Aprovech\u00e9 la oportunidad para subrayar la importancia de mantener a salvo la independencia de los reg\u00edmenes constitucionales en materia de educaci\u00f3n p\u00fabli- ca. La cooperaci\u00f3n internacional no justifica una intervenci\u00f3n, aislada o colecti- va, en la existencia libre de los Estados. Ninguna ayuda en esta materia, en que es el alma misma del pueblo la que se toca, puede autorizar al que da esa ayuda a vulnerar el derecho de las naciones para elegir los cauces y las normas legales de la ense\u00f1anza que se imparte entre sus fronteras. Tras lo cual concluy\u00f3: Si no estuvi\u00e9ramos dispuestos a que la ley de la educaci\u00f3n fuese la ley de la con- vivencia, mejor ser\u00eda no enga\u00f1arnos con palabras y promesas sin contenido. Y si la organizaci\u00f3n que hoy proyectamos no contara con elementos para hacerse escuchar en las horas graves, si en sus planes reinasen la paz, la bondad y el amor para todos los seres sobre la tierra, en tanto que en las resoluciones pol\u00edticas y 92 SEGUNDA PARTEecon\u00f3micas imperaran el ego\u00edsmo de las facciones, la voracidad de los poderosos y las injusticias y c\u00f3leras del pasado, la historia, ma\u00f1ana, podr\u00eda acusarnos de algo m\u00e1s que de ingenuidad: de una vasta y s\u00f3rdida hipocres\u00eda. Debilitadas por un sis - tema de educaci\u00f3n que no hubiese tomado en cuenta la realidad, toda la realidad, las generaciones del porvenir maldecir\u00edan, tarde o temprano, nuestra inocencia. (Torres Bodet, 1969) Despu\u00e9s de ello, en la sesi\u00f3n del d\u00eda 5, Torres Bodet result\u00f3 elegido para presidir el levantamiento de las labores de la primera comisi\u00f3n de trabajo, \"T\u00edtulo, pre\u00e1mbulo y funciones de la Organizaci\u00f3n\"; tambi\u00e9n fue escogido para formar parte, dentro de la misma comisi\u00f3n, del grupo de cinco delegados que redactaron el Pre\u00e1mbulo de su Constituci\u00f3n (los otros fueron el franc\u00e9s Ren\u00e9 Cassin, el Dr. Jha, de la India, el Dr. Drzewieski, de Po - lonia, la Sra. Bosanquet, del Reino Unido, y Archibald MacLeish, de los Estados Unidos). Result\u00e9 electo -dice Torres Bodet-, para formar parte del comit\u00e9 encargado de redactar el proyecto de Acta Constitutiva de la futura organizaci\u00f3n. Nos reuni- mos en el Hotel Claridge, donde moraba Le\u00f3n Blum [...]. El poeta MacLeish dirigi\u00f3, con pericia y con elocuencia, los trabajos del comit\u00e9. El resultado, en el que muchos delegados intervinieron -directa o indi - rectamente- fue el texto que la Asamblea adopt\u00f3 y que firmamos oficialmente el 16 de noviembre de 1945. Nada, en ese texto, contrariaba el esp\u00edritu de las indi - caciones generales que me hab\u00eda ratificado, al salir de M\u00e9xico, el Presidente de la Rep\u00fablica. Para muchos, este Pre\u00e1mbulo destila, en numerosas partes, la esencia de la prosa caracter\u00edstica de Torres Bodet. Por ello, no est\u00e1 de m\u00e1s a\u00f1adir que, a lo largo de su carrera como funcionario, los discursos de Torres Bodet han recibido reconocimiento por su influencia y calidad. As\u00ed, por ejemplo, sus alocuciones fueron recogidas en m\u00e1s de nueve ediciones (una de ellas pertenece a la UNESCO), y durante muchos a\u00f1os se crey\u00f3 cierto el rumor de que el escritor Andr\u00e9 Maurois hab\u00eda sido contratado por la UNESCO para escribir la historia de la Organizaci\u00f3n en tres vol\u00famenes, de los cuales el segundo llevar\u00eda como t\u00edtulo \"Los discursos del Director Torres Bodet\" (Conil Lacoste, 1993). As\u00ed pues, un poeta como Hugo Guti\u00e9rrez Vega no duda en afirmar, en su columna \"Bazar de asom- bros\" del 28 de julio de 2002, que: Portada interior del Acta Final de la Con- ferencia de Londres, 16 de noviembre de 1945. \u00a9 UNESCO/Archives93 1945-1947Son muy claras la presencia de su prosa y de su pensamiento en el Acta Consti- tutiva de la UNESCO. Sobre todo en las consideraciones respecto a la paz. Re- cordemos uno de estos p\u00e1rrafos: \"Una paz fundada exclusivamente en los arreglos pol\u00edticos y econ\u00f3micos de los gobiernos no contar\u00eda con la adhesi\u00f3n un\u00e1nime de los pueblos, porque la paz debe establecerse, ante todo, en la solidaridad intelec - tual y moral del linaje humano\". Esta Acta, ejemplar en la historia de los orga - nismos internacionales, fue, en buena medida, producto de la inteligencia y de la escritura de dos poetas: Jaime Torres Bodet y Archibald MacLeish. (Guti\u00e9rrez Vega, 2002) Con broche de oro Con la Conferencia Preparatoria de Londres, el \u00faltimo paso para el nacimiento de la UNESCO quedaba asegurado. El 15 de noviembre se resolvi\u00f3 que la UNESCO fijara su Sede en Par\u00eds y, el 16, los delegados de las 44 naciones presentes estamparon su firma en el Acta Constitutiva, entre ellos Torres Bodet. Adem\u00e1s, con miras a organizar el trabajo por delante, se conform\u00f3 una Comisi\u00f3n Provisional que estudiar\u00eda las diferentes formas en que la UNESCO podr\u00eda trabajar en los campos de la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. Como ya se ha mencionado anteriormente, y como se ahondar\u00e1 m\u00e1s adelante, M\u00e9xico presidi\u00f3 la subcomisi\u00f3n de ciencias naturales de esta Comisi\u00f3n, a trav\u00e9s de Manuel Mar- t\u00ednez B\u00e1ez y de Paula Alegr\u00eda. Por ende, y con respecto a la Conferencia Preparatoria de Londres, s\u00f3lo resta mencionar un \u00faltimo punto, que cierra con broche de oro la historia precedente del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual y el esfuerzo de los pa\u00edses americanos por mantenerlo vivo. El mismo 16 de noviembre, una vez acordado el procedimiento para la firma del Acta Constitutiva de la UNESCO, el delegado chileno Francisco Walker Linares propuso una resoluci\u00f3n, la n\u00famero 22, la cual dice: Considerando que el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual de Par\u00eds ha perseguido eficientemente y a lo largo de los a\u00f1os la promoci\u00f3n de las relacio- nes culturales entre los pueblos del mundo; Considerando que, en la tr\u00e1gica hora de la ocupaci\u00f3n de Par\u00eds, el Gobierno de la Rep\u00fablica de Cuba generosamente ofreci\u00f3 a la Ciudad de La Habana para establecer el Centro Provisional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, con el objetivo de 94 SEGUNDA PARTEmantener vivo el fuego sagrado de la cooperaci\u00f3n intelectual en el continente americano; Esta Conferencia resuelve: Expresar su agradecimiento tanto al Instituto Internacional de Coopera - ci\u00f3n Intelectual como al Gobierno de la Rep\u00fablica de Cuba. A continuaci\u00f3n, el delegado de Colombia, Jaime Jaramillo Arango, secund\u00f3 la propuesta y, tras de \u00e9l, Torres Bodet tambi\u00e9n se sum\u00f3. As\u00ed, luego de estas intervenciones, la Presidenta de la Conferencia, Ellen Wilkinson, aprob\u00f3 la moci\u00f3n por unanimidad y con- cluy\u00f3: \"En este sentido, agradecemos a aquellos que mantuvieron la bandera ondeando\". Acta de la sexta sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Preparatoria. Representantes mexicanos: Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez y Paula Alegr\u00eda, 14 de noviembre de 1946. \u00a9 UNESCO/Archives95 Constituci\u00f3n de la UNESCO. Pre\u00e1mbulo Los gobiernos de los Estados Partes en la presente Constituci\u00f3n, en nombre de sus pueblos, declaran: Que, puesto que las guerras nacen en la mente de los hombres, es en la mente de los hombres donde deben erigirse los baluartes de la paz; Que, en el curso de la historia, la incomprensi\u00f3n mutua de los pueblos ha sido motivo de desconfianza y recelo entre las naciones, y causa de que sus desacuerdos hayan degenerado en guerra con harta frecuencia; Que la grande y terrible guerra que acaba de terminar no hubie- ra sido posible sin la negaci\u00f3n de los principios democr\u00e1ticos de la digni - dad, la igualdad y el respeto mutuo de los hombres, y sin la voluntad de sustituir tales principios, explotando los prejuicios y la ignorancia, por el dogma de la desigualdad de los hombres y de las razas; Que la amplia difusi\u00f3n de la cultura y la educaci\u00f3n de la huma - nidad para la justicia, la libertad y la paz son indispensables a la dignidad del hombre y constituyen un deber sagrado que todas las naciones han de cumplir con un esp\u00edritu de responsabilidad y de ayuda mutua; Que una paz fundada exclusivamente en acuerdos pol\u00edticos y econ\u00f3micos entre gobiernos no podr\u00eda obtener el apoyo un\u00e1nime, sin - cero y perdurable de los pueblos, y que, por consiguiente, esa paz debe basarse en la solidaridad intelectual y moral de la humanidad. Por estas razones, los Estados Partes en la presente Constitu- ci\u00f3n, persuadidos de la necesidad de asegurar a todos el pleno e igual acceso a la educaci\u00f3n, la posibilidad de investigar libremente la verdad objetiva y el libre intercambio de ideas y de conocimientos, resuelven desarrollar e intensificar las relaciones entre sus pueblos, a fin de que \u00e9stos se comprendan mejor entre s\u00ed y adquieran un conocimiento m\u00e1s preciso y verdadero de sus respectivas vidas. En consecuencia, crean por la presente la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Edu- caci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, con el fin de alcanzar gradualmente, 96 mediante la cooperaci\u00f3n de las naciones del mundo en las esferas de la educaci\u00f3n, de la ciencia y de la cultura, los objetivos de paz internacio- nal y de bienestar general de la humanidad, para el logro de los cuales se han establecido las Naciones Unidas, como proclama su Carta. Aprobada en Londres el d\u00eda 16 de noviembre de 1945 y modificada por la Conferencia General en sus reuniones 2a, 3a, 4a, 1945-1947El art\u00edculo tercero constitucional En M\u00e9xico, los efectos del nacimiento de la UNESCO no se hicieron esperar y se vieron reflejados en tres aspectos inmediatos: el aumento del presupuesto para el sector educati- vo, la elaboraci\u00f3n de estad\u00edsticas rigurosas sobre la campa\u00f1a contra el analfabetismo que se hab\u00eda echado a andar apenas un a\u00f1o antes, en 1944, y, finalmente, la reforma al art\u00edculo tercero constitucional, referente, como es bien sabido, a la educaci\u00f3n. Era indispensable afirma Torres Bodet, tras su regreso a M\u00e9xico el d\u00eda 23 de noviembre de 1945 que M\u00e9xico no redujese, en 1946, el presupuesto guberna - mental destinado a la educaci\u00f3n p\u00fablica. Despu\u00e9s de lo dicho por m\u00ed en la Gran Breta\u00f1a, hubiera resultado muy poco serio desmentir, con la disminuci\u00f3n de las cifras, lo que tanto hab\u00edamos acentuado con la vehemencia de las palabras en las sesiones de la asamblea que estableci\u00f3 la UNESCO. Por otra parte, urg\u00eda evitar que, por celo burocr\u00e1tico mal entendido, los inspectores de la campa\u00f1a contra el analfabetismo tratasen de sorprendernos con estad\u00edsticas hipot\u00e9ticas y censos exagerados. Yo hab\u00eda expuesto, en Londres, las bases de una acci\u00f3n alfabetizado- ra modesta, efectiva y clara. Y no pod\u00eda permitir que la autenticidad de nuestros prop\u00f3sitos quedase a merced de la fantas\u00eda de los encargados de calificar los c\u00f3m - putos finales. Por \u00faltimo, resultaba ya imprescindible iniciar la reforma al art\u00edculo tercero constitucional. (Torres Bodet, 1969) En lo que al presupuesto se refiere, Torres Bodet afirma que, \"a pesar de las restric- ciones hechas en otros ramos de la administraci\u00f3n\", los cr\u00e9ditos adjudicados a la educaci\u00f3n para el ejercicio presupuestal de 1946 se elevaron. En cuanto a la evaluaci\u00f3n de las estad\u00edsticas de la campa\u00f1a contra el analfabetismo, Bodet asign\u00f3 a Lucas Ortiz e Ignacio Ram\u00edrez para que revisaran minuciosamente los informes locales y regionales \"con el m\u00e1s riguroso sentido cr\u00edtico\". Por su parte, la necesidad de reformar el art\u00edculo tercero era un tema que el Presidente \u00c1vila Camacho hab\u00eda tratado con Torres Bodet desde que le ofreci\u00f3 la Secretar\u00eda de Educa- ci\u00f3n, en 1943, pero que \u00e9ste hab\u00eda pospuesto. Sin embargo, a partir de su experiencia en la Conferencia de Londres y del panorama que la reci\u00e9n nacida UNESCO gener\u00f3 en el \u00e1mbito internacional, el momento ya era no s\u00f3lo distinto sino, incluso, favorecedor. Desde otro punto de vista, el establecimiento de la UNESCO, abr\u00eda nuevas pers - pectivas espirituales, no s\u00f3lo en el plano de la colaboraci\u00f3n internacional en ma-98 SEGUNDA PARTEteria de educaci\u00f3n, de ciencia y de cultura, sino en el terreno mismo de la acci\u00f3n educativa que corresponde a cada gobierno, en cada pa\u00eds. (Torres Bodet, 1969) Adem\u00e1s, el mismo Torres Bodet confiesa, en otra parte de sus memorias, que sus ideas con respecto a la educaci\u00f3n nacional se fueron aclarando en la medida en que pre- par\u00f3 la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la Conferencia: No fue el \u00e9xito obtenido en la Conferencia de Londres lo que me incit\u00f3 a formular una redacci\u00f3n [del art\u00edculo 3o]. Fue, al contrario, la circunstancia de que, al prepa- rar las intervenciones de la delegaci\u00f3n que deber\u00eda representar a M\u00e9xico en la Gran Breta\u00f1a, hab\u00eda acabado por definir un criterio id\u00e9ntico, estimando que ese criterio era digno de la Rep\u00fablica y digno, por otra parte, de que la Rep\u00fablica lo ofreciese a la discusi\u00f3n internacional convocada en Londres. (Torres Bodet, 1969) A lo anterior, Pablo Latap\u00ed (quien de 1994 a 1995 se desempe\u00f1\u00f3 como Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO) tambi\u00e9n suma la influencia que Torres Bodet pudo haber recibido de otros delegados. As\u00ed, en su ensayo \"El pensamiento educativo de Torres Bodet: una apreciaci\u00f3n cr\u00edtica\", afirma que: En la parte doctrinal del art\u00edculo 3o de 1946, confluyen valores humanistas muy apreciados por Torres Bodet, principios de la tradici\u00f3n ideol\u00f3gica del Estado mexicano e ideales que empezaban a proclamarse en los medios internacionales de la posguerra. Estas \u00faltimas ideas fueron conocidas por Torres Bodet particu- larmente en la Conferencia de Londres de 1945 en la que se aprob\u00f3 la UNESCO y a la que asisti\u00f3 Torres Bodet. La ideolog\u00eda internacionalista a la que aludimos hab\u00eda sido reforzada por la victoria de las potencias aliadas y fue propuesta como medio para garantizar la paz mundial a trav\u00e9s de la vigencia de la justicia, la li - bertad y la democracia, para un mundo apenas salido de la cat\u00e1strofe b\u00e9lica y de la experiencia de los reg\u00edmenes totalitarios. (Latap\u00ed, 1992) Y, aunque el \u00e9xito obtenido en Londres pudo no haber sido el principal motivo que lo llev\u00f3 a emprender la redacci\u00f3n de la reforma, en otra parte Torres Bodet declara que: A mayor abundamiento, la prensa y los intelectuales de M\u00e9xico hab\u00edan co - mentado con simpat\u00eda la labor de la Delegaci\u00f3n Mexicana que tuve la honra de 99 1945-1947encabezar. Hombres como el maestro Antonio Caso consideraron plausibles, en declaraciones p\u00fablicas, los argumentos invocados en mi discurso del 2 de noviembre [se refiere, como ya se ha visto, a su discurso \"La UNESCO y la in- tegraci\u00f3n del hombre del porvenir\"]. Y periodistas de la calidad de Carlos Gon- z\u00e1lez Pe\u00f1a, Miguel Alessio Robles, y otros, dedicaron editoriales a demostrar que M\u00e9xico, en Londres, hab\u00eda hablado \"sin subterfugios, franca y lealmente\". Esas virtudes de franqueza y de lealtad si eran ciertas exig\u00edan un corolario l\u00f3gico: adaptar el texto de nuestra Constituci\u00f3n a lo expresado, en nombre de la Rep\u00fablica, desde una tribuna de resonancia internacional. (Torres Bodet, 1969) A esta serie de elogios se sumaron otros. Por ejemplo, mientras Torres Bodet se encontraba ya preparando borradores de la reforma, Alejandro Quijano, por entonces Director de la Academia Mexicana de la Lengua, dijo, seg\u00fan recuerda el mismo Bodet, que, en Londres, la Delegaci\u00f3n Mexicana hab\u00eda puesto a la vista del mundo \"el para nosotros venerado nombre de M\u00e9xico\". Y, refiri\u00e9ndose a los resultados obtenidos, a\u00f1adi\u00f3: \"Nuevo trato entre los pueblos, cooperaci\u00f3n, supresi\u00f3n de odios y de recelos, esto es, mutuo servicio sin restric- ciones de los hombres, coraz\u00f3n abierto para llorar y curar como propia la herida ajena, \u00bfqu\u00e9 es todo esto sino la esencia renovada, hoy m\u00e1s que nunca urgente en la tierra, de la eterna ley?\"... (Torres Bodet, 1969) As\u00ed pues, y con ese coro de voces ondeando a su favor, Torres Bodet finalmente le entreg\u00f3 al Presidente \u00c1vila Camacho una versi\u00f3n definitiva de la reforma el 13 de di- ciembre, y \u00e9ste la present\u00f3 a un grupo de senadores y diputados el d\u00eda siguiente, para co- nocer su opini\u00f3n. Este grupo, entre los que se encontraba Vicente Lombardo Toledano, dio una opini\u00f3n favorable y sugiri\u00f3 un \u00fanico cambi\u00f3 que \u00c1vila Camacho acept\u00f3 y en el que se establec\u00eda que toda la educaci\u00f3n que el Estado impartiera ser\u00eda gratuita. Sin lugar a dudas, el proyecto hab\u00eda resultado un \u00e9xito, mucho m\u00e1s si se considera que meses antes, Narciso Bassols, autor de la anterior reforma de 1934, le hab\u00eda sugerido a Torres Bodet que, de no ser bien manejada, la nueva reforma pod\u00eda resultar, de hecho, en el principio de una guerra civil, que se desatar\u00eda en menos de un a\u00f1o.Visto superficialmente, el cam- bio fundamental que deb\u00eda hacerse con la nueva reforma era el de la simple eliminaci\u00f3n del adjetivo \"socialista\" ligado a la educaci\u00f3n. Sin embargo, tal y como Narciso Bassols le escribi\u00f3 a Torres Bodet:100 SEGUNDA PARTEPorque la verdad es y no debemos olvidar un solo instante que el problema po- l\u00edtico real no radica ni en el t\u00e9rmino \"socialista\", ni en la f\u00f3rmula del \"concepto racional y exacto\". Est\u00e1 en la prohibici\u00f3n a la Iglesia cat\u00f3lica de intervenir en la escuela primaria para convertirla en instrumento de propaganda confesional y anticient\u00edfica. Lo dem\u00e1s son pretextos. (Torres Bodet, 1969) Como se\u00f1al\u00f3 Narciso Bassols, y como de forma propia Torres Bodet supo ver, uno de los peligros m\u00e1s inminentes de emprender una reforma radicaba no en quitar o poner una palabra, sino en volver a abrir la puerta a una nueva disputa que pusiera en peligro el laicismo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00eda, entonces, la enmienda que propondr\u00edamos al Congreso? se pregunta Torres Bodet. Ante todo, en eliminar de la redacci\u00f3n del art\u00edculo tercero, aprobada en 1934, una curiosa jactancia: la de creer que la educaci\u00f3n puede inculcar, en todas sus fases, un \"concepto exacto del universo\". Y, ade- m\u00e1s, en suprimir un alarde pol\u00edtico manifiesto: el que afirmaba que la educaci\u00f3n mexicana era socialista. \u00bfEn qu\u00e9 parte de nuestro territorio se daba, en verdad, esa educaci\u00f3n? [...]. Era preferible definir, con la mayor nitidez posible contin\u00faa, el criterio que deber\u00eda orientar, en lo sucesivo, a la educaci\u00f3n. Una educaci\u00f3n tendiente a desarrollar, de manera arm\u00f3nica, todas las facultades del ser humano, y a fomen - tar en \u00e9l, a la vez, el amor a la patria y la conciencia de la solidaridad internacional en la independencia y en la justicia. Una educaci\u00f3n democr\u00e1tica, que considerase a la democracia no solamente como una estructura jur\u00eddica y un r\u00e9gimen pol\u00edti - co, sino como un sistema de vida fundado en el constante mejoramiento econ\u00f3- mico, social y cultural del pueblo. Una educaci\u00f3n nacional que, sin hostilidades ni exclusivismos, atendiera a la comprensi\u00f3n de nuestros problemas, al aprove- chamiento de nuestros recursos, a la defensa de nuestra independencia pol\u00edtica, al aseguramiento de nuestra independencia econ\u00f3mica y a la continuidad as\u00ed como al acrecentamiento de nuestra cultura. (Torres Bodet, 1969) Una vez m\u00e1s, y con la \u00f3ptica que da el paso del tiempo, Pablo Latap\u00ed subraya dos aspectos fundamentales de la reforma de Torres Bodet: primero, que defini\u00f3 el objetivo de la ense\u00f1anza, y, segundo, que la orient\u00f3 al \u00e1mbito de los derechos humanos.101 1945-1947T\u00f3mese en cuenta que ni el texto del art\u00edculo 3o de 1917 ni el de 1934 se hab\u00edan preocupado por definir un ideal educativo. El primero se limitaba a declarar que \"la ense\u00f1anza es libre\" y a ratificar su orientaci\u00f3n laica, y el segundo a declararla socialista, ajena a toda doctrina religiosa y orientada a \"crear en la juventud un concepto racional y exacto del Universo y de la vida social\". Fue una innovaci\u00f3n incorporar al texto constitucional el objetivo general de la edu- caci\u00f3n de la persona, as\u00ed como varios criterios m\u00e1s espec\u00edficos para orientarla, como son, adem\u00e1s de la laicidad, el criterio democr\u00e1tico, el nacionalista, el de la convivencia pac\u00edfica y las alusiones a algunos derechos humanos fundamentales (dignidad de la persona, integridad de la familia, fraternidad e igualdad jur\u00eddi- ca). (Latap\u00ed, 1992) En este sentido, no est\u00e1 de m\u00e1s recordar que esta vinculaci\u00f3n de la educaci\u00f3n a los derechos humanos es anterior a la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, promulgada por la ONU el 10 de diciembre de 1948, el mismo d\u00eda en que Jaime Torres Bodet tom\u00f3 posesi\u00f3n como Director General de la UNESCO. As\u00ed pues, con la reforma al art\u00edculo tercero constitucional emprendida por To - rres Bodet, M\u00e9xico y la UNESCO establecieron un lazo profundo e hist\u00f3rico, algo as\u00ed como un puente s\u00f3lido y concreto por el que ambos siguen transitando, despu\u00e9s de 70 a\u00f1os. No por nada, durante la inauguraci\u00f3n de la Segunda Conferencia General de la UNESCO celebrada en la Ciudad de M\u00e9xico en 1947, Manuel Gual Vidal afirm\u00f3, en su car\u00e1cter de nuevo Secretario de Educaci\u00f3n (Torres Bodet concluy\u00f3 su mandato en 1946 y pas\u00f3 a ser Secretario de Relaciones Exteriores) que: Existe, pues, una esencial coincidencia objetiva entre los fines de nuestro actual art\u00edculo tercero constitucional y los del art\u00edculo primero de la Constituci\u00f3n de la UNESCO: la libertad y la democracia, entendidas como m\u00e9dula de la gran tarea moral y educativa por excelencia, esto es, la continua exaltaci\u00f3n progresiva de la persona humana. Las ra\u00edces hist\u00f3ricas de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica agreg\u00f3 son las mis- mas ra\u00edces que nutren a la UNESCO: las del progreso universal humano, prin - cipalmente las del progreso moral objetivado en el estado moderno de derecho entendido como asociaci\u00f3n de hombres libres que, de la misma manera lib\u00e9rrima que formaron su estado nacional, dieron origen al estado internacional de dere- cho, a la ONU y a la UNESCO, en donde los particularismos m\u00faltiples y hete-102 SEGUNDA PARTErog\u00e9neos engendradores de las guerras, quedan unificados y coordinados para los prop\u00f3sitos de la paz y de la cofraternidad humana, conserv\u00e1ndose, sin embargo, la independencia, la integridad y la diversidad fecunda de las culturas y de los sistemas educativos. ( El Correo de la UNESCO, 1948)1 Sesi\u00f3n de la Segunda Conferencia General, Ciudad de M\u00e9xico, 1947. \u00a9 UNESCO/Archives1. Durante la 40va Conferencia General, el Secretario de Educaci\u00f3n, Esteban Moctezuma afirm\u00f3 que M\u00e9xico trabaja hombro con hombro con la UNESCO. As\u00ed, en la reciente reforma al art\u00edculo 3ro constitucional, se incluy\u00f3 la obliga- ci\u00f3n de ense\u00f1ar en la lengua materna a todos los mexicanos, independiente- mente de su idioma.103 Reforma al art\u00edculo tercero constitucional Declaraci\u00f3n de prensa emitida por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica el 14 de diciembre de 1945. El proyecto de reforma del art\u00edculo 3\u00b0 Constitucional enviado hoy al H. Congreso de la Uni\u00f3n por el se\u00f1or Presidente \u00c1vila Camacho, se inspira ante todo en el prop\u00f3sito de precisar con claridad cu\u00e1les han de ser los objetivos de nuestra educaci\u00f3n p\u00fablica. Tal como los define la redacci\u00f3n propuesta, esos objetivos coin- ciden con la tesis que M\u00e9xico sustent\u00f3 ante la Conferencia Educativa, Cient\u00edfica y Cultural efectuada en Londres en noviembre del a\u00f1o en curso y, adem\u00e1s, responden a los principios solemnemente proclamados all\u00ed, en nombre de sus pueblos, por 43 gobiernos de las Naciones Unidas. Educaci\u00f3n integral. Es decir: no s\u00f3lo instrucci\u00f3n de la inteli - gencia, sino desarrollo de todas las facultades del individuo y, como con- secuencia, formaci\u00f3n del car\u00e1cter. Lucha contra la ignorancia. Y lucha fundada en las conclusiones de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. O, lo que es lo mismo: lucha fundada en la fuerza imparcial y serena de la verdad. Comprensi\u00f3n de lo nuestro; pero no para suscitar los errores de un nacionalismo ciego e ignorante, sino para asegurar nuestra vida y nuestro adelanto en bien de la solidaridad universal y para contribuir, cada vez con mayor amplitud, a la paz del mundo. Dentro del esp\u00edritu de los mejores esfuerzos de nuestra historia, y de las m\u00e1s genuinas y firmes aspiraciones de nuestra Revoluci\u00f3n, he ah\u00ed, en s\u00edntesis, las finalidades que se\u00f1ala a la educaci\u00f3n p\u00fablica el pro - yecto que acaba de someter el Ejecutivo al estudio y a la resoluci\u00f3n de nuestro Congreso. Declaraci\u00f3n referida por Jaime Torres Bodet en el segundo volumen de sus memorias, A\u00f1os contra el tiempo.104 SEGUNDA PARTEY mientras tanto, en Par\u00eds... Se ha dicho ya que la Conferencia de Londres dio vida a la UNESCO. Sin embar- go, aunque la Organizaci\u00f3n ya hubiera quedado establecida, los delegados reunidos en Londres acordaron que \u00e9sta entrar\u00eda en funciones s\u00f3lo hasta que se adhirieran 20 Estados a trav\u00e9s de la ratificaci\u00f3n de su Constituci\u00f3n, hecho que finalmente ocurri\u00f3 el 4 de noviembre de 1946, cuando Grecia deposit\u00f3 su ratificaci\u00f3n en la nueva Sede de la UNESCO en Par\u00eds, ubicada por aquel entonces en el n\u00famero 22 de la avenida Kl\u00e9bler, muy cerca del Arco del Triunfo y en lo que antes fuera el Hotel Majestic. Parad\u00f3jica- mente, poco antes este sitio sirvi\u00f3 como sede de la administraci\u00f3n del Gobierno alem\u00e1n en tiempos de Hitler, durante la ocupaci\u00f3n (Valderrama recuerda que ah\u00ed mismo tam- bi\u00e9n se firm\u00f3, en 1919, el Tratado de Versalles). Es relevante que M\u00e9xico fuera el primer pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica en adherirse a la UNESCO y el s\u00e9ptimo a nivel mundial, incluso antes que Francia. Su ratificaci\u00f3n est\u00e1 fechada el 12 de junio de 1946. Paralelamente, la UNESCO comenz\u00f3 a trabajar mediante la llamada Comisi\u00f3n Preparatoria, cuyo objetivo principal consisti\u00f3 en la organizaci\u00f3n de la Primera Confe- rencia General, a celebrarse en Par\u00eds en noviembre del mismo a\u00f1o. Como se mencion\u00f3, la Comisi\u00f3n estuvo presidida por Ellen Wilkinson y su primer Secretario fue Alfred Zimmerman, quien a los pocos meses tuvo que abandonar el puesto debido a problemas de salud. Su lugar fue ocupado por Julian Huxley. Bajo su direcci\u00f3n, la Secretar\u00eda lo - gr\u00f3 reunir a una plantilla de m\u00e1s de 350 personas provenientes de 28 naciones distintas (seg\u00fan inform\u00f3 despu\u00e9s el mismo Huxley, durante la Primera Conferencia General), adem\u00e1s de contar con un presupuesto de poco menos de siete millones de d\u00f3lares. Asi- mismo, la Comisi\u00f3n Preparatoria se integr\u00f3 con representantes de 14 naciones, entre ellas M\u00e9xico. Durante todo un a\u00f1o, desde el fin de la Conferencia de Londres de 1945 hasta el principio de la Primera Conferencia General en 1946, el principal trabajo de la Comisi\u00f3n Preparatoria consisti\u00f3 en reunir propuestas de proyectos con miras a conformar el primer plan de trabajo con el que la UNESCO comenzar\u00eda a funcionar. Esta serie de propuestas se someter\u00edan a consideraci\u00f3n de los Estados que se hubieran adherido a la UNESCO durante la Primera Conferencia. Para llevar a cabo esta labor, la Comisi\u00f3n se estructur\u00f3 a partir de un grupo de subcomisiones, concernientes a cada una de las \u00e1reas de competen- cia de la UNESCO, es decir: la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. En este sentido, M\u00e9xico sigui\u00f3 jugando un papel protag\u00f3nico ya que Manuel Mar- t\u00ednez B\u00e1ez y Paula Alegr\u00eda tuvieron la distinci\u00f3n de presidir la subcomisi\u00f3n de Ciencias Na-105 1945-1947turales. En un texto publicado bajo el t\u00edtulo \"Las ciencias naturales y la UNESCO\", Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez relata los trabajos de dicha subcomisi\u00f3n: La Comisi\u00f3n Preparatoria convoc\u00f3, en los meses de mayo y junio de 1946 a unas reuniones de comit\u00e9s, encargados de estudiar las varias partes del programa consagradas a las diversas disciplinas, o actividades. Entre estos comit\u00e9s hubo uno destinado al estudio de las actividades en conexi\u00f3n con las ciencias naturales, comprendiendo, en realidad, no solamente las ciencias biol\u00f3gicas sino tambi\u00e9n a las matem\u00e1ticas y las fisicoqu\u00edmicas. El Comit\u00e9 de Ciencias a que me he referido se reuni\u00f3 los d\u00edas 31 de mayo y 10 de junio. Estuvo constituido por las siguientes personas: se\u00f1or Gresford, de doctor profesor Auger y se\u00f1or Fontaine, Francia; profesor Photiades, Grecia; de se\u00f1or Hill, Gran Breta\u00f1a; doctor Noyes y se\u00f1or Amason, Estados Unidos de Am\u00e9rica; doctor Zinkovich, Yugoslavia, y la se\u00f1orita Paula Alegr\u00eda y el suscrito por parte de M\u00e9xico. Tuve el honor de ser designado Presidente del comit\u00e9, honor que compart\u00ed con el doctor Noyes cuando tuve que presentar las sugestiones de M\u00e9xico. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) \u00bfCu\u00e1les fueron estas sugestiones (proyectos)? A decir de Mart\u00ednez B\u00e1ez, M\u00e9- xico present\u00f3, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, ocho sugerencias: 1) la adopci\u00f3n de una sola lengua para publicar res\u00famenes de los trabajos cient\u00edficos; 2) pro - curar la uniformizaci\u00f3n de los sistemas de medidas; 3) fomentar el libre intercambio de libros, revistas, material de laboratorio, etc\u00e9tera; 4) fomentar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica mediante equipos internacionales; 5) ayudar a la uniformizaci\u00f3n del lenguaje cient\u00edfico; 6) facilitar los viajes de los hombres de ciencia para el desempe\u00f1o de sus actividades, y, 7) declarar el principio de la libertad de investigaci\u00f3n y de publicaci\u00f3n de los resultados alcanzados. Esta \u00faltima sugerencia caus\u00f3, desde el punto de vista de Mart\u00ednez B\u00e1ez, cierta inquietud: Recordemos que se estaba entonces en el periodo \u00e1lgido de la preocupaci\u00f3n pro - vocada por la bomba at\u00f3mica. Algunos hombres de ciencia hab\u00edan sido encarce - lados bajo la acusaci\u00f3n de haber comunicado detalles que deber\u00edan haber guar -106 SEGUNDA PARTEdado secretos; se habl\u00f3 de labor de espionaje de alguna potencia para arrebatar a otros secretos de valor; hubo protestas de los hombres de ciencia por las restric- ciones que se manten\u00edan todav\u00eda; hubo tambi\u00e9n protestas de otros sectores, por la escasa vigilancia que permit\u00eda filtraciones en algo que deber\u00eda ser absolutamente herm\u00e9tico; en fin, el momento creaba una situaci\u00f3n dif\u00edcil. Insistimos sobre la necesidad de que una organizaci\u00f3n que iba a nacer para \"la investigaci\u00f3n sin restricciones de la verdad objetiva\" y para facilitar \"por m\u00e9todos de cooperaci\u00f3n internacional adecuados, el acceso de todos los pueblos a lo que cada uno de ellos publique\" (son estos t\u00e9rminos tomados de la constituci\u00f3n de la UNESCO), no ten\u00eda por qu\u00e9 abstenerse de hacer una declaraci\u00f3n que no hac\u00eda sino repetir lo que en otras palabras estaba dicho en su constituci\u00f3n. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) A final de cuentas, todas las propuestas mexicanas fueron aceptadas por el sub- comit\u00e9 y presentadas en la Conferencia General. Hoy es posible establecer aquella s\u00e9p - tima sugerencia sobre la libertad de investigaci\u00f3n como un antecedente de tres de los documentos m\u00e1s importantes de la UNESCO que abordan de alguna forma la materia: la \"Recomendaci\u00f3n relativa a la situaci\u00f3n de los investigadores cient\u00edficos\", adoptada el 23 de noviembre de 1974; la \"Declaraci\u00f3n sobre la Ciencia y la Utilizaci\u00f3n del Saber Cient\u00ed- fico\" o \"Declaraci\u00f3n de Budapest\", adoptada en julio de 1999; y la no menos importante \"Declaraci\u00f3n Universal de Bio\u00e9tica y Derechos Humanos\", adoptada en noviembre de 1997. Curiosamente, el hijo de Mart\u00ednez B\u00e1ez, el Dr. Adolfo Mart\u00ednez Palomo, presidi\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico, la Decimocuarta sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica que cre\u00f3 dicha declaraci\u00f3n, coordinando los trabajos para la redacci\u00f3n de su art\u00edculo 14. Al mismo tiempo, M\u00e9xico present\u00f3 propuestas concernientes a otras discipli- nas, sobre todo en materia de educaci\u00f3n. Entre ellas, destaca la propuesta de una cam- pa\u00f1a internacional contra el analfabetismo, un libro de texto mundial sobre historia universal y la organizaci\u00f3n de cursos universitarios y t\u00e9cnicos de las Naciones Unidas. Con respecto a la primera propuesta, la campa\u00f1a contra el analfabetismo, es m\u00e1s que evidente que M\u00e9xico hizo dicha sugerencia con base en la experiencia propia puesta en marcha en el pa\u00eds por Jaime Torres Bodet. As\u00ed, y tomando en cuenta que el problema del analfabetismo fue mencionado por primera vez por el mismo Torres Bodet durante la Conferencia de Londres, es innegable que M\u00e9xico fue uno de los principales impul- sores para que la alfabetizaci\u00f3n universal se convirtiera en uno de los objetivos priori- tarios de la UNESCO, a pesar de la extra\u00f1eza inicial que dicha problem\u00e1tica pudiera haber despertado a los representantes de las potencias mundiales. As\u00ed, por ejemplo, en 107 1945-1947sus memorias, Torres Bodet relata la visita que hizo a M\u00e9xico Julian Huxley, como par- te de sus funciones como Secretario General de la Comisi\u00f3n Preparatoria. No hab\u00eda llevado a\u00fan a mi domicilio la medalla de los maestros, cuando alguien me anunci\u00f3 la llegada a M\u00e9xico de un visitante muy distinguido: el profesor Juli\u00e1n S. Huxley, nieto del famoso evolucionista Tom\u00e1s Enrique y hermano de Aldous, el singular autor de Punto y contrapunto. El profesor Huxley [...] hab\u00eda actuado como Secretario de la Comisi\u00f3n Preparatoria de la Organizaci\u00f3n Educativa, Cient\u00edfica y Cultural creada en Lon- dres por las Naciones Unidas durante el mes de noviembre de 1945. No era a\u00fan, en esos d\u00edas, Director General de la UNESCO, pero sab\u00edamos que ese cargo le estaba predestinado. [...] El lunes 20 de mayo fue a saludarme a mi despacho de la Secretar\u00eda de Edu- caci\u00f3n. [...] Era el futuro \"Sir Julian\" en 1946 un bi\u00f3logo esbelto y rubio, que no parec\u00eda tener los 59 a\u00f1os que sus notas biogr\u00e1ficas revelaban. Sobre su afilada nariz de investigador, cabalgaban qui\u00e9n sabe c\u00f3mo ciertos r\u00e1pidos espejuelos, tras de cuyos cristales nerviosos sus pupilas, claras y ausentes, daban la impresi\u00f3n de ser menos \u00e1giles que sus cejas, \u00e1vidas como antenas. [...] [...] Todo lo conoc\u00eda y todo le cautivaba: la pintura moderna, la m\u00fasica, el teatro, las m\u00e1scaras de Indonesia, las danzas de Bali, la escultura africana, el existencialismo, el impresionismo, el remoto pasado egipcio, la biolog\u00eda (natu - ralmente, pues era su profesi\u00f3n), pero no menos la astronom\u00eda, el humanismo, los cromosomas, las traducciones literarias, la divulgaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica, las ciencias sociales y tambi\u00e9n \u00bfpor qu\u00e9 no? el problema mundial de la educaci\u00f3n. Debo reconocer que este \u00faltimo asunto el educativo lo roz\u00f3 apenas. Y, acaso, m\u00e1s porque le hab\u00edan ya informado de la pasi\u00f3n constante de mi existencia, que porque se resignara a admitir que mereciese la educaci\u00f3n encontrarse en el mis- mo plano en que la UNESCO hab\u00eda colocado a la ciencia y a la cultura. [...] El martes 21 de mayo, ofrec\u00ed un banquete en honor de Huxley. El acto se efectu\u00f3 en el Sans Souci. Figuraban, entre los invitados, el Embaja- dor de la Gran Breta\u00f1a, el Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma, el ex Presidente de la Rep\u00fablica, licenciado Emilio Portes Gil, los Secretarios de Relaciones Exteriores y de Salubridad y Asistencia, el Director de la Academia Mexicana de la Lengua, los escritores Enrique Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, Alfonso Re- yes, Mariano Azuela, Manuel Toussaint, Ermilo Abreu G\u00f3mez, Carlos Pelli-108 SEGUNDA PARTEcer, Genaro Fern\u00e1ndez MacGregor, Pablo Mart\u00ednez del R\u00edo, Eduardo Garc\u00eda M\u00e1ynez y los pintores Jos\u00e9 Clemente Orozco, Diego Rivera y \u00c1ngel Z\u00e1rraga. (Torres Bodet, 1969) Seg\u00fan relata Torres Bodet, durante el banquete, \"el doctor Huxley hizo en in - gl\u00e9s un an\u00e1lisis de las preocupaciones que hab\u00eda tomado en cuenta, durante sus trabajos, la Comisi\u00f3n Preparatoria de la UNESCO\". Como todo europeo contin\u00faa Bodet, puso especial \u00e9nfasis en la urgencia de ayudar a los pueblos devastados por la guerra [...]. Habl\u00f3 del intercambio de profesores y de maestros, y se manifest\u00f3 partidario de uniformar la terminolog\u00eda educativa y de pugnar por la reducci\u00f3n de barreras existentes entre los pueblos. El expositor se dio cuenta, a la postre, de que se hallaba en una Rep\u00fablica interesada en alfabetizar a sus iletrados. Declar\u00f3 que m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n mundial no sab\u00eda leer. (En realidad, el porcentaje era entonces m\u00e1s elevado.) Y agreg\u00f3: \"Estamos estudiando lo que se hace en M\u00e9xico. Esta experiencia suya ser\u00e1 muy \u00fatil en China, en la India y en otros lugares del mundo\". (Torres Bodet, 1969) Finalmente, al despedirse de M\u00e9xico, Huxley convoc\u00f3 a Torres Bodet para que asistiera a la Primera Conferencia General, invitaci\u00f3n imposible de cumplir ya que el gobierno de \u00c1vila Camacho estaba por concluir. Sin embargo, Torres Bodet ofreci\u00f3 en- viar a la Conferencia a una delegaci\u00f3n de altos vuelos, presidida nada m\u00e1s y nada menos que por el fundador y art\u00edfice de los or\u00edgenes de la cooperaci\u00f3n intelectual en M\u00e9xico, Alfonso Reyes, hecho por dem\u00e1s relevante cuando se considera que, al asistir a la Primera Conferencia General de la UNESCO, Alfonso Reyes cumpli\u00f3 con su \u00faltima misi\u00f3n como diplom\u00e1tico. Ellen Wilkinson presidiendo la Comisi\u00f3n Preparatoria, Londres, 1946. \u00a9 UNESCO/ Archives109 Campa\u00f1a internacional contra el analfabetismo Propuesta presentada por la Delegaci\u00f3n Mexicana a la Comisi\u00f3n Preparatoria el 12 de abril de 1946. Uno de los problemas fundamentales de la reorganizaci\u00f3n del mundo de la posguerra es elevar el nivel cultural de la humanidad. Las estad\u00edsticas internacionales demuestran que la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mun- dial es iletrada o no ha completado los primeros grados de la educaci\u00f3n primaria, mientras que una m\u00ednima parte de esta poblaci\u00f3n accede a la educaci\u00f3n secundaria y a los institutos universitarios. Una clasificaci\u00f3n de las naciones de acuerdo con el nivel cul- tural de sus habitantes revela un v\u00ednculo entre este nivel y su desarrollo econ\u00f3mico. La ignorancia no es, por lo tanto, un hecho social aislado, sino m\u00e1s bien un aspecto general de una condici\u00f3n de retraso que tie- ne muchos efectos, tales como un bajo nivel productivo, la ausencia de industrializaci\u00f3n, un insignificante nivel de exportaciones, un sistema poco elevado de comunicaciones y transportes, as\u00ed como bajos ingresos econ\u00f3micos, una alimentaci\u00f3n deficiente, ausencia de recursos para ves- timenta, hogar y salud, adem\u00e1s de un alto \u00edndice de mortandad. El analfabetismo es, pues, el primer s\u00edntoma de la ignorancia y, como tal, debe ser combatido tenaz y urgentemente. Por lo tanto, tiene tres causas inmediatas: la primera, y m\u00e1s extendida, es la falta de escuelas primarias; la segunda radica en la deserci\u00f3n escolar entre los ni\u00f1os que s\u00f3lo han cursado los primeros grados; la tercera consiste en el hecho de que, tras haber aprendido a leer y escribir, muchos de los alumnos pier- den estas habilidades por falta de pr\u00e1ctica. Sin embargo, estas causas inmediatas del analfabetismo son s\u00f3lo los efectos de un fen\u00f3meno social mucho m\u00e1s profundo y de car\u00e1cter general. Si no existen suficientes escuelas primarias, esto se debe a que el presupuesto de las naciones es insuficiente para proveer de las mismas. Si los alumnos abandonan su educaci\u00f3n demasiado pronto, esto se origina 110 en la necesidad que tienen de ayudar econ\u00f3micamente a sus familias. Subsecuentemente, la p\u00e9rdida de la habilidad para leer y escribir est\u00e1 motivada en la condici\u00f3n en la que la poblaci\u00f3n vive una vez que ha salido de la escuela. Toda esta serie de fen\u00f3menos constituye un retraso hist\u00f3rico para cualquier pa\u00eds. De todo lo anterior se desprende el hecho de que el problema del analfabetismo se debe enfrentar promoviendo el desarrollo de aquellas naciones que a\u00fan lo padecen, hasta que lleguen a alcanzar el nivel de las naciones m\u00e1s adelantadas. La industrializaci\u00f3n de estas \u00e1reas aumentar\u00e1 la producci\u00f3n, mejorar\u00e1 el sistema de salud, eficientar\u00e1 las comunicaciones y los transportes y elevar\u00e1 la condici\u00f3n de vida de la poblaci\u00f3n. Como resul- tado, el Gobierno podr\u00e1 construir m\u00e1s escuelas primarias, las familias podr\u00e1n garantizar la permanencia de los ni\u00f1os en ellas y, en \u00faltima instancia, vivir\u00e1n en comunidades cuyas condiciones impondr\u00e1n un cierto grado de cultura. Sin embargo, y en su papel por educar a las generaciones pre- sentes y futuras en t\u00e9rminos de la paz, la democracia y la justicia social, las Naciones Unidas no se pueden dar el lujo de aguardar a que ocurra la lenta evoluci\u00f3n descrita m\u00e1s arriba. Si lo hicieran, la gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os y los adultos se mantendr\u00edan ajenos a dicha orientaci\u00f3n y ser\u00edan incapaces de asistir a la escuela primaria, as\u00ed como al resto de actividades educativas que ofrece el Estado. Por ende, la humanidad se mantendr\u00e1 dividida en dos grupos, el primero y m\u00e1s robusto, v\u00edctima de la ignoran- cia y suelo f\u00e9rtil para la propaganda b\u00e9lica. Lo que se necesita es la organizaci\u00f3n inmediata de una campa\u00f1a internacional en contra del analfabetismo. Para hacerlo, se podr\u00e1n com - binar los recursos econ\u00f3micos y t\u00e9cnicos de todas las naciones, con miras a reducir el n\u00famero de analfabetos en el mundo. A su vez, esta campa\u00f1a deber\u00e1 emprenderse de forma independiente a la obligaci\u00f3n que tienen los Estados de proporcionar suficientes recursos a la educaci\u00f3n, sobre todo a nivel primario. La experiencia de M\u00e9xico para combatir el analfabetismo pue- de, por tanto, servir de ayuda para encontrar una soluci\u00f3n internacional a este problema. De los 20 millones de habitantes que conformaban la poblaci\u00f3n nacional en 1940, cerca de siete millones de personas entre los 15 y los 39 a\u00f1os no pod\u00edan leer ni escribir.111 Debido a este hecho, y sumado a la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la contienda mundial contra los pa\u00edses del Eje, el Presidente de la Rep\u00fablica promulg\u00f3, el 21 de agosto de 1944, la \"Ley para establecer la Campa\u00f1a Nacional contra el Analfabetismo\". Con ella, se oblig\u00f3 a todo ciudadano de entre 18 y 60 a\u00f1os a ense\u00f1ar a leer y escribir a por lo menos una persona analfabeta de entre 6 y 40 a\u00f1os que no asistiera a la escuela. Para complementar esta obligaci\u00f3n civil, se lanz\u00f3 la Campa\u00f1a Nacional en contra del Analfabetismo, con el Presidente de la Rep\u00fablica como su Director General y el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica como su Director Ejecutivo. Posteriormente, la Campa\u00f1a involucr\u00f3 a los Gober- nadores de los Estados, a los Secretarios de Educaci\u00f3n, a los Presidentes Municipales y a los maestros. Asimismo, se reforz\u00f3 la cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de congresos nacionales, legislaturas estatales, organizaciones de maestros y obreros, campesinos, productores, gentes de negocios y banqueros. Esta campa\u00f1a se llev\u00f3 a cabo en tres etapas: 1. Organizaci\u00f3n, que se extendi\u00f3 desde que la ley fue promul - gada hasta fines de febrero de 1945. 2. Ense\u00f1anza, del 1 de marzo de 1945 al 1 de marzo de 1946. 3. Evaluaci\u00f3n de los resultados, que continuar\u00e1 del 1 de marzo al 31 de mayo de 1946. El 22 de enero de 1946, la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 una partida para establecer la Campa\u00f1a Nacional de forma permanente. Asimismo, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n public\u00f3 y distribuy\u00f3 m\u00e1s de 10 millones de cartillas de alfabetizaci\u00f3n como una herramienta pr\u00e1c- tica para aprender a leer y escribir. Estas cartillas fueron elaboradas por expertos en la materia y fueron hechas con la intenci\u00f3n de que cualquie - ra pudiera hacer uso de ellas sin dificultad. Cada cartilla cuenta, adem\u00e1s, con un cup\u00f3n desprendible con el cual puede certificarse el cumplimien - to de la ley, adem\u00e1s de servir como un certificado de eficiencia. Con respecto a la ense\u00f1anza, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n ha mo - tivado la instrucci\u00f3n colectiva de adultos analfabetas a trav\u00e9s de maestros especializados, debido a que, en las \u00e1reas rurales del pa\u00eds, son m\u00e1s los que no saben leer y escribir que los que s\u00ed lo saben. Por lo pronto, 1,139,742 112 alumnos han recibido atenci\u00f3n en los 60 mil centros colectivos que se han establecido con este objetivo. Para el final del periodo de aplicaci\u00f3n de la Campa\u00f1a (febrero de 1946) 278,284 personas han aprendido a leer y escribir. En M\u00e9xico hay, adem\u00e1s, una amplia poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Ya que, entre estas poblaciones su lengua nativa es predominante, la ley requiri\u00f3 que la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n contara con recursos t\u00e9cnicos suficientes para publicar cartillas biling\u00fces que pudieran auxiliar en la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol a estos grupos, as\u00ed como un cuerpo especial de instructores. Con este fin, el Congreso de las Lenguas Ind\u00edgenas fue instruido para elaborar, en septiembre de 1944, un plan de acci\u00f3n para ense\u00f1arle el alfabeto a estas poblaciones ind\u00edgenas, como un paso previo para la ense - \u00f1anza del espa\u00f1ol. En este sentido, se ha elaborado un programa marco que abarca cuatro lenguas: n\u00e1huatl, otom\u00ed, maya y tarasco. Para lograr los objetivos de este plan, se cre\u00f3 el Instituto de Alfabetizaci\u00f3n en Len- guas Ind\u00edgenas, en el cual se est\u00e1 capacitando a maestros especializados, profesionales que pertenecen a estas regiones y que tienen un amplio conocimiento de la lengua en la cual deber\u00e1n trabajar. Esta propuesta, redactada originalmente en ingl\u00e9s, se encuentra en los Archivos de la UNESCO en Par\u00eds, bajo la clasificaci\u00f3n UNESCO/Prep.Com./24.113 1945-1947La Primera Conferencia General Antes que nada, conviene hacer una breve descripci\u00f3n de lo que es hoy la Conferencia General. De acuerdo con el sitio oficial de la UNESCO, la Conferencia General se compone de los representantes de todos los Estados Miembros de la Organi- zaci\u00f3n. Se re\u00fane cada dos a\u00f1os, con la participaci\u00f3n de los Estados Miembros y de los Miembros Asociados. Igualmente se invita a participar, en calidad de observadores, a Estados no miembros, organizaciones intergubernamentales, or - ganizaciones no gubernamentales y fundaciones. Cada Estado Miembro tiene un voto, independientemente de cu\u00e1l sea la envergadura o la importancia de su aporte al presupuesto. La Conferencia General determina la orientaci\u00f3n y la l\u00ednea de conduc- ci\u00f3n general de la UNESCO. Ella adopta un Programa y un presupuesto para la UNESCO para los dos a\u00f1os siguientes. Elige a los miembros del Consejo Eje- cutivo y designa, cada cuatro a\u00f1os, al Director General. Los idiomas de trabajo de la Conferencia General son ingl\u00e9s, \u00e1rabe, chino, espa\u00f1ol, franc\u00e9s y ruso. \u00c9sta es una descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas actuales. Sesenta y nueve a\u00f1os atr\u00e1s, las cosas no eran exactamente as\u00ed. Por ejemplo, para la Primera Conferencia de noviembre de 1946, los idiomas de trabajo eran s\u00f3lo el ingl\u00e9s y el franc\u00e9s (el espa\u00f1ol se incorporar\u00eda a partir de la Quinta Conferencia, por una propuesta de la Delegaci\u00f3n Mexicana enca - bezada por Antonio Castro Leal, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante). Adem\u00e1s, los Directores Generales eran electos para un periodo de seis a\u00f1os y el lapso entre cada Conferencia era s\u00f3lo de uno, en lugar de los dos a\u00f1os que actualmente transcurren. En cuanto al Consejo Ejecutivo, el sitio oficial manifiesta que es, en cierto modo, el consejo de administraci\u00f3n de la UNESCO. Prepara el trabajo de la Conferencia General y vela por que las decisiones se ejecuten adecuadamente. Las funciones y responsabilidades del Consejo Ejecutivo emanan esencialmente de la Constituci\u00f3n y de los reglamentos o directivas establecidos por la Conferencia Gene- ral. Este reglamento se complementa con las resoluciones de la Conferencia General. Cada dos a\u00f1os, la Conferencia General encarga tareas espec\u00edficas al Consejo. Otras atribuciones emanan de acuerdos concluidos entre la UNESCO y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, las instituciones especializadas y otras organizaciones inter- gubernamentales.114 SEGUNDA PARTE Sus 58 miembros son elegidos por la Conferencia General. La selecci\u00f3n respeta la diversidad de culturas y el origen geogr\u00e1fico que representa cada pa\u00eds; se trata de arbitrajes complejos para lograr que haya equilibrio entre las diversas regiones del mundo, lo cual refleja la universalidad de la Organizaci\u00f3n. El Con- sejo Ejecutivo se re\u00fane dos veces al a\u00f1o. En 1946 no exist\u00eda un Consejo Ejecutivo y la Primera Conferencia sirvi\u00f3 para elegirlo. Hoy, la UNESCO cuenta con 193 Estados Miembros y, tal y como se describe m\u00e1s arriba, su Consejo Ejecutivo se conforma por 58 Estados. Para la Primera Confe - rencia, la UNESCO contaba con 24 Estados Miembros y su primer Consejo Ejecutivo se compuso de 18 representantes, los cuales fueron elegidos independientemente de su nacionalidad, a diferencia de lo que ocurre actualmente. As\u00ed las cosas, la Delegaci\u00f3n Mexicana que asisti\u00f3 a Par\u00eds estuvo compuesta por Alfonso Reyes como Presidente de la Delegaci\u00f3n; Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, Samuel Ramos y Nabor Carrillo, Delegados; Paula Alegr\u00eda, Consejera; Justo Sierra y Miguel Rubio, Ex- pertos invitados; y Rosario Abarrategui, Secretaria. Como se ha visto, el principal objetivo de esta Primera Conferencia radic\u00f3 en la elecci\u00f3n de los proyectos presentados por la Comisi\u00f3n Preparatoria para conformar el primer plan de trabajo de la UNESCO. Adem\u00e1s deb\u00eda elegir, una vez compuesto el Con- sejo Ejecutivo, a su primer Director General (cargo que finalmente recay\u00f3, como ya se ha anticipado en numerosas ocasiones, en Julian Huxley). En este sentido, se conformaron varias comisiones de trabajo, entre ellas las de procedimientos, programa, administraci\u00f3n y jur\u00eddico, y reconstrucci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. De todas ellas, Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez fue electo para presidir dos, la de procedimientos y, m\u00e1s importante a\u00fan, la del programa, comisi\u00f3n mediante la cual qued\u00f3 finalmente definido el primer plan de trabajo de la UNESCO. La Primera Conferencia dio inicio el d\u00eda 20 de noviembre. M\u00e1s all\u00e1 de las in- tervenciones de tr\u00e1mite, M\u00e9xico comenz\u00f3 su participaci\u00f3n en ella por voz del mismo Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, quien, durante la cuarta sesi\u00f3n plenaria del 21 de noviembre (alrededor de las tres de la tarde), lament\u00f3, junto con los delegados de Guatemala y de Chile, la ausencia de la representaci\u00f3n del pueblo espa\u00f1ol en la Conferencia (tras la Guerra Civil, y a pesar de haber solicitado estar presente en funciones de observadora oficial, la Rep\u00fablica espa\u00f1ola no pudo participar por una cuesti\u00f3n formal, ya que se encontraba en el exilio): 115 1945-1947En cuanto a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola dijo Mart\u00ednez B\u00e1ez el Gobierno de M\u00e9- xico ha tomado una firme posici\u00f3n a favor de la justicia, no s\u00f3lo a trav\u00e9s de palabras sino tambi\u00e9n en los hechos, tan numerosos que no hay necesidad de que sean mencionados. M\u00e9xico considera a la Rep\u00fablica como el \u00fanico representante leg\u00edtimo del pueblo espa\u00f1ol. Por lo tanto, yo tambi\u00e9n lamento sinceramente que, por cuestiones formales, el pueblo espa\u00f1ol no pueda es- tar representado aqu\u00ed, de forma que todos pudi\u00e9ramos haber disfrutado de la contribuci\u00f3n de la inteligencia de Espa\u00f1a, de la cual nosotros nos sentimos orgullosamente cercanos. Quiero expresar mi deseo de que llegue el d\u00eda en que esta casa pueda dar una correcta bienvenida a los espa\u00f1oles, con toda su espl\u00e9ndida cultura e historia. Sin lugar a dudas, su participaci\u00f3n aqu\u00ed habr\u00eda contribuido a nuestro m\u00e1s precia- do ideal, es decir, a la reconstrucci\u00f3n del mundo a partir del respeto a los seres humanos. (UNESCO, 1946) Poco antes, cerca de las nueve de la ma\u00f1ana del mismo 21 de noviembre y durante la primera sesi\u00f3n del Comit\u00e9 General en la que se acept\u00f3 la participaci\u00f3n de la Rep\u00fablica como observadora no oficial, los delegados de M\u00e9xico, Francia y Polonia advirtieron que, si el tema sal\u00eda a relucir en las sesiones plenarias, los tres votar\u00edan a favor de que \u00e9sta fuera considerada observadora oficial. Por \u00faltimo, y seg\u00fan atestiguan las Actas de la Conferencia General y un art\u00edculo de Francisco Giner de los R\u00edos pu- blicado en Cuadernos Americanos (Giner de los R\u00edos, 1947), el 10 de diciembre Alfon- so Reyes interrumpi\u00f3 la sesi\u00f3n para advertir la presencia y dar la bienvenida a Pablo Picasso como observador de la Rep\u00fablica (la cual finalmente fue invitada s\u00f3lo a las sesiones p\u00fablicas). En segundo lugar, la Primera Conferencia General es importante para M\u00e9xico porque con ella se inici\u00f3 su participaci\u00f3n activa en el Consejo Ejecutivo de la UNESCO. As\u00ed, el 23 de noviembre, durante la octava sesi\u00f3n plenaria, Mart\u00ednez B\u00e1ez fue electo, junto a otros 17 delegados, para formar parte del mismo. Desde entonces, M\u00e9xico ha formado parte del Consejo numerosas veces, tal y como se muestra en la tabla de la si- guiente p\u00e1gina.116 SEGUNDA PARTEPor otra parte, y antes de revisar la elecci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico como sede de la siguiente Conferencia General, vale la pena consignar que, como Presidente de la Delegaci\u00f3n Mexicana, Alfonso Reyes pronunci\u00f3 un discurso el 23 de noviembre, durante la s\u00e9ptima sesi\u00f3n plenaria. \u00c9ste fue su \u00faltimo discurso como diplom\u00e1tico. Adem\u00e1s, Reyes fungi\u00f3 como secretario de la subcomisi\u00f3n de Letras y Teatro, una de las seis subcomisiones en las que se dividi\u00f3 la comisi\u00f3n de programa (presidida, Tabla 1. M\u00e9xico en el Consejo Ejecutivo de la UNESCO Representante* Periodo Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez 1946-1950 Antonio Castro Leal 1950-1954 Pedro de Alba 1958-1960 Silvio Zavala 1960-1966 Manuel Alcal\u00e1 1968-1971 Francisco Cuevas Cancino 1971-1974 V\u00edctor Bravo Ahuja 1976-1977 Porfirio Mu\u00f1oz-Ledo 1977 Luis Echeverr\u00eda 1977-1980 Jes\u00fas Reyes Heroles 1983-1985 Miguel Gonz\u00e1lez Avelar 1985-1987 Manuel Bartlett D\u00edaz 1989-1992 Ernesto Zedillo Ponce de Le\u00f3n 1992-1993 Luis Eugenio Todd 1993-1995 Miguel Lim\u00f3n Rojas 1995-1997 /1999-2000 Reyes Tamez Guerra 1999-2000/2001-2003/2005-2007 Josefina V\u00e1zquez Mota 2007-2009 2007-2009 Carlos de 2011-2013 Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova 2011-2013 Porfirio Thierry Mu\u00f1oz-Ledo 2013-2015 Andr\u00e9s Roemer y Federico Salas 2015-2019 Juan Jos\u00e9 Bremer 2019-A la fecha *A partir de 1993, los miembros del Consejo Ejecutivo son elegidos como representantes de Estados Miembros y no a t\u00edtulo personal.117 1945-1947como ya se dijo, por Mart\u00ednez B\u00e1ez), que se establecieron para evaluar y definir, seg\u00fan la disciplina, los proyectos que conformar\u00edan el primer plan de trabajo de la UNESCO. Como parte de esta subcomisi\u00f3n, se aprobaron proyectos como la creaci\u00f3n del Instituto Internacional de Teatro o la conformaci\u00f3n de un cat\u00e1logo de obras cl\u00e1sicas que fueran merecedoras de ser traducidas al ingl\u00e9s y al franc\u00e9s. Por aquel entonces, Alfonso Reyes no ten\u00eda forma de saberlo, pero ese cat\u00e1logo ser\u00eda la piedra de toque para la creaci\u00f3n, un a\u00f1o despu\u00e9s, de una colecci\u00f3n de obras cl\u00e1sicas, en uno de cuyos tomos se incluir\u00eda posterior - mente su poema \"Yerbas del Tarahumara\", el cual entrar\u00eda a formar parte del primer t\u00edtulo que M\u00e9xico aportar\u00eda a esta colecci\u00f3n: Anthology of Mexican Poetry, controvertida obra in\u00e9dita hasta la fecha en espa\u00f1ol (a pesar de haber sido preparada por el joven Octavio Paz y traducida por el hasta entonces desconocido Samuel Beckett). Por \u00faltimo, aquel mismo 10 de diciembre en el que Alfonso Reyes saludara la presencia de Picasso en la Conferencia, los delegados de los 24 Estados Miembros de la UNESCO resolvieron elegir a la Ciudad de M\u00e9xico como sede de la siguiente Conferen- cia General, durante la Decimoquinta sesi\u00f3n plenaria y por propuesta del Consejo Ejecu- tivo. Esta decisi\u00f3n, de por s\u00ed trascendente, tiene una mayor significaci\u00f3n si se considera que, de las 35 Conferencias Generales que la UNESCO ha celebrado ininterrumpida - mente desde 1946, s\u00f3lo ocho se han realizado fuera de Par\u00eds, la primera de ellas en M\u00e9xico. En su ya antes citado texto \"M\u00e9xico en los or\u00edgenes de la UNESCO\", Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez explica los porqu\u00e9s de esta decisi\u00f3n: [...] M\u00e9xico fue escogido, por unanimidad, por el Consejo Ejecutivo, como sede de la II Reuni\u00f3n de la Conferencia, y cuando esta decisi\u00f3n fue presentada a la Conferencia General, fue aprobada con largo y cerrado aplauso. Ya desde la \u00e9poca de la Comisi\u00f3n Preparatoria, varios miembros de este organismo, que to - maron parte en la conferencia constitutiva de Londres, manifestaron vivo inter\u00e9s porque la conferencia de la UNESCO se reuniese en M\u00e9xico, despu\u00e9s de hacerlo, por primera vez en Par\u00eds. No fue menester que nuestro Gobierno hiciera invita - ci\u00f3n alguna; bast\u00f3 con que diese su aquiescencia para actuar como pa\u00eds anfitri\u00f3n. Se me ha preguntado varias veces cu\u00e1les son las razones que el Consejo Ejecutivo tuvo en cuenta para proponer a M\u00e9xico como sede de la Conferencia y \u00e9sta para aceptar la proposici\u00f3n del Consejo Ejecutivo. En primer lugar, sin duda alguna, se ha tenido en cuenta la recta y limpia actividad de nuestros gobiernos en materia internacional; su posici\u00f3n inconmovible al lado de la justicia y de la raz\u00f3n, desde las \u00faltimas actuaciones de la benem\u00e9rita Sociedad de las Naciones; Manuel Alcal\u00e1, tras ser elegido como miembro del Consejo Ejecutivo, Par\u00eds, 1968. \u00a9 UNESCO/Archives118 SEGUNDA PARTEla aplicaci\u00f3n de sanciones a Italia por la injusta guerra contra Etiop\u00eda; la defensa de la justicia en el caso de Espa\u00f1a y la generosidad inigualada con que ayud\u00f3 al leg\u00edtimo Gobierno espa\u00f1ol y acogi\u00f3 a los exiliados espa\u00f1oles; su posici\u00f3n frente a los pa\u00edses que formaron el eje; su participaci\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial. En segundo lugar, el esfuerzo hecho, despu\u00e9s de nuestra Revoluci\u00f3n, a favor de la educaci\u00f3n del pueblo mexicano en todos sus aspectos y grados, culminando en la magna campa\u00f1a de alfabetizaci\u00f3n que ha servido de ejemplo y de est\u00edmulo para otros pa\u00edses. Hay, adem\u00e1s, el hecho de que, al venir a M\u00e9xico, la Conferencia Gene- ral viene, por decirlo as\u00ed, no solamente a nuestro pa\u00eds sino a la Am\u00e9rica Latina [...]. Pero hay adem\u00e1s, otra raz\u00f3n, y \u00e9sta es el inter\u00e9s que el Gobierno mexicano ha puesto en la creaci\u00f3n y en la obra de la UNESCO, y que se manifest\u00f3 por la intervenci\u00f3n de M\u00e9xico en la Conferencia Constitutiva de Londres, a trav\u00e9s de la magn\u00edfica par- ticipaci\u00f3n de Torres Bodet y de sus colaboradores [...]. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) La elecci\u00f3n de M\u00e9xico fue, sin lugar a dudas, una clara manifestaci\u00f3n de la en- vergadura de su participaci\u00f3n en la fundaci\u00f3n de la UNESCO. Tan es as\u00ed que, por lo que expresa Mart\u00ednez B\u00e1ez, su elecci\u00f3n como sede de la Segunda Conferencia era considera - da, a ojos de muchos, un hecho consumado incluso antes de que transcurriera la Primera. Al respecto, y para poner un ejemplo sobre c\u00f3mo la selecci\u00f3n de M\u00e9xico era m\u00e1s que evidente para algunos de los protagonistas m\u00e1s trascendentes de aquellos primeros a\u00f1os de vida de la UNESCO, vale la pena rescatar una intervenci\u00f3n del mism\u00edsimo Julian Huxley, nombrado ya Director General de la UNESCO. En esta intervenci\u00f3n, Huxley expuso la forma en que se deber\u00eda organizar el a\u00f1o siguiente \"El mes de la UNESCO\" (proyecto consistente en una serie de exposiciones y eventos paralelos a la Conferencia con el fin de divulgar el trabajo de la Organizaci\u00f3n). M\u00e1s all\u00e1 de lo anecd\u00f3tico, dicha intervenci\u00f3n tiene un valor incalculable pues, en ella, Julian Huxley enuncia una de las grandes apor- taciones que, durante aquella Primera Conferencia, M\u00e9xico le hizo a la UNESCO, y que hoy resulta pr\u00e1cticamente desconocida. Para entender cabalmente las palabras del primer Director General de la UNESCO, cabe aclarar que el tema de la discusi\u00f3n radicaba en resolver, para los a\u00f1os siguientes, qui\u00e9n deb\u00eda ser el encargado de la organizaci\u00f3n de \"El mes de la UNESCO\", si el pa\u00eds sede o la Organizaci\u00f3n: Todos esperamos que el a\u00f1o que viene esta Conferencia se pueda reunir en M\u00e9- xico aleg\u00f3. Voy a dar, pues, un ejemplo concreto basado en la hip\u00f3tesis de que la Ciudad de M\u00e9xico sea, de hecho, la sede de la siguiente Conferencia. La Dele-119 1945-1947gaci\u00f3n Mexicana ha sugerido, a trav\u00e9s de la comisi\u00f3n plenaria, que la UNESCO deber\u00eda involucrarse en el problema de la \"conservaci\u00f3n de la naturaleza y los re- cursos naturales\". Lo anterior abre la posibilidad de organizar una exposici\u00f3n in - ternacional sobre este tema, el cual requerir\u00e1 los servicios de la Secretar\u00eda General de la UNESCO pues, con todo respeto, para M\u00e9xico ser\u00eda incre\u00edblemente com - plicado organizar por s\u00ed solo una muestra global sobre este tema. Y, sin embargo, es s\u00f3lo mediante una muestra global que una exhibici\u00f3n de este tipo podr\u00eda estar a la altura de uno de nuestros principios fundamentales, a saber: comparar los resultados de diferentes pa\u00edses para que los \u00e9xitos obtenidos en algunas regiones puedan servir a las otras. As\u00ed, la exhibici\u00f3n podr\u00eda incluir la conservaci\u00f3n de los recursos naturales, tales como los oc\u00e9anos, los bosques, los parques naturales, as\u00ed como la conservaci\u00f3n de la vida salvaje y los paisajes naturales, etc\u00e9tera, as\u00ed como el trabajo que el Gobierno mexicano ha venido realizando a gran escala en cuanto a la posibilidad de introducir el tema de la conservaci\u00f3n de los recursos naturales dentro de la educaci\u00f3n fundamental [...]. (UNESCO, 1946) Huxley no s\u00f3lo defendi\u00f3 la postura de que \"El mes de la UNESCO\" deber\u00eda ser un proyecto compartido entre el pa\u00eds sede de la Conferencia General y la Secretar\u00eda de la UNESCO, sino que, con sus palabras, tambi\u00e9n dej\u00f3 registro de lo que quiz\u00e1 sea la prime- ra propuesta encaminada a que la UNESCO promoviera el estudio y la conservaci\u00f3n del medio ambiente, inter\u00e9s que posteriormente se ver\u00eda plenamente realizado con el progra - ma \"El Hombre y la Biosfera\", mejor conocido como MAB, por sus siglas en ingl\u00e9s. Este programa, surgido en 1971, apenas un a\u00f1o antes de que se estableciera la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de 1972, es un programa intergubernamental destinado a establecer una base cient\u00edfica para mejorar la relaci\u00f3n entre los seres humanos y el medio ambiente. Como parte del MAB, se constituy\u00f3 la Red Mundial de Reservas de la Biosfera, una lista mundial de sitios naturales en los que la inte - graci\u00f3n armoniosa de los seres humanos con el medio ambiente se da de manera ejemplar. A la fecha, M\u00e9xico cuenta con 42 sitios naturales incorporados en esta lista, siendo el cuar- to pa\u00eds a nivel mundial con mayor n\u00famero de sitios, y su participaci\u00f3n en el MAB ha sido paradigm\u00e1tico. En 1974, fue sede de la Primera Reuni\u00f3n Latinoamericana del Programa MAB, en la que se lanz\u00f3 en Latinoam\u00e9rica, y, en 1979, fue el primer pa\u00eds invitado por la Direcci\u00f3n General de la UNESCO para realizar una magna exposici\u00f3n-conferencia en la sede de Par\u00eds, para mostrar los logros obtenidos. M\u00e9xico fue, adem\u00e1s, el primero de los Estados Miembro de la UNESCO en incorporar el concepto de \"reserva de la biosfera\" 120 SEGUNDA PARTEen su legislaci\u00f3n (Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n al Medio Ambiente, 1988), y, en 1995, dos de sus reservas, la de Mapim\u00ed y La Michil\u00eda, sirvieron como ejem- plo para la definici\u00f3n de la Estrategia de Sevilla, estrategia de car\u00e1cter mundial en la que se re\u00fanen las pautas para el desarrollo regional de las reservas, as\u00ed como la interacci\u00f3n de ellas con las comunidades locales. En este sentido, los doctores Gonzalo Halffter y Arturo G\u00f3mez Pompa han sido personajes clave y ambos fueron presidentes del Comit\u00e9 Inter- nacional del Programa MAB. Resoluci\u00f3n del Consejo Ejecutivo de la UNESCO con fecha del 14 de noviembre de 1946, en la que se acepta la invitaci\u00f3n de las Autoridades Mexicanas para realizar la Segunda Conferencia General en M\u00e9xico. \u00a9 UNESCO/Archives121 La UNESCO (fragmento) Alfonso Reyes La filosof\u00eda de la UNESCO se reduce a procurar la paz por la inteligen - cia. La idea es tan vieja como el hombre; al menos, como el hombre de buena voluntad. Pero ahora por primera vez se la presenta incorporada, tangible y visible, en una instituci\u00f3n de plena autoridad internacional, sostenida e inspirada por la uni\u00f3n de naciones democr\u00e1ticas que gobier - nan al mundo [...]. De paso, al proponerse as\u00ed los pueblos el ideal de la paz por la inteligencia, se robustece a las clases intelectuales, a los trabajadores de la cultura en todos los \u00f3rdenes, concedi\u00e9ndoles una autoridad moral que hasta ahora se les conced\u00eda s\u00f3lo de dientes afuera y como al soslayo [...]. \u00bfSe lograr\u00e1 tan bello ideal, la paz por la inteligencia? Callen los esc\u00e9pticos. Ning\u00fan ideal se logra plenamente, cuando alcanza propor - ciones tan excelsas y absolutas, y por eso es un ideal. Basta que se luche por \u00e9l; basta que se lo defina claramente ante la conciencia humana. [...] Pero ahora, por lo menos, aunque no se haya alcanzado ya la paz, se ha alcanzado trasladar el honor al otro bando; algo es. M\u00e1s ser\u00e1 cuando la noci\u00f3n de la UNESCO penetre plenamente en el esp\u00edritu de todos los hombres. Texto fechado en 1947 y publicado despu\u00e9s en el volumen XXII de las Obras completas, editadas por el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.122 SEGUNDA PARTEUn Embajador Permanente, un Consejo Consultivo y un Instituto de Bellas Artes En su texto \"M\u00e9xico y los inicios de la UNESCO\", Adolfo Mart\u00ednez Palomo menciona lo siguiente (Mart\u00ednez Palomo, 2011): en noviembre de 1946 tuvo lugar en la capital de Francia la Primera Sesi\u00f3n de la Conferencia General de la UNESCO [...]. Una de las contribuciones de M\u00e9xico en esa reuni\u00f3n fue la constituci\u00f3n de los delegados permanentes en la UNESCO, y fue nuestro pa\u00eds el que acredit\u00f3 a la primera persona que ocup\u00f3 ese cargo: Mart\u00ednez B\u00e1ez. En este sentido, era natural que Mart\u00ednez B\u00e1ez, elegido miembro del Conse- jo Ejecutivo durante la Primera Conferencia, tambi\u00e9n fuera designado por el Gobierno Mexicano como su Embajador Permanente ante la UNESCO. As\u00ed se lo comunic\u00f3 Torres Bodet a Mart\u00ednez B\u00e1ez en un telegrama fechado el 20 de diciembre de 1946 y del que Mart\u00ednez B\u00e1ez le inform\u00f3 a Julian Huxley el 31 del mismo mes. Recuerdo ahora escribi\u00f3 Francisco Giner de los R\u00edos en 1947, \"el alegre or - gullo con el que el Dr. Mart\u00ednez B\u00e1ez me ense\u00f1aba en su peque\u00f1a oficina de la UNESCO en Par\u00eds los textos constitucionales mexicanos en que se incorporaba ya la doctrina de las Naciones Unidas y se hablaba de la UNESCO tan obra de Mart\u00ednez B\u00e1ez, tan suya en el mejor sentido de la palabra nominalmente. \"Creo que somos los primeros en hacerlo.\" (Giner de los R\u00edos, 1947) Seg\u00fan la descripci\u00f3n oficial del \u00e1rea de Relaciones Internacionales de la UNESCO, en la actualidad existen 184 Estados Miembros con una delegaci\u00f3n permanente. M\u00e9xico fue, pues, el primero en hacerlo, y desde 1946 hasta la fecha ha sostenido esta figura, la cual, adem\u00e1s, ha sido ocupada por important\u00edsimas personalidades del mundo intelectual y diplom\u00e1tico.123 1945-1947Tabla 2. Delegados Permanentes de M\u00e9xico ante la UNESCO Nombre Cargo [1] Nombramiento Cartas credenciales Fin de misi\u00f3n Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez RP 27 /04/1946 [2] s/d [3] 1947 Jos\u00e9 Calvo Jaime Torres Bodet RP Olea de la Garza RA 04/10/1991 Luis Eugenio Todd RP Gonz\u00e1lez RA RA 14/03/2005 Negocios Ad Interim. [2] Fecha del Decreto Presidencial para el arreglo provisional para constituir una comisi\u00f3n preparatoria para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, en cum- plimiento del Acta final de la Conferencia de las Naciones Unidas para el establecimiento de la UNESCO del 16 de noviembre de 1945, ratificado por M\u00e9xico el 12 de junio de 1946 y que entr\u00f3 en vigor el 4 de diciembre de ese mismo a\u00f1o. [3] Sin dato. [4] Se nombr\u00f3 por 20 d\u00edas Embajador Extraordinario y Ple- nipotenciario, debiendo trasladarse a Par\u00eds, Francia, con objeto de que, en su calidad de miembro del Consejo Ejecutivo de la UNESCO, asistiera a la reuni\u00f3n de ese organismo. *La fe - cha corresponde a la toma de posesi\u00f3n de la Oficina. [5] Estaba al frente de la misi\u00f3n en tanto se designaba al delegado permanente. [6] El 25 de enero de 2010 la Embajada de M\u00e9xico en Francia asume la Representaci\u00f3n Permanente ante la UNESCO. [7] Nombra- miento ratificado por el Senado de la Rep\u00fa- blica. Fuente: Acervo Hist\u00f3rico Diplom\u00e1tico, Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (http:/ / acervo.sre.gob.mx).124 SEGUNDA PARTEDesignado un Delegado Permanente, s\u00f3lo hac\u00eda falta la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Nacional, tal y como ya se hab\u00eda hecho en Francia (en agosto de 1946) y Egipto (en no - viembre del mismo a\u00f1o). El encargado de proyectar esta comisi\u00f3n fue el mismo Mart\u00ednez B\u00e1ez, tal y como \u00e9l mismo lo explica en su texto \"M\u00e9xico en los or\u00edgenes de la UNESCO\": Son pues, las comisiones nacionales, los eslabones que permiten hacer una eficaz uni\u00f3n entre la UNESCO y las instituciones gubernamentales y privadas intere- sadas en las actividades de aqu\u00e9lla. En breve someter\u00e9 a la consideraci\u00f3n de los se\u00f1ores secretarios de Educaci\u00f3n y de Relaciones Exteriores un anteproyecto para la formaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional Mexicana de la UNESCO, para que, si lo estiman conveniente, dicho proyecto sea presentado al se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica. El anteproyecto ha sido elaborado teniendo en cuenta lo dispuesto en la constituci\u00f3n de la UNESCO y las disposiciones que han creado las comi- siones nacionales de los pa\u00edses en que actualmente existan \u00e9stas. Seg\u00fan el plan que hemos trazado, la Comisi\u00f3n Nacional estar\u00eda formada por tres sectores: el de las dependencias e instituciones oficiales o semioficiales, el formado por institucio - nes privadas y un tercero, constituido por personas escogidas individualmente, sin consideraci\u00f3n a que ocupen o no alg\u00fan puesto oficial o que representen o no a alguna instituci\u00f3n oficial o privada. La Comisi\u00f3n Nacional se reunir\u00eda una vez cada a\u00f1o para tratar los asuntos m\u00e1s importantes y entre dos reuniones de la Comisi\u00f3n, funcionar\u00eda un comit\u00e9 permanente, formado por un corto n\u00famero de personas, que actuar\u00eda en representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n realizando las funciones de \u00e9sta como \u00f3rgano consultivo y de enlace. Esperamos que no transcurra mu- cho tiempo antes de que est\u00e9 oficialmente constituida la Comisi\u00f3n Nacional, en la cual est\u00e9n representadas todas las principales sociedades cient\u00edficas, educativas, literarias, art\u00edsticas y, en una palabra, culturales. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011) Un poco despu\u00e9s, el proyecto parece haber avanzado, pues en un segundo texto (\"Las ciencias naturales y la UNESCO\"), Mart\u00ednez B\u00e1ez confiesa que: Hace alg\u00fan tiempo me permit\u00ed presentar al se\u00f1or Secretario de Educaci\u00f3n un anteproyecto para la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mexicana de la UNESCO. Tengo entendido que el citado funcionario trat\u00f3 ya el asunto con el Se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica y que en breve se organizar\u00e1 esa comisi\u00f3n, aun cuando ignoro todav\u00eda la forma que a la misma se dar\u00e1. (Mart\u00ednez B\u00e1ez, 2011)125 1945-1947Finalmente, la Comisi\u00f3n se cre\u00f3, por acuerdo presidencial, el 25 de septiem- bre de 1946, bajo el nombre de Consejo Nacional Consultivo del Gobierno Mexicano ante la UNESCO. Su instalaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo el 7 de octubre en el Palacio de Bellas Artes, seg\u00fan le informa Jos\u00e9 Manuel Ter\u00e1n, Secretario del Consejo, a Isidro Fabela en una carta fechada el 4 de noviembre de 1947. As\u00ed, tal y como lo proyectara Mart\u00ednez B\u00e1ez, el Consejo se compuso por tres tipos de miembros: los representantes de depen- dencias o instituciones oficiales, los de instituciones privadas y las personas escogidas individualmente. Entre los primeros dos grupos, en el Consejo estaban: Salvador Zu- bir\u00e1n, Rector de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; Vicente Lombardo Toledano, de la Universidad Obrera; Agust\u00edn Y\u00e1\u00f1ez, de la Universidad de Guadalaja- ra; Mart\u00edn Luis Guzm\u00e1n, del Instituto Mexicano del Libro; Silvio Zavala, del Instituto Panamericano de Geograf\u00eda e Historia; Manuel Gamio y Juan Comas, del Instituto Indi - genista Interamericano; Luis Enrique Erro, del Instituto de Astrof\u00edsica de Tonantzintla; Daniel Cos\u00edo Villegas, de El Colegio de M\u00e9xico; Alfonso Pruneda, de la Academia Nacional de Medicina; Genaro Fern\u00e1ndez MacGregor, de la Academia Mexicana de la Lengua; Antonio Castro Leal, del Seminario de Cultura Mexicana; Carlos Ch\u00e1vez, del Instituto Nacional de Bellas Artes, y Celestino Gorostiza, de la Academia Cinema- togr\u00e1fica. En el \u00faltimo grupo, el de las personas escogidas individualmente, el Conse- jo Nacional Consultivo cont\u00f3 con la presencia de: Alfonso Reyes, Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, Mariano Azuela, Enrique Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Vasconcelos, Fernando Ben\u00ed- tez, Salvador Toscano, Salvador Azuela, Paula Alegr\u00eda, Diego Rivera y Jos\u00e9 Clemente Orozco, entre otros. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, el Consejo Nacional Consultivo del Gobierno Mexicano ante la UNESCO jug\u00f3 un papel fundamental en la organizaci\u00f3n de la Se- gunda Conferencia General, sobre todo en lo que se refiere a \"El mes de la UNESCO\". Sin embargo, antes de ir hacia all\u00e1, conviene consignar dos hechos previos de gran envergadura. El primero fue la creaci\u00f3n, el 31 de diciembre de 1946 (el mismo d\u00eda en que Mart\u00ednez B\u00e1ez le inform\u00f3 a Julian Huxley de su designaci\u00f3n ante la UNESCO), del Instituto Nacional de Bellas Artes, INBA, bajo la direcci\u00f3n de Carlos Ch\u00e1vez y con el objetivo de cultivar, fomentar y estimular la creaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de las bellas artes en las ramas de la m\u00fasica, las artes pl\u00e1sticas, las artes dram\u00e1ticas y la danza, las be- llas letras en todos sus g\u00e9neros y la arquitectura, as\u00ed como de organizar y desarrollar la educaci\u00f3n profesional en todas las ramas de las Bellas Artes; de la educaci\u00f3n art\u00edstica y literaria comprendida en la educaci\u00f3n general que se imparte en los establecimientos Daniel Cos\u00edo Villegas en la Decimo- segunda Conferencia General de la UNESCO el 12 de noviembre de 1962, presidiendo el Comit\u00e9 Jur\u00eddico. \u00a9 UNESCO/Archives126 SEGUNDA PARTEde ense\u00f1anza preescolar, primaria, de segunda ense\u00f1anza y normal. M\u00e1s all\u00e1 del obvio inter\u00e9s que la creaci\u00f3n de un Instituto as\u00ed pod\u00eda despertar en la UNESCO, la creaci\u00f3n del INBA es un factor importante no s\u00f3lo porque desde su origen se convirti\u00f3 en un in- terlocutor oficial para asuntos art\u00edsticos y culturales, sino tambi\u00e9n porque, dada la fecha de su aparici\u00f3n (a s\u00f3lo un a\u00f1o de diferencia del nacimiento de la UNESCO y tan s\u00f3lo un a\u00f1o antes de la Segunda Conferencia General, cuando la Ciudad de M\u00e9xico se con- virti\u00f3, por todo un mes, en el ombligo intelectual del mundo), es muy probable que su surgimiento haya influido de alguna forma en la futura composici\u00f3n de la UNESCO. As\u00ed lo afirma, por ejemplo, Lourdes Arizpe, Directora Adjunta de la UNESCO para el sector Cultura de 1994 a 1998: La originalidad de la pol\u00edtica cultural mexicana, manifestada en la labor del Ins - tituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, el Instituto Nacional Indigenista y el Instituto Nacional de Bellas Artes, inspir\u00f3 a los delegados del mundo para la creaci\u00f3n, poco despu\u00e9s, de un programa intitulado \"Cultura\", orientado hacia a) la conservaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico y monumental; b) el apoyo a los artistas; c) la promoci\u00f3n de las artes y las artes \"folcl\u00f3ricas\" y d) los derechos de autor.2 (Arizpe, 2011) El segundo hecho, quiz\u00e1 de menor vistosidad pero s\u00ed con igual valor, fue la partici - paci\u00f3n de M\u00e9xico en las primeras conferencias mundiales que la UNESCO ya comenzaba a organizar desde su primer a\u00f1o de vida, con el objetivo de establecer, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de especialistas de todo el mundo, las pautas centrales que motivar\u00edan su acci\u00f3n en cada una de las disciplinas de su mandato. Espec\u00edficamente, M\u00e9xico particip\u00f3 en dos reuniones internacionales: en agosto de 1947. Salvador Azuela, futuro director del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica y quien, a decir de Mart\u00ednez B\u00e1ez, \"estuvo encargado durante varios a\u00f1os de la radiodifusora de nuestra Universidad Nacional\", particip\u00f3 en la primera Conferencia Internacional sobre la Radio, celebrada en Par\u00eds, donde se estudi\u00f3 la posibilidad de esta - blecer una red radiof\u00f3nica mundial;3 despu\u00e9s, en septiembre del mismo a\u00f1o, el profesor Enrique Aguilar acudi\u00f3 a la Primera Conferencia Regional de Educaci\u00f3n Fundamental, celebrada en Nanking, China, reuni\u00f3n regional en la que se congregaron representantes de 12 pa\u00edses y que ver\u00eda su continuaci\u00f3n dos meses despu\u00e9s, del 3 al 8 de noviembre, en la Ciudad de M\u00e9xico, justamente en el marco de la Segunda Conferencia General. De estas reuniones regionales se desprendieron los primeros proyectos piloto de la UNESCO en materia de ciencia y educaci\u00f3n, los cuales se llevaron a cabo en Hait\u00ed, China, \u00c1frica orien-2. Antes de 1948 no exist\u00eda dentro de la UNESCO el Sector Cultura, como actualmente existe, y las divisiones de Bibliotecas, Museos y Artes y Letras eran independientes. 3. Este Comit\u00e9 se reuni\u00f3 en otras dos ocasiones, del 25 de octubre al 2 de noviembre de 1948 y del 24 al 29 de octubre de 1949. En ambas reuniones, particip\u00f3 como representante mexica- no el productor de radio \u00c1lvaro G\u00e1lvez y Fuentes.127 1945-1947tal y, un poco despu\u00e9s, en Nayarit. En su art\u00edculo \"60 a\u00f1os de la UNESCO, un aniversario en el que M\u00e9xico tiene mucho que celebrar\", Pablo Latap\u00ed juzga el hecho de que esta Segunda Conferencia Regional de Educaci\u00f3n Fundamental se haya celebrado en M\u00e9xico como uno de los cimientos m\u00e1s s\u00f3lidos y representativos de la importancia que \u00e9ste tuvo para la UNESCO durante su fundaci\u00f3n y primeros a\u00f1os de vida (Latap\u00ed, 2006). Sin ir tan lejos, ambos ejemplos, tanto el de la Conferencia Internacional de la Radio como el de las dos conferencias regionales de educaci\u00f3n fundamental, son muestras representativas del esquema de cooperaci\u00f3n que desde entonces ha promovido la UNESCO alrededor del mundo sobre los m\u00e1s diversos temas, tejiendo redes entre especialistas, instituciones y Es - tados a escala mundial. Por ejemplo, para la conferencia de Nanking, de China, Manuel Gamio, entonces Director del Instituto Indigenista Interamericano, entr\u00f3 en contacto, a trav\u00e9s de Mart\u00ednez B\u00e1ez, con Kuo Yu-Shou, entonces jefe del sector de educaci\u00f3n de la UNESCO, para informarle sobre el env\u00edo de bibliograf\u00eda previamente solicitada para la conferencia (una colecci\u00f3n completa de las revistas Am\u00e9rica Indigenista y el Bolet\u00edn Indige- nista), as\u00ed como para dar referencias sobre el antrop\u00f3logo Alfred M\u00e9traux y ponerse a las \u00f3rdenes de la UNESCO para colaborar con la puesta en marcha del Instituto Internacio - nal del Amazonas. En la actualidad, este tipo de intercambio es pr\u00e1cticamente infinito y resulta una actividad cotidiana para la UNESCO y las instituciones mexicanas del sector educativo, cient\u00edfico y cultural. M\u00e9xico fue sin duda uno de los primeros pa\u00edses en entre- tejer la trama internacional de intercambios acad\u00e9micos y cient\u00edficos para fortalecer los planes de trabajo y las formas de cooperaci\u00f3n internacional. La Segunda Conferencia General \"Se aprob\u00f3 el programa de 1948. Delegados de todo el mundo reunidos en la capital mexicana.\" Tal es el titular del primer n\u00famero de El Correo de la UNESCO , canal infor - mativo oficial con el que la UNESCO inform\u00f3 de su trabajo alrededor del mundo por m\u00e1s de 60 a\u00f1os, de febrero de 1948 a diciembre de 2011. Y contin\u00faa: Durante el mes de noviembre de 1947, que se distingui\u00f3 por su inquietud pol\u00edtica y social en la mayor parte del mundo, la Ciudad de M\u00e9xico brind\u00f3 hospitalidad a uno de los esfuerzos m\u00e1s importantes realizados despu\u00e9s de la guerra, en pro de la paz y de la comprensi\u00f3n: la Segunda Conferencia General de la UNESCO.Anotaciones manuscritas de Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez con respecto a la Se- gunda Conferencia Regional de Edu- caci\u00f3n Fundamental, 17 de agosto de 1947. \u00a9 UNESCO/Archives 128 SEGUNDA PARTE Delegados de 40 Estados Miembros, observadores oficiales de otros pa\u00edses y de multitud de grupos internacionales asistieron a la Conferencia, en la que se estudi\u00f3 la actividad de la UNESCO en 1947 y se formul\u00f3 un programa de acci\u00f3n para 1948. Las reuniones se celebraron en la Escuela Nacional de Maestros de la Ciu- dad de M\u00e9xico, edificio ultramoderno que qued\u00f3 terminado la v\u00edspera de la se - si\u00f3n inaugural. Cerca de tres mil obreros y artesanos trabajaron durante meses hasta la noche del 5 al 6 de noviembre, con objeto de preparar la escuela para una conferencia internacional. La escuela ha sido construida para albergar cerca de 12 mil estudiantes, y comprende bibliotecas, museos, gimnasios y talleres de preparaci\u00f3n industrial. A los ojos de todos los observadores simbolizaba el gran esfuerzo de M\u00e9xico por modernizar y robustecer sus planes de ense\u00f1anza. Cabe aqu\u00ed hacer un par\u00e9ntesis para decir que la Escuela Nacional de Maestros fue producto de uno de los programas m\u00e1s ambiciosos de Torres Bodet como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, el Programa Federal de Construcci\u00f3n de Escuelas, el cual contempl\u00f3 la construcci\u00f3n y reparaci\u00f3n de aulas, laboratorios y talleres a lo largo y ancho del pa\u00eds, as\u00ed como dos obras de mayor envergadura: la Escuela Nacional de Maestros y la Escuela Nor - mal Superior. Los arquitectos que se hicieron cargo de \u00e9stas \u00faltimas fueron Mario Pani y Enrique Y\u00e1\u00f1ez, siendo el primero de ellos el responsable de la que nos ocupa. Como se sabe, Torres Bodet concluy\u00f3 su mandato en la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n en diciembre de 1946 y la obra qued\u00f3 concluida, como apunta la nota de El Correo de la UNESCO , la noche anterior a la inauguraci\u00f3n de la Segunda Conferencia, mientras los delegados de los Estados Miembros arribaban al aer\u00f3dromo de Balbuena. En sus A\u00f1os contra el tiempo , Torres Bodet indica que: Antes de separarme de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, hubiera querido concluir cua- tro obras que me interesaban profundamente: la Escuela Nacional de Maestros, el Conservatorio, la Escuela Normal Superior y la Biblioteca de M\u00e9xico. Dirig\u00eda las dos primeras Mario Pani, culto, ingenioso, imaginativo y de refinado buen gusto. R\u00e1pido en concebir aunque, por raz\u00f3n de las circunstancias, menos r\u00e1pido en rea- lizar hab\u00eda acometido aquellos proyectos con optimismo. El plazo que le hab\u00edamos se\u00f1alado para llevarlos a t\u00e9rmino era, en verdad, sumamente breve. Lo acept\u00f3, por no contrariarnos. E hizo cuanto pudo para satisfacerme en esa lucha contra el reloj.129 1945-1947 El 21 de noviembre [de 1946] me invit\u00f3 a visitar, con un grupo de di- rectores de peri\u00f3dicos nacionales, todo lo hecho. Era algo inmenso, que yo no desconoc\u00eda, pues iba casi diariamente a ver c\u00f3mo crec\u00edan los muros, pero que, despojado de andamios y de escaleras m\u00f3viles de trabajo, ten\u00eda que impresionar- me, como impresion\u00f3 a los dem\u00e1s. Los tres pisos de la fachada, y la torre central, estaban ya levantados. Se trataba de un edificio m\u00e1s largo y m\u00e1s alto que el Pala - cio Nacional. El terreno escogido para ese monumento a la educaci\u00f3n era, casi, de 120 mil metros cuadrados. La superficie construida, para los planteles y sus anexos, med\u00eda m\u00e1s de 16 mil. (Torres Bodet, 1969) Tras esta desilusi\u00f3n temporal, \u00bfcu\u00e1l no habr\u00e1 sido la sorpresa de Torres Bodet al saber que la anhelada Escuela abrir\u00eda por primera vez sus puertas para recibir a la UNESCO, a la que \u00e9l estaba tan ligado desde su origen y con la que despu\u00e9s estar\u00eda aun m\u00e1s vinculado, tras ser elegido su Director General? Por suerte, no hay necesidad de imaginar su reacci\u00f3n, pues el mismo Torres Bodet escribe al respecto en el tercer volumen de sus memorias, La victoria sin alas, t\u00edtulo dedicado a sus a\u00f1os como Secretario de Relaciones Exteriores: El 27 de octubre [de 1947] apunta, el licenciado Alem\u00e1n me invit\u00f3 a acompa- \u00f1arlo, junto con el licenciado Gual Vidal, a visitar los locales de la Escuela Nacio- nal de Maestros. La construcci\u00f3n de ese hermoso edificio hab\u00eda sido iniciada por m\u00ed, durante el Gobierno del Presidente \u00c1vila Camacho y no dej\u00f3 de parecerme un signo de cortes\u00eda el hecho de que constara ese dato en la placa, en cuya ins - cripci\u00f3n alternaban los nombres de los dos jefes de Estado y de los dos secretarios de Educaci\u00f3n: los que hab\u00edan comenzado la obra y los que hab\u00edan logrado llevarla a t\u00e9rmino. Recorrimos las aulas, los patios, el parque, y todas las dependencias. Nos detuvimos especialmente en las grandes salas que iba a ofrecer el Gobierno para que se efectuaran en ellas las sesiones p\u00fablicas de la UNESCO. Contemplamos el teatro al aire libre y saludamos a Jos\u00e9 Clemente Orozco, que iba a decorar uno de los muros. No hab\u00eda tenido tiempo sino para trazar el esquema general de la obra que se propon\u00eda llevar a cabo. Nos explic\u00f3 sus proyectos. Y me permit\u00ed sugerir que, cuando menos, expusiera su croquis, a fin de que los delegados pudiesen apreciarlos debidamente. [...] Vi la gran torre del edificio concebido por Mario Pani. O\u00ed la risa con que el licenciado Alem\u00e1n comentaba una observaci\u00f3n de Jos\u00e9 Clemente. [...] 130 SEGUNDA PARTEDos de las actividades oficiales en las que puse m\u00e1s de mi coraz\u00f3n iban a coincidir y a fundirse el 6 de noviembre: la inauguraci\u00f3n del nuevo edificio de la Escuela Nacional de Maestros y la entrada en materia de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. (Torres Bodet, 1970) No le falta raz\u00f3n a Torres Bodet. Visto en la actualidad, el dise\u00f1o mismo de la Escuela parece haber sido creado como una escenograf\u00eda representativa de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO. En la Breve historia y relaci\u00f3n del Patrimonio Tangible de la Delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo, \u00d3scar Molina Palestina recuerda que: El frontispicio de la BENM [Benem\u00e9rita Escuela Nacional de Maestros], dise - \u00f1ado por Luis Ortiz Monasterio, tiene 60 metros de largo por 6 de ancho y est\u00e1 dividido en 14 escenas [...]. Del lado derecho se encuentran etapas sobresalien - tes de la cultura mundial: la prehistoria, las religiones, Grecia, el medievo, el renacimiento, la revoluci\u00f3n francesa y la \u00e9poca contempor\u00e1nea en la que \"una figura central, representando a la Ciencia, sostiene una palanca, como s\u00edmbolo de nuestra \u00e9poca. A la izquierda, Einstein, a la derecha, Pasteur. Al fondo, elementos mec\u00e1nicos con engranes, poleas, un zepel\u00edn y una calavera estilizada, simbolizan- do la muerte. Es una advertencia ante la atomizaci\u00f3n...\" y refleja el temor de la \u00e9poca a que ocurriese un cataclismo nuclear. Las del lado izquierdo representan las principales \u00e9pocas de la cultura na- cional: la \u00e9poca prehisp\u00e1nica, el virreinato, la independencia, la reforma, el porfi - riato, la revoluci\u00f3n y la \u00e9poca actual, donde la figura central muestra a un maestro que sostiene un libro. [...] Separando cada escena, Ortiz Monasterio utiliz\u00f3 motivos decorativos de la flora caracter\u00edstica de diferentes culturas. En la parte nacional podemos apreciar la estilizaci\u00f3n de una planta de ma\u00edz, un maguey, un \u00f3rgano y un nopal; en la cultura universal seleccion\u00f3 el olivo, el trigo, la vid y la manzana. (Molina Palestina, 2012) Un poco m\u00e1s hacia el centro de la Ciudad, el jueves 6 de noviembre a las 11 de la ma\u00f1ana comenz\u00f3 la inauguraci\u00f3n de la Segunda Conferencia con la interpretaci\u00f3n de la Obertura de Egmont, de Beethoven, interpretada por la Orquesta Sinf\u00f3nica del Conser- vatorio y dirigida por Eduardo Hern\u00e1ndez Moncada. A continuaci\u00f3n, tom\u00f3 la palabra el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica y unas pocas horas despu\u00e9s el Presidente de la Conferen- Fachada de la Escuela Nacional de Maestros, noviembre de 1947. \u00a9 UNESCO/Archives131 1945-1947cia, Manuel Gual Vidal. Tras \u00e9l, Jacques Maritain, Presidente de la Delegaci\u00f3n francesa, habl\u00f3 en representaci\u00f3n de Le\u00f3n Blum. Maritain dijo, casi como si le pusiera palabras a la obra de Ortiz Monasterio: Expreso a S. E. el se\u00f1or Presidente Alem\u00e1n, y al Gobierno Mexicano la profunda gratitud de la conferencia de la UNESCO por la invitaci\u00f3n que tan generosa y cordialmente nos hizo M\u00e9xico. Hemos aceptado todos, con entusiasmo, esta invitaci\u00f3n, porque sab\u00edamos que este pa\u00eds ofrece un marco ideal para nuestros trabajos. Tierra de cultura, en que se encuentran los gloriosos vestigios de las ci- vilizaciones indias y los monumentos armoniosos de la Espa\u00f1a colonial, M\u00e9xico es tanto por su paisaje como por sus habitantes, la s\u00edntesis de dos temperamentos, de dos tradiciones, y constituye uno de los ejemplos m\u00e1s felices del acuerdo que se establece entre dos razas diferentes, cuando est\u00e1n animadas por el mismo ideal humano. ( El Correo de la UNESCO, 1948) Durante la ceremonia, Torres Bodet se encontraba sentado entre el Presidente Miguel Alem\u00e1n y Julian Huxley. Seg\u00fan \u00e9l lo recuerda, le encant\u00f3 descubrir tras los anteojos del eminente bi\u00f3logo ingl\u00e9s, una mirada ingenua de compla- cencia, cuando Maritain exclam\u00f3: \"Grandes pueblos siguen apasionadamen- te nuestros debates. Sepamos no defraudar esa gran esperanza de un mundo profundamente deseoso de paz, cuyos problemas solamente pueden resolverse pasando del plano estrictamente material al plano internacional y humano\". (Torres Bodet, 1970) Concluida la intervenci\u00f3n del delegado franc\u00e9s, la Orquesta Sinf\u00f3nica interpret\u00f3 el primer movimiento de la Primera Sinfon\u00eda del mismo Hern\u00e1ndez Moncada, as\u00ed como Cuauhn\u00e1huac , de Silvestre Revueltas. Entonces hizo uso de la palabra el Presidente de M\u00e9- xico, Miguel Alem\u00e1n. M\u00e1s de 2,500 personas, entre delegados, observadores, personal de la UNESCO y visitantes contin\u00faa la nota de El Correo de la UNESCO citada m\u00e1s atr\u00e1s, es - cucharon la salutaci\u00f3n con que el Presidente de M\u00e9xico, Lic. Miguel Alem\u00e1n, dio la bienvenida a la Conferencia, dando una solemne nota admonitoria que fue la t\u00f3nica de las reuniones que hab\u00edan de tener lugar por espacio de un mes.Miguel Alem\u00e1n y Manuel Gual Vidal. El Co- rreo de la UNESCO, febrero 1948. \u00a9 UNESCO /Archives 132 SEGUNDA PARTE \"Estamos en un momento cr\u00edtico para la humanidad\", dijo el Presidente Alem\u00e1n, acuciando a los delegados reunidos para que luchasen por la creaci\u00f3n de una \"mentalidad de paz que sea como segunda naturaleza de los hombres\", a\u00f1adiendo que \"la labor de la UNESCO en los campos de la educaci\u00f3n, de la ciencia y de la cultura, est\u00e1 encaminada al desarrollo y fortalecimiento del es- p\u00edritu moral universal, sobre el cual debe descansar el amor a la paz\". (El Correo de la UNESCO, 1948) Finalmente, para dar por concluida la inauguraci\u00f3n, vibraron las notas del Himno Nacional Mexicano . Ya en la Escuela Nacional de Maestros, Julian Huxley expuso las dificultades en medio de las cuales hubo de trabajar la UNESCO, adem\u00e1s de los obst\u00e1culos que tuvo que vencer. A partir de ah\u00ed, la Segunda Conferencia se llev\u00f3 a cabo durante 19 sesiones plenarias, sostenidas todas en el teatro de la Escuela, as\u00ed como en diferentes reuniones paralelas de las comisiones y grupos de trabajo, realizadas en el resto de los salones del recinto. As\u00ed, al tiem- po que se resolv\u00edan y estudiaban problemas de administraci\u00f3n, presupuesto, procedimiento y relaciones exteriores, dichas comisiones se dividieron la tarea de evaluar lo llevado a cabo en 1947 y de configurar el plan de acci\u00f3n para el siguiente a\u00f1o, en materias como: re- constituci\u00f3n; educaci\u00f3n fundamental; intercambio de personas; derechos de autor; museos; medios de divulgaci\u00f3n; bibliotecas y documentaci\u00f3n; artes y letras; filosof\u00eda y humanidades; ciencias sociales; ciencias exactas, fisicoqu\u00edmicas y naturales, y educaci\u00f3n para el desarrollo de la comprensi\u00f3n internacional. En este sentido, de la Segunda Conferencia se desprendie- ron proyectos como los siguientes: 1. La creaci\u00f3n del Instituto de la Hylea Amaz\u00f3nica (Instituto al que fue llevado como consejero cient\u00edfico el espa\u00f1ol C\u00e1ndido Bol\u00edvar Pieltain, exiliado en M\u00e9xico desde 1939 y quien se hab\u00eda desempe\u00f1ado tanto en La Casa de Es - pa\u00f1a, y luego en El Colegio de M\u00e9xico, como en el Instituto de Salubridad y Enfermedades Tropicales, fundado por Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez). 2. El Instituto Internacional de Teatro (al cual M\u00e9xico se adhiri\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s, el 6 de noviembre de 1948, a trav\u00e9s del Centro Mexicano de Teatro, bajo la direc- ci\u00f3n de Salvador Novo y luego de una reuni\u00f3n en la que su acta constitutiva fue firmada por Maurice Kurtz, Secretario del Instituto, y personalidades del \u00e1mbito cultural mexicano como Xavier Villaurrutia, Enrique Ruelas, Carlos Ch\u00e1vez, Jaime Garc\u00eda Terr\u00e9s, Julio Prieto y el mismo Salvador Novo, entre otros). 133 1945-19473. El Centro Regional de la UNESCO en Cuba, que finalmente fue aproba - do gracias al apoyo de las delegaciones mexicana e inglesa durante la sesi\u00f3n plenaria del 2 de diciembre. Con la creaci\u00f3n de este Centro, se concret\u00f3 aquel esfuerzo emprendido por las comisiones americanas de Cooperaci\u00f3n Intelectual para continuar, en suelo americano, con el trabajo del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual cuando \u00e9ste se vio paralizado por la invasi\u00f3n a Par\u00eds. 4. La Conferencia, adem\u00e1s, resolvi\u00f3 la necesidad de crear un centro de asocia- ciones filos\u00f3ficas, lo que finalmente deriv\u00f3, en 1949, en el Consejo Interna - cional de Filosof\u00eda y Ciencias Humanas. Asimismo, durante la Segunda Conferencia se defini\u00f3 el concepto de \"Educaci\u00f3n Fundamental\" (o \"educaci\u00f3n de base\"), gracias, en gran medida, a la experiencia mexicana de las Misiones Culturales. Por ende, como afirma Francisco Valderrama en su art\u00edculo \"La UNESCO y la educaci\u00f3n\": Si en un principio se hab\u00eda considerado la educaci\u00f3n de base como una campa\u00f1a mundial contra el analfabetismo, pronto apareci\u00f3 evidente que el conocimiento de la lectura y la escritura no es m\u00e1s que un medio de alcanzar un objetivo m\u00e1s vasto, que es \"permitir a hombres y mujeres llevar una vida m\u00e1s llena y feliz en armon\u00eda con la evoluci\u00f3n de su medio; de desarrollar los mejores elementos de su cultura nacional y facilitarles el acceso a un nivel econ\u00f3mico y social que los ponga en condiciones de desempe\u00f1ar un papel activo en el mundo moderno\". (Valderrama, s/f) Por otra parte, se dio continuidad a los proyectos de reconstrucci\u00f3n, intercambio de personas, libros y exposiciones. As\u00ed, por ejemplo, se decidi\u00f3 comenzar una exposici\u00f3n itinerante de reproducciones de alta calidad sobre arte mundial que luego dio inicio a la serie de libros que componen la Colecci\u00f3n UNESCO de Arte Mundial. Como parte de esta colecci\u00f3n, en 1958 se public\u00f3 el tomo referente a pintura prehisp\u00e1nica, con un pre- facio de Jacques Soustelle y un pr\u00f3logo de Ignacio Bernal. Al mismo tiempo, y partiendo del cat\u00e1logo de traducciones de obras cl\u00e1sicas que la UNESCO se hab\u00eda propuesto hacer en la Conferencia anterior, se aprob\u00f3 la creaci\u00f3n de una colecci\u00f3n de Cl\u00e1sicos Univer - sales, compuesta por obras de todo el mundo que no se hubieran traducido al ingl\u00e9s y al franc\u00e9s. M\u00e1s adelante se tratar\u00e1 m\u00e1s a detalle el devenir de esta colecci\u00f3n (dentro de la 134 SEGUNDA PARTEcual se public\u00f3, como ya se ha venido refiriendo, el volumen Anthology of Mexican Poetry, preparado por Octavio Paz; por lo pronto, conviene adelantar que Jes\u00fas Silva-Herzog y Antonio Castro Leal formaron parte, posteriormente, del comit\u00e9 de expertos que termin\u00f3 por darle forma a este ambicioso proyecto). Adem\u00e1s, la Segunda Conferencia General signific\u00f3 un parteaguas en materia de derecho de autor, ya que en ella se decidi\u00f3 con- formar un comit\u00e9 de expertos que evaluaran la forma de armonizar las diversas leyes na- cionales para establecer una convenci\u00f3n internacional en la materia. Ulteriormente, esta decisi\u00f3n deriv\u00f3 en la creaci\u00f3n y adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Universal sobre Derecho de Autor de 1952, de la cual tambi\u00e9n se hablar\u00e1 m\u00e1s tarde debido a la ejemplar participaci\u00f3n de Torres Bodet en ella. Por \u00faltimo, cabe destacar que la Segunda Conferencia General de la UNESCO jug\u00f3 un papel sumamente importante para dar inicio a la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol como tercera lengua oficial, propuesta que finalmente se materializ\u00f3 en 1950. Al respecto, el Consejo Consultivo del Gobierno Mexicano ante la UNESCO se acerc\u00f3 a la Academia Mexicana de la Lengua para que \u00e9sta, a su vez, trabajara en conjunto con el resto de las academias de los pa\u00edses hispanoparlantes del continente, de forma que, cuando se presen - tara formalmente la resoluci\u00f3n al resto de los delegados, \u00e9sta viniera ya aprobada por todos los Estados Miembros de la UNESCO de habla hispana. El mes de la UNESCO Paralelamente a los trabajos de la Conferencia, la Secretar\u00eda General de la UNESCO y el Gobierno Mexicano, a trav\u00e9s del Consejo Consultivo, organizaron una amplia serie de exposiciones, conferencias, eventos culturales y art\u00edsticos. As\u00ed, durante la Conferencia, en la Escuela Nacional de Maestros tuvieron lugar dos exposiciones dividida cada una de ellas en dos secciones: una de Bibliotecas p\u00fablicas y Museos, y otra de Educaci\u00f3n fundamental y reconstituci\u00f3n docente, por las que desfilaron millares de visitantes. Para- lelamente, se llev\u00f3 a cabo un conjunto de \"Pl\u00e1ticas filos\u00f3ficas\" que, presididas por Samuel Ramos, reuni\u00f3 a personalidades de todo el mundo en torno al tema de \"El fil\u00f3sofo en la Ciudad Humana\". Como lo indica el mismo Ramos en un texto publicado en Cuadernos Americanos y titulado \"Responsabilidad e irresponsabilidad de los fil\u00f3sofos\": En lo que respecta a nuestro tiempo, la UNESCO reuni\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico a fines del a\u00f1o de 1947, a un grupo de fil\u00f3sofos para discutir sobre el tema El fil\u00f3-135 1945-1947sofo en la Ciudad Humana. Basta tal enunciado para dar a entender qu\u00e9 g\u00e9nero de preocupaciones inquietaban a ese grupo de fil\u00f3sofos y adem\u00e1s puede considerarse el tema citado, as\u00ed como la reuni\u00f3n que motiv\u00f3, como un s\u00edntoma de un estado de esp\u00edritu que es general en la conciencia filos\u00f3fica contempor\u00e1nea. [...] Hemos visto en la Conferencia de la UNESCO en M\u00e9xico a fil\u00f3sofos italianos, franceses, holandeses, norteamericanos, indost\u00e1nicos, latinoamericanos, etc\u00e9tera. Este hecho revela que el mundo contempor\u00e1neo algo espera de sus fil\u00f3- sofos y tiene confianza en ellos. (Ramos, 1948) Seguida de estas pl\u00e1ticas, el Consejo Internacional de Museos (ICOM, por sus siglas en ingl\u00e9s) celebr\u00f3 su primera Asamblea General en el Palacio de Bellas Artes, co- bijado en el marco de la Segunda Conferencia. La sesi\u00f3n inaugural y la de clausura fue- ron presididas por Alfonso Caso y en la Asamblea tambi\u00e9n participaron Silvio Zavala, por entonces Director del Museo Nacional de Historia, y Daniel Rub\u00edn de la Borbolla, Director del Museo Nacional de Antropolog\u00eda (ubicado en aquellos a\u00f1os en la calle de Moneda, n\u00famero 13). \u00c9ste \u00faltimo reabri\u00f3 sus puertas durante la Conferencia, pues un a\u00f1o antes se hab\u00eda creado el Museo de Historia en el Castillo de Chapultepec con parte de los materiales del de Antropolog\u00eda. As\u00ed, Rub\u00edn de la Borbolla aprovech\u00f3 la coyuntura para reorganizar el museo, marcando con ello un hito en la historia de la museograf\u00eda. As\u00ed lo dice Bertha Teresa Abraham Jalil en su texto \"Daniel Rub\u00edn de la Borbolla: su pensamiento humanista en acci\u00f3n\": En 1947, despu\u00e9s de haber dejado la direcci\u00f3n de la Escuela Nacional de Antro- polog\u00eda, el Doctor fue nombrado Director del Museo Nacional de Antropolo- g\u00eda, sitio donde tuvo la oportunidad de llevar a la pr\u00e1ctica su idea de un museo distinto, de un museo verdaderamente did\u00e1ctico. [En una nota al pie, a\u00f1ade: Rub\u00edn de la Borbolla encontr\u00f3 que el acervo del Museo, con sede en la calle de Moneda, se hallaba en completo desorden, pues parte de sus colecciones hab\u00edan sido trasladadas, en 1940, al Castillo de Chapultepec, a fin de constituir el nuevo Museo Nacional de Historia.] Un factor determinante en esto fue que en 1947 se llevar\u00eda a cabo en M\u00e9xico la Conferencia Internacional de la UNESCO [...]. Contando con un tiempo muy limitado, el Doctor se dio a la tarea de reorganizar la presentaci\u00f3n de las colecciones mediante la aplicaci\u00f3n de conceptos museo- gr\u00e1ficos modernos que romp\u00edan con la idea del museo como un lugar donde se encontraban objetos amontonados, sin una mayor explicaci\u00f3n.136 SEGUNDA PARTE [...] El trabajo de reorganizaci\u00f3n que realizaron en el Museo Nacional de Antropolog\u00eda sorprendi\u00f3 a todo el mundo. El resultado fue excepcional y signific\u00f3 un parteaguas en el mundo de los museos, a nivel internacional. (Abraham Jalil, 2004) Adem\u00e1s de las \"Pl\u00e1ticas filos\u00f3ficas\" y la Asamblea del ICOM, el Gobierno Mexi- cano, a trav\u00e9s del Consejo Consultivo, ofreci\u00f3 a los delegados del mundo una serie de conferencias a cargo de muchos de sus miembros. As\u00ed, por ejemplo, Toribio Velasco pre- sent\u00f3 la conferencia \"Panorama de la educaci\u00f3n\"; Manuel Sandoval Vallarta, \"Las cien - cias fisicomatem\u00e1ticas en M\u00e9xico\"; Antonio Castro Leal, \"Las artes pl\u00e1sticas en M\u00e9xico\"; Guillermo H. Rodr\u00edguez, \"La filosof\u00eda en M\u00e9xico\"; Carlos Ch\u00e1vez, \"La m\u00fasica mexi- cana\"; Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a, \"La literatura en \"La salud en la Fernando de M\u00e9xico\"; Jes\u00fas Silva-Herzog, \"La cultura al servicio de la paz\"; Alberto P. Le\u00f3n, \"La ciencia al servicio de la paz\". La Sociedad Mexicana de Psicolog\u00eda organiz\u00f3 la \"Semana de Psicolog\u00eda M\u00e9dica\" con los doctores Manuel Guevara Orope- za, R. Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez, Guillermo D\u00e1vila, Alfonso Mill\u00e1n, J. L. Gonz\u00e1lez, Abraham Fortes, Mario Barona, Ram\u00f3n Parr\u00e9s y G. N\u00fa\u00f1ez Campolio. Adem\u00e1s, Francisco G\u00f3mez P\u00e9rez present\u00f3 la conferencia \"La ingenier\u00eda civil en M\u00e9xico\"; mientras que, en la Escuela Nacional, Mariano Ruiz Funec, Jos\u00e9 Giral, Pedro Bosch Gimpera, Luis Santuliano, Jos\u00e9 Moreno Villa y C\u00e1ndido Bol\u00edvar disertaron sobre la situaci\u00f3n de los intelectuales y de la educaci\u00f3n espa\u00f1ola ante la emigraci\u00f3n. Tambi\u00e9n Alfonso Reyes, como Presidente de El Colegio de M\u00e9xico (cuando El Colegio estaba ubicado en la calle de Sevilla), organiz\u00f3 una conferencia del historiador Lucien Febvre, \"Las grandes corrientes del pensamiento hist\u00f3rico en la Francia de hoy\", y una conferencia del italiano Guido de Ruggiero, \"Con- cepto de la historia en la filosof\u00eda italiana contempor\u00e1nea\".4 Asimismo, los delegados del mundo pudieron conocer otros sitios de M\u00e9xico gracias a la organizaci\u00f3n de visitas y excursiones a distintas zonas del pa\u00eds. Desde Teoti- huac\u00e1n hasta Acapulco, los representantes de otras naciones visitaron, por ejemplo, la Es - cuela Nacional de Agricultura de Chapingo (hoy Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo), donde pudieron ser testigos del trabajo de las Misiones Culturales en M\u00e9xico, despu\u00e9s tomadas como ejemplo para la definici\u00f3n de \"Educaci\u00f3n Fundamental\" adoptada durante la Conferencia.5 Tambi\u00e9n asistieron a la Ciudad de Puebla y al Observatorio de Tonant - zintla, dirigido por el Doctor Luis Enrique Erro. En su visita, el mismo Erro les mostr\u00f3 la c\u00e1mara Schmidt con que estaba (y sigue estando) equipado el Observatorio, as\u00ed como las 5. En 1951 la UNESCO public\u00f3 un repor - te de las misiones culturales escrito por Lloyd Hughes que despu\u00e9s distribuy\u00f3 a los Estados Miembros en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y franc\u00e9s. El reporte se public\u00f3 con el t\u00edtulo Las misiones culturales y su programa.4. Gracias a Adolfo Casta\u00f1\u00f3n sabe- mos que: \"en noviembre de 1947, se realiz\u00f3 en M\u00e9xico la reuni\u00f3n planeada por Huxley [la Segunda Conferencia]. Alfonso Reyes no la presidi\u00f3, cosa que Julian Huxley y el delegado de los Estados Unidos no lograban en- tender. A Alfonso Reyes se le tribut\u00f3 en una sesi\u00f3n plenaria un aplauso que se transform\u00f3 en ovaci\u00f3n, seg\u00fan voces amigas\". (Casta\u00f1\u00f3n, 2015)137 1945-1947primeras im\u00e1genes del cielo captadas con ella. Resulta, pues, emblem\u00e1tico, que, m\u00e1s de 60 a\u00f1os despu\u00e9s, las impresiones del Observatorio de Tonantzintla captadas con su c\u00e1mara Schmidt hayan sido reconocidas por la UNESCO en 2015 como \"Memoria del Mundo\". Paralelamente, la Segunda Conferencia fue testigo de la apertura de dos expo - siciones hist\u00f3ricamente relevantes: primero, dentro de las instalaciones de El Colegio Nacional, la exposici\u00f3n de las 59 obras de Jos\u00e9 Clemente Orozco inspiradas en la Historia de la conquista de la Nueva Espa\u00f1a, de Bernal D\u00edaz del Castillo, y que el pintor titul\u00f3 como Los Teules; segundo, la Primera Exposici\u00f3n de la Caricatura en M\u00e9xico, organizada por la Hemeroteca Nacional dentro de su Museo Iconogr\u00e1fico. Con respecto a la primera, es posible imaginar la impresi\u00f3n que la obra de Orozco produjo en los delegados de la UNESCO (tanto la expuesta en El Colegio Nacional como la que el pintor se encontraba haciendo en la Escuela Nacional de Maestros), cuando uno de ellos, el ingl\u00e9s David Hard- man, quien durante la Segunda Conferencia ocup\u00f3 el cargo de Presidente de la comisi\u00f3n de procedimientos, propuso, dos a\u00f1os despu\u00e9s y durante la Cuarta Conferencia General de Par\u00eds de 1949, que la UNESCO rindiera un homenaje con motivo de la muerte de Clemente Orozco, a\u00f1adiendo a su propuesta un recuento necrol\u00f3gico del pintor mexica- no. M\u00e1s a\u00fan, y s\u00f3lo por abonar al v\u00ednculo entre la UNESCO y la obra de Orozco, dicha relaci\u00f3n qued\u00f3 finalmente sellada para la posteridad en 1997 cuando el Hospicio Caba\u00f1as entr\u00f3 a formar parte de la Lista de Patrimonio Mundial. En la declaratoria de inscripci\u00f3n, el Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial afirma: A comienzos del siglo XX, la capilla [del Hospicio] fue ornamentada con un conjunto de frescos soberbios debidos al pincel de Jos\u00e9 Clemente Orozco, uno de los grandes muralistas mexicanos de la \u00e9poca. Estas pinturas se consideran hoy en d\u00eda una gran obra maestra del arte mexicano. Por otra parte, Salvador Novo present\u00f3 su comedia Don Quijote en la Palacio de Bellas Artes y tanto el Presidente Miguel Alem\u00e1n como el Secretario de Educaci\u00f3n, Ma- nuel Gual Vidal, y el ya por entonces Secretario de Relaciones Exteriores, Jaime Torres Bodet, realizaron una serie de recepciones para los delegados. Entre este tipo de actos, destaca, por su peculiaridad, una cena de gala ofrecida por Mar\u00eda F\u00e9lix, Juli\u00e1n Soler y Diego Rivera. Por su parte, una de las primeras recepciones fue la que llev\u00f3 a cabo la Uni - versidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico el 11 de noviembre en el Palacio de Miner\u00eda, en ocasi\u00f3n de la Primera Feria del Libro Universitario, organizada en honor a la UNESCO y antecedente de la hoy Feria Internacional del Libro del Palacio de Miner\u00eda, creada en 1980. 138 SEGUNDA PARTEResulta significativo que, a decir del recuento que se hace en el Diccionario de literatura mexicana. Siglo XX, coordinado por Armando Pereira, \u00e9sta fue la segunda feria del libro en la historia de M\u00e9xico: El primero de noviembre de 1924 afirma el citado diccionario se celebr\u00f3, gra - cias al impulso de Jos\u00e9 Vasconcelos, la Primera Feria del Libro en M\u00e9xico, con el objetivo de extender y estimular la cultura, pero tambi\u00e9n apoyar, favorecer y difundir a las editoriales y a los escritores.6 [...] El 7 de noviembre de 1947, influida por la anterior, se inaugur\u00f3 la Feria del Libro Universitario en el Palacio de Miner\u00eda, con motivo de la Segunda Conferencia de la UNESCO. (Pereira, 2004) Al mismo tiempo, y tal y como lo reporta una nota de la \u00e9poca publicada en la Revista de la Universidad de M\u00e9xico: Independientemente de esos actos oficiales, la Rector\u00eda de la Casa de Estudios tuvo el honor de recibir la visita del ilustre doctor Jean Sarrailh, Rector de la Universidad de Par\u00eds, con quien se tuvo un fecundo cambio de impresiones en que se puso de relieve la tradicional vinculaci\u00f3n de cultura entre las dos naciones. Por otra parte, Jacques Maritain -pensador a la altura de su prestigio- disert\u00f3 en la Biblioteca \"Antonio Caso\" de la Escuela Nacional de Jurisprudencia, sobre el tema \"La persona y el bien com\u00fan\". (An\u00f3nimo, 1947) En dicha nota puede hallarse, tambi\u00e9n, un p\u00e1rrafo que es casi un resumen de la estrecha relaci\u00f3n que han sostenido la UNAM y la UNESCO, y que hoy es palpable en ac- ciones como la creaci\u00f3n del Premio UNESCO-UNAM Jaime Torres Bodet, creado apenas en 2014 y cuya primera convocatoria inici\u00f3 en 2015 para reconocer el aporte significativo de acad\u00e9micos e investigadores a las Humanidades, Artes y Ciencias Sociales.7 Como no pod\u00eda menos de ocurrir -se afirma en la nota-, la Universidad Nacio- nal Aut\u00f3noma de M\u00e9xico -el centro culminante de la especulaci\u00f3n cient\u00edfica en el pa\u00eds- ha intervenido de manera sobresaliente en este suceso internacional. La Casa de Estudios participa en la Segunda Conferencia de la UNESCO no s\u00f3lo a trav\u00e9s de su Rector, que ostenta el car\u00e1cter de delegado en la misma, sino me- diante el nutrid\u00edsimo cuerpo de t\u00e9cnicos, en las m\u00e1s diversas disciplinas, formados 7. El Premio UNESCO-UNAM Jaime Torres Bodet se ha entregado en dos ocasiones. La primera de ellas en 2015 al escritor marfile\u00f1o Bernard Binlin Da- di\u00e9 y la segunda en 2018 a la Casa de las Am\u00e9ricas entregado el 24 de enero en La Habana a Roberto Fern\u00e1ndez Retamar..6. Por aquellos a\u00f1os, Jaime Torres Bo- det se desempe\u00f1aba como Jefe del Departamento de Bibliotecas de la SEP. Por ende, la organizaci\u00f3n de esta primera feria del libro en M\u00e9xico corri\u00f3 a su cargo, tal y como lo se\u00f1ala Rena- te Marsiske en su art\u00edculo \"Ecos de la primera Feria del Libro del Palacio de Miner\u00eda y el proyecto editorial vascon- celista\". (Marsiske, 2013).139 1945-1947en su recinto, que casi en su totalidad integran la delegaci\u00f3n de nuestra Rep\u00fa- blica, y entre los que descuella el insigne f\u00edsico doctor Manuel Sandoval Vallarta. Apenas unos meses antes, en abril de 1947, la UNAM hab\u00eda organizado una exposici\u00f3n de los planos y las maquetas de la futura Ciudad Universitaria (CU) en la Escuela Nacional de Arquitectura, obra en la que particip\u00f3 el mismo Mario Pani. Un a\u00f1o despu\u00e9s, el 10 de marzo de 1948, iniciaron las construcciones. Finalmente, en 2007, el Campus Central de CU fue inscrito en la Lista de Patrimonio Mundial de la UNESCO por ser, seg\u00fan la declaratoria del Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial, un \"con- junto monumental ejemplar del modernismo del siglo XX que integra el urbanismo, la arquitectura, la ingenier\u00eda, el paisajismo y las bellas artes, asociando todos esos ele- mentos con referencias a las tradiciones locales, y en particular al pasado prehisp\u00e1nico de M\u00e9xico\". Volviendo a la Segunda Conferencia General, tambi\u00e9n el Congreso de la Uni\u00f3n celebr\u00f3, el 26 de noviembre, una sesi\u00f3n solemne en honor a la UNESCO. En esta sesi\u00f3n hicieron uso de la palabra el senador y futuro Presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos, el diputa - do Armando Arteaga Santoyo y el doctor Paul Rivet, en representaci\u00f3n de la UNESCO. El primero en tomar la palabra fue L\u00f3pez Mateos, quien dijo: [...] el Congreso de los Estados Unidos Mexicanos no pod\u00eda dejar de sumarse en forma especial, propia y concreta, al j\u00fabilo de un pueblo que sabe, como la humanidad entera, de la importancia de vuestra misi\u00f3n, y que tambi\u00e9n como la humanidad, piensa que quiz\u00e1s en la angustia de la hora, en la crisis de valores que nos cerca y nos agobia, en el aire de tormenta que vive el mundo, la esperanza s\u00f3lo pueda fincarse en el resultado de vuestros esfuerzos para se\u00f1alar caminos fir- mes, rectos, que hagan posible el logro en un futuro que anhelamos pr\u00f3ximo, de una convivencia humana en que la pobreza y la ignorancia y la injusticia no sean sino espectros de una etapa concluida y definitivamente superada en la historia del mundo. (Congreso de la Uni\u00f3n, 1947) A continuaci\u00f3n, el diputado Armando Arteaga a\u00f1adi\u00f3 que: M\u00e9xico, como vosotros, abriga la convicci\u00f3n de que la educaci\u00f3n constituye un instrumento seguro y eficaz para lograr la paz y la concordia entre los hombres y entre los pueblos, pues, en efecto la guerra no empieza con el di\u00e1logo apocal\u00edpti - Vista de Ciudad Universitaria, Ciu- dad de M\u00e9xico, 1961 \u00a9 UNESCO/P. Almasy 140 SEGUNDA PARTEco de los ca\u00f1ones sino en la intimidad de las conciencias envenenadas. Esta postura exige que los sistemas de educaci\u00f3n dejen de satisfacer puntos de vista nacionales exclusivamente. [...] Por eso tambi\u00e9n, como recientemente lo expres\u00f3 ante vosotros nuestro Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, se\u00f1or licenciado Gual Vidal, \"existe una esencial coincidencia objetiva entre los fines de nuestro art\u00edculo tercero constitucional y los del art\u00edculo primero de la Constituci\u00f3n de la UNESCO: la libertad y la democracia entendidas como m\u00e9dula de la gran tarea moral y educativa por excelencia, esto es, la continua exaltaci\u00f3n progresiva de la persona humana\". Por \u00faltimo, Paul Rivet concluy\u00f3: Acogidos con profunda amistad por todas las capas de la poblaci\u00f3n, guardaremos todos un recuerdo imperecedero de nuestra permanencia en vuestro admirable pa\u00eds. Trabajamos sin descanso durante un mes entero para establecer las bases de la uni\u00f3n fecunda de todos los pueblos en un ideal de paz y de compresi\u00f3n mutua. [...] Hemos gozado del clima incomparable de vuestro cielo, hemos admi- rado las bellezas tan variadas que una naturaleza pr\u00f3diga os ha dispensado, hemos ponderado los esfuerzos m\u00faltiples que hab\u00e9is realizado para aprovechar, en bien de todos, esas riquezas naturales; hemos visto c\u00f3mo se pueden asociar las concepciones m\u00e1s modernas de la civilizaci\u00f3n y el respeto de un pasado admirable que atestigua un conjunto extraordinario de edificios y de obras de arte, cuya grandeza, y cuya belleza pueden competir con las m\u00e1s famosas del mundo antiguo. [...] M\u00e9xico nos ha dado la impresi\u00f3n profunda de un pueblo en marcha, de un pueblo en movimiento hacia un porvenir grandioso, asociado en su dinamis - mo, el conocimiento de los adelantos de la t\u00e9cnica m\u00e1s moderna y el culto de un humanismo esclarecido y fervoroso, la voluntad de progreso en todas las fases del pensamiento y el culto de sus m\u00e1s antiguas tradiciones. Para cerrar con broche de oro en la Segunda Conferencia General de la UNESCO se rindi\u00f3 un homenaje a Justo Sierra, a propuesta del delegado de Costa Rica y con motivo del centenario de su nacimiento, declar\u00e1ndolo \"Maestro de Am\u00e9rica\". Adem\u00e1s, se resolvi\u00f3 fijar una placa conmemorativa en la Escuela Nacional de Maestros con el siguiente mensaje:141 1945-1947Aqu\u00ed se celebr\u00f3, del 6 de noviembre al 3 de diciembre de 1947, la Segunda Re- uni\u00f3n de la Conferencia General de la UNESCO, bajo el influjo bienhechor de Benito Ju\u00e1rez, a quien se debe la declaraci\u00f3n siguiente: \"La paz est\u00e1 basada en el respeto a los derechos de los dem\u00e1s\". El Correo de la UNESCO, enero de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives142 Huxley rinde homenaje a M\u00e9xico Palabras pronunciadas por Julian Huxley durante la \u00faltima sesi\u00f3n de la Segunda Conferencia General. Al terminar la Segunda Conferencia General de la UNESCO, me siento en el deber de expresar ante ustedes mi satisfacci\u00f3n m\u00e1s profunda, pero tambi\u00e9n mi dolor: la satisfacci\u00f3n que me producen los resultados obteni- dos, que en gran parte se deben al favorable ambiente de que se ha sabido rodear a la Conferencia, y el pesar que me causa abandonar este singular pa\u00eds, maravilloso por su clima, sus paisajes y, sobre todo, por el car\u00e1cter del pueblo joven que lo habita, crisol en que han podido fundirse dos viejas y fuertes culturas. Ha sido un est\u00edmulo y un ejemplo a seguir para nosotros el es - pect\u00e1culo de un pa\u00eds que, en medio de la tempestad en que se debate el mundo de hoy, ha mantenido su serenidad y ha hecho m\u00e1s que ninguno para promover una gigantesca campa\u00f1a de alfabetizaci\u00f3n, encaminada a conseguir mentalidades fuertes y sanas en hombres que el d\u00eda de ma\u00f1ana ser\u00e1n campeones de la paz. Es una experiencia valiosa la de M\u00e9xico, que nos ser\u00e1 de gran utilidad al aplicar nuestros programas de reconstrucci\u00f3n educativa en las zonas de Europa y Asia destrozadas por la guerra. La Conferencia celebrada en esta ciudad ha sido una demostra- ci\u00f3n patente de las ventajas que encierra la idea de que la UNESCO se ponga en contacto directo con todas las culturas. Nosotros os conoce- mos mejor, y vosotros hab\u00e9is podido ver de cerca la actuaci\u00f3n de estos hombres de buena voluntad que creen en la capacidad de los hombres para ser hombres, hombres conscientes, que piensan, tienen fe y consa - gran sus vidas y sus cerebros a la causa de la paz. En este mes hemos visto que lo que pod\u00eda creerse una euforia es una realidad; hemos visto convivir en vuestro hermoso pa\u00eds, unidos por el mismo ideal, a hombres y mujeres de diversas razas, culturas, lenguas, ideolog\u00edas y religiones, trabajando juntos para llegar a la meta com\u00fan. Y esto, hay que reconocerlo con objetividad, se ha conseguido, en gran parte, gracias a la imponderable generosidad del Gobierno y del pueblo 143 de M\u00e9xico. Y no me refiero ya a todas las facilidades materiales que se nos han dado, incluyendo el espl\u00e9ndido edificio que nos ha sido cedido para ser sede de la Conferencia, sino al arduo trabajo preliminar desarro- llado por el Sr. Presidente, Licenciado Miguel Alem\u00e1n, merced al cual casi toda la Am\u00e9rica Latina ha estado presente en la Reuni\u00f3n; y a que, como ya dije antes, el ejemplo de este pueblo, que tanto hace para llevar la educaci\u00f3n y la cultura a las regiones m\u00e1s inaccesibles de su territorio, ha sido un est\u00edmulo poderoso para quienes queremos llevarlas a los pun- tos m\u00e1s alejados de la tierra. Ha sido para m\u00ed y para todos nosotros un honor el tener como Presidente de la Conferencia al Lic. Don Manuel Gual Vidal, Ministro de Educaci\u00f3n P\u00fablica del Gobierno de M\u00e9xico, que no ha escatimado esfuerzos para asegurar el \u00e9xito de la Reuni\u00f3n. Tengo que encomiar y agradecer a las generosas y delicadas atenciones que como anfitri\u00f3n de la UNESCO ha tenido, las cuales nos han dado una visi\u00f3n de la cultura y de la tierra mexicanas: me refiero a las exposiciones preparadas en el Palacio de Bellas Artes, a la de Educaci\u00f3n, inaugurada en esta misma Es - cuela Nacional de Maestros, a la colecci\u00f3n, \u00fanica, precortesiana, que nos fue dado ver en el Museo de Chapultepec, desde cuyas terrazas gozamos de una fiesta inolvidable; a las excursiones por zonas arqueol\u00f3gicas y centros educativos, al viaje al Puerto de Acapulco y a tantas otras amabi- lidades que con nosotros ha tenido. Nunca podremos olvidar la generosa hospitalidad de este Gobierno, ni la amable acogida del pueblo entero. No quiero dejar tampoco de mencionar la valiosa cooperaci\u00f3n pre- sentada por la prensa mexicana. Creo no equivocarme al afirmar que toda la prensa del pa\u00eds se interes\u00f3 en nuestras labores, am\u00e9n de un nutrido grupo de corresponsales extranjeros, representantes de los principales diarios del mun- do. Pero el trabajo hecho por los corresponsales de los peri\u00f3dicos de M\u00e9xico ha sido una gran ayuda que nunca antes la UNESCO agradecer\u00e1 bastante; porque no se ha limitado a dar al p\u00fablico una informaci\u00f3n y comentarios exactos, inteligentes y completos, sino que han hecho popular la Organi- zaci\u00f3n en toda la Rep\u00fablica, con sus columnas, comentarios acertados y de amena lectura para todos. Ellos son, quiz\u00e1s, los que m\u00e1s han contribuido a que, como se\u00f1al\u00f3 el Lic. Gual Vidal en uno de sus \u00faltimos discursos, la UNESCO no sea ya aqu\u00ed un anagrama m\u00e1s, carente de sentido.144 Hemos puesto aqu\u00ed el fundamento de un nuevo esp\u00edritu de cola- boraci\u00f3n universal, lo que supone una garant\u00eda para la paz, y al estrechar la mano de los intelectuales mexicanos hemos compartido con ellos la grave responsabilidad de velar por el mundo que edificaremos para las generaciones venideras; y as\u00ed al partir, no podemos decir adi\u00f3s, porque con nosotros llevamos el sentimiento de que M\u00e9xico vive con el resto del mundo como en la misma casa, y de que el ingl\u00e9s, el chino, el liban\u00e9s, el polaco, el australiano, por el simple hecho de ser hombres de buena voluntad, est\u00e1n realizando los ideales que persigue M\u00e9xico, y que son los que mueven a los pueblos generosos de la tierra. Alocuci\u00f3n publicada en el primer n\u00famero de El Correo de la UNESCO, febrero de 1948. A la izquierda, Pierre Auger, Delegado franc\u00e9s, y a la derecha, Julian Huxley, Director General de la UNESCO, tras su llegada a la Ciudad de M\u00e9xico para la Segunda Conferencia General en no- viembre de 1947. \u00a9 UNESCO/Archives145 JAIME TORRES BODET EL GRAN IMPULSOR Tercera Parte148 TERCERA PARTE 149 1948-1952Una semblanza Antes de revisar el periodo de Jaime Torres Bodet como Director General de la UNESCO, conviene hacer una breve semblanza. Para ello, se recurre a la voz de Pablo Latap\u00ed y su obra Andante con br\u00edo, donde el alguna vez el Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO resumi\u00f3, de forma sucinta, la polifac\u00e9tica trayectoria de Torres Bodet: JTB hab\u00eda nacido -indica Latap\u00ed- en la Ciudad de M\u00e9xico el 17 de abril de 1902. Su padre fue empresario teatral y su madre una mujer sensible, afectuosa y cul- ta. Terminada la primaria, curs\u00f3 estudios en la Escuela Nacional Preparatoria, y despu\u00e9s en la Facultad de Jurisprudencia y en la de Altos Estudios (hoy Filoso- f\u00eda y Letras) de la Universidad Nacional. Fue profesor de literatura en la Escuela Nacional Preparatoria y secretario de la misma. En 1921 Jos\u00e9 Vasconcelos, rec- tor de la Universidad, lo nombr\u00f3 su secretario particular. Al a\u00f1o siguiente, una vez fundada la SEP, lo design\u00f3 jefe del Departamento de Bibliotecas. Al asumir el doctor Bernardo Gast\u00e9lum el puesto de secretario de Salubridad (1925), JTB pas\u00f3 a ser su secretario. Ingres\u00f3 despu\u00e9s por oposici\u00f3n al servicio exterior (1929), en el que fue Secretario en la legaci\u00f3n en Madrid (1929-1931) y en Par\u00eds (1931- 1933), Encargado de Negocios en Buenos Aires (1934), Primer Secretario en Par\u00eds (1935-1936), Jefe del Departamento Diplom\u00e1tico de la Secretar\u00eda de Rela- ciones Exteriores (1936-1937), Encargado de Negocios en B\u00e9lgica (1938-1940) y Subsecretario de Relaciones Exteriores. Paralelamente a sus actividades de funcionario gubernamental y diplom\u00e1ti - co, desarroll\u00f3 en estos a\u00f1os una intensa labor literaria. Ya desde 1922 dirig\u00eda, con Bernardo Ortiz de Montellano, la revista Falange; m\u00e1s tarde comparti\u00f3 la direc- ci\u00f3n de Contempor\u00e1neos (1928-1931); asimismo public\u00f3 diversas obras de poes\u00eda.Jaime Torres Bodet, el gran impulsor Tercera parte (1948-1952) Jaime Torres Bodet en su primer discurso como Director General de la UNESCO, Beirut, L\u00edbano, 1948. \u00a9 UNESCO/Archives150 TERCERA PARTE En 1942 el Presidente \u00c1vila Camacho lo design\u00f3 Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, cargo que desempe\u00f1\u00f3 hasta el final de su sexenio, en 1946; de fines de 1946 a 1948 fungi\u00f3 como secretario de Relaciones Exteriores. Fue elegido Direc- tor General de la UNESCO (1948-1952), organizaci\u00f3n en la que desempe\u00f1\u00f3 una intensa actividad internacional; renunci\u00f3 a ese puesto en noviembre de 1952. A finales de 1958 el Presidente L\u00f3pez Mateos lo nombr\u00f3 Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica por segunda vez, puesto que ocup\u00f3 todo ese sexenio hasta noviembre de 1964. Recibi\u00f3 muchos honores y distinciones; fue miembro de El Colegio Na- cional, de la Academia Mexicana de la Lengua, del Instituto de Francia y de la Academia del Mundo Latino; 11 universidades le otorgaron el doctorado honoris causa. Muri\u00f3 el 13 de junio de 1974. (Latap\u00ed, 2012) M\u00e1s elocuente es el recuento de la investigadora Tayde Acosta Gamas en su art\u00edcu- lo \"Jaime Torres Bodet, a 40 a\u00f1os de su muerte\", publicado en la revista Siempre!: Entre 1943 y 1946, Jaime Torres Bodet realiza una labor extraordinaria, impulsa la Campa\u00f1a Nacional contra el Analfabetismo, as\u00ed como el Programa Federal de Construcci\u00f3n de Escuelas. Instaura una Comisi\u00f3n Revisora y Coordinadora de Planes Educativos, Programas de Estudio y Textos Escolares. Inaugura el Museo de Historia en el Castillo de Chapultepec. Crea la Biblioteca Enciclop\u00e9dica Po- pular y la Cartilla Nacional de Lectura. Funda la Escuela Nacional de Bibliote- carios y Archiveros y el Instituto Anglo Mexicano de Cultura. Forma el Instituto Federal de Capacitaci\u00f3n del Magisterio y la Escuela Nacional para Maestros de Ense\u00f1anza Primaria. Consigue el aumento del presupuesto de la SEP y el au- mento de los salarios de los profesores. Inaugura la Escuela Normal Superior. Organiza los vol\u00famenes de M\u00e9xico en la Cultura. Funda la Escuela de Arte Teatral del INBA. Instituye el Premio Nacional de Artes y Ciencias. Promueve la Ley Org\u00e1nica de la UNAM. Consigue los terrenos para la creaci\u00f3n de la Ciudad Uni - versitaria. Construye Aulas para la Formaci\u00f3n de T\u00e9cnicos. Tiene la iniciativa para trasladar los restos de Antonio Caso y Jos\u00e9 Juan Tablada a la Rotonda de los Hombres Ilustres. Realiza la Exposici\u00f3n Nacional de Artes Pl\u00e1sticas. Impulsa la creaci\u00f3n de Estaciones de Radio con fines educativos. Inaugura la Ciudadela y la Biblioteca de M\u00e9xico. Funda el Museo de Antropolog\u00eda. Unifica a los Maestros. Lleva al cabo la Reforma del art\u00edculo 3\u00ba. (Acosta Gamas, 2014)151 1948-1952Desde un \u00e1ngulo m\u00e1s \u00edntimo, Elena Poniatowska lo describe en el art\u00edculo \"Las ense\u00f1anzas de Torres Bodet\", que public\u00f3 con motivo de su muerte 30 a\u00f1os despu\u00e9s de haberlo entrevistado por \u00faltima ocasi\u00f3n. Torres Bodet y Josefina [su esposa] se reun\u00edan a celebrar el 14 de julio, todos los a\u00f1os de su vida, con Salvador Novo (que se pitorreaba de \u00e9l y dec\u00eda: \"Jaime no tiene vida, tiene biograf\u00eda\"), Ignacio y Celia Ch\u00e1vez, Eduardo y Laura Villase\u00f1or (quien habr\u00eda de traducir al ingl\u00e9s Muerte sin fin , de Jos\u00e9 Gorostiza), Daniel y Emma Cos\u00edo Villegas y los m\u00e9dicos Mart\u00ednez B\u00e1ez, que tambi\u00e9n hab\u00edan sacado su doctorado en Francia. Todos eran franc\u00f3filos; [...] Su franc\u00e9s era impecable, pero nunca como el de Torres Bodet, que usaba verbos que deslumbraban a los mismos franceses, quienes ya jam\u00e1s los usaban: \"que nous voul\u00fbmes\", \"que vous f\u00eetes\", \"que nous d\u00e9cid\u00e2mes\". universitarios, poetas, artistas, pol\u00edticos y modelos de V ogue, cubiertas de joyas y pieles, asist\u00edan a sus conferencias. Jacques Pr\u00e9vert trataba de disimular su importancia en una fila de rostros an\u00f3nimos, pero sin lograrlo. [...] Un mundo brillante de pensadores giraba en torno a [...] Torres Bodet, quien disertaba con igual maestr\u00eda de literatura que de educaci\u00f3n, de pol\u00edtica in - ternacional que de su amistad con Jos\u00e9 Vasconcelos, del que fue secretario en la UNAM cuando fue rector en 1921. Se interesaba en la pol\u00edtica exterior mexicana y fue un buen secretario de Relaciones Exteriores en el sexenio de Miguel Alem\u00e1n, pero todos lo recuerdan como un extraordinario Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica durante el sexenio de Manuel \u00c1vila Camacho, cuando \"veinte millones de mexicanos no pueden estar equivocados\". Recuerdo que nos estimul\u00f3 a todos para que ense\u00f1\u00e1ramos a leer y a escribir por lo menos a una persona a nuestro lado, y yo me ensa\u00f1\u00e9 contra Magda, que nos cuidaba a Kitzia y a m\u00ed. [...] La huella que dej\u00f3 Torres Bodet en la educaci\u00f3n del pa\u00eds fue tan honda que volvi\u00f3 a ser Secretario de Educaci\u00f3n en el sexenio de Adolfo L\u00f3pez Mateos. [...] Lo entrevist\u00e9 en algunas ocasiones, pero la \u00faltima fue cuando public\u00f3 su poema Civilizaci\u00f3n y empez\u00f3 a perder la vista. [...] Entonces escrib\u00ed: \"Conmueve don Jaime Torres Bodet. Conmueve su en- tereza ante el dolor, su inconmensurable capacidad de trabajo, su espiritualidad, su se\u00f1or\u00edo, su rigor. Conmueve su inteligencia que nos va rayando el alma como el diamante raya a las piedras menos nobles\". (Poniatowska, 2002)152 TERCERA PARTEFinalmente, en su Diccionario cr\u00edtico de la literatura mexicana (1955-2011), Chris- topher Dom\u00ednguez Michael recuerda que : En La derrota del pensamiento (1987), por ejemplo, Alain Finkielkraut presenta a Torres Bodet como el diplom\u00e1tico que hizo de la UNESCO una garant\u00eda de la Ilustraci\u00f3n, libr\u00e1ndola de la par\u00e1lisis de la Guerra Fr\u00eda [...]. Como dijo Octavio Paz, en el ensayo en su memoria, Torres Bodet hubiera brillado en las cortes del gran Federico, de Catalina de Rusia o de Carlos III. \"Torres Bodet [concluye Paz] sirvi\u00f3 al Estado mexicano porque crey\u00f3 que desde el Estado pod\u00eda servir a su patria. Y la sirvi\u00f3 como pocos\". (Dom\u00ednguez Michael, 2007) Continuidad: servir a la patria, servir al mundo Varios embajadores me hab\u00edan ya visitado para indicarme que ciertos pa\u00edses de- seaban que fuese yo el pr\u00f3ximo director general de la UNESCO. El primero en hablarme de tal eventualidad -recuerda Torres Bodet en La victoria sin alas- fue el se\u00f1or Lescuyer, representante de Francia en nuestra Rep\u00fablica. El segundo, fue el se\u00f1or Thurston. \u00c9ste dio a su gesti\u00f3n el car\u00e1cter prudente de una consulta, \"El Departamento de Estado -me dijo- ha recibido de Francia una invitaci\u00f3n a fin de apoyarlo a usted para que ocupe la direcci\u00f3n general de la UNESCO. Y no quisiera contestar nada concreto al respecto hasta saber si le agradar\u00eda a us- ted, o no, ese cambio de actividades\". (Torres Bodet, 1970) As\u00ed, dentro de su oficina en Avenida Ju\u00e1rez, Torres Bodet le manifest\u00f3 al Emba- jador de los Estados Unidos que, efectivamente, el se\u00f1or Lescuyer hab\u00eda tratado el asunto con \u00e9l. La respuesta que le dio al se\u00f1or Thurston fue la misma que le dio al Embajador franc\u00e9s: antes de adoptar cualquier determinaci\u00f3n, deb\u00eda tratar el asunto con el Presidente Alem\u00e1n, consulta que finalmente hizo unos d\u00edas despu\u00e9s. Con una sorpresiva prontitud (a juicio de Torres Bodet), el Presidente lo autoriz\u00f3 para tomar en serio la propuesta. \"Deplorar\u00eda mi salida del gabinete -refiere-; pero, si el encargo me atra\u00eda, no era razonable cerrar la puerta a quienes trataban de abr\u00edrmela ama- blemente\". Semanas despu\u00e9s, cuando su elecci\u00f3n como Director General de la UNESCO era ya un hecho consumado y \u00e9l se preparaba para partir hacia Beirut, donde estaba sesio - nando la Tercera Conferencia General, el Presidente Miguel Alem\u00e1n le volvi\u00f3 a decir que 153 1948-1952lamentar\u00eda su separaci\u00f3n del Gobierno, pero que lo felicitaba -y se congratulaba- por un \u00e9xito que, siendo de Torres Bodet, \"era tambi\u00e9n de M\u00e9xico\". Con la anuencia, pues, del Presidente, Torres Bodet decidi\u00f3 no asistir a la Tercera Conferencia General de Beirut sino hasta el momento en que su elecci\u00f3n fuera oficial. Para que esto ocurriera, el Consejo Ejecutivo deb\u00eda antes proponer su nombre a la Conferencia General. Sin embargo, en un principio, el Consejo (del que formaba parte el Embajador de M\u00e9xico en Francia, Francisco del R\u00edo y Ca\u00f1edo, en sustituci\u00f3n de Mart\u00ednez B\u00e1ez) pa- rec\u00eda haberse decantado por el delegado australiano Ronald Walker. Por ende, Torres Bo - det instruy\u00f3 a Luis Padilla Nervo, Presidente de la Delegaci\u00f3n Mexicana que asistir\u00eda a la Conferencia, para que oyera las propuestas que le fueran hechas y, sin rechazarlas, tampoco adquiriera ning\u00fan compromiso definitivo, \"pues no deseaba yo -afirma Bodet- exponerme al rid\u00edculo de anticipar mi resoluci\u00f3n final, sin saber lo que har\u00eda el Consejo Ejecutivo\". Junto a Luis Padilla Nervo, la Delegaci\u00f3n Mexicana estuvo conformada por el mismo Francisco del R\u00edo y Ca\u00f1edo (quien, como se ver\u00e1 dentro de poco, auxili\u00f3 a Torres Bodet de una forma extraordinaria, previni\u00e9ndolo de una amenaza de la que \u00e9ste s\u00f3lo supo cuando el peligro ya hab\u00eda sido menguado), el Embajador Pablo Campos Ortiz y el ministro Ra\u00fal Noriega Ondovilla (anterior director del peri\u00f3dico El Nacional y del Bolet\u00edn bibliogr\u00e1fico de la Secretar\u00eda de Hacienda; y quien, a su vez, orden\u00f3, en 1958, la creaci\u00f3n de la r\u00e9plica del penacho de Moctezuma que se exhibe actualmente en el Museo de Antropo- log\u00eda). Tambi\u00e9n asistieron el entonces Embajador de M\u00e9xico en Chile, el doctor Pedro de Alba (que, dicho sea de paso, muri\u00f3 en 1960 en plenas labores del Consejo Ejecutivo de la UNESCO) y el futuro Secretario de Econom\u00eda de M\u00e9xico, Gilberto Loyo. \"Auxiliar\u00edan a la delegaci\u00f3n dos funcionarios muy competentes de nuestro servicio exterior -concluye Torres Bodet-: Francisco V\u00e1zquez Treserra y Francisco Cuevas Cancino.\" Padilla Nervo parti\u00f3, pues, hacia Beirut, los primeros d\u00edas de septiembre. Mientras aguardaba, Torres Bodet recib\u00eda cables de los embajadores y de otras partes del mundo. To - dos estos informes coincid\u00edan en una aseveraci\u00f3n: fuera cual fuese el candidato propuesto por el Consejo Ejecutivo, la mayor\u00eda de los Estados presentes en la Conferencia exigir\u00edan el nombramiento de Torres Bodet. Con esta seguridad se dirigi\u00f3 hacia Acapulco para acom- pa\u00f1ar a su esposa, do\u00f1a Josefina, que parec\u00eda recuperarse de una enfermedad reciente. Noviembre fue para m\u00ed un mes de d\u00edas r\u00e1pidos y complejos. [...] El viernes 12, nuestro Senado aprob\u00f3 dos de los instrumentos m\u00e1s importantes suscritos en Bogot\u00e1: la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos y el Tratado In - teramericano de Soluciones Pac\u00edficas. (Torres Bodet, 1970) Francisco V\u00e1zquez Treserra durante la Ter - cera Conferencia General en Beirut, 1948. \u00a9 UNESCO/Archives154 TERCERA PARTEDesde Turqu\u00eda, Francisco del R\u00edo cablegrafi\u00f3 a Torres Bodet para anunciarle que el Consejo Ejecutivo hab\u00eda decidido proponer al australiano Walker. Sin embargo, al sondear la opini\u00f3n de los delegados, el se\u00f1or Walker decidi\u00f3 declinar su candidatura. Por unos momentos, se habl\u00f3 tambi\u00e9n de la posibilidad de proponer a sir Arcot R. Mudalair, de la India, pero el 23 de noviembre el Consejo finalmente decidi\u00f3 hacer acopio de la voluntad de muchas de las delegaciones y proponer a Torres Bodet para ocupar el cargo. El 26, Bodet recibi\u00f3 un mensaje del Ministro de Relaciones Exteriores del L\u00edbano, quien estaba fungiendo, adem\u00e1s, como Presidente de la Tercera Conferencia: En nombre de la Conferencia General, reunida en sesi\u00f3n plenaria hoy 26 de no- viembre, tengo el honor y el gran placer de anunciaros vuestra elecci\u00f3n al cargo de Director General de la UNESCO. La Conferencia me encarga expresaros sus m\u00e1s calurosas felicitaciones y su esperanza de que podr\u00e9is venir a Beirut tan pronto como sea posible, a fin de asociaros a sus trabajos. Permitidme, con esta oportunidad, unir mis felicitaciones a las de la Conferencia y desearos de ante- mano la bienvenida a mi pa\u00eds. (Torres Bodet, 1970) Un d\u00eda despu\u00e9s, el 27 de noviembre de 1949, Torres Bodet hizo entrega a Ma- nuel Tello de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. Desde la escalera, empleados y mozos me recibieron con un aplauso que no he olvidado. Entr\u00e9 en mi despacho, donde me esperaban mis mejores amigos de la Secretar\u00eda: Manuel Tello, Jos\u00e9 Gorostiza, y mi secretario particular, Jorge Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n. Por \u00faltima vez, abr\u00ed la ventana que daba a la Avenida Ju\u00e1rez. [...] Quise recibir a todos los que deseaban verme. Estrech\u00e9 muchas manos, en cuyo estremecimiento cre\u00ed advertir un calor que tal vez no fuese sino un eco ilusorio de la emoci\u00f3n que me dominaba. Cuando todos se despidieron, llam\u00e9 al Abate de Mendoza. Ten\u00eda un encargo especial que hacerle: el de editar, por mi cuenta, en los talleres de Gr\u00e1fica Panamericana, un libro que hab\u00eda ido form\u00e1ndose lentamente, desde los d\u00edas de mi estancia en Bruselas, antes de la invasi\u00f3n de Hitler. Me refiero al volumen Sonetos, que aparecer\u00eda en 1949, cuando ya me encontraba en Par\u00eds [...]. Este libro posee un valor que no me atrever\u00eda a calificar literariamente. En \u00e9l figura uno de los poemas que m\u00e1s estimo entre las muchas composiciones que he dado a la imprenta en medio siglo de producci\u00f3n. Este poema se llama \"Continuidad\". (Torres Bodet, 1970)155 Continuidad (fragmento) Jaime Torres Bodet VII Y sin embargo, entre la noche inmensa con que me ci\u00f1e el luto en que te imploro, aflora ya una luz en cuyo azoro una ilusi\u00f3n de aurora se condensa. No es el olvido. Es una paz m\u00e1s tensa, una fe de acertar en lo que ignoro; algo tal vez como una voz que piensa y que se a\u00edsla en la unidad de un coro. Y esa voz es mi voz. No la que o\u00edste, viva, cuando te habl\u00e9, ni la que al fino metal del eco ajustar\u00e1 en su engaste, sino la voz de un ser que a\u00fan no existe y al que habr\u00e9 de llegar por el camino que con morir tan s\u00f3lo me ense\u00f1aste. Publicado en: Jaime Torres Bodet, Sonetos, Gr\u00e1fica Panamericana, 1949.156 TERCERA PARTEUna muerte en falso Torres Bodet y su esposa Josefina decidieron partir hacia Nueva York el 29 de noviembre. Ella se encontraba enferma, ten\u00eda fiebre bastante alta, a pesar de que los doctores hab\u00edan dicho que no exist\u00eda ning\u00fan peligro de que hiciera el viaje. En Par\u00eds se le iba a practicar una operaci\u00f3n quir\u00fargica, que, aun cuando no fuera urgente, resultaba ya indispensable. En el aeropuerto fueron despedidos con flores, m\u00fasica y confeti. Estaban ah\u00ed todos los jefes de las misiones diplom\u00e1ticas, encabezados por el Embajador de Honduras, Gregorio Reyes Zelaya. Hab\u00eda maestros y funcionarios de Relaciones Exteriores. Al subir a la aeronave, Torres Bodet dej\u00f3 a su esposa instalada y volvi\u00f3 a salir. Alguien le puso un micr\u00f3fono y \u00e9l s\u00f3lo tuvo el valor de exclamar: muchas gracias; agradecimiento al que acompa\u00f1\u00f3 con un \"\u00a1Viva M\u00e9xico!\". En pleno vuelo, y con su esposa aletargada por la fiebre, el piloto lo invit\u00f3 para que pasara a la cabina. Desde la radio, Rogerio de la Selva, asesor del Presidente, le dijo: \"El se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica me encarga diga a usted, como me es grato hacerlo, que, al abandonar territorio de nuestra patria, sepa usted que el pueblo mexicano no lo abandona en su empe\u00f1o por la paz del mundo.\" Aquella atenci\u00f3n me impresion\u00f3 intensamente -confiesa Torres Bodet-. Era el adi\u00f3s de M\u00e9xico, sobre un horizonte nocturno, en camino hacia empresas desconocidas. (Torres Bodet, 1970) Ya en Nueva York, el poeta y compa\u00f1ero de aventura en la fundaci\u00f3n de la UNESCO, Archibald MacLeish, congreg\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de Estados Uni- dos ante la UNESCO y le ofreci\u00f3 un almuerzo en el hotel Saint Regis. Ah\u00ed, MacLeish afirm\u00f3, como lo apuntara a\u00f1os despu\u00e9s Hugo Guti\u00e9rrez Vega, que uno de los p\u00e1rrafos del Pre\u00e1mbulo del Acta Constitutiva de la UNESCO era totalmente de la autor\u00eda de Torres Bodet: aquel en que se declara que \"una paz fundada en los arreglos pol\u00edticos y econ\u00f3micos de los Gobiernos no contar\u00eda con la adhesi\u00f3n un\u00e1nime de los pueblos, porque la paz debe establecerse, ante todo, en la solidaridad intelectual y moral del linaje humano\". Tras este encuentro, Bodet dio una conferencia de prensa desde las oficinas de Naciones Unidas y luego viaj\u00f3 a Par\u00eds, donde lo recibieron Luis Padilla Nervo y Cam - pos Ortiz. Luego de reunirse con la Comisi\u00f3n Nacional francesa, Torres Bodet busc\u00f3 la ayuda de un m\u00e9dico para atender a su esposa. Fue necesario operarla de forma inmediata. 157 1948-1952D\u00edas despu\u00e9s, do\u00f1a Josefina volvi\u00f3 al hotel donde estaban hospedados, el George V, y, ya con la confianza de su restablecimiento, viaj\u00f3 sin ella hacia Atenas, donde lo esperaba Francisco A. de Icaza, Embajador de M\u00e9xico en Beirut y padre de Carlos A. de Icaza, quien muchos a\u00f1os despu\u00e9s, de 2010 a 2013, fuera Embajador de M\u00e9xico en Francia, De- legado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO y Presidente de una de sus comisiones, la del tr\u00e1fico il\u00edcito de bienes culturales. Al llegar a Beirut, Torres Bodet solicit\u00f3 hospedarse en alg\u00fan hotel, pero Francis - co A. de Icaza le reiter\u00f3 que era su deber encargarse de darle alojamiento en la Embajada de M\u00e9xico. \"Aunque sea simb\u00f3licamente -recuerda Torres Bodet que le dijo-, debe us- ted salir de tierras de M\u00e9xico, cuando vaya a tomar posesi\u00f3n de su nuevo cargo\". (Torres Bodet, 1970). En la Embajada estaba tambi\u00e9n Francisco del R\u00edo, quien, luego de celebrar el arribo de Torres Bodet, se la pas\u00f3 contestando el tel\u00e9fono y dando negativas: \"no, est\u00e1 ahora muy fatigado; no podemos comunicarlo con \u00e9l\". Sorprendido por esta actitud, Torres Bodet intent\u00f3 aclararle que estaba dispuesto a tomar las llamadas, pero el Embajador de M\u00e9xico en Francia lo termin\u00f3 convenciendo de que era mejor que hiciera declaraciones hasta el d\u00eda siguiente, ya como Director Ge- neral de la UNESCO. Relata: Pas\u00e9 una noche tranquila. A la ma\u00f1ana siguiente -ser\u00edan las seis y media-, me sorprendi\u00f3 que Del R\u00edo, dentro de su bata m\u00e1s pintoresca, se presentase en mi cuarto sin prevenirme. \"\u00bfSe te ofrece algo?\", me pregunt\u00f3. Y luego, como si no tuviese importancia el asunto, inquiri\u00f3 si alguien me hab\u00eda llamado ya por tel\u00e9 - fono. (Torres Bodet, 1970) Cuando Torres Bodet finalmente lleg\u00f3 a la sesi\u00f3n de la Conferencia General, fue recibido con aplausos. El \u00e1nimo festivo se hab\u00eda duplicado al recibir la noticia de que, a la par de la presentaci\u00f3n de Torres Bodet como nuevo Director de la UNESCO, la Asam - blea de las Naciones Unidas iba a aprobar, el mismo d\u00eda, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. Por eso, la primera acci\u00f3n de Torres Bodet como Director General fue proponer que las escuelas consagraran el 10 de diciembre a rendir homenaje a los derechos humanos, costumbre que se observa en gran parte del mundo hasta la fecha. A partir de entonces, los derechos humanos se convirtieron en uno de los principales ejes del programa de Torres Bodet como Director General ya que, para \u00e9l, m\u00e1s que una simple declaraci\u00f3n de principios, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos entra\u00f1aba un programa de trabajo: as\u00ed lo entiende cuando impulsa la formaci\u00f3n de los adultos, la Primeras declaraciones de Torres Bo- det como Director General sobre la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos, en 1948. \u00a9 UNESCO/Archives158 TERCERA PARTEalfabetizaci\u00f3n universal, el acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de pre- juicios raciales. Terminada, pues, la sesi\u00f3n solemne, los miembros de la Conferencia se diri- gieron al banquete ofrecido por el ministro franc\u00e9s George Bidault. Ah\u00ed, Torres Bodet not\u00f3 un cambio de actitud en los delegados, quienes, en contraste con los aplausos emitidos unos momentos antes, lo saludaban con reservas y evasivas. Poco antes de que concluyera la comida, Bodet se percat\u00f3 de que un oficial franc\u00e9s se acerc\u00f3 a Bidault y le dijo un par de palabras al o\u00eddo. Entonces, el ministro se levant\u00f3 y, en voz lo suficiente- mente alta para que todos lo escucharan, manifest\u00f3 que acababa de recibir un mensaje desde Par\u00eds. As\u00ed lo recuerda Torres Bodet en el cap\u00edtulo final de su tercer volumen de memorias, La victoria sin alas: La se\u00f1ora de Torres Bodet se hallaba en plena convalecencia, en un hotel de Par\u00eds. Hab\u00eda sido visitada por funcionarios del protocolo franc\u00e9s. Carec\u00eda, por consiguiente, de fundamento la noticia -propalada desde el d\u00eda anterior- de que hubiese fallecido durante mi viaje de Francia al L\u00edbano. Una ovaci\u00f3n afectuosa estall\u00f3 en la sala. Varios delegados se aproximaron para felicitarme de viva voz. Yo me encontraba confuso y emocionado. Recorda- ba los ojos y la sonrisa triste de mi mujer, en el momento de despedirnos. \u00bfC\u00f3mo era posible que alguien hubiese inventado -y esparcido- tan innoble infundio? \u00bfA qu\u00e9 prop\u00f3sitos obedec\u00eda tal invenci\u00f3n? (Torres Bodet, 1970) La respuesta es incierta, pero, tras la confusi\u00f3n inicial, Torres Bodet finalmente pudo entender la magnitud del servicio que Francisco del R\u00edo le hab\u00eda prestado: alguien, en alg\u00fan lugar, quiso impedir que se presentara en la Conferencia para asumir el cargo. Al enterarse de la muerte de su mujer, era natural que Torres Bodet, ignorante de la falsedad de la noticia, hubiera querido volver a Par\u00eds, lo cual finalmente no ocurri\u00f3 gracias a la prudencia del Embajador Del R\u00edo. 159 Nuestra meta: \"Elevar la condici\u00f3n intelectual y moral de los grandes grupos humanos\" (fragmento) Texto del discurso pronunciado por Jaime Torres Bodet ante la Conferencia General de la UNESCO en Beirut, el d\u00eda 10 de diciembre de 1948, con motivo de su toma de posesi\u00f3n como Director General. Se\u00f1ores: Deseo expresaros, se\u00f1ores, sinceramente, mi reconocimiento m\u00e1s vivo y emocionado. La honra que me otorg\u00e1is al designarme Director General de la UNESCO obliga profundamente mi gratitud. No ignoro que, en seme- jante honra debo ver ante todo el signo de una responsabilidad que ser\u00eda desleal aceptar aqu\u00ed sin tratar hacerme digno de ella por mi adhesi\u00f3n a la UNESCO y por mi dedicaci\u00f3n a la obra que nos propone. Vuestra confianza debe medirse por el total compromiso del hombre que la recibe. Ese compromiso lo asumo hoy sin restricciones y sin reservas. Siempre he tenido completa fe en la UNESCO. Antes de que naciera dicha instituci\u00f3n me fue dado observar con inter\u00e9s los prepara- tivos de los Ministros europeos de Instrucci\u00f3n P\u00fablica que, reunidos en Inglaterra, aprovecharon los d\u00edas m\u00e1s inquietantes de la contienda para reflexionar sobre el destino de una civilizaci\u00f3n que no puede quedar a merced del tedio y de la ignorancia. En 1945, asist\u00ed, como Delegado de mi pa\u00eds, a la Conferencia Internacional de Londres. Al presentar a la Instituci\u00f3n que en aquella Asamblea fundamos, los votos de la Rep\u00fablica Mexicana, reiter\u00e9 que todo mi modesto concurso de hombre se consa - grar\u00eda a la causa m\u00e1s noble del g\u00e9nero humano: construir la paz en la verdad, sobre la verdad y gracias a la verdad.160 He sido, en M\u00e9xico, Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Secre- tario de Relaciones Exteriores. En esos cargos me he dado cuenta de que no puede existir una real divisi\u00f3n entre las tareas del educador y las habi- lidades del diplom\u00e1tico. Si el educador prepara a las nuevas generaciones para la intolerancia, dentro de un nacionalismo cerrado e incomprensi - vo, el diplom\u00e1tico tendr\u00e1 que llevar hasta las Canciller\u00edas una pol\u00edtica de agresi\u00f3n o una t\u00e1ctica de venganza. Los pueblos no se muestran diferentes en su trato interna- cional de lo que son en las salas de clase de sus escuelas, en las p\u00e1gi- nas de sus libros, en el escenario de sus teatros o en el silencio de sus laboratorios. Y es in\u00fatil que el diplom\u00e1tico intente modelar, con la arcilla perecedera de los Tratados, la imagen de la concordia mientras el maestro siga esculpiendo el rostro del despotismo en la conciencia p\u00fablica de los d\u00e9biles. La verdad es universal. Los que niegan esta pre- misa y erigen su hegemon\u00eda sobre verdades parciales y fragmentarias, lo que predicen es la mentira. De ah\u00ed la importancia de la labor de la UNESCO, porque en la UNESCO la verdad y la paz son, en el fondo, una misma empresa. [...] Alocuci\u00f3n publicada en El Correo de la UNESCO, diciembre 1948.161 1948-1952El Centro de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica para Am\u00e9rica Latina Uno de los primeros sucesos acaecidos durante el primer a\u00f1o de gesti\u00f3n de Torres Bodet fue la creaci\u00f3n, en enero de 1949, del Centro de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNESCO para Am\u00e9rica Latina en Montevideo, hoy conocido como Oficina Regional de Ciencia y Tec- nolog\u00eda de la UNESCO para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ORCYT). Este Centro resulta de gran importancia ya que ha estado vinculado con varios de los proyectos que, en materia de ciencia, han sostenido M\u00e9xico y la UNESCO. As\u00ed, entre otras tantas actividades (y tal y como se describe en el texto \"Cincuenta a\u00f1os de la Oficina Regional de Ciencia y Tec- nolog\u00eda para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. Un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la cooperaci\u00f3n en la regi\u00f3n\", de Adriana Barreiro y Am\u00edlcar Davyt) en el Centro de Montevideo se organiz\u00f3 el Primer Congreso Latinoamericano de Oceanograf\u00eda en octubre de 1949, congreso al cual asisti\u00f3 M\u00e9xico y que deriv\u00f3 en la realizaci\u00f3n de una serie de seminarios y foros durante toda la d\u00e9cada de 1950, cuyo c\u00famulo result\u00f3 ser una de las corrientes que movieron las aguas para la fundaci\u00f3n, en 1960, de la Comisi\u00f3n Oceanogr\u00e1fica Internacional (COI). A lo largo de su historia, M\u00e9xico ha formado parte vital de esta Comisi\u00f3n, tal y como lo afirma Luis Capurro Filograsso en su art\u00edculo \"50 a\u00f1os de la Comisi\u00f3n Oceanogr\u00e1fica Internacional\": En el a\u00f1o 1975, M\u00e9xico present\u00f3 el proyecto de ciencia m\u00e1s grande que hab\u00eda manejado la UNESCO y que apuntaba a la creaci\u00f3n de una infraestructura cien - t\u00edfica marina nacional. Yo fui nombrado Director Internacional de ese proyec- to por la UNESCO, y el Dr. Ayala Casta\u00f1ares, Coordinador de Ciencias de la UNAM, como Director Nacional. Durante la realizaci\u00f3n de ese gran proyecto, el Dr. Ayala fue elegido como Chairman de la COI - UNESCO. Durante ese periodo, nuestro pa\u00eds desarroll\u00f3 considerablemente su infraestructura cient\u00edfica y operacional marina. Desde entonces M\u00e9xico ha participado activamente en las actividades de la COI - UNESCO. (Capurro Filograsso, s/f) El programa al que se refiere el doctor Capurro es el \"Plan Nacional para crear una Infraestructura en Ciencias y Tecnolog\u00edas del Mar\", del cual se desprendi\u00f3 la fundaci\u00f3n, en 1981, del Instituto de Ciencias del Mar y Limnolog\u00eda de la UNAM, con la participaci\u00f3n de la UNESCO y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).162 TERCERA PARTEA su vez, en 1951, la UNESCO, el Centro de Cooperaci\u00f3n y el Instituto de Ma- tem\u00e1tica y Estad\u00edstica de la Facultad de Ingenier\u00eda de Montevideo organizaron el Primer Coloquio Matem\u00e1tico en Punta del Este, al que asisti\u00f3 el doctor Carlos Gr\u00e4ef Fern\u00e1ndez, del Instituto de F\u00edsica de la UNAM, tal y como lo indica Anabella Abarz\u00faa Cutroni en su texto \"El rol de la UNESCO en el campo matem\u00e1tico latinoamericano...\" (Abarz\u00faa, 2014). Asimismo, continuando con el recuento hist\u00f3rico de Barreiro y Davyt citado an- teriormente, el Centro de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica para Am\u00e9rica Latina organiz\u00f3 en 1955, como parte de los preparativos del A\u00f1o Geof\u00edsico Internacional, un Simposio sobre los Rayos C\u00f3smicos en la ciudad de Guanajuato; despu\u00e9s, en 1966, coordin\u00f3 una reuni\u00f3n con especialistas de Latinoam\u00e9rica para la definici\u00f3n de los cursos acad\u00e9micos del Cen- tro Latinoamericano de Qu\u00edmica de la UNESCO, que se ubic\u00f3 dentro de la Facultad de Qu\u00edmica de la UNAM y cuyo primer director fue el doctor Jos\u00e9 F. Herr\u00e1n; en 1974 realiz\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico la Reuni\u00f3n Regional sobre las Investigaciones Ecol\u00f3gicas Integradas y Actividades de Formaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, adem\u00e1s de contribuir con la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Nacional del Programa Internacional de Correlaci\u00f3n Geol\u00f3gica de la UNESCO (hoy denominado Programa Internacional de Ciencias de la Tierra). Por \u00faltimo, y como parte de la labor que realiz\u00f3 en la implementaci\u00f3n del Proyecto Regional Mayor para la Utilizaci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de Recursos H\u00eddricos en las \u00c1reas Rurales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en 1982 el Centro apoy\u00f3 la realizaci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9- xico de una reuni\u00f3n para identificar los proyectos piloto a implementar. De 1954 a 1962, la UNESCO envi\u00f3 misiones de expertos para el fortalecimiento del Ins- tituto de Ciencias Aplicadas de la UNAM. \u00a9 UNESCO/Archives163 Las matem\u00e1ticas y su ense\u00f1anza (fragmento) Jaime Torres Bodet Discurso pronunciado en la Conferencia Mixta OIE-UNESCO sobre la Instrucci\u00f3n P\u00fablica, en Ginebra, el 6 de julio de 1950. Nuestros dos primeros temas ata\u00f1en a los programas de ense\u00f1anza. Pero no puede adaptarse o modificarse ning\u00fan programa sin haber tenido en cuenta los m\u00e9todos que lo har\u00e1n accesible, y provechoso para el alumno. Programa y m\u00e9todo son los dos polos de una pedagog\u00eda realista, y los documentos de trabajo aqu\u00ed reunidos atestiguan que esos polos no fueron arbitrariamente separados. Ahora bien, a primera vista, los dos temas que hemos de estudiar -la introducci\u00f3n a las matem\u00e1ticas en las escuelas pri- marias y el trabajo manual en las escuelas secundarias- forman contraste. En el primer caso, tenemos que estudiar el mejor medio de iniciar a los ni\u00f1os en la ciencia matem\u00e1tica, aspecto de una preocupa- ci\u00f3n mucho m\u00e1s vasta, por la que se interesan igualmente la OIE y la UNESCO: la del papel que incumbe a la ciencia en la cultura general, o, m\u00e1s ampliamente, en la preparaci\u00f3n del hombre para la vida. Desde la \u00e9poca de Plat\u00f3n, las matem\u00e1ticas ocuparon un lugar eminente entre las disciplinas escolares. Los antiguos hac\u00edan el elogio de las matem\u00e1ticas, no tanto por sus aplicaciones t\u00e9cnicas cuanto por su aptitud para \"poner el alma en consonancia con el universo\". Sin embar - go, no desde\u00f1aban se\u00f1alar su valor para el desarrollo del esp\u00edritu. \"\u00bfHas advertido -dec\u00eda S\u00f3crates a Glauc\u00f3n- que los que han nacido con un esp\u00edritu dotado para el c\u00e1lculo comprenden r\u00e1pidamente casi todas las ciencias, y que los esp\u00edritus pesados, as\u00ed que se han ejercitado y adiestrado en el c\u00e1lculo, extraen de \u00e9l, cuando no otro provecho, por lo menos el de acrecentar la penetraci\u00f3n de su esp\u00edritu?\" Es muy cierto que [...] las matem\u00e1ticas constituyen un elemen - to precioso del humanismo. M\u00e1s que muchas disciplinas, requieren una 164 atenci\u00f3n sostenida y obligan a llegar a un resultado positivo. Con ellas no hay modo de falsear el juego, ni medio de enga\u00f1arse a s\u00ed mismo; excluyen lo arbitrario, lo vago, la apariencia falaz, las trampas de las pa- labras y de las im\u00e1genes. Constituyen una ley implacable de probidad intelectual, de medida exacta, cuya sanci\u00f3n inmediata e indiscutida es el error y, por consiguiente, el fracaso. Suponen una observaci\u00f3n rigurosa en su punto de partida, un orden neto en su marcha, claridad en su meta final. El enunciado de un problema puede ser, por a\u00f1adidura, una lec - ci\u00f3n de vida internacional, como por ejemplo el c\u00e1lculo de costo de un producto cuya materia prima es de origen africano, pero cuyo transporte se opera gracias a una energ\u00eda extra\u00edda de los pozos de Medio Orien - te, y que, fabricado por obreros europeos, se vende en los mercados de Sudam\u00e9rica. Una pedagog\u00eda cuidadosa de lo real no puede mostrarse indiferente a esa ciencia de las magnitudes que, abarcando las figuras y los n\u00fameros, lo continuo y lo discontinuo, espiritualiza y humaniza el mundo de la materia. [...] Alocuci\u00f3n publicada en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, septiembre de 1950. De 1954 a 1962, la UNESCO envi\u00f3 una serie de misiones para el fortalecimiento del Ins- tituto de Ciencias Aplicadas de la UNAM. \u00a9 UNESCO/Archives165 1948-1952Filosof\u00eda y ciencias humanas, el estudio comparado de las civilizaciones Para la UNESCO, la filosof\u00eda ha sido, desde siempre, una parte medular de su raz\u00f3n de ser. Si bien la educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura y la comunicaci\u00f3n son sus pilares (tal cual se expresa en su mandato), la filosof\u00eda es la base sobre la cual estos pilares se erigen. Como lo afirma Roger Pol-Droit en el libro que la UNESCO public\u00f3 hace una d\u00e9cada para conmemorar sus 60 a\u00f1os de vida, Humanity in the Making, la misma idea de una organizaci\u00f3n que promueva la paz mediante el conocimiento es una idea enraizada en la filosof\u00eda cl\u00e1sica. Por ello, no hay que olvidar el papel que jug\u00f3 la filosof\u00eda en los programas de actividades de las primeras dos Conferencias Generales de la UNESCO, tanto la celebrada en Par\u00eds, en 1946, como la de M\u00e9xico, de 1947. Al respecto, en un cap\u00edtulo anterior se han descrito ya las \"Pl\u00e1ticas filos\u00f3ficas\" que Samuel Ramos presidi\u00f3 a lo largo de las primeras jornadas de la Conferencia de M\u00e9xico, a las cuales se debe a\u00f1adir, como antecedente, las pl\u00e1ticas realizadas en Par\u00eds un a\u00f1o antes, durante la Pri- mera Conferencia, dirigidas por fil\u00f3sofos y escritores como Andr\u00e9 Malraux, Emmanuel Mounier, Herbert Read y Jean-Paul Sartre. Por todo ello, no es de sorprender que, desde 1947, Julian Huxley, primer Di- rector de la UNESCO, hubiera decidido enviar una encuesta a una multitud de expertos de diversos pa\u00edses, para preguntarles c\u00f3mo podr\u00eda cumplir la UNESCO con los deberes emanados en su propia Acta Constitutiva en los campos de la filosof\u00eda y los estudios humanos. Asimismo, y tras haberse reunido con \u00e9l despu\u00e9s de la Segunda Conferencia General, celebrada en la Ciudad de M\u00e9xico, Julian Huxley invit\u00f3 a Pedro Bosch Gimpera a crear y dirigir, dentro de la UNESCO, la Divisi\u00f3n de Filosof\u00eda y Estudios Humanos, misma que el espa\u00f1ol, naturalizado despu\u00e9s mexicano, condujo hasta 1952. Al respecto, y con Pedro Bosch a la cabeza de dicha Divisi\u00f3n, la UNESCO se sum\u00f3 al Tercer Congre - so Interamericano de Filosof\u00eda, celebrado en M\u00e9xico entre el 11 y el 14 de enero de 1950. As\u00ed, como parte del Congreso, la UNESCO organiz\u00f3, con la ayuda de Leopoldo Zea, la mesa \"El peligro de la libertad intelectual\", en la que, entre otros, se dieron cita Jos\u00e9 Gaos, Samuel Ramos y Jos\u00e9 Vasconcelos, tal y como lo recuerda el recuento de actividades de aquel a\u00f1o de la Revista Cubana de Filosof\u00eda (Pi\u00f1era Llera, 1949). Paralelamente, y como resultado de la encuesta promovida por Julian Huxley, en 1948 se conform\u00f3 una Comisi\u00f3n Preparatoria que, reunida en Par\u00eds, estudi\u00f3 la 166 TERCERA PARTEconformaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Internacional de Filosof\u00eda y Estudios Humanos, mismo que, aun cuando tuviera un car\u00e1cter aut\u00f3nomo, funcionar\u00eda como enlace entre la UNESCO y los organismos e institutos acad\u00e9micos repartidos por todo el mundo interesados en la filosof\u00eda y los estudios sobre la humanidad. Finalmente, el 18 de enero de 1949, y ya con Torres Bodet al mando de la UNESCO, el Consejo Inter- nacional de Filosof\u00eda y Estudios Humanos celebr\u00f3 su primera Asamblea General en la ciudad de Ginebra. Una de las primeras actividades llevadas a cabo por el Consejo fue el denominado \"Estudio comparado de las civilizaciones\", mediante el cual se convoc\u00f3 a intelectuales de todo el mundo para que dieran informaci\u00f3n sobre la concepci\u00f3n de las naciones sobre s\u00ed mismas y sobre las relaciones que tienen con las otras. M\u00e9xico fue uno de los pa\u00edses elegi- dos para reunir dicha informaci\u00f3n, bajo la batuta de Silvio Zavala, entonces Director del Museo de Historia y despu\u00e9s Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO, de 1956 a 1966 (as\u00ed como miembro del Consejo Ejecutivo, de 1960 a 1966). As\u00ed, Zavala entreg\u00f3 un estudio titulado \"El contacto de culturas en la historia de M\u00e9xico\", publicado en espa\u00f1ol por primera vez en la revista Cuadernos Americanos y luego vuelto a publicar en el volumen Ensayos Iberoamericanos, preparado por la Universidad Aut\u00f3noma de Yucat\u00e1n con motivo del Premio Pr\u00edncipe de Asturias que recibi\u00f3 el historiador mexicano en 1995. La versi\u00f3n en franc\u00e9s de este estudio la public\u00f3 la UNESCO en 1953, como parte del t\u00edtulo L'originalit\u00e9 des cultures, en el cual tambi\u00e9n se incluyeron estudios de Pedro Bosch y Leopoldo Zea. Hay dos cuestiones que merecen ser remarcadas con respecto al proyecto del estudio comparado de las civilizaciones. Primero, que, gracias al an\u00e1lisis que el Consejo Internacional de Filosof\u00eda y Ciencias Humanas y la UNESCO hicieron de los estudios recibidos, surgi\u00f3 por primera vez la propuesta de que la UNESCO contribuyera a la pre- servaci\u00f3n de la riqueza cultural de los pueblos a partir de la elaboraci\u00f3n de un inventario de dicho patrimonio, tal y como se detalla en el reporte del Comit\u00e9 de Expertos reunido en Par\u00eds del 14 al 18 de noviembre de 1949 (UNESCO/PHS/Conf.4/2). As\u00ed, la recomen- daci\u00f3n emanada del estudio comparado de las civilizaciones dio, por primera vez, una soluci\u00f3n plausible sobre la forma en que la UNESCO deb\u00eda proteger el patrimonio: a trav\u00e9s de un inventario. En segundo lugar, el estudio comparado de las civilizaciones es, entre otros, an- tecedente de uno de los proyectos de mayor envergadura emprendidos por la UNESCO: La historia del pensamiento cient\u00edfico y cultural de la humanidad , una enciclopedia de historia universal dividida en 11 vol\u00famenes que abarca la existencia del hombre desde la Prehis - toria hasta el siglo XX, y con una perspectiva \u00fanica: en lugar de comprender la historia Portada del volumen de la UNESCO L'origina- lit\u00e9 des cultures, 1953. \u00a9 UNESCO/Archives167 1948-1952a partir de los conflictos entre las naciones, busca los lazos, los puentes, los v\u00ednculos y las influencias que los diferentes pueblos del mundo tienden entre s\u00ed para favorecer su desa - rrollo. As\u00ed lo describe Guy M\u00e9traux en un art\u00edculo publicado en El Correo de la UNESCO en junio de 1963, con motivo de la aparici\u00f3n del primer volumen: En 1951 se constitu\u00eda, bajo los auspicios de la UNESCO, la Comisi\u00f3n Inter- nacional para la redacci\u00f3n de una Historia del Desarrollo Cient\u00edfico y Cultural de la Humanidad.1 Esta Comisi\u00f3n, que dispone de un \u00f3rgano ejecutivo y un secretariado, ha recurrido en el curso de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de trabajo a una serie de eruditos del mundo entero para la elaboraci\u00f3n de la obra com\u00fan. [...] A todos se les pidi\u00f3 que trataran todas las cuestiones pertinentes consi - der\u00e1ndolas en el vasto cuadro de la experiencia humana universal. Al limitarse al desarrollo cultural y cient\u00edfico del mundo, la obra aspira a esa universalidad que caracteriza la raz\u00f3n de ser y las reglas de acci\u00f3n de la UNESCO; porque, en todas las etapas del desarrollo de las sociedades humanas, la cultura y la ciencia aparecen de una manera compleja y m\u00e1s o menos bien definida. En El desierto internacional, Torres Bodet habla sobre esta Comisi\u00f3n Internacional: El 19 de julio [de 1951], tom\u00e9 el camino de S\u00e8vres. Iba a principiar sus trabajos all\u00ed un seminario de estudio sobre la ense\u00f1anza de la historia. Apreci\u00e9 la calidad de la concurrencia. En los historiadores y maestros que me rodeaban vi un claro ejemplo de lo que tanto deseaba yo fomentar en aquellos d\u00edas: el testimonio de la UNESCO en acci\u00f3n. Los profesores congregados en S\u00e8vres eran 73. Representaban a 32 pa\u00edses. [...] Mientras o\u00eda sus discursos, pensaba yo en otro de los proyectos patroci- nados por la UNESCO: el de que se escribiese una historia cultural y cient\u00edfica de la humanidad. En la comisi\u00f3n designada para establecer las bases del pro- yecto, figuraban intelectuales como Bhabba, de la India; Burckhardt, de Suiza; Carneiro, del Brasil; Huxley, de la Gran Breta\u00f1a; Moraz\u00e9, de Francia; Praz, de Italia; Turner, de los Estados Unidos; Zavala, de M\u00e9xico, y Zurayk, de Siria. (Torres Bodet, 1970) Aunque en un principio la enciclopedia se compondr\u00eda de seis vol\u00famenes, final - mente fueron once, y el \u00faltimo de ellos se public\u00f3 por primera vez en 1966. 1.La Comisi\u00f3n estuvo presidida por el mismo Silvio Zavala.168 TERCERA PARTEParalelamente, Silvio Zavala form\u00f3 parte de la Comisi\u00f3n Internacional de Filo- sof\u00eda y Ciencias Humanas durante 20 a\u00f1os, de 1951 a 1971. As\u00ed, fue Vicepresidente de la Comisi\u00f3n desde su ingreso hasta 1965, a\u00f1o en el que se convirti\u00f3 en su Presidente y cuyo cargo ocup\u00f3 hasta 1971. Junto con \u00e9l, han sido Vicepresidentes de la Comisi\u00f3n Ignacio Bernal (1971 a 1975) y Jos\u00e9 Luis Lorenzo (1984 a 1988), mientras que Julio Labastida tambi\u00e9n fue su Presidente de 1997 al a\u00f1o 2000. Por otra parte, adem\u00e1s de la presencia de mexicanos en el seno del Consejo, en 1963 M\u00e9xico fue sede de su Tercera Asamblea General. El Correo de la UNESCO, junio de 1963. \u00a9 UNESCO/Archives169 El dif\u00edcil problema de la historia (fragmento) Jaime Torres Bodet Discurso pronunciado en el Seminario para la Revisi\u00f3n de los Manuales Escolares, principalmente de Historia. Desde hace cinco a\u00f1os, el estruendo de las armas ces\u00f3 de resonar en esta parte del mundo; pero el semblante de la guerra no ha desapareci - do de nuestra vida. Se hallaba presente, entre nosotros, antes del \u00faltimo conflicto. Y entre nosotros ha permanecido, desdichadamente, pese a nuestras buenas intenciones. Sus disfraces son innumerables, como las formas de incomprensi\u00f3n, de la ceguera, de la violencia y del desprecio humano. A pesar de nuestros deseos de paz, la guerra est\u00e1 en nosotros. Seguimos siendo miembros de un grupo limitado y receloso que, en nosotros, a pesar nuestro, reivindica su derecho a existir contra los dem\u00e1s. Cada cual tolera en s\u00ed rincones de intolerancia y de error; cada cual vive en el interior de una cultura y de una tradici\u00f3n cerradas. A los ojos de cada cual, aun cuando luche por deshacerse de los prejuicios, su pueblo es, en cierto modo, un pueblo elegido; constituye el punto de referencia con el que relaciona inevitablemente toda realidad humana. El mun- do de los hombres se ordena en torno a ese centro privilegiado, para la mayor quietud, la mayor complacencia y el sopor m\u00e1s profundo de los esp\u00edritus. Tan pronto como abandonamos esa ensenada al abrigo de las dudas y de los ex\u00e1menes de conciencia, nos sentimos perdidos; el suelo firme nos falta bajo los pies... Nos da miedo adoptar el punto de vista ajeno, tememos por nuestra originalidad, y el esp\u00edritu belicoso se nutre de nuestra pereza. Los grupos humanos no se atreven a verse unos a otros como son, en la reciprocidad de sus intercambios. Buscan en sus h\u00e9roes el s\u00edmbolo engrandecido de su ser. Reducen la historia humana al relato de los combates en que la naci\u00f3n se endureci\u00f3 lentamente, el recuerdo de las negociaciones con que confirm\u00f3 su ego\u00edsmo, a la maduraci\u00f3n de una 170 cultura anquilosada, a menudo, por no haber sabido atreverse a las incita - ciones del exterior. Se comienza por cerrar las puertas; pero muy pronto se levantan murallas. Y, en las murallas, se abren troneras. La agresividad sucede a la ignorancia y al recelo. No hay m\u00e1s que un paso hacia la gue - rra, y ese paso se da f\u00e1cilmente, a poco que haya alg\u00fan inter\u00e9s material que parezca justificarlo. Sin embargo, quien paga las consecuencias de la aventura es el hombre, y con \u00e9l esos valores humanos a los que cada cual hace profesi\u00f3n de consagrarse. Ma\u00f1ana, quiero esperarlo, nuevas generaciones ser\u00e1n capaces de repudiar naturalmente los prejuicios particularistas, de dirigir el mismo sentimiento de fraternidad a la humanidad entera, de vivir espont\u00e1nea - mente la reciprocidad profunda de todos los hombres. De no tener esa confianza en la fecundidad de nuestra acci\u00f3n com\u00fan, esa fe en las posi- bilidades del hombre en vigilia ante los horrores de la guerra, no hubiera asumido las funciones de Director General de la UNESCO. [...] Alocuci\u00f3n publicada en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, agosto 1950. Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Preparatoria de la Historia de la Humanidad, en Madrid, 1950. Sentados, de izquierda a derecha: Constantine K. Zurayk, Julian Huxley, Paulo B. Carneiro, Jaime Torres Bodet, Ralph E. Turner y Carl J. Burckhardt. De pie, de izquierda a derecha: Bosch Gim- pera, Jean Thomas, Silvio Zavala, Charles Moraze, Armando Cortesao y Mario Paz. \u00a9 UNESCO/Archives 171 1948-1952Las Comisiones Nacionales En su obra Jaime Torres Bodet, realidad y destino, Fernando Zertuche Mu\u00f1oz menciona a las Comisiones Nacionales como una de las principales preocupaciones de Torres Bodet al mando de la UNESCO. A decir de Zertuche, Torres Bodet ve, en las Comisiones, una forma de incorporar a interlocutores (intelectuales, educadores, cient\u00edficos, artistas, etc\u00e9- tera) que den contrapeso a las puras opiniones de los gobiernos. As\u00ed, tan s\u00f3lo en lo que va de finales de enero a mediados de abril, Bodet asisti\u00f3 a las reuniones de las Comisiones Nacionales de Francia, B\u00e9lgica, Estados Unidos e Inglaterra. En todas ellas, Bodet men- cion\u00f3 una de sus principales preocupaciones: concentrar el programa de trabajo estable - ciendo un sistema de jerarqu\u00edas. (Zertuche, 2017) Por lo que ata\u00f1e al programa -confiesa Torres Bodet en la cuarta y \u00faltima parte de sus memorias, El desierto internacional -, sent\u00ed la conveniencia de instaurar un sistema de prioridades y obtener autorizaci\u00f3n del Consejo para sujetarnos a ese sistema. Juzgaba yo imprescindible arrojar el lastre de las resoluciones inne - cesarias y de las actividades te\u00f3ricas o superfluas. Anunci\u00e9 esta intenci\u00f3n, el 22 de enero de 1949, al ser recibido por la Comisi\u00f3n Nacional francesa en el Quai d'Orsay. (Torres Bodet, 1971) Una vez reunido con la Comisi\u00f3n francesa, viaj\u00f3 hacia Bruselas para asistir al le- vantamiento de la Comisi\u00f3n belga, en el Palacio de las Academias, y volvi\u00f3 a Par\u00eds, ya que hab\u00eda sido invitado por la Liga Francesa de los Derechos del Hombre y del Ciudadano. Para Torres Bodet, aquella sesi\u00f3n fue la primera reuni\u00f3n de gran envergadura en la que particip\u00f3 como Director de la UNESCO. Por ello, aprovech\u00f3 para definir lo que para \u00e9l era el camino a seguir para hacer una realidad la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos. Cierto universitario ingl\u00e9s invit\u00f3 a comer en su casa algunos amigos -coment\u00f3 en dicha sesi\u00f3n, celebrada en La Sorbona el 24 de febrero-. La conversaci\u00f3n se ve\u00eda interrumpida, a cada momento, por un ni\u00f1o de no m\u00e1s de siete a\u00f1os, hijo del anfi- tri\u00f3n. Para alejarlo, el padre le propuso la soluci\u00f3n de un rompecabezas. Hizo peda- zos un planisferio y recomend\u00f3 al p\u00e1rvulo pregunt\u00f3n que no volviese a presentarse ante sus amigos sin haber rehecho aquel mapa, tratando de pegar cuidadosamente los trozos que le entregaba. Grande fue su sorpresa -y la de sus hu\u00e9spedes- cuando el ni\u00f1o volvi\u00f3, media hora m\u00e1s tarde, con el trabajo bien concluido.172 TERCERA PARTE No tard\u00f3 en descubrirse el secreto de aquella extra\u00f1a celeridad. El planis - ferio estaba impreso sobre un papel en cuyo reverso los editores hab\u00edan repre- sentado la figura de un hombre. Para coordinar los fragmentos, el ni\u00f1o no tuvo que apelar a sus conocimientos geogr\u00e1ficos, nulos sin duda, sino a algo m\u00e1s in - mediato: el de la estructura visible del ser humano. Al reconstruir la imagen del hombre, hab\u00eda rehecho el mapa del mundo. \u00bfNo entra\u00f1aba aquella an\u00e9cdota un consejo y una ense\u00f1anza?... S\u00f3lo pensando en el hombre, y tratando de recons- truirlo (de reconsiderar su conciencia, sus esperanzas, su amor al bien y a la li - bertad), llegar\u00edamos quiz\u00e1 a rehacer, sin demasiados errores, el contorno pol\u00edtico de la Tierra, el mapa econ\u00f3mico, social y cultural del mundo contempor\u00e1neo. (Torres Bodet, 1971) Despu\u00e9s, Torres Bodet viaj\u00f3 a los Estados Unidos y del 29 de marzo al 9 de abril visit\u00f3 Cleveland, Washington y Nueva York. En Cleveland asisti\u00f3 a la segunda reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estados Unidos, donde, del 30 al 31 de marzo, particip\u00f3 en una asamblea destinada a discutir la relaci\u00f3n entre Naciones Unidas y la UNESCO, as\u00ed como la vinculaci\u00f3n entre la UNESCO y los Estados Unidos. El 1 de abril dio una conferencia junto a Eleanor Roosevelt en el Public Hall, frente a m\u00e1s de 9 mil personas, para hablar sobre derechos humanos. En esa conferencia, Torres Bodet afirm\u00f3 que \"la UNESCO no estar\u00eda nunca dispuesta a servir a una sola causa pol\u00edtica, por buena que la estimase, ni a propagar una sola cultura, por v\u00e1lida que fuera\". Al respecto, Eleanor Roosevelt escribi\u00f3 el 4 de abril sus impresiones sobre la participaci\u00f3n de Torres Bodet: El Doctor Milton Eisenhower, Presidente de la Comisi\u00f3n de los Estados Uni - dos ante la UNESCO, presidi\u00f3 la sesi\u00f3n, que fue abierta para el p\u00fablico y a la que asistieron 9 mil personas. [...] El nuevo Director General de la UNESCO, Dr. Jaime Torres Bodet, pronunci\u00f3 su discurso \"La UNESCO, una fe personal\", causando una profunda impresi\u00f3n. Todos parecieron muy contentos y el senti - miento generalizado era que Torres Bodet estaba asumiendo su posici\u00f3n dentro de la UNESCO bastante bien. (Roosevelt, 1949) Vale la pena a\u00f1adir que Eleanor Roosevelt se refiri\u00f3 a Torres Bodet en por lo menos otras dos ocasiones, siempre dentro de su columna \"My Day\". As\u00ed, el 1 de mayo de 1951, escribi\u00f3: El Correo de la UNESCO, marzo de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives173 1948-1952Jaime Torres Bodet, Director General de la UNESCO, siempre defiende su pun- to de vista. Una vez m\u00e1s lo he visto expresarse con pasi\u00f3n sobre la falta de edu- caci\u00f3n en el mundo. \u00c9l cree que no existe oportunidad para que la democracia florezca cuando las personas no tienen por lo menos un m\u00ednimo de educaci\u00f3n. (Roosevelt, 1951) Ocho d\u00edas despu\u00e9s, el 9 de mayo del mismo a\u00f1o, afirm\u00f3 que: Jaime Torres Bodet, Director de la UNESCO, tiene una profunda convicci\u00f3n de que la democracia no puede existir sin educaci\u00f3n. \u00c9l sostiene que muy poco se puede hacer para mejorar la calidad de vida de las personas alrededor del mundo, as\u00ed como el establecimiento de los derechos humanos para garantizar la paz, a menos de que la educaci\u00f3n est\u00e9 a disposici\u00f3n de todos los ni\u00f1os, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n b\u00e1sica, y de todos los adultos que no saben leer ni escribir. (Roosevelt, 1951) Tras de Cleveland, Bodet viaj\u00f3 a Washington, donde lo recibi\u00f3 el Presidente Truman, y el 4 de abril asisti\u00f3 a un banquete en su honor organizado por el Presidente del Consejo Directivo de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA). Ah\u00ed, Torres Bodet declar\u00f3 que \"la UNESCO no ser\u00eda nada si se contentase con ser una casa internacional para pol\u00e9micas y discursos. La UNESCO es la casa del hombre sin uniforme. Del que no quiere saber por qu\u00e9 pretextos ha de matar a sus semejantes, sino, al contrario, por qu\u00e9 motivos ha de vivir con ellos\". Finalmente, esta primera gira de trabajo concluy\u00f3 con su visita a Londres del 11 de abril, donde asisti\u00f3 a los trabajos de la Comisi\u00f3n Nacional inglesa, y, con la re- cepci\u00f3n, en mayo, del doctorado honoris causa que le otorg\u00f3 en B\u00e9lgica la Universidad de Bruselas. Torres Bodet se re\u00fane con el Presidente H. S. Truman. El Correo de la UNESCO, abril de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives174 La UNESCO, una fe personal (fragmento) Jaime Torres Bodet Discurso pronunciado el 1 de abril de 1950, con motivo de la Segunda Conferencia de la Comisi\u00f3n Nacional de los Estados Unidos, reunida en Cleveland. Me congratulo de estar con vosotros y de saludar en esta tribuna esta no- che, a uno de vuestros conciudadanos m\u00e1s distinguidos -la Sra. Eleanor Roosevelt-. Su labor en el fomento de la comprensi\u00f3n internacional, por la que os afan\u00e1is todos, hace mucho tiempo que es digna de nota. M\u00e1s recientemente, sus extraordinarios esfuerzos para ayudar a dar cima a la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos han re- novado la esperanza universal de que la humanidad utilice la victoria de la \u00faltima guerra en la construcci\u00f3n de un mundo mejor para todos los hombres que en \u00e9l viven. \u00c9ste, en realidad, ha sido un objetivo asociado desde hace largo tiempo al ilustre nombre que lleva a la Sra. Roosevelt. Es, tambi\u00e9n, el objetivo de la UNESCO. [...] La Historia demuestra que siempre que una minor\u00eda disfruta de una elevada educaci\u00f3n frente a una mayor\u00eda totalmente iletrada, surgen individuos o grupos cuyas mentes son una mezcla angustiosa de ignoran- cia y de ilustraci\u00f3n, de inteligencia y de rudeza, de salvajismo y de progre- so. Una mezcla as\u00ed constituye el m\u00e1s mort\u00edfero de los explosivos. De ah\u00ed mi convicci\u00f3n de que la divisi\u00f3n m\u00e1s inquietante del mundo es la que existe entre las regiones culturalmente privilegiadas y las regiones culturalmente desheredadas; es decir, entre los que tienen y los que no tienen conocimientos bastantes para triunfar en la lucha por la existencia. Mientras existan, en una misma naci\u00f3n, seres dotados de todos los adelantos t\u00e9cnicos de la educaci\u00f3n y de la ciencia y masas caren- tes hasta del conocimiento del alfabeto, ser\u00e1 un espejismo la paz social. 175 Y, mientras existan en el mundo pueblos privilegiados con universida - des, laboratorios y bibliotecas de primer orden, y pueblos ignorantes en los que hasta la escuela primaria resulta un lujo, ser\u00e1 no m\u00e1s una esperan - za la paz internacional. Son muy pocos los que admiten y comprenden esta amarga rea- lidad. Acaso por eso o\u00edmos algunas iron\u00edas sobre la UNESCO cuando se nos acusa de so\u00f1adores y de idealistas. [...] La UNESCO no podr\u00e1 progresar mientras no cuente con el apoyo de las grandes masas humanas que forman la opini\u00f3n p\u00fablica. Concebida para favorecer la mejor comprensi\u00f3n del mundo, debe em- pezar ella misma por hacerse comprender de todos los hombres. [...] Nada sustituye la difusi\u00f3n directa, hecha en cada pa\u00eds por los hombres del pa\u00eds mismo. Es menester que las Comisiones Nacionales de todos los Estados Miembros de la UNESCO comprendan con claridad que una de sus funciones esenciales consiste en poner a la UNESCO en contacto directo con la poblaci\u00f3n. Nuestros trabajos requieren un gran n\u00famero de especialistas, de t\u00e9cnicos y de expertos. Sin embargo, el ma- yor beneficio de esos trabajos est\u00e1 destinado a las mayor\u00edas. El hombre de la calle no debe ignorar que la UNESCO existe y que la UNESCO piensa en \u00e9l. Despu\u00e9s de todo, sus angustias, sus inquietudes y sus deseos son la mejor justificaci\u00f3n de nuestra existencia.176 TERCERA PARTELa educaci\u00f3n de adultos, de Dinamarca a Brasil En su n\u00famero de julio de 1949, el enviado especial de El Correo de la UNESCO , Jean Bloch-Michel, describi\u00f3 el inicio de la Conferencia de Elsinor, en Dinamarca, en la cual se reunieron durante dos semanas cerca de 150 especialistas y delegados de 29 naciones, adem\u00e1s de personalidades como Sir John Maud, Ministro de Educaci\u00f3n del Reino Unido, o el escritor franc\u00e9s Jean Gu\u00e9henno: Sobre una lengua de tierra, al este mar\u00edtimo de Elsinor, se alza el castillo de Kronborg. All\u00ed, \"bajo la sombra bienhechora del genio de Shakespeare\", es don- de comenz\u00f3 sus trabajos el 16 de junio la primera Conferencia Internacional de Educaci\u00f3n de Adultos, para discutir sobre lo que el Sr. Torres Bodet ha calificado como una de las cuestiones m\u00e1s importantes de nuestro tiempo, y probablemente una de las m\u00e1s ricas en consecuencia. (Bloch-Michel, 1949) La Conferencia de Elsinor tiene su importancia en el hecho de que fue en ella que se definieron los principios b\u00e1sicos en los que se deber\u00eda fundar la educaci\u00f3n para los adultos de todo el mundo. Por ende, como se\u00f1ala Alfonso Rangel Guerra en su ensayo \"El pensamiento de Jaime Torres Bodet: una visi\u00f3n humanista de la educaci\u00f3n de adul - tos\", fue seguramente en Elsinor donde Torres Bodet propuso la creaci\u00f3n, por parte de la UNESCO, de los centros regionales de educaci\u00f3n para los adultos. En la mitad del pasado siglo veinte -recuerda Rangel Guerra-, la poblaci\u00f3n mundial sumaba 2,378 millones de personas. De \u00e9stas, 1,200 millones no sab\u00edan leer y escribir. La urgencia y la necesidad de atender a este inmenso n\u00famero de analfabetos eran obvias. De ah\u00ed que se pensara en esta red de centros de educaci\u00f3n de adultos que hiciera posible, a nivel mundial, la reducci\u00f3n de esta impresionan - te cifra de iletrados en todo el mundo. (Rangel Guerra, 2002) Unos meses despu\u00e9s de la Conferencia de Elsinor, durante la Cuarta Conferencia General de la UNESCO, se aprobar\u00eda la creaci\u00f3n del primero de estos centros, el Centro Regional de Educaci\u00f3n Fundamental para la Am\u00e9rica Latina (CREFAL), ubicado, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, en un terreno concedido al Gobierno de M\u00e9xico por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas. Este Centro abrir\u00eda sus puertas el 9 de mayo de 1951 y, para junio del mismo a\u00f1o, la red se ver\u00eda ampliada con otros cuatro centros m\u00e1s, localizados A la izquierda, Niels Bohr, Premio No- bel de f\u00edsica. A la derecha, Jaime To- rres Bodet durante la Conferencia de Elsinor en julio de 1949. \u00a9 UNESCO/ Archives177 1948-1952en \u00c1frica, Asia Meridional, Asia Sudoriental y en el Extremo y el Medio Oriente (Egipto, Tailandia, Ceil\u00e1n [hoy Sri Lanka] y Corea), estableci\u00e9ndose, con ellos, un programa a 12 a\u00f1os para abatir el analfabetismo a nivel mundial. Inmediatamente despu\u00e9s de concluida la Conferencia de Elsinor, la UNESCO organiz\u00f3, en conjunto con el Gobierno de Brasil y la OEA, el Seminario Interameri- cano sobre Alfabetizaci\u00f3n y Educaci\u00f3n de Adultos en Quitandinha, R\u00edo de Janeiro, del 27 de julio al 2 de septiembre. A este seminario asistieron algunas de las personalidades m\u00e1s destacadas en el terreno de la educaci\u00f3n, tal y como lo describe El Correo de la UNESCO en una nota publicada el 1 de octubre de 1949. En ella, se enlista a dichas personalidades: el organizador de las c\u00e9lebres \"Misiones Culturales\" de alfabetizaci\u00f3n en M\u00e9xico, Profesor Guillermo Bonilla y Segura, conocido sencillamente en todo su pa\u00eds como \"El Maestro\"; el joven y en\u00e9rgico Ismael Rodr\u00edguez Bou, investigador pedag\u00f3gico de Puerto Rico; el agudo y gran esp\u00edritu estad\u00edstico de la Argentina, Ernesto Nelson; el psic\u00f3logo suizo Jean Piaget; la especialista en cartillas de alfa- betizaci\u00f3n, Aun Nolan Ciar, de los Estados Unidos, y el Coronel George Selwyn Simpson, con sus 35 a\u00f1os de experiencia en la ense\u00f1anza de la alfabetizaci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito brit\u00e1nico. El Gobierno del Brasil envi\u00f3 a este seminario a sus expertos en pedagog\u00eda: Fernando Tude de Souza, Antonio Almeida J\u00fanior, M\u00e1rio Teixeira de Freitas, y Mario Paulo de Brito. El Dr. Louren\u00e7o Filho, que con tanto \u00e9xito dirigi\u00f3 en el Brasil, por espacio de dos a\u00f1os y medio, la campa\u00f1a contra el analfa - betismo, dej\u00f3 su despacho, en el decimocuarto piso del ultramoderno Ministerio de Educa\u00e7\u00e3o e Saude, para encargarse de la direcci\u00f3n del seminario internacional. (El Correo de la UNESCO, 1949d) Al respecto, es importante mencionar que Jean Piaget asisti\u00f3 al seminario ha- biendo sido designado por Torres Bodet como Director de la Oficina Internacional de Educaci\u00f3n. Asimismo, en Quitandinha estuvo tambi\u00e9n presente el doctor Guillermo Nannetti, quien, en conjunto con los especialistas ah\u00ed reunidos, compuso, en el lapso de cinco semanas que dur\u00f3 el seminario, el primer Manual de educaci\u00f3n de adultos , posterior - mente publicado en portugu\u00e9s y espa\u00f1ol. Por \u00faltimo, una de las decisiones m\u00e1s relevantes tomadas en Quitandinha fue el estudio y adopci\u00f3n del \"m\u00e9todo global\" o por frases, sobre el \"m\u00e9todo Laubach\" (basado en el uso de graf\u00edas relacionadas con el sonido). As\u00ed lo ex- plica la misma nota del 1 de octubre de El Correo de la UNESCO:178 TERCERA PARTEDurante cinco semanas, ese grupo de educadores hab\u00eda estudiado y analizado los diversos m\u00e9todos que se utilizan para ense\u00f1ar a leer y escribir. Entre ellos figura - ba el procedimiento m\u00e1s generalmente usado y adoptado en la Am\u00e9rica Latina y en otras partes del mundo -el \"m\u00e9todo Laubach\"-, basado en el uso de \"palabras gr\u00e1ficas relacionadas con grupos de sonidos\". Los educadores estudiaron tam- bi\u00e9n, con todo cuidado y detalle, el \"m\u00e9todo global o por frases\", basado en el principio de que el alumno debe empezar por comprender el sentido de una frase o de un pensamiento, antes de conocer y analizar sus componentes, es decir, las palabras, letras y grupos de sonidos. En sus conclusiones, el grupo se declaraba un\u00e1nimemente partidario del m\u00e9todo global. CREFAL, P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, 1951. \u00a9 UNESCO/Archives 179 Una an\u00e9cdota Jaime Torres Bodet Fragmento del discurso dirigido por Jaime Torres Bodet a los especialistas reunidos en el Seminario de Quitandinha. A\u00f1os antes de ingresar en la instituci\u00f3n a que pertenezco, colabor\u00e9 en mi pa\u00eds en una campa\u00f1a nacional de alfabetizaci\u00f3n. Al llegar el periodo de los ex\u00e1menes, visit\u00e9 una poblaci\u00f3n rural que los inspectores me ha- b\u00edan descrito como uno de los puntos en que el esfuerzo hab\u00eda sido m\u00e1s insistente y m\u00e1s fervoroso. En una choza, bajo un techo de paja, una im- provisada maestra ense\u00f1aba a leer y a escribir a un grupo de campesinas. Unos metros de tela oscura y mal encerada le serv\u00edan de pizarr\u00f3n. Tras de haber hecho leer varios trozos a las disc\u00edpulas, expres\u00e9 el deseo de que una, la menos joven, escribiera dos o tres frases, que eleg\u00ed del cuaderno escolar empleado por la instructora. Sin vacilaciones, la alumna traz\u00f3 las palabras del texto que le dict\u00e9. Me inquiet\u00f3 un poco, m\u00e1s que las faltas de ortograf\u00eda, cierta mec\u00e1nica rapidez que pod\u00eda dar la impresi\u00f3n de un principio de automatismo. Le rogu\u00e9 entonces que escribiera su nombre en el pizarr\u00f3n. En seguida me percat\u00e9 de que aqu\u00e9lla, para su mano y para su esp\u00edritu, era en verdad una prueba nueva. Tom\u00f3 el gis con recelo y, muy lentamente, letra por letra, comenz\u00f3 a dibujar su nombre. Cuan- do hubo terminado lo ley\u00f3 varias veces en voz muy baja. Y, de pronto, ante la sorpresa de todos, se ech\u00f3 a llorar. \u00bfQu\u00e9 significaban aquellas l\u00e1grimas -que no recelaban, por cierto, ning\u00fan s\u00edntoma de amargura- sino el pasmo de encontrarse, al fin, a s\u00ed misma, s\u00fabitamente, tras de a\u00f1os que equival\u00edan por la ignorancia, a una ausencia del propio ser? En esas l\u00edneas, de caracteres toscos y primitivos, se ve\u00eda ella m\u00e1s limpiamente que en un espejo, con su pobre pasado a cuestas, humilde y d\u00f3cil. \u00bfY no hab\u00eda en aquellas l\u00e1grimas de triunfo, para todos nosotros, una ense\u00f1anza y un gran perd\u00f3n? An\u00e9cdota referida por Jaime Torres Bodet en el tercer volumen de sus memorias, El desierto internacional.180 TERCERA PARTELin Yutang, Alfonso Reyes y Gabriela Mistral A pesar de que el paso del escritor chino Lin Yutang como Director de la Divisi\u00f3n de Artes y Letras de la UNESCO haya sido pasajero, vale la pena mencionar su incorpo - raci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n, que tuvo lugar pocos meses antes del inicio de la gesti\u00f3n de Torres Bodet. Entre otras tantas cosas, Yutang es c\u00e9lebre por haber realizado el primer diccionario moderno de chino-ingl\u00e9s, adem\u00e1s de inventar previamente una m\u00e1quina el\u00e9ctrica para escribir en chino, invenci\u00f3n en la que el escritor invirti\u00f3 todos sus recur- sos y que, por haber aparecido durante la guerra civil, pas\u00f3 pr\u00e1cticamente inadvertida en China y lo llev\u00f3 a la bancarrota. Justamente se encontraba inmerso en aquel estrago cuando Torres Bodet lo invit\u00f3 a formar parte de la UNESCO. As\u00ed, y ya con Yutang a la cabeza de la divisi\u00f3n, una de las primeras iniciativas impulsadas por Torres Bodet fue la celebraci\u00f3n de dos centenarios: el de los 200 a\u00f1os del nacimiento de Goethe y el de los 100 de la muerte de Chopin. \u00bfC\u00f3mo no recordar aqu\u00ed aquel primer entretien que organizara el Instituto In- ternacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, all\u00e1 en 1932, con motivo de la conmemora- ci\u00f3n de los 100 a\u00f1os del fallecimiento del creador del Fausto? M\u00e1s de 15 a\u00f1os despu\u00e9s, la UNESCO prepar\u00f3 un volumen de ensayos en torno a la obra del poeta, Homenaje de la UNESCO a Goethe en su segundo centenario, publicado simult\u00e1neamente en es- pa\u00f1ol, ingl\u00e9s y franc\u00e9s, y con textos de Ernst Beutler, C.J. Burckhardt, Benedetto Croce, Jaroslaw Iwaszkiewicz, Thomas Mann, Gabriela F. S.C. Northrop, Sarvepalli Radhakrishnan, Jules Romains, L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, Taha Hussein, y, por \u00faltimo, su viejo amigo y maestro, Alfonso Reyes, quien particip\u00f3 con el texto \"Notas sobre Goethe\". Jaime Torres Bodet siempre tuvo el deseo de trabajar directamente con el re- giomontano universal. As\u00ed, por ejemplo, desde que asumi\u00f3 la Direcci\u00f3n General de la UNESCO (y una vez que Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez dej\u00f3 vacante la Delegaci\u00f3n Permanen - te), Torres Bodet hizo un esfuerzo para que Alfonso Reyes ocupara la delegaci\u00f3n. Sin embargo, razones de salud y de \u00edndole familiar disuadieron a Reyes, tal y como \u00e9l mismo se lo comunic\u00f3 a Torres Bodet en una carta del 16 de marzo de 1949, recuperada despu\u00e9s por Fernando Curiel en el volumen Casi oficios. Cartas cruzadas entre Jaime Torres Bodet y Alfonso Reyes. 1922-1955. (Curiel, 1994) 181 1948-1952Mi querido Jaime: Nuestro amigo el Dr. Ignacio Ch\u00e1vez me expuso sin rodeos la amabil\u00edsima su- gesti\u00f3n de usted o \"preofrecimiento\". Le agradezco conmovido, porque s\u00e9 que usted, para contar con un colaborador, s\u00f3lo se deja guiar por dos condiciones: garant\u00eda de eficacia y garant\u00eda de lealtad. As\u00ed pues, este acto s\u00f3lo significa para m\u00ed mucho en su estimaci\u00f3n. Pero, como ya ustedes lo sospechaban, es imposible. Ni mi salud ni los empe\u00f1os de mi trabajo, y a\u00fan puedo decir que mis ideales de la vejez, me permiten ahora este cambio de vida y de actividad. A prop\u00f3sito de ello le contar\u00e9 confidencialmente que el Embajador del R\u00edo me trajo una invitaci\u00f3n del Sr. Presidente para que aceptara yo la Delegaci\u00f3n Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO en Par\u00eds. En suma, la misma invitaci\u00f3n que usted en su tiempo tuvo la gentileza de hacerme. La he declinado por iguales motivos. Yo, en verdad, lo que deseo es paz y olvido para seguir haciendo al - gunos libros. No s\u00f3lo se trata de mis papeles viejos, como interpretaba Nachito, sino de lo mucho que ahora estoy escribiendo. Hay otras circunstancias de orden familiar, etc., que me aconsejan tambi\u00e9n esta conducta. Por otra parte, nuestro Nachito, a su regreso, me tendi\u00f3 en su mesa cl\u00edni - ca y no ha quedado muy satisfecho. Durante su ausencia, yo tuve que echarme encima algunas labores extraordinarias y aun administrativas, que son para m\u00ed las m\u00e1s fatigosas, y me ha encontrado cansado. El electrocardiograma no es ya satisfactorio. No quiere que multiplique mis actividades f\u00edsicas, intelectuales ni emocionales. Me he encerrado en casa por unos d\u00edas. Me ha prohibido terminan - temente concurrir en abril a cierta asamblea de La Habana, donde de paso aquella Universidad me entregar\u00eda alg\u00fan t\u00edtulo honorario. Y virtualmente, desde ahora me ha manifestado que no est\u00e1 seguro de autorizarme a ir a Par\u00eds, respondiendo a la invitaci\u00f3n del Dr. Lin Yutang, lo que yo me apresuro a comunicarle, por el temor de que a \u00faltima hora mi ausencia causara alg\u00fan desarreglo en los planes. Me angustia esta situaci\u00f3n. Nada puedo contra ella. Le ruego que ofrezca a su se\u00f1ora nuestros saludos y que reciba un cordial abrazo de su firme amigo, Alfonso Reyes Av. Industria 122182 TERCERA PARTEAnte la negativa, el Gobierno mexicano design\u00f3 a Antonio Castro Leal como Delegado Permanente y, aunque el deseo de Torres Bodet de trabajar lado a lado con \u00e9l no se haya cumplido, Bodet encontr\u00f3 en Alfonso Reyes a uno de sus m\u00e1s comprometi- dos colaboradores,2 sobre todo en sus posteriores andanzas como Embajador de M\u00e9xico en Francia, cargo en el que constantemente recurri\u00f3 a la pluma de Reyes, ya fuera para encargarle alg\u00fan art\u00edculo para la revista Nouvelles du Mexique, para solicitarle textos sobre las relaciones culturales entre M\u00e9xico y Francia o la historia del libro mexicano, por mencionar algunos. Torres Bodet, pues, lo invit\u00f3 a participar en el homenaje a Goethe con una carta fechada el 24 de marzo de 1949 y, para el 13 de abril, ya contaba con su contribuci\u00f3n, misma que, como lo indica Fernando Curiel en las notas de sus Casi oficios, se trat\u00f3 de la reescritura de un texto publicado originalmente en 1932 en la revista Sur. Adem\u00e1s de Reyes, Torres Bodet tambi\u00e9n invit\u00f3 a participar en la antolog\u00eda a la chilena Gabriela Mistral, que por entonces resid\u00eda en M\u00e9xico y quien, por cierto, durante aquel periodo hab\u00eda sido una de las voces a favor de la candidatura de Alfonso Reyes para recibir el Premio Nobel,3 como indica Inmaculada Garc\u00eda Guadalupe en la cronolog\u00eda publicada en el centro virtual del Instituto Cervantes (Garc\u00eda Guadalupe, 1997). Torres Bodet y Gabriela Mistral eran viejos conocidos. Cuando, por invitaci\u00f3n de Jos\u00e9 Vascon- celos, la poeta chilena residi\u00f3 por primera vez en M\u00e9xico de 1922 a 1924, Torres Bodet y Palma Guill\u00e9n de Nicolau la recibieron en el puerto de Veracruz: Yo creo que Vasconcelos supo muy bien lo que hac\u00eda cuando nos escogi\u00f3 a To- rres Bodet y a m\u00ed para aquel contacto primero con Gabriela -escribi\u00f3 Guillen un a\u00f1o despu\u00e9s. Por lo que toca a m\u00ed, cuando Vasconcelos supo que Gabriela hab\u00eda acep- tado la invitaci\u00f3n que nuestro Gobierno le hizo a trav\u00e9s de nuestra Legaci\u00f3n en Chile, me llam\u00f3 y me dijo: \"Palmita, va a llegar Gabriela Mistral. Viene a trabajar con nosotros. Yo quiero que conozca bien a M\u00e9xico. Quiero que vea lo bueno y lo malo que tenemos aqu\u00ed, lo que estamos haciendo y lo que nos falta... \u00bfUsted sabe qui\u00e9n es Gabriela Mistral? [...] Ella tiene muy buenas ideas sobre la educa- ci\u00f3n. Es una mujer de la provincia, casi del campo, y sabe lo que necesita la gente del campo. Es una gran maestra y una gran poetisa. He pensado mucho a qui\u00e9n puedo confi\u00e1rsela aqu\u00ed para que la acompa\u00f1e y la gu\u00ede. No quiero que tenga una visi\u00f3n equivocada o parcial de M\u00e9xico. No quiero que la hagan ver s\u00f3lo lo bueno o s\u00f3lo lo que le interese a la persona que la gu\u00ede. Yo quiero que Gabriela lo vea 3. Apenas unos a\u00f1os antes, en 1945, Ga- briela Mistral hab\u00eda sido reconocida con tan alta distinci\u00f3n. Paula Alegr\u00eda informa a Torres Bodet so- bre la designaci\u00f3n de Antonio Castro Leal como Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO. 4 de agosto de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives 2. \"Alfonso Reyes y Jaime Torres Bodet [...] compart\u00edan una misma preocupaci\u00f3n por la creaci\u00f3n de organizaciones culturales animadas por el esp\u00edritu de concordia e inteligencia.\" (Casta\u00f1\u00f3n, 2015)183 1948-1952todo, que nos d\u00e9 su opini\u00f3n acerca de todo lo que estamos haciendo y que nos ayude con su experiencia y con su intuici\u00f3n\". (Guill\u00e9n de Nicolau, 1988) En aquel mismo a\u00f1o de su llegada a M\u00e9xico, Gabriela Mistral prolog\u00f3 el cuarto libro de poes\u00eda de Torres Bodet, Nuevas canciones (1923) , tom\u00e1ndolo por sorpresa y sin que \u00e9l se lo hubiera solicitado: Cierta ma\u00f1ana -relata Torres Bodet en su \"Ensayo de historia acerca de una vocaci\u00f3n\"-, Gabriela Mistral (que viv\u00eda entonces con nosotros, invitada por Vas- concelos) fue a mi despacho, en el Departamento de Bibliotecas. Descubri\u00f3, so- bre una esquina de mi escritorio, las pruebas de imprenta del libro que Rafael Loza y Ch\u00e1vez iba a publicar en la Editorial Cvltvra [las Nueve canciones ]. Las hoje\u00f3 lentamente. [...] Me devolvi\u00f3 las pruebas. Y, con timidez que en mujer de tan altos prestigios ten\u00eda que sorprenderme, me pidi\u00f3 una hoja de papel y es - cribi\u00f3 algunas l\u00edneas en l\u00e1piz rojo... Me propon\u00eda, en aquel recado, prologar mis canciones con un poema suyo. (Torres Bodet, 1967) As\u00ed pues, para cuando Torres Bodet la invit\u00f3 a participar en la antolog\u00eda, ya como Director General de la UNESCO, \u00e9l y Gabriela Mistral llevaban poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os de conocerse. Por ende, no es de sorprenderse que, meses despu\u00e9s de haberla convoca - do, y justo cuando se encontraba organizando los preparativos para arrancar los trabajos de la puesta en marcha del CREFAL en P\u00e1tzcuaro, Torres Bodet recibiera una carta de Gabriela Mistral en la que ella le expon\u00eda con toda confianza las preocupaciones que le causaron las condiciones de vida de un \"pueblecito allegado a la hacienda El Lencero\", en Veracruz, tras seis meses de vivir ah\u00ed; justamente el tipo de problem\u00e1ticas que motivaron a Torres Bodet para la creaci\u00f3n de centros regionales como el de P\u00e1tzcuaro. As\u00ed, hoy es posible leer, en un texto del pu\u00f1o y letra de la misma Mistral (resguardado por la Biblio- teca Nacional de Chile), la referencia que hizo la poeta a la gesti\u00f3n de Torres Bodet como Director de la UNESCO en t\u00e9rminos francamente halagadores: T. B. fue llamado por la UNESCO y fue a la UNESCO como un nuevo esfuer- zo [...]. Los empleados dicen: \"la UNESCO forma ya una peque\u00f1a ciudad\" -y a\u00f1aden- \"el director rinde a cualquiera\". Y no se puede rehusar nada despu\u00e9s de saber c\u00f3mo trabaja \u00e9l mismo y cu\u00e1nto pone \u00e9l en lo que se ha hecho all\u00ed por \u00e9l y por su personal abigarrado que comprende a los cuatro continentes lo cual deja a Torres Bodet y Manuel Gual Vidal, Secreta- rio de Educaci\u00f3n, reunidos en la Sede de la UNESCO en 1952. \u00a9 UNESCO/Archives 184 TERCERA PARTEdistancia superlativa los logros de las empresas intentadas hasta ahora, que benefi- ciaron y crearon las relaciones entre las culturas, la cual es una relaci\u00f3n cotidiana, viviente y f\u00e9rtil y puesta al margen de imperialismos culturales, ensayada varias veces y por varias manos, si no torpes, demasiado marcadas por las dificultades de raza y naci\u00f3n. Un fant\u00e1stico correo [se refiere a El Correo de la UNESCO ] hace llegar a las cuatro castas del mundo la voz sabia, los textos medulares, los res\u00famenes de las sesiones, las cr\u00f3nicas de los pa\u00edses pioneros, los logros cient\u00edficos, art\u00edsticos y literarios de cuantos trabajan en ciudades y aldeas al procurar para todos nosotros en su af\u00e1n de cada d\u00eda un mundo que arribe a la raz\u00f3n y la sanaci\u00f3n de s\u00ed mismo. Ninguna solicitaci\u00f3n o convite tan directo y t\u00e9cnico como \u00e9ste se hab\u00eda dirigido antes a los trabajadores intelectuales del mundo, forz\u00e1ndolos a informar y a coo - perar. Un correo tan fenomenal sale d\u00eda a d\u00eda de aquella Casa ecum\u00e9nica [...]. Algunos, los entendidos de a\u00f1os en labores de esta l\u00ednea, ayudan al incita - dor T. B. en su empresa de confeccionar algo as\u00ed como un mapa minucioso de la cultura y la incultura del mundo, o sea de las tierras labradas y de las desarticula - das u ociosas. (Mistral, s/f) No est\u00e1 de m\u00e1s decir que, tras la experiencia del volumen dedicado a Goethe, la UNESCO volvi\u00f3 a emprender una aventura semejante en 1950, esta vez con motivo de los 100 a\u00f1os de la muerte de Balzac. Para dicho volumen, Torres Bodet solicit\u00f3 la con- tribuci\u00f3n de autores como Albert B\u00e9guin, Ventura Garc\u00eda Calder\u00f3n, Fran\u00e7ois Mauriac y Pedro Salinas. El Correo de la UNESCO, agosto de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives185 La memoria de Goethe Jaime Torres Bodet Fragmento de la carta con la que Jaime Torres Bodet motiv\u00f3 la participaci\u00f3n de diversos autores en la antolog\u00eda que la UNESCO public\u00f3 en 1949 como homenaje por el segundo centenario del nacimiento de Goethe. El mundo celebra, este a\u00f1o, el segundo centenario del nacimiento de Goethe. La UNESCO -que encuentra en tal celebraci\u00f3n un est\u00edmulo poderoso para preservar en la obra de comprensi\u00f3n cultural que le ha sido confiada- se honra en se\u00f1alar la memoria de Goethe como un tes- timonio imperecedero de lo que puede el esp\u00edritu humano cuando se asocia a la avidez de conocer, es decir, de diferenciar y de distinguir, la capacidad de entender, es decir: de armonizar y de conciliar. No es otro el esp\u00edritu de la UNESCO. A fin de dejar constancia del respeto que guarda para un creador cuya sed de conocimiento se extingui\u00f3 s\u00f3lo con la vida y cuya existen - cia entera fue un esfuerzo heroico por alcanzar ese equilibrio interior, noble y constructivo, que los hombres, como los pueblos, \u00fanicamente consiguen en la vigilia de la inteligencia y merced a la liberaci\u00f3n de los prejuicios por la cultura, la UNESCO ha resuelto publicar un volumen en cuyas p\u00e1ginas algunos de los m\u00e1s distinguidos pensadores, artistas y hombres de letras de nuestro tiempo rendir\u00e1n homenaje al autor de Fausto y de Wilhelm Meister . Gran europeo, Goethe fue en todo instante un gran esp\u00edritu universal. Busc\u00f3 los extremos, pero no para gozarse en su oposici\u00f3n, sino para medir la distancia que los separa y -siempre que pudo- para llenar esa distancia con la grandeza de su conciencia. Apasionado por todas las formas de la cultura y curioso de todos los m\u00e9todos de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, aprendiz de hombre a los 20 a\u00f1os lo mismo que a los 80, nunca dej\u00f3, sin embargo, de percibir que la calidad esencial de la ciencia y de la cultura reside en su condici\u00f3n de bienes que necesitan ser transmitidos para existir. De ah\u00ed su voluntad y su aptitud admirable de educador.186 En efecto, para Goethe, la verdad y la poes\u00eda implicaron siem - pre una incitaci\u00f3n social al ejemplo y a la ense\u00f1anza. Pocos hombres sintieron mejor que \u00e9l cuan fuertes son los v\u00ednculos que ligan esos tres conceptos que han dado su nombre a la UNESCO: ciencia, cultura y educaci\u00f3n. Y pocos casos demuestran mejor que el suyo el valor de una relaci\u00f3n sin cuya eficacia la UNESCO no tendr\u00eda raz\u00f3n de ser. El hom - bre, en la cima de su desarrollo individual, se vuelve hacia todos sus se - mejantes y estima entonces el precio de su mensaje en proporci\u00f3n con el bien que el sentido de ese mensaje puede significar para los dem\u00e1s. Art\u00edculo publicado en El Correo de la UNESCO, agosto de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives 187 1948-1952Estudio IV, Homenaje a Chopin En el mismo sentido que la antolog\u00eda por los 200 a\u00f1os del nacimiento de Goethe, Torres Bodet incit\u00f3 la conmemoraci\u00f3n del centenario luctuoso de Chopin. En este caso, los convocados fueron m\u00fasicos, y la invitaci\u00f3n consisti\u00f3 en componer una pieza en home - naje al compositor polaco, misma que ser\u00eda interpretada en la Sala Gaveau de Par\u00eds el 3 de octubre de 1949, en la antev\u00edspera de la Cuarta Conferencia General. Para entender m\u00e1s a cabalidad este proyecto, es importante regresar unos meses atr\u00e1s, casi a principios de a\u00f1o, espec\u00edficamente al 28 de enero, d\u00eda en el que la UNESCO finalmente pudo alcanzar la realizaci\u00f3n de uno de sus m\u00e1s grandes proyectos, ideado desde la Segunda Conferencia de M\u00e9xico, ratificado despu\u00e9s en la Tercera Conferencia de Beirut y por fin concretado en Par\u00eds, en una reuni\u00f3n de expertos convocada por la UNESCO dentro de sus instalaciones: el Consejo Internacional de la M\u00fasica. Para alcanzar este objetivo, la UNESCO, a trav\u00e9s de Lin Yutang, Director de la Divisi\u00f3n de Artes y Letras, y de Corr\u00eaa de Azevedo, Jefe de la Secci\u00f3n de M\u00fasica, convocaron a diferentes asociaciones musicales y especialistas para redactar los estatutos del Consejo, mismos que contemplaron la creaci\u00f3n de una Asam - blea General y de un Consejo Ejecutivo, adem\u00e1s de la conformaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Preparatoria que plantear\u00eda el primer programa de actividades. Esta Comisi\u00f3n Preparato- ria estuvo integrada por el suizo Arthur Honegger (autor, entre otras obras, de la banda sonora de la adaptaci\u00f3n de Los miserables de Raymond Bernard de 1934), Roland Manuel (pupilo de Satie, amigo cercano de Ravel y coautor, junto a Stravinski, del libro Po\u00e9tica musical) y el estadounidense nacido en M\u00e9xico, Charles Seeger (reconocido sobre todo por sus aportaciones te\u00f3ricas y la definici\u00f3n del \"contrapunto disonante\"). Adem\u00e1s, du- rante aquella reuni\u00f3n se form\u00f3 un primer Consejo Consultivo, conformado, entre otros, por m\u00fasicos de la estatura de Pablo Casals, Jean Sibelius y Vaughan Williams. Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1983, el m\u00fasico mexicano Manuel Enr\u00edquez (en cuya memoria se cre\u00f3 el Foro de M\u00fasica Nueva de Bellas Artes, que en 2015 lleg\u00f3 a su trig\u00e9simo octava edici\u00f3n), form\u00f3 parte del Consejo Ejecutivo del Consejo. Fue, pues, bajo este influjo que la UNESCO comenz\u00f3 a proyectar el homenaje a Chopin desde el 16 de febrero de 1949 (es decir, poco m\u00e1s de dos semanas despu\u00e9s de la creaci\u00f3n del Consejo Internacional de la M\u00fasica). As\u00ed, el 29 de marzo Torres Bodet envi\u00f3 una carta para invitar a m\u00fasicos de todo el mundo a participar en el homenaje, convo - c\u00e1ndolos a componer una pieza con entera libertad y que \u00fanicamente deber\u00edan cumplir con tres requisitos: que sus partituras fueran enviadas a m\u00e1s tardar el 31 de julio, que la pieza no sobrepasara los 15 minutos de duraci\u00f3n y que su interpretaci\u00f3n no requiriera m\u00e1s 188 TERCERA PARTEde cinco instrumentistas. Aunque m\u00fasicos como Stravinski, Prokofiev y Sch\u00f6nberg no aceptaron participar, la invitaci\u00f3n fue correspondida por Heitor Villa Lobos, Florent Sch- mitt, Francesco Malipiero, Jacques Ibert, Howard Hanson, Alexandre Tansman, Andrzej Panufnik, Lennox Berkeley, Bohuslav Martin y el por entonces director de la Orquesta Sinf\u00f3nica de M\u00e9xico, Carlos Ch\u00e1vez, quien compuso la pieza Estudio IV: Homenaje a Chopin, escrita con la intenci\u00f3n de exponer una visi\u00f3n panor\u00e1mica del arte de Chopin a trav\u00e9s del prisma de la cultura mexicana. As\u00ed pues, en una nota publicada en El Correo en septiembre del mismo a\u00f1o, la UNESCO daba cuenta de los avances del proyecto, que, adem\u00e1s del concierto, consisti\u00f3 en el otorgamiento de dos becas para m\u00fasicos j\u00f3venes, as\u00ed como la recopilaci\u00f3n de un cat\u00e1logo completo de la discograf\u00eda del compositor polaco: Federico Chopin, el compositor polaco cuya obra forma la cumbre del arte pia - n\u00edstico, muri\u00f3 en Par\u00eds el 17 de octubre de 1849 en un apartamento de la Place Vendeme. [...] La UNESCO no ha querido dejar pasar este centenario sin participar en \u00e9l y desde comienzos de este a\u00f1o emprendi\u00f3 la realizaci\u00f3n de tres proyectos: 1) creaci\u00f3n de dos becas en Par\u00eds, en beneficio de j\u00f3venes compositores; 2) pu- blicaci\u00f3n de una discograf\u00eda completa de la obra de Chopin; 3) organizaci\u00f3n de un concierto en cuyo programa se incluyen \u00fanicamente obras especialmente escritas para esta ocasi\u00f3n por un cierto n\u00famero de compositores contempor\u00e1neos notables. (El Correo de la UNESCO, 1949a) Finalmente, y como en el caso de la continuidad entre la antolog\u00eda de ensayos sobre Goethe y la antolog\u00eda de Balzac, la UNESCO promovi\u00f3, en 1950, un homenaje por el bicentenario de la muerte de Johann Sebastian Bach, realizando, tambi\u00e9n, un cat\u00e1logo completo de las obras grabadas del m\u00fasico alem\u00e1n. Con ambos cat\u00e1logos, el de Chopin y el de Bach, la UNESCO dio vida a la colecci\u00f3n Archives de la musique enregistr\u00e9e, el cual, a su vez, form\u00f3 parte de un proyecto a\u00fan m\u00e1s grande, tal y como lo recordara J. M. Gon - z\u00e1lez de Mendoza en su ensayo \"Torres Bodet, el impulsor de las artes\": La UNESCO favoreci\u00f3 los acercamientos preliminares, en enero de 1949, para la constituci\u00f3n del Consejo Internacional de la M\u00fasica, que celebr\u00f3 su primera Asamblea General un a\u00f1o despu\u00e9s. \"Se le confi\u00f3 -dijo el se\u00f1or Torres Bodet en el precitado discurso del 19 de abril- la tarea de organizar la ayuda mutua 189 1948-1952entre los m\u00fasicos de todos los pa\u00edses, tanto en materia de creaci\u00f3n como de investigaci\u00f3n, en el terreno de la ejecuci\u00f3n como en el de la ense\u00f1anza\". Infor- m\u00f3 tambi\u00e9n: \"Hemos establecido un \u00edndice central de la m\u00fasica grabada, que comprende m\u00e1s de 20,000 fichas, y estamos llevando a cabo la publicaci\u00f3n de tres repertorios de m\u00fasica grabada, consagrado uno de ellos a la m\u00fasica folkl\u00f3- rica, otro a la m\u00fasica cl\u00e1sica de la India, y el tercero a la m\u00fasica de Birmania, Ceil\u00e1n, China, Filipinas y Siam\". Se publicaron los cat\u00e1logos de m\u00fasica grabada concernientes a Chopin y a Bach. (Gonz\u00e1lez de Mendoza, 1965) Respuestas de Sibelius y Carlos Ch\u00e1vez a la convocatoria de Jaime Torres Bodet, 1949. \u00a9 UNESCO/Archives190 La m\u00fasica, verdadera disciplina \u00e9tica (fragmento) Jaime Torres Bodet Alocuci\u00f3n pronunciada el 30 de enero de 1950 durante la Primera Asamblea General del Consejo Internacional de la M\u00fasica. Al recibir la Casa de la UNESCO a la primera Asamblea General del Consejo Internacional de la M\u00fasica, me complazco en expresaros mi satisfacci\u00f3n y mi gratitud. Vuestra reuni\u00f3n de hoy viene a ser, en efecto, una resurrecci\u00f3n. Recordar\u00e9is que una de las consecuencias de la Pri- mera Guerra Mundial fue la desaparici\u00f3n de la Sociedad Internacional de M\u00fasica. Veinte a\u00f1os de paz y una segunda guerra m\u00e1s terrible a\u00fan que la primera pasaron antes de que vi\u00e9semos renacer una organizaci\u00f3n aut\u00e9nticamente internacional que abarque en toda su extensi\u00f3n el campo de la m\u00fasica, desde la composici\u00f3n hasta la ejecuci\u00f3n, desde la erudici\u00f3n hist\u00f3rica hasta la educaci\u00f3n de las masas, desde las m\u00e1s elaboradas formas del arte hasta sus manifestaciones populares, de la sinfon\u00eda a la canci\u00f3n. Hoy renac\u00e9is, y, si me es l\u00edcito expresarme as\u00ed, renac\u00e9is fortalecidos y acrecentados. Sin negar el eminente papel desempe\u00f1ado por la antigua Sociedad Internacional durante los 15 a\u00f1os de su demasiado breve exis- tencia, tengo la convicci\u00f3n de que vuestro Consejo est\u00e1 llamado a ocu - par un lugar m\u00e1s amplio. Estoy seguro de que ejercer\u00e1 una acci\u00f3n m\u00e1s eficaz y m\u00e1s \u00fatil a\u00fan. [...] El proyecto de la constituci\u00f3n de una organizaci\u00f3n internacio - nal de la m\u00fasica fue recomendado a la atenci\u00f3n de la UNESCO por la delegaci\u00f3n de los Estados Unidos, con el apoyo de la delegaci\u00f3n del Rei- no Unido, en el mes de noviembre de 1947, en la Conferencia General por entonces celebrada en M\u00e9xico. Nada menos que dos a\u00f1os de estu- dios previos, de negociaciones y consultas fueron precisos para trans - formar esa idea en realidad. La acci\u00f3n internacional para llegar a resul -191 tados pr\u00e1cticos, tiene que madurarse largamente y ser minuciosamente regulada. Pero la UNESCO recoge hoy, gracias a vosotros, el premio de sus esfuerzos. Ya conoc\u00e9is la extensi\u00f3n y la diversidad de los proble- mas a los que nuestra Organizaci\u00f3n tiene que aplicarse: la educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura -otros tantos dominios inmensos cuyos aspectos son infinitamente variados. En cada uno de esos terrenos, y para cada una de las cuestiones con las que tropieza la UNESCO, no cabe imaginar que \u00e9sta tome, bas\u00e1ndose exclusivamente en su propia autoridad, las de- cisiones convenientes. Por eso acude al saber y a la experiencia de los intelectuales. Piensa que su papel consiste en poner esa competencia y ese saber al servicio de los pueblos que depositaron en ella sus esperanzas. Por eso concede la UNESCO tanta importancia a la colaboraci\u00f3n de las organizaciones internacionales no gubernamentales, que agrupan, sin distinci\u00f3n de nacionalidad, a educadores, sabios y artistas: es decir, a los diversos especialistas de las disciplinas cuya difusi\u00f3n y desarrollo dan la medida universal del estado en que se hallan la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. De esa inmensa red de organizaciones internacionales, cuyas ramificaciones se extienden cada d\u00eda m\u00e1s, dependen en gran parte el porvenir de la cooperaci\u00f3n internacional y el advenimiento de una ver- dadera solidaridad intelectual y moral de la humanidad. La m\u00fasica, lenguaje sin palabras, es un arte internacional por excelencia. Es la prueba y la expresi\u00f3n de una manera de unidad de la sensibilidad humana, m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras y de los idiomas. Merced a ella, hombres a quienes un vocabulario diferente impide entenderse y que a veces correr\u00edan peligro de encontrarse separados m\u00e1s honda- mente a\u00fan por las ideas, las creencias, los h\u00e1bitos, los prejuicios para cuya extensi\u00f3n sirven las palabras, tocan inmediatamente ese fondo com\u00fan que representa para el hombre la capacidad de conmoverse y de revivir, escuchando su propio lenguaje. Alocuci\u00f3n publicada en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, marzo 1950.192 TERCERA PARTESegundo Congreso Internacional del Instituto Internacional del Teatro: de Salvador Novo a V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda (1948-2006) Como ya se hab\u00eda mencionado, el Instituto Internacional de Teatro surgi\u00f3 de una pro - puesta emanada en la Segunda Conferencia General, celebrada en la Ciudad de M\u00e9xico a finales de 1947. Para el 28 de junio de 1948, el Instituto ya estaba constituido y agrupaba a una serie de centros nacionales en m\u00e1s de 15 pa\u00edses, a los cuales se les a\u00f1adir\u00eda el Centro Mexicano de Teatro, que sigue operando en la actualidad y cuya fundaci\u00f3n ocurri\u00f3 el 6 de noviembre, en una reuni\u00f3n celebrada en las oficinas del Instituto Nacional de Bellas Artes, en la Ciudad de M\u00e9xico, a la que asistieron personalidades, funcionarios y autores de la talla de Xavier Villaurrutia, Julio Prieto, Carlos Ch\u00e1vez o Salvador Novo, siendo elegido \u00e9ste como primer Presidente del Centro. A lo largo de los a\u00f1os, la presidencia del Centro Mexicano de Teatro ha reca\u00eddo en personas tan importantes como el dramatur - go Celestino Gorostiza, el cr\u00edtico teatral Antonio Maga\u00f1a Esquivel, el actor y Secretario General de la Asociaci\u00f3n Nacional de Actores, Rodolfo Landa, los dramaturgos Francisco Monteverde y Carlos Sol\u00f3rzano, as\u00ed como el director teatral Jos\u00e9 Sol\u00e9, quien presidi\u00f3 el Centro en dos ocasiones y que, en 2014, fue nombrado Miembro Honorario del Instituto Internacional. A su vez, gracias a dicho Centro, M\u00e9xico fue sede del XXX Congreso In - ternacional del Instituto, realizado en la Ciudad de Tampico, Tamaulipas, del 27 de mayo al 5 de junio de 2004. Adem\u00e1s, entre los m\u00faltiples proyectos en los que se ha aventurado, destaca su participaci\u00f3n en el ambicioso proyecto Train the trainers (entrenamiento para maestros), que, incitado por el Centro de Berl\u00edn, reuni\u00f3, en diferentes pa\u00edses, a maestros y profesionales del teatro para recopilar, analizar y reflexionar en torno a las metodolog\u00edas y buenas pr\u00e1cticas de la ense\u00f1anza del teatro, y que dio como resultado la Enciclopedia mundial de teatro contempor\u00e1neo, la cual, dividida en seis vol\u00famenes (una para cada regi\u00f3n del mundo), es, seg\u00fan la define el mismo Instituto Internacional, \"una enciclopedia de las naciones y sus teatros\". En M\u00e9xico, este proyecto se llev\u00f3 a cabo en 2012 con la colabo - raci\u00f3n de la Escuela Nacional de Teatro del INBA, as\u00ed como con el Centro Universitario de Teatro y el Colegio de Literatura Dram\u00e1tica y Teatro, ambos de la UNAM. As\u00ed pues, a un a\u00f1o de su fundaci\u00f3n, el Instituto Internacional de Teatro cele - br\u00f3 su Segundo Congreso en la ciudad de Z\u00farich del 27 de junio al 1 de julio de 1949. 193 1948-1952Aunque no pudo estar presente, Torres Bodet envi\u00f3 un mensaje al Congreso que fue le\u00eddo por Jean Thomas, Director de la Divisi\u00f3n de Actividades Culturales de la UNESCO. En este mensaje, Bodet recuper\u00f3 una propuesta, emitida con anterioridad por los Estados Unidos, para celebrar una Semana Internacional del Teatro que, a su vez, estuviera dedicada a la difusi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. Otra de las cuestiones capitales discutidas por el Congreso -reportaba El Correo de la UNESCO en su n\u00famero de agosto de 1949- fue c\u00f3mo \"movilizar\" el teatro en la campa\u00f1a enderezada a difundir la comprensi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. El Sr. Jaime Torres Bodet, Director General de la UNESCO, record\u00f3, en un mensaje al Congreso, que el Centro del IIT de los Estados Unidos hab\u00eda apuntado ya que se celebrase una semana internacional del teatro consagrada a los temas de los derechos del hombre y de la paz mundial. No ser\u00eda dif\u00edcil, realmente, encontrar, entre todas las producciones teatrales del mundo, obras maestras sobre el tema eterno de la liberaci\u00f3n del hombre y, para emplear las palabras de Tolstoi, su victoria sobre \"el poder de las tinieblas\", dijo el Sr. Torres Bodet. \"De S\u00f3focles a Goethe y Schiller, de Arist\u00f3fanes a Moli\u00e8re, de Shakespeare a Ibsen, \u00bfqu\u00e9 gran poeta dram\u00e1tico no ha inmortalizado la lucha de la humanidad contra el despotismo, la intolerancia, la injusticia, la ignorancia y el terror? Esas obras no han perdido nada de su virtud, y mueven la imaginaci\u00f3n de las masas tan poderosamente como siempre.\" \"Pero podemos hacer m\u00e1s que eso. Podemos dirigir al genio creador de los dramaturgos de hoy en d\u00eda. \u00bfNo deparan a autores, directores de escena y actores una inagotable fuente de inspiraci\u00f3n la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y los principios y actos que entra\u00f1a? \"No es cosa, naturalmente\", continu\u00f3 el Sr. Torres Bodet, \"de imponer temas o de resucitar el teatro de propaganda. Pero un llamamiento de esa \u00edndo- le lanzado por vosotros mostrar\u00eda que el teatro contempor\u00e1neo posee un alto y apremiante concepto del papel que puede desempe\u00f1ar en la vida de las naciones y en bien de la comprensi\u00f3n internacional\". Respondiendo al llamamiento del Sr. Torres Bodet, el Congreso hizo suya la idea de la Semana Internacional del Teatro, que habr\u00e1 de celebrarse en 1950. 194 TERCERA PARTESe pedir\u00e1 a los teatros de todos los pa\u00edses que consagren esa semana a los temas de la paz mundial y de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos. (El Correo de la UNESCO , 1949b) A la par de la Semana Internacional del Teatro, durante el Segundo Congreso tambi\u00e9n se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de crear el Teatro de las Naciones, un festival de teatro in - ternacional en el que se promueve la producci\u00f3n, la puesta en escena y el concurso de obras de todo el mundo. Esta iniciativa pudo finalmente ver la luz el 27 de marzo de 1957 en el Teatro de Sarah Bernhardt. En 1961, a tan s\u00f3lo cuatro a\u00f1os de su primera emisi\u00f3n, el Ballet Folcl\u00f3rico de Amalia Hern\u00e1ndez particip\u00f3 en \u00e9l, junto a otros 36 espect\u00e1culos del mundo, resultando ganadora del primer lugar como el mejor espect\u00e1culo de danza. Gracias a este reconocimiento, el Ballet Folcl\u00f3rico de Amalia Hern\u00e1ndez se catapult\u00f3 por primera vez a nivel internacional. Al mismo tiempo, se cre\u00f3 la Universidad del Teatro de las Naciones, la cual consiste en un programa de talleres, pl\u00e1ticas, conferencias y semina - rios acad\u00e9micos que, en el marco del festival, re\u00fane a los especialistas y profesionales que se dan cita durante el encuentro. Un a\u00f1o despu\u00e9s de su creaci\u00f3n, en 1962, el compositor, music\u00f3logo, director, promotor y autor mexicano Jos\u00e9 Antonio Alcaraz fue reconocido con el Gran Premio de la Universidad del Teatro de las Naciones por la m\u00fasica para cla - vec\u00edn y coro hablado del ballet Homenaje a Garc\u00eda Lorca. As\u00ed pues, dada la importancia del Teatro de las Naciones (algunos lo han descrito como los Juegos Ol\u00edmpicos del Teatro), en 1961 el Instituto Internacional instituy\u00f3 el 27 de marzo como D\u00eda Internacional del Teatro para recordar y hacer homenaje a esta iniciativa. Adem\u00e1s, el D\u00eda Internacional del Teatro tiene el objetivo de convocar a las personas y difundir la capacidad de las artes esc\u00e9nicas para contribuir a la paz mundial. En este sentido, desde 1962 la UNESCO y el Instituto han difundido cada 27 de marzo un Mensaje Internacional. Todos los a\u00f1os -describe el Instituto desde su p\u00e1gina de Internet-, una destacada figura en las artes esc\u00e9nicas es invitada a compartir sus reflexiones sobre el tea- tro y la armon\u00eda internacional. Este Mensaje Internacional se traduce a m\u00e1s de 20 idiomas, se lee para los espectadores antes de las actuaciones en los teatros de todo el mundo, y aparece ampliamente publicado en diarios y revistas de teatro y discutido en la radio y la televisi\u00f3n. Jean Cocteau fue el autor del primer Mensaje Internacional, en 1962.195 1948-1952A lo largo de los a\u00f1os, esta tradici\u00f3n se ha consolidado debido en gran medida a la importancia de los autores de este mensaje, cuya lista comprende a directores, dra- maturgos y actores de todo el mundo tales como: Arthur Miller, Laurence Olivier, Mi- guel \u00c1ngel Asturias, Pablo Neruda, Luchino Visconti, Eug\u00e8ne Ionesco, Peter Brook, Judi Dench, John Malkovich y Dario Fo. Como parte de esta impresionante lista, el dramatur - go mexicano, V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda, tuvo el privilegio de ser elegido para escribir el mensaje de 2006. As\u00ed lo record\u00f3 Carlos Montemayor en su art\u00edculo \"Custodio de la llama encendida del teatro\", publicado en la Revista de la Universidad de M\u00e9xico: Un mes antes de su muerte -escribi\u00f3 Montemayor-, tuve el honor de recibir a V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda en la ceremonia de su ingreso como Miembro de N\u00famero en la Academia Mexicana de la Lengua. En esa ocasi\u00f3n, record\u00e9 el inicio de un peculiar discurso suyo. El Instituto Internacional de Teatro de la UNESCO le encomend\u00f3 en el a\u00f1o 2006 el mensaje que con motivo del D\u00eda Mundial del Teatro deb\u00eda leerse en Par\u00eds y en los pa\u00edses afiliados a este orga- nismo. [...] El 27 de marzo de 2006, V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda comenz\u00f3 tal mensaje as\u00ed: \"Todos los d\u00edas deben ser d\u00edas mundiales del teatro, porque en estos 20 siglos siempre ha estado encendida la llama del teatro en alg\u00fan rinc\u00f3n de la Tierra\". (Montemayor, 2008) Volviendo de nueva cuenta al Segundo Congreso del Instituto de 1949, en \u00e9l sus miembros decidieron dar su aprobaci\u00f3n para que, de acuerdo con una de las resoluciones emitidas en la Tercera Conferencia General de Beirut, la UNESCO pro - moviera la creaci\u00f3n de premios para reconocer las obras que, en el \u00e1mbito art\u00edstico, se produjeran a lo largo y ancho del mundo. As\u00ed, y espec\u00edficamente en el campo de las artes esc\u00e9nicas, el Instituto ha generado, a lo largo de su historia, varios reconocimien- tos. Al respecto, en 1959 la traducci\u00f3n de la obra Otra primavera de Rodolfo Usigli, traducida como Another Springtime por Wayne Wolfe, fue reconocida con el segundo lugar de un concurso de traducci\u00f3n teatral organizado por la UNESCO, tal y como lo se\u00f1ala Guillermo Schmidhuber de la Mora en su Apolog\u00eda de Rodolfo Usigli, publicada en el centro virtual del Instituto Cervantes con motivo de los 100 a\u00f1os del natalicio del dramaturgo mexicano. Por \u00faltimo, cabe destacar que, por decisi\u00f3n del Segundo Congreso, a partir de 1950 el Instituto Internacional del Teatro comenz\u00f3 a publicar un bolet\u00edn, titulado en franc\u00e9s Le th\u00e9\u00e2tre dans le monde y, en ingl\u00e9s, W orld Theatre. En el n\u00famero I, volumen 3, 196 TERCERA PARTEde dicho bolet\u00edn, se incluye una contribuci\u00f3n de Xavier Villaurrutia, \"Mexican painters and the theatre\". A su vez, en la p\u00e1gina de cr\u00e9ditos del mismo ejemplar, sorprende ver el nombre, como parte del Consejo Ejecutivo del Instituto, de Octavio Paz, quien ya por entonces hab\u00eda publicado, en la revista Cuadernos Americanos, un primer boceto de El la- berinto de la soledad, que adquirir\u00eda su forma definitiva hasta 1957. Le th\u00e9\u00e2tre dans le monde (en ingl\u00e9s, World Theatre), n\u00famero I, volumen 3, 1950. \u00a9 UNESCO/Archives197 2006: un rayo de esperanza V\u00edctor Hugo Rasc\u00f3n Banda Mensaje internacional con motivo del D\u00eda Mundial del Teatro. Todos los d\u00edas deben ser d\u00edas mundiales del teatro, porque en estos 20 siglos, siempre ha estado encendida la llama del teatro en alg\u00fan rin- c\u00f3n de la tierra. Al teatro, siempre se le ha decretado la muerte, sobre todo con el surgimiento del cine, la televisi\u00f3n y ahora los medios digitales. La tec- nolog\u00eda invadi\u00f3 los escenarios y aplast\u00f3 la dimensi\u00f3n humana, se intent\u00f3 un teatro pl\u00e1stico, cercano a la pintura en movimiento, que desplaz\u00f3 la palabra. Hubo obras sin palabras, o sin luz o sin actores, s\u00f3lo maniqu\u00edes y mu\u00f1ecos en una instalaci\u00f3n con m\u00faltiples juegos de luces. La tecnolog\u00eda intent\u00f3 convertir al teatro en fuego de artificio o en espect\u00e1culo de feria. Hoy asistimos a la vuelta del actor frente al espectador. Hoy presenciamos el retorno de la palabra sobre el escenario. El teatro ha renunciado a la comunicaci\u00f3n masiva y ha recono - cido sus propios l\u00edmites que le impone la presencia de dos seres frente a s\u00ed que se comunican sentimientos, emociones, sue\u00f1os y esperanzas. El arte esc\u00e9nico est\u00e1 dejando de contar historias para debatir ideas. El teatro conmueve, ilumina, incomoda, perturba, exalta, revela, provoca, trasgrede. Es una conversaci\u00f3n compartida con la sociedad. El teatro es la primera de las artes que se enfrenta con la nada, las sombras y el silencio para que surjan la palabra, el movimiento, las luces y la vida. El teatro es un hecho vivo que se consume a s\u00ed mismo mientras se produce, pero siempre renace de las cenizas. Es una comunicaci\u00f3n m\u00e1gica en la que cada persona da y recibe algo que la transforma. El teatro refleja la angustia existencial del hombre y desentra\u00f1a la condici\u00f3n humana. A trav\u00e9s del teatro, no hablan sus creadores, sino la sociedad de su tiempo. 198 El teatro tiene enemigos visibles, la ausencia de educaci\u00f3n art\u00eds - tica en la ni\u00f1ez, que impide descubrirlo y gozarlo; la pobreza que invade al mundo, alejando a los espectadores de las butacas y la indiferencia y el desprecio de los gobiernos que deben promoverlo. En el teatro hablaron los dioses y los hombres, pero ahora el hombre habla a otros hombres. Por eso el teatro tiene que ser m\u00e1s gran- de y mejor que la vida misma. El teatro es un acto de fe en el valor de una palabra sensata en un mundo demente. Es un acto de fe en los seres humanos que son responsables de su destino. Hay que vivir el teatro para entender qu\u00e9 nos est\u00e1 pasando, para transmitir el dolor que est\u00e1 en el aire, pero tambi\u00e9n para vislumbrar un rayo de esperanza en el caos y pesadilla cotidiana. \u00a1Vivan los oficiantes del rito teatral! \u00a1Viva el teatro!199 1948-1952De la Conferencia T\u00e9cnica Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturaleza a la Estrategia de Sevilla (1949-1995) En uno de sus primeros reportes de trabajo, Jaime Torres Bodet le comunic\u00f3 a los miembros del Consejo Ejecutivo que gran parte de su primer periodo de gesti\u00f3n estuvo dedicada a la organizaci\u00f3n de dos grandes reuniones: la Cuarta Conferencia General, a celebrarse en Par\u00eds, y la Conferencia T\u00e9cnica Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturaleza, que se llev\u00f3 a cabo del 22 al 29 de agosto de 1949 en Lake Success, Nueva York. Adem\u00e1s de haber sido la primera reuni\u00f3n internacional organizada por la UNESCO en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente, esta conferencia se distingui\u00f3 porque su plan de trabajo fue ideado por la entonces reci\u00e9n creada UIPN (Uni\u00f3n Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturale- za, fundada apenas un a\u00f1o antes en Fontainebleau, Francia, y hoy mejor conocida como UICN, al haberse sustituido el concepto de protecci\u00f3n por el de conservaci\u00f3n). La UIPN se en- carg\u00f3 de la Agenda de Trabajo de la Conferencia, donde se adopt\u00f3 una serie de resolucio - nes que abrieron el camino para la inserci\u00f3n de la perspectiva social como parte prioritaria de la conservaci\u00f3n de la naturaleza. Asimismo, uno de los temas principales en las mesas de trabajo fue el de la denominada \"ecolog\u00eda humana\", as\u00ed como el de la necesidad de \"romper las barreras que separan artificialmente a una disciplina cient\u00edfica de la otra\": Para el naturalista -apunt\u00f3 Jean-Paul Harroy, Presidente de la Conferencia- el concepto de interrelaci\u00f3n es particularmente relevante en la observaci\u00f3n del equilibrio biol\u00f3gico; si \u00e9ste pretende intervenir en tan delicado balance debe ser consciente de que todo fen\u00f3meno natural es, de hecho, un fen\u00f3meno en s\u00ed mismo, y que cualquier cambio abrupto en alguno de sus factores puede tener repercusiones sumamente complejas en la suma de todas sus partes [...] Este hecho fue enfatizado y reiterado repetidamente a lo largo de la Conferencia, tanto en el caso de la introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas como en el de la exter- minaci\u00f3n de plagas y el uso imprudente de poderosos y modernos pesticidas. (UNESCO, 1949) Enrique Beltr\u00e1n, impulsor y luego director del Instituto Mexicano de Recursos Na- turales Renovables, particip\u00f3 en la conferencia como representante de M\u00e9xico. Al respecto, 200 TERCERA PARTEJavier Casta\u00f1eda Rinc\u00f3n, investigador de la Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, menciona en su art\u00edculo \"Las \u00e1reas naturales protegidas de M\u00e9xico: de su origen precoz a su consolida- ci\u00f3n tard\u00eda\", que: En la historia de la conservaci\u00f3n de las \u00e1reas naturales en M\u00e9xico, los representantes m\u00e1s importantes por orden cronol\u00f3gico fueron: Miguel \u00c1ngel de Quevedo, Enri- que Beltr\u00e1n, Gertrude Duby Blom, Miguel \u00c1lvarez del Toro y Gonzalo Halffter; el primero como responsable de los bosques durante el Cardenismo; el segundo como Subsecretario Forestal y de la Fauna en el sexenio de L\u00f3pez Mateos; la terce- ra como fiel defensora de la riqueza de la Selva Lacandona en Chiapas; el cuarto como el principal impulsor de la conservaci\u00f3n de la biodiversidad del estado de Chiapas; y el quinto como el impulsor de una nueva relaci\u00f3n entre la naturaleza y la sociedad mexicana en las reservas de la biosfera. (Casta\u00f1eda Rinc\u00f3n, 2006) As\u00ed pues, la Conferencia T\u00e9cnica Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturaleza fue un primer paso en el intento por orientar el cuidado del medio ambiente en un sentido m\u00e1s amplio que incluyera una visi\u00f3n multidisciplinaria y social. Este camino, iniciado en agosto de 1949, devino, 19 a\u00f1os despu\u00e9s, en la Conferencia Internacional sobre la Utili- zaci\u00f3n Racional y la Conservaci\u00f3n de los Recursos de la Biosfera, celebrada en Par\u00eds en septiembre de 1968 y organizada por la UNESCO en colaboraci\u00f3n con la ONU, la Orga- nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, por sus siglas en ingl\u00e9s), la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la ya por entonces Uni\u00f3n Internacio- nal para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza, UICN. De esta Conferencia, conocida tambi\u00e9n como la Conferencia de la Biosfera, naci\u00f3 la propuesta de que la UNESCO desarrollara un proyecto ecol\u00f3gico intergubernamental y multidisciplinario que, dos a\u00f1os despu\u00e9s, en no - viembre de 1970, fue aprobado por la Conferencia General bajo el t\u00edtulo de \"El Hombre y la Biosfera\", mejor conocido por sus siglas en ingl\u00e9s: MAB (Man and the Biosphere). Si bien M\u00e9xico no estuvo representado en la Conferencia de la Biosfera, muy pronto se incorpor\u00f3 al programa MAB debido, en gran parte, a la intervenci\u00f3n del Doc - tor Arturo G\u00f3mez Pompa, seg\u00fan lo refiere \u00e9l mismo en su autobiograf\u00eda Reserva del Ed\u00e9n: Precisamente fue en esta primera etapa del CONACYT cuando el Dr. Frances - co di Castri, director del Programa: El Hombre y la Biosfera de la UNESCO (MAB), realiz\u00f3 una visita por Latinoam\u00e9rica para invitar a cient\u00edficos a formar comit\u00e9s nacionales de un programa que empezaba a formarse en la UNESCO en 201 1948-1952Par\u00eds, dentro de la Divisi\u00f3n de Ciencias Ecol\u00f3gicas de ese mismo organismo. Yo conoc\u00eda al Dr. Francesco di Castri por sus trabajos ecol\u00f3gicos en Chile y \u00e9l cono - c\u00eda los m\u00edos, as\u00ed es que cuando lleg\u00f3 a M\u00e9xico me busc\u00f3 para platicar sobre este nuevo programa, el cual me pareci\u00f3 muy interesante, sobre todo por el hecho de que fuera la UNESCO quien organizara un programa ambiental cient\u00edfico de gran importancia mundial y que convocara a cient\u00edficos de diferentes pa\u00edses del mundo para participar. (G\u00f3mez Pompa, s/f) Tras la invitaci\u00f3n, el Doctor G\u00f3mez Pompa redact\u00f3 un informe sobre el pro - grama con la intenci\u00f3n de que la participaci\u00f3n de M\u00e9xico recayera dentro del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT), objetivo que finalmente consigui\u00f3. Despu\u00e9s, fue designado para representar a M\u00e9xico en la primera reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de Coordinaci\u00f3n del Programa, celebrada en 1971 en Par\u00eds. A su regreso, G\u00f3mez Pompa fund\u00f3 el Comit\u00e9 Mexicano del Programa MAB, el cual se conform\u00f3, en sus or\u00edgenes, por los doctores Alfredo Barrera, Gonzalo Halffter, Enrique Beltr\u00e1n y Ra- m\u00f3n Riba y Nava Esparza. Poco tiempo despu\u00e9s, en 1974, M\u00e9xico fue sede de la Primera Reuni\u00f3n Lati- noamericana del Programa MAB, la cual fue organizada para lanzar el Programa en Am\u00e9rica Latina. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 1979 y debido a los impactantes resultados obtenidos, M\u00e9xico fue el primer Estado Miembro en ser invitado por la Direcci\u00f3n General de la UNESCO para realizar una magna exposici\u00f3n acerca del trabajo que se hab\u00eda hecho en las reservas de Mapim\u00ed y La Michil\u00eda, ambas en el estado de Durango y las primeras reservas de toda Latinoam\u00e9rica en ser inscritas por la UNESCO como parte de su Red Mundial. Al respecto, y de acuerdo con la Direcci\u00f3n General de Relaciones Internacionales de la SEP: Mapim\u00ed y La Michil\u00eda fueron las primeras reservas de la biosfera de Latinoam\u00e9- rica. Tambi\u00e9n las primeras en que el concepto de reserva de la biosfera sirvi\u00f3 de base para la creaci\u00f3n de un \u00e1rea protegida, ya que en Estados Unidos, en la ex Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y en varios otros pa\u00edses de Europa las primeras reservas se crea- ron con base en parques nacionales sin cambiar conceptualmente sus prop\u00f3sitos. (DGRI, s/f) Parques Nacionales... Reservas de la Biosfera... en un trabajo titulado \"Las Re- servas de la Biosfera: Conservaci\u00f3n de la Naturaleza para el Hombre\", el Doctor Gonzalo Invitaci\u00f3n a: Expositions d' animaux vivants et D\u00e9bat sur les R\u00e9serves la Biosph\u00e8re, 12 de junio de 1979. \u00a9 UNESCO/Archives202 TERCERA PARTEHalffter defini\u00f3 ambos conceptos durante su participaci\u00f3n en la Primera Conferencia Internacional de Reservas de la Biosfera, celebrada en 1983 en Minsk, Bielorrusia: Una de las grandes contribuciones del Programa MAB ha sido difundir que exis- ten, por lo menos, dos tipos de soluci\u00f3n al problema de la conservaci\u00f3n del ger - moplasma y de \u00e1reas representativas de ecosistemas: 1) el ya mencionado parque que excluye cualquier actividad productiva, salvo el turismo; y 2) la reserva de la biosfera que, adem\u00e1s de \u00e1rea de conservaci\u00f3n, es centro de investigaci\u00f3n y entre- namiento de personal cient\u00edfico altamente capacitado y contempla y alienta la posibilidad de ciertas actividades productivas, especialmente en beneficio de las poblaciones locales. (Halffter, 1984) Durante la misma conferencia, Halffter detall\u00f3 el significado de la \"modalidad mexicana\" de las Reservas de la Biosfera, modalidad que se comenz\u00f3 a operar desde las Reservas de Mapim\u00ed y La Michil\u00eda. Dicha modalidad consiste en: 1. La incorporaci\u00f3n de poblaciones e instituciones locales a la tarea com\u00fan de conservaci\u00f3n del germoplasma. 2. Incorporaci\u00f3n de la problem\u00e1tica socioecon\u00f3mica regional a los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo de la reserva. 3. Dar a las reservas una independencia administrativa, encargando de su ges- ti\u00f3n a instituciones de investigaci\u00f3n que respondan ante las m\u00e1s altas autori - dades del pa\u00eds. 4. Considerar que las reservas (y tambi\u00e9n los parques) deben formar parte de una estrategia global. En las reservas que hemos creado en M\u00e9xico -explic\u00f3 en aquella ocasi\u00f3n el Doc - tor Halffter- (Mapim\u00ed y La Michil\u00eda) y en las que est\u00e1n en proceso de estable - cerse, el \u00e9nfasis e inter\u00e9s en la incorporaci\u00f3n de las poblaciones locales y en la realizaci\u00f3n de proyectos de desarrollo que puedan beneficiarlas, tiene un doble objetivo. Por una parte, contribuir a lograr una vida mejor para los campesinos de las regiones pobres [...]. Las reservas de la biosfera, con la masa de informaci\u00f3n que en ellas se desarrolla, con las posibilidades de an\u00e1lisis de usos tradicionales de la tierra [...] son un lugar por dem\u00e1s adecuado para generar nuevas formas de 203 1948-1952aprovechamiento de los recursos bi\u00f3ticos que permitan el bienestar humano, sin el deterioro ecol\u00f3gico o la p\u00e9rdida de germoplasma. El segundo objetivo est\u00e1 directamente ligado a la conservaci\u00f3n del germo - plasma. Como varias veces hemos se\u00f1alado, estamos convencidos de que fuera de lugares excepcionales, s\u00f3lo interesando a la poblaci\u00f3n local y ayudando a la resoluci\u00f3n de sus apremiantes problemas, aseguramos la estabilidad a largo plazo de la reserva. [...] Ante el campesino con hambre, la \u00fanica soluci\u00f3n es ayudarlo a que produzca lo que necesita, sin que para ello tenga que destruir las riquezas naturales que son de todos. Fue tal el impacto de la \"modalidad mexicana\" y el aporte de los cient\u00edficos mexi- canos que, en 1991, el Instituto de Ecolog\u00eda (INECOL, fundado por el mismo Halff- ter), recibi\u00f3 el Premio Sult\u00e1n Qaboos, la m\u00e1xima distinci\u00f3n del Programa MAB y cuya primera emisi\u00f3n fue justamente la otorgada al Instituto. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en 1995, Gonzalo Halffter se desempe\u00f1\u00f3 como Vicepresidente Cient\u00edfico de la Segunda Confe - rencia Internacional de Reservas de la Biosfera, la cual sigui\u00f3 a la de Minsk y que hoy es mejor conocida por uno de sus grandes logros: la Estrategia de Sevilla, estrategia mediante la cual se definieron, por primera vez, los principios que deben regir a las Reservas de la Biosfera, as\u00ed como su zonificaci\u00f3n en \u00e1reas (n\u00facleo, amortiguamiento y de cooperaci\u00f3n) y los nueve principales objetivos del Programa MAB durante el siglo XXI. En este sen - tido, y a decir del sitio oficial en Internet del Comit\u00e9 Mexicano del Programa MAB, Gonzalo Halffter encabez\u00f3 \"el Comit\u00e9 Asesor que nombr\u00f3 el Director General de la UNESCO para revisar la pol\u00edtica en relaci\u00f3n con las reservas de la biosfera y establecer la estrategia para los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os\". Adem\u00e1s: En relaci\u00f3n con la Estrategia de Sevilla, estrategia mundial para las reservas de la biosfera, la contribuci\u00f3n de los cient\u00edficos mexicanos ha sido de primera im- portancia. En esta estrategia se re\u00fane el prop\u00f3sito de promover la investigaci\u00f3n para el desarrollo regional en las reservas de la biosfera, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n con las comunidades locales. Estos lineamientos se establecieron con base en las experiencias mexicanas iniciadas en las reservas de Mapim\u00ed y La Michil\u00eda. (DGRI, s/f) Dicho en otros t\u00e9rminos: la \"modalidad mexicana\". A la fecha, y como ya se ha dicho con anterioridad, M\u00e9xico cuenta con 42 Reservas de la Biosfera inscritas en la Red 204 TERCERA PARTEMundial de la UNESCO, lo que lo ubica como cuarto pa\u00eds a nivel mundial con mayor n\u00fa- mero. Dichas reservas son: Tabla 3. Reservas de la Biosfera del MAB en M\u00e9xico Nombre A\u00f1o de inscripci\u00f3n Estado Mapim\u00ed 1977 Durango La Michil\u00eda 1977 Durango Montes Azules 1979 Chiapas El Cielo 1986 Tamaulipas Sian Ka'an 1986 Quintana Roo Sierra de Manatl\u00e1n 1988 Colima y Jalisco Regi\u00f3n de Calakmul 1993. Extendida en 2006 Campeche El Triunfo 1993 Chiapas El Vizca\u00edno 1993 Baja California Sur Alto Golfo de California 1993. Extendida en 1995 Sonora Islas del Golfo de California 1995 Baja California, Baja California Sur, Sinaloa y Sonora Sierra Gorda 2001 Quer\u00e9taro Banco Chinchorro 2003 Quintana Roo Sierra La Laguna 2003 Baja California Sur R\u00eda Celest\u00fan 2004 Yucat\u00e1n R\u00eda Lagartos 2004 Yucat\u00e1n Arrecife Alacranes 2006 Yucat\u00e1n Barranca de Metzitl\u00e1n 2006 Hidalgo Chamela-Cuixmala 2006 Jalisco Cuatroci\u00e9negas 2006 Coahuila Cumbres de Monterrey 2006 Nuevo Le\u00f3n Huatulco 2006 Oaxaca La Encrucijada 2006 Chiapas La Primavera 2006 Jalisco La Sepultura 2006 Chiapas Laguna Madre y Delta R\u00edo Bravo 2006 Tamaulipas Los Tuxtlas 2006 Veracruz Maderas del Carmen 2006 Coahuila Mariposa Monarca 2006 Michoac\u00e1n y Estado de M\u00e9xico Pantanos de Centla 2006 Tabasco205 1948-1952Selva El Ocote 2006 Chiapas Sierra de Huautla 2006 Morelos Sistema Arrecifal Veracruzano 2006 Veracruz Volc\u00e1n Tacan\u00e1 2006 Chiapas Sierra de Alamos-R\u00edo Cuchujaqui2007 Sonora Islas Marietas 2008 Nayarit Lagunas de Montebello 2009 Chiapas Naha-Metzabok 2010 Chiapas Los Volcanes 2010 Estado de M\u00e9xico Islas Mar\u00edas 2010 Nayarit Tehuac\u00e1n-Cuicatl\u00e1n 2012 Puebla Isla de Cozumel 2017 Quintana RooNombre A\u00f1o de inscripci\u00f3n Estado 206 TERCERA PARTEPor todo lo anterior, resulta natural que M\u00e9xico haya ocupado en tres ocasiones la Presidencia del Comit\u00e9 Internacional de Coordinaci\u00f3n del Programa MAB, de la mano de los doctores Arturo G\u00f3mez Pompa, Gonzalo Halffter y Sergio Guevara, cuyo mandato culmin\u00f3 en 2017. Adem\u00e1s, cabe destacar que el Programa MAB ha suscitado la vinculaci\u00f3n no s\u00f3lo de cient\u00edficos mexicanos, sino tambi\u00e9n de artistas e intelectuales. Un caso muy significativo es el del escritor Homero Aridjis, quien fuera Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO de 2007 a 2009. Antes de ocupar esta misi\u00f3n diplom\u00e1tica, Aridjis fund\u00f3, en 1985, el Grupo de los Cien, un grupo de 100 intelectuales y artistas comprometidos con la salvaguardia del medio ambiente. Entre sus miembros origina- les, el Grupo de los Cien cont\u00f3 con la presencia de personalidades como Octavio Paz, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Juan Rulfo, \u00c1lvaro Mutis, Rufino Tamayo, Leonora Carring - ton, Jos\u00e9 Emilio Pacheco, Carlos Monsiv\u00e1is, Elena Poniatowska y el tambi\u00e9n Delegado Permanente ante la UNESCO, Miguel Le\u00f3n-Portilla. Entre sus m\u00e1s grandes logros, el Grupo de los Cien es responsable del establecimiento, en 1986, del Santuario de la Ma- riposa Monarca (que en 2006 entr\u00f3 en la Red del MAB), y, en 1988, de la Reserva de El Vizca\u00edno (inscrita por la UNESCO en la Red del MAB en 1993). Antes de concluir este recuento, es necesario volver hacia atr\u00e1s, a la Conferencia T\u00e9cnica Internacional para la Protecci\u00f3n de la Naturaleza de 1949. Como ya se men- cion\u00f3, la UNESCO invit\u00f3 a la UICN para que dise\u00f1ara el programa de trabajo de dicha Conferencia. Si bien es cierto que la UNESCO propici\u00f3 el nacimiento de la UICN un a\u00f1o antes, la Conferencia T\u00e9cnica representa la primera acci\u00f3n conjunta en la historia de una s\u00f3lida cooperaci\u00f3n entre ambos organismos, cooperaci\u00f3n que se mantiene hasta la fecha sobre todo en lo que concierne a la preservaci\u00f3n de los sitios naturales inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial, la cual se enmarca en la renombrada Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de 1972. Si bien m\u00e1s adelante se hablar\u00e1 de la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en ella, es importante decir que una de las m\u00e1ximas cualidades reconocidas de dicha Convenci\u00f3n es la de no haber separado el Patrimonio Cultural del Patrimonio Natural, lo cual es acorde con todo el desarrollo propuesto por la UNESCO y la UICN desde la Conferencia T\u00e9cnica de no deslindar la intervenci\u00f3n de las comunidades humanas en el desarrollo de los recursos naturales, y, de forma inversa, la influencia de la naturaleza en la cultura de los pueblos y los grupos humanos que la habi- tan. La UNESCO recurre a dos organismos especializados: el ICOMOS (Consejo Inter- nacional de Sitios y Monumentos, por sus siglas en ingl\u00e9s) y la UICN, como organismos consultivos para la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n del Patrimonio Mundial de 1972.207 1948-1952El turno de las Ciencias Sociales Como se ha referido ya en el caso del Consejo Internacional de Filosof\u00eda y Estudios Humanos, o en el de los Institutos de M\u00fasica y Teatro, as\u00ed como en el anterior repaso de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza, uno de los principales caminos de los primeros a\u00f1os de vida de la UNESCO fue la constituci\u00f3n de grupos, con- sejos y asociaciones internacionales que reunieran a expertos e instituciones en torno a diversas disciplinas cient\u00edficas, educativas y culturales, con miras a establecer un di\u00e1logo permanente que redundara en la mejor comprensi\u00f3n, el desarrollo y la divulgaci\u00f3n del conocimiento de manera global. En este sentido, durante el mes de septiembre de 1949 la UNESCO propici\u00f3 la creaci\u00f3n de dos Asociaciones Internacionales, la de Sociolog\u00eda (11 de septiembre) y la de Ciencias Pol\u00edticas (el 16 de septiembre), nacidas casi de forma simult\u00e1nea y que despu\u00e9s se agrupar\u00edan, en 1952 y junto con otras 15 asociaciones m\u00e1s, en el Consejo Internacional de Ciencias Sociales.4 Al extraer la consecuencia l\u00f3gica de su toma de posici\u00f3n, la UNESCO despleg\u00f3 en dos ejes su acci\u00f3n para el desarrollo de las ciencias sociales: por una parte, sostuvo el refuerzo de la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n en el plano nacional, para numerosos pa\u00edses, y emprendi\u00f3 por la otra la creaci\u00f3n de organismos internacionales y regionales, con el fin de promover la cooperaci\u00f3n internacional en la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de especialistas. Ello dio lugar a la creaci\u00f3n, en los a\u00f1os cincuenta, de varias asociaciones internacionales discipli - narias, que se federaron en el seno del Consejo Internacional de Ciencias Sociales (15 asociaciones miembros) [...]. (Kazancigil, 1991) \"Para un profesional de las ciencias pol\u00edticas -afirma el sitio oficial de Internet de la Asociaci\u00f3n Internacional de Ciencias Pol\u00edticas, IPSA, por sus siglas en ingl\u00e9s y una de esas 15 asociaciones que despu\u00e9s dieron vida al Consejo Internacional de Ciencias Socia- les- es dif\u00edcil imaginar la condici\u00f3n y el estatus internacional de su disciplina en el mundo bajo reconstrucci\u00f3n de 1949.\" En lugar de la bien estructurada red de asociaciones nacionales que conocemos hoy en d\u00eda, exist\u00edan asociaciones tan s\u00f3lo en los Estados Unidos (fundada en 1903), Canad\u00e1 (1913), Finlandia (1935), India (1938), China (1932) y Jap\u00f3n (1948). Adem\u00e1s, la comunicaci\u00f3n entre \u00e9stas era pr\u00e1cticamente nula, a pesar 4. Unos meses antes, en marzo de 1949, la UNESCO particip\u00f3 en la con- formaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Interna- cional de Derecho Comparado. Ger - m\u00e1n Fern\u00e1ndez del Castillo form\u00f3 parte del comit\u00e9 de expertos en la reuni\u00f3n preparatoria para el estableci- miento de dicha Asociaci\u00f3n.208 TERCERA PARTEde que todas pod\u00edan ser m\u00e1s o menos conscientes de que no estaban comple- tamente solas. [...] La misma definici\u00f3n de \"ciencias pol\u00edticas\" era imprecisa y cualquier distinci\u00f3n entre \u00e9sta y la filosof\u00eda, las ciencias sociales o las humani- dades era materia de debate. (Kazancigil, 1991) El desarrollo de las Ciencias Pol\u00edticas, y el de las Ciencias Sociales en general, fue, desde el mismo nacimiento de la UNESCO, una prioridad, sobre todo si se toma en cuenta que, hasta ese momento, el estudio sistem\u00e1tico de la pol\u00edtica y la sociolog\u00eda hab\u00eda sido elaborado, en gran medida, por grupos de inter\u00e9s, deseosos de promover sus propias ideolog\u00edas; las cuales, a final de cuentas, condujeron a la barbarie, cuyo m\u00e1ximo espect\u00e1 - culo se pudo ver en la cat\u00e1strofe de la Segunda Gran Guerra. Por ende, ya desde 1946 la UNESCO constituy\u00f3 una comisi\u00f3n para delinear un plan de trabajo en torno a las Cien- cias Sociales. Tras esta comisi\u00f3n, la UNESCO celebr\u00f3 en su sede una reuni\u00f3n de expertos el 16 de septiembre de 1948. Esta reuni\u00f3n resulta importante sobre todo porque de ella se desprendieron los cuatro campos de estudio que definen, hasta el d\u00eda de hoy, a las Cien- cias Pol\u00edticas: la teor\u00eda pol\u00edtica, los tipos de gobierno, las relaciones internacionales y, por \u00faltimo, los partidos pol\u00edticos. Al respecto, en el ensayo \"A critical view at the historical institutional development of academic political science in Mexico\", los doctores Enrique Guti\u00e9rrez M\u00e1rquez y Karla Valverde Viesca afirman que: 1948 es un parteaguas de las Ciencias Pol\u00edticas ya que durante ese a\u00f1o, y debido a la intervenci\u00f3n de la UNESCO, los m\u00e1s reconocidos expertos de los fen\u00f3menos pol\u00edticos y sociales se reunieron en Par\u00eds para redefinir y determinar sus campos de estudio. Las deliberaciones condujeron, por lo menos parcialmente, a la elabo- raci\u00f3n de una lista [...] en la que se incluyen los t\u00f3picos y las l\u00edneas de reflexi\u00f3n que permitieron a las Ciencias Pol\u00edticas establecer un campo de estudio propio y diferente al de otras disciplinas, tales como el Derecho, la Filosof\u00eda, la Econom\u00eda e incluso la Sociolog\u00eda. [Esta lista] sigue siendo un referente para la elaboraci\u00f3n de marcos te\u00f3ricos y programas de estudio en las universidades [...]. (Guti\u00e9rrez M\u00e1rquez y Valverde Viesca, s/f) En este sentido, el proyecto de la UNESCO requer\u00eda el establecimiento de un di\u00e1logo entre los profesionales de distintos pa\u00edses (e incluso entre los especialistas de diver- sas disciplinas). Por ende, en aquella reuni\u00f3n de 1948 se decidi\u00f3 que la UNESCO deb\u00eda promover la creaci\u00f3n de una Asociaci\u00f3n Internacional de Ciencias Pol\u00edticas, lo cual final -209 1948-1952mente ocurri\u00f3 exactamente un a\u00f1o despu\u00e9s, el 16 de septiembre de 1949, y ya con Torres Bodet a la cabeza de la UNESCO, quien dio inicio a la sesi\u00f3n con las siguientes palabras: Es para m\u00ed un deber particularmente grato dar la bienvenida en la UNESCO a los eminentes representantes de la ciencia pol\u00edtica que, llegados de 18 pa\u00edses, se congregan en Par\u00eds hoy para constituir una Asociaci\u00f3n Internacional de Ciencia Pol\u00edtica y determinar el programa de sus actividades futuras. [...] \u00bfHay nada m\u00e1s esencial, m\u00e1s urgente para el porvenir de la humanidad, que el estudio cient\u00edfico del gobierno? \u00bfExiste nada que se sit\u00fae m\u00e1s exactamente en el coraz\u00f3n mismo de los esfuerzos de la UNESCO con miras a asegurar la paz por medio del esp\u00edritu y de preparar al hombre una vida digna de \u00e9l? [ ...] La UNESCO, al constituirse, ten\u00eda el compromiso de hacer un esfuerzo mayor en el plano de las ciencias del hombre, frecuentemente retrasadas con respecto a las ciencias de la naturaleza. Es m\u00e1s, el formidable poder que estas \u00faltimas confer\u00edan, amenazaba, por sus consecuencias, la vida del g\u00e9nero huma- no. Urg\u00eda organizar a las sociedades de tal manera que los recursos de la cien- cia se utilizasen para el bienestar, en vez de transformarse en instrumentos de destrucci\u00f3n. Precisaba apoyarse por consiguiente, en una ciencia objetiva de la pol\u00edtica, y, para ello, llevar a los investigadores de las diferentes escuelas y de los diferentes pa\u00edses a descubrir, merced a su cooperaci\u00f3n, el terreno com\u00fan que permitiera esa armon\u00eda genuina que llamamos \"comprensi\u00f3n internacional\". Hab\u00eda que pedir, en fin, a los especialistas -acostumbrados ya al di\u00e1logo en el plano internacional- que procediesen a la educaci\u00f3n de un p\u00fablico m\u00e1s amplio. (Torres Bodet, 1949c) Como Director General de la UNESCO, Torres Bodet defini\u00f3 la lista de exper- tos que fueron convocados en Par\u00eds para la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional. Entre ellos, Bodet incluy\u00f3 al mexicano Lucio Mendieta y N\u00fa\u00f1ez. Considerado uno de los fundadores de la \"sociolog\u00eda institucional mexicana\", Mendieta y N\u00fa\u00f1ez asisti\u00f3 a la conformaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional y, a su regreso, impuls\u00f3 la creaci\u00f3n, en M\u00e9xico, de la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas de la UNAM, hoy mejor conocida como la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. As\u00ed lo explica el mismo Mendieta y N\u00fa\u00f1ez en el art\u00edculo \"Origen y desarrollo de la so - ciolog\u00eda acad\u00e9mica en M\u00e9xico\", publicado en 1978 dentro del t\u00edtulo Temas sociol\u00f3gicos de actualidad:210 TERCERA PARTEAl regresar de un viaje a Europa invitados por la UNESCO para tomar parte en la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda y de la Asociaci\u00f3n Internacional de Ciencias Pol\u00edticas, durante la rector\u00eda del doctor Luis Garri - do, sometimos a su consideraci\u00f3n la conveniencia de crear, en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, una Escuela de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales como la prestigiosa Universidad de Lovaina. Acept\u00f3 desde luego, porque ten\u00eda ya cierta proposici\u00f3n con el mismo objeto, del licenciado Emilio \u00d3scar Rabasa. Redactamos la iniciativa, la documentaci\u00f3n correspondiente y el plan de estudios con base en la especializaci\u00f3n sociol\u00f3gica para todas las carreras -Licenciado en Ciencias Sociales, Licenciado en Ciencias Diplom\u00e1ticas, Licenciado en Periodis - mo, Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas-. Gracias a los trabajos preparatorios del Secretario General, el eminente pe- nalista Doctor Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Bustamante, y despu\u00e9s de re\u00f1idos debates en el seno del Consejo Universitario, se aprob\u00f3 nuestro proyecto con muy leves modificaciones. (Mendieta y N\u00fa\u00f1ez, 1978) Finalmente, la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales se concret\u00f3 en junio de 1951, e incluy\u00f3 cuatro carreras y un diplomado: Ciencias Sociales, Periodismo, Ciencias Pol\u00edticas, Ciencias Diplom\u00e1ticas (despu\u00e9s Relaciones Internacionales) y el diplo - mado en Carrera Consular. Bajo las direcciones de Ernesto Enr\u00edquez Coyro y de Ra\u00fal Carranc\u00e1 y Trujillo -recuerdan Alfredo Andrade Carre\u00f1o, Mar\u00eda Cristina Camacho Ramos y Au- rora Loyo en el cap\u00edtulo correspondiente al desarrollo de la carrera de Ciencias Sociales en la obra enciclop\u00e9dica La UNAM por M\u00e9xico- el proyecto acad\u00e9mico presentaba a la escuela como un gran laboratorio de investigaci\u00f3n, que innovaba con pr\u00e1cticas de campo, cursos de estad\u00edstica, actividades de exploraci\u00f3n socio- l\u00f3gica y modalidades para que los estudiantes entraran en contacto con la pobla- ci\u00f3n mexicana. [Sin embargo, las] dificultades para integrar al personal docente de la escuela obligaban a los alumnos a acudir a otras [escuelas] de la Universidad a fin de completar su formaci\u00f3n. (Andrade Carre\u00f1o, et al., 2010) \"Entre 1956 y 1959 -concluye el mismo art\u00edculo- se dieron transformaciones importantes [...]. Los nuevos retos demandaron el esfuerzo de una generaci\u00f3n que incluy\u00f3 a destacados acad\u00e9micos.\" Entre ellos, Pablo Gonz\u00e1lez Casanova, quien fuera 211 1948-1952director de la Escuela y que, poco m\u00e1s de 10 a\u00f1os despu\u00e9s, se convertir\u00eda en Rector de la UNAM, de 1970 a 1972, lapso en el que se crearon, dentro de la Universidad, los Cole- gios de Ciencias y Humanidades (CCH).5 Por su defensa de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico, Gonz\u00e1lez Casanova recibi\u00f3 en 2003 uno de los reconocimientos m\u00e1s prestigiosos de la UNESCO, el Premio Internacional Jos\u00e9 Mart\u00ed, un galard\u00f3n que, en palabras del sitio oficial del mismo, est\u00e1 \"destinado a promover y recompensar una actividad particularmente meritoria que, conforme con el ideario y el esp\u00edritu de Jos\u00e9 Mart\u00ed y encarnando la vocaci\u00f3n de soberan\u00eda y la lucha liberadora de una naci\u00f3n, haya contribuido en cualquier lugar del mundo a la unidad e integraci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y a la preservaci\u00f3n de su identidad, de sus tradiciones cul- turales y de sus valores hist\u00f3ricos\". Como Director de la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas, Pablo Gonz\u00e1lez Ca- sanova fund\u00f3, en 1960, el Centro de Estudios Latinoamericanos. En 1976, Leopoldo Zea, quien por entonces era Coordinador del Centro, fue convocado por la UNESCO para participar en una reuni\u00f3n en la que se estudiar\u00eda la posibilidad de crear alg\u00fan organismo que integrara y difundiera los estudios sobre Latinoam\u00e9rica y El Caribe. Tras de ello, en 1978, Zea consigui\u00f3 el apoyo de la UNAM y la Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica La- tina para organizar el Primer Simposio para la Coordinaci\u00f3n y Difusi\u00f3n de los Estudios Latinoamericanos. Como resultado de \u00e9ste, se formaron la Sociedad Latinoamericana de Estudios sobre Am\u00e9rica Latina (SOLAR), la Federaci\u00f3n Internacional de Estudios sobre Am\u00e9rica Latina y El Caribe (FIEALC), as\u00ed como el Centro Coordinador y Difusor de Estudios Latinoamericanos (CCYDEL), con sede permanente en la UNAM. En 1984, la UNESCO otorg\u00f3 al CCYDEL el rango de organismo no gubernamental categor\u00eda \"C\" y en agosto de 1987 el Consejo Ejecutivo lo elev\u00f3 al rango de categor\u00eda \"B\". Volviendo a la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas, si bien su fundaci\u00f3n est\u00e1 directamente relacionada con la Asociaci\u00f3n Internacional de Ciencias Pol\u00edticas, su naci - miento tambi\u00e9n se vincula con la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda. De hecho, la distancia entre el nacimiento de ambas es de menos de una semana: el 11 de septiembre surgi\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Sociolog\u00eda, mientras que la de Ciencias Pol\u00edticas comenz\u00f3 a existir cinco d\u00edas despu\u00e9s, el d\u00eda 16. Por ende, resulta l\u00f3gico que el mismo Lu- cio Mendieta y N\u00fa\u00f1ez participara en ambas reuniones, la primera celebrada en Oslo y la segunda en Par\u00eds. Paralelamente, la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda, impulsada por la UNESCO, tambi\u00e9n propici\u00f3 la creaci\u00f3n en M\u00e9xico de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Sociolog\u00eda:5. En el cap\u00edtulo correspondiente a los Colegios de Ciencias y Humanidades de la referida obra La UNAM por M\u00e9xi- co, los autores afirman que: \"Las ideas constitutivas del modelo educativo del Colegio hab\u00edan sido formuladas, muchas veces con frases gemelas, por Pablo Gonz\u00e1lez Casanova en un art\u00edcu- lo de 1953, publicado en la revista Es - tudios Sociol\u00f3gicos. Presentan afinida- des claras con los enfoques educativos elaborados por la UNESCO hacia el fi- nal de la d\u00e9cada de los sesenta, acerca del crecimiento de la ciencia, del ideal de un humanismo cient\u00edfico, del com- promiso social y del hombre comple- to\". (Andrade Carre\u00f1o et al., 2010)212 TERCERA PARTEAl propio tiempo que iniciamos la celebraci\u00f3n anual de los congresos nacionales de sociolog\u00eda -describe el mismo Mendieta y N\u00fa\u00f1ez-, fundamos la Asociaci\u00f3n Mexicana de Sociolog\u00eda, A.C., como filial de la Asociaci\u00f3n Internacional de So - ciolog\u00eda de la UNESCO, el 19 de febrero de 1951, en la Ciudad de M\u00e9xico. El acta constitutiva y los estatutos fueron protocolizados ante la fe del notario n\u00fa- mero 82, Licenciado Adalberto Perera Ferrer. Nuestro prop\u00f3sito al crear esta instituci\u00f3n fue contar con un \u00f3rgano acad\u00e9 - mico aut\u00f3nomo que, fuera de la Universidad, mantuviese y extendiera el cultivo cient\u00edfico de la sociolog\u00eda en nuestro pa\u00eds agrupando a todos los que tuvieran conocimientos y vocaci\u00f3n por esta materia. (Mendieta y N\u00fa\u00f1ez, 1978) Una vez creada la Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda en 1949, \u00e9sta celebr\u00f3 su primer Congreso Mundial en Z\u00farich en 1950, ocasi\u00f3n de la cual eman\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que se expresaba la necesidad de la creaci\u00f3n de un Consejo Internacional de Ciencias So - ciales en el que se reunieran, de forma global, las asociaciones, los organismos, los institutos y los expertos de las disciplinas sociales en el mundo. Por ende, y durante la Sexta Conferen- cia General de la UNESCO, celebrada en Par\u00eds en 1951, los Estados Miembros aprobaron una resoluci\u00f3n para que el Director General de la UNESCO procediera, tan pronto como fuera posible y \"con el concurso de las organizaciones internacionales competentes, a la creaci\u00f3n de un consejo internacional de la investigaci\u00f3n en materia de ciencias sociales, y de un centro internacional de investigaciones sociales para el estudio de las repercusiones que las transformaciones de la t\u00e9cnica tienen en el plano humano\" (resoluci\u00f3n 3.17). Antes de continuar con el Consejo Internacional, vale la pena recordar que la Asociaci\u00f3n Inter- nacional de Sociolog\u00eda celebr\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico su D\u00e9cimo Congreso Mundial en 1982, congreso que, adem\u00e1s de recibir una gran participaci\u00f3n de estudiantes e intelectuales, fue motivo de una serie de pol\u00e9micas, tal y como lo recuerda Jennifer Platt en el bolet\u00edn informativo de la Asociaci\u00f3n, Global Dialogue, publicado en junio de 2015: Hasta la d\u00e9cada de 1990, Latinoam\u00e9rica hab\u00eda provisto tan s\u00f3lo 4% de los Miem- bros Individuales de la Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda; sin embargo, ha- b\u00eda ocupado un mayor n\u00famero de posiciones en los Comit\u00e9s de Investigaci\u00f3n y el Consejo Ejecutivo, el cual ha tenido casi siempre a por lo menos un miembro Latinoamericano. Gino Germani (argentino y Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n de 1962 a 1966) y Fernando Cardoso (Brasil, Presidente de 1982 a 1986) fueron especialmente prominentes. Sin embargo, el primer miembro con residencia en 213 1948-1952M\u00e9xico fue Francisco Zapata, refugiado pol\u00edtico chileno que fue nominado a la Asociaci\u00f3n por Alain Touraine, con quien hab\u00eda estudiado en Par\u00eds. El siguiente fue Jorge Gonz\u00e1lez, de 1994 a 1998. Un acontecimiento de mayor envergadura fue la celebraci\u00f3n, en la Ciudad de M\u00e9xico, del Congreso Mundial en 1982, la primera ocasi\u00f3n en que un pa\u00eds del Tercer Mundo fue sede del mismo. Bajo la Presidencia de Ulf Himmelstrand, el tema general del Congreso fue \"Teor\u00eda sociol\u00f3gica y pr\u00e1ctica social\". En M\u00e9xico, el comit\u00e9 organizador estuvo bajo el mando de Genaro Estrada, de la Univer - sidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. El n\u00famero de participantes fue inespera - damente multitudinario, por lo que se tuvieron que imprimir m\u00e1s programas de forma urgente. El Congreso fue criticado por los estudiantes de M\u00e9xico tanto por su for- ma como por su contenido. El programa del Congreso ten\u00eda pocos referentes con los problemas actuales mexicanos, tales como la devaluaci\u00f3n del peso frente al d\u00f3lar y la nacionalizaci\u00f3n de la banca. [...] Esta demanda fue resuelta con la organizaci\u00f3n de una serie de sesiones adicionales al programa oficial en el que se trataron dichos asuntos por expertos mexicanos. El hecho de que las sesio - nes se llevaran a cabo casi por entero en ingl\u00e9s tambi\u00e9n fue motivo de cr\u00edticas, tal y como se vio en una sesi\u00f3n plenaria, en la que los asistentes demandaron re- iteradamente la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol (en una pancarta se pod\u00eda leer el mensaje \"Cervantes s\u00ed, Shakespeare no\"). Otras sesiones tambi\u00e9n fueron constantemente interrumpidas por la misma raz\u00f3n. La situaci\u00f3n financiera de la Asociaci\u00f3n no permit\u00eda (ni lo permite a\u00fan hoy) tener traducciones simult\u00e1neas m\u00e1s que en las sesiones plenarias, pero en aquel entonces se hicieron arreglos para que algu- nos estudiantes pudieran traducir ciertas reuniones. [...] Protestas similares se vieron ocho a\u00f1os despu\u00e9s, en 1990, durante el Congreso celebrado en Madrid. A partir de entonces, el espa\u00f1ol fue adoptado como lengua oficial de la Asocia- ci\u00f3n. (Platt, s/f) Volviendo, pues, al Consejo Internacional de Ciencias Sociales, tras la resoluci\u00f3n de la Sexta Conferencia General de la UNESCO de 1951, \u00e9ste finalmente se constituy\u00f3 el 9 de octubre de 1952, luego de una serie de reuniones consultivas en las que, adem\u00e1s del Director General de la UNESCO, Jaime Torres Bodet, participaron intelectuales y acad\u00e9micos como Maurice Duverger (considerado el padre de las ciencias pol\u00edticas en Francia) y Claude L\u00e9vi-Strauss (despu\u00e9s, primer Secretario General del Consejo, de 1952 214 TERCERA PARTEa 1961). M\u00e9xico ha tenido una participaci\u00f3n importante dentro del Consejo, tal y como lo demuestra el hecho de que la Ciudad de Cuernavaca, en el estado de Morelos, haya sido sede de la cuarta reuni\u00f3n de su Consejo Consultivo, en septiembre del a\u00f1o 2000. Adem\u00e1s, como parte de los organismos que le dan vida, el Consejo Internacional cuenta con la participaci\u00f3n del Consejo Mexicano de Ciencias Sociales (COMECSO), fundado en 1977 y que a la fecha agrupa a 82 instituciones de todo el pa\u00eds. En Am\u00e9rica Latina, el Consejo Internacional de Ciencias Sociales tuvo efectos positivos ya que, junto con la UNESCO, propici\u00f3 la creaci\u00f3n de la Facultad Latinoa- mericana de Ciencias Pol\u00edticas (FLACSO), en 1957, y, diez a\u00f1os despu\u00e9s, el Colegio Latinoamericano de Ciencias Pol\u00edticas (CLACSO), en 1967. Al respecto, en su art\u00edcu- lo \"CLACSO, FLACSO y la b\u00fasqueda de una sociolog\u00eda latinoamericana\", el Doctor Rodolfo Stavenhagen, quien form\u00f3 parte numerosas veces del Comit\u00e9 Directivo de CLACSO y que en 1972 resultara electo Presidente de FLACSO, cargo en el que se desempe\u00f1\u00f3 por poco menos de 15 a\u00f1os y antes de ser nombrado Director General Ad- junto de la UNESCO en el \u00e1rea de Ciencias Sociales, comenta que: La creaci\u00f3n de FLACSO y de CLACSO en la d\u00e9cada de los cincuentas-sesentas del siglo pasado constituye un paso importante en la consolidaci\u00f3n y el desarrollo de las ciencias sociales en la regi\u00f3n latinoamericana y particularmente en algu- nos de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n. Este proceso no se da en un vac\u00edo, sino m\u00e1s bien responde a determinadas din\u00e1micas internacionales y nacionales que se conjugan en esa \u00e9poca. CLACSO y FLACSO nacieron a la vida institucional con una vocaci\u00f3n lati- noamericanista que se ha ido reflejando en la composici\u00f3n de los grupos de trabajo y programas regionales de CLACSO y en la composici\u00f3n del profesorado y alum- nado, as\u00ed como en los programas acad\u00e9micos en las distintas sedes de FLACSO. [...] En los a\u00f1os de su creaci\u00f3n, estas instituciones recibieron est\u00edmulos acad\u00e9 - micos y financieros de diversas fuentes, pero en ambas fue fundamental la con- tribuci\u00f3n y la iniciativa de la UNESCO, el organismo de Naciones Unidas con responsabilidad universal. (Stavenhagen, 2014) En el momento de su creaci\u00f3n, FLACSO cont\u00f3 con dos sedes, la primera en Brasil, donde se instal\u00f3 su centro de investigaci\u00f3n (llamado Centro Latinoamericano de Investigaciones en Ciencias Sociales), y la segunda en Chile, donde se fund\u00f3 su centro de docencia (llamado Escuela Latinoamericana de Sociolog\u00eda). Unos a\u00f1os m\u00e1s 215 1948-1952tarde, en 1964, el centro de investigaci\u00f3n tuvo que cerrar sus puertas debido al golpe militar brasile\u00f1o, por lo que FLACSO qued\u00f3 reducido a su centro docente de Chile, al cual, sin embargo, pronto se agreg\u00f3 la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas como su centro de investigaci\u00f3n. No obstante, y a ra\u00edz del golpe militar en Chile, la existencia de FLAC- SO se ve seriamente amenazada, justamente cuando el Doctor Stavenhagen era su Pre- sidente. Por ende, y como una estrategia para garantizar su supervivencia, se aceler\u00f3 la internacionalizaci\u00f3n del organismo, abri\u00e9ndose una sede para su Secretar\u00eda General en Argentina, en 1974, y una sede acad\u00e9mica en Ecuador, gracias a la iniciativa de Gon- zalo Abad-Ortiz (posteriormente Director de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico). M\u00e9xico, por su parte, tambi\u00e9n abri\u00f3 sus puertas para albergar una sede del orga - nismo en 1975, tal y como relata el mismo Stavenhagen: Aqu\u00ed en M\u00e9xico me puse a trabajar y con el apoyo de V\u00edctor Urquidi, Presiden- te de El Colegio de M\u00e9xico (COLMEX), tuve una primera larga entrevista con el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, V\u00edctor Bravo Ahuja, quien hab\u00eda apoyado pocos a\u00f1os antes la creaci\u00f3n del Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos en el COLMEX. El Secretario de Educaci\u00f3n consult\u00f3 al Presidente Luis Echeverr\u00eda y en uno de esos encuentros masivos a los que el Presidente era aficionado, me empuj\u00f3 has- ta que de repente me encontr\u00e9 frente a frente con Echeverr\u00eda mientras Bravo Ahuja me susurraba \"h\u00e1blele, h\u00e1blele\". Fue cuando en un espacio de no m\u00e1s de tres minutos le plante\u00e9 al Presidente Echeverr\u00eda el drama de una instituci\u00f3n tan prestigiosa como la nuestra, al tiempo que le dejaba ver lo bueno que ser\u00eda para M\u00e9xico ofrecer nuestra hospitalidad a los intelectuales sudamericanos persegui- dos y exiliados. El Presidente inclinaba la cabeza con atenci\u00f3n y me dio a en- tender que se ocupar\u00eda del asunto. Al poco tiempo le hice llegar un expediente con los principales datos y, para mi agradable sorpresa, algunos d\u00edas m\u00e1s tarde recib\u00ed una llamada telef\u00f3nica de su secretaria particular indic\u00e1ndome que la Se- cretar\u00eda de Educaci\u00f3n ya hab\u00eda recibido las instrucciones correspondientes. De esta manera FLACSO pudo echar ra\u00edces en este pa\u00eds. Meses despu\u00e9s, cambio de r\u00e9gimen de por medio, el nuevo Presidente Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo, acompa\u00f1ado de su Secretario de Educaci\u00f3n Porfirio Mu\u00f1oz Ledo, tambi\u00e9n amigo de FLAC- SO, inaugur\u00f3 [su nueva sede]. En el \u00ednterin, M\u00e9xico hab\u00eda firmado el nuevo acuerdo de la FLACSO, contribuyendo as\u00ed al proceso de descentralizaci\u00f3n ya anunciado. (Stavenhagen, 2014)216 TERCERA PARTEActualmente, y seg\u00fan lo indica su propio sitio de internet, a m\u00e1s de 40 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n, FLACSO-M\u00e9xico cuenta con m\u00e1s de 100 profesores y tutores de educaci\u00f3n a distancia, as\u00ed como m\u00e1s de 40 profesores de tiempo completo, de los cuales el 60% forma parte del Sistema Nacional de Investigadores. Teniendo como \"idea central la constituci\u00f3n de un sistema latinoamericano de investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza\", cuenta, seg\u00fan sus propios registros, con un indicador de alta eficiencia terminal de sus estudiantes de m\u00e1s del 90%. Con respecto a CLACSO, \u00e9ste se cre\u00f3, como ya se ha dicho, en 1967, luego de un relativamente breve proceso de reuniones internacionales que inici\u00f3 en 1964 con la Conferencia de Sociolog\u00eda Comparada en Buenos Aires, Argentina, organizada por el Instituto Torcuato Di Tella en copatrocinio con el Consejo Internacional de Cien- cias Sociales y la UNESCO, Conferencia en la cual se resolvi\u00f3 la necesidad de crear un Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales. Dos a\u00f1os despu\u00e9s se form\u00f3 una Comi- si\u00f3n Organizadora, compuesta por Enrique Oteiza, Aldo Ferrer, Osvaldo Fals Borda, Felipe Herrera, H\u00e9lio Jaguaribe, Luis Lander, Jos\u00e9 Matos Mar, Carlos Massad, Ra\u00fal Prebisch y el mexicano V\u00edctor Urquidi. En octubre del mismo a\u00f1o, tuvo lugar la Pri- mera Reuni\u00f3n Latinoamericana de Directores de Centros e Institutos de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales en la Universidad Central de Venezuela, Caracas, y, en octubre de 1967, se llev\u00f3 a cabo la Segunda Reuni\u00f3n, esta vez en Bogot\u00e1, donde la Comisi\u00f3n Organizadora compuesta un a\u00f1o antes finalmente present\u00f3 la propuesta formal de crea- ci\u00f3n del CLACSO. Por parte de M\u00e9xico, los firmantes de su Acta Constitutiva fueron: Eliseo Mendoza (del Centro de Estudios Econ\u00f3micos y Demogr\u00e1ficos de El Colegio de M\u00e9xico), Diego L\u00f3pez Rosado (del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas, UNAM), Ernesto Bola\u00f1os (del Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas de la Universidad de Nue- vo Le\u00f3n) y Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez y Fern\u00e1ndez (del Centro de Econom\u00eda Agr\u00edcola de la Escuela Nacional de Agricultura de Chapingo) (CLACSO, 2015). Al respecto, vale la pena indicar que, si bien en un principio CLACSO agrupaba a 60 centros de investigaci\u00f3n de toda Am\u00e9rica Latina, hoy dicho n\u00famero asciende a 394, de los cuales 55 se encuentran ubicados en M\u00e9xico. As\u00ed, en numerosas ocasiones, M\u00e9xi- co ha sido sede de las Conferencias Latinoamericanas de CLACSO, siendo la \u00faltima en 2012, en la Ciudad de M\u00e9xico, donde adem\u00e1s se llev\u00f3 a cabo su XXIV Asamblea General. Adem\u00e1s de revisarse sus objetivos centrales, en dicha Asamblea se redefini\u00f3 el papel de CLACSO como \"una organizaci\u00f3n internacional que contribuye a tender puentes en- tre la investigaci\u00f3n social y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas innovadoras y creativas, orientadas a fortalecer los derechos humanos, la participaci\u00f3n ciudadana, la gobernabilidad democr\u00e1tica, la protecci\u00f3n del medio ambiente y la promoci\u00f3n de la justicia social\". No 217 1948-1952est\u00e1 de m\u00e1s recordar que, en aquella ocasi\u00f3n, el Doctor Pablo Gonz\u00e1lez Casanova recibi\u00f3 el Premio Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Ciencias Sociales de manos de Emir Sader, Director en turno del CLACSO y quien, al entreg\u00e1rselo, afirm\u00f3 que Gonz\u00e1lez Casanova era \"el intelectual de mayor importancia en Am\u00e9rica Latina\". En la actualidad, M\u00e9xico es y ha sido protagonista en dos de los programas de la UNESCO de mayor relevancia en el Sector de Ciencias Sociales: MOST (Programa Gesti\u00f3n de las Transformaciones Sociales, por sus siglas en ingl\u00e9s) y \"La ruta del esclavo\". Con respecto al primero, MOST, M\u00e9xico fue electo, durante la 37 Conferencia General de la UNESCO, miembro del Consejo Intergubernamental del Programa para el periodo 2013-2017. Por \u00faltimo, el programa intergubernamental de \"La ruta del esclavo\", con el cual la UNESCO busca evidenciar las transformaciones globales y las interacciones culturales derivadas del fen\u00f3meno hist\u00f3rico de la esclavitud y, por ende, contribuir a una cultura de paz propiciando la reflexi\u00f3n sobre el pluralismo cultural, el di\u00e1logo intercultu- ral y la construcci\u00f3n de nuevas identidades y ciudadan\u00edas, celebr\u00f3 su 20 aniversario con una reuni\u00f3n de su Comit\u00e9 Cient\u00edfico en el Museo Nacional de Historia, en el Castillo de Chapultepec, el 19 de noviembre de 2014. La Doctora Mar\u00eda Elisa Vel\u00e1zquez Guti\u00e9rrez presidi\u00f3 el Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Programa y M\u00e9xico cuenta con tres Sitios de Memoria: el Fuerte de San Ju\u00e1n de Ulua y Yanga (Veracruz), el Barrio de Santo Domingo (Ciudad de M\u00e9xico) y Cuajinicuilapa (Guerrero).218 Palabras del Rector Garrido en la inauguraci\u00f3n de cursos de la nueva Escuela de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (fragmento) 25 de julio de 1951 Desde que tuve el alto honor de que se me confiara la Rector\u00eda de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, abrigu\u00e9 el prop\u00f3sito de abrir nuevas carreras a la juventud mexicana. Con este fin se present\u00f3 una ponencia a la Tercera Asamblea de Rectores reunida en Oaxaca, la cual recomend\u00f3 a los centros de cultura superior del pa\u00eds que organiza - ran carreras cortas. La intervenci\u00f3n del Estado en la vida econ\u00f3mica, social y pol\u00ed- tica de la naci\u00f3n, que trae indeclinablemente el aumento de la comple- jidad de sus funciones, requiriendo, en consecuencia, una mayor prepa- raci\u00f3n de parte de los que se consagran a la pol\u00edtica, y la circunstancia de que la crisis que registra el mundo necesita del auxilio de las ciencias de la sociedad para encontrar soluci\u00f3n, me hicieron pensar en la conveniencia de crear una Escuela de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, a semejanza de las que ya funcionaban en lugares tan apartados como Bangkok. Al efecto, comision\u00e9 al licenciado Emilio O. Rabasa para que me formulara un an- teproyecto de la instituci\u00f3n. Poco despu\u00e9s, el doctor Lucio Mendieta y N\u00fa\u00f1ez, Director del Instituto de Investigaciones Sociales, que hab\u00eda concurrido a una conferencia de ciencia pol\u00edtica convocada por la UNESCO, trajo la recomendaci\u00f3n de dicho organismo para fundar una Escuela de este tipo. Sabedor del inter\u00e9s de la Rector\u00eda sobre el particular, me present\u00f3 un plan de estudios inspirado en la organizaci\u00f3n de instituciones simi- lares de Francia y B\u00e9lgica, que tuvo oportunidad de conocer durante su viaje. Hechos los ajustes necesarios, el H. Consejo Universitario, en 219 su sesi\u00f3n del 3 de mayo \u00faltimo, consagr\u00f3 la creaci\u00f3n de esta nueva de- pendencia, de la cual esperamos prepare, entre otros, a los funcionarios que afrontan las responsabilidades diplom\u00e1ticas y consulares. Estamos viviendo una era de mayores relaciones internaciona - les. Los organismos de car\u00e1cter universal se multiplican. Por otra parte el problema fundamental de la paz requiere consejeros en todos los pa\u00edses, capaces de construir los recios cimientos de un mundo que anhela vivir en un clima de fraternidad y de respeto mutuo, lejos de los inestables equilibrios pol\u00edticos. M\u00e9xico cuenta con un selecto y peque\u00f1o grupo de internacio - nalistas que necesita nuevos refuerzos y substituciones, a fin de que sus magn\u00edficos empe\u00f1os de obtener un mayor entendimiento y bienestar entre todas las naciones, sea pronto una realidad feliz. Hasta hoy no exist\u00eda un centro de ense\u00f1anza sobre las reglas y usos que rigen las negociaciones internacionales, ni la forma de conducir los asuntos estatales. Tampoco ten\u00edamos los cursos relativos a la funci\u00f3n consular en su aspecto pol\u00edtico, administrativo, comercial, notarial o ju- dicial. Las actividades diplom\u00e1ticas y consulares de nuestros d\u00edas exigen, por su naturaleza y por la creciente independencia de los pueblos, una s\u00f3lida preparaci\u00f3n cient\u00edfica que la Universidad debe proporcionar. Otra carrera que urg\u00eda implantar era la del periodismo. La pren- sa tiene un papel preponderante en nuestra vida social, ya que con sus comentarios y art\u00edculos en las planas editoriales contribuye a formar la opini\u00f3n p\u00fablica, y con sus cr\u00f3nicas, suplementos de arte, secciones bibliogr\u00e1ficas e informaciones cient\u00edficas, difunde la cultura a todas las clases sociales. Es preciso que la Universidad colabore a mejorar el ni - vel \u00e9tico e intelectual de los nuevos periodistas, para que nuestros dia - rios dignifiquen su informaci\u00f3n, eleven el tono de sus observaciones y expongan con la mayor imparcialidad los sucesos. No creemos que la Escuela pueda suplir las lecciones de la vida pr\u00e1ctica del reportero, del cronista o del escritor editorial, pero s\u00ed pensamos que con una buena pre- paraci\u00f3n cient\u00edfica y art\u00edstica, el periodista podr\u00e1 servir mejor la causa del d\u00e9bil, la defensa de los altos valores humanos y la educaci\u00f3n del pueblo. La inclusi\u00f3n de las licenciaturas en ciencias pol\u00edticas y sociales, respectivamente, obedece al anhelo de integrar el cuadro cultural de la 220 Universidad, robusteciendo, al lado de las ciencias exactas, las de car\u00e1cter social, de las que tan necesitado est\u00e1 el mundo para resolver los proble- mas que lo afectan. Como ya se dijo en la Exposici\u00f3n de Motivos para la fundaci\u00f3n de la Escuela: \"En el mundo actual resulta evidente que el desproporcionado desarrollo de las conquistas cient\u00edficas del hombre so- bre la naturaleza, es la causa de los problemas que afligen a la humanidad precisamente por la falta de principios y de sistemas de organizaci\u00f3n social que hagan posible el disfrute pac\u00edfico, equitativo, equilibrado, ra- cional de esas conquistas en beneficio de todos. \"A esto obedece la preocupaci\u00f3n universal que ahora existe, por estimular el progreso de las ciencias del esp\u00edritu en todos sus aspectos: pero especialmente el de aquellas que se encuentran m\u00e1s \u00edntimamente ligadas a los servicios p\u00fablicos cuya influencia es trascendental en la vida colectiva\". [...] Alocuci\u00f3n publicada en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, agosto de 1950.221 1948-1952La Cuarta Conferencia General En septiembre de 1949, se dio inicio a la Cuarta Conferencia General de la UNESCO, realizada en Par\u00eds del 19 al 5 de octubre. En esta Conferencia, Torres Bodet rindi\u00f3 su primer informe como Director General. Ya indiqu\u00e9 los resultados -afirma Bodet en su Desierto internacional - de la Confe - rencia sobre Educaci\u00f3n de Adultos, efectuada en Dinamarca, y del seminario de estudios reunido en Quitandinha para proceder contra el analfabetismo. Adem\u00e1s, hab\u00edamos enviado dos misiones de educadores: una a las Filipinas y otra a Tai - landia. Est\u00e1bamos preparados para mandar a Afganist\u00e1n una tercera misi\u00f3n. Por otra parte, desde el mes de abril, hicimos circular un plan tipo de examen cr\u00edtico de los manuales escolares existentes, a fin de mejorarlos desde el punto de vista de la comprensi\u00f3n internacional. Difundimos el primer cat\u00e1logo de reproducciones en color de la pintura moderna [...]. Pusimos a disposici\u00f3n de los Estados trece colecciones circulantes de grandes reproducciones en color de obras de los m\u00e1s famosos pintores contempor\u00e1neos. Distribuimos bonos, por valor de 144 mil d\u00f3- lares, para facilitar, en los pa\u00edses de divisas d\u00e9biles, la compra de libros editados en pa\u00edses de monedas fuertes. Y administramos 110 becas de estudio, en provecho de otros tantos nacionales de 30 pa\u00edses. Acab\u00e1bamos de sentar las bases para la creaci\u00f3n de una Asociaci\u00f3n Inter- nacional de Universidades, que no se constituy\u00f3 sino en 1951, pero cuyo comit\u00e9 preparatorio [...] desbroz\u00f3 inteligentemente el camino, en febrero de 1949. Es - tablecimos el Consejo de Filosof\u00eda y de Ciencias Humanas [...]. Favorecimos los trabajos indispensables para poder instalar tres nuevas asociaciones internaciona - les: las de ciencias pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas. Y robustecimos la actividad en el Instituto Internacional del Teatro [...]. Cuanto aqu\u00ed sintetizo -y lo mucho que no menciono [concluye Bodet]- era, a mi juicio, raqu\u00edtico. (Torres Bodet, 1971) Torres Bodet era incansable. No por nada, en uno de los discursos que pronunci\u00f3 durante la Conferencia, motivado en la intenci\u00f3n de algunas delegaciones para reducir el presupuesto, confes\u00f3 que la UNESCO deber\u00eda estar condenada a la grandeza:222 TERCERA PARTEPor mi parte, mi convicci\u00f3n est\u00e1 formada. M\u00e1s tarde ser\u00e1 demasiado tarde. Nos habremos hundido ante la indiferencia. La vida es un esfuerzo constante. El que se para, retrocede. El que retrocede, est\u00e1 condenado. Entre una UNESCO grande o una UNESCO peque\u00f1a, entre una UNESCO anquilosada o una UNESCO din\u00e1- mica no cabe duda posible sobre todo en este momento de su historia, sobre todo en este momento del mundo. La UNESCO ser\u00e1 grande o no ser\u00e1. Nuestra consti- tuci\u00f3n nos condena a la grandeza. (El Correo de la UNESCO, 1949d) Durante la Cuarta Conferencia se dieron cita 47 de los 50 Estados Miembros con los que por aquel a\u00f1o contaba la UNESCO, conformadas sus comitivas por m\u00e1s de 240 delegados. Por parte de M\u00e9xico, estuvieron presentes Antonio Castro Leal, como Presidente de la Delegaci\u00f3n, as\u00ed como Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, Pedro de Alba, Jos\u00e9 Go - rostiza, Francisco A. de Icaza, Germ\u00e1n Fern\u00e1ndez del Castillo, Federico Siller y Paula Alegr\u00eda. Junto a ellos viaj\u00f3 a Par\u00eds Carlos Ch\u00e1vez, para el concierto de homenaje a Chopin en el que se interpretar\u00eda una pieza de su autor\u00eda, como ya se revis\u00f3 anteriormente. Por otra parte, durante la Cuarta Conferencia se triplic\u00f3 el n\u00famero de observadores y la par- ticipaci\u00f3n de organismos no gubernamentales: mientras que en 1947, durante la Segunda Conferencia celebrada en M\u00e9xico, se tuvo la participaci\u00f3n de 30 organismos no guberna - mentales, en la Cuarta Conferencia participaron m\u00e1s de 100. La Conferencia General de la UNESCO -refiere el mismo art\u00edculo de El Correo citado anteriormente- es algo m\u00e1s que la llegada de una muchedumbre desacos - tumbrada que irrumpe en la Casa de la UNESCO [...]. Es tambi\u00e9n algo m\u00e1s que una serie de debates acad\u00e9micos o diplom\u00e1ticos. Quienes acuden a la Conferen- cia nos traen a todos el testimonio vivo de la obra la UNESCO. [...] Una misi\u00f3n educativa enviada a las Filipinas o al Afganist\u00e1n, aparece a primera vista como una actividad limitada. Pero todo cambia de aspecto cuando el representante de Afganist\u00e1n expresa la esperanza que su pa\u00eds ha puesto en el estudio realizado por los expertos de la UNESCO o cuando la doctora Encar- naci\u00f3n Alzona, envuelta en su traje t\u00edpico de organd\u00ed, que le hace semejar a una mariposa, manifiesta la gratitud de su pa\u00eds devastado por la ayuda que se ha hecho llegar a las escuelas, bibliotecas y laboratorios de Filipinas. Como se ha visto anteriormente, Torres Bodet dio, durante toda su gesti\u00f3n, una importancia especial a las Comisiones Nacionales ante la UNESCO. En este sentido, 223 1948-1952y aprovechando el marco de la Conferencia General, las comisiones presentes en Par\u00eds sostuvieron dos reuniones el 23 de septiembre y el 4 de octubre en las que compartieron informaci\u00f3n sobre m\u00e9todos de trabajo y formalizaron una reuni\u00f3n pr\u00f3xima, tambi\u00e9n en el marco de la siguiente Conferencia General. Por parte de M\u00e9xico, estuvieron presentes en dichas reuniones los profesores Carlos Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a y V\u00edctor Manuel Esparza.6 A su vez, del 27 al 29 de septiembre, la UNESCO organiz\u00f3 un debate titulado \"Los deberes del Estado en el mundo contempor\u00e1neo\", en el que se discuti\u00f3 la misi\u00f3n del con- cepto del Estado y su vinculaci\u00f3n con los derechos humanos. Antonio Castro Leal particip\u00f3 en este debate, al lado de personalidades como Georges Bidault, el fil\u00f3sofo Bertrand Russell y el pedagogo Jean Piaget (quien, por invitaci\u00f3n de Torres Bodet, acababa de aceptar inte- grarse a la Secretar\u00eda de la UNESCO como Director Adjunto de Educaci\u00f3n). La educaci\u00f3n internacional -declar\u00f3 Piaget en aquel debate-, la educaci\u00f3n de las masas, la educaci\u00f3n de la juventud, que la UNESCO debe emprender y debe po- der exigir de los Estados, no es sino una revoluci\u00f3n copernicana de las actitudes morales e intelectuales en todos los dominios de la vida del pensamiento y de la vida del esp\u00edritu. ( El Correo de la UNESCO, 1949c) Por otra parte, las sesiones del 29 de septiembre fueron por dem\u00e1s animadas: pri- mero porque, durante aquel d\u00eda, se termin\u00f3 de discutir el tema del presupuesto para el a\u00f1o siguiente y, segundo, porque, ya en la Comisi\u00f3n de Reglamento, los delegados latinoa - mericanos, encabezados por Antonio Castro Leal, promovieron una animada discusi\u00f3n para proponer la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol como tercera lengua de trabajo de la UNESCO. Al someterse a votaci\u00f3n, la propuesta result\u00f3 en un empate de 11 votos, por lo que, frente a un posible callej\u00f3n sin salida, la Conferencia General decidi\u00f3 resolver el asunto en la siguiente Conferencia, donde finalmente la UNESCO adopt\u00f3 la iniciativa, una vez m\u00e1s encabezada por Castro Leal. Un d\u00eda despu\u00e9s de estos debates, el 30 de septiembre, fue inaugurada en el Museo Galli\u00e9ra una exposici\u00f3n desarrollada por la UNESCO y las Comisiones Nacionales sobre la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. En esta exposici\u00f3n se reunieron repro - ducciones de documentos hist\u00f3ricos como la Carta Magna de 1215, la Magnus Lagaboter Landslov de 1275, el Acta Neminem Captivabimus de 1450, la Declaraci\u00f3n de Indepen- dencia de los Estados Unidos de 1776, y la Declaraci\u00f3n de Derechos del Hombre de 1789. \"Entre quienes m\u00e1s contribuyeron a preparar la exposici\u00f3n -refiere Torres Bodet-, quiero citar a Roger Caillois, el escritor que con tanta lealtad y con tanto ingenio supo asociar sus 6. Casi un a\u00f1o despu\u00e9s de esta reu- ni\u00f3n, en diciembre de 1950, las Comi- siones Nacionales de Latinoam\u00e9rica se reunieron en la Primera Conferencia Regional de Comisiones Nacionales en La Habana, Cuba. Manuel Gual Vidal, Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, presi- di\u00f3 la Delegaci\u00f3n Mexicana que parti- cip\u00f3 en ella, pronunciando un discurso en el Capitolio Nacional de La Habana con motivo del primer aniversario de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. El Correo de la UNESCO, octubre de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives224 TERCERA PARTEm\u00e9ritos de ensayista y sus deberes de funcionario\". La exposici\u00f3n estuvo abierta al p\u00fablico hasta diciembre de 1949 y fue visitada por 16 mil personas, seg\u00fan indica el mismo Bodet en El desierto internacional. Para Torres Bodet, el \u00e9xito de la exposici\u00f3n fue relativo. Sin em- bargo, aquella experiencia lo inspir\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde para instalar una galer\u00eda semejante que funcionara de forma permanente en el Museo del Castillo de Chapultepec: La vida me permiti\u00f3 realizar aquel sue\u00f1o, concebido en Par\u00eds en 1949. En efec- to, gracias a la visi\u00f3n del Presidente L\u00f3pez Mateos y a la ayuda de un arquitecto como Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez, un decorador como Julio Prieto, historiadores de la talla de Arturo Arn\u00e1iz y Freg, muse\u00f3grafos de la categor\u00eda de Federico Her- n\u00e1ndez Serrano, y muchos artistas, artesanos y obreros a los que debo especial reconocimiento, establecimos en Chapultepec -en 1969- una galer\u00eda de aquella \u00edndole. Y no la han visitado 16 mil personas en un trimestre, como ocurri\u00f3 en Par\u00eds, sino centenares de miles de ni\u00f1os, para quienes ha sido una lecci\u00f3n amable, r\u00e1pida y objetiva. (Torres Bodet, 1971) Finalmente, el asunto de mayor trascendencia suscitado en la Cuarta Conferencia fue, sin duda, el relativo al presupuesto. Por un lado, algunos delegados promov\u00edan una reducci\u00f3n, motivados en la creencia de que el programa de la UNESCO era demasiado amplio y disperso. Sin embargo, otros delegados estuvieron en contra de tal proposici\u00f3n, seguros de que el programa echado a andar hab\u00eda dado inicio a una serie de proyectos que no se deb\u00edan terminar. Al respecto, Torres Bodet aclar\u00f3, en diversas ocasiones, que a final de cuentas el programa que se hab\u00eda realizado correspond\u00eda a lo propuesto por los mismos delegados un a\u00f1o antes, en la Conferencia de Beirut. De acuerdo con el Consejo Ejecutivo -recuerda Torres Bodet en sus memo - rias-, hab\u00eda yo presentado un programa que exigir\u00eda la erogaci\u00f3n de 8,748,000 d\u00f3lares; es decir, 968 mil m\u00e1s que la cantidad aprobada, en Beirut, para 1949. Este aumento de un poco m\u00e1s del 12% al a\u00f1o, en una instituci\u00f3n que pronto contar\u00eda con el concurso de 52 naciones- pareci\u00f3 inaceptable a los poderosos. (Torres Bodet, 1971) Ante el disenso, Roger Seydoux (distinguido miembro de la Resistencia durante la ocupaci\u00f3n de Par\u00eds en la Segunda Guerra) convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n en su domicilio al delegado de los Estados Unidos, al Ministro franc\u00e9s Bidault y a Torres Bodet.225 1948-1952Bidault habl\u00f3 -contin\u00faa Bodet-, en nombre de Francia, con magn\u00edfica decisi\u00f3n. Yo defend\u00ed, hasta donde pude, los intereses leg\u00edtimos de la UNESCO. Pero ni \u00e9l ni yo logramos [...] todas nuestras demandas. Tras de regateos que me abruma - ron, conseguimos tan s\u00f3lo que el aumento fuese de 220 mil d\u00f3lares, con lo cual el presupuesto para 1950 no exceder\u00eda de ocho millones. (Torres Bodet, 1971) La batalla, sin embargo, no result\u00f3 una derrota. Si bien el presupuesto aprobado no era el propuesto por Torres Bodet, la negativa a ampliarlo como \u00e9l esperaba se com - pens\u00f3 con las negociaciones de Castro Leal y Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez para que la Confe - rencia General diera su visto bueno para la instalaci\u00f3n, en M\u00e9xico, del primer centro de educaci\u00f3n fundamental: el CREFAL. \"La batalla que no perd\u00ed -concluye Torres Bodet-, la gan\u00f3 esencialmente M\u00e9xico. De esa pelea surgi\u00f3 el CREFAL.\" Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez durante una de las sesiones de la Cuarta Conferencia General de la UNESCO, en Par\u00eds, en noviembre de 1949. \u00a9 UNESCO/Archives226 Examen de conciencia. La obra realizada, la obra futura (fragmento) Discurso pronunciado por Jaime Torres Bodet el 19 de septiembre de 1949, en el marco de la Cuarta Conferencia General. Nueve meses han transcurrido desde el d\u00eda en que asum\u00ed las funciones de Director General de la UNESCO. Nueve meses son poca cosa en la historia de una organizaci\u00f3n. Y aun, a veces, en la existencia de un hombre son breve espacio. Pero \u00bfes ning\u00fan lapso jam\u00e1s demasiado corto para quien debe extraer todas las posibilidades de acci\u00f3n de cada minuto? Al preparar el informe que os dispon\u00e9is a discutir, tuve siempre en mente el valor de esta hora, para m\u00ed solemne de confrontaci\u00f3n. Si me permito intentar este examen de conciencia es porque abrigo la con- vicci\u00f3n de que la UNESCO ser\u00eda tan s\u00f3lo un aparato burocr\u00e1tico de no ofrecernos la oportunidad de un di\u00e1logo fecundo: el di\u00e1logo de los hom - bres que creen en la UNESCO y que han puesto en su porvenir todo el fervor de su coraz\u00f3n. [...] Alocuci\u00f3n publicada en El Correo de la UNESCO, octubre 1949.227 1948-1952Conservaci\u00f3n del patrimonio Apenas concluida la Cuarta Conferencia General el 5 de octubre de 1949, la UNESCO celebr\u00f3, del 17 al 21 de octubre, una reuni\u00f3n de expertos para considerar los mecanismos de cooperaci\u00f3n internacional para la protecci\u00f3n de los monumentos hist\u00f3ricos y los sitios arqueol\u00f3gicos. La reuni\u00f3n estuvo presidida por el Profesor Paulo de Barredo Carneiro (miembro del Consejo Ejecutivo y delegado de Brasil) y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n tanto de Torres Bodet como de Pedro Bosch Gimpera,7 entonces Director de la Divisi\u00f3n de Fi- losof\u00eda y Estudios Humanos de la UNESCO. La reuni\u00f3n fue tan provechosa que en ella se tomaron varias decisiones (como lo expresa el reporte que Torres Bodet entreg\u00f3 al Con- sejo Ejecutivo 18/EX/2), entre ellas: conformar un comit\u00e9 internacional de expertos sobre monumentos hist\u00f3ricos y art\u00edsticos, as\u00ed como el establecimiento de un fondo internacio - nal para la preservaci\u00f3n de los monumentos, adem\u00e1s de la necesidad de que la UNESCO organizara misiones de expertos para auxiliar a sus Estados Miembros y los mecanismos que se podr\u00edan echar a andar para promover la protecci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de objetos de valor cultural en el caso de conflictos armados. A grandes rasgos, dicha reuni\u00f3n sent\u00f3 las bases tanto para la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de conflicto armado de 1954 (mejor conocida como la Convenci\u00f3n de La Haya y que, en una reuni\u00f3n celebrada en 1952 Torres Bodet calific\u00f3 como \"la Cruz Roja del patrimonio cultural\"), como para la creaci\u00f3n, en 1959, del Centro Internacional de Estudios para la Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de los Bienes Culturales (ICCROM, por sus siglas en ingl\u00e9s, mejor conocido como el Centro de Roma y al que M\u00e9xico se adhiri\u00f3 en agosto de 1961). La reuni\u00f3n de octubre de 1949 inici\u00f3 con la intervenci\u00f3n de Torres Bodet, quien, como Director General, sent\u00f3 las l\u00edneas fundamentales del trabajo por realizar. En este sentido, record\u00f3 que la obligaci\u00f3n de la UNESCO por preservar el patrimonio cultural proven\u00eda de su misma Acta Constitutiva, cuyo primer art\u00edculo reza que, para preservar la paz entre la humanidad, la UNESCO \"ayudar\u00e1 a la conservaci\u00f3n, al progreso y a la di- fusi\u00f3n del saber, velando por la conservaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del patrimonio universal de libros, obras de arte y monumentos de inter\u00e9s hist\u00f3rico o cient\u00edfico\". Asimismo, durante su intervenci\u00f3n, Bodet observ\u00f3 que en el mundo entero era reconocido el hecho de que, m\u00e1s que due\u00f1os, los Estados con bienes culturales eran depositarios de una herencia mun- dial que le concierne a toda la humanidad (de ah\u00ed, pues, el t\u00e9rmino Patrimonio Mundial y Patrimonio de la Humanidad). Tras la destrucci\u00f3n generada por la guerra, record\u00f3 que la conservaci\u00f3n del patrimonio cultural era un asunto que no s\u00f3lo se restring\u00eda a la protec- ci\u00f3n de los sitios, sino tambi\u00e9n a la salvaguardia del v\u00ednculo que los seres humanos tienen 7. Cabe recordar aqu\u00ed que un mes despu\u00e9s Bosch Gimpera particip\u00f3 en la reuni\u00f3n en la que se fund\u00f3 el Conse- jo Internacional de Filosof\u00eda y Estudios Humanos, reuni\u00f3n en la cual el consejo le recomend\u00f3 a la UNESCO realizar un inventario de los bienes culturales.228 TERCERA PARTEcon su pasado m\u00e1s glorioso. La profunda emoci\u00f3n motivada frente a la amenaza de los sitios hist\u00f3ricos durante la guerra es una muestra, afirm\u00f3 Bodet, de la determinaci\u00f3n de las grandes civilizaciones para no desaparecer. Por todo lo anterior, desde el punto de vista de su Director General, la UNESCO deb\u00eda colaborar con la \u00e9lite intelectual para que los monumentos hist\u00f3ricos y los sitios art\u00edsticos fueran accesibles para el resto del mundo. En este sentido, Bodet entend\u00eda la necesidad de establecer un comit\u00e9 internacional que resol- viera, desde el punto de vista t\u00e9cnico y cient\u00edfico, no s\u00f3lo el acceso a los sitios, sino tam- bi\u00e9n las maneras de conservarlos. Por ello, Torres Bodet record\u00f3 dos de las resoluciones m\u00e1s urgentes que acababa de aprobar la Conferencia General unos d\u00edas antes: primero, la de recomendar a sus Estados Miembros que registraran fotogr\u00e1ficamente y lo m\u00e1s r\u00e1pido posible sus bienes culturales; y, segundo, la de solicitar su cooperaci\u00f3n para proteger el patrimonio cultural en caso de conflicto armado. A lo largo de la reuni\u00f3n, los expertos tuvieron oportunidad de revisar los reportes que algunos Estados Miembros hab\u00edan entregado a la UNESCO, donde explicaban sus pol\u00edticas en torno a la conservaci\u00f3n de monumentos y sitios hist\u00f3ricos, as\u00ed como algunos casos ejemplares. M\u00e9xico fue uno de los Estados que envi\u00f3 un reporte, elaborado por Manuel Toussaint (unos a\u00f1os antes, en 1936, Toussaint hab\u00eda fundado el Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas de la UNAM). En el reporte, Toussaint detall\u00f3 el trabajo de res- tauraci\u00f3n llevado a cabo en el exconvento de San Agust\u00edn, en Acolman, y en el Convento de La Merced, en la Ciudad de M\u00e9xico. Posteriormente, en mayo de 1950, la Delegaci\u00f3n Mexicana que viaj\u00f3 a Florencia para asistir a la Quinta Conferencia General de la UNESCO present\u00f3 el \"Proyecto para una convenci\u00f3n internacional para la protecci\u00f3n de los monumentos hist\u00f3ricos y tesoros del arte\". Elaborado por Alfonso Caso, este proyecto de convenci\u00f3n suger\u00eda establecer un impuesto al turismo con el que se pudiera crear un fondo internacional para la conser- vaci\u00f3n del patrimonio cultural. Al respecto, Roc\u00edo Arroyo Belmonte analiza los puntos torales de la propuesta mexicana en su art\u00edculo \"La adhesi\u00f3n mexicana a la Convenci\u00f3n del Patrimonio Mundial\": las muy originales y totalmente innovadoras propuestas mexicanas fueron: 1) para obtener los fondos necesarios para todas las labores mencionadas, que cada Estado signatario instituyera un impuesto de aproximadamente tres d\u00f3lares americanos a los turistas (definidos seg\u00fan la ley internacional) al entrar al pa\u00eds; 2) con el pago de este impuesto el turista recibir\u00eda una tarjeta que le garanti- zar\u00eda la entrada gratuita a museos y galer\u00edas de pintura, nacionales, estatales o 229 1948-1952municipales; 3) el total de los fondos colectados deb\u00edan ser dispuestos por cada Estado para labores de exploraci\u00f3n, preservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de monumentos y sitios de inter\u00e9s arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico o art\u00edstico; 4) el gobierno de cada pa\u00eds signatario deber\u00eda mandar a la UNESCO, en intervalos de medio a\u00f1o, no menos del 20% de la suma acumulada por el impuesto mencionado; 5) con los montos recibidos la UNESCO podr\u00eda establecer un fondo con diferentes fines: publica- ciones en la materia, provisi\u00f3n de asistencia t\u00e9cnica, intercambio de especialistas, participaci\u00f3n de expertos in situ, financiamiento de cursos y seminarios, becas para estudiantes y realizaci\u00f3n de investigaciones en conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. (Arroyo Belmonte, 2011) Si bien la propuesta mexicana no fue adoptada, m\u00e1s adelante Arroyo Belmonte comenta que: Ser\u00eda exagerado decir que a M\u00e9xico se le debe la idea de crear un fondo interna - cional para la protecci\u00f3n del patrimonio de la humanidad, pero lo cierto es que la propuesta para el uso de los recursos es muy similar a la actual utilizaci\u00f3n del Fondo del Patrimonio Mundial. No debe perderse de vista que estamos hablando del a\u00f1o de 1950 (10 a\u00f1os antes de la campa\u00f1a de Asu\u00e1n y casi 20 de las propuestas oficiales de un fondo internacional de la Conferencia de la Casa Blanca y de la UICN). Como suele pasar en los trabajos en la UNESCO, las propuestas nacio- nales se funden unas con otras y van enarbolando ideas m\u00e1s perfeccionadas de una imposible autor\u00eda espec\u00edfica. (Arroyo Belmonte, 2011) Ciertamente, la campa\u00f1a de Asu\u00e1n es mundialmente reconocida como un par- teaguas en t\u00e9rminos del papel de la UNESCO en la conservaci\u00f3n del patrimonio a nivel mundial (papel que se consagrar\u00eda en 1972 con la celeb\u00e9rrima Convenci\u00f3n del Patrimo- nio Mundial; el mecanismo m\u00e1s exitoso de la UNESCO a lo largo de su historia y al que m\u00e1s Estados se han adherido). Sin embargo, hay que recordar que la experiencia de Asu\u00e1n estuvo precedida, nueve a\u00f1os antes, en junio de 1951, por la misi\u00f3n arqueol\u00f3gica llevada a cabo en la Ciudad de Cuzco, Per\u00fa, tras el devastador terremoto del 21 de mayo de 1950. Seguramente ustedes recordar\u00e1n -escribi\u00f3 Torres Bodet al Consejo Ejecutivo en el reporte anteriormente citado- las malas noticias que recibi\u00f3 la Conferencia General en Florencia sobre el terremoto del 21 de mayo de 1950 que destruy\u00f3 a 230 TERCERA PARTEla Ciudad de Cuzco. Veinte mil pobladores tuvieron que dejar la ciudad y de los 60 mil que permanecieron m\u00e1s de un cuarto se qued\u00f3 sin techo. Cuando surgi\u00f3 la necesidad de reconstruir la ciudad, la opini\u00f3n estaba dividida. Por un lado, algunos opinaban que hab\u00eda que reconstruir solamente los sitios prehisp\u00e1nicos, a expensas de los sitios coloniales. Otros, en cambio, solicitaban la reconstrucci\u00f3n de la zona colonial, mientras que unos m\u00e1s aconsejaban reconstruir por comple- to la ciudad en t\u00e9rminos m\u00e1s modernos, sin tomar en cuenta los monumentos hist\u00f3ricos ni los arqueol\u00f3gicos. Frente a esta aparentemente irreconciliable diver- gencia de opiniones, y en vista de la falta de expertos locales, el Gobierno de Per\u00fa solicit\u00f3 el apoyo de la UNESCO. (Torres Bodet, 1950a) As\u00ed, y basada en la recomendaci\u00f3n del Consejo de Monumentos (creado, como ya se vio m\u00e1s atr\u00e1s, en la reuni\u00f3n de octubre de 1949 y del cual, por cierto, form\u00f3 parte el mexicano Antonio Castro Leal a partir de abril de 1951) la UNESCO decidi\u00f3 enviar una misi\u00f3n t\u00e9cnica para estudiar la reconstrucci\u00f3n y la restauraci\u00f3n de Cuzco, misma que estuvo conformada por el Doctor George Kubler, jefe de la misi\u00f3n y por entonces Director del Departamento de Historia de la Universidad de Yale, el arquitecto y arque\u00f3 - logo peruano \u00d3scar Ladr\u00f3n de Guevara, y el especialista en restauraci\u00f3n arqueol\u00f3gica, el mexicano Luis MacGregor Ceballos (que en 1924 realizara en el Castillo de Chapultepec, de la mano de Ignacio As\u00fansolo, el Monumento a los Ni\u00f1os H\u00e9roes). Tras una estancia de tres meses, de junio a agosto de 1951, la misi\u00f3n de la UNESCO estableci\u00f3 una serie de criterios y un plan de acci\u00f3n que fue aceptada tanto por las autoridades gubernamentales como por las autoridades eclesi\u00e1sticas y acad\u00e9mi- cas. El informe de la misi\u00f3n, redactado por el Doctor Kubler y publicado despu\u00e9s por la UNESCO, comenta: En Lima, [...] los miembros de la misi\u00f3n dieron conferencias ante diversos grupos de historiadores, arque\u00f3logos y arquitectos que no estaban de acuerdo con los de- talles de la reconstrucci\u00f3n de Cuzco. La misi\u00f3n de la UNESCO consigui\u00f3 poner en principio de acuerdo a estas personalidades competentes, sobre una orientaci\u00f3n de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n tanto de los monumentos incaicos como de los de la \u00e9poca colonial, evitando imitaci\u00f3n de edificios antiguos o la adopci\u00f3n de un es- tilo neocolonial en la construcci\u00f3n de nuevos edificios. Despu\u00e9s de haber pasado dos semanas en Lima, la misi\u00f3n se traslad\u00f3 a Cuzco, donde permaneci\u00f3 dos meses. (Kubler, 1953)231 1948-1952Ya en Cuzco, la misi\u00f3n se inform\u00f3 sobre la opini\u00f3n de los habitantes. En su gran mayor\u00eda, se deseaba la conservaci\u00f3n de los monumentos de inter\u00e9s arqueol\u00f3gico y los coloniales. Finalmente, la misi\u00f3n se dedic\u00f3 a registrar los da\u00f1os y evaluar las posibles soluciones, de lo cual result\u00f3 un plan de conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n que satisfizo a todos los interesados. \"\u00c9sta es la primera misi\u00f3n arqueol\u00f3gica de la UNESCO\", inform\u00f3 Torres Bodet al Consejo Ejecutivo, \"y con ella se da inicio a un tipo de servicio que en el futuro m\u00e1s de un Estado Miembro tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de requerir\". Tal ocasi\u00f3n se present\u00f3 ocho a\u00f1os despu\u00e9s con la emblem\u00e1tica campa\u00f1a de Asu\u00e1n: En 1959 -refiere Fernando Valderrama en su Historia de la UNESCO - la Re- p\u00fablica \u00c1rabe Unida [Egipto] pidi\u00f3 la ayuda de la UNESCO para salvar los monumentos de Nubia [Abu Simbel y Philae], que iban a ser cubiertos por las aguas en la construcci\u00f3n del embalse de Asu\u00e1n. A esta petici\u00f3n se uni\u00f3 tambi\u00e9n el gobierno de Sud\u00e1n. [Tras enviar una primera misi\u00f3n] El 8 de marzo de 1960 el Director Gene- ral [Vittorino Veronese] lanz\u00f3 un llamamiento al mundo, que abrir\u00eda la Campa\u00f1a Internacional para salvar los Monumentos de Nubia. (Valderrama, 1991) As\u00ed, la campa\u00f1a moviliz\u00f3 tecnolog\u00eda y fondos internacionales para desmantelar y posteriormente reensamblar seis grupos de monumentos en nuevos emplazamientos, a una mayor altura y fuera del alcance del Nilo. El proyecto se llev\u00f3 a cabo durante dos d\u00e9- cadas y opuso desaf\u00edos in\u00e9ditos para la UNESCO. En total, se reubicaron 22 monumen- tos y complejos arquitect\u00f3nicos con el apoyo de un aproximado de 40 misiones t\u00e9cnicas de especialistas de todo el mundo. A final de cuentas, el \u00e9xito de la campa\u00f1a motiv\u00f3 el desarrollo y la adopci\u00f3n, en 1972, de la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural. Desde 1979, los monumentos de Abu Simbel y Philae se encuentran inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial. Un a\u00f1o despu\u00e9s de haber dado inicio la campa\u00f1a de Asu\u00e1n, M\u00e9xico solicit\u00f3, en 1961, la ayuda de la UNESCO para establecer un plan de conservaci\u00f3n de las pinturas murales de Bonampak. Al igual que en el caso de los templos de Abu Simbel y Philae, la historia de la conservaci\u00f3n de los murales y la participaci\u00f3n de la UNESCO en ella se extiende por varias d\u00e9cadas: M\u00e9xico en la figura de Manuel del Castillo Negrete, solicit\u00f3 ayuda a la UNESCO para resolver el problema de restauraci\u00f3n de estos murales -expone Hayde\u00e9 Orea El Correo de la UNESCO, diciembre de 1957. \u00a9 UNESCO/Archives232 TERCERA PARTEMaga\u00f1a en su art\u00edculo \"El proceso de formaci\u00f3n de corrientes y criterios propios en la conservaci\u00f3n de la pintura mural en M\u00e9xico\"-. Atendiendo esta solicitud -contin\u00faa-, lleg\u00f3 en 1961 Francesco Palessoni, y realiz\u00f3 un estudio de las condi- ciones de conservaci\u00f3n. Plante\u00f3 alternativas para su tratamiento (entre las que se sugiri\u00f3 el desprendimiento de los murales). Ante la falta de una orientaci\u00f3n clara sobre las primeras medidas t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n, el Departamento de Restau- raci\u00f3n del INAH decidi\u00f3 techar el edificio. [...] Posteriormente, Franco Minissi, tambi\u00e9n experto de la UNESCO, reco - mend\u00f3 como medida general, la impermeabilizaci\u00f3n del edificio [...]. En 1964, Leonetto Tintori hizo igualmente una serie de recomendaciones entre las que tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 la posibilidad de desprender las pinturas total o par- cialmente, para poder aislarlas de la humedad, y la instalaci\u00f3n de un sistema de aire acondicionado. En esa ocasi\u00f3n visit\u00f3 el sitio Paul Coremans, sum\u00e1ndose a algunas de las sugerencias de Tintori y proponiendo el uso de \u00e1cidos inorg\u00e1nicos para la limpieza de las pinturas. [...] En 1974, Jaime Cama y tres especialistas franceses enviados de nuevo por la UNESCO, Jean-Pierre Paquet, Mamillan y Froideveaux, viajaron hasta la zona arqueol\u00f3gica de Bonampak. (Orea Maga\u00f1a, 2010) Al respecto, hay que se\u00f1alar que la influencia de las misiones de la UNESCO a Bonampak no s\u00f3lo se dej\u00f3 ver en las pinturas mismas del sitio, sino tambi\u00e9n, y de manera general, en el desarrollo de la restauraci\u00f3n en M\u00e9xico. En el mismo art\u00edculo, Orea Ma- ga\u00f1a se\u00f1ala que \"despu\u00e9s de los cursos impartidos por la UNESCO, en M\u00e9xico se crea una nueva figura profesional, la del 'restaurador de bienes muebles o inmuebles'\". En el mismo sentido, Tatiana Falc\u00f3n y Diana Magaloni aseveran, en su art\u00edculo \"En torno a la conservaci\u00f3n de la pintura mural prehisp\u00e1nica\", que: Los primeros restauradores fueron formados por sus experiencias de trabajo, al - gunos estudios en el extranjero y por los conservadores europeos que en la d\u00e9ca- da de los 60 participaron en el curso organizado por Churubusco y la UNESCO en la Ciudad de M\u00e9xico. Este primer grupo de conservadores y cient\u00edficos entre los que se encuentran Luis Torres, Sergio Montero, Jaime Cama y Manuel Se- rrano, posibilit\u00f3 la existencia de la conservaci\u00f3n como una disciplina profesional. (Falc\u00f3n y Magaloni, 1992)233 1948-1952De tal forma, como recuerda Gustavo A. Ram\u00edrez Castilla en el ensayo \"En torno a la restauraci\u00f3n de monumentos arqueol\u00f3gicos en M\u00e9xico\", en 1966 el Departamento de Restauraci\u00f3n y Catalogaci\u00f3n del INAH se transform\u00f3 en el Centro de Estudios para la Con- servaci\u00f3n de Bienes Culturales \"Paul Coremans\", posteriormente rebautizado Centro Regio - nal Latinoamericano de Estudios para la Conservaci\u00f3n, dependiente del ICCROM (Centro de Roma) y de la UNESCO, y que dio origen, a su vez, a la Escuela Nacional de Conserva- ci\u00f3n, Restauraci\u00f3n y Museograf\u00eda \"Manuel del Castillo Negrete\". (Ram\u00edrez Castilla, 1992) Volviendo un poco m\u00e1s atr\u00e1s, mientras que la campa\u00f1a de Asu\u00e1n comenz\u00f3 sus trabajos arqueol\u00f3gicos en abril de 1964, en mayo del mismo a\u00f1o se realiz\u00f3 en Venecia el Se- gundo Congreso Internacional de Arquitectos y T\u00e9cnicos de los Monumentos Hist\u00f3ricos. Si bien el Primer Congreso produjo la creaci\u00f3n del Centro Internacional de Estudios para la Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de los Bienes Culturales (ICCROM), el Segundo Congreso es igualmente c\u00e9lebre ya que de \u00e9l surgieron tanto la Carta de Venecia como el Consejo In- ternacional de Monumentos y Sitios (ICOMOS, por sus siglas en ingl\u00e9s, fundado en 1965 a partir de una de las resoluciones del Congreso). Por un lado, la Carta de Venecia representa, a\u00fan en la actualidad, un parteaguas para la aplicaci\u00f3n, a escala mundial, de los principios, las normativas y la filosof\u00eda que debe regir la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la restauraci\u00f3n arqui- tect\u00f3nica. Por el otro, el Consejo Internacional de Monumentos y Sitios es, hoy por hoy, el organismo consultivo encargado de emitir dict\u00e1menes sobre los estados de conservaci\u00f3n de los Sitios inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial, as\u00ed como de elevar al Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial sus informes sobre la pertinencia de inscribir nuevos sitios. A trav\u00e9s del arquitecto Carlos Flores Marini, M\u00e9xico no s\u00f3lo estuvo presente en el Segundo Congreso Internacional de Arquitectos, sino que tambi\u00e9n jug\u00f3 un papel protag\u00f3nico en los trabajos que dieron como resultado la Carta de Venecia. As\u00ed lo relat\u00f3 el mismo Flores Marini en la conferencia \"50 a\u00f1os de la Carta de Venecia: los nuevos pa- radigmas\", recogida poco despu\u00e9s de su muerte en el volumen Los nuevos paradigmas de la conservaci\u00f3n del patrimonio cultural: El congreso se integr\u00f3 en cuatro mesas de trabajo toc\u00e1ndome presidir la mesa No. 1 que tratar\u00eda los aspectos relativos a \"La conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los monumentos y sus aplicaciones\", actuando como relator Raymond Lemaire y en la que el documento fundamental fue la comunicaci\u00f3n de Roberto Pane titulada \"Encuadramiento cr\u00edtico de la restauraci\u00f3n\" y que sirvi\u00f3 como base para iniciar la discusi\u00f3n que llev\u00f3 a la redacci\u00f3n de la Carta de Venecia. Debemos recordar que el Presidente del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n era Piero Gazzola, Secretario General del 234 TERCERA PARTECongreso. El texto inicial de la Carta fue dado a conocer como el documento No. 1 de los acuerdos y resoluciones del Congreso emanados de la mesa 1, toc\u00e1ndome firmar por M\u00e9xico el texto final. O sea, la Carta de Venecia. (Flores Marini, 2014) En el comunicado de prensa n\u00famero 144 emitido por la Direcci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n del INAH, con fecha del 24 de abril de 2014, se re\u00fanen algunos ejemplos dados por Flores Marini sobre la aplicaci\u00f3n de la Carta de Venecia en M\u00e9xico: En M\u00e9xico se adapt\u00f3 muy bien para monumentos arqueol\u00f3gicos, virreinales y contempor\u00e1neos. \"En todos los trabajos en el Templo Mayor, el arque\u00f3logo Eduardo Matos tuvo un respeto absoluto por la Carta de Venecia, pues no hay casi reconstrucciones y los visitantes entienden muy bien c\u00f3mo estaba el com - plejo arquitect\u00f3nico\". Uno de los planteamientos del documento se\u00f1ala que se deben respetar las distintas etapas hist\u00f3ricas de una construcci\u00f3n, \"no se trata de demoler y rehacer pr\u00edstinamente el monumento a su \u00e9poca original porque se estar\u00eda olvidando el tiempo\". El experto ejemplific\u00f3 con la Iglesia de San Bernardino en Xochimilco. \"Es del siglo XVI, pero en el XIX le colocaron un reloj y ya es parte de su historia, mientras el elemento no comprometa al edificio, se debe mantener\". (Flores Marini, 2014) Un siguiente hecho fundamental en la relaci\u00f3n de M\u00e9xico y la UNESCO con- cerniente a la conservaci\u00f3n del patrimonio ocurri\u00f3 durante la IV Conferencia Regional de las Comisiones Nacionales del Hemisferio Occidental, celebrada del 12 al 17 de junio de 1968 en Tlatelolco. De esta Conferencia, llevada a cabo en la antigua sede de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, surgi\u00f3 la Resoluci\u00f3n de Tlatelolco, en la cual se encomienda a las Comisiones Nacionales ante la UNESCO para que emprendan \"una acci\u00f3n sistem\u00e1tica y eficaz con el fin de preservar y estudiar el patrimonio cultural de su pa\u00eds\". Asimismo, y entre otras tantas recomendaciones concernientes a la creaci\u00f3n de museos, c\u00e1tedras y pro - yectos de turismo cultural, la resoluci\u00f3n indica que es deber de las Comisiones \"Promover o secundar la elaboraci\u00f3n de inventarios de los bienes que forman el patrimonio cultural de cada naci\u00f3n\". Es as\u00ed como, tras las experiencias de Cuzco, Asu\u00e1n y Bonampak (a las que se suman la campa\u00f1a de Venecia, tras la inundaci\u00f3n de 1966, o el rescate de la ciudad de la Edad de Bronce de Moenjodaro, en Pakist\u00e1n, y el templo y conjunto budista de Borobu -235 1948-1952dur, en Indonesia),8 la UNESCO y la comunidad internacional estuvieron listas para la promulgaci\u00f3n de un mecanismo tan ambicioso como la paradigm\u00e1tica Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de 1972 (mejor conocida como la Convenci\u00f3n del Patrimonio Mundial), signada a la fecha por 191 Estados Parte. En M\u00e9xico, la Convenci\u00f3n fue aprobada en la C\u00e1mara de Senadores el 22 de di- ciembre de 1983 (curiosamente, y como refiere Arroyo Belmonte en su art\u00edculo ya citado, uno de los senadores firmantes de la aprobaci\u00f3n fue Antonio Mart\u00ednez B\u00e1ez, hermano de Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez, primer Delegado Permanente ante la UNESCO de M\u00e9xico). Poco m\u00e1s de un mes despu\u00e9s, el 24 de enero de 1984, el Presidente Miguel de la Madrid y el entonces Canciller Bernardo Sep\u00falveda Amor firmaron la Convenci\u00f3n y depositaron el instrumento de ratificaci\u00f3n en la Sede de la UNESCO el 22 de febrero del mismo a\u00f1o y se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 2 de mayo, con lo cual finalmente entr\u00f3 en vigor. Actualmente, la Lista de Patrimonio Mundial contiene 1,121 sitios inscritos, de los cuales 869 son culturales, 213 naturales y 39 mixtos (es decir, espacios \u00fanicos en el mundo en donde el valor cultural y el valor natural son indisociables, como en el caso de la Antigua Ciudad Maya y los Bosques Tropicales de Calakmul, Campeche, donde se ha demostrado la influencia que la cultura maya y sus expresiones culturales propiciaron la composici\u00f3n biol\u00f3gica de la Reserva; por ejemplo, con la domesticaci\u00f3n de la abeja me- lipona, un insecto end\u00e9mico de la regi\u00f3n que carece de aguij\u00f3n y forma su colmena en troncos huecos. Al mismo tiempo que la melipona es uno de los m\u00e1s importantes polini - zadores de la selva, contribuyendo a mantener su riqueza natural, es tambi\u00e9n un elemento important\u00edsimo en la cosmovisi\u00f3n de los antiguos mayas, tal y como se expresa en el C\u00f3dice Tro-Cortesiano, o C\u00f3dice de Madrid). Si en 1984 M\u00e9xico puso en vigor dentro de su territorio la Convenci\u00f3n, en 1987 logr\u00f3 inscribir en la Lista los primeros siete sitios, que hoy llegan a 35 y que lo ubican como el s\u00e9ptimo pa\u00eds a nivel mundial con mayor n\u00famero. Tal logro se llev\u00f3 a cabo por el trabajo de muchas personas e instituciones (por ejemplo Secretar\u00eda de Cultura, INAH, CONALMEX, ICOMOS-M\u00e9xico, entre otros) as\u00ed como la compa\u00f1\u00eda de dos de los Delegados Permanentes de M\u00e9xico ante la UNESCO m\u00e1s emblem\u00e1ticos, el fil\u00f3sofo Luis Villoro y el historiador Miguel Le\u00f3n-Portilla, quienes iniciaron, en t\u00e9rminos de cooperaci\u00f3n multilateral, un nuevo y f\u00e9rtil campo en la relaci\u00f3n de M\u00e9xico y la UNESCO. La historia, sin embargo, no termina ah\u00ed. En 1992 la UNESCO cre\u00f3 el Centro de Patrimonio Mundial, responsable de velar por el fiel cumplimiento de los Estados Miembros a la Convenci\u00f3n, as\u00ed como de administrar el Fondo del Patrimonio Mundial y 8. Y despu\u00e9s, claro est\u00e1, de la Confe- rencia de Washington de 1965, donde el Gobierno de los Estados Unidos pro- movi\u00f3 combinar la conservaci\u00f3n de los sitios naturales y los sitios culturales a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n del Patrimonio Mundial. Amadou-Mathar M'Bow, Director Ge- neral, durante la primera sesi\u00f3n del Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial, en Par\u00eds, en 1977. \u00a9 UNESCO/Archives236 TERCERA PARTEde tomar la \u00faltima decisi\u00f3n en cuanto a la inscripci\u00f3n de un sitio a la Lista del Patrimonio (y, luego de ello, verificar, cada tanto, que los sitios inscritos se encuentren en las con- diciones m\u00e1s deseables). Para evaluar si un sitio se inscribe o no en la Lista, el Comit\u00e9 ha desarrollado un concepto innovador: el del Valor Universal Excepcional, el cual se com - pone de por lo menos uno de los siguientes criterios: i. Representar una obra maestra del genio creativo humano. ii. Testimoniar un importante intercambio de valores humanos a lo largo de un periodo de tiempo o dentro de un \u00e1rea cultural del mundo, en el desarrollo de la arquitectura, tecnolog\u00eda, artes monumentales, urbanismo o dise\u00f1o paisaj\u00edstico. iii. Aportar un testimonio \u00fanico o al menos excepcional de una tradici\u00f3n cultural o de una civilizaci\u00f3n existente o ya desaparecida. iv. Ofrecer un ejemplo eminente de un tipo de edificio, conjunto arquitect\u00f3nico, tecnol\u00f3- gico o paisaje, que ilustre una etapa significativa de la historia humana. v. Ser un ejemplo eminente de una tradici\u00f3n de asentamiento humano, utilizaci\u00f3n del mar o de la tierra, que sea representativa de una cultura (o culturas), o de la interacci\u00f3n humana con el medio ambiente especialmente cuando \u00e9ste se vuelva vulnerable frente al impacto de cambios irreversibles. vi. Estar directa o tangiblemente asociado con eventos o tradiciones vivas, con ideas o con creencias, con trabajos art\u00edsticos y literarios de destacada significaci\u00f3n universal (el comit\u00e9 considera que este criterio debe estar preferentemente acompa\u00f1ado de otros criterios). vii. Contener fen\u00f3menos naturales superlativos o \u00e1reas de excepcional belleza natural e im- portancia est\u00e9tica. viii. Ser uno de los ejemplos representativos de importantes etapas de la historia de la Tierra, incluyendo testimonios de la vida, procesos geol\u00f3gicos creadores de formas geol\u00f3gicas o caracter\u00edsticas geom\u00f3rficas o fisiogr\u00e1ficas significativas. ix Ser uno de los ejemplos eminentes de procesos ecol\u00f3gicos y biol\u00f3gicos en el curso de la evoluci\u00f3n de los ecosistemas. x. Contener los h\u00e1bitats naturales m\u00e1s representativos y m\u00e1s importantes para la conser- vaci\u00f3n de la biodiversidad, incluyendo aquellos que contienen especies amenazadas de destacado valor universal desde el punto de vista de la ciencia y el conservacionismo. El Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial se compone de 21 Estados Miembros, elegidos por la Conferencia General. M\u00e9xico ha formado parte numerosas veces del Comit\u00e9 y, el 2 de diciembre de 1996, la actual titular del INAH, Teresa Franco, fue elegida para presidirlo, en 237 1948-1952el marco de la vig\u00e9sima sesi\u00f3n ordinaria, celebrada en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico. Posterior- mente, el Dr. Francisco L\u00f3pez Morales fue Relator de la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial realizada en Helsinki, en 2001.9 Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 31 de octubre de 2012, el Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial otorg\u00f3 al INAH un reconocimiento por su incansable la- bor en la conservaci\u00f3n del patrimonio. La medalla fue entregada por Nuria Sanz, entonces Jefa de la Unidad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Centro de Patrimonio Mundial de la UNESCO (ex Directora y Representante de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico), y reci- bida por el titular, en aquel momento, del INAH, el Embajador Alfonso de Maria y Campos. *Las descripciones provienen tanto del sitio oficial del Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial como de la obra El patrimonio de M\u00e9xico y su valor universal, publicada por el Comit\u00e9 y el INAH, 2010.Tabla 4. Sitios inscritos en la Lista de Patrimonio Mundial* Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n* Sian Ka'an 11/12/1987 Quintana Roo/Natural viii y x Localizada en la costa oriental de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, esta reserva de la biosfera, cuyo nombre en maya significa \"el origen del cielo\", contiene numerosos y peculiares ambientes: cenotes, lagunas, petenes e islas de selva en los pantanos con amplias dimensiones, as\u00ed como una larga zona marina intersectada por una barrera de arrecife. En su \u00e1rea se conservan especies vegetales y animales de gran diversidad, asimismo se mantiene el ciclo hidrol\u00f3gico, la regulaci\u00f3n clim\u00e1tica y ecosistemas \u00fanicos. Ciudad Prehisp\u00e1nica y Parque Nacional de Palenque11/12/1987 Chiapas/Cultural i, ii, iii, iv Fue uno de los principales centros comerciales mayas del periodo Cl\u00e1sico; tuvo su \u00e9poca de esplendor durante los a\u00f1os 650 y 750 d.C. Su influencia abarc\u00f3 la cuenca entera del r\u00edo Usumacinta. La elegancia y destreza de sus construcciones, as\u00ed como la ligereza de los relieves que ilustran la mi- tolog\u00eda maya, testimonian el genio creativo de esta civilizaci\u00f3n. Centro Hist\u00f3rico de M\u00e9xico y Xochimilco11/12/1987 Ciudad de M\u00e9xico/ Culturalii, iii, iv, v Los asentamientos en M\u00e9xico y Xochimilco son pruebas elocuentes del esp\u00edritu creador y del esfuerzo del hombre por formar un h\u00e1bitat a partir de islotes ganados a un extenso lago. El Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico conserva testimonios excepcionales de sus etapas hist\u00f3ricas, des- tacando un gran n\u00famero de edificaciones civiles y religiosas con caracte- r\u00edsticas estil\u00edsticas particulares, que abarcan desde reminiscencias del g\u00f3- tico hasta el art dec\u00f3, y desde luego ejemplos barrocos y neocl\u00e1sicos de gran calidad. Xochimilco, ubicado a 282 kil\u00f3metros al sur, dispone a\u00fan de una red de canales e islas que recuerdan a la antigua M\u00e9xico-Tenochtitl\u00e1n.9. El Dr. Francisco J. L\u00f3pez Morales, a lo largo de 50 a\u00f1os de labor profesional impuls\u00f3 m\u00e1s de la mitad de los reco- nocimientos de la UNESCO con los que hoy cuenta M\u00e9xico en temas de Patrimonio Mundial y Patrimonio Cul- tural Inmaterial.238 TERCERA PARTECiudad Prehisp\u00e1nica de ii, iii, iv, vi Teotihuac\u00e1n, \"lugar donde los dioses fueron creados\", es la m\u00e1s impor - tante ciudad del M\u00e9xico antiguo, considerada tambi\u00e9n como uno de los polos culturales m\u00e1s poderosos de fe en Mesoam\u00e9rica. Su indiscutible valor universal se aprecia en la disposici\u00f3n geom\u00e9trica de su traza ur - bana, articulada por ejes ortogonales, relacionadas con las elevaciones geogr\u00e1ficas circundantes que sirvieron de modelo a numerosas ciudades prehisp\u00e1nicas. Sitio arqueol\u00f3gico excepcional donde destacan las pir\u00e1mi- des del Sol y la Luna. Centro Hist\u00f3rico de Oaxaca y Zona Arqueol\u00f3gica de Monte Alb\u00e1n11/12/1987 Oaxaca/Cultural i, ii, iii, iv El trazo de la antigua ciudad de Antequera (Oaxaca) fue el primero con base en manzanas cuadradas en la Nueva Espa\u00f1a. Conserva uno de los m\u00e1s ricos conjuntos de arquitectura civil y religiosa del Continente, mu- chos de ellos art\u00edstica y arquitect\u00f3nicamente excepcionales. Monte Alb\u00e1n fue un extraordinario centro cultural en la extensa regi\u00f3n de los Valles de Oaxaca, destacando sus cualidades est\u00e9ticas excepcionales: estelas y relieves esculpidos, cer\u00e1mica, pinturas murales y tesoros de sus tumbas. Centro Hist\u00f3rico de Puebla11/12/1987 Puebla/Cultural ii, iv La original traza f\u00edsica y espacial de la Ciudad de Puebla, fundada en 1531, se conserva inalterada en sus vol\u00famenes y proporciones. La fusi\u00f3n eu- ropea y americana logr\u00f3 desarrollar aqu\u00ed, en la \u00e9poca virreinal, una fiso- nom\u00eda propia y \u00fanica en sus construcciones civiles y religiosas, donde la combinaci\u00f3n de cantera, ladrillo y azulejo le imprimen su sello caracter\u00edsti- co. El conjunto ilustra, por su gran densidad, todo un muestrario de estilos art\u00edsticos y arquitect\u00f3nicos del siglo XVI hasta principios del XX. Villa Hist\u00f3rica de Guanajuato y Minas adyacentes9/12/1988 Guanajuato/Cultural i, ii, iv, vi Situada al fondo de un estrecho y sinuoso valle, Guanajuato fue el centro de extracci\u00f3n de plata m\u00e1s importante del mundo en el siglo XVIII. Este hecho propici\u00f3 la construcci\u00f3n de grandes inmuebles religiosos, civiles e industriales; tambi\u00e9n t\u00faneles, presas, haciendas e instalaciones mineras, tanto en el \u00e1rea central como en las colonias vecinas, en un marco natu- ral modelado y modificado excelentemente por el hombre. Sus templos como La Compa\u00f1\u00eda y la Valenciana son excepcionales ejemplos de la ar - quitectura barroca lograda en Guanajuato. Ciudad Prehisp\u00e1nica de Chich\u00e9n-Itz\u00e19/12/1988 Yucat\u00e1n/Cultural i, ii, iii Este sitio es el centro urbano m\u00e1s importante de la vasta regi\u00f3n cultu- ral maya. Tuvo su m\u00e1ximo esplendor entre los a\u00f1os 1000 y 1200 d. C. Contiene algunos de los m\u00e1s sobresalientes ejemplos de la arquitectura prehisp\u00e1nica del sur de M\u00e9xico, como el juego de pelota de dimensiones colosales, el Castillo, los templos de las Columnas y de los Guerreros, entre otros. Se combinan en ellos las t\u00e9cnicas constructivas mayas y las escul- turas decorativas de los toltecas.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*239 1948-1952Centro Hist\u00f3rico de Morelia13/12/1991 Michoac\u00e1n/Cultural ii, iv, vi Constituye en Am\u00e9rica un modelo original de desarrollo urbano del siglo XVI, puesto que su traza reticular conjuga las teor\u00edas urbanas de la Espa\u00f1a renacentista y la experiencia de Mesoam\u00e9rica. El estilo barroco de sus numerosos monumentos se expresa aqu\u00ed con un lenguaje diferente. Su belleza est\u00e1 plasmada en la verticalidad y equilibrio de los inmuebles, en el volumen imponente de sus torres, en la armon\u00eda de los conjuntos arquitect\u00f3nicos y en el uso racional de los elementos ornamentales. El Taj\u00edn, Ciudad Prehisp\u00e1nica14/12/1992 Veracruz/Cultural iii, iv Localizada en el Estado de Veracruz, la ciudad de El Taj\u00edn comprende una serie de plazas p\u00fablicas y pir\u00e1mides ricamente ornamentadas, de las cuales la m\u00e1s conocida es la Pir\u00e1mide de los Nichos, que constituye una expresi\u00f3n excepcional de la arquitectura universal. En virtud de su im- portancia art\u00edstica y arquitect\u00f3nica, el sitio testimonia la grandeza de las culturas precolombinas de M\u00e9xico. Santuario de Ballenas de El Vizca\u00edno11/12/1993 Baja California Sur/ Naturalx Situado en la parte central de la pen\u00ednsula de Baja California, el santuario est\u00e1 integrado por ecosistemas de valor excepcional. Las lagunas coste- ras de Ojo de Liebre y San Ignacio son los sitios m\u00e1s importantes para la reproducci\u00f3n y la hibernaci\u00f3n tanto de la ballena gris, como de la foca de piel moteada, el le\u00f3n marino de California, el elefante marino del Norte y la ballena azul. Las lagunas ofrecen tambi\u00e9n protecci\u00f3n a cuatro especies de tortugas marinas amenazadas de extinci\u00f3n. Centro Hist\u00f3rico de Zacatecas11/12/1993 Zacatecas/Cultural ii, iv En la segunda mitad del siglo XVI y a lo largo del XVII, Zacatecas fue el principal centro minero de la Nueva Espa\u00f1a. En su traza irregular, forma- da por espacios abiertos, calles, callejones en rampa o escalonados, se edificaron grandes monumentos. La profusa decoraci\u00f3n barroca de su catedral, exhibida en sus portadas, testimonia la notable aportaci\u00f3n de la mano de obra ind\u00edgena a trav\u00e9s de la iconograf\u00eda religiosa europea. Pinturas Rupestres de la Sierra de San Francisco11/12/1993 Baja California Sur/ Culturali, iii Las comunidades Peric\u00faas, Guaycuras y Cochim\u00edes, hoy desaparecidas, dejaron en la Sierra de San Francisco una extraordinaria colecci\u00f3n de pin- tura rupestre del mundo, destacada por su calidad, dimensiones, variedad y originalidad en las representaciones humanas y animales, adem\u00e1s de su policrom\u00eda. La excelente conservaci\u00f3n de estas pinturas se debe a su calidad de ejecuci\u00f3n, al clima seco y a la casi inaccesibilidad del sitio. Primeros Monasterios del siglo XVI en las laderas del Popocat\u00e9petl17 /12/1994 Puebla y Morelos/ Culturalii, iv Los conventos de Cuernavaca, Tepoztl\u00e1n, Totolapan, Tlayacapan, Atlat - lahucan, cualpan, Tochimilco, Calpan y Huejotzingo constituyen el testimonio de un tipo caracter\u00edstico de inmueble, concebido para implantar las nuevas creencias religiosas y lograr la evangelizaci\u00f3n de un vasto territorio. Se distinguen por la relaci\u00f3n entre espacios construidos y abiertos, y sobre todo, por la presencia de amplios atrios con sus singulares capillas posas y capillas abiertas.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n PARTECiudad Prehisp\u00e1nica de Uxmal7 /12/1996 Yucat\u00e1n/Cultural i, ii, iii Uno de los ejemplos m\u00e1s extraordinarios de la cultura maya se encuentra en la villa de Uxmal. El conjunto arquitect\u00f3nico constituye una manifesta- ci\u00f3n \u00fanica por sus caracter\u00edsticas compositivas, constructivas y decorati- vas, que se materializaron particularmente en los edificios de Las Monjas y del Gobernador, as\u00ed como en la Pir\u00e1mide del Adivino. Junto a sus tres pueblos vecinos, Kab\u00e1h, Labn\u00e1 y Sayil, form\u00f3 Uxmal una admirable es- tructura social y econ\u00f3mica de la postrera sociedad maya. Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos de Quer\u00e9taro7 /12/1996 Quer\u00e9taro/Cultural ii, iv Este bien cultural es un ejemplo magn\u00edfico de un asentamiento novo- hispano, en cuyo trazo se integran las calles serpenteantes de origen ind\u00edgena con la r\u00edgida geometr\u00eda espa\u00f1ola, simbolizando as\u00ed su aspecto multi\u00e9tnico. Est\u00e1 dotado de una riqueza de inmuebles civiles y religiosos edificados en los siglos XVI y XVII, su \u00e9poca de esplendor. Hospicio Caba\u00f1as de Guadalajara6/12/1997 Jalisco/Cultural i, ii, iii, iv Este hospicio se cre\u00f3 a principios del siglo XIX para dispensar cuidados y ofrecer asilo a toda suerte de desamparados. El conjunto arquitect\u00f3nico es \u00fanico en su g\u00e9nero porque, a diferencia de los centros an\u00e1logos de su \u00e9poca, presenta una serie de elementos absolutamente originales, es- pecialmente concebidos para satisfacer las necesidades de los asilados. Son especialmente notables la sencillez de su trazado y sus dimensiones, as\u00ed como la armon\u00eda lograda entre los edificios y los espacios al aire libre. A comienzos del siglo XX, la capilla fue ornamentada con un conjunto de frescos soberbios debidos al pincel de Jos\u00e9 Clemente Orozco, uno de los grandes muralistas mexicanos de la \u00e9poca. Estas pinturas se consideran hoy en d\u00eda una gran obra maestra del arte mexicano. Zona Arqueol\u00f3gica de Paquim\u00e9 (Casas Grandes)2/12/1998 Chihuahua/Cultural iii, iv Paquim\u00e9 (Casas Grandes) desempe\u00f1\u00f3 un papel clave en las relaciones comerciales y culturales entre la cultura Pueblo -que se extend\u00eda por el sudoeste del actual territorio de los Estados Unidos y el norte de M\u00e9xico- y las civilizaciones m\u00e1s avanzadas de Mesoam\u00e9rica. Alcanz\u00f3 su apogeo en los siglos XIV y XV. Los numerosos vestigios de este sitio, excavado tan s\u00f3lo en parte, atestiguan la vitalidad de una cultura perfectamente adaptada al medio ambiente y el entorno econ\u00f3mico, que desapareci\u00f3 bruscamente en tiempos de la conquista de M\u00e9xico por los espa\u00f1oles. Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos de Tlacotalpan2/12/1998 Veracruz/Cultural ii, iv Situada en la costa del golfo de M\u00e9xico, la ciudad portuaria fluvial de Tla- cotalpan fue fundada por los espa\u00f1oles a mediados del siglo XVI. Ha con- servado admirablemente su tejido urbano de la \u00e9poca colonial con calles anchas, casas con columnatas de una gran diversidad de estilos y colores, y numerosos \u00e1rboles de edad venerable que ornamentan los espacios p\u00fablicos y los jardines privados. Ciudad Hist\u00f3rica Fortificada de Campeche4/12/1999 Campeche/Cultural ii, iv Campeche es una ciudad portuaria caribe\u00f1a de tiempos de la coloniza- ci\u00f3n espa\u00f1ola. Su centro hist\u00f3rico ha conservado las murallas y el sistema de fortificaciones creado para protegerla contra los ataques navales.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*241 1948-1952Zona de Monumentos Arqueol\u00f3gicos de Xochicalco4/12/1999 Morelos/Cultural iii, iv Xochicalco es un ejemplo de centro pol\u00edtico, religioso y comercial fortifica- do, caracter\u00edstico del turbulento periodo comprendido entre los a\u00f1os 650 y 900, que sigui\u00f3 al desmoronamiento de los grandes Estados mesoa- mericanos como Teotihuac\u00e1n, Monte Alb\u00e1n, Palenque y Tikal. El estado de conservaci\u00f3n de sus monumentos es excepcional. Antigua Ciudad Maya y Bosques Tropicales de Calakmul 27 /06/2002 y 2014 Campeche/Mixto i, ii, iii, iv, vi, ix, xEl sitio est\u00e1 localizado en la zona central de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, al sur de M\u00e9xico, e incluye las ruinas de una importante ciudad maya, la ciudad de Calakmul, enclavada en el bosque tropical. Esta ciudad jug\u00f3 un papel primordial en la historia de la regi\u00f3n por m\u00e1s de 12 siglos y se caracteriza por su excelente estado de conservaci\u00f3n, arrojando una v\u00edvida imagen de la vida de los antiguos mayas. El sitio tambi\u00e9n se encuentra dentro de los puntos de biodiversidad m\u00e1s importantes de Mesoam\u00e9rica, el tercero m\u00e1s grande a nivel mundial, y en \u00e9l se re\u00fanen ecosistemas tropicales y subtropicales. Misiones Franciscanas de la Sierra Gorda de Quer\u00e9taro3/07 /2003 Quer\u00e9taro/Cultural i, iii Las iglesias franciscanas de este sitio fueron edificadas a mediados del si- glo XVIII, durante la \u00faltima fase de la evangelizaci\u00f3n del interior de M\u00e9xico y se convirtieron en un elemento de referencia para la prosecuci\u00f3n de la evangelizaci\u00f3n en California, Arizona y Texas. Sus fachadas ricamente orna- mentadas ofrecen un inter\u00e9s particular porque son un ejemplo de la labor creadora conjunta de los indios y los misioneros. Los poblados rurales crea- dos en las cercan\u00edas de la misiones han conservado su car\u00e1cter aut\u00f3ctono. Casa-Taller de Luis Barrag\u00e1n3/07 /2004 Ciudad de M\u00e9xico/ Culturali, ii Construida en 1948 en los barrios de la Ciudad de M\u00e9xico, la casa-taller del arquitecto Luis Barrag\u00e1n constituye un ejemplo excepcional de la obra creadora de este eminente artista durante el periodo posterior a la Segunda Guerra Mundial. El edificio, cuya superficie totaliza 1,161 metros cuadrados, es de hormig\u00f3n armado y consta de una planta baja, dos superiores y un peque\u00f1o jard\u00edn privado. En la obra de Barrag\u00e1n convergen corrientes est\u00e9ti- cas y elementos art\u00edsticos modernos y aut\u00f3ctonos tradicionales, dando por resultado una s\u00edntesis arquitect\u00f3nica que ha ejercido una notable influencia en el dise\u00f1o contempor\u00e1neo de paisajes, jardines y plazas. Islas y \u00c1reas Protegidas del Golfo de California14/07 /2005 03/07 /2019 Inscrita en la Lista en PeligroBaja California/Natural vii, ix, x Este sitio del noroeste de M\u00e9xico abarca 244 islas, islotes y zonas litorales del golfo de California. El Mar de Cort\u00e9s y sus islas son un laboratorio natural para el estudio de la especiaci\u00f3n y el conocimiento de los pro- cesos de evoluci\u00f3n oce\u00e1nicos y costeros, ya que casi todos ellos se dan en sus parajes. El sitio inscrito es de una excepcional belleza y ofrece a la vista paisajes espectaculares, en los que la cegadora luz del desierto y el color turquesa de las aguas hacen resaltar los acantilados escarpados de las islas y las playas de arena. Alberga adem\u00e1s 695 especies bot\u00e1nicas y 891 ictiol\u00f3gicas, de las cuales 90 son end\u00e9micas. El n\u00famero de especies vegetales es muy superior al registrado en los dem\u00e1s sitios insulares y marinos inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial. Asimismo, este sitio alberga el 39% y el 33% del total mundial de las especies de mam\u00edferos marinos y de cet\u00e1ceos, respectivamente.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*242 TERCERA PARTEPaisaje de Agaves y Antiguas Instalaciones Industriales de Tequila12/07 /2006 Jalisco/Cultural ii, iv, v, vi Situado entre las estribaciones del volc\u00e1n de Tequila y el profundo valle del R\u00edo Grande, este sitio se extiende por una superficie de 34,658 hect\u00e1reas y forma parte de un vasto paisaje de cultivos de agave azul, una planta que se viene usando desde el siglo XVI para elaborar el tequila y, desde hace 2,000 a\u00f1os por lo menos, para producir bebidas fermentadas y confeccio- nar ropa gracias a sus fibras textiles. Dentro de esta zona paisaj\u00edstica est\u00e1n en actividad las destiler\u00edas de tequila, que son un exponente del aumento del consumo internacional de esta bebida a lo largo de los siglos XIX y XX. Hoy en d\u00eda, se considera que el cultivo del agave es un elemento intr\u00ednseco de la identidad nacional mexicana. El sitio comprende el paisaje configu- rado por los campos donde se cultiva el agave azul y los asentamientos urbanos de Tequila, Arenal y Amatitl\u00e1n, que poseen grandes destiler\u00edas donde se fermenta la pi\u00f1a de la planta para fabricar el alcohol. Tambi\u00e9n comprende zonas de vestigios arqueol\u00f3gicos de cultivos en terrazas, vi- viendas, templos, t\u00famulos ceremoniales y terrenos de juego de pelota que constituyen un testimonio de la cultura de Teuchitl\u00e1n, predominante en la regi\u00f3n de Tequila entre los a\u00f1os 200 y 900 de nuestra era. Campus Central de la Ciudad Universitaria de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico 31/7 /2007 Ciudad de M\u00e9xico/ Culturali, ii, iv Edificado entre 1949 y 1952, el campus central de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), situado en la zona sur de la capital mexica- na, est\u00e1 integrado por un conjunto de edificios, instalaciones deportivas y espacios abiertos. El proyecto de su construcci\u00f3n fue ejecutado por m\u00e1s de 60 arquitectos, ingenieros y artistas. El resultado fue la creaci\u00f3n de un conjunto monumental ejemplar del modernismo del siglo XX que integra el urbanismo, la arquitectura, la ingenier\u00eda, el paisajismo y las bellas artes, aso- ciando todos estos elementos con referencias a las tradiciones locales, y en particular al pasado prehisp\u00e1nico de M\u00e9xico. El conjunto encarna valores sociales y culturales de trascendencia universal y ha llegado a ser uno de los s\u00edmbolos m\u00e1s importantes de la modernidad en Am\u00e9rica Latina. Villa Protectora de San Miguel el Grande y el Santuario de Jes\u00fas de Nazareno de Atotonilco8/7 /2008 Guanajuato/Cultural ii, iv Fundada en el siglo XVI para proteger el camino real del interior del pa\u00eds, la Ciudad de San Miguel de Allende alcanz\u00f3 su apogeo en el siglo XVIII, \u00e9poca en la que se construyeron numerosos edificios religiosos y civiles de estilo barroco mexicano. Algunos de ellos son obras maestras del estilo de tran- sici\u00f3n entre el barroco y el neocl\u00e1sico. Por su parte, el santuario de Jes\u00fas Nazareno de Atotonilco, construido por los jesuitas a unos 14 kil\u00f3metros de San Miguel, data tambi\u00e9n del siglo XVIII y es uno de los ejemplos m\u00e1s her - mosos de la arquitectura y el arte barrocos de la Nueva Espa\u00f1a. Compren- de una gran iglesia y una serie de capillas peque\u00f1as ornamentadas con \u00f3leos de Juan Rodr\u00edguez Ju\u00e1rez y murales de Miguel Antonio Mart\u00ednez de Pocasangre. Debido a su situaci\u00f3n, San Miguel de Allende fue un verdadero crisol de influencias mutuas entre la cultura espa\u00f1ola, la criolla y la ind\u00edgena, y constituye un ejemplo excepcional del intercambio cultural entre Europa y Am\u00e9rica Latina. Su arquitectura y ornamentaci\u00f3n interior patentizan la in- fluencia de la doctrina de San Ignacio de Loyola.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*243 1948-1952Reserva de la Biosfera de la Mariposa Monarca8/7 /2008 Estado de M\u00e9xico y Michoac\u00e1n/Culturalvii De una extensi\u00f3n de 56,259 hect\u00e1reas, esta Reserva de Biosfera se sit\u00faa en medio de monta\u00f1as con mucha vegetaci\u00f3n a unos 100 kil\u00f3metros al noroeste de Ciudad de M\u00e9xico. Las monta\u00f1as de esta Reserva de la Biosfera albergan una variedad de microclimas y numerosas especies end\u00e9micas de flora y fauna. Cada oto\u00f1o, millones o quiz\u00e1 un bill\u00f3n de mariposas monarcas procedentes de extensas \u00e1reas de Am\u00e9rica del Norte anidan en peque\u00f1as zonas del bosque de esta Reserva, ti\u00f1en- do sus \u00e1rboles de color naranja. Literalmente, el peso de tantas ma- riposas llega incluso a plegar las ramas. En la primavera boreal estas mariposas comienzan una migraci\u00f3n de ocho meses hacia toda la parte oriental del Canad\u00e1. Durante un periodo de cuatro generaciones conse- cutivas nacen y mueren. A\u00fan se ignora c\u00f3mo logran encontrar su cami- no hasta el lugar de hibernaci\u00f3n. Camino Real de Tierra Adentro1/8/2010 Ciudad de M\u00e9xico, Quer\u00e9taro, Guanajua- to, Jalisco, Aguascali- entes, San Luis Potos\u00ed, Zacatecas y Durango/ Culturalii, iv El Camino Real de Tierra Adentro, tambi\u00e9n conocido por el nombre de \"Camino de la Plata\", comprende cinco sitios ya inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial y otros 55 sitios m\u00e1s situados a lo largo de 1,400 de los 2,600 kil\u00f3metros de esta larga ruta que parte del norte de M\u00e9xico y llega hasta Texas y Nuevo M\u00e9xico, en los Estados Unidos. Utilizado entre los siglos XVI y XIX, este camino serv\u00eda para transportar la plata extra\u00edda de las minas de Zacatecas, Guanajuato y San Luis Potos\u00ed, as\u00ed como el mercurio importado de Europa. Aunque su origen y utilizaci\u00f3n est\u00e1n vin- culados a la miner\u00eda, el Camino Real de Tierra Adentro propici\u00f3 tambi\u00e9n el establecimiento de v\u00ednculos sociales, culturales y religiosos entre la cultu- ra hisp\u00e1nica y las culturas amerindias. Cuevas Prehist\u00f3ricas de Yagul y Mitla en los Valles Centrales de Oaxaca1/8/2010 Oaxaca/Cultural iii Situado en el Valle de Tlacolula, en el estado de Oaxaca, este sitio com- prende dos conjuntos de vestigios arqueol\u00f3gicos prehisp\u00e1nicos y una se- rie de cuevas prehist\u00f3ricas y refugios rocosos. En algunos de estos refu- gios se han encontrado restos arqueol\u00f3gicos y vestigios de arte rupestre que son testimonios de la vida de los primeros agricultores sedentarios. En la cueva de Guil\u00e1 Naquitz se han hallado semillas de cucurbit\u00e1ceas de 10,000 a\u00f1os de antig\u00fcedad, que constituyen los restos m\u00e1s tempranos de plantas domesticadas descubiertos hasta la fecha en el continente americano, as\u00ed como fragmentos de espigas de ma\u00edz que son uno de los m\u00e1s antiguos testimonios de la domesticaci\u00f3n de esta planta. El paisaje cultural de las cuevas de Yagul y Mitla pone de manifiesto el v\u00ednculo entre el hombre y la naturaleza que dio lugar a la domesticaci\u00f3n de las plantas en la Am\u00e9rica Septentrional y abri\u00f3 paso al desarrollo de las civilizaciones mesoamericanas.Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*244 TERCERA PARTEReserva de la Biosfera El Pinacate y Gran Desierto de Altar21/6/2013 Sonora/Natural vii, viii, x Las 714,566 hect\u00e1reas del sitio re\u00fanen dos zonas distintas: la zona volc\u00e1nica de El Pinacate y el Desierto de Altar, con sus siempre fluctuantes dunas, las cuales pueden llegar a medir hasta 200 metros de altura. Este paisaje alberga dunas lineares, en forma de estrella y en domos, as\u00ed como masas de granito, algunas de hasta 650 metros de alto. Las dunas emergen como islas en un mar de arena y albergan una gran diversidad de flora y fauna, incluyendo es- pecies end\u00e9micas. Diez enormes cr\u00e1teres contribuyen a la dram\u00e1tica belleza de este sitio excepcional, cuyo inter\u00e9s cient\u00edfico es de enorme trascendencia. Acueducto del Padre Tembleque5/7 /2015 Hidalgo y Estado de M\u00e9xico/Culturali, ii, iv La obra fue construida entre 1554 y 1571, y constituye un sistema hidr\u00e1u- lico localizado entre Hidalgo y el Estado de M\u00e9xico, en la Meseta Central Mexicana. Se considera la obra de ingenier\u00eda hidr\u00e1ulica m\u00e1s importante construida durante el virreinato en el continente americano, cuya finali- dad fue proveer agua a los pueblos de Otompan, actual Otumba y la Congregaci\u00f3n de Todos los Santos, actualmente Zempoala, as\u00ed como a numerosas poblaciones ubicadas en su trayecto. El Acueducto del Padre Tembleque se extiende a lo largo de 48.22 kil\u00f3metros, y est\u00e1 conformado por 6 arquer\u00edas, de las cuales la m\u00e1s conocida, la Arquer\u00eda Mayor o Ar - quer\u00eda Monumental de Tepeyahualco, se encuentra sobre el r\u00edo Papalote, pr\u00f3xima a la poblaci\u00f3n de Santiago Tepeyahualco. Archipi\u00e9lago de Revillagigedo17/07/2 01 6 Oc\u00e9ano Pac\u00edfico/ Naturalvii, ix, x Situado en el Pac\u00edfico Oriental, este archipi\u00e9lago est\u00e1 formado por las islas de San Benedicto, Socorro y Clari\u00f3n, el islote de Roca Partida y sus aguas adyacentes. Las cuatro islas -que son de hecho las cumbres emergidas de otros tantos volcanes integrantes de una cadena monta\u00f1osa subma- rina- constituyen un h\u00e1bitat de vital importancia para diversas especies end\u00e9micas de flora y fauna, en particular aves marinas. Las aguas circun- dantes albergan una concentraci\u00f3n notable de especies pel\u00e1gicas de gran tama\u00f1o: mantas gigantes, delfines, tiburones y cet\u00e1ceos. Valle de Tehuac\u00e1n -Cuicatl\u00e1n: h\u00e1bitat originario de Mesoam\u00e9rica02/07 /2018 Oaxaca y Puebla/ Mixtoiv, x El sitio Tehuac\u00e1n-Cuicatl\u00e1n se ubica en un complejo sistema de sierras y valles que generan una gran biodiversidad y diferentes ecosistemas. Una de las caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas m\u00e1s excepcionales del valle de Tehua- c\u00e1n-Cuicatl\u00e1n es que cuenta con una de las mayores concentraciones de cactus columnares en el mundo; 45 de las 70 especies reportadas en M\u00e9xico se encuentran en esta porci\u00f3n central del pa\u00eds. El \u00e1rea tambi\u00e9n contiene arbustos x\u00e9ricos, bosque caducifolio tropical, bosque de pinos, pino-encino y bosque nublado. Al ser a su vez un sitio clave para el ori- gen y desarrollo de la agricultura en Mesoam\u00e9rica, Tehuac\u00e1n-Cuicatl\u00e1n ha proporcionado informaci\u00f3n importante sobre la domesticaci\u00f3n de dife- rentes especies, como el ma\u00edz (Zea mays), la pimienta (Capsicum annum), el amaranto (Amaranthus sp.) o la calabaza (Cucurbita sp.).Nombre Fecha de inscripci\u00f3n Ubicaci\u00f3n/Tipo Criterios Descripci\u00f3n*245 1948-1952A lo largo de los a\u00f1os, la concepci\u00f3n de patrimonio ha tenido grandes cambios.10 Sin lugar a dudas, uno de ellos fue la adopci\u00f3n de un nuevo paradigma, el del patrimonio inmaterial (llamado algunas veces patrimonio intangible), institucionalizado en la UNESCO en 2003 con la Convenci\u00f3n para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial. Sin lugar a dudas, el concepto de patrimonio inmaterial no le era ajeno a la antropolog\u00eda y, por eso, no sorprende que hayan sido los antrop\u00f3logos quienes m\u00e1s apoyaron e insistieron en la necesidad de una Convenci\u00f3n como \u00e9sta, cuyo fin \u00faltimo es proteger \"los usos, re- presentaciones, expresiones, conocimientos y t\u00e9cnicas -junto con los instrumentos, obje - tos, artefactos y espacios culturales que les son inherentes- que las comunidades, los gru - pos y en algunos casos los individuos reconozcan como parte integrante de su patrimonio cultural\" (tal y como reza el segundo art\u00edculo de la Convenci\u00f3n). Justamente, cuando el tema del patrimonio inmaterial comenz\u00f3 a tomar un nuevo impulso en el \u00e1mbito interna - cional, la antrop\u00f3loga mexicana Lourdes Arizpe se desempe\u00f1aba en la Comisi\u00f3n Mundial de Cultura y Desarrollo, creada en diciembre de 1992. Conformada como organismo independiente, la Comisi\u00f3n ten\u00eda entre sus misiones presentar propuestas para resolver necesidades urgentes. Poco tiempo despu\u00e9s, Arizpe fue llamada para desempe\u00f1arse como Directora General Adjunta de la UNESCO para el Sector Cultura. Cristina Amescua Ch\u00e1vez e Hilario Topete Lara en el volumen Experiencias de salvaguardia del patrimonio cultural inmaterial refieren que: Conforme fue avanzando la elaboraci\u00f3n de esta lista, se hizo evidente que no reflejaba la verdadera diversidad cultural del mundo: concentraba entre sus ins- cripciones una mayor\u00eda de sitios, monumentos y paisajes naturales del mundo desarrollado, principalmente de Europa Occidental. Esto, dec\u00edan los represen- tantes de los pa\u00edses africanos ante la UNESCO, parec\u00eda indicar que en \u00c1frica exist\u00edan pocas manifestaciones culturales dignas de ser reconocidas como pa- trimonio de la humanidad, cuando lo que en realidad ocurr\u00eda era que las cul- turas africanas, de cuya ancestralidad nadie puede dudar, hab\u00edan utilizado para sus monumentos y sitios sagrados, materiales y t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n menos duraderos que las culturas europeas. Una caracter\u00edstica importante de muchos de estos sitios era justamente su reconstrucci\u00f3n ritual cada cierto tiempo, por lo cual era imposible que cumplieran con los criterios de permanencia y au- tenticidad requeridos para su inscripci\u00f3n en la lista. (Topete Lara y Amezcua Ch\u00e1vez, 2013)10 Un ejemplo es el patrimonio su- bacu\u00e1tico y la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural Subacu\u00e1tico (2001). Como parte de esta Convenci\u00f3n, se cre\u00f3 un Conse- jo Consultivo T\u00e9cnico y Cient\u00edfico en el que M\u00e9xico ha formado parte por medio de las arque\u00f3logas Pilar Luna (2009 a 2015) y Mar\u00eda Helena Barba Meinecke (abril de 2015 a la fecha). Como parte de esta Convenci\u00f3n, M\u00e9- xico cuenta con tres Buenas Pr\u00e1cti- cas de conservaci\u00f3n reconocidas por la UNESCO: El Museo de Arqueolo- g\u00eda Subacu\u00e1tica Fuerte de San Jos\u00e9 (Campeche), Patrimonio Cultural Su- bacu\u00e1tico del Nevado de Toluca (Es- tado de M\u00e9xico), y Banco Chinchorro (Quintana Roo) en 2019 246 TERCERA PARTEPor ende, del 12 al 17 de noviembre de 1994, el Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial organiz\u00f3 una reuni\u00f3n de expertos en Phuket, Tailandia, en la que se produjo la llamada \"Estrategia Global para una Lista de Patrimonio Mundial representativa, equilibrada y cre\u00edble\". As\u00ed, durante esta reuni\u00f3n, el grupo de expertos destac\u00f3 que, hasta ese momento, los criterios de definici\u00f3n del patrimonio se restring\u00edan a los monumentos arquitect\u00f3ni- cos, adem\u00e1s de hacer ver que la lista daba mucha importancia al patrimonio antiguo, mo - numental y eclesi\u00e1stico, dejando de lado el vern\u00e1culo y lo laico. Por ende, se propusieron nuevos criterios para considerar a los grupos culturales en una dimensi\u00f3n m\u00e1s amplia, geogr\u00e1fica y disciplinaria. Como resultado de estos trabajos -se\u00f1ala la misma Lourdes Arizpe en su art\u00edculo \"Los debates internacionales en torno al patrimonio cultural inmaterial\"-, en los a\u00f1os siguientes se logr\u00f3 la inclusi\u00f3n en la Lista de Patrimonio Cultural y Natural a sitios como la Ciudad de Brasilia, los Templos de Nara en Jap\u00f3n, y Paisajes Culturales como las Terrazas Arroceras de Filipinas. Este cambio en los criterios permite, por ejemplo, que M\u00e9xico presente la candidatura del Paisaje de Agaves tequileros para su inclusi\u00f3n en dicha Lista [paisajes finalmente inscritos en la Lista a partir de 2006]. (Arizpe, 2006) En el mismo texto, Arizpe (2006) recapitula y aclara que el patrimonio intangible, denominado a\u00f1os atr\u00e1s \"tradicional\" o \"folcl\u00f3rico\", quiso ser incluido, desde el a\u00f1o 72 en la Convenci\u00f3n de Patrimonio Mundial, pero que m\u00faltiples problemas de definici\u00f3n conceptual, normativa y jur\u00eddica impidieron que se aglutinara en el mismo instrumento internacional, al lado del patrimonio f\u00edsico. Por ende, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de manejarlo con una Convenci\u00f3n independiente, misma que tardar\u00eda 30 a\u00f1os en ver la luz. Para Arizpe, M\u00e9xico jug\u00f3 un papel fundamental en este proceso, a trav\u00e9s del ejemplo de sus propias instituciones culturales: De nuevo, las experiencias de M\u00e9xico en este campo influyeron en las discusio - nes internacionales. Desde la inclusi\u00f3n en 1963 de las culturas ind\u00edgenas en el Museo Nacional de Antropolog\u00eda e Historia11 [...] se revolucion\u00f3 el concepto de museo al mostrar que las culturas \"etnogr\u00e1ficas\" y las \"antig\u00fcedades\" arqueol\u00f3gi - cas forman parte de una misma cartograf\u00eda cultural. [...] M\u00e9xico tambi\u00e9n influy\u00f3 en esta Convenci\u00f3n mediante programas de culturas populares, que incluyen a las urbanas y neoind\u00edgenas. La nueva mu- seograf\u00eda del Museo Nacional de Culturas Populares, del cual fui directora, 11. Museo que, dicho sea de paso, cre\u00f3 Torres Bodet a su regreso a M\u00e9xico y a partir de una idea que tuvo despu\u00e9s de organizar, como Director General de la UNESCO, una magna exposici\u00f3n de arte mexicano en Par\u00eds, tal y como lo relata \u00e9l mismo en El desierto internacional.247 1948-1952tambi\u00e9n revolucion\u00f3 los museos etnogr\u00e1ficos en otros pa\u00edses. Dicha influencia puede constatarse, por ejemplo, en el Museo de las Civilizaciones de Ottawa y en el mismo Museo Brit\u00e1nico que, en su renovaci\u00f3n, incluy\u00f3 una sala dedica- da a las culturas contempor\u00e1neas incluso con un altar de muertos de M\u00e9xico. (Arizpe, 2006) El siguiente paso se dio en 2001, en Tur\u00edn, Italia, donde se llev\u00f3 a cabo la \"Mesa redonda de Expertos sobre el Patrimonio Mundial Inmaterial, definiciones de trabajo\": En la mesa redonda de la UNESCO celebrada en Tur\u00edn en marzo de 2001 se defini\u00f3 por primera vez el Patrimonio Cultural Intangible y los \u00e1mbitos en los que deb\u00eda salvaguardarse. De hecho recay\u00f3 sobre quien esto escribe la propuesta sobre estas definiciones. Para ello utilic\u00e9 nuestras experiencias acerca de culturas populares y apliqu\u00e9 las directrices establecidas por la Comisi\u00f3n Mundial sobre Cultura y Desarrollo, seg\u00fan las cuales hay que respetar las culturas que tienen valores de respeto por otras culturas, lo cual significa enmarcar las acciones de protecci\u00f3n en t\u00e9rminos de derechos humanos, equidad, sostenibilidad y respeto mutuo. (Arizpe, 2006) Si bien es cierto que, como se se\u00f1al\u00f3 m\u00e1s atr\u00e1s, la Convenci\u00f3n de Patrimonio Inmaterial tuvo que esperar 30 a\u00f1os para hacerse realidad, tambi\u00e9n es verdad que, tras la reuni\u00f3n de Tur\u00edn, el proceso ocurri\u00f3 con una rapidez sorprendente. Tan s\u00f3lo unos meses despu\u00e9s de Tur\u00edn, del 25 al 27 de junio, la UNESCO celebr\u00f3 en Teher\u00e1n una reuni\u00f3n internacional de expertos alrededor del tema \"La mujer, el patrimonio inma- terial y el desarrollo\", en el que se busc\u00f3, a trav\u00e9s de seis estudios encargados a distintas especialistas, establecer un panorama general de las principales investigaciones, institu- ciones y cuestiones relacionadas con la mujer, el patrimonio inmaterial y el desarrollo. Para presentar la perspectiva de Am\u00e9rica Latina, la reuni\u00f3n cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la antrop\u00f3loga Dora Cardaci. Pasados poco m\u00e1s de seis meses, del 22 al 24 de enero de 2002, la UNESCO celebr\u00f3 otra reuni\u00f3n de expertos, esta vez en R\u00edo de Janeiro, en la que se aprob\u00f3 la definici\u00f3n de patri - monio inmaterial realizada en Tur\u00edn. As\u00ed pues, y mientras el equipo de redacci\u00f3n para un pro - yecto de Convenci\u00f3n ya hab\u00eda sido constituido, se celebr\u00f3 una tercera reuni\u00f3n, esta vez en Par\u00eds, con el objetivo de acompa\u00f1ar a la definici\u00f3n de patrimonio inmaterial de un glosario completo para tal patrimonio. En dicha reuni\u00f3n, se inicia la redacci\u00f3n del proyecto de Convenci\u00f3n.248 TERCERA PARTEEn septiembre de 2002, la UNESCO contaba ya con un anteproyecto de Con- venci\u00f3n, por lo cual convoc\u00f3 a sus Estados Miembros para conformar un grupo de tra- bajo intergubernamental que lo revisara. Este grupo se conform\u00f3 de forma voluntaria, mediante los expertos y funcionarios que decidieron atender a la invitaci\u00f3n. Por parte de M\u00e9xico, participaron en esta reuni\u00f3n: Javier Barros Valero, Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO; Adriana Valad\u00e9s de Moulines, Segundo Secretario de la Delega - ci\u00f3n; Griselda Galicia Garc\u00eda, Directora de Culturas Populares; y Francisco Javier L\u00f3pez Morales, Director de Patrimonio Mundial del INAH. El grupo de trabajo intergubernamental volvi\u00f3 a reunirse del 24 de febrero al 3 de marzo de 2003. Salvo el Embajador Barros Valero, la Delegaci\u00f3n Mexicana estuvo conformada por las mismas autoridades, a las que se le sum\u00f3 Lizbeth Gonz\u00e1lez Navarrete, Directora de Desarrollo Intercultural de Culturas Populares. Tras esta reuni\u00f3n, los Estados participantes aprobaron la necesidad de promover una lista o un registro del patrimonio cultural inmaterial en peligro de desaparecer. A estas alturas, faltaban ya muy pocas piezas para que la Convenci\u00f3n se hiciera una realidad. La primera de estas piezas faltantes fue la Reuni\u00f3n de Expertos para la Salva- guarda de Lenguas en Peligro, realizada del 10 al 12 de marzo de 2003 en la Sede de la UNESCO y a la que asistieron m\u00e1s de setenta expertos internacionales, entre ellos el mexicano Roberto Zavala Maldonado. En segundo lugar, una tercera sesi\u00f3n del grupo de trabajo intergubernamental, en la que se dieron cita 249 participantes procedentes de 103 Estados Miembros (como, por ejemplo, los mexicanos Javier Barros Valero y Juan Manuel S\u00e1nchez Contreras). En tercer lugar, la reuni\u00f3n internacional de expertos sobre \"An\u00e1lisis y perspectivas de la Colecci\u00f3n de la UNESCO de M\u00fasica Tradicional y del Mundo\" (re- cu\u00e9rdese, aqu\u00ed, a Torres Bodet y los or\u00edgenes del Consejo Internacional de la M\u00fasica). As\u00ed pues, y ya con todas estas piezas apuntando en el mismo sentido, los Estados Miembros de la UNESCO finalmente estuvieron listos para adoptar, el 17 de octubre de 2003, la Convenci\u00f3n para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial.249 1948-1952* Las descripciones provienen de la Lista de Patrimonio Mundial.Tabla 5. M\u00e9xico en la Lista de Patrimonio Inmaterial Expresi\u00f3n cultural Fecha de inscripci\u00f3n Descripci\u00f3n* Las fiestas ind\u00edgenas dedicadas a los muertos8/11/2008 Con la fiesta del D\u00eda de Muertos, tal como la practican las comunidades ind\u00edgenas, se celebra el retorno transitorio a la tierra de los familiares y seres queridos fallecidos. Esas fiestas tienen lugar cada a\u00f1o a finales de octubre y principios de noviembre. Este periodo marca el final del ciclo anual del ma\u00edz, que es el cultivo predominante en el pa\u00eds. [...] Este encuentro anual entre los pueblos ind\u00edgenas y sus ancestros cumple una funci\u00f3n social considerable al afirmar el papel del individuo dentro de la sociedad. Tambi\u00e9n contribuye a reforzar el estatuto pol\u00edtico y social de las comuni - dades ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Las fiestas ind\u00edgenas dedicadas a los muertos est\u00e1n profundamente arraigadas en la vida cultural de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Esta fusi\u00f3n entre ritos religiosos prehisp\u00e1nicos y fiestas cat\u00f3licas permite el acercamiento de dos universos, el de las creencias ind\u00edgenas y el de una visi\u00f3n del mundo introducida por los europeos en el siglo XVI. Lugares de memoria y tradiciones vivas de los otom\u00ed-chichimecas de Tolim\u00e1n: la Pe\u00f1a de Bernal, guardiana de un territorio sagrado2/10/2009 El pueblo otom\u00ed-chichimeca, asentado en la zona semides\u00e9rtica del Estado de Quer\u00e9taro, en el centro de M\u00e9xico, ha conservado un conjunto de tradiciones que son testimonio de su relaci\u00f3n excepcional con la topograf\u00eda y el medio ambiente circundantes. Su entorno cultural est\u00e1 presidido por el tri\u00e1ngulo simb\u00f3lico que forman la Pe\u00f1a de Bernal y los cerros del Zamorano y el Front\u00f3n. Todos los a\u00f1os, los otom\u00ed-chichimecas se congregan para ir en peregrinaci\u00f3n a estas elevaciones sagradas llevando cruces milagrosas, a fin de impetrar la lluvia y la protecci\u00f3n divina, venerar a sus antepasados y exaltar la identidad y continuidad de su comunidad. [...] El v\u00ednculo entre la cultura espiritual y el espacio f\u00edsico ejerce una influencia en el arte de la regi\u00f3n -en particular en las im\u00e1genes religiosas, las pinturas mura - les, las danzas y la m\u00fasica- y las costumbres que encarnan ese v\u00ednculo son componentes esenciales de la identidad cultural de la comunidad. La ceremonia ritual de los voladores2/10/2009 La ceremonia ritual de los voladores es una danza asociada a la fertilidad que ejecutan diversos grupos \u00e9tnicos de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, en particular los totonacos del Estado de Veracruz, situado al este de M\u00e9xico. Su objeto es expresar el respeto profesado hacia la naturaleza y el universo espiritual, as\u00ed como la armon\u00eda con ambos. [...] Cada variante de la danza ritual de los voladores representa un medio de hacer revivir el mito del universo, de modo que esta ceremonia expresa la visi\u00f3n del mundo y los valores de la comunidad, propicia la comunicaci\u00f3n con los dioses e impetra la prosperidad. La pirekua, canto tradicio- nal de los p'urh\u00e9pechas19/11/2010 La pirekua es un canto tradicional interpretado por hombres y mujeres de las comunidades ind\u00edgenas p'urh\u00e9pechas del Estado de Michoac\u00e1n (M\u00e9xico). La diversidad de sus estilos resulta de la mezcla de influencias africanas, euro - peas y amerindias, y se han observado variaciones regionales en 30 de las 165 comunidades p'urh\u00e9pechas existen - tes. [...] La pirekua es un instrumento efectivo de di\u00e1logo entre las familias y las comunidades p'urh\u00e9pechas que la practican, y contribuye al establecimiento y estrechamiento de v\u00ednculos entre ellas. Los pir\u00e9riechas cumplen tambi\u00e9n una funci\u00f3n de mediadores sociales, al utilizar las canciones para expresar sentimientos y comunicar acontecimien - tos importantes a las comunidades p'urh\u00e9pechas. La pirekua se ha venido transmitiendo tradicionalmente por v\u00eda oral, de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, y no s\u00f3lo es una expresi\u00f3n cultural que se mantiene viva actualmente, sino que tambi\u00e9n constituye un signo distintivo de identidad y un medio de comunicaci\u00f3n para m\u00e1s de 100 mil p'urh\u00e9pechas.250 TERCERA PARTELos parachicos en la fies- ta tradicional de enero de Chiapa de Corzo19/11/2010 La m\u00fasica, la danza, la artesan\u00eda, la gastronom\u00eda, las ceremonias religiosas y las diversiones forman parte de esta festi - vidad en honor del Se\u00f1or de Esquipulas y de dos santos del catolicismo, San Antonio Abad y San Sebasti\u00e1n, siendo especialmente honrado este \u00faltimo. Las danzas de los parachicos -t\u00e9rmino con el que se designa a la vez a los bai - larines y al tipo de baile que ejecutan- se consideran una ofrenda colectiva a los santos venerados. Los bailarines re - corren toda la localidad llevando las im\u00e1genes santas y visitando diversos lugares de culto, y sus danzas comienzan por la ma\u00f1ana y finalizan de noche. [...] La danza se transmite y se aprende al mismo tiempo que se ejecuta: los ni\u00f1os que participan en ella imitan los movimientos de los adultos. La t\u00e9cnica de fabricaci\u00f3n de las m\u00e1scaras se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, desde la tala y el secado de la madera para fabricarlas hasta la ornamentaci\u00f3n final, pasando por el aprendizaje del modo de esculpirlas. Durante la Fiesta Grande, la danza de los parachicos invade todos los \u00e1mbitos de la vida local, propiciando el respeto mutuo entre las comunidades, los grupos y las personas. La cocina tradicional mexicana, cultura co- munitaria, ancestral y viva - El paradigma de Michoac\u00e1n19/11/2010 La cocina tradicional mexicana es un modelo cultural completo que comprende actividades agrarias, pr\u00e1cticas ritua - les, conocimientos pr\u00e1cticos antiguos, t\u00e9cnicas culinarias y costumbres y modos de comportamiento comunitarios ancestrales. Esto ha llegado a ser posible gracias a la participaci\u00f3n de la colectividad en toda la cadena alimentaria tradicional: desde la siembra y recogida de las cosechas hasta la preparaci\u00f3n culinaria y degustaci\u00f3n de los manjares. [...] En el Estado de Michoac\u00e1n y en todo M\u00e9xico se pueden encontrar agrupaciones de cocineras y de otras perso - nas practicantes de las tradiciones culinarias que se dedican a la mejora de los cultivos y de la cocina tradicional. Sus conocimientos y t\u00e9cnicas son una expresi\u00f3n de la identidad comunitaria y permiten fortalecer los v\u00ednculos sociales y consolidar el sentimiento de identidad a nivel nacional, regional y local. Los esfuerzos realizados en Michoac\u00e1n para preservar la cocina tradicional destacan tambi\u00e9n la importancia que \u00e9sta tiene como medio de desarrollo sostenible. El mariachi, m\u00fasica de cuerdas, canto y trompeta29/11/2011 El mariachi es una m\u00fasica tradicional y un elemento fundamental de la cultura del pueblo mexicano. Los mariachis tradicionales cuentan con dos o m\u00e1s m\u00fasicos vestidos con indumentaria regional, inspirada en el traje de charro, que interpretan un amplio repertorio de canciones acompa\u00f1\u00e1ndose con instrumentos de cuerda. [...] El vasto repertorio de los mariachis abarca canciones de las diferentes regiones de M\u00e9xico, jarabes, minu\u00e9s, polcas, valonas, chotis, valses, serenatas, corridos (baladas t\u00edpicamente mexicanas que relatan combates, haza\u00f1as e historias de amor) y canciones tradicionales de la vida rural. El aprendizaje de o\u00eddo es el principal medio de transmisi\u00f3n de la m\u00fasica mariachi tradicional y las competencias t\u00e9cnicas se transmiten de padres a hijos, y tambi\u00e9n por intermedio de los espect\u00e1culos organizados con motivo de festividades, ya sean religiosas o civiles. Xtaxkgakget Makgkaxtlawana: el Centro de las Artes Ind\u00edgenas y su contribuci\u00f3n a la salvaguardia del patrimonio cultural inmaterial del pueblo totonaca de Veracruz, M\u00e9xicoSeleccionado en 2012 bajo el reconocimiento de \"Mejores pr\u00e1cticas de salvaguardia\"El Centro de las Artes Ind\u00edgenas se proyect\u00f3 para responder a un deseo a largo plazo del pueblo totonaca, que aspiraba a formar una instituci\u00f3n educativa destinada a transmitir sus ense\u00f1anzas, valores, arte y cultura, creando as\u00ed condiciones propicias para que los artistas ind\u00edgenas pudieran desarrollar sus capacidades art\u00edsticas. La estructura del Centro representa la de un asentamiento tradicional que comprende varias casas-escuelas. Cada una de ellas est\u00e1 especializada en una de las artes totonacas (cer\u00e1mica, textiles, pintura, arte de la curaci\u00f3n, danza tradicional, m\u00fasica, teatro y cocina) en las que se inician los aprendices. La transmisi\u00f3n de conocimientos en el Centro es integral y hol\u00edstica. Las casas-escuelas, que conciben la pr\u00e1ctica creativa como algo intr\u00ednsecamente ligado a su naturaleza espiritual, se proponen conseguir la regeneraci\u00f3n de la cultura totonaca, revitalizando las pr\u00e1cticas culturales ind\u00edge - nas mediante el uso de la lengua vern\u00e1cula como vector de la ense\u00f1anza, la recuperaci\u00f3n de t\u00e9cnicas tradicionales olvidadas, la producci\u00f3n art\u00edstica, el restablecimiento de los \u00f3rganos de gobierno tradicionales y la reforestaci\u00f3n de las plantas y \u00e1rboles necesarios para las pr\u00e1cticas culturales. Expresi\u00f3n cultural Fecha de inscripci\u00f3n Descripci\u00f3n251 1948-1952Finalmente, retomando las palabras de Torres Bodet en aquella primera reuni\u00f3n que dio inicio a todo este desarrollo del concepto de patrimonio y de su salvaguardia, el Director General aludi\u00f3 al Acta Constitutiva de la UNESCO, refiriendo que, en su segundo art\u00edculo, \u00e9sta expresa que la UNESCO velar\u00e1 \"por la conservaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del patrimonio universal de libros, obras de arte y monumentos de inter\u00e9s hist\u00f3rico o cient\u00edfico\". En la actualidad, el t\u00e9rmino \"libro\" es en realidad peque\u00f1o si se considera lo que la UNESCO ha llevado a cabo en uno de sus programas m\u00e1s vivos de la actualidad, el programa Memoria del Mundo. Este programa, surgido en 1997, tiene el objetivo de promover el patrimonio documental de la humanidad a trav\u00e9s de la salvaguardia y el acceso. La Lista, que incluye documentos como el manuscrito de la Novena Sin - fon\u00eda de Beethoven o el expediente del proceso de Nelson Mandela, contiene doce inscripciones de documentos y colecciones de archivos mexicanos:12 C\u00f3dices del Marquesado de Oaxaca (inscritos en 1997) El marquesado del Valle de Oaxaca fue el territorio concedido por la Corona a Hern\u00e1n Cort\u00e9s el 6 de julio de 1529, en reconocimiento de sus servicios. Estos tres c\u00f3dices, compuestos por escribas ind\u00edgenas (tlacuilos) utilizando su sistema de escritura propio, est\u00e1n escritos sobre papel de agave (maguey). Se acompa\u00f1an de una documentaci\u00f3n redactada por los descendientes de Cort\u00e9s. Los c\u00f3dices de Oaxaca son testimonios ind\u00ed -12 Todas las descripciones provienen del sitio oficial de internet del Progra- ma Internacional Memoria del Mundo.Expresi\u00f3n cultural Fecha de inscripci\u00f3n Descripci\u00f3n La charrer\u00eda, tradici\u00f3n ecuestre en M\u00e9xico01/12/2016 La charrer\u00eda es una pr\u00e1ctica tradicional de comunidades de M\u00e9xico dedicadas a la cr\u00eda y el pastoreo del ganado a caballo. En sus or\u00edgenes, facilitaba la convivencia entre los ganaderos de diferentes estados del pa\u00eds. Las t\u00e9cnicas de esta pr\u00e1ctica se transmit\u00edan a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes en el seno de las familias. Hoy en d\u00eda, asociaciones y escuelas especialmente dedicadas la charrer\u00eda forman a miembros de las comu- nidades, entren\u00e1ndolos incluso para participar en competiciones. Fabricaci\u00f3n artesanal de cer\u00e1mica de estilo talaverano en Puebla y Tlaxcala (M\u00e9xico) y en Talavera de la Reina y El Puente del Arzobispo (Espa\u00f1a)11/12/2019 En las ciudades mexicanas de Puebla y Tlaxcala, as\u00ed como en las localidades espa\u00f1olas de Talavera de la Reina y El Puente del Arzobispo, hay sendas comunidades de artesanos que fabrican con m\u00e9todos tradicionales objetos de cer\u00e1mica de estilo talaverano para usos dom\u00e9sticos, decorativos y arquitect\u00f3nicos. Aunque las t\u00e9cnicas de la alfarer\u00eda han evolucionado tanto en M\u00e9xico como en Espa\u00f1a, en particular con la utilizaci\u00f3n de tornos el\u00e9ctricos, los procedimientos de fabricaci\u00f3n, decoraci\u00f3n y esmaltado de este tipo de cer\u00e1mica siguen siendo artesanales e id\u00e9nticos a los practicados en el siglo XVI. 252 TERCERA PARTEgenas posteriores a la Conquista que reflejan documentos prehisp\u00e1nicos; gracias a ellos se ha podido preservar un vestigio de la cultura ind\u00edgena, ya que casi todos los originales prehisp\u00e1nicos fueron destruidos. C\u00f3dice Techaloyan de Cuajimalpa (inscrito en 1997) Este c\u00f3dice revela c\u00f3mo estaban establecidas las comunidades ind\u00edgenas en diferentes lugares del Valle de M\u00e9xico. Contiene elementos pictogr\u00e1ficos ind\u00edgenas y texto en n\u00e1huatl. Va acompa\u00f1ado de una traducci\u00f3n al espa\u00f1ol. El manuscrito comprende una serie de im\u00e1genes que hacen referencia directa a las tierras pertenecientes a una aldea. Re\u00fane los caracteres de catastro, mapa de la regi\u00f3n, cat\u00e1logo de datos hist\u00f3ricos y eco - n\u00f3micos, censo y descripci\u00f3n ecol\u00f3gica. Colecci\u00f3n de c\u00f3dices mexicanos (inscrita en 1997) El fondo conocido como Colecci\u00f3n de C\u00f3dices Originales Mexicanos de la Biblioteca Nacional de Antropolog\u00eda e Historia comprende un c\u00f3dice prehisp\u00e1nico, 92 c\u00f3dices coloniales originales y 68 facs\u00edmiles de \u00e9poca. La mayor parte de los documentos pic - t\u00f3ricos que forman esta colecci\u00f3n datan del siglo XVI; un n\u00famero inferior data de los siglos XVII y XVIII, y una porci\u00f3n muy peque\u00f1a, esencialmente constituida por co - pias, data del siglo XIX y comienzos del siglo XX. Los documentos pict\u00f3ricos llamados \"c\u00f3dices\" son la \u00fanica referencia de que disponemos como fuente primaria sobre las culturas prehisp\u00e1nicas y las primeras relaciones entre los pueblos abor\u00edgenes y los con - quistadores espa\u00f1oles. Son asimismo los \u00fanicos ejemplos conservados de un sistema de lectura y escritura caracter\u00edstico de las culturas de Mesoam\u00e9rica. Negativo original de la pel\u00edcula Los olvidados (inscrito en 2003) La pel\u00edcula Los olvidados, realizada en 1950 por el director hispano-mexicano Luis Bu - \u00f1uel, es el documento m\u00e1s importante en espa\u00f1ol acerca de la vida marginal de los ni\u00f1os en las grandes ciudades. Es una visi\u00f3n cruda y realista, sin ninguna concesi\u00f3n, de una parte de la sociedad mexicana. Con Los olvidados, Bu\u00f1uel trae al mundo cinematogr\u00e1 - fico una obra completa en la que, sin abandonar la est\u00e9tica surrealista de sus primeras pel\u00edculas, ofrece una descripci\u00f3n apasionada de los olvidados, de una manera brutal pero honesta, tr\u00e1gica y po\u00e9tica, en suma es una pel\u00edcula que siempre ser\u00e1 contempor\u00e1nea.253 1948-1952 Biblioteca Palafoxiana (inscrita en 2005) La Biblioteca Palafoxiana de Puebla, \u00fanica biblioteca que constituye hoy en d\u00eda un testimonio inalterado del legado europeo en Am\u00e9rica, tiene como objetivo asegurar el acceso m\u00e1s amplio posible a la informaci\u00f3n contenida en sus m\u00e1s de 41 mil libros im - presos y en sus manuscritos, parte de una escogida colecci\u00f3n bibliogr\u00e1fica que abarca desde 1473 hasta 1821 (19,172 registros). Fundada en 1646, la Biblioteca Palafoxiana fue la primera biblioteca p\u00fablica de Am\u00e9rica, y ha conservado fielmente su tradici\u00f3n de patrimonio intelectual y cultural europeo. M\u00fasica americana colonial: una muestra de su riqueza documental (inscrita en 2007) Patrimonio documental propuesto por Bolivia, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa. Las colec - ciones documentales de m\u00fasica de los siglos XVI-XVIII de distintos pa\u00edses del conti - nente americano son parte esencial de la historia cultural del Nuevo Mundo en todas sus facetas: religiosa y laica, civil y pol\u00edtica, refinada y popular, vocal e instrumental, m\u00edstica y dram\u00e1tica, renacentista, barroca y cl\u00e1sica. Testimonian c\u00f3mo, de la mezcla de los legados ind\u00edgenas, africanos y europeos, naci\u00f3 una nueva cultura que a lo largo de tres siglos no fue enteramente occidental ni hisp\u00e1nica, ni tampoco totalmente ame - ricana. Colecci\u00f3n de Lenguas Ind\u00edgenas (inscrita en 2007) El patrimonio aqu\u00ed propuesto es un conjunto de 166 vol\u00famenes que contienen 128 t\u00edtulos, conservado en la Biblioteca P\u00fablica del Estado de Jalisco \"Juan Jos\u00e9 Arreo - la\", en Guadalajara (M\u00e9xico). Los libros est\u00e1n escritos en lenguas ind\u00edgenas o contienen estudios de esas lenguas, y se hicieron con fines de evangelizaci\u00f3n durante el periodo colonial y el siglo XIX. [...] Sus vol\u00famenes contienen informaci\u00f3n inestimable sobre cuatro siglos de aculturaci\u00f3n religiosa, e ilustran las modificaciones sufridas por lenguas que se hablaron en una regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas que se extend\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras actuales de la Rep\u00fablica Mexicana. Son ilustrativos, adem\u00e1s, del desarrollo de la his - toriograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica y la ling\u00fc\u00edstica hist\u00f3rica. La propia existencia de libros escritos en lenguas amerindias en los primeros tiempos de la colonia en M\u00e9xico es algo cuya importancia ser\u00eda imposible exagerar.254 TERCERA PARTE Colecci\u00f3n del Centro de Documentaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Comunidad Ashkenaz\u00ed de M\u00e9xico (siglos XVI-XX) (inscrita en 2009) Colecci\u00f3n de 16,000 vol\u00famenes escritos en su mayor\u00eda en yiddish y hebreo, pero tam - bi\u00e9n en polaco, lituano, h\u00fangaro, ruso, alem\u00e1n y otras lenguas, relativos a la cultura as - hkenaz\u00ed. Conserva y da a conocer la cultura de los ashkenaz\u00edes, una parte del pueblo jud\u00edo que estuvo al borde de desaparecer en la \u00e9poca nazi. Tambi\u00e9n salvaguarda la memoria hist\u00f3rica de la minor\u00eda jud\u00eda de M\u00e9xico, emigrada desde Europa Central y Oriental. Pictograf\u00edas de los siglos XVI a XVIII del Archivo Nacional de M\u00e9xico (inscritas en 2011) Estas 334 pictograf\u00edas de mapas, documentos, dibujos e ilustraciones de los siglos XVI a XVIII, caracterizadas por \"un estilo netamente indio o de influencia india\", comprenden representaciones y glifos prehisp\u00e1nicos provistos de una gran riqueza y profundidad de simbolismo y significado, que contin\u00faan siendo objeto de estudio. El valor de estos docu - mentos reside en su condici\u00f3n de elementos clave para comprender la visi\u00f3n del mundo de las distintas culturas ind\u00edgenas que poblaron el territorio americano en los siglos XVI, XVII y XVIII y dejaron una herencia de multietnicidad en M\u00e9xico. En ese sentido cons - tituyen la memoria hist\u00f3rica que sobrevivi\u00f3 al asentamiento de los europeos en Am\u00e9rica. Fondos del Archivo Hist\u00f3rico del Colegio de Vizca\u00ednas: educaci\u00f3n y amparo de la mu - jer en la historia de la humanidad (inscritos en 2013) Una fuente extremadamente rica y significativa que permite conocer los comporta - mientos y pensamientos acerca de la mujer, particularmente su educaci\u00f3n y amparo, durante m\u00e1s de 300 a\u00f1os de evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. La lectura de los detalles de la vida cotidiana de las mujeres permite descubrir una variedad de temas que se vinculan, entre otras cosas, con la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la religi\u00f3n o el arte; de ah\u00ed que este legado his - t\u00f3rico sea de un inestimable valor. Expedientes judiciales relativos al nacimiento de un derecho: el remedio eficaz como una contribuci\u00f3n del recurso de amparo mexicano a la Declaraci\u00f3n Universal de Dere - chos Humanos de 1948 (inscritos en 2015) Los expedientes judiciales corresponden a los recursos de amparo otorgados por las cor - tes federales mexicanas entre 1869 y 1935, mismos que dan testimonio del nacimiento 255 1948-1952de una instituci\u00f3n legal que ha sido incorporada a los sistemas judiciales en diferentes pa\u00edses alrededor del mundo para la protecci\u00f3n de los derechos individuales. El alcance de la protecci\u00f3n garantizada por dicho juicio abarca derechos de propiedad, libertades p\u00fablicas, igualdad, derechos de seguridad y el derecho a la vida, tanto de mexicanos como de extranjeros. El trabajo de Fray Bernardino de Sahag\u00fan (1499-1590) (inscrito en 2015) El trabajo de Fray Bernardino de Sahag\u00fan (1499-1590) constituye una de las m\u00e1s re - nombradas fuentes hist\u00f3ricas del M\u00e9xico ancestral. Sahag\u00fan fue un pionero de la antro - polog\u00eda moderna y mostr\u00f3 singular compromiso, reticencia e inteligencia. Su trabajo contiene el C\u00f3dice Matritense, manuscrito producto de la gran investigaci\u00f3n etnogr\u00e1 - fica en la Nueva Espa\u00f1a de mediados del siglo XVI, y el C\u00f3dice Florentino, manuscrito en dos columnas con textos en n\u00e1huatl y espa\u00f1ol. Archivo de negativos y documentos del fot\u00f3grafo mexicano Manuel \u00c1lvarez Bravo (inscrito en 2017) Manuel \u00c1lvarez Bravo (1902-2002), pionero de la fotograf\u00eda art\u00edstica en M\u00e9xico y uno de los fot\u00f3grafos emblem\u00e1ticos de Am\u00e9rica Latina es considerado uno de los principales representantes de la fotograf\u00eda mundial en el siglo XX. Los temas de sus obras aluden a la condici\u00f3n humana m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de las fronteras geogr\u00e1ficas. Su est\u00e9tica, al mismo tiempo cl\u00e1sica y moderna, se nutri\u00f3 de las expresiones culturales de su M\u00e9xico natal, pero tambi\u00e9n explor\u00f3 el cubismo y las posibilidades del arte abstracto. Su trabajo est\u00e1 incluido en muchas de las principales colecciones fotogr\u00e1ficas del mundo: el Museo Getty en Los \u00c1ngeles; MoMA en Nueva York; George Eastman House en Rochester; Victoria and Albert Museum en Londres; Biblioteca Nacional y Museo de Arte Mo - derno de Par\u00eds. Dej\u00f3 su archivo de unos 37,000 negativos, de los cuales solo se conoc\u00eda alrededor del 10 por ciento. Tambi\u00e9n dej\u00f3 un archivo de publicaciones y documentos, testimonios y ejercicios de investigaci\u00f3n y cr\u00edtica. Estos materiales no hab\u00edan sido in - ventariados ni conservados cuidadosamente, y esto fue lo que llev\u00f3 en marzo de 2005 a la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Manuel \u00c1lvarez Bravo. En noviembre de 2011, se fund\u00f3 el Archivo Manuel \u00c1lvarez Bravo, para complementar y fortalecer los esfuerzos de la Asociaci\u00f3n al brindar servicios al p\u00fablico.256 TERCERA PARTEAl mismo tiempo, M\u00e9xico tiene un Comit\u00e9 Nacional que, a su vez, cuenta con una Lista Nacional de Colecciones y Archivos Registrados en el programa (por ejemplo, las placas astrofotogr\u00e1ficas del observatorio de Tonantzintla). En este sentido, y seg\u00fan se refiere en el sitio oficial del comit\u00e9 mexicano, en todo el mundo s\u00f3lo cuatro Estados Miembros de la UNESCO cuentan con una Lista Nacional: Australia, Polonia, China y M\u00e9xico. Como se puede ver, el patrimonio es y ha sido a lo largo de 70 a\u00f1os uno de los v\u00ednculos m\u00e1s amplios y s\u00f3lidos de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO. Con la vida de sus instituciones culturales, M\u00e9xico ha dado inspiraci\u00f3n, pautas y experiencias para la definici\u00f3n de conceptos y mecanismos internacionales tan importantes y exitosos como las Convenciones del Patrimonio Material e Inmaterial de 1972 y 2003. Al mismo tiem - po, estos mecanismos, que M\u00e9xico ayud\u00f3 a formar, han sido eficientemente utilizados por M\u00e9xico para proteger y difundir su invaluable patrimonio (hoy, es el s\u00e9ptimo pa\u00eds a nivel mundial con mayor n\u00famero de sitios reconocidos por la UNESCO). Al mismo tiempo, la acci\u00f3n de la UNESCO, su asesor\u00eda y colaboraci\u00f3n, han dejado una huella imborrable en el pa\u00eds, cuyo resultado final ha sido la creaci\u00f3n de nuevas instituciones culturales, tales como la Escuela Nacional de Restauraci\u00f3n o, m\u00e1s recientemente, el Ins - tituto Regional de Patrimonio Mundial, cuyo acuerdo final de creaci\u00f3n se firm\u00f3 apenas el 1 de abril de 2014, en la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, cuyo actual Director es el Doctor Jos\u00e9 Francisco Rom\u00e1n. Para concluir con esta parte de la historia, bastan dos ejemplos que demuestran los frutos obtenidos en una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n tan s\u00f3lida como la que mantienen M\u00e9xico y la UNESCO. El primero: en 1980, la Conferencia General de la UNESCO, reunida en Belgrado del 23 de septiembre al 28 de octubre, emiti\u00f3 la Recomendaci\u00f3n so - bre la Salvaguardia y la Conservaci\u00f3n de las Im\u00e1genes en Movimiento (pel\u00edculas, cintas, negativos, registros sonoros, etc\u00e9tera). Gracias a esta recomendaci\u00f3n naci\u00f3 el 4 de agosto de 2004, en el coraz\u00f3n de Coyoac\u00e1n y dentro de la casona que alguna vez fue hogar del Premio Nobel, Octavio Paz, la Fonoteca Nacional. Segundo, si bien la UNESCO hab\u00eda promulgado desde 1970 la Convenci\u00f3n contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Bienes Culturales, no fue sino hasta 2012 que, por la propuesta de Carlos A. de Icaza, Embajador de M\u00e9xico en Francia y Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO, se comenz\u00f3 a estudiar la necesidad de establecer un \u00f3rgano subsidiario que permita dar seguimiento a la aplica - ci\u00f3n de la Convenci\u00f3n.257 Recapitulaci\u00f3n Gloria L\u00f3pez Morales Texto de conclusi\u00f3n incluido en la candidatura de la Gastronom\u00eda Mexicana para su inscripci\u00f3n en la Lista de Patrimonio Inmaterial de la UNESCO. La UNESCO ha sabido anticiparse en gran medida a muchas de las cuestiones que actual - mente preocupan al mundo: desde la perspectiva cultural ha podido advertir sobre los peligros de una globalizaci\u00f3n indiferenciada y uniforme, en apariencia imparable en detrimento de la diversidad, que es el mecanismo del que se vale tanto la naturaleza como la humanidad para ir avanzando. De ah\u00ed la importancia de la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mun - dial, Cultural y Natural, que data de 1972 y cuyo impacto no necesita ser descrito. Baste decir que el rescate espectacular de sitios y monumentos, as\u00ed como de enormes reservas de riqueza biol\u00f3gica se debe a ese instrumento sin el cual, hoy, la valoraci\u00f3n de la herencia patrimonial no conocer\u00eda el auge que se observa en todos los pa\u00edses y en todas las latitudes. Independien - temente de ese empe\u00f1o que ponen los gobiernos y las comunidades para inscribir en esa Lista de Patrimonio Mundial -que por cierto se ha convertido en una especie de genealog\u00eda nobiliaria- sus bienes culturales m\u00e1s preciados, hay que ver la fuerza prodigiosa que tiene el reconocimiento de la UNESCO para despertar conciencias respecto al valor de la cultura en sus vastas dimensiones, para suscitar en torno a ella acciones preservadoras y creadoras en todos los sentidos. Los prop\u00f3sitos y alcances de esa Convenci\u00f3n han rebasado las expectativas de la comunidad internacional. Ahora, y en tanto se prepara un nuevo instrumento sobre la \"protecci\u00f3n de la diversidad de los contenidos culturales y expresiones art\u00edsticas\", que re - conozca ante todo valores inmateriales, los estados miembros de la UNESCO se valen de la Convenci\u00f3n para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural e Intangible que data de 2003. Y es que el patrimonio oral e inmaterial demanda m\u00e1s que nunca un claro reconocimiento para su protecci\u00f3n. Dentro de este marco nosotros nos hemos propuesto participar en la tercera convocatoria para la proclamaci\u00f3n de los tesoros del patrimonio intangible. \u00c9sa es precisamente la candidatura que presentamos aqu\u00ed, despu\u00e9s de haber cum - plimentado los requisitos de la entrega oficial del expediente a trav\u00e9s de las v\u00edas oficiales, que lo han hecho llegar a Par\u00eds en una cesta con cerca de 40 kilos de documentos en papel y otra variedad de soportes. Se han mencionado aqu\u00ed los beneficios y tambi\u00e9n las obligaciones que contraemos en caso de quedar inscritos en tan preciada lista. No obstante y por encima de todo, el contenido de nuestra propuesta lleva, de por s\u00ed, una ferviente exhortaci\u00f3n a todos los estamentos de la naci\u00f3n mexicana para que, a trav\u00e9s de una necesaria toma de conciencia, nos aboquemos decididamente a defender, promover y hacer florecer nuestras costumbres culina - rias, que son uno de los fundamentos m\u00e1s s\u00f3lidos de nuestra identidad.258 As\u00ed lo prueban recientes encuestas muy reveladoras, las cuales muestran datos tan contundentes como aquellos que dicen que m\u00e1s de 90% de la gente de este pa\u00eds est\u00e1 orgullosa de ser mexicana y que entre 94 y 97% de ese orgullo se sustenta en la comida aut\u00f3ctona. Los que participamos en la elaboraci\u00f3n del expediente estamos convencidos de la fuerza de los argumentos esgrimidos. Confiamos firmemente en lo bien fundado de la pro - puesta y creemos, adem\u00e1s, que M\u00e9xico ha sido siempre un pa\u00eds de vanguardia en sus teor\u00edas y en sus acciones cuando de apreciaci\u00f3n de nuestros valores culturales y de nuestro patrimonio se trata. No es un azar que ya tengamos 24 sitios inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial y, por a\u00f1adidura, una manifestaci\u00f3n, como la celebraci\u00f3n del D\u00eda de Muertos, en la Lista del Patrimonio Inmaterial. Si en esta ocasi\u00f3n logramos inscribir nuestra cocina tradicional, habremos traspasado un nuevo umbral: aquel que pone en parecido pedestal a un fresco pompeyano, a un poema de San Juan de la Cruz, a un preludio de Bach, o a un buen plato convertido en arte ef\u00edmero. S\u00ed: ya es hora de que a la UNESCO entren las obras de la cocina de pueblos como el nuestro, que han sabido guardar fidelidad a su rica tradici\u00f3n. Antes de pasar a la explicaci\u00f3n de los contenidos del expediente, quisiera referirme al hecho de que no estamos partiendo de cero al emprender esta aparentemente inveros\u00edmil aventura del esp\u00edritu que, afortunadamente, se vuelve veros\u00edmil al convertirse en el gozoso disfrute de un bocado vern\u00e1culo. Detr\u00e1s de todo esto y en el origen del expediente hay mucha labor, mucha energ\u00eda, mucha imaginaci\u00f3n de un c\u00edrculo importante de gremios y de personas que todos los d\u00edas en sus fogones, en sus restaurantes, en sus cofrad\u00edas, en sus aulas acad\u00e9micas, en sus empresas, militan a favor de la conservaci\u00f3n, reconocimiento y difusi\u00f3n de la cocina mexicana. Mucha de esa gente converge a\u00f1o con a\u00f1o en mil encuentros en donde se intercam - bian saberes y se consolidan alianzas. En uno de ellos, el de Puebla, fue cristalizando la idea de la candidatura que hoy toma su forma final. Desde la Coordinaci\u00f3n de Patrimonio Cultural, Desarrollo y Turismo, que den - tro de CONACULTA promueve acciones como \u00e9sta, hemos procurado sembrar en todo el territorio nacional proyectos que persiguen ese mismo objetivo: reforzar la conciencia del valor de nuestra cultura alimentaria. Podr\u00edamos hablar de muchos proyectos en ese sentido. A manera de ejemplo citamos el Encuentro de Cocineras Tradicionales de Michoac\u00e1n, que en Uruapan reuni\u00f3 a un grupo de cocineras ind\u00edgenas en una demostraci\u00f3n de su maestr\u00eda para preparar mil delicias, en completa fidelidad a los sabores tradicionales; o que estamos tambi\u00e9n preparando un encuentro que ser\u00e1 anual, en Monterrey, con la idea de congregar a las coci - nas del norte del pa\u00eds con el fin de que dialoguen con las del sur de Estados Unidos y, juntas, ambas reconozcan sus poderosas ra\u00edces mexicanas. Es preciso recuperar liderazgo y no perder la iniciativa en este campo. Desde nuestro \u00e1mbito hemos tambi\u00e9n contribuido a lanzar y enriquecer un debate sobre las implicaciones de la cultura alimentaria y el desarrollo socioecon\u00f3mico a trav\u00e9s de nuestras publicaciones, de nuestros congresos y seminarios; de nuestra presencia en muchos foros sobre patrimonio cultural y tambi\u00e9n sobre turismo cultural.259 Fue as\u00ed como justamente en Puebla, en el congreso anual que m\u00e1s resonancia tiene, se le ocurri\u00f3 a Yuriria Iturriaga que nuestra cocina fuera como candidata a Par\u00eds. Muchos la llamamos ilusa, pero sigui\u00f3 porfiando por la fe que tiene en el tema y por la proclividad nuestra a creer, como ella y otras como Cristina Barros, que se fueron adhiriendo al proyecto, que la cocina mexicana es un tesoro \u00fanico e irrepetible. Pero, \u00bfc\u00f3mo hacer para no llegar ingenua - mente a un organismo internacional con un recetario, una serie de ex\u00f3ticos productos o una arcaica pr\u00e1ctica culinaria, por extraordinaria que \u00e9sta fuera? Muchos otros pa\u00edses iban a decir lo mismo de sus propias cocinas; muchas otras familias iban a proponer a sus t\u00edas y abuelas como las mejores cocineras del mundo. Tuvo que abrirse paso una argumentaci\u00f3n tan s\u00f3lida y cient\u00edficamente fundamentada como la que la propia Cristina Barros elabor\u00f3 para que pu - di\u00e9ramos armarnos en\u00e9rgica y orgullosamente con la certidumbre de que pod\u00edamos ganar la apuesta: ella es merecedora de todos los elogios por su valiosa colaboraci\u00f3n. Quiero agradecer a los que posteriormente se fueron sumando a una tarea que adquiri\u00f3 dimensiones inusitadas; a los que con ideas, con consejos y con mucha creatividad le dieron forma al expediente en forma impresa y audiovisual. Gracias a Jaime Nualart, a Jaime Kuri, a Sergio Alarc\u00f3n, a Agus - t\u00edn Estrada, a Jos\u00e9 Iturriaga, a Alfonso Cebreros y a los adeptos de todos los \u00e1mbitos que creen, como nosotros, en el sublime poder de la cocina para alimentar el cuerpo y el esp\u00edritu y para alentar el desarrollo social y la alegr\u00eda de los mexicanos. Si salvamos nuestra cocina todos saldremos ganando, primero que nadie las comu - nidades ind\u00edgenas y campesinas que viven en el mundo rural y que desde tiempo inmemorial han sido las guardianas del sagrado templo donde habitan los dioses que nos han dado alimen - to por tantas generaciones. Pero tambi\u00e9n ganaremos todos los mexicanos que gracias a ese alimento tenemos un fuerte v\u00ednculo de identidad com\u00fan dentro de la gran diversidad que nos caracteriza. Y, lle - vando el razonamiento hasta sus \u00faltimas consecuencias, el planeta Tierra en su totalidad saldr\u00e1 tambi\u00e9n ganando porque, bien lo sabemos, el devenir del mundo depende del enriquecimien - to rec\u00edproco que surge de la capacidad de ser \u00fanicos y de ser diversos. As\u00ed es nuestra cultura, as\u00ed es nuestra naturaleza, as\u00ed con nuestra cocina siempre din\u00e1mica y potente, podremos aportar algo diferente y vital al resto de la humanidad.260 TERCERA PARTEEl acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n En la actualidad, el programa mundial de la UNESCO contempla dos prioridades glo - bales: la igualdad de g\u00e9nero y \u00c1frica. Que estas dos prioridades sean, actualmente, temas transversales en todos los Sectores de la UNESCO, no significa, por supuesto, que su inclusi\u00f3n sea apenas reciente. Muy al contrario, han formado parte del proyecto de la Organizaci\u00f3n desde sus or\u00edgenes, tal y como se podr\u00e1 ver a continuaci\u00f3n. Es 1945. Amalia Castillo Led\u00f3n y Adela Formoso se integran como parte de la Delegaci\u00f3n Mexicana que asiste a la Conferencia de San Francisco para fundar la Orga- nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Espec\u00edficamente, las dos tienen la misi\u00f3n de promover, en la Conferencia, el tema de la igualdad de los derechos de la mujer. Su participaci\u00f3n apoy\u00f3 la declaraci\u00f3n de la igualdad de todas las personas sin importar su diferencia, no s\u00f3lo de raza y religi\u00f3n, sino tambi\u00e9n de sexo, en la Carta de las Naciones Unidas. Adem\u00e1s, las Delegadas latinoamericanas (y entre ellas las mexicanas) promovieron la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n del Estatus de la Mujer en la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, siendo M\u00e9xico uno de los primeros pa\u00edses en integrarla a trav\u00e9s de la misma Castillo Led\u00f3n. En 1949, la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres, primer organismo interna- cional constituido para defender los derechos de las mujeres en 1928, elige a Amalia Castillo Led\u00f3n como su Presidenta. Desde esta posici\u00f3n, la Doctora Castillo Led\u00f3n hace un llamamiento a la UNESCO para que el organismo estudie la creaci\u00f3n de mecanis- mos para eliminar las discriminaciones de g\u00e9nero. Unos meses despu\u00e9s, Jaime Torres Bodet promueve la celebraci\u00f3n de la Conferencia Consultiva sobre Discriminaciones para la Mujer en Materia de Educaci\u00f3n, realizada del 5 al 7 de diciembre de 1949 en la Sede de la UNESCO. Entre las muchas resoluciones que se toman en esta Conferencia, la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres promueve dos: primero, que la UNESCO pro - picie la formaci\u00f3n de brigadas de estudiantes y maestros que propaguen en las escuelas y los colegios los principios emanados de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos; segundo, que la UNESCO organice una reuni\u00f3n de Ministros de Educaci\u00f3n para examinar las mejores maneras de erradicar las barreras legales, los prejuicios y los principios de cualquier tipo que provoquen la discriminaci\u00f3n de la mujer en sus respec- tivos pa\u00edses y en todos los niveles educativos. (La primera resoluci\u00f3n, en 1953, coadyu- v\u00f3 a la puesta en marcha del Esquema de Actividades Experimentales Coordinadas en las Escuelas de los Estados Miembros, hoy conocido como la Red de Escuelas Asociadas de la UNESCO, tal y como se podr\u00e1 ver en el apartado El CREFAL y el largo camino de la educaci\u00f3n.) En un art\u00edculo de la profesora francesa Jean Chaton, escrito por encargo de El El Correo de la UNESCO, septiembre de 1950. \u00a9 UNESCO/Archives261 1948-1952Correo de la UNESCO , de cuyos estudios previos se sirvi\u00f3 la Organizaci\u00f3n para plantear la Conferencia, la Profesora francesa refiere que: El car\u00e1cter mismo de la misi\u00f3n de la UNESCO exig\u00eda que a\u00fan antes de procla- marse la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos, esta Instituci\u00f3n se planteara el tema. \u00bfPuede la UNESCO, en efecto, participar en la realizaci\u00f3n de la igualdad de sexos ante la educaci\u00f3n? A esta pregunta respondemos, sin vacilar, afirmativamente. \u00bfPor qu\u00e9 medios actuar\u00e1 la UNESCO? 1\u00b0 Colaborando con la Comisi\u00f3n de las Naciones Unidas sobre la Condici\u00f3n de la Mujer en todo aquello que se relacione con el problema educativo; 2\u00b0 Siguiendo atentamente la pol\u00edtica educativa, escolar y universitaria de los Es - tados Miembros; 3\u00b0 Velando por que all\u00ed donde con anterioridad se haya tratado el problema do- cente, se reconsidere de nuevo bajo el principio de la igualdad de sexos ante la educaci\u00f3n; 4\u00b0 Diagnosticando las causas de tal discriminaci\u00f3n para encontrar remedios efi- caces y pr\u00e1cticos; 5\u00b0 Utilizando todos los medios de informaci\u00f3n para crear en todo el mundo una corriente de opini\u00f3n favorable a la igualdad de sexos ante la educaci\u00f3n. Junto a todo lo anterior, la Profesora indic\u00f3 que se requer\u00eda la ayuda de etn\u00f3logos y soci\u00f3logos para encontrar, junto con los educadores, las f\u00f3rmulas m\u00e1s adecuadas para garantizar el libre acceso de las mujeres en todos los niveles educativos. En este sentido, el por entonces Departamento de Ciencias Sociales de la UNESCO recibi\u00f3 la encomienda de estudiar las razones de la discriminaci\u00f3n de sexos en el \u00e1mbito educativo. Entre mu- chos otros afluentes, el estudio desde las Ciencias Sociales del acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n fue la primera causa para la creaci\u00f3n, en 1973, de una Unidad de Coordinaci\u00f3n de Derechos Humanos dentro de la UNESCO, despu\u00e9s transformada en la Divisi\u00f3n de Derechos Humanos y Paz, y que, rebautizada como la Divisi\u00f3n para Sociedades Inclusivas e Innovaci\u00f3n Social, es hoy por hoy una de las tres divisiones que componen al Sector de las Ciencias Sociales de la UNESCO. Siete de julio de 1952. La UNESCO organiza en Ginebra la XV Conferencia de Instrucci\u00f3n P\u00fablica. El tema propuesto por es el de la educaci\u00f3n de las mujeres. De esta Conferencia se desprende una recomendaci\u00f3n para impulsar el estudio de las causas 262 TERCERA PARTElegales, sociales, econ\u00f3micas y culturales que restringen el acceso de las mujeres a la edu- caci\u00f3n, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de planes para generalizar la entrada de las mujeres a todos los niveles educativos. En diciembre de 1952, la Conferencia General, en su s\u00e9ptima sesi\u00f3n, instruye al Director General (Torres Bodet acaba de renunciar y el encargo cae en manos de Lu- ther Evans, su sucesor) para que lleve a cabo un estudio social de las causas que limitan o favorecen la participaci\u00f3n de las mujeres en la educaci\u00f3n. Para hacerlo, se escogen tres pa\u00edses piloto: Jap\u00f3n, Pakist\u00e1n y M\u00e9xico. La misi\u00f3n en M\u00e9xico corre a cargo de la Doc - tora chilena Irma Salas, por entonces Jefa del Departamento Pedag\u00f3gico del Ministerio de Educaci\u00f3n y Profesora de la Universidad de Chile, y quien llega a M\u00e9xico el 22 de febrero de 1954. Como contrapartes de la Doctora Salas, el Gobierno designa a la Profe - sora Guadalupe Ceniceros de Zavaleta, de la Escuela Nacional de Maestros; al Licenciado Jorge L\u00f3pez P\u00e1ez, Subjefe del Departamento de Cooperaci\u00f3n Intelectual de la SEP; y a la Profesora Esperanza Cabrera Bustillo, del mismo Departamento. Equipada con esta serie de estudios llevados a cabo durante casi 10 a\u00f1os de forma ininterrumpida tanto por la Divisi\u00f3n de Ciencias Sociales como por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de la ONU, la UNESCO adopt\u00f3 el texto, el 14 de diciembre de 1960, de la Convenci\u00f3n relativa a la Lucha contra las Discriminaciones en la Esfera de la Ense\u00f1anza, entrando en vigor el 22 de mayo de 1962. Al mismo tiempo, y durante la misma Conferencia General, se emiti\u00f3 la recomendaci\u00f3n relativa a la lucha contra las discriminaciones en la esfera de la ense\u00f1anza. Seg\u00fan el an\u00e1lisis que realizaron Yves Daudet y Pierre Michel Eisemann en su Commentary on the Convention Against Discrimination in Education, la raz\u00f3n por la cual se promulg\u00f3 una Convenci\u00f3n y una Recomendaci\u00f3n cuyo contenido es pr\u00e1cticamente el mismo se debe a que, gracias a ello, los Estados con un sistema pol\u00edtico federalista (como M\u00e9xico) podr\u00edan sumarse a la lucha en contra de la discriminaci\u00f3n de la mujer en la educaci\u00f3n sin atentar a su propio sistema pol\u00edtico. Vale la pena se\u00f1alar que a petici\u00f3n de M\u00e9xico se incluir\u00eda en el quinto p\u00e1rrafo de su pre\u00e1mbulo lo siguiente: Consciente de que, en consecuencia, incumbe a la Organizaci\u00f3n de las Nacio- nes Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, con el debido respeto a la diversidad de los sistemas educativos nacionales, no s\u00f3lo proscribir todas las discriminaciones en la esfera de la ense\u00f1anza, sino tambi\u00e9n procurar la igualdad de posibilidades y de trato para todas las personas en esa esfera [...].263 1948-1952Tal y como consta en las actas de la Und\u00e9cima Conferencia General: La modificaci\u00f3n introducida en el texto primitivo es resultado de una propuesta que la Delegaci\u00f3n francesa hizo en el debate dedicado al estudio de una enmien - da presentada por la Delegaci\u00f3n de M\u00e9xico (11C/DR/174) y que, en un princi - pio, se refer\u00eda al art\u00edculo 4 del proyecto de convenci\u00f3n. E inmediatamente despu\u00e9s: El Delegado de M\u00e9xico, despu\u00e9s de haber comprobado que ciertas disposiciones del instrumento se apartaban de su objeto -la discriminaci\u00f3n- y alud\u00edan a los sis - temas de educaci\u00f3n existentes en cada pa\u00eds, expres\u00f3 el temor de que pudieran po- ner en tela de juicio principios considerados como fundamentales en uno o varios Estados, como el principio del laicismo. En efecto, hizo notar que no se precisaba en ninguna parte de la convenci\u00f3n que, en un sistema de ense\u00f1anza laico, exista incompatibilidad entre el estado eclesi\u00e1stico y la profesi\u00f3n docente. El delegado de M\u00e9xico se\u00f1al\u00f3 que se trataba de una incompatibilidad y no de una discrimi - naci\u00f3n. [...] El delegado de Francia indic\u00f3 que comprend\u00eda perfectamente las dificultades evocadas y, finalmente, el grupo de trabajo estim\u00f3 por unanimidad que el mejor m\u00e9todo era insertar una f\u00f3rmula en el pre\u00e1mbulo, haciendo resaltar la \"diversidad de los sistemas educativos nacionales\", f\u00f3rmula que, por otra parte, es la reproducci\u00f3n casi literal de la del p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 1\u00b0 de la Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n. Se celebra en M\u00e9xico la primera Conferencia Internacional de la Mujer, en 1975. Al respecto, en el art\u00edculo \"Las cuatro conferencias mundiales sobre la mujer, 1975 a 1995: Una perspectiva hist\u00f3rica\", publicado en el sitio oficial de la ONU, se afirma que: La primera conferencia mundial sobre la condici\u00f3n jur\u00eddica y social de la mujer se convoc\u00f3 en M\u00e9xico D. F., para que coincidiera con el A\u00f1o Internacional de la Mujer, en 1975, observado para recordar a la comunidad internacional que la discriminaci\u00f3n contra la mujer segu\u00eda siendo un problema en buena parte del mundo. (ONU, s/f) La Primera Conferencia Internacional de la Mujer aprob\u00f3 un plan de acci\u00f3n 264 TERCERA PARTEmundial, presentando las directrices que deb\u00edan seguir los gobiernos y la comunidad in - ternacional durante la siguiente d\u00e9cada. Seg\u00fan el mismo: Este enfoque signific\u00f3 un punto de giro [...] en la forma en que se percib\u00eda a la mujer. Si anteriormente se hab\u00eda considerado que [...] era una receptora pasiva de apoyo y asistencia, ahora se la ve\u00eda como asociada plena y en pie de igual- dad del hombre, con los mismos derechos a los recursos y las oportunidades. Una transformaci\u00f3n an\u00e1loga se estaba produciendo en la manera de enfocar el desarrollo, pues si en un inicio se cre\u00eda que el desarrollo servir\u00eda para adelantar la causa de la mujer, ahora exist\u00eda el consenso de que el desarrollo no era posible sin su plena participaci\u00f3n. Prueba de lo anterior es que, de las 133 delegaciones que asistieron, 113 estuvie - ron encabezadas por mujeres. Adem\u00e1s, durante esta Conferencia, cuyas sesiones plenarias se llevaron a cabo en el Gimnasio Juan de la Barrera, se crearon el Instituto Internacional de Investigaciones y Capacitaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n de la Mujer (INSTRAW) y el Fon- do de Desarrollo de las Naciones Unidas para la Mujer (UNIFEM). Despu\u00e9s de la Primera Conferencia Internacional, se han llevado a cabo otras tres conferencias mundiales: la de Copenhague, la de Nairobi y la de Beijing. As\u00ed, el camino iniciado en M\u00e9xico culmina en 1995 con la Declaraci\u00f3n y la Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing. En 1979, tras la Convenci\u00f3n de la UNESCO de 1960 y la Primera Conferencia Internacional de la Mujer de 1975, el mundo se encuentra ya listo para un mecanismo como la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n con- tra la Mujer, mejor conocida como CEDAW (por sus siglas en ingl\u00e9s). Adoptada el 18 de diciembre de 1979 por la Asamblea de las Naciones Unidas, y ratificada por M\u00e9xico el 23 de marzo de 1981, la CEDAW es definida por el Instituto Nacional de las Mujeres (INMUJERES) como la Carta de los Derechos Humanos de las Mujeres.265 El acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n Jaime Torres Bodet Alocuci\u00f3n pronunciada en la sesi\u00f3n de apertura de la Conferencia Consultiva sobre Discriminaciones para la Mujer en Materia de Educaci\u00f3n. Hab\u00e9is tenido la bondad de responder a mi llamado, por el que os in - vitaba a delimitar los obst\u00e1culos que se oponen a la educaci\u00f3n de las mujeres. Nuestro agradecimiento por vuestra presencia no es nada en comparaci\u00f3n con la gratitud de todas las mujeres que se beneficiar\u00e1n, en lo porvenir, de vuestros trabajos. La presencia de la se\u00f1ora Lakshmi Menon, Secretaria de la Co - misi\u00f3n del Estatuto de la Mujer en las Naciones Unidas, es una prueba de la colaboraci\u00f3n existente entre las Naciones Unidas y la UNESCO. Me complazco en dar las gracias a la se\u00f1ora Menon por la ayuda que nos aporta, no menos que por los trabajos cuya Secretaria ha asumido, y se\u00f1aladamente por la encuesta sobre el acceso de la mujer a los estudios, encuesta que desde hace tres a\u00f1os se halla inscrita en el programa de la Comisi\u00f3n del Estatuto de la Mujer. Con las Naciones Unidas emprendemos una acci\u00f3n com\u00fan para llevar al dominio de las realidades pr\u00e1cticas la igualdad te\u00f3rica de las mu- jeres ante el derecho a la educaci\u00f3n. Esa igualdad est\u00e1 proclamada por la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, primeramente en forma general: \"Toda persona tiene todos los derechos y libertades proclamados en esta Declaraci\u00f3n, sin discusi\u00f3n alguna de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00ed- tica o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3- mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n\". Y, m\u00e1s adelante, con ma- yor precisi\u00f3n: \"Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n debe ser gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucci\u00f3n elemental 266 y fundamental. La instrucci\u00f3n elemental ser\u00e1 obligatoria. La instrucci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional habr\u00e1 de ser generalizada; el acceso a los estudios superiores ser\u00e1 igual para todos, en funci\u00f3n de los m\u00e9ritos respectivos (Art. 26). [...] Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida cultural de la humanidad, a gozar de las artes y a participar en el progreso cient\u00edfico y en los beneficios que de \u00e9l resultan (Art. 27)\". En nombre de este derecho de las mujeres a la igualdad ante la educaci\u00f3n, nos proponemos hacer el inventario de los medios pr\u00e1cti- cos que se les ofrecen para abrirles el acceso a los diversos grados de la ense\u00f1anza. Existen, en efecto, disposiciones legales que confieren a las mujeres las mismas posibilidades que a los hombres; pero ocurre a veces que una igualdad te\u00f3rica quede sin efecto real, por no haberse previsto medidas financieras susceptibles de animar el principio y de dar realidad a la ley. En otros lugares, subsisten a\u00fan usos y prejuicios seg\u00fan los cuales los cuidados del hogar excluyen el cultivo del esp\u00edritu o, por lo menos, excusan su negligencia. Las estad\u00edsticas pedidas a los diferentes Estados nos permitir\u00e1n sin duda medir la separaci\u00f3n que media entre el derecho y el hecho. \u00bfPor qu\u00e9 esa diferencia? Lo preguntamos a vosotras, puesto que en vuestras organizaciones, lleg\u00e1is a las condiciones de vida m\u00e1s diversas y conoc\u00e9is la multiplicidad de los factores individuales y regionales que contribuyen a determinar el hecho estad\u00edstico. Ese hecho pueden conocerlo y comunic\u00e1rnoslo los gobiernos. Pero vosotras nos permit\u00eds romper la corteza que escuda el fruto y apreciar el sabor de \u00e9ste, no exento a veces de amargura. Fuera de la documentaci\u00f3n de primera mano que pod\u00e9is ofre - cernos, y que tenemos en particular estima, vuestra presencia en esta asamblea nos ofrece ocasi\u00f3n de ver funcionar el mecanismo de los acuer- dos que la UNESCO ha concluido con vuestras Organizaciones. Me complazco en reconocer que esas Organizaciones han respondido en su mayor\u00eda a mi llamado. Varias de ellas han contribuido ya, con sus estu- dios sobre la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos, a difundir entre las mujeres la m\u00e1s amplia concepci\u00f3n de la persona humana y el esp\u00edritu de la comunidad internacional. Con esto queda dicho todo lo que espera - mos de vuestro esfuerzo. [...] 267 En el momento en que la humanidad debe, so pena de muerte, hacerse cargo de la integridad de su patrimonio; cuando tiene que saber por qu\u00e9 quiere vivir, por qu\u00e9 vale la pena vivir, no puede desde\u00f1ar un solo \u00e1tomo de energ\u00eda espiritual. La Declaraci\u00f3n de los Derechos de la Mujer a la educaci\u00f3n y la cultura toma el sentido de un llamado. M\u00e1s all\u00e1 de una afirmaci\u00f3n te\u00f3rica, alma de un programa moral, formula una exigencia: nuestro deber de participar con plena responsabilidad en la lucha pr\u00e1ctica por el acceso de la mujer a la educaci\u00f3n, ascenso que con- diciona todos los esfuerzos de la humanidad en favor de una paz justa y perdurable. Alocuci\u00f3n publicada en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, abril de 1950. Primera Conferencia Mundial sobre la Mujer, Ciudad de M\u00e9xico, 1975. \u00a9 UNESCO/Archives268 TERCERA PARTESobre la raza En El desierto internacional , Torres Bodet relata el \u00faltimo encuentro que tuvo con Gabriela Mistral siendo a\u00fan Director General de la UNESCO. La reuni\u00f3n ocurri\u00f3 en Venecia, Italia, durante la Conferencia Internacional de Artistas, en septiembre de 1952. Junto con los arquitectos Hakon Ahlberg y Le Corbusier, el artista visual Graham Sutherland y los escritores Jules Romains y Thornton Wilder, Mistral fungir\u00eda como Vicepresidenta de la Conferencia, la cual inclu\u00eda, como parte de su comit\u00e9 de honor, a nombres tales como Patrick Abercrombie, Benedetto Croce, Alexander Calder, Karl Jaspers, Thomas Mann, Henri Matisse, Eugene O'Neil, Igor Stravinsky, Heitor Villa Lobos, Frank Lloyd Wright y el mexicano Rufino Tamayo. Aunque Gabriela Mistral viaj\u00f3 hasta Venecia, se neg\u00f3 a participar en la Confe - rencia. Cuando Torres Bodet recibi\u00f3 un recado suyo avis\u00e1ndole que se encontraba en el Hotel Gritti y que quer\u00eda reunirse con \u00e9l, Bodet fue a su encuentro para descubrir que su vieja amiga se encontraba presa de la amargura: su hijo adoptivo hab\u00eda muerto en Brasil, v\u00edctima de una revuelta racial. Justo en aquel momento, El Correo de la UNESCO hab\u00eda publicado una serie de estudios sobre las relaciones raciales en el pa\u00eds sudamericano, de la pluma de Alfred M\u00e9traux, comisionado por la UNESCO para permanecer en Brasil y estudiar los conflictos raciales y los prejuicios \u00e9tnicos. Torres Bodet se atrevi\u00f3 a comentarle que ser\u00eda muy importante que hiciera acto de presencia en la Conferencia y se ofreci\u00f3 a llevarla en el motoscafo que los organiza - dores hab\u00edan puesto a su servicio, pero Gabriela Mistral sonri\u00f3 desde\u00f1osamente, le dijo que lo pensar\u00eda y, acto seguido, le confes\u00f3 que s\u00f3lo hab\u00eda ido a Venecia por una sencilla raz\u00f3n: encontrarse con \u00e9l para exhortarlo a que no cejara en las dos grandes luchas que, a su juicio, estaba llevando a cabo la UNESCO: la educaci\u00f3n de los iletrados y la campa\u00f1a contra los prejuicios raciales. La campa\u00f1a contra los prejuicios raciales inici\u00f3 poco m\u00e1s de dos a\u00f1os antes de aquel encuentro, mediante una reuni\u00f3n de expertos convocada por la UNESCO y cele - brada en su sede en Par\u00eds del 12 al 14 de diciembre de 1949. La intenci\u00f3n era congregar a una serie de soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos, historiadores y antrop\u00f3logos para que analizaran, desde el punto de vista cient\u00edfico, el problema de las diferencias de las razas. Entre los convo - cados estuvieron: Ernest Beaglehole, de Nueva Zelanda; Juan Comas, de M\u00e9xico; L. A. Costa Pinto, de Brasil; E. Franklin Frazier, de Estados Unidos; Morris Ginsberg, de Gran Breta\u00f1a; Humayun Kabir, de la India, y Claude L\u00e9vi-Strauss,13 de Francia. Para entender la dimensi\u00f3n de este esfuerzo emprendido por Torres Bodet, no hay que olvidar que, 13. A partir de esta primera invitaci\u00f3n fue que L\u00e9vi-Strauss inici\u00f3 una serie de colaboraciones con la UNESCO que lo llevar\u00edan a publicar varios art\u00ed- culos en El Correo de la UNESCO, as\u00ed como a fungir como el primer Secre- tario T\u00e9cnico del Consejo Internacio- nal de Ciencias Sociales. Rufino Tamayo visita la UNESCO. Diciembre, 1957. \u00a9 UNESCO/Archives269 1948-1952menos de cinco a\u00f1os antes hab\u00eda concluido la peor guerra jam\u00e1s vista en la historia de la humanidad, cuyo fin \u00faltimo recay\u00f3 justamente en prejuicios raciales. Un conflicto en la que, adem\u00e1s, se hab\u00edan esgrimido una serie de argumentos supuestamente cient\u00edficos para calificar a una raza superior a la otra y para desarrollar, adem\u00e1s, m\u00e9todos de exterminio que apuntaban a la aniquilaci\u00f3n de aquellas razas consideradas impuras e inferiores. Tam- poco hay que olvidar, para entender la valent\u00eda de convocar a una reuni\u00f3n de este tipo, que en varios pa\u00edses del mundo reg\u00edan leyes segregacionistas y discriminatorias. Es m\u00e1s, cuando Torres Bodet describe, muchos a\u00f1os despu\u00e9s, los porqu\u00e9s de una reuni\u00f3n de este tipo, recuerda que, tan s\u00f3lo unos meses antes de escribir aquellas l\u00edneas hab\u00eda sido asesina - do, en abril de 1968, Martin Luther King. As\u00ed pues, luego de intensas deliberaciones, el grupo de expertos reunido en Par\u00eds concluy\u00f3 sus trabajos con la Declaraci\u00f3n de la Raza, misma que Torres Bodet reproduce, a grandes rasgos, en sus memorias: Conviene distinguir entre la \"raza\", hecho biol\u00f3gico, y el \"mito de la raza\". En realidad, la \"raza\" no es tanto un fen\u00f3meno biol\u00f3gico cuanto un mito social. Este mito ha generado un mal enorme en los aspectos social y moral. A\u00fan no hace mucho, ha costado innumerables vidas y causado sufrimientos incalculables. Im- pide el desarrollo normal de millones de seres humanos y priva a la civilizaci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n efectiva de esp\u00edritus creadores. No ser\u00eda posible hacer prevalecer diferencias biol\u00f3gicas entre grupos \u00e9tnicos para practicar el ostracismo o para to - mar medidas colectivas. Lo esencial es la unidad de la humanidad, tanto desde el punto de vista biol\u00f3gico como desde el punto de vista social. Reconocer este he- cho y conducirse en consecuencia es el deber de todo hombre moderno. [...] Las investigaciones biol\u00f3gicas vienen a corroborar la \u00e9tica de la fraternidad universal; porque el hombre es, por tendencia innata, un ser inclinado a la cooperaci\u00f3n, y, si este instinto no encuentra el modo de satisfacerse, individuos y naciones sufren igualmente las consecuencias. Por naturaleza, el hombre es un ser social que no llega al pleno desarrollo de su personalidad m\u00e1s que por intercambios con sus semejantes. Todo intento de negar este lazo social entre los hombres es causa de desintegraci\u00f3n. En este sentido resulta que todo hombre es guardi\u00e1n de sus semejantes. (Torres Bodet, 1971) \"El hecho -escribi\u00f3 Juan Comas en su art\u00edculo titulado 'Las razas, el racismo y la UNESCO'- de que el grupo estuviera integrado por personas procedentes de distin-270 TERCERA PARTEtos campos cient\u00edficos (soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos, historiadores y dos antrop\u00f3logos f\u00edsicos) motiv\u00f3 que el documento tuviera ciertas imprecisiones\", las cuales intentaron solven- tarse con una segunda reuni\u00f3n en la que participaron 14 cient\u00edficos distintos: bi\u00f3logos, zo\u00f3logos, anatomistas, genetistas, naturalistas y antrop\u00f3logos. De esta reuni\u00f3n naci\u00f3 la Declaraci\u00f3n sobre la naturaleza de la raza y las diferencias raciales, cuya versi\u00f3n final fue redactada por Julian Huxley, antecesor de Torres Bodet en la Direcci\u00f3n General de la UNESCO. (Comas, 1965) Las razones para convenir una segunda reuni\u00f3n de discusi\u00f3n sobre los problemas raciales -refiere L. C. Dunn, relator de la reuni\u00f3n y Profesor del Departamento de Zoolog\u00eda de la Universidad de Columbia- fueron las siguientes: La raza es un asunto que resulta interesante para las personas por diversos motivos, no s\u00f3lo al p\u00fablico general sino tambi\u00e9n a los soci\u00f3logos, los antrop\u00f3lo - gos y los bi\u00f3logos, especialmente a aquellos que trabajan en torno a la gen\u00e9tica. En la primera reuni\u00f3n sobre el problema de la raza [se refiere a la de 1949] fueron sobre todo los soci\u00f3logos quienes dieron sus opiniones y enmarcaron desde el punto de vista de su disciplina el marco de la Declaraci\u00f3n de la Raza. La Decla- raci\u00f3n tuvo un buen recibimiento, pero no cont\u00f3 con la adhesi\u00f3n de los cient\u00edfi - cos que abordaban el problema desde el punto de vista biol\u00f3gico y gen\u00e9tico, en particular los antrop\u00f3logos f\u00edsicos. En segundo lugar, la primera declaraci\u00f3n no convenci\u00f3 a todos estos grupos y, por ende, no fue apoyada por muchas autori - dades de los campos biol\u00f3gico y gen\u00e9tico. En general [la segunda Declaraci\u00f3n] mantiene las conclusiones de la pri- mera Declaraci\u00f3n, aunque con algunas diferencias en algunos puntos medulares y la eliminaci\u00f3n de ciertos pasajes. A pesar de ello, y sin retraso ni dubitaci\u00f3n alguna, la segunda reuni\u00f3n lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n un\u00e1nime de la primera: que no existen bases cient\u00edficas que con- duzcan a la pureza de una raza ni a la creencia de una estructura racial jer\u00e1rquica en la que una puede ser superior a la otra. [...] As\u00ed pues, reconocemos que los seres humanos se distinguen entre s\u00ed tanto por factores biol\u00f3gicos como por factores culturales. Para nosotros es claro que la gran variedad de razas debe su raz\u00f3n de ser a motivos culturales. (UNESCO, 1969) En 1964, 15 a\u00f1os despu\u00e9s de la primera Declaraci\u00f3n, la UNESCO volvi\u00f3 a em- prender un esfuerzo semejante y convoc\u00f3 en Mosc\u00fa a 22 m\u00e9dicos, zo\u00f3logos, pat\u00f3logos, 271 1948-1952hemat\u00f3logos, etn\u00f3logos, historiadores de la ciencia y antrop\u00f3logos como el espa\u00f1ol na- turalizado mexicano Santiago Genov\u00e9s, del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas de la UNAM. De esta reuni\u00f3n eman\u00f3 un proyecto de Declaraci\u00f3n sobre los Aspectos Biol\u00f3gicos de la Raza que, tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1967, fue suscrita como la Declaraci\u00f3n sobre la Raza y los Prejuicios Raciales. En esta tercera Declaraci\u00f3n se afirmaba, por ejem- plo, que el conocimiento cient\u00edfico acumulado hasta la fecha no permit\u00eda establecer una relaci\u00f3n entre los logros culturales y el potencial gen\u00e9tico. Por ende, las diferencias entre las civilizaciones son motivadas por factores hist\u00f3ricos m\u00e1s que biol\u00f3gicos. As\u00ed, gracias a las declaraciones de los a\u00f1os de 1949, 1951 y 1967, la UNESCO pudo emitir una versi\u00f3n final de la Declaraci\u00f3n sobre la Raza y los Prejuicios Raciales, proclamada el 27 de noviembre de 1978, durante la vig\u00e9sima Conferencia General. Su primer art\u00edculo afirma: \"Todos los seres humanos pertenecen a la misma especie y tienen el mismo origen. Nacen iguales en dignidad y derechos y todos forman parte integrante de la humanidad\". Portada de Les mythes raciaux, de Juan Comas, 1952. \u00a9 UNESCO/Archives272 La raza, el racismo y la UNESCO (fragmento) Juan Comas El fin de la Segunda Guerra Mundial parec\u00eda marcar la terminaci\u00f3n de una etapa bochornosa para la humanidad y el comienzo de otra en la que desaparecer\u00eda la discriminaci\u00f3n y los prejuicios que, contra ciertas \"razas\", hab\u00edan sido uno de los pilares del nazismo. La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos proclama- da solemnemente por las Naciones Unidas el 10 de diciembre de 1948 dice taxativamente en su art\u00edculo 2\u00b0 que no habr\u00e1 distinci\u00f3n en derechos y libertades para nadie \"por razones de raza o color\". La UNESCO en su Programa para 1950, cumpliendo una Re- soluci\u00f3n del Consejo Econ\u00f3mico y Social de la ONU, se fijaba la meta de \"buscar y reunir los datos cient\u00edficos concernientes a las cuestiones ra- ciales; difundir ampliamente dichas informaciones y preparar una cam- pa\u00f1a educativa basada en tales datos\". A tal fin el Departamento de Ciencias Sociales de la UNESCO convoc\u00f3 en 1949 a un grupo de ocho expertos para preparar una De- claraci\u00f3n, que fue publicada en 1950; el hecho de que el grupo estuvie - ra integrado por personas procedentes de distintos campos cient\u00edficos (soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos, historiadores y dos antrop\u00f3logos f\u00edsicos) motiv\u00f3 que el documento tuviera ciertas imprecisiones, incertidumbres e inclu - so argumentos de tipo moral que los bi\u00f3logos estimaron desvirtuaban el verdadero car\u00e1cter de tal Declaraci\u00f3n sobre la Raza. Por ello la UNESCO convoc\u00f3 en 1951 otra reuni\u00f3n de expertos m\u00e1s amplia (14 cient\u00edficos intervinieron en su redacci\u00f3n) y homog\u00e9nea, que prepar\u00f3 un nuevo texto, aprobado en junio de 1951, que fue am- pliamente divulgado. Adem\u00e1s, la UNESCO ha venido haciendo una intensa difusi\u00f3n de folletos monogr\u00e1ficos, destinados al gran p\u00fablico, dando a conocer las razones cient\u00edficas contra la supuesta e inexistente inferioridad de al -273 gunas \"razas\", con la cual ciertos sectores sociales pretenden justificar la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y la marginaci\u00f3n pol\u00edtica por parte de quienes se autoconsideran \"superiores\". [...] A un solo punto queremos referirnos en relaci\u00f3n con los argu - mentos esgrimidos por los \"racistas\"; y ello para evitar la confusi\u00f3n que intencionalmente provocan en la mente del lector no adentrado en tales cuestiones: es el concepto de igualitarismo (equalitarianism) que con rei- teraci\u00f3n atribuyen a quienes combatimos ideas discriminatorias. En efecto se lucha por obtener la igualdad de todos los hombres ante la ley, ante la Sociedad, propugnando por la igualdad de deberes, de derechos, de posibilidades y de oportunidades, sin distinci\u00f3n de \"raza ni color\". Pero esa igualdad social y moral no tiene relaci\u00f3n ninguna con la imaginaria igualdad biol\u00f3gica, inexistente, y que nadie puede defen- der; los hombres no somos iguales, las razas no son iguales; son diferen- tes, son desiguales si se quiere utilizar tal palabra. Pero diferentes y des - iguales no significa para nosotros (como para los \"racistas\") superioridad de un grupo como tal, sobre otro calificado de inferior. Y ello tampoco interfiere ni contradice otro hecho evidente: el mayor o menor potencial de posibilidades que posee cada uno de los seres humanos, como individualidad (y no por el hecho de estar adscrito a tal o cual raza), en virtud de la interacci\u00f3n entre su herencia y el am- biente en que se desenvuelve. [...] Es inconcebible que alg\u00fan hombre de ciencia pueda objetiva - mente aceptar los criterios de \"superioridad\" e \"inferioridad\" raciales, cuando no existe ni un solo hecho comprobado que permita llegar a tal conclusi\u00f3n. El \u00fanico apoyo que los \"racistas\" tienen en defensa de su inhu- mana, anticient\u00edfica y ego\u00edsta doctrina, es el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico de que disfrutan en un momento y lugar dados: es decir, la fuerza. Todo lo contrario de la verdad, la libertad y la justicia. Publicado en Revista de la Universidad de M\u00e9xico, septiembre de 1965.274 TERCERA PARTEEl CREFAL y el largo camino de la educaci\u00f3n Del 13 al 22 de enero de 1950, la UNESCO envi\u00f3 a M\u00e9xico una misi\u00f3n para estudiar la puesta en marcha del Centro Regional de Educaci\u00f3n Fundamental de Am\u00e9rica Latina (CREFAL), primer Centro de Educaci\u00f3n Fundamental del mundo que despu\u00e9s se repli - car\u00eda en otras regiones: para el territorio \u00e1rabe, el Centro de Sirs-el-Layan, en Egipto, y, para el continente africano, el Centro Klay de Educaci\u00f3n B\u00e1sica, en Liberia (am- bos abrieron sus puertas en el periodo de Torres Bodet como Director General de la UNESCO). Puesto que los objetivos del CREFAL iban mucho m\u00e1s all\u00e1 de la lucha contra el analfabetismo y comprend\u00edan tambi\u00e9n educaci\u00f3n sanitaria y alimenticia, para llevar a cabo la instalaci\u00f3n del CREFAL fue necesaria la asistencia no s\u00f3lo de la UNESCO y del Gobierno Mexicano, sino tambi\u00e9n la de la OEA, as\u00ed como la de la OMS y la FAO. En el reporte Educaci\u00f3n fundamental, educaci\u00f3n de adultos, alfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n de la co- munidad en la regi\u00f3n del Caribe, publicado por la UNESCO en 1955 y escrito por H. W. Howes, asesor de la UNESCO, puede leerse que los objetivos del CREFAL eran formar especialistas en educaci\u00f3n fundamental para ayudar a los pa\u00edses de Am\u00e9- rica Latina a solucionar sus urgentes problemas a este respecto. Adem\u00e1s de este objetivo fundamental, tiene otro importante: producir, a bajo costo, material educativo para la educaci\u00f3n fundamental; material cient\u00edficamente preparado y adaptado a los niveles culturales de las comunidades donde los instructores ya capacitados tendr\u00e1n que actuar. [...] El CREFAL es un ejemplo -contin\u00faa un poco m\u00e1s adelante el informe- de la ayuda que la UNESCO puede prestar a los Estados Miembros, no en forma de env\u00edo de misiones de corta duraci\u00f3n o de expertos durante algunos meses, sino como ayuda continua. Puede consistir, como en el caso del CREFAL, en contri- buir a la formaci\u00f3n de un n\u00famero cada vez mayor de educadores que al regresar a sus respectivos pa\u00edses, se convertir\u00e1n en dirigentes de movimientos de educaci\u00f3n fundamental y, a su vez, contribuir\u00e1n a formar un n\u00famero cada vez mayor de maestros calificados. (Howes, 1955) Un caso emblem\u00e1tico de este tipo de educadores es, por ejemplo, el de Miguel Soler Roca: 25 a\u00f1os antes de ocupar el cargo de Director General Adjunto de la UNESCO en el Sector de Educaci\u00f3n, Soler Roca form\u00f3 parte de la segunda generaci\u00f3n de maestros formados en el CREFAL (1952-1953). De esta manera, para dar a entender sus alcances Jaime Torres Bodet, Director General, y Miguel Alem\u00e1n en la inauguraci\u00f3n del CREFAL. A un lado de Torres Bodet, Lucas Ortiz, primer Di- rector del Centro, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, 1951. \u00a9 UNESCO/Archives275 1948-1952y su funcionamiento, El Correo de la UNESCO public\u00f3 en sus p\u00e1ginas la siguiente nota, en mayo de 1958: Desde 1951 se imparte instrucci\u00f3n y se forman maestros as\u00ed como personal dirigente para los programas nacionales de educaci\u00f3n de los pa\u00edses latinoame- ricanos en [...] el Centro Regional de Educaci\u00f3n Fundamental mantenido por la UNESCO y el Gobierno de M\u00e9xico, en P\u00e1tzcuaro. Los principios ideol\u00f3 - gicos de este centro fueron definidos por su Director, Lucas Ortiz: \"No sirve de nada ense\u00f1ar a un hombre a leer y escribir si no se le convence que esos conocimientos le ayudar\u00e1n a resolver los problemas de su vida diaria. Nosotros hacemos obra de alfabetizaci\u00f3n cuando ense\u00f1amos higiene o econom\u00eda dom\u00e9s- tica o agricultura\". Para ense\u00f1ar todas esas cosas, los hombres y mujeres de bue- na voluntad que sirven como estudiantes-maestros del Centro (CREFAL) han recorrido las aldeas de los alrededores de P\u00e1tzcuaro para impartir instrucci\u00f3n \"sobre el terreno\". En esas comunidades, encontraron los mismos problemas de analfabetismo y pobreza que existen en sus propios pa\u00edses. (El Correo de la UNESCO, 1958) As\u00ed pues, el CREFAL, que se instal\u00f3 en La Er\u00e9ndira, una hacienda muy cercana al lago de P\u00e1tzcuaro donada por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas al Gobierno Mexicano, abri\u00f3 sus puer- tas por primera vez en abril de 1951 y sigue operando hoy en d\u00eda, a m\u00e1s de 60 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n. En parte, el hecho de que el CREFAL (hoy mejor conocido como Centro de Cooperaci\u00f3n Regional para la Educaci\u00f3n de Adultos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe) haya resultado tan exitoso desde sus comienzos, se debe a que su modelo retom\u00f3 algunos principios de la escuela rural y las misiones culturales. A su vez, se trat\u00f3 del perfecciona- miento de un modelo que tuvo un antecedente casi paralelo; un modelo que tambi\u00e9n fue auspiciado por la UNESCO y que sirvi\u00f3 para replantear y corregir el rumbo: el Proyecto Piloto de Santiago Ixcuintla, en Nayarit, dirigido por Mario Dorantes. En el volumen Historia de la educaci\u00f3n p\u00fablica en M\u00e9xico, Ra\u00fal Cardiel Reyes comenta que [El Proyecto Piloto de Nayarit] merece consideraci\u00f3n especial porque cons- tituye el \u00faltimo gran proyecto de la escuela rural mexicana. [...] El ensayo piloto tendr\u00eda los siguientes objetivos: proporcionar los rudimentos de la cul- tura, elevar las condiciones econ\u00f3micas y sanitarias, preparar a los alumnos en los ideales de la UNESCO, aplicar los m\u00e9todos de la ense\u00f1anza activa y de 276 TERCERA PARTEdiferenciaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n docente, fomentar las artes y las t\u00e9cnicas y formar maestros. Los directores del ensayo pusieron en este trabajo empe\u00f1o de misioneros apost\u00f3licos y realizaron enormes y valiosos esfuerzos para poner en marcha el proyecto, el cual s\u00f3lo dur\u00f3 tres a\u00f1os [de 1948 a 1950]. Dos para organizarlo y uno de trabajo del proyecto. Sin embargo, el modo de concebirlo fue, a nuestro parecer, equivocado. Se pens\u00f3 que el proyecto deb\u00eda encargarse de resolver todos los problemas que presentaran las comunidades comprendidas dentro de su radio de acci\u00f3n. Todas las autoridades, ya fuesen locales, estatales o federales, eran con- sideradas subordinadas al proyecto [...]. Lo que llev\u00f3 al proyecto a su punto cr\u00edtico fue la reforma agraria. A lo largo de los trabajos del ensayo piloto se consider\u00f3 necesario revisar resoluciones pre- sidenciales, redistribuir las parcelas, modificar los sistemas de cr\u00e9dito y deslindar peque\u00f1as propiedades agr\u00edcolas y ganaderas. (Cardiel Reyes, 2013) Los directores del proyecto piloto exigieron que el Departamento Agrario enviara una brigada para implementar los lineamientos que ellos cre\u00edan correctos, pero \"ni la briga- da, ni el gobernador, ni siquiera las comunidades agrarias siguieron sus consejos\" y el pro - yecto se dio por concluido, no sin haber contribuido con la construcci\u00f3n de varias escuelas y jardines de ni\u00f1os, as\u00ed como haber ayudado al descenso del analfabetismo en la regi\u00f3n. Sin embargo, a pesar de la temprana finalizaci\u00f3n del proyecto en Nayarit, la idea de un centro de educaci\u00f3n fundamental atendido por la UNESCO no se perdi\u00f3 y, luego de m\u00faltiples gestiones, el 9 de mayo el CREFAL finalmente estuvo listo para abrir sus puertas. Una de estas gestiones fue la elecci\u00f3n de su Director. Al respecto, Torres Bodet comenta: Mi candidato para ese cargo, desde un principio, fue el profesor Lucas Ortiz. Lo hab\u00eda visto trabajar, con perseverancia y con humildad, en la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. Pod\u00eda recomendarlo muy ampliamente. Sin embargo, no fue f\u00e1cil obtener que el Consejo Ejecutivo aprobara su nombramiento. La ONU ten\u00eda por costumbre no designar como directores de sus centros y sus agencias a nacionales del pa\u00eds en que los fundaba. Pero el Consejo acab\u00f3 por ceder ante mi insistencia. Me felicito de esa insistencia, pues en gran parte el \u00e9xito del CREFAL se dio debido a la designaci\u00f3n de Lucas Ortiz. (Torres Bodet, 1971)277 1948-1952Tras Lucas Ortiz, fueron directores del CREFAL personalidades como: Miguel Soler Roca, Waldemar Cort\u00e9s Carabantes, Gilberto Garza Falc\u00f3n, Tom\u00e1s Miklos y el mismo Mario Aguilera Dorantes, antiguo director del Proyecto de Nayarit. Con la creaci\u00f3n del CREFAL, M\u00e9xico consolid\u00f3 uno de los puentes m\u00e1s s\u00f3lidos de cooperaci\u00f3n con la UNESCO en materia educativa. De hecho, con este Centro, M\u00e9xico ayud\u00f3 a poner en contacto a toda Am\u00e9rica Latina, gracias a la formaci\u00f3n de maestros en educaci\u00f3n fundamental en toda la regi\u00f3n. En 1953, y a partir de la Resoluci\u00f3n 1,341 de la S\u00e9ptima Conferencia General de un a\u00f1o antes, la UNESCO comenz\u00f3 el largo camino de lo que hoy se conoce como la Red de Escuelas Asociadas a la UNESCO, ya que en aquel a\u00f1o se dio inicio al Esquema de Actividades Experimentales Coordinadas en las Escuelas de los Estados Miembros, cuyo principal objetivo radicaba en \"impulsar el desarrollo de la educaci\u00f3n de acuerdo con los prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas y sus Agencias Especializadas, as\u00ed como bajo los prin - cipios de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos\". De una modesta iniciativa, este modelo se ha ido desarrollando durante m\u00e1s de 60 a\u00f1os hasta convertirse en una de las m\u00e1s grandes y sofisticadas redes de escuelas alrededor del mundo. Al respecto, vale la pena recordar que, motivado por el llamamiento de la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres, y en voz de su Presidenta, la mexicana Amalia Castillo Led\u00f3n, en 1949 la UNESCO llev\u00f3 a cabo la Conferencia Consultiva sobre Discriminaci\u00f3n para la Mujer. En esta Conferencia, la misma Castillo Led\u00f3n promovi\u00f3 dos resoluciones, de las cuales ahora resulta especial - mente importante la primera: que la UNESCO propiciara la formaci\u00f3n de brigadas de estudiantes y maestros para propalar en las escuelas y los colegios los principios emanados de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. En este sentido, podemos encon- trar un primer germen de lo que hoy conocemos como la Red de Escuelas Asociadas de la UNESCO en la idea original de Castillo Led\u00f3n, iniciada en 1953, cuyo principal objetivo consist\u00eda en acercar la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos a las escuelas del mundo. As\u00ed, el Esquema se puso en marcha con la meta de establecer una educaci\u00f3n capaz de ense\u00f1ar a convivir en un mundo com\u00fan, coordinando actividades en las escuelas de los Estados Miembros de la UNESCO. La idea, pues, consisti\u00f3 en desarrollar programas pilo- to nacionales con alianzas internacionales, bajo el apoyo de los Ministerios de Educaci\u00f3n y las Comisiones Nacionales ante la UNESCO. Entre sus primeros temas, se definieron tres: el estudio de los derechos de las mujeres y de la diversidad cultural, los derechos humanos y el sistema de Naciones Unidas. En la actualidad, M\u00e9xico cuenta con m\u00e1s de 500 escuelas asociadas, y el programa se sigue coordinando a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Na- cional Mexicana ante la UNESCO (CONALMEX). CREFAL, P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, 1951. \u00a9 UNESCO/Archives278 TERCERA PARTEA continuaci\u00f3n, luego de la apertura del CREFAL (1951) y el comienzo del Es- quema de Actividades Experimentales Coordinadas en las Escuelas de los Estados Miembros (1953), la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO en materia educativa se puede dividir en dos grandes periodos: el periodo correspondiente al Proyecto Mayor para la Organizaci\u00f3n de la Extensi\u00f3n y el Mejoramiento de la Educaci\u00f3n Primaria en Am\u00e9rica Latina (cuya duraci\u00f3n abarca de 1957 a 1965) y el periodo del Segundo Proyecto Mayor de Educaci\u00f3n para Am\u00e9- rica Latina y El Caribe (de 1979 a 1990). Con respecto al Primer Proyecto, si bien Torres Bodet ya no era Director General de la UNESCO, es importante tomar en cuenta que a partir de 1958 Bodet comenz\u00f3 su segundo periodo como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, cargo que ocupar\u00eda hasta 1964. Por ende, Jaime Torres Bodet seguir\u00e1 siendo, ahora desde M\u00e9xico, un personaje principal en la relaci\u00f3n en materia educativa con la UNESCO. El primer paso para la creaci\u00f3n del Primer Proyecto Mayor se avanza en 1956, a partir de una conferencia regional orquestada por la UNESCO en Per\u00fa, Lima. En esta conferencia, se revisaron los planes de estudio y las formas de ampliar el acceso de ni\u00f1as y ni\u00f1os a la educaci\u00f3n primaria. As\u00ed, su objetivo consisti\u00f3 en promover, entre los Estados Miembros de la UNESCO de Am\u00e9rica Latina y El Caribe, la educaci\u00f3n gratuita y uni- versal de todas las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de la regi\u00f3n. De forma casi paralela, apenas un a\u00f1o despu\u00e9s de comenzado el Primer Proyecto Mayor de la UNESCO, Torres Bodet dise\u00f1\u00f3 y puso en marcha, ya como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, el llamado Plan para el Mejoramiento y la Expansi\u00f3n de la Escuela Primaria en M\u00e9xico, mejor conocido como el Plan de Once A\u00f1os. Aunque implemen - tado de forma independiente, sus objetivos fueron pr\u00e1cticamente los mismos a los plan - teados por la UNESCO: elevar la inscripci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os en la educaci\u00f3n primaria y disminuir la deserci\u00f3n escolar. Como un simple indicador de la coincidencia entre el es - fuerzo emprendido por la UNESCO y el de Torres Bodet, s\u00f3lo basta comparar los nom- bres de ambos: Proyecto Mayor para la Organizaci\u00f3n de la Extensi\u00f3n y el Mejoramiento de la Educaci\u00f3n Primaria en Am\u00e9rica Latina (UNESCO) y Plan para el Mejoramiento y la Expansi\u00f3n de la Escuela Primaria en M\u00e9xico (Torres Bodet). Seg\u00fan lo publicado por Arqu\u00edmedes Caballero y Salvador Medrano en la His- toria de la educaci\u00f3n p\u00fablica en M\u00e9xico, en 1959 se estimaba que 1,700 millones de ni\u00f1os no tuvieron acceso a la educaci\u00f3n primaria. Adem\u00e1s, de cada 100 alumnos que en 1956 ingresaban a la escuela, 36 desertaban apenas en el segundo grado y s\u00f3lo 30 conclu\u00edan la primaria. Mientras tanto, en lo que se refiere a los \u00edndices de reprobaci\u00f3n, por lo menos en el Distrito Federal el 24.87% de los alumnos de primer grado estaban repitiendo a\u00f1o, siendo 7.2 a\u00f1os el tiempo estimado para cursar los seis grados. Cursos de lectura del CREFAL, P\u00e1tz - cuaro, Michoac\u00e1n, 1961. \u00a9 UNESCO/ Archives279 1948-1952 El Plan de Once A\u00f1os demandaba la construcci\u00f3n de miles de escuelas, necesi - dad que qued\u00f3 en manos del Comit\u00e9 Administrador del Programa Federal de Construc- ci\u00f3n de Escuelas, dirigido en aquel entonces por el arquitecto Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez. De 1958 a 1964, el Comit\u00e9 Administrador construy\u00f3 alrededor de 21 mil aulas, lo cual significa un promedio de un aula cada dos horas (tal y como lo se\u00f1alan Caballero y Me- drano). Para resolver el problema en las zonas rurales, Ram\u00edrez V\u00e1zquez ide\u00f3 un sistema de aulas prefabricadas que se pudieran levantar en poco tiempo y con la intervenci\u00f3n de personal m\u00ednimamente capacitado. Estas aulas eran construidas en serie y transportadas con facilidad hacia su destino. Adem\u00e1s, el aula iba acompa\u00f1ada por equipo did\u00e1ctico esencial, dentro del que se inclu\u00eda una biblioteca de alrededor de 40 t\u00edtulos. Gracias a este innovador plan, M\u00e9xico recibi\u00f3 el Gran Premio de la Exposici\u00f3n Trienal de Arquitectura de Mil\u00e1n en 1960. Motivado por el \u00e9xito de este programa, en 1963 la UNESCO decidi\u00f3 fundar en M\u00e9xico el Centro Regional de Construcciones Educativas (CONESCAL).14 Otra de los grandes sucesos educativos de aquellos a\u00f1os fue la decisi\u00f3n tomada por la UNESCO de hacer residir en M\u00e9xico al reci\u00e9n creado Instituto Latinoamericano de Comunicaci\u00f3n Educativa (ILCE), en 1956.15 Al respecto, hay que recordar que de la alianza entre el ILCE y el Gobierno mexicano naci\u00f3 el vanguardista modelo de la \"telese - cundaria\", el cual se adopt\u00f3 despu\u00e9s en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, tales como Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1, as\u00ed como la red de televisi\u00f3n educativa Edusat. Por otra parte, en 1961 el Gobierno Mexicano, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Edu- caci\u00f3n P\u00fablica, firm\u00f3 un acuerdo con la UNESCO para recibir financiamiento y apoyo t\u00e9cnico para la creaci\u00f3n del Centro Nacional para la Capacitaci\u00f3n de la Ense\u00f1anza Tec - nol\u00f3gica de Guadalajara. De este primer acuerdo se extrajo la construcci\u00f3n del Centro Regional de Ense\u00f1anza T\u00e9cnica e Industrial, mismo que, tras un segundo acuerdo firma- do con la UNESCO, cont\u00f3 con el apoyo de la Organizaci\u00f3n durante sus primeros siete a\u00f1os de vida, lo cual garantiz\u00f3 su puesta en marcha y funcionamiento, hasta hoy. Poco antes de concluir el Primer Proyecto Mayor en 1965 inicia su andadura, en 1963, la Oficina Regional para Educaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y El Caribe (OREALC), con sede en Santiago, Chile. Unos a\u00f1os despu\u00e9s, y antes de que diera comienzo el Segundo Proyecto Principal, M\u00e9xico fue sede, en 1974, de la reuni\u00f3n en la que se dio firma al Convenio Regional de Convalidaci\u00f3n de Estudios en Am\u00e9rica Latina, que promueve la movilidad de profesores, estudiantes, investigadores y profesionales dentro de la regi\u00f3n, adem\u00e1s de allanar las dificultades que encuentran al regreso a sus pa\u00edses de origen las personas que recibieron formaci\u00f3n en el exterior. Cabe destacar que este tipo de Convenios existen actualmente en otras regiones (tales como \u00c1frica, 15. Originalmente, las siglas del ILCE significaban Instituto Latinoamerica- no de Cinematograf\u00eda Educativa. Su nombre actual lo adquiri\u00f3 en 1969.14. Actualmente el archivo de dicho Centro se encuentra resguardado en el Centro Internacional de Prospecti- va y Altos Estudios (CIPAE), gracias a la iniciativa del Doctor Luis G. Benavi- des, quien fuera Director del CREFAL.280 TERCERA PARTEEuropa, Estados \u00c1rabes y As\u00eda y Pac\u00edfico) y que el primero en establecerse fue justa- mente el de Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico volvi\u00f3 a ser punto de reuni\u00f3n el 4 de diciembre de 1979, esta vez para la Conferencia Regional de Ministros de la Educaci\u00f3n y de Ministros Encargados de la Planea- ci\u00f3n Econ\u00f3mica de los Estados Miembros de la UNESCO en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. De esta importante reuni\u00f3n se desprendi\u00f3 la Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico, en la que los delegados latinoamericanos adquirieron de manera conjunta el compromiso de ofrecer un m\u00ednimo de 8 a 10 a\u00f1os de educaci\u00f3n b\u00e1sica para todos los ni\u00f1os de la regi\u00f3n, as\u00ed como para erradicar el analfabetismo y tomar medidas urgentes para ofrecer una educaci\u00f3n de calidad a las comu- nidades m\u00e1s marginadas, tanto en zonas rurales como urbanas. De cierta manera, la Decla- raci\u00f3n de M\u00e9xico dio inicio al Segundo Proyecto Mayor, el cual finalmente qued\u00f3 definido en Quito, Ecuador, en 1981, y formalizado un a\u00f1o despu\u00e9s en la Conferencia General de la UNESCO, celebrada en Belgrado. Al respecto, en su art\u00edculo \"60 a\u00f1os de la UNESCO: un aniversario en el que M\u00e9xico tiene mucho que celebrar\", Pablo Latap\u00ed comenta que: En el campo de la educaci\u00f3n, cabe se\u00f1alar que el Proyecto Principal de Edu- caci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe fue creado a iniciativa de M\u00e9xico en la XXI Conferencia General (Belgrado, 1982). Este proyecto principal constituy\u00f3 la acci\u00f3n m\u00e1s relevante de la organizaci\u00f3n en materia educativa para la regi\u00f3n durante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. (Latap\u00ed, 2006) A partir del Segundo Proyecto Principal, Am\u00e9rica Latina y El Caribe vieron nacer una serie de redes y organismos de cooperaci\u00f3n multilateral en materia educativa, tales como: el Programa de Innovaciones y Cambios en la Preparaci\u00f3n de Educadores para mejorar la Calidad de la Educaci\u00f3n (PICPEMCE), cuyo principal objetivo radic\u00f3 en la formaci\u00f3n de maestros y en la implementaci\u00f3n de reformas curriculares; la Red Regional de Capacitaci\u00f3n de Personal y de Apoyos Espec\u00edficos en los Programas de Al - fabetizaci\u00f3n y Educaci\u00f3n de Adultos (REDALF), abocada a la educaci\u00f3n para los adul - tos, la alfabetizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural; as\u00ed como la Red Regional para la Capacitaci\u00f3n, la Innovaci\u00f3n y la Investigaci\u00f3n en los Campos de la Planificaci\u00f3n y la Administraci\u00f3n de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica (REPLAD), la cual se enfoc\u00f3 en la especia - lizaci\u00f3n de profesionales de la planeaci\u00f3n y la administraci\u00f3n educativa, con el fin de promover la descentralizaci\u00f3n y el desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n. Por \u00faltimo, el Sistema Regional de Informaci\u00f3n (SIRI), red de trabajo que congrega a los especialistas de informaci\u00f3n estad\u00edstica educativa de la regi\u00f3n, fue creado durante la Primera Reuni\u00f3n 281 1948-1952Intergubernamental del Segundo Proyecto Mayor, realizada en M\u00e9xico en noviembre de 1984. En la actualidad, esta red es operada por la OREALC, en coordinaci\u00f3n con el Instituto de Estad\u00edstica de la UNESCO (UIE, por sus siglas en ingl\u00e9s). El a\u00f1o de 1990 marca el fin del Segundo Proyecto Principal de Educaci\u00f3n en Am\u00e9- rica Latina y El Caribe y da inicio a un nuevo marco de acci\u00f3n, denominado \"Educaci\u00f3n para Todos\", cuya fecha de origen se remonta a los primeros d\u00edas de marzo de 1990 durante la Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n celebrada en Jomtien, Pakist\u00e1n. En dicha Conferen- cia, los Estados reunidos establecen un objetivo mutuo: universalizar la educaci\u00f3n primaria y abatir al m\u00e1ximo el analfabetismo para el final de la d\u00e9cada. Es, pues, bajo este influjo que unos d\u00edas despu\u00e9s se celebra en la Ciudad de M\u00e9xico el Congreso Internacional sobre Planea- miento y Gesti\u00f3n del Desarrollo de la Educaci\u00f3n, del 26 al 30 de marzo de 1990. Con apenas dos a\u00f1os de distancia, la d\u00e9cada de los noventa del siglo XX es tam- bi\u00e9n testigo del nacimiento del programa C\u00e1tedras UNESCO, puestas en marcha en 1992 luego de una Resoluci\u00f3n adoptada en la Vigesimosexta Conferencia General de la UNESCO el 2 de noviembre de 1991. Las C\u00e1tedras UNESCO son un programa espec\u00ed - fico enmarcado en la educaci\u00f3n superior que propicia la colaboraci\u00f3n entre la Organiza- ci\u00f3n y universidades de todo el mundo. En este sentido, se trata de una forma de crear una colaboraci\u00f3n que alinee los trabajos de cada instituci\u00f3n con el mandato de la UNESCO y que se otorga a universidades, centros y organismos de educaci\u00f3n superior. M\u00e9xico cuenta actualmente con 24 C\u00e1tedras. Al respecto, resulta interesante el recuento que hace Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez P\u00e9rez en su art\u00edculo \"Las C\u00e1tedras UNESCO\", donde claramente se\u00f1ala que, aunque formalmen- te dieron inicio en 1992, tienen antecedentes muy lejanos, exactamente en 1950, durante la Quinta Conferencia General celebrada en Florencia. Es decir, en tiempos de Torres Bodet. La historia del nacimiento de las C\u00e1tedras UNESCO se remonta al a\u00f1o 1950, pero su constituci\u00f3n oficial se produce en 1991. Como antecesoras de las actualmente llama- das C\u00e1tedras UNESCO, pueden considerarse aquellas que denominamos C\u00e1tedras de Relaciones Internacionales. La Conferencia General de la UNESCO, de 1950, ce- lebrada en Florencia (Italia); habla de ellas en el marco de la ense\u00f1anza superior. [...] La primera noticia de la existencia de una c\u00e1tedra espec\u00edficamente dedicada a impartir ense\u00f1anzas relativas al Sistema de las Naciones Unidas es el acta relativa a la Conferencia General de la UNESCO de 1958. Entre los informes de los grupos de trabajo de la Comisi\u00f3n del Programa, el de informaci\u00f3n recoger\u00e1 una noticia con respecto a las c\u00e1tedras diciendo que el delegado de Ecuador comunic\u00f3 que ese 282 TERCERA PARTEpa\u00eds hab\u00eda creado una C\u00e1tedra universitaria consagrada a las Naciones Unidas y a sus Organismos especializados. Hay, pues, una clara continuidad con las intuiciones expresadas en 1950 y 1958, las cuales subrayaban como caracter\u00edstica de las c\u00e1tedras su dimensi\u00f3n de apertura a lo internacional. (Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, 2008) Posteriormente a la creaci\u00f3n de las C\u00e1tedras UNESCO, en 1993 nace la ini- ciativa de la UNESCO del Grupo de los Nueve (Grupo-9), que congrega a los nueve pa\u00edses m\u00e1s poblados del mundo: Bangladesh, Brasil, China, Egipto, India, Indonesia, Nigeria, Pakist\u00e1n y M\u00e9xico. Este grupo representa m\u00e1s del 60% de la poblaci\u00f3n mun- dial. M\u00e1s de dos tercios de los adultos analfabetos del mundo, as\u00ed como de los ni\u00f1os no escolarizados, son provenientes de esos nueve pa\u00edses. Por ende, la iniciativa del Grupo-9 resultaba de vital importancia en aquel entonces para cumplir los objetivos acordados en Jomtien tres a\u00f1os antes, durante la Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n. A la fecha, el grupo coordina un conjunto de iniciativas de cooperaci\u00f3n Sur-Sur y se ha reunido en ocho ocasiones distintas, siendo sede de la Sexta Reuni\u00f3n la Ciudad de Monterrey, celebrada el 14 y 15 de febrero de 2006. Tres a\u00f1os despu\u00e9s de la creaci\u00f3n del Grupo-9, en 1996 se reuni\u00f3 de nueva cuenta la Conferencia de Ministros de la Educaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y El Caribe, esta vez en Kingston, Jamaica. Durante dicha reuni\u00f3n, se reafirmaron los preceptos establecidos en la Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico. Adem\u00e1s, se expres\u00f3 la importancia de generar nuevas iniciativas educativas en favor de los grupos ind\u00edgenas y marginados que fueran respetuosas con su \u00e9tica e identidad cultural. A inicios del siglo XXI lleg\u00f3 el momento de hacer una evaluaci\u00f3n con respecto a los objetivos establecidos en la Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n de 1990. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, y muy lejos de conseguir los objetivos en Jomtien, las naciones del mundo vol- vieron a reunirse en Dakar, Senegal, del 26 al 28 de abril del a\u00f1o 2000. En esta Conferen- cia, se estableci\u00f3 el Marco de Acci\u00f3n de Dakar, con el prop\u00f3sito de cumplir seis nuevos objetivos: 1. Extender y mejorar la protecci\u00f3n y educaci\u00f3n integrales de la primera infan - cia, especialmente para los ni\u00f1os m\u00e1s vulnerables y desfavorecidos. 2. Velar para que antes del a\u00f1o 2015 todos los ni\u00f1os, y sobre todo las ni\u00f1as y los ni\u00f1os que se encuentran en situaciones dif\u00edciles, tengan acceso a una ense - \u00f1anza primaria gratuita y obligatoria de buena calidad, y la terminen.283 1948-19523. Velar para que las necesidades de aprendizaje de todos los j\u00f3venes y adultos se satisfagan mediante un acceso equitativo a un aprendizaje adecuado y a programas de preparaci\u00f3n para la vida activa. 4. Aumentar de aqu\u00ed al a\u00f1o 2015 el n\u00famero de adultos alfabetizados en un 50%, en particular trat\u00e1ndose de mujeres, y facilitar a todos los adultos un acceso equitativo a la educaci\u00f3n b\u00e1sica y la educaci\u00f3n permanente. 5. Suprimir las disparidades entre los g\u00e9neros en la ense\u00f1anza primaria y secun - daria de aqu\u00ed al a\u00f1o 2005 y lograr antes del a\u00f1o 2015 la igualdad entre los g\u00e9neros en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n, en particular garantizando a las j\u00f3venes un acceso pleno y equitativo a una educaci\u00f3n b\u00e1sica de buena calidad, as\u00ed como un buen rendimiento. 6. Mejorar todos los aspectos cualitativos de la educaci\u00f3n, garantizando los par\u00e1me- tros m\u00e1s elevados, para conseguir resultados de aprendizaje reconocidos y men- surables, especialmente en lectura, escritura, aritm\u00e9tica y competencias pr\u00e1cticas. Al respecto, vale la pena comentar que, en lo que respecta a M\u00e9xico, el Informe de Seguimiento de la Educaci\u00f3n para Todos concerniente al a\u00f1o 2015 se\u00f1ala que: En el ciclo escolar 2008-2009, M\u00e9xico alcanz\u00f3 el cumplimiento de la obligatoriedad de la educaci\u00f3n preescolar a partir de los tres a\u00f1os. Desde entonces a la fecha, se ha incrementado la cobertura en 2.3 puntos porcentuales, resultando en el cumplimiento de la meta. Se ha conseguido alcanzar la meta de la universalizaci\u00f3n de educaci\u00f3n primaria. M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses con mayor \u00edndice de transici\u00f3n entre primaria y secundaria (superando el 94% correspondiente a la media mundial y superior al 93% que es la media para Am\u00e9rica Latina y el Caribe). En alfabetizaci\u00f3n de adultos, se ha logrado un avance significativo. Se destaca en el in - forme que esta meta es la que refleja avances m\u00e1s lentos en todo el mundo. En el 2014, la SEP lanz\u00f3 la Campa\u00f1a Nacional de Alfabetizaci\u00f3n y Abatimiento del Rezago Educativo 2014-2018 para enfrentar a 32 millones de mexicanos en situaci\u00f3n de analfabetismo y rezago educativo, entre los cuales hay 3.3 millones de mujeres en situaci\u00f3n de analfabe - tismo y 1.5 millones de hablantes de lengua ind\u00edgena. M\u00e9xico ha cumplido la meta de equidad de g\u00e9nero en primaria. En educaci\u00f3n secunda - ria, hay m\u00e1s mujeres asistiendo a la escuela que hombres. Es necesario incrementar es - fuerzos en lograr la permanencia en la escuela y culminaci\u00f3n de estudios de los varones.284 TERCERA PARTEPor \u00faltimo, incentivados por los objetivos de Dakar, los Ministros de Educaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe aprobaron en La Habana, Cuba, el Proyecto Regional de Educaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (PRELAC), en el a\u00f1o 2002. De esta manera, el PRELAC se establece como una estrategia latinoamericana de acci\u00f3n 2002-2017 para lograr alcanzar los objetivos de Educaci\u00f3n para Todos en la regi\u00f3n, proponiendo un modelo de acompa\u00f1amiento que incluye dentro de sus mecanismos operativos la conformaci\u00f3n de re- des de trabajo. M\u00e9xico fue sede, en enero de 2013, de la III Reuni\u00f3n de la Mesa del PRELAC. En el ILCE, Seminario del Uso Visual de los Medios de Comunicaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n de Adultos, del 28 de septiembre al 17 de oc - tubre de 1957. \u00a9 UNESCO/ILCE285 Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico Aprobada por aclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional de Ministros de Educaci\u00f3n y de Ministros Encargados de la Planificaci\u00f3n Econ\u00f3mica de los Estados Miembros de Am\u00e9rica Latina y del Caribe, organizada por la UNESCO con la cooperaci\u00f3n de la CEPAL y de la OEA. La Conferencia Regional de Ministros de Educaci\u00f3n y de Ministros Encargados de la Planificaci\u00f3n Econ\u00f3mica de los Estados Miembros de Am\u00e9rica Latina y del Caribe, convocada por la UNESCO y reunida en M\u00e9xico, D. F., del 4 al 13 de diciembre de 1979, se ha efectuado en un ambiente altamente positivo de consenso sobre el crucial momento hist\u00f3rico que viven los pa\u00edses de la regi\u00f3n en la coyuntura mundial, con clara conciencia de que ha llegado una nueva etapa para la afirmaci\u00f3n solidaria de la propia cultura y para asumir plenamente el destino de los pueblos de esta parte del globo. Un elevado esp\u00edritu y un alto sentido de responsabilidad han animado a la Conferencia en sus deliberaciones acerca del papel decisivo que corresponde a la educaci\u00f3n dentro de un nuevo estilo del desarrollo, es decir, un desarrollo equilibrado que contribuya a reorientar las activi- dades econ\u00f3micas hacia una mayor homogeneidad social y hacia la pro - ducci\u00f3n de bienes y servicios que sean realmente necesarios para la sociedad y para las naciones. Compete as\u00ed a la educaci\u00f3n humanizar el desarrollo, al reconocer en ella la potencialidad b\u00e1sica para contribuir a forjar un fu- turo culturalmente m\u00e1s independiente, que revista condiciones sociales y econ\u00f3micas m\u00e1s arm\u00f3nicas y m\u00e1s justas, y que alcance aquellos valores propios de la dignidad humana que la totalidad de las poblaciones de la regi\u00f3n merecen y requieren. La Conferencia, despu\u00e9s de comprobar el tenaz esfuerzo que los pa\u00edses de la regi\u00f3n han realizado en la \u00faltima d\u00e9cada en favor del desarrollo de la educaci\u00f3n, con logros muy se\u00f1alados en la expansi\u00f3n cuantitativa de los sistemas y en el mejoramiento de los contenidos y los procesos educa- tivos, reconoce, sin embargo, que subsisten graves carencias, tales como 286 la extrema pobreza de vastos sectores de la poblaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, as\u00ed como la persistencia de una baja escolarizaci\u00f3n en algunos; la presencia en la regi\u00f3n de 45 millones de analfabetos sobre una poblaci\u00f3n adulta de 159 millones; una excesiva tasa de deserci\u00f3n en los primeros a\u00f1os de escolaridad; sistemas y contenidos de ense\u00f1anza muy a menudo inadecuados para la poblaci\u00f3n a la cual se destinan; desajustes en la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y trabajo; escasa articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n con el desa- rrollo econ\u00f3mico, social y cultural y, en algunos casos, deficiente organi- zaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los sistemas educativos, caracterizados a\u00fan por una fuerte centralizaci\u00f3n en los aspectos normativos y funcionales. Con base en lo anterior la Conferencia declara: Que una naci\u00f3n desarrollada es aquella cuya poblaci\u00f3n es infor- mada, culta, eficiente, productiva, responsable y solidaria; Que ning\u00fan pa\u00eds podr\u00e1 avanzar en su desarrollo m\u00e1s all\u00e1 de donde llegue su educaci\u00f3n; Que el desarrollo no puede medirse s\u00f3lo por los bienes o los recursos de que dispone una comunidad sino, fundamentalmente, por la calidad de las personas que los producen o los usan; Que es el ser y no el tener lo que deber\u00e1 ejercer primac\u00eda en la concepci\u00f3n y orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas globales del desarrollo de los pa\u00edses; Que la educaci\u00f3n es un instrumento fundamental en la libera- ci\u00f3n de las mejores potencialidades del ser humano, para alcanzar una sociedad m\u00e1s justa y equilibrada, y que la independencia pol\u00edtica y eco- n\u00f3mica no puede realizarse cabalmente sin una poblaci\u00f3n educada que comprende su realidad y asuma su destino; Que es de urgente necesidad intensificar la acci\u00f3n educativa como condici\u00f3n necesaria para lograr un aut\u00e9ntico desarrollo y orientar los sistemas educativos conforme a los imperativos de la justicia social, de manera que contribuyan a fortalecer la conciencia, la participaci\u00f3n, la solidaridad y la capacidad de organizaci\u00f3n, principalmente entre los grupos menos favorecidos; Que la articulaci\u00f3n adecuada entre los procesos de la educaci\u00f3n formal y la no formal contribuir\u00e1 de manera importante a lograr el de- sarrollo en la regi\u00f3n;287 Que en la educaci\u00f3n deben tener primac\u00eda la transmisi\u00f3n de los valores \u00e9ticos, la dignidad de la vida humana y la formaci\u00f3n del indivi - duo en un mundo cada vez m\u00e1s conflictivo y violento frente al cual esos valores deben ser reconocidos y respetados; Que en la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y cultura cada vez es m\u00e1s importante el impacto de los medios de comunicaci\u00f3n social, los cuales se han expandido con gran rapidez en la regi\u00f3n y marcan con su podero - sa influencia la vida diaria de todos los grupos, no siempre en el sentido positivo que deber\u00edan tener; que esta influencia debe ser orientada para contribuir de manera constructiva a la educaci\u00f3n; Que el \u00e9xito deseable en la transformaci\u00f3n de las corrientes de- pender\u00e1 de su interacci\u00f3n con las necesidades, los intereses y los proble- mas concretos de los grupos sociales de la comunidad; Que los esfuerzos que implica el desarrollo de la regi\u00f3n debe- r\u00e1n integrarse de manera que la educaci\u00f3n, la ciencia, la tecnolog\u00eda, la cultura, la comunicaci\u00f3n, la eliminaci\u00f3n de las barreras ling\u00fc\u00edsticas, la relaci\u00f3n con el trabajo, la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica y el progreso econ\u00f3mico se orienten hacia el objetivo fundamental del bienestar del hombre; Que es necesario fortalecer el desarrollo cient\u00edfico, que conduce a la generaci\u00f3n de nuevos conocimientos a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, la reflexi\u00f3n, la observaci\u00f3n, la experiencia y la intuici\u00f3n creadoras; Que el desarrollo y el progreso constantes en todos los campos del saber, especialmente en la ciencia y la tecnolog\u00eda, as\u00ed como las trans - formaciones econ\u00f3micas y sociales, exigen que los sistemas educativos sean concebidos y act\u00faen en una perspectiva de educaci\u00f3n permanente; que se establezca una relaci\u00f3n estrecha entre la educaci\u00f3n escolar y la extraescolar y que se utilicen adecuadamente las posibilidades ofrecidas por los medios de comunicaci\u00f3n de masas; Que la formaci\u00f3n de personas capaces de asumir su propia cul- tura y de incorporar a ella el progreso cient\u00edfico es indispensable para crear, desarrollar y adaptar tecnolog\u00edas apropiadas requeridas por los di- versos contextos de la regi\u00f3n; Que la educaci\u00f3n, sin perjuicio de su dimensi\u00f3n universal, debe promover principalmente el conocimiento de la realidad del pa\u00eds, de los 288 pa\u00edses vecinos y de la regi\u00f3n, de la manera m\u00e1s objetiva, para recuperar el pasado, crear el presente y orientar el futuro; Que es necesario el establecimiento de un nuevo orden econ\u00f3 - mico internacional como prerrequisito b\u00e1sico para que los pa\u00edses de la re- gi\u00f3n puedan llevar a cabo sus proyectos nacionales y, consecuentemente, encaminarse hacia mejores niveles de desarrollo que satisfagan las justas necesidades de los pa\u00edses, particularmente en los campos de la educaci\u00f3n, del empleo y del trabajo productivo; Que la cooperaci\u00f3n internacional, intrarregional y bilateral debe propender a fomentar un renovado respeto de los objetivos e intereses nacionales de cada pueblo y a hacer avanzar un nuevo or- den econ\u00f3mico internacional en el que se consideren las necesidades, caracter\u00edsticas y aspiraciones de nuestros pueblos, para contribuir al fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n entre los Estados de la regi\u00f3n, pro - piciando las acciones conjuntas que permitan lograr una mayor justicia econ\u00f3mica y social. La Conferencia declara que los Estados Miembros deber\u00edan: Ofrecer una educaci\u00f3n general m\u00ednima de 8 a 10 a\u00f1os y propo - nerse como meta incorporar al sistema a todos los ni\u00f1os en edad escolar antes de 1999, de conformidad con las pol\u00edticas educativas nacionales; Adoptar una pol\u00edtica decidida para eliminar el analfabetismo an- tes del fin del siglo y ampliar los servicios educativos para los adultos; Dedicar presupuestos gradualmente mayores a la educaci\u00f3n, hasta destinar no menos del 7 u 8% de su Producto Nacional Bruto a la acci\u00f3n educativa, con el objeto de superar el rezago existente y permitir que la educaci\u00f3n contribuya plenamente al desarrollo y se convierta en su motor principal; Dar la m\u00e1xima prioridad a la atenci\u00f3n de los grupos poblacio- nales m\u00e1s desfavorecidos, localizados principalmente en las zonas rurales y \u00e1reas suburbanas, los cuales exigen acciones urgentes y oportunidades diversificadas y, acordes con sus propias realidades, con vistas a superar las grandes diferencias que a\u00fan subsisten entre sus condiciones de vida y las de otros grupos;289 Emprender las reformas necesarias para que la educaci\u00f3n res- ponda a las caracter\u00edsticas, necesidades, aspiraciones y valores culturales de cada pueblo y para contribuir a impulsar y renovar la ense\u00f1anza de las ciencias y a estrechar la vinculaci\u00f3n de los sistemas educativos con el mundo del trabajo; Utilizar todos los medios disponibles, desde la escuela y los me- dios de comunicaci\u00f3n hasta los recursos naturales, y realizar un esfuerzo especial para que se alcance, a corto plazo, la transformaci\u00f3n de los cu- rr\u00edculos en consonancia con las necesidades de los grupos menos favo - recidos, contando para ello con la participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n involucrada; Adoptar medidas eficaces para la renovaci\u00f3n de los sistemas de formaci\u00f3n del profesorado, antes y despu\u00e9s de su incorporaci\u00f3n a la do- cencia, a fin de darle la posibilidad de enriquecer y actualizar su nivel de conocimientos y su capacidad pedag\u00f3gica; Promover econ\u00f3mica y socialmente a los docentes, a trav\u00e9s del establecimiento de condiciones de trabajo que les aseguren una situaci\u00f3n acorde con su importancia social y con su dignidad profesional; Concebir el crecimiento econ\u00f3mico dentro de un amplio con- texto de desarrollo social, vinculando estrechamente la planificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n con la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y global de cada pa\u00eds; Dar especial atenci\u00f3n a la formulaci\u00f3n de los objetivos y pro - gramas de mejoramiento cualitativo y de expansi\u00f3n cuantitativa de la educaci\u00f3n superior, conciliando la autonom\u00eda de la universidad con la soberan\u00eda del Estado; Procurar que la planificaci\u00f3n educacional promueva la partici - paci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de todos los grupos e instituciones comprometi - dos de alguna manera con las tareas educativas, sean \u00e9stas formales o no formales; Propiciar una organizaci\u00f3n y una administraci\u00f3n de la educa- ci\u00f3n adecuada a las nuevas exigencias las que, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, requieren una mayor descentralizaci\u00f3n de las decisiones y procesos organizativos, una mayor flexibilidad para asegurar acciones multisectoriales y lineamientos que estimulen la innovaci\u00f3n y el cambio.290 La Conferencia hace un llamamiento: A los Estados Miembros: Para que se propongan como tarea fundamental e imposterga- ble en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas luchar contra la extrema pobreza, utilizando todos los recursos y medios disponibles a fin de generalizar una educa- ci\u00f3n primaria o b\u00e1sica completa para todos los ni\u00f1os en edad escolar, de erradicar el analfabetismo y de intensificar, gradual y profundamente, los programas de atenci\u00f3n integral a los ni\u00f1os en edad preescolar que viven en condiciones sociales desfavorables; Para que contin\u00faen estimulando el proceso de intercambio de experiencias y de cooperaci\u00f3n con miras a asumir colectivamente los desaf\u00edos que presenta hoy la educaci\u00f3n y a formular las opciones que conduzcan al desarrollo pleno de sus potencialidades y al fortalecimiento de la independencia nacional. A cuantos participan en las tareas educacionales en la regi\u00f3n: Para que compartan las orientaciones, reflexiones y recomen - daciones de esta Conferencia, a fin de que, con su labor cotidiana, ex- periencia y sentido cr\u00edtico, contribuyan a hacer efectivos los prop\u00f3sitos manifestados de ampliar, acelerar y renovar el proceso educacional en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. A los organismos internacionales, regionales y subregionales: Para que pongan al servicio de los gobiernos de la regi\u00f3n toda su capacidad t\u00e9cnica, administrativa y financiera, con vistas a apoyar sus pol\u00edticas y programas en el campo de la educaci\u00f3n. A la UNESCO: Para que siga prestando su colaboraci\u00f3n m\u00e1s decidida en favor del pronto establecimiento de un nuevo orden econ\u00f3mico internacional;291 Para que tome la iniciativa de proponer un proyecto principal que incluya los elementos fundamentales de esta Declaraci\u00f3n; Para que divulgue, por todos los medios posibles, la presente Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico. La Conferencia, por \u00faltimo, hace patente su m\u00e1s expresivo re- conocimiento: A la UNESCO, por su iniciativa de convocar esta trascendental Conferencia y por procurar su eficaz realizaci\u00f3n, en aras del mejor de- sarrollo de los sistemas educativos de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y, por ende, del progreso y bienestar de sus pueblos; Al Gobierno y al Pueblo de M\u00e9xico, por su c\u00e1lida hospitalidad y fraternal acogida, as\u00ed como por haber brindado las condiciones y los recur- sos m\u00e1s apropiados para el \u00f3ptimo desenvolvimiento de esta cita hist\u00f3rica. Maestro capacit\u00e1ndose en el CREFAL, elaborando letreros con nombres de las calles como una estrategia de alfabetizaci\u00f3n. 1957. \u00a9 UNESCO/Erik Schwab292 TERCERA PARTEFlorencia: el espa\u00f1ol llega a la UNESCO Como se habr\u00e1 podido apreciar en los recuentos de las cuatro Conferencias Generales anteriores, en ellas se dan cita much\u00edsimas personalidades de todo el mundo, quienes tra- bajan colegiadamente para llegar a acuerdos multilaterales que se expresan en cientos de resoluciones. La Quinta Conferencia General de Florencia no fue la excepci\u00f3n. Sin em- bargo, aqu\u00ed s\u00f3lo se abordar\u00e1n dos: la Resoluci\u00f3n 40.4 del 25 de junio de 1950, relativa a la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol como lengua de trabajo de la UNESCO, logro largamente buscado por las delegaciones mexicanas desde cinco a\u00f1os atr\u00e1s, y la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional para la Libre Importaci\u00f3n del Material Educativo, Cient\u00edfico y Art\u00edstico, cuya relevancia hist\u00f3rica se analizar\u00e1 m\u00e1s adelante. Por azares del destino (o por la vo - caci\u00f3n po\u00e9tica que a veces tiene la historia), ambas resoluciones ocurrieron justamente el mismo d\u00eda en que Torres Bodet, tras petici\u00f3n un\u00e1nime de la Conferencia General, resuelve mantenerse al frente de la Organizaci\u00f3n, luego de haber presentado su primera renuncia. En las Actas de la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Uni - das para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, quinta sesi\u00f3n reunida en Florencia en 1950, aparece que el 15 de junio de ese a\u00f1o fueron elegidos seis miembros del Consejo Ejecutivo, entre los cuales figura Su Excelencia el se\u00f1or Antonio Castro Leal por M\u00e9xico. (Zavala, 1994) As\u00ed comienza el texto \"Dos combates ejemplares de Antonio Castro Leal\", publi- cado por El Colegio Nacional y escrito de la mano de Silvio Zavala. Y contin\u00faa: Durante su segunda sesi\u00f3n, la Conferencia General [M\u00e9xico, 1947] hab\u00eda adop- tado una resoluci\u00f3n invitando al Consejo Ejecutivo a adoptar el espa\u00f1ol como lengua de trabajo. Durante su tercera sesi\u00f3n [Beirut, 1948], la Conferencia Ge- neral hab\u00eda adoptado una f\u00f3rmula transaccional relativa al art\u00edculo 52 del Re- glamento Interior, que indicaba que cada vez que se usara de la interpretaci\u00f3n simult\u00e1nea, el espa\u00f1ol ser\u00eda considerado como lengua de trabajo. En el curso de la cuarta sesi\u00f3n [Par\u00eds, 1949], la Conferencia General hab\u00eda encargado al Director General (ya lo era don Jaime Torres Bodet) de proceder a un estudio completo de la cuesti\u00f3n bajo todos sus aspectos y de someterlo a la presente sesi\u00f3n (es decir, a la quinta [Conferencia General] que se reun\u00eda en Florencia). Jaime Torres Bodet, Director General de la UNESCO, durante la Quinta Con- ferencia General, Florencia, Italia, 1950. \u00a9 UNESCO/Archives293 1948-1952Paralelamente, y tal como lo relata Silvio Zavala, el 7 de diciembre de 1948 la Asamblea General de las Naciones Unidas resolvi\u00f3 adoptar al espa\u00f1ol como lengua oficial de trabajo, durante la 174\u00aa Sesi\u00f3n Plenaria de su Tercera Sesi\u00f3n (resoluci\u00f3n 247). Unos d\u00edas antes, en noviembre de 1949, la FAO ya hab\u00eda hecho lo propio, adoptando al espa\u00f1ol como lengua de trabajo. De acuerdo con las Actas de la Quinta Conferencia General, para aceptar al es - pa\u00f1ol el Comit\u00e9 de Reglamento consider\u00f3 que: Teniendo en cuenta que 14 de los Estados Miembros que han ratificado la Con- venci\u00f3n por la que se creaba la UNESCO son naciones de habla espa\u00f1ola, que hablan el espa\u00f1ol cerca de 150 millones de seres humanos, a los que les ser\u00e1 muy conveniente informar sobre la obra de la UNESCO, el Comit\u00e9 del Reglamento decidi\u00f3, por mayor\u00eda de votos, adoptar la propuesta de la delegaci\u00f3n de M\u00e9xico, a pesar de las vacilaciones originadas por las incidencias t\u00e9cnicas y presupuestarias que entra\u00f1a el proyecto. As\u00ed, el Comit\u00e9 de Reglamento someti\u00f3 a la Conferencia un proyecto de resolu- ci\u00f3n que posteriormente fue aprobada (Resoluci\u00f3n 40.4): Considerando que las Naciones Unidas han adoptado la lengua espa\u00f1ola como lengua de trabajo en la Asamblea General; Considerando que una tal medida es propia a favorecer la penetraci\u00f3n de los ideales y actividades de la UNESCO en los pa\u00edses de lengua espa\u00f1ola, Decide que los art\u00edculos 52 y 55 de su Reglamento Interior son abrogados y reemplazados por las disposiciones que siguen: Art. 52. El ingl\u00e9s, el franc\u00e9s y el espa\u00f1ol son las lenguas de trabajo de la Conferencia General. Art. 55. Todos los documentos y actas de las sesiones as\u00ed como el diario de la Conferencia ser\u00e1n publicados en ingl\u00e9s, franc\u00e9s y espa\u00f1ol. De esta forma, Zavala concluye su ensayo al decir que: Basta la lectura del texto para comprender el trabajo considerable y eficaz desa- rrollado por el delegado mexicano ante la UNESCO, embajador don Antonio Castro Leal, a fin de lograr esa aprobaci\u00f3n, que ven\u00eda a completar felizmente las 294 TERCERA PARTEresoluciones ya adoptadas en ese sentido por la Asamblea General de las Naciones Unidas y por la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura, promovidas por la canciller\u00eda mexicana, a cargo de don Manuel Tello, siendo Presidente de la Rep\u00fablica don Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s. (Zavala, 1994) Adem\u00e1s de la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol,16 el mismo 15 de julio la Quinta Conferencia General de la UNESCO aprob\u00f3 por unanimidad la Convenci\u00f3n Internacional para la Libre Importaci\u00f3n del Material Educativo, Cient\u00edfico y Art\u00edstico, destinada a abolir las restric- ciones arancelarias para facilitar la libre circulaci\u00f3n de los peri\u00f3dicos, libros, obras de arte, pel\u00edculas documentales y todo material de car\u00e1cter educativo y cultural. El texto de dicha Convenci\u00f3n fue redactado tan s\u00f3lo unos meses antes en una reuni\u00f3n previa celebrada en Ginebra del 1 al 15 de marzo, a la cual acudieron representantes de 25 Estados Miembros, entre ellos M\u00e9xico, representado por Pedro de Alba como Delegado mexicano. Esta Convenci\u00f3n tiene una importancia hist\u00f3rica y simb\u00f3lica. En primer lugar, se trata de un largo sue\u00f1o anhelado desde tiempo atr\u00e1s y que se remonta a los primeros a\u00f1os del Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelectual, en los a\u00f1os treinta. Adem\u00e1s, se trata del primer convenio internacional emanado por la UNESCO que entr\u00f3 en vigor. La Convenci\u00f3n Internacional para la Libre Importaci\u00f3n del Material Educativo, Cient\u00ed - fico y Art\u00edstico fue el primer acuerdo internacional adoptado en la UNESCO. Posterior- mente, en 1976, a esta Convenci\u00f3n se le sum\u00f3 el Protocolo de Nairobi. Al d\u00eda de hoy, la UNESCO cuenta con un total de 30 Convenciones internacio - nales, a las que se les suman las m\u00e1s de 30 Recomendaciones y 13 Declaraciones con las que, a lo largo de 70 a\u00f1os, se ha promovido el di\u00e1logo y fomentado el intercambio del conocimiento entre los pueblos del mundo en el \u00e1mbito del derecho internacional. Con todo y la victoria de la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol y la aprobaci\u00f3n de la Conven- ci\u00f3n, as\u00ed como otra serie de resoluciones y discusiones,17 en la Quinta Conferencia Ge- neral, Torres Bodet decidi\u00f3 hacer frente de manera personal al tema del presupuesto. El 13 de junio, ante la intervenci\u00f3n de varios delegados que remarcaban la importancia de la UNESCO en la consolidaci\u00f3n de la paz mundial, Torres Bodet pidi\u00f3 la palabra: Dejo a la apreciaci\u00f3n de los delegados -dijo y recogi\u00f3 despu\u00e9s en El desierto internacional - lo que van a pensar los pueblos de los 59 Estados Miembros de la UNESCO ante la desproporci\u00f3n aplastante que existe entre el presupuesto -de ocho millones doscientos mil d\u00f3lares- concedido a nuestro programa y el presu- puesto, para armamentos, del total de esos mismos Estados... Prepatativos de la Quinta Conferencia Ge- neral. El Correo de la UNESCO, septiembre de 1950. \u00a9 UNESCO/Archives 16. \"El que una propuesta proveniente de M\u00e9xico, como la de que el espa\u00f1ol sea considerado como lengua de tra- bajo en la UNESCO, se explica en fun- ci\u00f3n de la nueva geograf\u00eda cultural que impuso la posguerra. No es extra\u00f1o que muchos valores europeos sean salva- dos por Am\u00e9rica o por M\u00e9xico... para beneficio de la comunidad universal...\" (Casta\u00f1\u00f3n, 2015) 17. Por ejemplo, la del \"Estatuto del artis- ta\", producto de un cuestionario dividido entre creadores de todo el mundo y a partir del cual un comit\u00e9 de expertos di- rigido por el mismo Antonio Castro Leal determin\u00f3 la necesidad de acuerdos in- ternacionales como una Convenci\u00f3n de Derechos de Autor, que se echar\u00eda a an- dar poco tiempo despu\u00e9s.295 1948-1952Convenci\u00f3nFecha Tipo Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de conflicto Armado y reglamento para la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. La Haya, 14 de mayo de 1954.7/5/1956 Ratificaci\u00f3n Protocolo a la Convenci\u00f3n para la protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de conflicto armado. La Haya, 14 de mayo de 1954. 7/5/1956 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n Universal sobre Derecho de Autor, Declaraci\u00f3n anexa relativa al Art\u00edculo XVII y resoluci\u00f3n rela- tiva al Art\u00edculo XI. Ginebra, 6 de septiembre de 1952. 12/2/1957 Ratificaci\u00f3n Protocolo 2 anexo a la Convenci\u00f3n Universal sobre Derecho de Autor, relativo a la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n a las obras de ciertas organizaciones internacionales. Ginebra, 6 de septiembre de 1952. 12/2/1957 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n Internacional sobre la Protecci\u00f3n de los Artistas Int\u00e9rpretes o Ejecutantes, los Productores de Fonogramas y los Organismos de Radiodifusi\u00f3n. Roma, 26 de octubre de 1961. 17/2/1964 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n sobre las Medidas que Deben Adoptarse para Prohibir e Impedir la Importaci\u00f3n, la Exportaci\u00f3n y la Transferencia de Propiedad Il\u00edcitas de Bienes Culturales. Par\u00eds, 14 de noviembre de 1970. 4/10/1972 Aceptaci\u00f3n Convenio para la Protecci\u00f3n de los Productores de Fonogramas contra la Reproducci\u00f3n no Autorizada de sus Fonogramas. Ginebra, 29 de octubre de 1971. 11/9/1973 Ratificaci\u00f3n Convenio Regional de Convalidaci\u00f3n de Estudios, T\u00edtulos y Diplomas de Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. M\u00e9xico, D.F., 19 de julio de 1974. 14/5/1975 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n Universal sobre Derecho de Autor, revisada en Par\u00eds, Declaraci\u00f3n anexa relativa al Art\u00edculo XVII y resoluci\u00f3n relativa al Art\u00edculo XI. Par\u00eds, 24 de julio de 1971. 31/7/1975 Ratificaci\u00f3n Convenio sobre la Distribuci\u00f3n de Se\u00f1ales Portadoras de Programas Transmitidas por Sat\u00e9lite. Bruselas, 21 de mayo de 1974. 18/3/1976 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural. Par\u00eds, 16 de noviembre de 1972. 23/2/1984 Aceptaci\u00f3n Convenci\u00f3n sobre los Humedales de Importancia Internacional, especialmente como H\u00e1bitat de Aves Acu\u00e1ticas. Ramsar, 2 de febrero de 1971.*4/7/1986 Adhesi\u00f3n Protocolo de enmienda de la Convenci\u00f3n sobre los Humedales de Importancia Internacional, especialmente como H\u00e1bitat de Aves Acu\u00e1ticas. Par\u00eds, 3 de diciembre de 1982. 4/7/1986 Adhesi\u00f3n Modificaci\u00f3n de los Art\u00edculos 6 y 7 de la Convenci\u00f3n sobre los Humedales de Importancia Internacional especialmente como H\u00e1bitat de Aves Acu\u00e1ticas. 2/11/1992 Ratificaci\u00f3n Segundo Protocolo de la Convenci\u00f3n de La Haya de 1954 para la Protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de Conflicto Armado. La Haya, 26 de marzo de 1999. 7/10/2003 Adhesi\u00f3n Convenci\u00f3n para la salvaguardia del patrimonio cultural inmaterial. Par\u00eds, 17 de octubre de 2003. 14/12/2005 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural Subacu\u00e1tico. Par\u00eds, 2 de noviembre de 2001. 5/7/2006 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la diversidad de las expresiones culturales. Par\u00eds, 20 de octubre de 2005. 5/7/2006 Ratificaci\u00f3n Convenci\u00f3n internacional contra el dopaje en el deporte. Par\u00eds, 19 de octubre de 2005. 11/4/2007 Ratificaci\u00f3nConvenciones Internacionales de la UNESCO ratificadas por M\u00e9xico * M\u00e9xico ha aceptado las enmiendas a los Art\u00edculos 6 y 7 de la Convenci\u00f3n aprobadas por la Conferencia Extraor - dinaria de los Estados Partes (Regina, Canad\u00e1, 1987). Estas enmiendas entraron en vigor el 1 de mayo de 1994.296 TERCERA PARTEY concluy\u00f3: [...] Una de dos: o el programa es bueno y su ejecuci\u00f3n deficiente; o el progra - ma es bueno y su ejecuci\u00f3n correcta, pero los Estados Miembros no se hallan en condiciones de contribuir m\u00e1s intensamente a la obra de la Organizaci\u00f3n. En un caso, o en otro, me veo en la necesidad de rogar a la Conferencia que encuentre un sucesor para m\u00ed, pues -si creo en los principios de la UNESCO- no puedo se - guir teniendo confianza en la acci\u00f3n, demasiado d\u00e9bil, de los Estados Miembros. (Torres Bodet, 1971) Seg\u00fan el an\u00e1lisis que hace el mismo Torres Bodet en sus memorias, a\u00fan los de- legados que hubieran estado conformes con liberarse de un Director que los presionaba tuvieron que reconocer que las causas de su renuncia no ser\u00edan favorecedoras para nadie. Hablaron en seguida dos latinoamericanos. El Doctor Bernal Jim\u00e9nez, de Colom- bia, pidi\u00f3 una declaraci\u00f3n de la Conferencia en la cual se me ratificase la confianza de todas las delegaciones. El profesor Carneiro, del Brasil, indic\u00f3 que mi presencia era imprescindible. Tanto el se\u00f1or Montel, de Francia, como Sir George Thomp- son, del Reino Unido, apoyaron desde luego a Carneiro. (Torres Bodet, 1971) El mi\u00e9rcoles 14, Bodet no acudi\u00f3 a la sesi\u00f3n plenaria en el Palacio Pitti. All\u00ed, cir- cularon todo tipo de rumores. Sin embargo, en todos los comit\u00e9s de trabajo se coincidi\u00f3 en un mismo deseo: no aceptar la renuncia del Director General. Por la tarde, el delegado italiano, el Conde Jacini, fue a visitar a Torres Bodet para comunicarle la noticia, as\u00ed como para informarle que la Conferencia hab\u00eda resuelto autorizar al Consejo Ejecutivo para lle - var a cabo proyectos especiales. As\u00ed, los delegados miembros de la Conferencia solicitaban la presencia de Torres Bodet al d\u00eda siguiente, el d\u00eda 15 (justamente el d\u00eda en que se acepta el uso del espa\u00f1ol y se aprueba la Convenci\u00f3n de Intercambio de Material Educativo...), para conocer su respuesta. Aunque Bodet acepta la propuesta y acude a la cita, en ella le confiesa a los delegados: Es l\u00edcito comprender de manera diversa la forma en que la UNESCO puede ser- vir a la paz y el grado de su eficacia. Es l\u00edcito tener opiniones diferentes sobre el valor del programa adoptado como contribuci\u00f3n para reforzar la paz. Pero lo que me es dif\u00edcil comprender es que se afirme, al mismo tiempo, que ese programa 297 1948-1952representa la mejor contribuci\u00f3n de la UNESCO a la obra de paz, que se tiene confianza en su buena ejecuci\u00f3n y que, sin embargo, ese programa no merezca sino un presupuesto de ocho millones doscientos mil d\u00f3lares. Me resulta dif\u00edcil comprenderlo porque, frente a las obligaciones de nuestra Acta Constitutiva, semejante actitud corre el peligro de ser interpretada como una confesi\u00f3n de impotencia, de la cual estoy convencido no podr\u00eda redimirse la Organizaci\u00f3n. (Torres Bodet, 1971) Torres Bodet escribe en sus memorias poco m\u00e1s adelante: \"De hecho mi renun- cia hab\u00eda quedado retirada. O, m\u00e1s bien, aplazada, pues mis frases se\u00f1alaban con claridad una condici\u00f3n para el futuro: agrandar a la UNESCO\". Am\u00e9rica Latina, puerta abierta a la diversidad cultural A una treintena de kil\u00f3metros de Par\u00eds, inmersa en el bosque y con sus paredes tapiadas con m\u00e1s de 20 mil vol\u00famenes de libros antiguos, la Abad\u00eda de Royaumont, edificada en el siglo XIII, fue sede, a fines de septiembre de 1950, de la D\u00e9cada Latinoamericana. Quienes han seguido los trabajos de la D\u00e9cada -afirma una nota de El Correo de la UNESCO publicada en octubre de 1950- han podido apreciar las nuevas ten- dencias literarias y art\u00edsticas del Uruguay, del Brasil, de la Gran Colombia, Per\u00fa y Bolivia, Argentina, M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica. El elemento juvenil europeo y latinoamericano se hallaba representado por los conferenciantes Sres. Francisco Roberto Ib\u00e1\u00f1ez, Vi\u00e1cara, Heiremans, el poeta mexicano Octavio Paz y otros. (El Correo de la UNESCO, 1950) \"En mi calidad de Director General de la UNESCO -expres\u00f3 Torres Bodet en su discurso de clausura-, aprecio, en estas jornadas de estudios, la voluntad de compren- si\u00f3n internacional que inspir\u00f3 su prop\u00f3sito, y quisiera deciros hasta qu\u00e9 punto es tambi\u00e9n ardiente esa voluntad en la Am\u00e9rica Latina.\" Porque, de acuerdo con Torres Bodet, la ignorancia de la cultura latinoamericana en Europa era igual o casi semejante a los tiem- pos de su descubrimiento: \"La mayor\u00eda sigue encontr\u00e1ndose, en relaci\u00f3n con nosotros, aproximadamente en la situaci\u00f3n de los contempor\u00e1neos de Crist\u00f3bal Col\u00f3n con respecto a la civilizaci\u00f3n de los aztecas, de los mayas y de los incas\".298 TERCERA PARTEAs\u00ed, con esta breve serie de cursos, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n no s\u00f3lo de in - telectuales y artistas latinoamericanos, sino tambi\u00e9n con la de personalidades como Alfred M\u00e9traux, la UNESCO comenz\u00f3 a dirigir la mirada hacia el continente americano, desde siempre presente y fiel a los principios human\u00edsticos de la Organizaci\u00f3n: Enfocar el destino de Am\u00e9rica Latina no es s\u00f3lo medir la amplitud de los recursos y poner de manifiesto la rapidez de su utilizaci\u00f3n. Hay que llegar al hombre -agreg\u00f3 Torres Bodet-. Y \u00e9sa es la preocupaci\u00f3n esencial de la UNESCO. Se trata de saber lo que el hombre de aquellas tierras puede aportar al hombre de todas partes. Apenas unos meses despu\u00e9s se reuni\u00f3 por primera vez la Conferencia Regional de las Comisiones Nacionales Americanas en La Habana, Cuba, del 8 al 10 de diciem - bre de 1950. Entre las muchas resoluciones que se acordaron, la Conferencia solicit\u00f3 a la UNESCO que preparara un estudio sobre los problemas de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena lati - noamericana. En sus memorias, Torres Bodet apunta: \"eran tan exiguos nuestros recursos que hasta estas recomendaciones resultaron, durante mucho tiempo, tema de reflexi\u00f3n m\u00e1s que de actividad\" (Torres Bodet, 1971). Tras esta Conferencia Regional de Comisiones Americanas, Torres Bodet volvi\u00f3 a suelo americano del 10 al 15 de septiembre de 1951, luego de una gira de trabajo por la entonces Yugoslavia, para asistir a la creaci\u00f3n del Consejo Cultural Interamericano, el brazo cultural de la OEA y cuya sede fue, justamente, M\u00e9xico. El Comit\u00e9 -afirma Bodet-, instalado el 10, trabaj\u00f3 con tanta presteza que el jueves 13 fui invitado a acompa\u00f1ar a Lleras Camargo [Secretario General de la OEA] en la visita que hicieron \u00e9l, Gual Vidal [Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica] y Tello [Secretario de Relaciones Exteriores] al Presidente de la Rep\u00fablica. Iban a darle cuenta del resultado de la reuni\u00f3n iniciada el lunes. El Consejo tendr\u00eda su sede en M\u00e9xico. Lo integrar\u00edan representantes del Brasil, los Estados Unidos, Hait\u00ed, M\u00e9xico y Uruguay. (Torres Bodet, 1971) Tras la creaci\u00f3n, pues, del Consejo Interamericano de Cultura, tuvieron que pa- sar m\u00e1s de 20 a\u00f1os para que M\u00e9xico volviera a ser sede de una gran reuni\u00f3n internacional sobre cultura, lo cual finalmente ocurri\u00f3 del 26 de julio al 6 de agosto de 1982, cuando los Ministros de Cultura de 154 Estados Miembros se reunieron en la Conferencia Mundial de Pol\u00edticas Culturales, Mondiacult. 299 1948-1952Esta Conferencia, quiz\u00e1 la m\u00e1s importante que en materia cultural haya ocurrido en el continente americano, marca un antes y un despu\u00e9s por emanar de ella una defini - ci\u00f3n de cultura que, por primera vez en la UNESCO (y, de hecho, en todo el sistema de Naciones Unidas) incluy\u00f3 las pr\u00e1cticas y las costumbres de los pueblos del mundo. As\u00ed puede leerse, por ejemplo, en el reporte final de la Conferencia: La mayor\u00eda de los delegados recalcaron la importancia de sensibilizar a los hom - bres sobre su identidad cultural, el pluralismo resultante, su derecho a la dife- rencia, y el respeto rec\u00edproco de las culturas, incluyendo las de las minor\u00edas. Sin proponer una definici\u00f3n cient\u00edfica o demasiado r\u00edgida de la cultura, los delegados estuvieron conformes en considerar este concepto, no tanto en el sentido estricto de las letras, las bellas artes, la literatura y la filosof\u00eda, sino como los rasgos distinti - vos y espec\u00edficos y las modalidades de pensamiento y de vida de toda persona y de toda comunidad. La cultura engloba pues la creaci\u00f3n art\u00edstica y la interpretaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n, la difusi\u00f3n de las obras de arte, la cultura f\u00edsica, los deportes y los juegos, las actividades al aire libre, as\u00ed como las modalidades particulares median - te las cuales una sociedad y sus miembros expresan su sentimiento, de belleza y de armon\u00eda, y su visi\u00f3n del mundo, y sus formas de creaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica y el dominio de su medio ambiente natural. Y contin\u00faa: Un delegado dijo que la cultura es la capacidad del hombre para reflexionar sobre s\u00ed mismo. Otro afirm\u00f3 que es el derecho a definirse como hombre, como persona. Es el conjunto de conocimientos y de valores que no forman parte de ninguna ense\u00f1anza espec\u00edfica y que, sin embargo, todos los miembros de una comunidad dominan. Es el procedimiento mediante el cual un pueblo o un grupo percibe a los dem\u00e1s y se percibe a s\u00ed mismo. ( El Correo de la UNESCO, 1982) En pocas palabras, con Mondiacult, con M\u00e9xico y en el continente americano, la puerta que le dio la bienvenida a la diversidad cultural en la UNESCO qued\u00f3 abierta. Se entiende que un logro de esta magnitud no puede ocurrir sin antecedentes. Uno de ellos, quiz\u00e1 el m\u00e1s distante, es aquel de la d\u00e9cada de Am\u00e9rica Latina organizada por la UNESCO en 1950, en la Abad\u00eda de Royaumont, donde Torres Bodet culmin\u00f3 su dis- curso de clausura al decir: 300 TERCERA PARTEAm\u00e9rica Latina est\u00e1 persuadida de que ese ideal del hombre libre es el \u00fanico a la medida del mundo. Con la UNESCO y por la UNESCO, llama a todos los pueblos del mundo a unirse en un vasto esfuerzo de cooperaci\u00f3n, con miras a hacer de los Derechos Humanos, y especialmente el derecho a la educaci\u00f3n y a la cultura, la conquista efectiva y concreta del siglo XX. (UNESCO, 1982) Un antecedente m\u00e1s inmediato es la conferencia de Venecia de 1970 y la serie de reuniones regionales que luego derivaron en Mondiacult. As\u00ed lo expresaba Jos\u00e9 F. Beaumont en una nota publicada en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds el 26 de julio de 1982: Cuando la UNESCO convoc\u00f3 por primera vez en Venecia hace 12 a\u00f1os esta conferencia el mundo occidental viv\u00eda una etapa de prosperidad y bienestar, pero se entrevi\u00f3 que el solo desarrollo econ\u00f3mico de los pueblos no siempre surt\u00eda efectos beneficiosos en el terreno cultural. Entonces se decidi\u00f3 incor- porar el derecho a la cultura al conjunto de los Derechos del Hombre. Poste- riormente (Helsinki, 1972) se habl\u00f3 de las finalidades culturales del desarro- llo. En la conferencia de Yakarta de 1973 se impuls\u00f3 el an\u00e1lisis del desarrollo cultural de los individuos y de las colectividades. En Accra (1975) surgi\u00f3 la noci\u00f3n de personalidad cultural como elemento fundamental de todo proce- so interno o de desarrollo social, y en la \u00faltima conferencia de Bogot\u00e1 (1978) se abord\u00f3 el tema de la identidad cultural dentro del pluralismo cultural. (Beaumont, 1982) Fueron 960 participantes los que asistieron a la Conferencia, entre ellos un Primer Ministro, tres Vicepresidentes, 77 Ministros y Secretarios de Estado, 31 Vicemi- nistros y Subsecretarios de Estado, 21 Embajadores-Jefes de delegaci\u00f3n, y m\u00e1s de 400 periodistas cubrieron la Conferencia. Fue tal su alcance que incluso el Papa Juan Pablo II envi\u00f3 un mensaje: Ha llegado el momento -dijo- de suscitar una reflexi\u00f3n en profundidad acerca de los problemas fundamentales de la cultura en el mundo contempor\u00e1neo. Baste subrayar la necesidad de reforzar la cooperaci\u00f3n cultural internacional as\u00ed como la dimensi\u00f3n cultural del desarrollo. Cada vez es m\u00e1s claro, en efecto, que el progreso cultural est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la construcci\u00f3n de un mun- do m\u00e1s justo y m\u00e1s fraterno. [...] Amadou-Mahtar M'Bow, Director Ge- neral de la UNESCO, un dis- curso en la Conferencia Interguber - namental sobre pol\u00edticas culturales en Am\u00e9rica Latina y El Caribe, Bogot\u00e1, Co- lombia, 1978. \u00a9 UNESCO/Archives301 1948-1952 Considerar, por otra parte, la acci\u00f3n de la UNESCO en favor de la cultura significa contemplar a los pueblos del mundo, estrech\u00e1ndose la mano m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, y, reconociendo el valor inmenso de toda cultura, deseosos de favorecer el desarrollo de la comprensi\u00f3n mutua as\u00ed como el com\u00fan y fecundo esfuerzo que tiene como meta la elevaci\u00f3n integral de la humanidad. (Juan Pablo II, 1982) La ceremonia de apertura ocurri\u00f3 en el Palacio de Bellas Artes, con la presen- cia de Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo, Presidente de M\u00e9xico, y el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fabli- ca, Fernando Solana, as\u00ed como el Director General de la UNESCO, Amadou-Mahtar M'Bow. Fernando Solana fue elegido por unanimidad Presidente de la Conferencia. La Delegaci\u00f3n Mexicana estuvo conformada por Manuel Tello, Subsecretario de Asuntos Multilaterales, Roger D\u00edaz de Coss\u00edo, Subsecretario de Cultura (SEP), V\u00edctor Flores Olea, Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO, Manuel Madrazo Gara- mendi, Director General de Relaciones Internacionales (SEP) y Juan Antonio Mateos, Secretario General de la CONALMEX. Tambi\u00e9n estuvieron Jorge Montu\u00f1o, Director General para Organismos Especializados de la ONU (SRE), Rafael Tovar y de Teresa, Director General para Asuntos Culturales (SRE), Alicia Cabrera, Representante Al- terno de M\u00e9xico ante la UNESCO, Jorge Alfonso Fuentes, Subdirector General para Organismos Especializados de la ONU (SRE), as\u00ed como Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, Subdirector de Asuntos Culturales (SRE).18 En su discurso de apertura, Solana afirmaba: Bajo el signo de la UNESCO nos reunimos a reflexionar sobre los problemas y las posibilidades del hombre contempor\u00e1neo. Nos reunimos en esta ciudad de las tres culturas. La que fue Tenochtitl\u00e1n, la mayor y m\u00e1s rica urbe de la Am\u00e9rica precolombina. La que fue gran capital colonial de la Nueva Espa\u00f1a. La que es hoy una de las metr\u00f3polis m\u00e1s pobladas del mundo. Nos reunimos para reflexionar sobre la cultura. Nos reunimos convencidos de que, a trav\u00e9s del di\u00e1logo y del intercambio de puntos de vista, habremos de encontrar nuevas ideas para orientar y fortalecer las pol\u00edticas culturales de los pa\u00edses aqu\u00ed representados, y abrir as\u00ed horizontes m\u00e1s amplios a la comprensi\u00f3n entre los pueblos y a la colaboraci\u00f3n entre las naciones. (UNESCO, 1982)18. Durante el Foro de Ministros de Cul- tura, celebrado en el marco de la 40va Conferencia General, M\u00e9xico Anunci\u00f3 la realizaci\u00f3n de una nueva Conferencia Mundial en 2022, a cuarenta a\u00f1os de la primera.302 TERCERA PARTEPor su parte, M'Bow afirm\u00f3: M\u00e9xico es, en muchos aspectos, un pa\u00eds particularmente apto para servir de hu\u00e9s- ped a la Conferencia que hoy nos re\u00fane. Es una tierra de arraigos culturales m\u00faltiples que ha sabido plasmar la diversidad de sus or\u00edgenes culturales en una unidad cada vez m\u00e1s viva, que inspira tanto a artistas prestigiosos, conocidos en todo el mundo, como a los representantes an\u00f3nimos de un arte surgido de lo m\u00e1s profundo del alma popular. Es una tierra donde el arte impregna la vida, donde los admirables murales de Rivera y Siqueiros adornan los edificios oficiales, dotando a lo cotidiano de su parte de eternidad. Es, por \u00faltimo, una tierra donde el sentido de la hospitalidad se suma a la generosidad para ofrecer a los dem\u00e1s, y especialmente a numerosos exiliados pre- cedentes de todos los horizontes del pensamiento y de la creaci\u00f3n, un asilo donde encuentran libertad para expresarse en toda la originalidad de su talento. El inter\u00e9s de M\u00e9xico en la cooperaci\u00f3n internacional proviene, como por gravitaci\u00f3n natural, de su amplitud para ser a un tiempo fiel a s\u00ed mismo y abierto a los dem\u00e1s. Por ello, ha mantenido con la UNESCO, lazos sumamente estrechos de cooperaci\u00f3n fruct\u00edfera. (UNESCO, 1982) En cuanto al cariz y el desarrollo de la Conferencia, el reporte final da una muy clara idea, pues dice: Cabe se\u00f1alar que todos los delegados vinieron a M\u00e9xico animados por la vo- luntad de expresar sus opiniones, dar a conocer sus experiencias, compartir sus dudas y preocupaciones e incluso sus angustias y esperanzas, y dispuestos a escuchar a los dem\u00e1s y proceder a un an\u00e1lisis en com\u00fan. Seg\u00fan consta en el pre- sente informe, todos pudieron expresar sus puntos de vista con la mayor liber- tad. En ocasiones, las deliberaciones fueron intensas, sinceras y sin concesiones. No pod\u00eda haber sucedido de otra manera, ya que la identidad cultural abarca todos los aspectos de la vida del hombre. El derecho a la autodeterminaci\u00f3n y a la existencia de los pueblos, las luchas de liberaci\u00f3n, la defensa de los derechos humanos, la soberan\u00eda de los Estados dieron lugar a discusiones m\u00e1s acalora- das. La problem\u00e1tica de la identidad cultural se revel\u00f3 como piedra de toque y, sin duda, uno de los problemas principales de nuestra \u00e9poca. Sin embargo, 303 1948-1952constituy\u00f3 un buen indicio el acuerdo a que se lleg\u00f3 en torno al concepto de cultura como fen\u00f3meno humano. Sin lugar a dudas, subsistieron divergencias motivadas por diferentes ideolog\u00edas y sistemas pol\u00edticos sociales, pero, a pesar de ellas, la Conferencia asumi\u00f3 un\u00e1nimemente, como responsabilidad primor- dial, la defensa y promoci\u00f3n del hombre en t\u00e9rminos de su identidad intr\u00ednseca y de las culturas de los pueblos. (UNESCO, 1982) A lo largo de 10 d\u00edas de trabajo, la Conferencia examin\u00f3 los conceptos de cultura; derecho a la cultura; democracia cultural; desarrollo cultural como dimensi\u00f3n esencial del desarrollo; los v\u00ednculos que existen entre la cultura y otras \u00e1reas de la vida social; cultura y educaci\u00f3n; cultura, comunicaci\u00f3n e industrias culturales; cultura, ciencia y tecnolog\u00eda; cooperaci\u00f3n cultural internacional; y la cultura y la paz. Como resultado de este examen se concit\u00f3 la Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico sobre pol\u00edticas culturales, cuyo primer inciso afirma: Que, en su sentido m\u00e1s amplio, la cultura puede considerarse actualmente como el conjunto de los rasgos distintivos, espirituales y materiales, intelectuales y afec- tivos que caracterizan a una sociedad o grupo social. Ella engloba, adem\u00e1s de las artes y las letras, los modos de vida, los derechos fundamentales al ser humano, los sistemas de valores, las tradiciones y las creencias. Y que la cultura da al hombre la capacidad de reflexionar sobre s\u00ed mismo. Es ella la que hace de nosotros seres espec\u00edficamente humanos, racionales, cr\u00edticos y \u00e9ticamente comprometidos. A trav\u00e9s de ella discernimos los valores y efectuamos opciones. A trav\u00e9s de ella el hombre se expresa, toma conciencia de s\u00ed mismo, se reconoce como un proyecto inacabado, pone en cuesti\u00f3n sus propias realizacio - nes, busca incansablemente nuevas significaciones, y crea obras que lo trascienden. (UNESCO, 1982) No cabe duda que esta declaraci\u00f3n puede considerarse el inicio formal de la serie de trabajos que conducir\u00e1n a la Convenci\u00f3n sobre la Promoci\u00f3n de la Protecci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales, promulgada en Par\u00eds el 20 de octubre de 2005. Sin embargo, antes de avanzar tan r\u00e1pido, es necesario tomar en cuenta un evento que contribuy\u00f3 de singular manera a ampliar el concepto de cultura. Nos referimos al Encuentro de Dos Mundos y a la exitosa aventura de diplomacia cultural ejercida por Miguel Le\u00f3n-Portilla, su principal protagonista y por entonces Delegado Permanente de M\u00e9xico ante la UNESCO.304 TERCERA PARTELa historia comienza a tan s\u00f3lo seis meses de haber concluido Mondiacult: el 12 de octubre de 1982, fecha en que el Gobierno de M\u00e9xico envi\u00f3 a Espa\u00f1a a una comisi\u00f3n que lo representar\u00eda en la primera reuni\u00f3n de trabajo para dise\u00f1ar lo que por entonces era concebida como la celebraci\u00f3n por los 500 a\u00f1os del descubrimiento de Am\u00e9rica. Tal y como lo relata Jos\u00e9 Mar\u00eda Muri\u00e1 en el art\u00edculo \"Rescate de una pol\u00e9mica\", publicado en la Revista de la Universidad de M\u00e9xico: M\u00e9xico fue invitado a esa actividad, naturalmente, pero dado el cambio de Go - bierno que sobrevendr\u00eda apenas mes y medio despu\u00e9s, adem\u00e1s de la conflictiva situaci\u00f3n que se viv\u00eda, el Presidente L\u00f3pez Portillo prefiri\u00f3 dejar el tema inc\u00f3lu- me en manos de su ya elegido sucesor [Miguel de la Madrid]. En su momento, \u00e9ste decidi\u00f3, como casi todos los gobiernos, dejar el tema en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, pero le marc\u00f3 a \u00e9sta una pauta espec\u00edfica indic\u00e1ndole al secretario que pusiera a Miguel Le\u00f3n-Portilla al frente de la comisi\u00f3n que habr\u00eda de crearse. (Muri\u00e1, 2011) Bajo la batuta de Le\u00f3n-Portilla, se incorporaron a la comisi\u00f3n mexicana Roberto Moreno de los Arcos, Director por entonces del Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas, y el mismo Jos\u00e9 Mar\u00eda Muri\u00e1, Director General de Archivos, Bibliotecas y Publicaciones de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. La comisi\u00f3n convino en referirse a una conmemoraci\u00f3n m\u00e1s que a una celebraci\u00f3n: Se consider\u00f3 improcedente del todo -explica Mar\u00eda Muri\u00e1- invitar a la ciudada - n\u00eda a una gran fiesta para celebrar que 500 a\u00f1os atr\u00e1s se hab\u00eda producido tama\u00f1a agresi\u00f3n a las culturas ind\u00edgenas [...]. Conmemorar, traer a la memoria, analizar y explicar en toda su complejidad el importante proceso, que no un simple acontecimiento, iniciado en 1492, pa- rec\u00eda mucho m\u00e1s congruente con el esp\u00edritu de concordia del tiempo [...]. Le\u00f3n Portilla acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino encuentro, como sustituto al de descubrimiento. Seg\u00fan Mar\u00eda Muri\u00e1, el mismo Le\u00f3n-Portilla sol\u00eda decir que la palabra encuentro implica relaciones de muy diferentes tipos: \"desde una relaci\u00f3n amorosa hasta un choque de 10 rounds\". Otra de las razones para elegir este t\u00e9rmino es que, denominada de esta forma, la conmemoraci\u00f3n pod\u00eda convocar a los pueblos de otras partes del mundo, desde los pa\u00edses africanos hasta los asi\u00e1ticos, ya que la historia de Am\u00e9rica tambi\u00e9n est\u00e1 conformada por ellos.305 1948-1952Armados, pues, de estas dos reflexiones, la Comisi\u00f3n Mexicana viaj\u00f3 a Rep\u00fabli- ca Dominicana para exponer su propuesta. El resultado no fue el esperado, ya que s\u00f3lo pudieron conseguir inicialmente la adhesi\u00f3n de Panam\u00e1. Las cosas, sin embargo, fueron cambiando poco a poco, tras las sucesiones de gobiernos de muchos de los pa\u00edses que interven\u00edan en el asunto. Cuando Bernardo Sep\u00falveda viaj\u00f3 a Espa\u00f1a en visita oficial, recibi\u00f3 de su hom\u00f3logo un testimonio de solidaridad con la postura mexicana. En 1987, Le\u00f3n-Portilla fue designado como Delegado Permanente de M\u00e9xi- co ante la UNESCO y a partir de entonces este proyecto adquiri\u00f3 una trascendencia verdaderamente universal. Como Presidente de la Comisi\u00f3n Mexicana del Quinto Centenario, Miguel Le\u00f3n-Portilla consult\u00f3 con los pa\u00edses iberoamericanos la conve- niencia de que la UNESCO se sumara a la conmemoraci\u00f3n e hiciera suya la propuesta desarrollada por M\u00e9xico. Tras conseguir su apoyo, Le\u00f3n-Portilla llev\u00f3 el asunto a la Organizaci\u00f3n. La consulta con los pa\u00edses africanos plante\u00f3, en cambio, dificultades -admite el mismo Le\u00f3n-Portilla en su discurso de aceptaci\u00f3n del grado Honoris causa con- cedido por la Universidad Complutense-. En principio se negaban a cualquier conmemoraci\u00f3n del Quinto Centenario. Argumentaron que desde poco despu\u00e9s de 1492, se hab\u00eda iniciado la trata de esclavos con destino al Nuevo Mundo. Nuestra respuesta fue que, lejos de querer soslayar tal hecho, se tomar\u00eda en cuenta con sus consecuencias. Una, muy importante, fue que la presencia de africanos en el Nuevo Mundo influy\u00f3 de manera tan significativa que \u00e9ste es hoy impensable si se prescinde de ellos. Los millones de africanos que llegaron a \u00e9l y los muchos m\u00e1s millones que son sus descendientes han enriquecido de m\u00faltiples formas la cultura de los modernos pa\u00edses americanos con su trabajo, su m\u00fasica, sus danzas, su sentido art\u00edstico, sus tradiciones. [...] (Le\u00f3n-Portilla, 2010) Tras m\u00faltiples deliberaciones, finalmente los pa\u00edses africanos decidieron apoyar la iniciativa. Y lo mismo ocurri\u00f3 con los pa\u00edses \u00e1rabes y asi\u00e1ticos. El d\u00eda que se present\u00f3 nuestra propuesta ante el Consejo Ejecutivo de la UNESCO -contin\u00faa Le\u00f3n-Portilla-, nos embargaba cierto nerviosismo. Con- cluida la lectura del texto, el Delegado de Bulgaria pidi\u00f3 la palabra y expres\u00f3 que deploraba mucho no haber sido consultado antes. Hizo una pausa y concluy\u00f3 diciendo que, de haberse enterado, habr\u00eda querido ser copatrocinador de la mis-306 TERCERA PARTEma. El Consejo Ejecutivo de la UNESCO aprob\u00f3 por unanimidad sumarse a la Conmemoraci\u00f3n del Encuentro de Dos Mundos. Al presentarse luego a la Conferencia General de la UNESCO la misma propuesta, la totalidad de los pa\u00edses se adhiri\u00f3 a ella. De esta suerte se logr\u00f3 que, sin regateos, en todo el mundo se reconociera la importancia de la em- presa llevada a cabo por Espa\u00f1a, que hizo posible que, a partir del Encuentro de Dos Mundos, se iniciara una nueva forma de historia en verdad universal. (Le\u00f3n-Portilla, 2010) A partir de ese momento, la UNESCO comenz\u00f3 una serie de proyectos y pro - gramas protagonizados por los pueblos ind\u00edgenas. Entre ellos, destaca el Programa Ame- rindia 92, gracial al cual se organizaron diversos encuentros con pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica. Estos encuentros abarcaron una amplia geograf\u00eda, desde Canad\u00e1 hasta Gua - temala. Del encuentro celebrado en San Crist\u00f3bal de las Casas en junio de 1991, surgi\u00f3 la Declaraci\u00f3n de San Crist\u00f3bal, en la cual se determinaron nuevas formas de relaci\u00f3n entre los pueblos ind\u00edgenas y los no ind\u00edgenas con una visi\u00f3n compartida del futuro. Esta Declaraci\u00f3n sirvi\u00f3 como documento de trabajo en la Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno, celebrada en Guadalajara un mes despu\u00e9s. En una entrevista concedida a Guadalupe Curiel D. y publicada con el t\u00edtulo \"UNESCO, cultura n\u00e1huatl y Quinto Centenario\", Le\u00f3n-Portilla explica que: La \u00faltima reuni\u00f3n que tuvimos en Chiapas en el mes de junio en San Crist\u00f3bal de las Casas, culmin\u00f3 con una Declaraci\u00f3n de Amerindia. Hab\u00eda ah\u00ed l\u00edderes ind\u00ed - genas desde Canad\u00e1 hasta Argentina, Chile, M\u00e9xico y por supuesto Per\u00fa, Brasil. [...] El di\u00e1logo fue fructuoso. En la Declaraci\u00f3n se reafirm\u00f3 el derecho a las tierras ancestrales, la preservaci\u00f3n de la propia identidad, la cultura, las lenguas vern\u00e1culas [...] Tal vez usted me diga, \u00bfqu\u00e9 sigue de todo eso? Que esa Declara- ci\u00f3n se entreg\u00f3 al Presidente Salinas de Gortari. \u00c9l ofreci\u00f3 formalmente hacerla del conocimiento de todos los jefes de Estado iberoamericanos que se reunieron, como usted sabe, un mes despu\u00e9s, en julio, en Guadalajara. Y en la Declaraci\u00f3n de los Jefes de Estado en Guadalajara hay dos p\u00e1rrafos en los que se afirma que todos ellos se comprometen en primer lugar a la salvaguarda del ind\u00edgena y a respetar los derechos ancestrales a las tierras, a respetar las identidades, las lenguas nativas. (Curiel D., 1992) El Correo de la UNESCO, mayo de 1992. \u00a9 UNESCO/Archives307 1948-1952Como vaticinara Le\u00f3n-Portilla en aquella entrevista, uno de los resultados m\u00e1s impactantes de todo este proceso fue la creaci\u00f3n de la Ley General de Derechos Ling\u00fc\u00eds - ticos de los Pueblos Ind\u00edgenas, cuyo art\u00edculo 4\u00b0 se\u00f1ala que las lenguas ind\u00edgenas ser\u00e1n reconocidas como lenguas nacionales y con la misma validez que el espa\u00f1ol.19 Adem\u00e1s, se reform\u00f3 la fracci\u00f3n IV del art\u00edculo 7\u00b0 de la Ley General de Educaci\u00f3n para garantizar la ense\u00f1anza de los pueblos ind\u00edgenas tanto en espa\u00f1ol como en su propia lengua. Como parte del Encuentro de Dos Mundos, se organizaron tambi\u00e9n diversos foros, encuentros, seminarios y conferencias. Un caso emblem\u00e1tico fue la exposici\u00f3n lla - mada \"Una serie de encuentros\", en la que alrededor de 30 Estados Miembros enviaron a la Sede de la UNESCO en Par\u00eds m\u00e1s de 1,500 t\u00edtulos en torno al Quinto Centenario. En el marco de esta exposici\u00f3n, Carlos Fuentes dict\u00f3 la conferencia: \"Revelaci\u00f3n de Am\u00e9rica\", publicada despu\u00e9s en el volumen Mensaje de Am\u00e9rica. Cincuenta a\u00f1os junto a la UNESCO, coeditado por Cuadernos Americanos, la UNAM y la UNESCO. En ella, Fuentes afirm\u00f3: creo que s\u00ed podemos vivir y concebir un mundo en que los valores, en vez de extinguirse en la contienda de los opuestos, coexistan en el vigor comunicativo de las culturas. Pues no hay valores separados del contexto cultural que los nutri\u00f3. Y el respeto, el conocimiento y la aceptaci\u00f3n de los valores de las culturas signi - fica el respeto, el conocimiento y la aceptaci\u00f3n de lo distinto. Lo otro, lo que me niega, me constituye y me enriquece en la medida en que me muestro receptivo de lo que en apariencia no soy yo. La resoluci\u00f3n del uno en el otro, mi transfor- maci\u00f3n mediante el contacto con lo ajeno, es tambi\u00e9n una manera entonces de concebir el tiempo. Y m\u00e1s a\u00fan de solicitar, de requerir el tiempo necesario para transformar la experiencia en conocimiento. (Fuentes, 1996) Con Carlos Fuentes entre los protagonistas de esta historia, llegamos finalmente a la Comisi\u00f3n Mundial de Cultura y Desarrollo, creada en diciembre de 1992 por mandato de la Conferencia General de la UNESCO y la Asamblea General de Naciones Unidas. La constituci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n representa el \u00faltimo paso hacia la Convenci\u00f3n de la Diversidad Cultural de 2005. Conformada como organismo independiente, la Comisi\u00f3n deb\u00eda redactar un informe sobre la cultura y el desarrollo, as\u00ed como presentar propuestas relativas a necesidades urgentes a realizarse en un futuro a mediano y largo plazo. A esta Comisi\u00f3n se debe, por ejemplo, la observaci\u00f3n de que el patrimonio inmaterial, de natu- raleza m\u00e1s vulnerable que el material, se encontraba absolutamente desprotegido. Tal y como lo se\u00f1ala Fabiola Rodr\u00edguez Barba en el art\u00edculo \"La importancia de la Convenci\u00f3n 19. A ra\u00edz de esta ley surgi\u00f3 el Instituto Na- cional de Lenguas Ind\u00edgenas, cuyo actual Director, Juan Gregorio Regino, form\u00f3 parte del grupo de expertos que definie- ron el Plan de Acci\u00f3n del A\u00f1o Internacio- nal de las Lenguas Ind\u00edgenas, celebrado en 2019. A solicitud de M\u00e9xico, y una vez que la Asamblea General de Naciones Unidas promulg\u00f3 el Decenio Internacio- nal de las Lenguas Ind\u00edgenas, la UNESCO lo eligi\u00f3 como pa\u00eds sede para el Evento de Alto Nivel \"Construyendo un Decenio de Acciones para las Lenguas Ind\u00edgenas\".308 TERCERA PARTEsobre la Protecci\u00f3n y la Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales de la UNESCO y su impacto en las pol\u00edticas culturales mexicanas\": En los a\u00f1os noventa, dos reportes sentaron las bases de la diversidad cultural en el seno de la UNESCO. El primero, en noviembre de 1995, cuando el Presidente de la Comisi\u00f3n Mundial de Cultura y Desarrollo [Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar], present\u00f3 el reporte Nuestra diversidad creativa, el cual preconiza la \"necesidad de contar con una nueva \u00e9tica mundial sin la que ninguna soluci\u00f3n a los inmensos problemas de la exclusi\u00f3n ser\u00e1 realmente posible\". Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, la UNESCO publica el Reporte mundial sobre la cultura: Diversidad cultural, conflicto y pluralismo. Ambos documentos contribuyen a bosquejar la arquitectura de una nueva filiaci\u00f3n [...]. Por primera vez, en la historia del Derecho Internacional, la cultura encuentra su lugar en la agenda pol\u00edtica. (Rodr\u00edguez Barba, 2008) Es notable c\u00f3mo, de entre los muchos autores que ayudaron a forjar las bases y conceptos desarrollados por esta Comisi\u00f3n (de la que tambi\u00e9n form\u00f3 parte Lourdes Arizpe, antes de ser nombrada Directora General Adjunta de la UNESCO para el Sector Cultura) Carlos Fuentes haya sido, quiz\u00e1, el m\u00e1s citado de todos. As\u00ed, por ejemplo, el Re- porte Mundial sobre Cultura inicia con un ep\u00edgrafe de Fuentes: \"porque cada cultura es una concha en la que o\u00edmos voces que nos dicen lo que somos, lo que fuimos, lo que hemos olvidado y lo que podemos ser\". Despu\u00e9s, en el informe Nuestra diversidad creativa, el cap\u00edtulo concerniente a la creatividad y al empoderamiento abre con sus palabras: Tanto el capitalismo como el socialismo [...] han mostrado ser incapaces de sacar a la mayor\u00eda de nuestros pueblos de la miseria [...]. Por consiguiente, la cuesti\u00f3n de orden cultural que se plantea es la siguiente: \u00bfhay otra soluci\u00f3n; una soluci\u00f3n propia? \u00bfNo poseemos acaso la tradici\u00f3n, imaginaci\u00f3n, las reservas intelectuales y organizacionales para elaborar nuestros propios modelos de desarrollo, conso- nantes con la verdad de lo que hemos sido, lo que somos y lo que queremos ser, responsables ante las sociedades civiles que se han estado desarrollando en nues - tros pa\u00edses desde abajo y desde la periferia? (UNESCO, 1999) El 24 de octubre de 1997 Enrique V. Iglesias, a la saz\u00f3n Presidente del Banco Interamericano de Desarrollo, tom\u00f3 parte de la Conferencia General de la UNESCO 309 1948-1952y, luego de expresar su comprensi\u00f3n por la posible sorpresa de los delegados al ver y escuchar a un representante del Banco Interamericano de Desarrollo en la Conferencia General, manifest\u00f3: Am\u00e9rica Latina es una regi\u00f3n multicultural. Los segmentos oficiales de nuestras sociedades no siempre lo han reconocido. Como escribi\u00f3 Carlos Fuentes: \"Alu - cinados por el progreso, cre\u00edamos que avanzar era olvidar, dejar atr\u00e1s las mani- festaciones de lo menor que hemos hecho, la cultura riqu\u00edsima de un continente indio, europeo, negro, mestizo, cuya creatividad a\u00fan no encuentra equivalen - cia econ\u00f3mica, cuya continuidad a\u00fan no encuentra correspondencia pol\u00edtica\". (UNESCO, 1999) Con todos estos antecedentes, en 2001 la UNESCO proclam\u00f3 la Declaraci\u00f3n Universal de la UNESCO sobre la Diversidad Cultural. En 2003, el Consejo Ejecutivo de la UNESCO dio a conocer el Estudio preliminar sobre los aspectos t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos relativos a la factibilidad de un instrumento normativo sobre la Diversidad Cultural. Como recuerda Fa- biola Rodr\u00edguez Barba en el art\u00edculo anteriormente citado, en 2002 (y durante la Quinta Reuni\u00f3n Anual de Ministros de la Red Internacional de Pol\u00edticas Culturales en Sud\u00e1fri- ca), M\u00e9xico fue uno de los pa\u00edses miembros de la Comisi\u00f3n que negoci\u00f3 con el Director General de la UNESCO, Ko\u00efchiro Matsuura, y con los organismos internacionales, la viabilidad de un instrumento internacional sobre la diversidad cultural. As\u00ed, M\u00e9xico diri- gi\u00f3, junto a Canad\u00e1, el equipo encargado de analizar el \u00e1mbito de las industrias culturales. Paralelamente, en 2004 M\u00e9xico y Francia adoptaron la Declaraci\u00f3n Conjun- ta sobre la Diversidad Cultural, en la que ambos gobiernos determinaron trabajar de forma paralela para lograr la adopci\u00f3n de una Convenci\u00f3n. En noviembre de 2004 el CONACULTA organiz\u00f3 un encuentro con diversos organismos de la sociedad civil para abordar los puntos m\u00e1s sensibles. Por \u00faltimo, y ya en la Trig\u00e9sima Tercera Con- ferencia General de la UNESCO, celebrada del 3 al 21 de octubre de 2005 en Par\u00eds, la Delegaci\u00f3n Mexicana \"manifest\u00f3 abiertamente -seg\u00fan lo expresado por Rodr\u00edguez Barba- su apoyo pol\u00edtico incondicional con el fin de garantizar la diversidad cultural y el voto a favor de un instrumento jur\u00eddico [...]\". Una vez que la Convenci\u00f3n sobre la Promoci\u00f3n y la Protecci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales fue aceptada con 148 votos a favor, dos en contra y cuatro abstenciones, el Estado Mexicano la rati- fic\u00f3 el 2 de junio de 2006. Su ratificaci\u00f3n fue depositada en la Sede de la UNESCO un mes despu\u00e9s, colocando a M\u00e9xico como el tercer pa\u00eds en el mundo en adherirse a ella.2020. Natalio Hern\u00e1ndez, poeta nahua, particip\u00f3 en diversas consultas concer - nientes a la Convenci\u00f3n en relaci\u00f3n a la lengua como elemento de identidad y basamento de la memoria. Anteriormen- te particip\u00f3, al lado de Miguel Le\u00f3n-Porti- lla y Juan Gregorio Regino en la creaci\u00f3n de la Casa de Escritores en Lenguas Ind\u00ed- genas, cuyas puertas se abrieron el 5 de diciembre de 1996 y, tras varios a\u00f1os de haber cerrado, fueron reabiertas el 10 de octubre de 2019.310 TERCERA PARTEEl \u00faltimo trecho: 1951-1952 La \u00faltima parte de esta historia inicia con una pausa, la que le da Torres Bodet a la Con- ferencia General en su constante lucha por garantizarle a la UNESCO los recursos real- mente necesarios para llevar a cabo su mayor aspiraci\u00f3n: afianzar la paz mundial a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. Es as\u00ed que, aunque el tema del presupuesto haya sido un punto \u00e1lgido de las dos Conferencias precedentes, durante la Sexta Conferencia General, iniciada en Par\u00eds el 18 de junio de 1951, Torres Bodet se abstuvo de incitar una nueva discusi\u00f3n. Al llegar al inicio de las sesiones, el Director General de la UNESCO tra\u00eda consi - go varios logros: la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Universidades y la Asocia - ci\u00f3n Internacional de Cr\u00edticos de Arte (con una participaci\u00f3n relevante del mexicano Jor- ge Juan Crespo de la Serna). Adem\u00e1s, se hab\u00eda constituido el Comit\u00e9 Consultivo sobre las Zonas \u00c1ridas y el Consejo Internacional de Uniones Cient\u00edficas establecer\u00eda la Uni\u00f3n de Asociaciones T\u00e9cnicas Internacionales. Adem\u00e1s, 22 Estados Miembros hab\u00edan ya ratifica- do la Convenci\u00f3n para la Libre Circulaci\u00f3n de Material Educativo, Cient\u00edfico y Cultural; la acci\u00f3n en favor de los ni\u00f1os \u00e1rabes refugiados hab\u00eda alcanzado la considerable suma de 43,658 alumnos inscritos en la educaci\u00f3n primaria, diez mil m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Por si fuera poco, 658 medios de 32 pa\u00edses hab\u00edan reproducido, en 15 idiomas, la Declaraci\u00f3n de la UNESCO sobre los Problemas Raciales. Acababa de iniciar sus labores el CREFAL y se encontraban en v\u00edas de ejecuci\u00f3n 42 acuerdos de ayuda t\u00e9cnica con 24 Estados Miembros. M\u00e1s a\u00fan, la Convenci\u00f3n Internacional sobre el Derecho de Autor estaba a punto de ser concretada, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. Seg\u00fan ocurri\u00f3 en Florencia -recuerda Torres Bodet en El desierto internacio - nal- el periodo m\u00e1s agitado de la reuni\u00f3n fue el que consagr\u00f3 a fijar el monto del presupuesto. Exist\u00edan tres cifras posibles. El Consejo, de acuerdo conmigo, hab\u00eda solicitado nueve millones cuatrocientos setenta y un mil d\u00f3lares. La Co - misi\u00f3n Administrativa recomendaba ocho millones quinientos treinta y tres mil. Yo aceptaba, en \u00faltima instancia, ocho millones setecientos dieciocho mil, suma que asegurar\u00eda -dado el adeudo de ciertos contribuyentes- el nivel alcanzado en Florencia. Triunf\u00f3 al fin esta proposici\u00f3n. (Torres Bodet, 1971) Entre otras tantas razones, Torres Bodet decidi\u00f3 no volver a abrir la pol\u00e9mica de- bido a que la Conferencia General hab\u00eda aceptado varios cambios, entre ellos, prolongar Escuela para ni\u00f1os \u00e1rabes refugiados. El Correo de la UNESCO, junio de 1952. \u00a9 UNESCO/Archives311 1948-1952los periodos administrativos cada dos a\u00f1os, en lugar de uno, as\u00ed como construir una nueva sede de la UNESCO (la que conocemos hoy, con algunos edificios a\u00f1adidos, y donde Rufino Tamayo pint\u00f3, en 1958, el mural Prometeo aporta el fuego a los hombres, en la Gran Sala de Comisiones del edificio de Conferencias). Adem\u00e1s, la Conferencia General acept\u00f3 reforzar la red de Centros de Educaci\u00f3n Fundamental, iniciada con el CREFAL (al que se le sumaron el centro de Egipto, Sirs-el-Layan -donde asistir\u00edan educadores de Egipto, Arabia Saudita, Irak, Jordania, L\u00edbano y Siria-, y el Centro Klay de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Liberia). Durante la sesi\u00f3n de clausura de la Conferencia, Monse\u00f1or Roncalli, futuro Papa Juan XXIII, se refiri\u00f3 as\u00ed de la gesti\u00f3n de Torres Bodet al mando de la UNESCO: Estas impresiones me imponen el deber de felicitar profunda y cordialmente a todos cuantos han participado en ellas. A usted, se\u00f1or Torres Bodet, que con tanta dignidad y sabidur\u00eda tiene en sus manos el gobernalle de la UNESCO, esa nave ya majestuosa que boga a veces por un mar embravecido, tributo mi saludo. \u00a1M\u00e1s alta, cada vez m\u00e1s alta la bandera, para que la UNESCO extienda su acci\u00f3n a tierras m\u00e1s vastas, a nuevos horizontes! (Torres Bodet, 1971) Muy distinta fue, en cambio, la historia de la S\u00e9ptima Conferencia, en noviem- bre y diciembre de 1952. Antes de adelantar v\u00edsperas, conviene apuntar cuatro \u00faltimos acontecimientos, que se suman a la serie de realizaciones y programas que se han detallado a lo largo de todo este cap\u00edtulo: la creaci\u00f3n de la revista de filosof\u00eda Di\u00f3genes , el Premio Kalinga, la exposici\u00f3n de arte mexicano en el Museo de Arte Moderno de Par\u00eds y la Con- venci\u00f3n Universal sobre el Derecho de Autor. Di\u00f3genes En su Desierto internacional , Torres Bodet informa que \"El Consejo de Filosof\u00eda y Cien- cias Humanas ten\u00eda el proyecto de editar una revista que llevar\u00eda el nombre de Di\u00f3genes (22 de febrero de 1952). Este t\u00edtulo, por s\u00ed solo, anunciaba un programa y conten\u00eda una confesi\u00f3n. En efecto, al igual que Di\u00f3genes, la humanidad estaba buscando al hombre\". De hecho, el primer n\u00famero apareci\u00f3 poco tiempo despu\u00e9s gracias a la iniciativa de la UNESCO, del Consejo Internacional de Filosof\u00eda y Ciencias Humanas y de Roger Caillois, su editor fundador. En M\u00e9xico, la revista estuvo disponible desde un principio gracias al auspicio de la UNAM.Ren\u00e9 Maheu, Director General de la UNESCO en visita oficial al CREFAL, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, en diciembre de 1961 \u00a9 UNESCO/Archives 312 TERCERA PARTEOnce a\u00f1os despu\u00e9s, en 1962, Roger Caillois visit\u00f3 la Ciudad de M\u00e9xico, con motivo del encuentro Espontaneidad y Adaptabilidad en el Desarrollo de la Civilizaci\u00f3n, marco en el cual el Consejo Internacional de Filosof\u00eda celebr\u00f3, en Am\u00e9rica Latina, el d\u00e9- cimo aniversario de la revista. En aquella ocasi\u00f3n, Elena Poniatowska tuvo oportunidad de hacerle una entrevista a Roger Caillois que luego public\u00f3 en Jard\u00edn de Francia . Cuando Poniatowska le pregunt\u00f3 c\u00f3mo eleg\u00eda a los autores, \u00e9l confes\u00f3: Traduzco muy raras veces. Escojo, en cambio, a los traductores. Tengo dos co- lecciones: la de la UNESCO y la de la editorial Gallimard, que yo mismo fund\u00e9: La Cruz del Sur (La Croix du Sud). La colecci\u00f3n de la UNESCO es de las llama - das obras cl\u00e1sicas elegidas por la UNESCO y por los pa\u00edses mismos. As\u00ed, hemos publicado una Antolog\u00eda de la poes\u00eda mexicana, con introducci\u00f3n de Octavio Paz. (Poniatowska, 2008) De esta manera sale a la luz, finalmente, la enigm\u00e1tica Antolog\u00eda de la poes\u00eda mexicana, que en realidad nunca se ha publicado en espa\u00f1ol y s\u00f3lo existe en franc\u00e9s e ingl\u00e9s (con infinidad de ediciones y reimpresiones). Llama la atenci\u00f3n que Torres Bodet en ning\u00fan momento la mencione en sus memorias, pues constituye no s\u00f3lo un episodio singular de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO, sino tambi\u00e9n de la literatura universal: la preparaci\u00f3n de su versi\u00f3n al ingl\u00e9s, la Anthology of Mexican Poetry posibilit\u00f3 un encuentro entre dos premios Nobel (mucho antes, claro est\u00e1, de que ambos recibieran dicho reconocimiento): el mexicano Octavio Paz, antologador, y el irland\u00e9s Samuel Beckett, traductor, que por aquellos a\u00f1os deambulaba por Par\u00eds en la b\u00fasqueda de un productor que se animara a llevar a los escenarios su obra reci\u00e9n culminada: Esperando a Godot. El primer episodio de esta antolog\u00eda ocurre, sin embargo, una par de a\u00f1os atr\u00e1s, antes de que Torres Bodet le encargara en 1949 al por entonces joven Octavio Paz una selecci\u00f3n hist\u00f3rica de poes\u00edas mexicanas, con la simple condici\u00f3n de que el \u00fanico poeta vivo que podr\u00eda aparecer en ella ser\u00eda Alfonso Reyes. Un a\u00f1o antes del encargo, en 1948, la UNESCO convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de expertos para reflexionar en torno a la creaci\u00f3n de una colecci\u00f3n de cl\u00e1sicos universales. Esta colecci\u00f3n tendr\u00eda dos principales l\u00edneas editoria- les: por un lado, aquellas obras can\u00f3nicas que, mayoritariamente escritas en ingl\u00e9s y franc\u00e9s, no hubieran sido traducidas a otras lenguas; por el otro, aquellas obras que, por haber sido escritas en alguna lengua o regi\u00f3n perif\u00e9rica al epicentro occidental, no fueran conocidas por los lectores de habla inglesa y francesa. Con esta idea, formulada originalmente por el Anthology of Mexican Poetry, 1958. \u00a9 UNESCO/Archives313 1948-1952primer Director General de la UNESCO, Julian Huxley, se reunieron en Par\u00eds, del 18 al 22 de mayo de 1948, diversos especialistas, entre los cuales figur\u00f3 Jes\u00fas Silva-Herzog, miembro fundador del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. M\u00e1s que anecd\u00f3tica, la participaci\u00f3n de Silva-Herzog en el Comit\u00e9 de Exper- tos, as\u00ed como del brasile\u00f1o Antonio D\u00edaz Tavares Bastos, resultaron extraordinariamente significativas, principalmente porque pusieron en tela de juicio el concepto de \"cl\u00e1sico\" con el que se estaba orientando la colecci\u00f3n. El primer cuestionamiento lleg\u00f3 a la hora de tratar de fijar la temporalidad de lo cl\u00e1sico. Tal y como lo refiere Susanne Klengel en su art\u00edculo \"Negociando 'lo cl\u00e1sico' en la UNESCO: una querella entre las naciones viejas y j\u00f3venes\". Se hab\u00eda fijado como fecha l\u00edmite para la inclusi\u00f3n o no de una obra, el a\u00f1o 1900. Sin embargo, Tavares Bastos cuestion\u00f3 seriamente esta decisi\u00f3n, argumentando que este criterio dejar\u00eda afuera a un sinf\u00edn de obras provenientes de naciones j\u00f3venes cuya literatura hab\u00eda comenzado a surgir justamente a partir de tal fecha (obras que, adem\u00e1s, hab\u00edan jugado un papel fundacional en sus pa\u00edses de origen). En segundo lugar, Jes\u00fas Silva-Herzog problematiz\u00f3 el concepto de \"universalidad\", requisito con el cual se es - taba queriendo determinar la naturaleza cl\u00e1sica de una obra. A juicio de Silva-Herzog, exist\u00eda un sinf\u00edn de escritores que no ser\u00edan considerados universales por el simple hecho de que escrib\u00edan en una lengua poco hablada o desde un pa\u00eds sin el suficiente poder po- l\u00edtico o econ\u00f3mico como para hacerse notar. Entre este tipo de escritores, Silva-Herzog mencion\u00f3 a Jos\u00e9 Mart\u00ed, a Justo Sierra, a Sarmiento, a Montalbo y a Rod\u00f3. Finalmente, la colecci\u00f3n vio la luz a partir de los a\u00f1os cincuenta con el nombre de Obras representativas. Adem\u00e1s, el proyecto se ech\u00f3 a andar en dos regiones culturales espec\u00edficas y muy aparta- das entre s\u00ed: la de las letras \u00e1rabes y la de las letras iberoamericanas. El primer t\u00edtulo con el que M\u00e9xico contribuy\u00f3 a la colecci\u00f3n fue justamente la antolog\u00eda de Paz. Sobre ella, hay varios detalles que llaman la atenci\u00f3n. El primero de ellos es que, cuando Octavio Paz le escribe a Alfonso Reyes para hacerle una consulta sobre la traducci\u00f3n de una serie de nombres de plantas al franc\u00e9s, la respuesta de Reyes hace creer que \u00e9ste no estaba enterado de que su poema \"Yerbas del Tarahumara\" formar\u00eda parte de la selecci\u00f3n. En segundo lugar, la traducci\u00f3n de Beckett al ingl\u00e9s est\u00e1 llena de contrastes. Como lo se\u00f1ala Eliot Weinberger, traductor la obra de Paz al ingl\u00e9s, en el texto \"Beckett/ Paz\",21 la adaptaci\u00f3n de Beckett al ingl\u00e9s est\u00e1 llena de imprecisiones (mezcla versos, tradu- ce \"veinte\" en lugar de \"setenta\", confunde a los tigres con los jaguares y es notoriamente desconocedor de la cultura prehisp\u00e1nica), y adem\u00e1s incluye una cualidad dif\u00edcil de encon- trar en una traducci\u00f3n: ya que los poemas en espa\u00f1ol corresponden a \u00e9pocas pret\u00e9ritas, est\u00e1n llenas de arca\u00edsmos. Pues bien, aun cuando Beckett no hablara una sola palabra de Anthology of Mexican Poetry, 1958. \u00a9 UNESCO/Archives21. Incluido en su obra Oranges and Peanuts for Sale, Nueva York, New Di- rections, 2009.314 TERCERA PARTEespa\u00f1ol, su conocimiento de las lenguas vern\u00e1culas le hizo capaz de encontrar el t\u00e9rmino arcaico en ingl\u00e9s correspondiente al t\u00e9rmino arcaico en espa\u00f1ol. As\u00ed, el lector en ingl\u00e9s tiene, frente a los poemas de la antolog\u00eda, la misma sensaci\u00f3n que el lector en espa\u00f1ol de estar frente a un texto escrito en tiempos lejanos. Por \u00faltimo, si bien Beckett concluy\u00f3 su traducci\u00f3n en abril de 1950, la versi\u00f3n en ingl\u00e9s de la antolog\u00eda se public\u00f3 en 1958. La raz\u00f3n de este retraso es desconocida. El manuscrito original, con domicilio en Texas, incluye dos p\u00e1ginas de notas, as\u00ed como una serie de correcciones y adiciones. Ni las notas ni las correcciones corresponden a la letra de Beckett y nadie sabe, en realidad, a quien pertenecen. M\u00e1s all\u00e1 de estas particularidades, lo realmente importante de la antolog\u00eda de Paz es que, a partir de ella, se comienza un esfuerzo impresionantemente exitoso de coope - raci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UNESCO en materia editorial. Este esfuerzo se puede medir en tres ambiciosos proyectos: la Colecci\u00f3n Am\u00e9rica Latina en su Cultura, coeditada con Siglo XXI, y las Colecciones Archivos y Periolibros, coeditadas con el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. La primera de ellas, la de \"Am\u00e9rica Latina en su Cultura\", corresponde al pro - grama hom\u00f3nimo emprendido por la UNESCO en la d\u00e9cada de 1970. La colecci\u00f3n est\u00e1 conformada por los t\u00edtulos: Am\u00e9rica Latina en sus ideas; Am\u00e9rica Latina en su literatura; Am\u00e9rica Latina en su arquitectura; Am\u00e9rica Latina en su m\u00fasica; Am\u00e9rica Latina en sus artes; \u00c1frica en Am\u00e9rica Latina; Europa, Asia y \u00c1frica en Am\u00e9rica Latina y El Caribe, y Am\u00e9rica Latina en sus lenguas ind\u00edgenas. Tanto de forma individual como colectiva, los t\u00edtulos de esta colecci\u00f3n constituyen un esfuerzo editorial sin precedentes \"que moviliz\u00f3, como nunca, cerca de 300 intelectuales (entre historiadores, fil\u00f3sofos, poetas, cr\u00edticos literarios, antrop\u00f3logos, m\u00fasicos, arquitectos) para concebir y escribir un inventario de la cultura americana\" (Montiel, 1996). En segundo lugar, la colecci\u00f3n Archivos comenz\u00f3 su largo periplo en 1971, cuando el guatemalteco y Premio Nobel, Miguel \u00c1ngel Asturias, leg\u00f3 sus manuscritos y archivos a la Biblioteca Nacional de Francia. El 13 de junio se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Amigos de Miguel \u00c1ngel Asturias, Archivos de Literatura Latinoamericana, del Caribe y Africana del siglo XX, como grupo radicado en Francia y responsable de la gesti\u00f3n y estudio de la donaci\u00f3n de Asturias. En su Comit\u00e9 Directivo estaban Roger Caillois y Amos Segala, entre otros, mientras que su Comit\u00e9 de Honor cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Andr\u00e9 Malraux y Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez. Posteriormente, en 1974, Asturias y Ediciones Klincksieck de Par\u00eds, deciden emprender, con la ayuda del Centro Nacional para la Inves - tigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Francia y la Universidad de Nanterre, la edici\u00f3n cr\u00edtica de las obras 315 1948-1952completas del Premio Nobel. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, y tras la muerte de Asturias, el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica firma un contrato de coedici\u00f3n con Ediciones Klincksieck para llevar a Iberoam\u00e9rica las obras completas. En 1979, el Consejo Ejecutivo de la UNESCO otorga el Estatuto Consultivo C al Programa Archivos y, en 1982, el poeta y primer Presiden - te de Senegal, L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor presenta el proyecto Archivos en la Conferencia Mundial sobre Pol\u00edticas Culturales, Mondiacult, celebrada en la Ciudad de M\u00e9xico. En 1988, tras una serie de encuentros, acuerdos y seminarios internacionales sobre gesti\u00f3n de archivos y estudios cr\u00edticos de literatura latinoamericana del siglo XX, salen publicados los primeros 14 t\u00edtulos de la colecci\u00f3n, entre ellos Los de abajo, de Mariano Azuela. En 1992 se incorpora la obra completa de Juan Rulfo, as\u00ed como Al filo del agua, de Agust\u00edn Y\u00e1\u00f1ez. Finalmente, en 1995, el Programa Archivos firma un convenio con la UNAM para la rea- lizaci\u00f3n de la colecci\u00f3n en CD-ROM. Entre otros t\u00edtulos, se incorporan: Los rel\u00e1mpagos de agosto, de Jorge Ibarg\u00fcengoitia, y La sombra del caudillo, de Mart\u00edn Luis Guzm\u00e1n. Por \u00faltimo, Los Periolibros. A decir del Maestro Adolfo Casta\u00f1\u00f3n, Gerente de Producci\u00f3n del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Los Periolibros fue un proyecto concebido por el escritor peruano Manuel Scorza en la d\u00e9cada de 1970 y finalmente arranc\u00f3 en 1991, cuando el Director General de la UNESCO, Federico Mayor Zaragoza, se acerc\u00f3 a Miguel de la Madrid, por entonces Director del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, para proponerle una idea: \"que una veintena de diarios de lengua espa\u00f1ola y portuguesa publicaran una biblio - teca de literatura iberoamericana capaz de alcanzar a las grandes poblaciones del orbe\".22 Rub\u00e9n Dar\u00edo, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, C\u00e9sar Vallejo, Fernando Pessoa, Octavio Paz, Jorge Icaza, Alfonso Reyes, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, \u00c1lvaro Mutis, Alejo Carpentier, Julio Cort\u00e1- zar, Ernesto S\u00e1bato, Miguel Otero Silva, Camilo Jos\u00e9 Cela, Carlos Fuentes y Jaime Sabines fueron, entre otros, algunos de los autores incluidos. Las obras, adem\u00e1s, fueron ilustradas por pintores iberoamericanos: Viena da Silva, Rufino Tamayo, Jacobo Borges, Arnaldo Coen, \"Rapi\" Diego, Roser Bru, Antoni T\u00e0pies, Juan Sebasti\u00e1n Barber\u00e1, Jos\u00e9 Luis Cuevas, Rafael L\u00f3pez Castro, Francisco Toledo. Somos de una manera que permite que, sea cual fuere el lugar del planeta en que nos encontremos, nos reconozcamos en ese ser iberoamericano, m\u00e1s all\u00e1 de la especificidad cultural de cada uno -afirm\u00f3 Federico Mayor Zaragoza, por entonces Director General de la UNESCO, en el pr\u00f3logo al volumen Ibe- roam\u00e9rica pinta, cat\u00e1logo de la exposici\u00f3n itinerante que se organiz\u00f3 despu\u00e9s con las ilustraciones de los Periolibros y que, a lo largo de seis a\u00f1os, recorri\u00f3 distintas partes del mundo. 22. \"Periolibros fue una iniciativa afortu- nada pues fue capaz de aglutinar a es- critores, pintores, dise\u00f1adores gr\u00e1ficos, editores, empresarios, administradores. En lo personal aprend\u00ed mucho de esta ingenier\u00eda editorial, me sorprendi\u00f3 siem- pre la perseverancia y fe en el proyecto de Federico Mayor, Miguel de la Madrid, Germ\u00e1n Carnero.\" (Casta\u00f1\u00f3n, 2015)316 TERCERA PARTE En ese marco de concepci\u00f3n integradora para el desarrollo de la cooperaci\u00f3n y la solidaridad de Iberoam\u00e9rica, es que debe comprenderse con cu\u00e1nta responsa- bilidad y voluntad el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica y la UNESCO han venido rea- lizando durante cinco a\u00f1os, de octubre de 1992 a octubre de 1997, esa estimulante, in\u00e9dita y gran aventura que ha sido la de Periolibros, proyecto que, en sus or\u00edgenes, como toda ambiciosa empresa humana, aparec\u00eda como una utop\u00eda. Qu\u00e9 audaz parec\u00eda, en efecto, pretender distribuir en toda Iberoam\u00e9rica mi- llones y millones de libros, en forma de suplemento de diario (Los Periolibros) con obras de muchos de nuestros grandes poetas y narradores del siglo XX, ilustradas, adem\u00e1s, por prestigiosos artistas pl\u00e1sticos iberoamericanos contempor\u00e1neos. \u00bfC\u00f3mo financiar semejante empresa? \u00bfC\u00f3mo enfrentar obst\u00e1culos que pa- rec\u00edan insalvables, tales como derechos de autor, planeaci\u00f3n, efectividad, profe - sionalismo, etc\u00e9tera? Y todo ello, en pa\u00edses acostumbrados a los \"fracasos cultu- rales\", con escaso o nulo apoyo de los sectores p\u00fablico y privado a la cultura que, por ignorancia o voluntaria omisi\u00f3n, es vista a\u00fan, no como la base esencial de todo desarrollo, sino como \"innecesaria y superflua\". \u00bfC\u00f3mo, en verdad, llevar a buen puerto semejante audacia? Ese proyecto se logr\u00f3 y se convirti\u00f3 en una realidad. Periolibros pas\u00f3 de ser una \"ingenua\" utop\u00eda a una valiosa y muy concreta acci\u00f3n cultural sin preceden - tes en el campo editorial. Dise\u00f1ados por Vicente Rojo y Rafael L\u00f3pez Castro, y con un Consejo Editorial compuesto por Jorge Amado, Alfredo Bryce Echenique, Carlos Fuentes, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Augusto Monterroso y Fernando Savater, el proyecto se present\u00f3 formalmente el 25 de julio de 1992 en Madrid, con la presencia del Director de la UNESCO, Federico Mayor Zaragoza, y el por entonces Presidente de M\u00e9xico, Carlos Salinas de Gortari. Los Periolibros, mes a mes, durante poco m\u00e1s de cinco a\u00f1os, fueron publicados por: O Glo - bo (Brasil), La Naci\u00f3n (Chile), El Espectador (Colombia), La Naci\u00f3n (Costa Rica), Juven- tud Rebelde (Cuba), Hoy (Ecuador), La Prensa Gr\u00e1fica (El Salvador), ABC (Espa\u00f1a), Siglo V eintiuno (Guatemala), La Prensa (Honduras), El Sol de M\u00e9xico, La Estrella de Panam\u00e1 , La Prensa (Nicaragua), Hoy (Paraguay), La Rep\u00fablica (Per\u00fa), Diario de Noticias (Portugal), Di\u00e1logo (Puerto Rico), List\u00edn Diario (Rep\u00fablica Dominicana), La Rep\u00fablica (Uruguay), El Nacional (Venezuela).317 1948-1952 Ediciones de Periolibros: Antolog\u00eda, de Alfonso Reyes, con ilustraciones de Ra\u00fal Anguiano; El Aleph, de Jorge Luis Borges, con ilustraciones de Jos\u00e9 Luis Cuevas; Poes\u00eda, de Luis Cardoza y Arag\u00f3n, con ilustra- ciones de Vicente Rojo, y \u00bf\u00c1guila o Sol?, de Octavio Paz, con ilustraciones de Rufino Tamayo. Im\u00e1genes extra\u00eddas del libro Iberoam\u00e9rica pinta. \u00a9 UNESCO/ Oficina en M\u00e9xico318 319 1948-1952El Premio Kalinga. Los premios UNESCO Estamos ya en los \u00faltimos d\u00edas de abril de 1952. Tras volver de un viaje por Italia con motivo de la celebraci\u00f3n del quinto centenario del nacimiento de Leonardo da Vinci, y habiendo cumplido unos d\u00edas antes los 50 a\u00f1os de edad, Torres Bodet vuelve a su despa - cho en la UNESCO para encontrarse con una sorprendente noticia: el se\u00f1or Bijoyanand Patnaik, fundador y Presidente del Kalinga Foundation Trust de la India, hab\u00eda ofrecido a la UNESCO mil libras esterlinas anuales con la finalidad de recompensar, a\u00f1o con a\u00f1o, a alg\u00fan sabio, cient\u00edfico o escritor que hubiera prestado grandes servicios al mundo por su trabajo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Convocamos a un jurado de tres personas -recupera Torres Bodet en sus memo - rias-: los se\u00f1ores G\u00f6ran Estocolmo; la Universidad de Cal- cuta, y Paul Gaultier, del Instituto de Francia. Austria, Francia, Holanda, Ir\u00e1n, Nue- va Zelanda, el Reino Unido y la Uni\u00f3n de \u00c1frica del Sur presentaron los nombres de 10 candidatos. El jurado escogi\u00f3 a Louis de Broglie, Premio Nobel ya, y -ade- m\u00e1s- secretario perpetuo de la Academia de Ciencias francesa. (Torres Bodet, 1971) El 26 de mayo, De Broglie, calificado por Bodet como \"el padre de la mec\u00e1nica ondulatoria\", asisti\u00f3 al acto con el que la UNESCO le rindi\u00f3 homenaje. A partir de en- tonces, la UNESCO ha dise\u00f1ado e implementado, tanto de forma independiente como en conjunto con otras organizaciones y gobiernos, un sinf\u00edn de premios en todas las \u00e1reas de su competencia: educaci\u00f3n, ciencia, cultura y comunicaci\u00f3n. En \u00faltimas fechas, y a m\u00e1s de 60 a\u00f1os de aquel primer Premio Kalinga entregado por Torres Bodet, destaca el Premio L'Or\u00e9al-UNESCO \"Mujeres en la Ciencia\", que desde 1998 ha reconocido el trabajo de un centenar de cient\u00edficas de todo el mundo, entre ellas dos futuras acreedoras del Premio Nobel: Elizabeth Blackburn y Carol Greider. Con el programa \"Mujeres en la Ciencia\", se enmarca el Premio L'Or\u00e9al-UNESCO, cuya raz\u00f3n de ser radica en distinguir a cinco cient\u00edficas, una por cada continente, por su contribuci\u00f3n a la sociedad. Adem\u00e1s, para acompa\u00f1ar dicho premio, se entregan 15 becas internacionales y, en algunos pa\u00edses (a trav\u00e9s de las Comisiones Nacionales ante la UNESCO), cinco becas nacionales para promover la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Como re- presentantes del continente americano, cinco cient\u00edficas mexicanas han sido distinguidas con este reconocimiento: Susana L\u00f3pez (2012), Silvia Torres-Peimbert (2011), Alejandra Bravo (2010), Esther Orozco (2006) y Ana Mar\u00eda L\u00f3pez Colom\u00e9 (2002).320 TERCERA PARTEJunto con ellas, a lo largo de todos estos a\u00f1os la UNESCO ha reconocido la labor de muchos mexicanos con alguno de sus premios. Por ende, se trata de uno de los cap\u00ed - tulos m\u00e1s relevantes de la relaci\u00f3n de M\u00e9xico con la UNESCO. Sin pretender presentar una lista completa, a continuaci\u00f3n se enumeran una gran mayor\u00eda de los cient\u00edficos, edu- cadores, artistas, acad\u00e9micos e investigadores que han sido laureados por la UNESCO; tambi\u00e9n incluye organismos e instituciones. As\u00ed, por ejemplo, en el campo de la educaci\u00f3n, el Instituto Nacional para la Educa- ci\u00f3n de los Adultos recibi\u00f3 en 2011 el Premio de Alfabetizaci\u00f3n del Rey Sejong-UNESCO por su programa Alfabetizaci\u00f3n Biling\u00fce para la Vida, en beneficio de 1,600 centros de alfabetizaci\u00f3n, con 40 lenguas ind\u00edgenas. En el campo de la ciencia, han sido reconocidos con el Premio UNESCO de la Ciencia el Centro Internacional de Mejoramiento de Ma\u00edz y Trigo (1970), as\u00ed como los investigadores Octavio Novaro (1993), Marcos Moshinsky (1997), Baltasar Mena Iniesta (2001) y Alexander Balankin (2005). Adem\u00e1s, Esther Orozco fue reconocida con la Me- dalla Instituto Pasteur-UNESCO en 1997. Luis Estrada Mart\u00ednez, Jorge Flores Vald\u00e9s, Julieta Fierro Grossman y Ren\u00e9 Drucker recibieron el mismo Premio Kalinga en 1974, 1992, 1995 y 2011, respectivamente. Por su parte, el Premio Carlos J. Finlay-UNESCO de Microbiolog\u00eda ha sido otorgado a Susana L\u00f3pez Charret\u00f3n y Carlos Arias Ortiz, en 2001, y a Antonio Pe\u00f1a D\u00edaz en 2003. Por \u00faltimo, en 2012 Rossana Arroyo fue depo- sitaria del Premio Internacional UNESCO-Guinea Ecuatorial para la Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Vida. Entre las ciencias naturales, el Programa MAB entrega, como parte de sus activi- dades, varios reconocimientos. Entre ellos, el Premio Sult\u00e1n Qaboos para la Preservaci\u00f3n del Medio Ambiente, en cuya primera convocatoria fue reconocido el Instituto de Eco- log\u00eda A.C., en 1991. En 2005, el Doctor Ernesto C. Enkerlin-Hoeflich fue merecedor de dicha distinci\u00f3n. Francisco Javier Jim\u00e9nez y Ana Luisa R. Figueroa recibieron, en 2007 y 2014 respectivamente, el Premio Michel Batisse para la Gesti\u00f3n de Reservas de la Biosfera. Ya en el campo de las Ciencias Sociales, Pablo Gonz\u00e1lez Casanova fue distingui - do en 2003 con uno de los premios m\u00e1s importantes de la UNESCO, el Premio Interna - cional Jos\u00e9 Mart\u00ed, que se entrega en colaboraci\u00f3n con el Gobierno de Cuba. En materia de libertad de expresi\u00f3n y derechos humanos, la UNESCO cuenta con el Premio Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar. En 1985 el Grupo Contadora fue merecedor de dicho reconocimiento, as\u00ed como tambi\u00e9n el exobispo de San Crist\u00f3bal de las Casas, Samuel Ru\u00edz (2000). Adem\u00e1s, H\u00e9ctor Fix-Zamudio y la Academia Mexicana de Derechos Humanos fueron reconocidos con el Premio UNESCO-Bilbao para la Promoci\u00f3n de una Marcos Moshinsky durante la ceremo- nia del Premio UNESCO de la Ciencia, en Par\u00eds, en 1997. \u00a9 UNESCO/Archives321 1948-1952Cultura de los Derechos Humanos en 1986 y 2002, respectivamente. Asimismo, en 1999 Jes\u00fas Blancornelas recibi\u00f3 el Premio Mundial Guillermo Cano a la Libertad de Prensa, el cual tambi\u00e9n fue entregado en 2008 a la periodista Lydia Cacho.22 Por su parte, dos de los m\u00e1s grandes escritores mexicanos, Octavio Paz y Carlos Fuentes, recibieron la Medalla Picasso en 1988 y 1994. Esta medalla, dise\u00f1ada por el pin - tor Joan Mir\u00f3, tambi\u00e9n fue entregada en 1999 a Miguel de la Madrid. Este cap\u00edtulo de los Premios UNESCO comienza con Torres Bodet y tambi\u00e9n con \u00e9l culmina: el 27 de octubre de 2014 el Consejo Ejecutivo de la UNESCO, en su Sesi\u00f3n 195, aprob\u00f3 por unanimidad la creaci\u00f3n del Premio UNESCO-UNAM Jaime Torres Bodet en Ciencias Sociales, para reconocer el trabajo de alguna organizaci\u00f3n, co- lectivo, instituto, investigador, cient\u00edfico o intelectual cuya obra represente un aporte a las ciencias sociales a nivel mundial. A la fecha, este premio se ha entregado en dos ocasiones: (2015) Bernard Bilin Dadi\u00e9 y (2017) Casa de las Am\u00e9ricas. Los or\u00edgenes del Museo Nacional de Antropolog\u00eda En 2014, el Museo Nacional de Antropolog\u00eda cumpli\u00f3 50 a\u00f1os de vida. El Museo, que a la fecha resguarda m\u00e1s de 7 mil piezas arqueol\u00f3gicas y que es visitado a\u00f1o con a\u00f1o por un promedio de entre 1.3 y 2.5 millones de personas, es obra del arquitecto Pedro Ram\u00edrez V\u00e1zquez y sus planos le hicieron merecedor, en 1965, de la medalla de oro de la Bienal Internacional de Arquitectura. Su fachada, coronada por el escudo nacional, es obra de Jos\u00e9 Ch\u00e1vez Morado. La primera vez que Torres Bodet concibi\u00f3 la necesidad de un museo as\u00ed fue en 1945, mientras fung\u00eda como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica. Sin embargo, para confir- mar su viabilidad, el sue\u00f1o de Torres Bodet necesit\u00f3, primero, una suerte de iniciaci\u00f3n: la exposici\u00f3n de arte mexicano que, como Director General de la UNESCO, organiz\u00f3 en el Museo de Arte Moderno de Par\u00eds y cuya inauguraci\u00f3n estuvo engalanada por el Presi - dente de Francia, Vincent Auriol, el 23 de mayo de 1952. En septiembre de 1951, cuando estuve en M\u00e9xico a fin de celebrar el cuarto cen - tenario de nuestra Universidad -comenta Torres Bodet-, habl\u00e9 extensamente con el Licenciado Alem\u00e1n acerca de la importancia que tendr\u00eda la presentaci\u00f3n del arte de nuestro pueblo en la capital de Francia. Ser\u00eda costosa la exposici\u00f3n; pero dar\u00eda al pa\u00eds m\u00faltiples rendimientos. Le interes\u00f3 la idea. Y me dijo que iba A nombre de Octavio Paz, Miguel Le\u00f3n-Portilla, Delegado Permanen- te, recibe la Medalla Picasso de la UNESCO, en Par\u00eds, el 14 de septiem- bre de 1988. \u00a9 UNESCO/Archives 22. El 18 de diciembre de 2013, la Asamblea General de Naciones Uni- das proclam\u00f3 el 2 de noviembre como el D\u00eda Internacional para poner fin a la impunidad de los cr\u00edmenes contra periodistas. En 2019 el Evento Global de dicho D\u00eda, se llev\u00f3 a cabo en el Au- ditorio Jaime Torres Bodet del Museo Nacional de Antropolog\u00eda, con la pre- sencia de Moez Chakchouk, Director General Adjunto para el Sector de Co- municaci\u00f3n de la UNESCO, as\u00ed como la Subsecretaria para Asuntos Multila- terales, Martha Delgado, y periodistas como Carmen Aristegui.322 TERCERA PARTEa discutir el asunto con su secretario de Educaci\u00f3n. Meses m\u00e1s tarde me enter\u00e9 de que el esbozo de iniciativa se hab\u00eda transformado en proyecto y de que, muy pronto, el proyecto adquirir\u00eda realidad. Fernando Gamboa -h\u00e9roe del \"bogota - zo\"- llevar\u00eda a Par\u00eds muchas piezas fundamentales, prestadas unas por los museos y proporcionadas otras por varios coleccionistas. (Torres Bodet, 1971) En una nota publicada en el diario franc\u00e9s Combat , Paul Rivet, quien en 1947 representara a la UNESCO en la sesi\u00f3n de honor que le dedic\u00f3 a la Organizaci\u00f3n el Congreso mexicano durante la Segunda Conferencia General, escribi\u00f3: \"Mediterr\u00e1neos en una tierra nueva, los mexicanos le han dado el culto del humanismo... La Exposici\u00f3n Mexicana que abrir\u00e1 sus puertas, dentro de pocos d\u00edas, en el Museo de Arte Moderno, ser\u00e1 el gran acontecimiento del a\u00f1o\" (Torres Bodet, 1971).23 Ideada por Fernando Gamboa, la exposici\u00f3n tuvo cuatro secciones, una para arte precortesiano, otra para arte colonial, una tercera para arte moderno y la cuarta para arte contempor\u00e1neo. Figuraban, entre tantos tesoros, el Adolescente Huasteco; una m\u00e1scara maya, de Palenque; varias m\u00e1scaras funerarias de Teotihuac\u00e1n; la del dios Xipe Totec; el Luchador Olmeca; el Jorobado, el gran pectoral de Monte Alb\u00e1n; el Escriba; la cabeza de Ara, de Xochicalco; la del Caballero \u00c1guila; el Xiuhtecuhtl\u00ed de Puebla; la Coatlicue de Cozcatl\u00e1n -y, adem\u00e1s, una reproducci\u00f3n de la gran Coatlicue del Museo de Antropolog\u00eda. En la secci\u00f3n correspondiente al arte colonial, fueron presentados el retablo de la capilla del relicario de San Jos\u00e9, del exconvento de Tepotzotl\u00e1n; el busto de San Diego de Alcal\u00e1; una figura de San Sebasti\u00e1n; el retrato de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz; el del Conde de G\u00e1lvez y muchos santos y arc\u00e1ngeles estofados del siglo XVIII. El XIX se hallaba representado por varios retratos de Estrada y Hermenegildo Bustos y por tres soberbios paisajes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Velazco. Como transici\u00f3n a lo moderno, Gamboa eligi\u00f3 muchos grabados de Jos\u00e9 Guadalupe Posada. Y, para dar testimonio del arte contempor\u00e1neo, ofreci\u00f3 al p\u00fablico parisiense m\u00e1s de 100 obras de Jos\u00e9 Clemente Orozco, Diego Rivera, David Alfaro Siqueiros y Rufino Tamayo. Figuraban tambi\u00e9n telas del Doctor Atl, Julio Castellanos, Jos\u00e9 Ch\u00e1vez Morado, Francisco Goitia, Xavier Guerrero, Jes\u00fas Guerrero Galv\u00e1n, Frida Kahlo, Roberto Montenegro, Manuel Rodr\u00edguez Lozano, Juan Soriano, Alfredo Zalce [...]. (Torres Bodet, 1971)23. En compa\u00f1\u00eda de Alfonso Reyes, Paul Rivet contribuy\u00f3 a fundar en M\u00e9- xico el Instituto Franc\u00e9s de Am\u00e9rica Latina (IFAL, 1943).El Correo de la UNESCO, junio 1952. \u00a9 UNESCO/Archives 323 1948-1952Adem\u00e1s, la exposici\u00f3n conclu\u00eda con una selecci\u00f3n de m\u00e1s de 2 mil ejemplos de arte popular. Ante las felicitaciones, Torres Bodet pens\u00f3, al o\u00edrles \"en la necesidad de ins - talar adecuadamente, en nuestro pa\u00eds, todas las riquezas del arte patrio\". Mi viejo proyecto -frustrado en 1945- de erigir un gran museo nacional de an- tropolog\u00eda, tendr\u00eda, tarde o temprano, que realizarse. Gracias a la comprensi\u00f3n del Presidente L\u00f3pez Mateos, la suerte me permiti\u00f3 verlo cumplido en septiem - bre de 1964, mes en el que inauguramos tambi\u00e9n el Museo del Virreinato y el de Arte Moderno. (Torres Bodet, 1971) El derecho de autor: un derecho humano Adem\u00e1s de Director General de la UNESCO, de Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica (en dos periodos), de Secretario de Relaciones Exteriores y de Embajador de M\u00e9xico en Francia, Torres Bodet es mejor conocido por algunos por su obra literaria. Miembro, junto a Xavier Villaurrutia y Salvador Novo, del grupo de los Contempor\u00e1neos, fue autor de 14 libros de poemas, tres novelas y cuatro libros de memorias. Un d\u00eda antes de partir de M\u00e9xico a Beirut para asumir la Direcci\u00f3n de la UNESCO, entreg\u00f3 a la imprenta su libro Sonetos, que apareci\u00f3 publicado en 1949. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de terminar su misi\u00f3n en la UNESCO, public\u00f3 uno de sus \u00faltimos libros, Fronteras (1956), en el que, en palabras de Emmanuel Carballo, Torres Bodet pas\u00f3 \"de los excesos de la subjetividad al amor nunca excesivo por los hombres de todos los credos, de todas las razas y de todas las posiciones econ\u00f3micas\". En el ensayo \"Poeta secreto y hombre p\u00fablico\", publicado en mayo de 1992 en la revista Vuelta, Octavio Paz afirma: \"Jaime Torres Bodet quiso, ante todo, ser un poeta. No se equivoc\u00f3: la poes\u00eda es el coraz\u00f3n de su obra literaria\". M\u00e1s adelante confirma: Cada poeta est\u00e1 condenado a escribir un poema que es, a un tiempo, su tumba y su monumento. En el caso de Torres Bodet ese poema es D\u00e9dalo. Es el \"momento de la incandescencia\", como dec\u00eda su amigo Gorostiza: ese momento en que el diamante se vuelve conciencia y la conciencia una transparencia espectral. \u00bfQu\u00e9 es lo que queda? No el ser sino su imagen, no la imagen sino el espejo, no el es - pejo sino un haz de reflejos que se disipan [...]. (Paz, 1992) 324 TERCERA PARTEA diferencia de Paz, Carballo destaca el poema \"Civilizaci\u00f3n\": Un hombre muere en m\u00ed siempre que un hombre muere en cualquier lugar, asesinado por el miedo y la prisa de otros hombres. Como se ha dicho anteriormente, era tal el dominio de Torres Bodet de la pala - bra, y la fusi\u00f3n entre su actividad po\u00e9tica y su actividad como funcionario, que sus discur - sos han sido recogidos en m\u00e1s de nueve libros y durante algunos a\u00f1os se sospechaba que el escritor Andr\u00e9 Maurois hab\u00eda sido contratado para escribir la historia de la UNESCO en tres vol\u00famenes, de los cuales el segundo llevar\u00eda como t\u00edtulo \"Los discursos del Director Torres Bodet\". Todos estos antecedentes permiten imaginar la importancia que Torres Bodet, poeta-funcionario, confiri\u00f3 a un proyecto como el de la Convenci\u00f3n Internacio - nal para Defender los Derechos de Autor. Cabe decir que esta convenci\u00f3n es uno de los sue\u00f1os m\u00e1s largamente anhelados por la UNESCO. Enumerar sus antecedentes ser\u00eda una labor inagotable y que rebasa los objetivos de esta historia. Sin embargo destacamos uno, el de la Comisi\u00f3n que estudi\u00f3 la Libertad del Artista, la cual fue presidida por Antonio Castro Leal en febrero de 1950. Tras una encuesta repartida entre todos los Estados Miembros (y vuelta a repartir, a su vez, a m\u00e1s de 400 artistas e intelectuales de todas las regiones del mundo), la UNESCO cont\u00f3 con una certeza: los artistas demandaban una Convenci\u00f3n que unificara los compromisos de los tratados internacionales existentes hasta ese momento (la Convenci\u00f3n de Berna, el Tratado de Montevideo, la Convenci\u00f3n de Buenos Aires y la de Washington). Como cualquier convenci\u00f3n de alcance internacional, la del Derecho de Autor tambi\u00e9n tuvo que pasar por m\u00faltiples procesos de redacci\u00f3n y negociaci\u00f3n entre los Esta - dos. En este caso, el proceso inici\u00f3 a partir de una reuni\u00f3n de expertos convocada por la UNESCO en la que se dieron cita tres especialistas: el franc\u00e9s Fran\u00e7ois Hepp, el h\u00fangaro Arpad Bogsch y el paname\u00f1o Juan O. D\u00edaz Lewis, quien poco m\u00e1s de 15 a\u00f1os despu\u00e9s ocupar\u00eda la direcci\u00f3n de la reci\u00e9n fundada Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico, en 1967. Tras la reuni\u00f3n, la UNESCO present\u00f3 un proyecto de Convenci\u00f3n que fue eva- luado en la Sexta Conferencia General de 1951, reunida en Par\u00eds, por un comit\u00e9 de 24 gobiernos. Una vez revisada, el comit\u00e9 devolvi\u00f3 un texto que Torres Bodet someti\u00f3 al criterio de los Estados, fueran o no miembros de la UNESCO, para convocar a la c\u00e9lebre Conferencia de Ginebra, donde se discutir\u00eda su redacci\u00f3n final.325 1948-1952As\u00ed las cosas, la Conferencia de Ginebra dio inicio el 18 de agosto de 1952. M\u00e9xico estuvo entre los pa\u00edses asistentes, representado por Germ\u00e1n Fern\u00e1ndez del Castillo. All\u00ed, uno de los delegados que mostr\u00f3 m\u00e1s reservas fue Luther Evans, por entonces Director de la Biblioteca del Congreso de Washington. Sin embargo, tras largas deliberaciones, la Con- venci\u00f3n Universal del Derecho de Autor finalmente se adopta el 6 de septiembre de 1952 y entr\u00f3 en vigor tres a\u00f1os despu\u00e9s, el 16 de septiembre de 1955, cuando Torres Bodet ya no era Director General de la UNESCO y se desempe\u00f1aba como Embajador de M\u00e9xico en Francia. Como \u00e9l mismo lo se\u00f1ala en sus memorias, resulta una iron\u00eda del destino que, ya como Embajador, Torres Bodet entregara, en 1957, la ratificaci\u00f3n del gobierno mexicano a aquel que mostrara tantas dudas en Ginebra: Luther Evans, su sucesor. M\u00e1s all\u00e1 de la iron\u00eda, es importante recalcar el hecho de que, como se ha se\u00f1alado ya numerosas veces, Torres Bodet ve\u00eda en la protecci\u00f3n de los derechos de autor la ejecu- ci\u00f3n de los derechos humanos. De ah\u00ed que nuestra Organizaci\u00f3n hubiese sostenido -explica el mismo Bodet-, ante la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, la inserci\u00f3n -en la Declaraci\u00f3n Universal- del segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 27, el cual pro - clama que \"toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de los intereses morales y materiales que le correspondan por raz\u00f3n de las producciones cient\u00edficas, litera - rias o art\u00edsticas de que sea autora\". (Torres Bodet, 1971) La renuncia de Torres Bodet: el \u00faltimo episodio (\u00bfo el primero?) Un asunto importante preocupaba a Torres Bodet: el Consejo Ejecutivo hab\u00eda aceptado la solicitud de la Espa\u00f1a franquista para ingresar a la UNESCO. Poco tiempo antes de que iniciara la S\u00e9ptima Conferencia General, Bodet recibi\u00f3 la visita de su delegado. Fue a verme el embajador franquista en Par\u00eds -recuerda- [...] no ignoraba que era yo mexicano y que, como mexicano, nunca ocult\u00e9 mi afecto por la causa de la Rep\u00fablica. Estaba enterado de la amistad que me uni\u00f3 en Madrid, de 1929 a 1931, con hombres como Manuel Aza\u00f1a, Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle Incl\u00e1n, Enri- que D\u00edez Canedo, Pedro Salinas [...]. Deb\u00edan ya haberle dicho que sosten\u00eda re- laciones cordiales con Salvador de Madariaga, que algunos refugiados espa\u00f1oles 326 TERCERA PARTEfiguraban en las n\u00f3minas de la UNESCO y que, cuando desempe\u00f1\u00e9 el cargo de Secretario de Relaciones Exteriores de mi pa\u00eds, continu\u00e9 la pol\u00edtica establecida por nuestra Canciller\u00eda desde la \u00e9poca del Presidente C\u00e1rdenas. Al despedirse el embajador, me qued\u00e9 pensando en el humorismo tr\u00e1gico de la vida. Yo, que tanto quiero y admiro a Espa\u00f1a, me hab\u00eda visto en el caso, en dos ocasiones ya, de tener que optar -o dejar de optar- por una sola parte de Espa\u00f1a: por la Espa\u00f1a de la Rep\u00fablica, cuando estuve al frente de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico, y por la Espa\u00f1a de Franco, desde la inc\u00f3moda posici\u00f3n en que me situaron las normas del puesto internacional que desempe\u00f1a - ba. (Torres Bodet, 1971) Otro asunto preocupaba a Torres Bodet: aunque el Consejo Ejecutivo apoy\u00f3 su solicitud de incremento del presupuesto (casi 10 millones de d\u00f3lares para 1953 y poco m\u00e1s de 10.5 millones para 1954), en los pasillos comenz\u00f3 a circular un t\u00e9rmino alarmante: \"estabilizaci\u00f3n\". Frente a este panorama, Torres Bodet decidi\u00f3 presentar su renuncia y explicit\u00f3 m\u00e1s tarde su dilema: Si dimit\u00eda, como anticipado reproche a la Conferencia porque se aprestaba a aceptar en su seno a la Espa\u00f1a de Franco, recibir\u00eda sin duda aplausos, pero le- sionar\u00eda profundamente a la UNESCO. Era mejor esperar a que la Conferencia se pronunciase sobre el futuro de la Organizaci\u00f3n. Tendr\u00eda ocasi\u00f3n de hacerlo dentro de poco. Se advertir\u00eda, en tal circunstancia, de manera patente, la dupli- cidad de las naciones m\u00e1s poderosas: elocuentes al ofrecer donativos para la paz, pero parcas al entregarlos y doctas al reducirlos. (Torres Bodet, 1971) La Conferencia inici\u00f3 el 13 de noviembre. El 19 se decidi\u00f3 sobre la solicitud del gobierno franquista. Tras un primer aplazamiento (el asunto formaba parte de la orden del d\u00eda anterior), se sugiri\u00f3 que el asunto se votara sin abrir el tema a discusi\u00f3n. Algunos delegados reclamaron, ped\u00edan por lo menos un plazo de 10 d\u00edas para examinar a fondo las protestas que hab\u00edan sido recibidas, entre ellas las que Torres Bodet remiti\u00f3 a la Conferen- cia. Por ende, se levant\u00f3 una primera votaci\u00f3n para decidir si el asunto deb\u00eda aplazarse o no. Tan s\u00f3lo siete votos se pronunciaron a favor del aplazamiento: India, Indonesia, Israel, M\u00e9xico, Nicaragua, Birmania y Yugoslavia. Inmediatamente se procedi\u00f3 a una segunda votaci\u00f3n, ahora s\u00ed definitiva. S\u00f3lo se presentaron cuatro votos en contra de la solicitud, entre ellos el de M\u00e9xico y el de Uruguay.327 1948-1952El viernes 21 lleg\u00f3 el turno del presupuesto. Dos posturas opuestas estaban a de- bate: la primera, la de la estabilizaci\u00f3n (que suger\u00eda un presupuesto de 8,718,000 d\u00f3lares por a\u00f1o, es decir el mismo del a\u00f1o anterior), y la segunda, la del incremento (de 1,196,866 para 1953 y de 861,574 para 1954). En medio de la discusi\u00f3n se lanzaron dos cifras m\u00e1s, la tercera, apenas un poco m\u00e1s alta que la primera (la \"estabilizada\"), y la cuarta, notoria - mente m\u00e1s baja que la segunda (solicitada por el Director General), pero m\u00e1s alta que las otras dos. Ante el dilema de por cu\u00e1l de los montos optar, se propuso una suspensi\u00f3n de 15 minutos, que en realidad dur\u00f3 una hora entera, durante la cual Torres Bodet perma- neci\u00f3 en su sitio. Ten\u00eda, ciertamente, el apoyo del Presidente de la Delegaci\u00f3n Mexicana, Jos\u00e9 Lelo de Larrea, as\u00ed como el de algunos otros m\u00e1s que, en los d\u00edas previos, se hab\u00edan pronunciado a su favor: Jean Piaget (Suiza), el Embajador Massaquoi (Liberia) y el Em- bajador Malik (India). Sin embargo, Torres Bodet sab\u00eda que el futuro no era prometedor; por eso, mientras aguardaba sentado en su asiento y Ren\u00e9 Maheu se acerc\u00f3 a preguntarle en voz baja qu\u00e9 iba a hacer, Torres Bodet no dud\u00f3: \"Dimitir\". Terminada la hora, la Conferencia reanud\u00f3 la sesi\u00f3n. Sorpresivamente, los dele - gados se hab\u00edan puesto de acuerdo en aceptar la tercera cifra, la que era apenas un poco m\u00e1s alta que la m\u00e1s baja. La votaci\u00f3n fue cerrada: 29 votos a favor, 21 en contra, 5 abs- tenciones y varias ausencias... Torres Bodet se march\u00f3 en silencio. A la ma\u00f1ana siguiente, Ren\u00e9 Cassin, posteriormente galardonado con el Premio Nobel de la Paz (1968), solicit\u00f3 ser el primer orador. Con todas sus letras, dijo que el presu- puesto aprobado el d\u00eda anterior era, en realidad (por causa de los adeudos de algunos contri- buyentes), menor al de 1951 (el de la Conferencia de Florencia, cuando Bodet renunci\u00f3 por primera vez). Desde su punto de vista, era absurdo aprobar un presupuesto inferior cuando, en sentido inverso, la UNESCO estaba adquiriendo m\u00e1s y mayores ocupaciones. Entre aplausos, Torres Bodet se dirigi\u00f3 a la tribuna: Se me dir\u00e1 que, en la presente coyuntura del mundo, la Conferencia no hace sino aplicar a la UNESCO una pol\u00edtica general de econom\u00edas. [...] \u00bfC\u00f3mo creerlo, sobre todo, cuando se comparan las exiguas sumas solicitadas para el desarrollo m\u00ednimo de la UNESCO y la inmensidad de los gastos militares que nos tiene informados la prensa diaria?... (Torres Bodet, 1971) Acto seguido agreg\u00f3 que, con tristeza pero sin amargura, se alejar\u00eda de la Organizaci\u00f3n.328 TERCERA PARTEPaulo de Barredo Carneiro, de Brasil, fue el primero en abalanzarse hacia la tri- buna. Puesto que el programa y el presupuesto sometidos a la Conferencia llevaban su firma, se solidarizaba con Torres Bodet y presentaba, ah\u00ed mismo, su propia renuncia como Presidente del Consejo Ejecutivo. La misma f\u00f3rmula fue repetida por Sarvepalli Rad- hakrishnan, de la India. El Delegado de Colombia, Augusto Ram\u00edrez Moreno, sugiri\u00f3 que la sesi\u00f3n se suspendiera y se retomara d\u00edas despu\u00e9s, sugerencia que fue adoptada por el Embajador Malik, tambi\u00e9n de la India, y la Delegaci\u00f3n Francesa. Ante esta circunstancia, Jean Piaget hizo uso de la palabra, pronunciando uno de los testimonios m\u00e1s apasionados sobre la gesti\u00f3n de Torres Bodet en la UNESCO: Atravesamos un momento grave. Peligra la existencia misma de la UNESCO. Es evidente que, si no superamos esta crisis, muchos pa\u00edses habr\u00e1n de recon- siderar sus relaciones con la UNESCO, y la opini\u00f3n p\u00fablica de algunos habr\u00e1 de inquietarse profundamente a causa de estos sucesos. Se\u00f1ores, hago un lla- mamiento a vuestros sentimientos de fidelidad. La crisis de la UNESCO ser\u00eda una crisis de toda la solidaridad internacional. No admit\u00e1is esta derrota. No debemos aceptar la dimisi\u00f3n de Torres Bodet, como persona. Y, mucho menos, debemos aceptarla como s\u00edmbolo. No nos cabe aceptar la p\u00e9rdida moral y ab- soluta consistente en la interrupci\u00f3n brutal de la experiencia que \u00e9l representa, de la experiencia a la que va unido su nombre. Torres Bodet es un s\u00edmbolo a los ojos del mundo actual, inquieto y desgarrado, y su dimisi\u00f3n supone mucho m\u00e1s que la simple decisi\u00f3n de un individuo... Como consecuencia de los aconteci- mientos, solicito la reapertura del debate. Propongo que no se acepte la dimi- si\u00f3n del Director General ni las dimisiones que le han seguido. Propongo que se abra de nuevo el debate de ayer sobre la cifra tope. Y, si ello no es posible, propongo que examinemos el programa con toda objetividad. Entonces com- probaremos que el programa sobrepasa la cifra tope y cabr\u00e1 de nuevo examinar la cuesti\u00f3n\". (Torres Bodet, 1971) Torres Bodet volvi\u00f3 a la tribuna, agradeci\u00f3 las palabras pronunciadas y explic\u00f3: No actu\u00e9is en raz\u00f3n de un hombre. Ser\u00eda un p\u00e9simo precedente internacio - nal. Los hombres nunca son s\u00edmbolos. Los s\u00edmbolos son las instituciones. Si lo consider\u00e1is oportuno, abrid de nuevo vuestro debate. Si as\u00ed lo dese\u00e1is, adoptad otras decisiones. Pero hacedlo en nombre de la UNESCO, y no pensando en 329 1948-1952un hombre. [...] Cuando, por vez primera en mi vida, dije \"dimisi\u00f3n irrevo- cable\", hacedme el honor de creer que di a esas palabras su pleno significado. (Torres Bodet, 1971) Entonces, la Conferencia estuvo de acuerdo en suspender la sesi\u00f3n y reanudarla el mi\u00e9rcoles 26 de noviembre, exactamente cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de que Torres Bodet fuera elegido Director General en Beirut. El d\u00eda 26, luego de que varios delegados hicieran uso de la palabra para honrar el trabajo de Torres Bodet, \u00e9ste subi\u00f3 a la tribuna y se despidi\u00f3 en su lengua natal, el espa\u00f1ol: Permitidme que os hable hoy en el idioma de mi patria, que es tambi\u00e9n el idioma en que hablan, sufren, trabajan y esperan diecisiete pa\u00edses miembros de esta Organizaci\u00f3n. Ser\u00e9 muy breve. No deseo, en efecto, interrumpir por m\u00e1s tiempo vuestros debates, ya retardados por la consideraci\u00f3n de la renuncia que os present\u00e9. Esa renuncia, hab\u00e9is tenido a bien aceptarla. Y la hab\u00e9is aceptado en los t\u00e9rminos m\u00e1s generosos. Recibid aqu\u00ed el testimonio de mi profundo agradecimiento. Seg\u00fan os dije el s\u00e1bado, salgo de esta instituci\u00f3n confortado por la con- ciencia de que, en la medida de mis modestos alcances, trat\u00e9 siempre de cum- plir con mi deber. Mi deber para con vosotros, representantes oficiales de los gobiernos que participan en la obra de la UNESCO, y tambi\u00e9n, en cierto modo, mi deber para con los pueblos que anhelan -por todas partes del mun- do- un progreso econ\u00f3mico, social y cultural que afiance sus libertades en la justicia. Pudimos no coincidir en nuestras apreciaciones acerca de la acci\u00f3n que incumbe a la UNESCO; pero, de nuestra experiencia en com\u00fan, conservar\u00e9 sin mancha el recuerdo de esta hora solemne, en que unos y otros asumimos leal - mente nuestras responsabilidades. Gracias, se\u00f1or Presidente, por la elegancia con que hab\u00e9is sabido dirigir este debate y atravesar una situaci\u00f3n dif\u00edcil para todos. Gracias, se\u00f1ores delegados que, en nombre de diversas regiones del mundo, con nobleza ejemplar, hab\u00e9is venido, no a rendir tributo a un hombre, que no lo merece, sino a expresar la grandeza de vuestro coraz\u00f3n. Gracias, en fin, se\u00f1ores delegados, por la confianza que me dispensasteis durante cuatro a\u00f1os. Y gracias a mis colaboradores, a todos mis colaboradores, por la fidelidad inteligente de su concurso.330 TERCERA PARTE Que la UNESCO logre desarrollar alg\u00fan d\u00eda sus programas, como lo so\u00f1a- mos en Londres -en 1945- quienes tuvimos el privilegio de asistir a su nacimien - to. Y que, a pesar de todos los obst\u00e1culos, la paz asegure al mundo -merced a la educaci\u00f3n, a la ciencia y a la cultura- un destino digno para el hombre. Se\u00f1oras y se\u00f1ores: Adi\u00f3s. Adi\u00f3s. Tal fue, en espa\u00f1ol, la \u00faltima palabra de Torres Bodet como Director General de la UNESCO. Un adi\u00f3s que, aunque rotundo, no fue definitivo. Tras una breve estancia en M\u00e9xico, volvi\u00f3 muy r\u00e1pidamente a Par\u00eds para desempe\u00f1arse como Em- bajador de M\u00e9xico en Francia. Como tal, le correspondi\u00f3 depositar las ratificaciones de la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de Conflicto Armado (1956) y la Convenci\u00f3n Universal sobre Derechos de Autor (1957). Adem\u00e1s, en su se - gundo periodo como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, sus ideas y sus proyectos volvieron a ser un enlace y una fuente de inspiraci\u00f3n con la UNESCO y para la UNESCO. Dos a\u00f1os despu\u00e9s de abandonar definitivamente su car\u00e1cter de hombre p\u00fablico, Torres Bodet volvi\u00f3 a la UNESCO para celebrar su vig\u00e9simo aniversario. Junto con Lord Boyd Orr, Philip J. Noel-Baker y Linus Pauling (los tres laureados con el Premio Nobel de la Paz), Torres Bodet firm\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n para examinar la contribuci\u00f3n de la UNESCO a la paz\", cuyo segundo inciso formula solemnemente un llamamiento a todos los pueblos y a todos los gobiernos para que rechacen definitivamente la guerra como instrumento de su pol\u00edtica internacional, para que renuncien a acudir a la violencia en la soluci\u00f3n de sus di- ferencias y respeten el derecho de cada pueblo a la autodeterminaci\u00f3n y la independencia, a fin de asociarse m\u00e1s estrechamente a la tarea constructiva en favor de la paz mediante la educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura y la informaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de su presencia f\u00edsica, la se\u00f1a m\u00e1s perceptible de la imborrable influencia de Torres Bodet en la UNESCO est\u00e1 en el hecho de que, visto a la distancia, su programa sigue dando rendimientos. Con \u00e9l, la palabra se transform\u00f3 en discurso y el discurso se convirti\u00f3 en acci\u00f3n. Como se ha comprobado a lo largo de estas p\u00e1ginas, lo comenzado a hacer durante su gesti\u00f3n tiene amplias implicaciones al d\u00eda de hoy. Por eso, m\u00e1s que una utop\u00eda, Torres Bodet hizo de la UNESCO un sue\u00f1o en permanente realizaci\u00f3n. Es as\u00ed que, en honor a su memoria, esta historia concluye con una simple afirmaci\u00f3n: los 70 a\u00f1os de vida de la UNESCO, y los 75 a\u00f1os que M\u00e9xico ha estado con ella, no pertenecen a un hecho del pasado y se prolongan en un inagotable presente.331 1948-1952La continuidad Sin duda estas p\u00e1ginas proyectan los empe\u00f1os y obligan a dar continuidad a los resultados ya conseguidos. En septiembre de 2015, 193 pa\u00edses adoptaron la Agenda 2030 de Na- ciones Unidas para el Desarrollo Sostenible. La escala de la Agenda es tan considerable como el nivel de los retos que re- presenta la consecuci\u00f3n de sus objetivos. Ahora que regresamos desde el pre\u00e1mbulo del documento al tema sustantivo de la universalidad de sus prop\u00f3sitos, es m\u00e1s necesario que nunca releer el legado de los principios, donde naci\u00f3 una forma consensuada de entender el concierto entre los pa\u00edses del mundo. Vivir es ver volver, y para ello parece indispensable en nuestro quehacer repensar propositivamente el patrimonio de la pr\u00e1ctica multilateral. Nuestra contribuci\u00f3n ha que- rido subrayar el papel de M\u00e9xico en su confianza por fortalecer y asegurar la concordia mundial a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. La maestr\u00eda de la diplomacia cultural mexicana da garant\u00edas para asegurar la con- tinuidad a nuestro quehacer. La manera en la que M\u00e9xico ha sabido encontrar en la his - toria formas de encuentro, la manera en la que ejerce la fe en la ciencia social para seguir avalando a la UNESCO como laboratorio de ideas y el ejercicio audaz y valiente en la conceptualizaci\u00f3n de los valores universales de su patrimonio son fuente de inspiraci\u00f3n promisoria para futuros retos, pero principalmente el mejor indicador de un enorme po- tencial a\u00fan por descubrir. La Oficina de UNESCO en M\u00e9xico ha querido subrayar con este trabajo el papel se\u00f1ero desempa\u00f1ado por la Federaci\u00f3n desde el origen de nuestra instituci\u00f3n y, con ello, mejor alinear nuestro ejercicio para seguir acompa\u00f1ando el compromiso internacional de M\u00e9xico. El 4 de noviembre de 1966, Jaime Torres Bodet regresa a la Sede de la UNESCO en Par\u00eds, para firmar la Declaraci\u00f3n para examinar la contribuci\u00f3n de la UNESCO a la paz. \u00a9 UNESCO/Archives334 TERCERA PARTEICONOGRAF\u00cdAActa Constitutiva de la UNESCO emanada en la Conferencia de Lon- dres, el 16 de noviembre de 1945. A un lado, la firma de Jaime Torres Bodet. \u00a9 UNESCO/ArchivesArriba, vista exterior del Hotel Ma- jestic, primera Sede de la UNESCO, durante la Primera Conferencia General de 1946 celebrada en Pa- r\u00eds del 20 de noviembre al 10 de diciembre. Abajo, algunos dele- gados reunidos durante la cuarta sesi\u00f3n de trabajo (al centro, Ellen Wilkinson, Presidenta de la Con- ferencia). \u00a9 UNESCO/ArchivesDelegaci\u00f3n Espa\u00f1ola (Gobierno en el exilio) durante la Primera Con- ferencia General de 1946, en Par\u00eds. Abajo, a la izquierda, Pablo Picasso. El 10 de diciembre y durante una de las \u00faltimas sesiones, Alfonso Re- yes (abajo, segundo de derecha a izquierda) interrumpi\u00f3 las delibera- ciones para advertir la presencia y dar la bienvenida a Pablo Picasso como observador de la Rep\u00fablica. \u00a9 UNESCO/ArchivesPropuestas entregadas por la Delegaci\u00f3n Mexicana a la Comisi\u00f3n Pre- paratoria para conformar el primer plan de trabajo de la UNESCO: la rea- lizaci\u00f3n de un libro de texto sobre historia universal que contribuyera a la comprensi\u00f3n entre los pueblos y una campa\u00f1a internacional de lucha contra el analfabetismo, Londres, abril de 1946. \u00a9 UNESCO/ArchivesManuel Mart\u00ednez B\u00e1ez le informa al Director General de la UNESCO, Julian Huxley, que ha sido designa- do por el Gobierno mexicano para mantenerse en Par\u00eds como Delega- do Permanente, 31 de diciembre de 1946. \u00a9 UNESCO/ArchivesTelegrama de Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez con el que informa que ha re - mitido al Presidente Miguel Alem\u00e1n un proyecto para la constituci\u00f3n del Consejo Consultivo del Gobierno mexicano ante la UNESCO, 5 de septiembre de 1947. El 24 de octubre del mismo a\u00f1o, informa a Huxley que el Consejo ha sido creado. \u00a9 UNESCO/ArchivesPrimer n\u00famero de El Correo de la UNESCO, febrero de 1948, dedica- do a la Segunda Conferencia Ge- neral de la UNESCO, realizada en la Ciudad de M\u00e9xico del 6 de no- viembre al 3 de diciembre de 1947. \u00a9 UNESCO/ArchivesA la derecha, el Presidente Miguel Alem\u00e1n durante la ceremonia de inauguraci\u00f3n de la Segunda Conferencia General, en el Palacio de Be- llas Artes, en la Ciudad de M\u00e9xico, el 6 de noviembre de 1947. A la iz - quierda, primera sesi\u00f3n plenaria en la Escuela Nacional de Maestros. Abajo, Julian Huxley saliendo de la Escuela Nacional de Maestros. \u00a9 UNESCO/ArchivesTelegrama con el que Jes\u00fas Silva-Herzog acepta la invitaci\u00f3n para formar parte del Comit\u00e9 de Expertos que definieron las caracter\u00edsti- cas de la colecci\u00f3n Obras Representativas de la UNESCO, que actual- mente cuenta con m\u00e1s de 1,500 t\u00edtulos. Posteriormente se incorpor\u00f3 a este Comit\u00e9 Antonio Castro Leal. \u00a9 UNESCO/ArchivesEl 26 de noviembre de 1948, Jaime Torres Bodet es elegido Director General de la UNESCO. Su toma de posesi\u00f3n coincidi\u00f3 con la pro- clamaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Uni- versal de Derechos Humanos, el 10 de diciembre. \u00a9 UNESCO/ArchivesJos\u00e9 Luis Mart\u00ednez, Secretario Particular de Jaime Torres Bodet cuando \u00e9ste era Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fa- blica, se despide de su amigo ante su partida hacia Beirut para asumir la Direcci\u00f3n General de la UNESCO. El mismo 28 de noviembre, Torres Bodet le responde. A\u00f1os despu\u00e9s, en 1963, cuando Torres Bo- det vuelve a la SEP, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez est\u00e1 en Par\u00eds como Delegado Permanente de M\u00e9xico en la UNESCO. \u00a9 Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Primera p\u00e1gina del Informe de la Conferencia Internacional de Cien- cias Pol\u00edticas realizada el 16 de septiembre de 1949 en la Sede de la UNESCO en Par\u00eds. Entre los asistentes, el mexicano Lucio Mendieta y N\u00fa\u00f1ez. Tras esta Conferencia, y debido a sus recomendaciones, se funda en M\u00e9xico la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas de la UNAM, hoy Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. \u00a9 UNESCO/ArchivesJaime Torres Bodet, Director General, durante la Cuarta Conferencia Ge- neral, celebrada del 19 de septiembre al 5 de octubre de 1949 en Par\u00eds. \u00a9 UNESCO/Archives Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez y Carlos Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a durante la Cuarta Con- ferencia General de la UNESCO en 1949, en Par\u00eds. \u00a9 UNESCO/ArchivesBolet\u00edn del Instituto Internacional de Teatro, No. I, Vol. 1, de 1950. En la p\u00e1gina de cr\u00e9ditos, Salvador Novo es consignado como Presidente del Centro Mexicano de Teatro. \u00a9 UNESCO/Archives \"Pintores mexicanos y teatro\", art\u00edculo de Xavier Villaurrutia en el Bolet\u00edn del Instituto Internacional de Teatro, 1950. \u00a9 UNESCO/ArchivesPaula Alegr\u00eda, primera Embajadora de Carrera mexicana, form\u00f3 parte de la Delegaci\u00f3n Mexicana que asisti\u00f3 a la Quinta Conferencia General de la UNESCO, celebrada en Florencia, Italia, del 22 de mayo al 17 de junio de 1950. Abajo, Jaime Torres Bodet escoltado por la guardia toscana. \u00a9 UNESCO/Archives/Photo LeviComitiva dirigi\u00e9ndose hacia la Hacien- da La Er\u00e9ndira, donada por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas a la UNESCO para instalar el CREFAL. En la foto de la p\u00e1gina an- terior, al frente y a la izquierda, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas lidera el grupo. El Correo de la UNESCO, junio de 1951. \u00a9 UNESCO/ ArchivesEl Presidente Miguel Alem\u00e1n y Jaime Torres Bodet durante la inauguraci\u00f3n del CREFAL, en abril de 1951, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n \u00a9 UNESCO/ArchivesJaime Torres Bodet a punto de dar inicio a su discurso inaugural del CREFAL, en P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, en 1951. A su derecha, Lucas Ortiz, primer Director del Centro. \u00a9 UNESCO/ArchivesArriba, delegados mexicanos du- rante una de las sesiones de tra- bajo de la S\u00e9ptima Conferen- cia General de la UNESCO. Abajo, apertura de dicha Conferencia, ce- lebrada en Par\u00eds del 11 de noviem- bre al 11 de diciembre de 1952. \u00a9 UNESCO/ArchivesTorres Bodet durante la S\u00e9ptima Conferencia General de 1952, al final de la cual presenta su re- nuncia. \u00a9 UNESCO/ArchivesMaqueta y construcci\u00f3n de la nueva Sede de la UNESCO, en Par\u00eds, 1955. Los arquitectos a car - go fueron Marcel Breuer (Estados Unidos), Pier Luigi Nervi (Italia) y Bernard Zehrfuss (Francia), quie- nes fueron aprobados por un Co- mit\u00e9 Internacional. \u00a9 UNESCO/ ArchivesNueva Sede de la UNESCO en Pa- r\u00eds, 1958. \u00a9 UNESCO/ArchivesAntonio Castro Leal durante la Octava Conferencia General de la UNESCO, celebrada en Montevideo, Uruguay, del 12 de noviembre al 10 de diciembre de 1954. Castro Leal fue art\u00edfice de la adopci\u00f3n del espa\u00f1ol como lengua de trabajo en 1950. \u00a9 UNESCO/Archives Ya como Embajador de M\u00e9xico en Francia, Jaime Torres Bodet firma la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de Bienes Culturales en caso de Conflicto Armado en la nueva Sede de la UNESCO en Par\u00eds, el 29 de diciembre de 1954. \u00a9 UNESCO/ArchivesArriba, Jaime Torres Bodet, Embajador de M\u00e9xico en Francia, entrega la ratificaci\u00f3n del Gobierno mexicano de la Convenci\u00f3n para la Pro- tecci\u00f3n de los Bienes Culturales en caso de Conflicto Armado, 7 de mayo de 1956. Abajo, Torres Bodet entrega a Luther Evans, su sucesor en la Direcci\u00f3n General de la UNESCO, la ratificaci\u00f3n del Gobierno mexicano de la Convenci\u00f3n Universal sobre Derechos de Autor, el 12 de febrero de 1957. \u00a9 UNESCO/ArchivesRufino Tamayo pintando en la Sala de Conferencias de la UNESCO el mural Prometeo aporta el fuego a los hombres. 23 de julio de 1958 \u00a9 UNESCO/ArchivesRen\u00e9 Maheu, Director General de la UNESCO, en visita oficial a M\u00e9xico, es recibido por el Presidente de M\u00e9xico, Adolfo L\u00f3pez Mateos, y por Jaime Torres Bodet, ya en su segundo periodo como Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica. 18 de diciembre de 1961, Ciudad de M\u00e9xico. \u00a9 UNESCO/ArchivesArriba, Silvio Zavala, Delegado Permanente de M\u00e9xico y Leopol- do Zea, entonces Director de Re- laciones Culturales de M\u00e9xico, el 2 de mayo de 1961. Abajo, el Emba- jador Pedro de Alba, quien falleci\u00f3 en Par\u00eds, durante la sesi\u00f3n del Con- sejo Ejecutivo, del cual formaba parte, el 12 de noviembre de 1960. \u00a9 UNESCO/ArchivesJaime Torres Bodet en la Conferencia Latinoamericana de Educaci\u00f3n en Santiago, Chile, organizada bajo el auspicio de la UNESCO. 5 de mayo de 1962. \u00a9 UNESCO/ArchivesDelegados asistentes a la Decimotercera Conferencia General de la UNESCO, celebrada en Par\u00eds del 20 de octubre al 19 de noviembre de 1964. Arriba a la izquierda, Silvio Zavala. \u00a9 UNESCO/ArchivesEn 1970, la UNESCO cumpli\u00f3 25 a\u00f1os de vida, con tal moti- vo se organiz\u00f3 una magna exposici\u00f3n sobre su historia. En la imagen superior izquierda, los cinco primeros directores de la UNESCO, de izquierda a derecha: Torres Bodet, Huxley, Maheu, Evans, Veronese. Abajo, panel informativo sobre el periodo de Jaime Torres Bodet. A la derecha, arriba, home- naje a Torres Bodet en la Sede de la UNESCO en Par\u00eds, el 20 de mayo de 1974. Hicieron uso de la palabra Ren\u00e9 Maheu, Director de la UNESCO, el Embajador de Brasil, Paulo de Barreiro Carneiro, y el Delegado Permanente de M\u00e9xico en la UNESCO, Francisco Cuevas Cancino. \u00a9 UNESCO/ArchivesEntrega de cartas credenciales de Delegados Permanentes de M\u00e9xi- co en la UNESCO. De arriba hacia abajo: Francisco Cuevas Cancino, 17 de diciembre de 1970; Rodolfo Navarrete, 24 de septiembre de 1976, y Arturo Mu\u00f1oz Ledo, 17 de marzo de 1977. \u00a9 UNESCO/ArchivesEntrega de cartas credenciales de Delegados Permanentes de M\u00e9xi- co ante la UNESCO. De arriba hacia abajo: Luis Echeverr\u00eda, 22 de julio de 1977; Luis Villoro, el 1 de abril de 1982, y Miguel Le\u00f3n-Portilla, 19 de noviembre de 1987. \u00a9 UNESCO/ArchivesCeremonia de inauguraci\u00f3n en el Gimnasio Juan de la Barrera de la Primera Conferencia Mundial sobre la Mujer, en la Ciudad de M\u00e9xico, del 19 de junio al 2 de julio de 1975. \u00a9 UNESCO/ArchivesPrimera reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Patrimonio Mundial, del 27 de junio al 1 de julio de 1977 en la Sede de la UNESCO en Par\u00eds. A la derecha, mensaje del Embajador Luis Villoro, Delegado Permanente de M\u00e9xico en la UNESCO, mediante la que se notifica del env\u00edo del expediente de candidatura del Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico y Xochimilco para su inscripci\u00f3n en la Lista de Patrimonio Mundial, 25 de junio de 1987. \u00a9 UNESCO/ArchivesExpedientes originales para el registro del Centro Hist\u00f3rico de Oaxaca y la Zona Arqueol\u00f3gica de Monte Alb\u00e1n, de la Ciudad Prehisp\u00e1nica de Teotihuac\u00e1n y Sian Ka'an. Junto a la Ciudad Prehisp\u00e1nica y Parque Na- cional de Palenque y el Centro Hist\u00f3rico de Puebla, todos estos sitios fue- ron inscritos en la Lista de Patrimonio Mundial el 11 de diciembre de 1987. \u00a9 UNESCO/ArchivesLa Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica son las dos instituciones gubernamentales directamente relacionadas con la labor del M\u00e9xico en la UNESCO. Por ende, son frecuentes las visitas de los Secretarios a la UNESCO. Arriba, el Em- bajador Porfirio Mu\u00f1oz Ledo, el 27 de abril de 1977 en la Sede de la UNESCO en Par\u00eds. Abajo, Miguel Gonz\u00e1lez Avelar, el 7 de abril de 1985. A la derecha, Manuel Bartlett en la Vigesimoquinta Conferencia Ge- neral de la UNESCO, celebrada en Par\u00eds del 17 de octubre al 19 de noviembre de 1989. \u00a9 UNESCO/ArchivesLa Reserva de la Biosfera Mapim\u00ed y la Reserva de la Biosfera La Mi- chil\u00eda, en el Estado de Durango, fueron las primeras Reservas de La- tinoam\u00e9rica en ser inscritas dentro de la Red Mundial de Reservas de la Biosfera de la UNESCO, como parte del Programa MAB. Por la excelencia de su manejo y la calidad de sus resultados, M\u00e9xico fue el primer Estado Miembro invitado por la UNESCO para llevar a cabo una exposici\u00f3n sobre esta Reserva en su Sede en Par\u00eds, realizada del 12 al 24 de junio de 1979. \u00a9 UNESCO/ArchivesArriba, Gonzalo Halffter en la Reuni\u00f3n del Consejo Internacional del Pro- grama MAB, celebrada en la Sede de la UNESCO. Gonzalo Halffter fue Presidente de dicho Consejo en dos ocasiones, de 1984 a 1986 y de 2004 a 2006. Abajo, Gonzalo Halffter y Francesco di Castri (primer Director de la Divisi\u00f3n de Ciencias Ecol\u00f3gicas de la UNESCO y fundador del Programa MAB) durante el Consejo Editorial de Biosfera. Barcelona, enero de 1992. \u00a9 UNESCO/ArchivesEl 25 de febrero de 1982, la UNESCO celebr\u00f3 el 40 aniversario de la revista Cuadernos Americanos, m\u00edtica publicaci\u00f3n en donde apare- ciera una primera versi\u00f3n de El laberinto de la soledad de Octavio Paz y en donde colaboraron (y colaboran) los m\u00e1s importantes fil\u00f3sofos y soci\u00f3logos de Latinoam\u00e9rica. A la derecha, en el segundo nivel de la columna izquierda, V\u00edctor Flores Olea, ex Delegado Permanente y pri- mer Presidente del entonces reci\u00e9n fundado Consejo Nacional para la Cultura y las Artes. \u00a9 UNESCO/ArchivesAmadou-Mahtar M'Bow, Director General de la UNESCO, en visita ofi- cial a M\u00e9xico para la inauguraci\u00f3n de la Segunda Reuni\u00f3n del Consejo Intergubernamental del Programa Internacional para el Desarrollo de la Comunicaci\u00f3n (IPDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), celebrado en Aca- pulco del 18 al 25 de enero de 1982. Abajo, M'Bow acompa\u00f1ado por el Presidente Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo. \u00a9 UNESCO/ArchivesMiguel de la Madrid, Presidente de M\u00e9xico, en visita oficial a la Sede de la UNESCO, Par\u00eds. 21 junio de 1985. \u00a9 UNESCO/ArchivesCarlos Fuentes en la Sede de la UNESCO en Par\u00eds, dictando su Conferencia Magistral \"Revelaci\u00f3n de Am\u00e9rica\" el 7 de junio de 1987. Abajo, Carlos Fuentes junto a Glo- ria L\u00f3pez Morales, durante la cele- braci\u00f3n del Quinto Centenario del Encuentro de Dos Mundos; detr\u00e1s de ellos Federico Mayor Zaragoza, Director General de la UNESCO \u00a9 UNESCO/ArchivesSamuel Ruiz, ex Obispo de San Crist\u00f3bal de las Casas, Chiapas, y de- fensor de los pueblos ind\u00edgenas, es reconocido con el Premio Inter - nacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar de la UNESCO por su labor en la defensa de los derechos humanos. El premio lo recibe de manos de Ko\u00efchiro Matsuura, Director General de la UNESCO, el 20 de septiembre de 2000. \u00a9 UNESCO/ArchivesA la izquierda, diplomas de los registros del Mariachi, M\u00fasica de Cuer - das, Canto y Trompeta, y de Las Fiestas Ind\u00edgenas dedicadas a los Muertos en la Lista de Patrimonio Inmaterial. A la derecha, refrendo firmado por Luis Ernesto Derbez, Secretario de Relaciones Exteriores, sobre la ratificaci\u00f3n del Gobierno mexicano de la Convenci\u00f3n para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial de 2003. 30 de no- viembre de 2005. \u00a9 UNESCO/Archives Par\u00eds, 25 de febrero de 2010. La Doctora en Microbiolog\u00eda Molecu- lar, Alejandra Bravo, es reconoci- da con el Premio UNESCO-L'Or\u00e9al \"Mujeres en la Ciencia\". Tres lugares a su derecha, Irina Bokova, anterior Directora General de la UNESCO. \u00a9 UNESCO/ArchivesLa Reserva de la Biosfera El Pinacate y Gran Desierto de Altar, localizada en el estado mexicano de Sonora, fue inscrita en junio de 2013 en la Lista del Patrimonio Mundial. La soprano Sumi Jo, Artista para la Paz de la UNES- CO, durante el concierto que ofreci\u00f3 en Zapopan, Jalisco, en marzo de 2018, en el marco del festival cultural \"La cultura nos une\", en el Centro Cultural La Constituci\u00f3n, ubicado en una de las zonas de mayor rezago social y como una de las estrategias para elevar la calidad de vida de la comunidad a trav\u00e9s del arte y la cultura.La Comarca Minera, en el estado de Hidalgo, es uno de los dos Geoparques de M\u00e9xico inscritos en la Red Global de Geoparques de la UNESCO. Su inscripci\u00f3n ocurri\u00f3 el 5 de mayo de 2017. El segundo de ellos, el Geoparque Mixteca Alta, se encuentra en el estado de Oaxaca. Del 24 al 26 de octubre de 2019, el estado de Aguascalientes fue sede del primer Foro Inter - nacional \"Cultura, Creatividad y Paz\", en el cual se dieron cita especialistas de diversas par - tes del mundo para reflexionar en torno al papel de la creati- vidad como un factor de paz. Con este Foro, se dio inicio a una amplia cooperaci\u00f3n con el estado de Aguascalientes, que incluye la creaci\u00f3n de la prime- ra Red Municipal de Ciudades Creativas, as\u00ed como la incorpo- raci\u00f3n de Aguascalientes a la Red Global de Geoparques de la UNESCO.M\u00e1s de 800 mil personas salieron a las principales ca- lles de la Ciudad de M\u00e9xico el 2 de noviembre para disfrutar del desfile por el D\u00eda de Muertos, un evento organizado por la Secretar\u00eda de Cultura de la Ciudad de M\u00e9xico para promover una de las celebraciones m\u00e1s importantes para los mexicanos que qued\u00f3 ins- crita en la Lista del Patrimonio Cultural Inmaterial des- de el 2008. A trav\u00e9s de la iniciativa del Coordinador Residente de la ONU en M\u00e9xico, Antonio Molpeceres, las Agencias del Sistema de Naciones Unidas en M\u00e9- xico participaron con un contingente que enarbol\u00f3 la bandera de la cultura de paz y de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. El 7 de noviembre de 2019, M\u00e9xico fue sede del Evento Global del D\u00eda Internacional para poner fin a la im- punidad en los cr\u00edmenes contra pe- riodistas. Llevado a cabo en el Museo Nacional de Antropolog\u00eda, el evento cont\u00f3 con la presencia del Director General Adjunto para el Sector de Comunicaci\u00f3n de la UNESCO, Moez Chakchouk, as\u00ed como de la Subse- cretaria para Asuntos Multilaterales, Martha Delgado, y el Coordinador General de Comunicaci\u00f3n Social y Vocero del Gobierno de la Rep\u00fa- blica, Jes\u00fas Ram\u00edrez, adem\u00e1s de destacados periodistas, tales como Carmen Aristegui.El 11 de diciembre de 2019, en el marco de la Primera Cumbre de Centros Hist\u00f3ricos, la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum, y el Representante de la UNESCO en M\u00e9xi- co, Fr\u00e9d\u00e9ric Vacher\u00f3n, firmaron un Convenio Marco de Coope- raci\u00f3n en materia educativa, cient\u00edfica y cultural. El 4 de octubre de 2019, la actriz mexicana Yalitza Aparicio fue nombrada Embajadora de Buena Voluntad de la UNESCO para los pueblos ind\u00edgenas por la Directora General de la UNESCO, Audrey Azoulay. En mayo de 2019, la poeta zapoteca Irma Pineda fue elegida para formar parte del Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas de la ONU como representante de los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y El Caribe. Por su parte, Miguel J. Le\u00f3n es miembro del Centro de las Artes Ind\u00edgenas, del pueblo totonaca, \u00fanico pueblo ind\u00edgena que cuenta con tres reco- nocimientos de la UNESCO: Patrimonio Mundial, Patrimonio Inmaterial y Buena Pr\u00e1ctica de Salvaguardia.En febrero de 2019 la Comi- si\u00f3n Nacional del Agua (Cona- gua) y la Oficina de la UNES- CO en M\u00e9xico firmaron una carta de intenci\u00f3n para brin- dar un acompa\u00f1amiento t\u00e9c - nico de an\u00e1lisis a la cantidad y calidad del agua en torno a la operaci\u00f3n de la termoel\u00e9c - trica de Huexca, en el estado de Morelos. Dicha Carta cont\u00f3 con la firma del Presidente de M\u00e9xico, el Sr. Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, como Testigo de Honor. Posteriormente, se formaliz\u00f3 un Acuerdo Marco de Cooperaci\u00f3n, firmado por la Dra. Blanca Jim\u00e9nez, Direc - tora de Conagua, y Fr\u00e9d\u00e9ric Vacheron, Representante de la UNESCO en M\u00e9xico, as\u00ed como por la Subsecretaria para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos, Martha Delgado.En diciembre de 2019, la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico firm\u00f3 un convenio marco de cooperaci\u00f3n con el Fondo Nacional de Fomento al Turismo para brindar acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico al Proyecto Integral Tren Maya. Este proyecto es un esfuerzo sin precedente que busca incentivar el desarrollo sostenible de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n conectando en una misma ruta a diversos puntos de gran envergadura cultural en cinco estados del pa\u00eds: Chiapas, Tabasco, Campeche, Yucat\u00e1n y Quintana Roo. As\u00ed el proyecto integra seis sitios de Patrimonio Mundial, seis sitios de la Lista Tentativa as\u00ed como cinco Reservas de la Biosfera y m\u00e1s de 16 lenguas ind\u00edgenas. Este acompa\u00f1amiento permitir\u00e1 la integraci\u00f3n en un s\u00f3lo proyecto de los programas m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la UNESCO. En la imagen: Fr\u00e9d\u00e9ric Vacher\u00f3n (Representante de la UNESCO en M\u00e9xico), Martha Delgado (Subsecretaria para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores) y Rogelio Jim\u00e9nez Pons (Director General de FONATUR). El Centro de las Artes Ind\u00edge- nas (Xtaxkgakget Makgkaxt - lawana) del pueblo totonaco fue reconocido por la UNES- CO como Buena Pr\u00e1ctica In- ternacional de Salvaguardia del Patrimonio Inmaterial. El Centro opera con un Con- sejo de Abuelas y Abue- los, el cual es el \u00f3rgano de decisi\u00f3n m\u00e1s importante y desde el cual se deciden las actividades y los procesos, tales como la interpretaci\u00f3n que el pueblo totonaco est\u00e1 llevando a cabo de los Obje- tivos de Desarrollo Sosteni- ble desde su propia lengua.397Representante Periodo Juan O. D\u00edaz Lewis 1967-1976 Arturo de la Guardia 1976-1982 Antonio de Veciana Vilaldach 1982-1984 Celia Zaher 1987-1988 Germ\u00e1n Carnero Roqu\u00e9 a la fechaRepresentantes de la UNESCO en M\u00e9xico399Bibliograf\u00eda Abraham Jalil, B. T. 2004. Daniel Rub\u00edn de la Borbolla: su pensamiento humanista en acci\u00f3n. El pensamiento latinoamericano del siglo XX ante la condici\u00f3n humana. M\u00e9xico. http://www.ensayistas.org/critica/generales/C-H/mexico/rubin.htm (En l\u00ednea.) Acosta Gamas, T. 2014. Jaime Torres Bodet, a 40 a\u00f1os de su muerte. Siempre!, 17 de junio de 2014. http://www.siempre.com.mx/2014/06/jaime-torres-bodet-a-40- anos-de-su-muerte-2/. (En l\u00ednea.) Andrade Carre\u00f1o, A. Camacho Ramos, M. C. y Loyo, A., 2010. La UNAM por M\u00e9- xico. M\u00e9xico, UNAM. An\u00f3nimo, 1947. La Universidad en la UNESCO. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, Octubre, Vol. II, No. 13, p. 1. Abarz\u00faa Cutroni, A. 2014. El rol de la UNESCO en el campo matem\u00e1tico latinoameri - cano. Buenos Aires, ISA-FLACSO. Arizpe, L. 2006. Los debates internacionales en torno al patrimonio cultural inmate- rial. Cuicuilco, Vol. 13, No. 38, pp. 13-27. \u2014\u2014. 2011. Cultura e identidad. Mexicanos en la era global. Revista de la Universidad de M\u00e9xico. Arreola Cort\u00e9s, R. 1997. Samuel Ramos: la pasi\u00f3n por la cultura. Michoac\u00e1n, Universi - dad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo. Arroyo Belmonte, R. 2011. La adhesi\u00f3n mexicana a la Convenci\u00f3n del Patrimonio Mundial: afinidad a los principios de la cooperaci\u00f3n cultura internacional. Hereditas, Nos. 15-16, pp. 90-95. Barreiro, Adriana y Davyt, Amilka R. 1999. Cincuenta a\u00f1os de la Oficina Regio - nal de Ciencia y Tecnolog\u00eda para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. Un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la cooperaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Disponible en: https://www.academia.edu/2943080/ Cincuenta_a%C3%B1os_de_la_Oficina_Regional_de_Ciencia_y_Tecnolog%C3%A - Da_para_Am%C3%A9rica_Latina_y_el_Caribe_de_la_Organizaci%C3%B3n_de_ las_Naciones_Unidas_para_la_Educaci%C3%B3n_400Beaumont, J. F . 1982. La Unesco estudia en M\u00e9xico los problemas de la cultura en la sociedad actual. El Pa\u00eds, 26 de julio. Bloch-Michel, J. 1949. Educaci\u00f3n de adultos. El Correo de la UNESCO, Julio, Vol. II, No. 6, p. 5. Borrero Mutis, S. 2006. Leopoldo Zea, incansable colaborador del IPGH. Homenaje a Leopoldo Zea. M\u00e9xico, UNAM, pp. 207-212. Caballero, Arqu\u00edmedes, Cardiel Reyes, Ra\u00fal, Curiel M\u00e9ndez, Martha Eugenia. 1982. Historia de la educaci\u00f3n p\u00fablica en M\u00e9xico. Ciudad de M\u00e9xico, SEP. Capurro Filograsso, L. s/f. 50 a\u00f1os de la Comisi\u00f3n Oceanogr\u00e1fica Intergubernamen- tal. La Jornada en la ciencia . http://ciencias.jornada.com.mx/investigacion/ciencias-de- la-tierra/investigacion/50-anos-de-la-comision-oceanografica-intergubernamental (En l\u00ednea.) Carballo, E. 1968. Los trabajos, los d\u00edas. Un mexicano y su obra: Jaime Torres Bodet. M\u00e9xico, Empresas Editoriales. Cardiel Reyes, R. 2013. El periodo de conciliaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n, 1946-1958. Historia de la Educaci\u00f3n P\u00fablica en M\u00e9xico. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, pp. 327-359. Casta\u00f1eda Rinc\u00f3n, J. 2006. Las \u00e1reas naturales protegidas de M\u00e9xico: de su origen pre- coz a su consolidaci\u00f3n tard\u00eda. Scripta Nova. Revista electr\u00f3nica de geograf\u00eda y ciencias sociales, Vol. 10, No. 218. Casta\u00f1\u00f3n, A. 2010. Algunas notas para situar la idea de Mexico en Alfonso Reyes. Alfonso Reyes y los territorios del arte. M\u00e9xico, Museo Nacional de Arte / Editorial RM. \u2014\u2014. 2015. Siete d\u00e9cadas de la UNESCO . In\u00e9dito. CLACSO. 2015. Presentaci\u00f3n institucional 2015. Primera ed. Buenos Aires, CLACSO. Colombi, B. 2011. Alfonso Reyes y las \"Notas sobre la inteligencia americana\": una lectura en red. Cuadernos del CILHA, Vol. 12, No. 14, pp. 106-120. Comas, Juan. 1965. \"Las razas, el racismo y la UNESCO\". en El Correo de la UNESCO. A\u00f1o XVIII Conalmex. 2016. \"M\u00e9xico en la UNESCO. 20 datos \u00fatiles\". https://www.dgri.sep. gob.mx/4_une_ini.html401Congreso de la Uni\u00f3n. 1947. Sesi\u00f3n solemne del XL Congreso de la Uni\u00f3n. Diario de los debate de la C\u00e1mara de Diputados, 26 de noviembre. http://cronica.diputados.gob. mx/DDebates/40/2do/Ord/19471126.html (En l\u00ednea.) Conil Lacoste, M. 1993. Chronique d' un grand dessein. UNESCO 1946-1993. Par\u00eds, UNESCO. Covi\u00e1n Gonz\u00e1lez, M. 1994. M\u00e9xico en el surgimiento y la creaci\u00f3n de la Organiza- ci\u00f3n de las Naciones Unidas. Revista Mexicana de Pol\u00edtica Exterior, No. 45. Curiel D ., G. 1992. UNESCO, cultura n\u00e1huatl y Quinto Centenario. Entrevista a Mi- guel Le\u00f3n-Portilla. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 498, pp. 44-48. Curiel, F . 1994. Casi oficios. Cartas cruzadas entre Jaime Torres Bodet y Alfonso Reyes (1922-1959). M\u00e9xico, El Colegio Nacional. Daudet, Yves y Eisemann, Pierre Michel. 2005. Commentary on the Convention Against Discrimination in Education. Par\u00eds, UNESCO. En: https://unesdoc.unesco.org/ ark:/48223/pf0000141286/PDF/141286eng.pdf.multi De la Torre Villar, E., 1999. Ilustradores de libros. Gui\u00f3n biobibliogr\u00e1fico. M\u00e9xico, UNAM. De la Torriente, C. s/f. Discurso del Dr. Cosme de la Torriente, Presidente de la Comi- si\u00f3n Nacional Cubana de la UNESCO. Inauguraci\u00f3n del Centro Regional de la UNESCO en La Habana. La Habana, Comisi\u00f3n Nacional Cubana de la UNESCO, pp. 22-32. DGRI. s/f. MAB en M\u00e9xico. http://www.dgri.sep.gob.mx/formatos/4_une_9.pdf (En l\u00ednea.) D\u00edaz Arciniega, V . 2001. Alfonso Reyes. Misi\u00f3n diplom\u00e1tica. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. \u2014\u2014. 2011. Para fundar una tradici\u00f3n. Una propuesta de Alfonso Reyes. Literatura mexicana, Vol. 22, No. 2. Dom\u00ednguez Michael, C. 2007. Diccionario cr\u00edtico de la literatura mexicana (1955-2011). M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Droit, R. P . 2005. Humanity in the making. Par\u00eds, UNESCO. Dumont, J. 2014. La Segunda Guerra Mundial en la redefinici\u00f3n de las relaciones culturales entre Am\u00e9rica y Europa. Lima, Alianza Francesa de Lima.402El Correo de la UNESCO. 1948. Bienvenida de M\u00e9xico a la UNESCO. El Correo de la UNESCO (febrero), p. 1. \u2014\u2014. 1949a. Centenario de Federico Chopin. El Correo de la UNESCO, Vol. II, No. 8, p. 31. \u2014\u2014. 1949b. El congreso del I.I.T. Valor persuasivo del teatro. El Correo de la UNES - CO, Vol. II, No. 7, p. 2. \u2014\u2014. 1949c. El debate p\u00fablico sobre los deberes del Estado fue un \u00e9xito. El Correo de la UNESCO, Vol. II, No. 10, pp. 6-7. \u2014\u2014. 1949d. En Quintandihna los educadores fijan sus planes para la campa\u00f1a latinoa - mericana de \"alfabetizaci\u00f3n\". El Correo de la UNESCO, Vol. II, No. 9, p. 2. \u2014\u2014. 1950. En la Abad\u00eda de Royaumont. El Correo de la UNESCO, Vol. II, No. 12, p. 11. \u2014\u2014. 1958. Gu\u00edas para Am\u00e9rica Latina. El Correo de la UNESCO, Vol. IX (marzo), p. 24. Falc\u00f3n, T . y Magaloni, D . 1992. En torno a la conservaci\u00f3n de la pintura mural pre - hisp\u00e1nica. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 502, pp. 16-20. Flores Marini, C. 2014. Reflexiones a 50 a\u00f1os de la Carta de Venecia. Los nuevos paradig - mas de la conservaci\u00f3n del patrimonio cultural. 50 a\u00f1os de la Carta de V enecia. M\u00e9xico, INAH. Fuentes, C. 1996. Revelaci\u00f3n de Am\u00e9rica. Mensaje de Am\u00e9rica. Cincuenta a\u00f1os junto a la UNESCO. M\u00e9xico, UNESCO / UNAM. Garc\u00eda Guadalupe, I. 1997. Cronolog\u00eda 1889-1921. Centro Virtual Cervantes. http://cvc. cervantes.es/literatura/escritores/mistral/cronologia/ (En l\u00ednea.) Giner de los R\u00edos, F . 1947. La conferencia de la UNESCO en M\u00e9xico. Cuadernos americanos (nov-dic), pp. 72-82. G\u00f3mez Pompa, A. s/f. Mi relaci\u00f3n con el presidente Luis Echeverr\u00eda. Reserva del ed\u00e9n. http://www.reservaeleden.org/agp/libro/cap21.html. s.l.: s.n (En l\u00ednea.) Gonz\u00e1lez de Mendoza, J. 1965. El impulsor de las artes. Jaime Torres Bodet en quince semblanzas. M\u00e9xico, Oasis. Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, R. 2008. Las C\u00e1tedras UNESCO. Investigaci\u00f3n y Postgrado, Vol. 23, No. 3, pp. 321-344. Guill\u00e9n de Nicolau, P . 1988. Lecturas para Mujeres. Gabriela Mistral (1922-1924). S\u00e9p- tima ed. M\u00e9xico, Porr\u00faa.403Guti\u00e9rrez M\u00e1rquez, E. & Valverde Viesca, K. s/f. A critical view at the historical insti- tutional development of academic political science. http://paperroom.ipsa.org/papers/pa- per_32182.pdf. (En l\u00ednea.) Guti\u00e9rrez Nieto, G. 2014. Octavio Paz y los organismos internacionales: de San Fran- cisco a la Avenida Ju\u00e1rez. Revista Mexicana de Pol\u00edtica Exterior, No. Especial, pp. 76-124. Guti\u00e9rrez V ega, H. 2002. Bazar de asombros. La Jornada , 28 Julio. Halffter, G. 1984. Las Reservas de la Biosfera: Conservaci\u00f3n de la naturaleza para el hombre. Acta Zool\u00f3gica Mexicana (ns), No. 5, pp. 4-48. Herrera Le\u00f3n, F . 2009. M\u00e9xico y el Instituto Internacional de Cooperaci\u00f3n Intelec - tual. Tzintzun, No. 49, pp. 169-200. Howes, H. 1955. Educaci\u00f3n fundamental, educaci\u00f3n de adultos, alfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n de la comunidad en la regi\u00f3n del Caribe. Par\u00eds, UNESCO. Iglesias, E. V . 1999. Cambio y crecimiento en Am\u00e9rica Latina, 1988-1998. Nueva York, Banco Interamericano de Desarrollo. INAH. 2010. El patrimonio de M\u00e9xico y su valor universal. Sitios inscritos en la Lista de Patrimonio Mundial. , M\u00e9xico, INAH. Juan Pablo II. 1982. Mensaje del Santo Padre Juan Pablo II a la Conferencia sobre las Pol\u00ed- ticas Culturales organizada en M\u00e9xico por la UNESCO. L'Osservatore Romano, No. 35, p. 9. Kazancigil, A. 1991. Las Ciencias Sociales en una perspectiva mundial. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 491. Kubler, G. 1953. Cuzco. Reconstrucci\u00f3n de la ciudad y restauraci\u00f3n de sus monumentos . Par\u00eds, UNESCO. Latap\u00ed, P . 1992. El pensamiento educativo de Torres Bodet: una apreciaci\u00f3n cr\u00edtica. Revista Latinoamericana de Estudios Educativos, Vol. XXII, No. 3, pp. 13-44. \u2014\u2014. 2006. 60 a\u00f1os de la UNESCO: un aniversario en el que M\u00e9xico tiene mucho que celebrar. Perfiles educativos, Vol. 28, No. 111, pp. 112-123. \u2014\u2014. 2012. Andante con br\u00edo: memoria de mis interacciones con los secretarios de educa- ci\u00f3n. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.404Le\u00f3n-Portilla, M. 2010. Encuentros con Espa\u00f1a. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 74, pp. 5-7. Malpica y De Lamadrid, L. 2002. La influencia del derecho internacional en el derecho mexicano . M\u00e9xico, Noriega Editores. Mar\u00edn Bosch, M. 1991. Alfonso Garc\u00eda Robles: una entrevista. Jalisco, Gobierno del Estado de Jalisco. Marsiske, R. 2013. Ecos de la primera Feria del Libro del Palacio de Miner\u00eda y el proyecto editorial vasconcelista. Perfiles educativos, Vol. XXXV, No. 142, pp. 188-201. Mart\u00ednez B\u00e1ez, M. 2011. Las ciencias naturales y la UNESCO. M\u00e9xico en los or\u00edgenes de la UNESCO. M\u00e9xico, El Colegio Nacional. \u2014\u2014. 2011. Los or\u00edgenes de la UNESCO. M\u00e9xico en los or\u00edgenes de la UNESCO. M\u00e9xi- co, El Colegio Nacional. Mart\u00ednez Palomo. 2011. M\u00e9xico y los inicios de la UNESCO. M\u00e9xico en los or\u00edgenes de la UNESCO. M\u00e9xico, El Colegio Nacional. Mendieta y N\u00fa\u00f1ez, L. 1978. Temas sociol\u00f3gicos de actualidad. M\u00e9xico, UNAM. M\u00e9traux, G. 1963. Historia de la humanidad. El Correo de la UNESCO, Vol. XVI (ju- nio), pp. 4-7. Mistral, G. s/f. Sobre Torres Bodet y UNESCO. Manuscrito w ed. s.l.: Biblioteca Na- cional de Chile. http://salamistral.salasvirtuales.cl/fichaDocumento.php?idDocumen- to=42045&id=8&idForm=1. (En l\u00ednea) Molina Palestina, \u00d3. 2012. Breve historia y relaci\u00f3n del Patrimonio Tangible de la De- legaci\u00f3n Miguel Hidalgo. M\u00e9xico, Delegaci\u00f3 n Miguel Hidalgo, Direcci\u00f3 n Ejecutiva de Cultura. Montemayor, C. 2008. Custodio de la llama encendida del teatro. Revista de la Univer- sidad de M\u00e9xico, pp. 8-9. Montiel, \u00c9. y A\u00ednsa, F . 1996. Mensaje de Am\u00e9rica. 50 a\u00f1os junto a la UNESCO. M\u00e9xico, UNESCO/UNAM. Muri\u00e1, J. M. 2011. Le\u00f3n Portilla y el Quinto Centenario. Rescate de una pol\u00e9mica. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 90, pp. 37-43.405ONU, s/f. Las cuatro Conferencias Mundiales sobre la Mujer, 1975 a 1995: Una perspec- tiva hist\u00f3rica. http://www.un.org/spanish/conferences/Beijing/Mujer2011.htm. (En l\u00ednea) Orea Maga\u00f1a, H. 2010. El proceso de formaci\u00f3n de corrientes y criterios propios en la conservaci\u00f3n de la pintura mural en M\u00e9xico. Cr\u00f3nicas, No. 14. Paz, O. 1992. Poeta secreto y hombre p\u00fablico. Jaime Torres Bodet. Vuelta, No. 186, pp. 13-17. Pereira, A. 2004. Diccionario de literatura mexicana. Silgo XX. Segunda ed. M\u00e9xico, UNAM. Pi\u00f1era Llera, H. 1949. Recuento de actividades filos\u00f3ficas. Revista Cubana de Filosof\u00eda, Vol. I, No. 5, pp. 39-44. Platt, J. s/f. History corner: Mexico 1982. Global Dialogue. for the Inter- national Sociological Association. http://isa-global-dialogue.net/history-corner-mexi - co-1982/ (En l\u00ednea.) Poniatowska, E. 2002. Las ense\u00f1anzas de Jaime Torres Bodet. La Jornada , 5 mayo, p. http://www.jornada.unam.mx/2002/05/05/05aa1cul.php?printver=0 (En l\u00ednea.) \u2014\u2014. 2008. Jard\u00edn de Francia . M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Quezada, J. 1993. Gabriela Mistral. Poes\u00eda y prosa. Venezuela, Biblioteca Ayacucho. Rabasa, E. O. 1995. La participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la fundaci\u00f3n de la ONU y sus reformas. Un homenaje a Don C\u00e9sar Sep\u00falveda: escritos jur\u00eddicos. s.l.: s.n., pp. 281-297. Ram\u00edrez Castilla, G. A. 1992. En torno a la restauraci\u00f3n de monumentos arqueol\u00f3 - gicos en M\u00e9xico. La Palabra y el Hombre (octubre-diciembre), No. 84, pp. 165-178. Ramos, S. 1948. Responsabilidad e irresponsabilidad de los fil\u00f3sofos. Cuadernos Ameri- canos, Vol. 42, No. 6, pp. 83-97. Rangel Guerra, A. 2002. El pensamiento de Jaime Torres Bodet. Una visi\u00f3n humanista de la educaci\u00f3n de adultos. Primera ed. Michoac\u00e1n, CREFAL. Reyes, A. 2007. Obras completas. XI. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014\u2014. 2007. Obras completas. XXII. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Rodr\u00edguez Barba, F . 2008. M\u00e9xico y la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y la Promo - ci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales de la UNESCO. Foro Internacional, Vol. XLVIII, No. 4, pp. 861-885.406Roosevelt, E. 1949. My Day. The Eleanor Roosevelt Papers Project , 4 de abril. \u2014\u2014. 1951. My Day. The Eleanor Roosevelt Papers Project , 1 de mayo. \u2014\u2014. 1951. My Day. The Eleanor Roosevelt Papers Project , 9 de mayo. Sola Ayape, C. 2009. A ganar la Guerra Civil espa\u00f1ola: M\u00e9xico contra Franco en la Conferencia de San Francisco de 1945. Casa del Tiempo, Vol. II, No. 24, pp. 153-159. Stavenhagen, R. 2014. FLACSO, CLACSO y la b\u00fasqueda de una sociolog\u00eda latinoa- mericana. Perfiles latinoamericanos, Vol. 22, No. 43. Topete Lara, H. y Amezcua Ch\u00e1vez, C. 2013. Experiencias de salvaguardia del patri- monio cultural inmaterial. M\u00e9xico, UNAM. Torres Bodet, J. 1949a. Continuidad. Sonetos. M\u00e9xico: Gr\u00e1fica Panamericana, p. 98. \u2014\u2014. 1949b. Examen de conciencia. La obra realizada, la acci\u00f3n futura. El Correo de la UNESCO, Vol. II, No. 9, p. 9. \u2014\u2014. 1949c. Tres alocuciones de Jaime Torres Bodet. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, pp. 21-24. \u2014\u2014. 1950a. Am\u00e9rica, continente unido. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, Vol. V, No. 41, pp. 21-22. \u2014\u2014. 1950b. El acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 40, pp. 21-22. \u2014\u2014. 1950c. El dif\u00edcil problema de la historia. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 44, pp. 23-24. \u2014\u2014. 1950d. La m\u00fasica, verdadera disciplina \u00e9tica. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 39, pp. 23. \u2014\u2014. 1950e. Las matem\u00e1ticas y su ense\u00f1anza. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, No. 45, pp. 23-24. \u2014\u2014. 1961. La UNESCO y la integraci\u00f3n del hombre del porvenir. Obras escogidas. M\u00e9xi- co, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014\u2014. 1967. Ensayo de historia acerca de una vocaci\u00f3n. Espejo. Letras e ideas en M\u00e9xico, Primer trimestre (1), pp. 3-25.407\u2014\u2014. 1969. A\u00f1os contra el tiempo. M\u00e9xico, Porr\u00faa. \u2014\u2014. 1970. La victoria sin alas. M\u00e9xico: Porr\u00faa. \u2014\u2014. 1971. El desierto internacional. M\u00e9xico: Porr\u00faa. \u2014\u2014. 2014. Solidaridad. M\u00e9xico en Sur. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, p. 587. Tu\u00f1\u00f3n, E. 2002. \u00a1Por fin... ya podemos elegir y ser electas!. M\u00e9xico: Plaza y Vald\u00e9s. UNESCO. 1946. Actas de la Primera Conferencia General. Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. 1949. International Technical Conference on the Protection of Nature. and Papers. Par\u00eds/Bruselas, UNESCO. Disponible en: http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001335/ 133578mo.pdf. \u2014\u2014. 1950. Actas de la Quinta Conferencia General. Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. 1969. Four statements on the race question. Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. 1982. Conferencia Mundial sobre las Pol\u00edticas Culturales. Informe final. Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. 1996. Nuestra diversidad creativa. Informe de la Comisi\u00f3n Mundial de Cultura y De- sarrollo, Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. 1999. Informe Mundial sobre la Cultura. Cultura, creatividad y mercados. Par\u00eds: UNESCO. Valderrama, F . 1991. Historia de la UNESCO. Par\u00eds, UNESCO. \u2014\u2014. s/f La UNESCO y la educaci\u00f3n: antecedentes y desarrollo. Par\u00eds: UNESCO. www.unesco.org/education/pdf/VALDERRA.PDF (En l\u00ednea) Villarreal, M. M., 2010. Alfonso Reyes: una escritura sin fronteras. Alfonso Reyes y los territorios del arte. M\u00e9xico, Museo Nacional de Arte/Editorial RM. Walker Linares, F . 1940. La cooperaci\u00f3n intelectual internacional y americana . Chile. Prensas de la Universidad de Chile. Zavala, S. 1994. Separatas Silvio Zavala. Memorias 1994. M\u00e9xico, El Colegio Na- cional, pp. 245-286. Zertuche, F . 2017. Jaime Torres Bodet, realidad y destino . M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3micaM\u00c9XICO Y LA UNESCO / LA UNESCO Y M\u00c9XICO: Historia de una relaci\u00f3n Se termin\u00f3 de imprimir el 26 de febrero de 2020 en los talleres Offset Rebos\u00e1n, S. A. de C. V. Avenida Acueducto 115, Col. San Lorenzo Huipulco, Ciudad de M\u00e9xico. En su composici\u00f3n se utilizaron las familias tipogr\u00e1ficas: Gotham Narrow, Cardo y Didot. El cuidado de la edici\u00f3n estuvo a cargo de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico. "}