{"title": "Refuerza tu sistema inmunitario de cara al invierno", "author": null, "url": "https://www.tomamosimpulso.com/seguros/es/particulares/blog/bienestar-salud/reforzar-sistema-inmunitario.html", "hostname": "tomamosimpulso.com", "description": "Os ofrecemos todas las claves para reforzar de manera natural vuestro sistema inmune.", "sitename": "https://www.tomamosimpulso.com", "date": "2022-11-30", "cleaned_text": "- - 25 min de audio En estos d\u00edas, estamos viviendo una bajada generalizada de las temperaturas y la mayor\u00eda de nosotros ya est\u00e1 pasando o ya ha superado alg\u00fan resfriado o gripe. Por este motivo, esta semana os traemos un podcast de escucha obligada. Os ofrecemos todas las claves para reforzar de manera natural vuestro sistema inmune. Lo hacemos de la mano de Anna Juan Peir\u00f3, nutricionista de los Centros M\u00e9dicos propios de Agrupaci\u00f3, que nos dar\u00e1 las claves para una alimentaci\u00f3n equilibrada que ayude a nuestras defensas. Para todos aquellos que tenga\u00eds ni\u00f1os en casa, os ofrecemos la entrevista con el reconocido pediatra Valent\u00edn L\u00f3pez-Pintor, que presta sus servicios en las escuelas infantiles [https://miprimercole.es](https://miprimercole.es) y que nos habla de aspectos muy interesantes, referentes al sistema inmune de los m\u00e1s peque\u00f1os. Muchas gracias por escuchar. "}