{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fbbva.es/wp-content/uploads/2019/03/2007-Memoria-Anual-FBBVA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MEMORIA ANUAL 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 1 21/07/09 9:55-Memoria 2007 FBBVA.indd 2 21/07/09 1. Presentaci\u00f3n .......................................................... 5 2. \u00d3rganos de gobierno ................................................ 9 3. Principios, \u00e1reas estrat\u00e9gicas y modelo de actuaci\u00f3n ........................................... 15 4. Ciencias Sociales .................................................. 27 Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica ............................................. 52 5. Biomedicina y salud .............................................. 61 C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA ........... 78 6. Medio Ambiente ................................................... 83 7. Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad ....... 103 8. Premios Fronteras del Conocimiento ..................... 113 9. Publicaciones ..................................................... 121 Bolet\u00edn ........................................................... 126 Libros ............................................................. 130 Informes Fundaci\u00f3n BBVA ................................ 140 Documentos de Trabajo .................................... 142 Cuadernos de Divulgaci\u00f3n ................................. 144 Obras en colaboraci\u00f3n con otras instituciones ..... 145 10. Datos de inter\u00e9s .................................................. 151 11. \u00cdndice onom\u00e1stico de instituciones ....................... 159 Calendario de actividades 2007 FBBVA.indd 6 21/07/09 9:567En la actualidad, las empresas est\u00e1n adquiriendo una relevancia social cada vez mayor. Este protagonismo conlleva una creciente responsabilidad que des - borda su objetivo fundamental de crear riqueza: las empresas, en el siglo xxi, deben desarrollar iniciati - vas que contribuyan a la generaci\u00f3n de valor social . Por ello, la gesti\u00f3n corporativa del Grupo BBVA no solo se lleva a cabo de acuerdo con los principios \u00e9ticos que rigen la sociedad, sino que busca con - tribuir, de manera integral, a mejorar el entorno en que se desarrolla su actividad empresarial. La responsabilidad social corporativa, por tanto, impregna las l\u00edneas prioritarias de actuaci\u00f3n del Grupo BBVA y expresa su compromiso de aportar capital social m\u00e1s all\u00e1 de su contribuci\u00f3n al cre - cimiento econ\u00f3mico, generando valor a\u00f1adido no solo a sus accionistas, clientes y empleados/das, sino a toda la sociedad en su conjunto. La Fundaci\u00f3n BBVA -cuya gesti\u00f3n en 2007 se resume en esta memoria- es un instrumento cen - tral que canaliza la voluntad de responsabilidad social corporativa del Grupo, y constituye uno de los elementos fundamentales de su cultura: su apuesta por la innovaci\u00f3n. A trav\u00e9s de ella, el Grupo BBVA contribuye, mediante la promoci\u00f3n del conocimiento y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, a impulsar el avance y el bienestar de las sociedades presentes y futuras. Fundaci\u00f3n BBVAPresentaci\u00f3n Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA y del Grupo BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 7 21/07/09 9:56-Memoria 2007 FBBVA.indd 9:56-Memoria 2007 FBBVA.indd 10 21/07/09 9:5611Patronato Presidente Francisco Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Vocales Tom\u00e1s Alfaro DrakeJuan Carlos \u00c1lvarez MezquirizRafael Bermejo BlancoRichard C. BreedenRam\u00f3n Bustamante y de la MoraJos\u00e9 Ferrero Ignacio IrujoEnrique Medina Fern\u00e1ndezSusana Rodr\u00edguez Vidarte Vocal y secretario Jos\u00e9 Maldonado Ramos Presidente de honor Jos\u00e9 \u00c1ngel S\u00e1nchez Asia\u00ednDirecci\u00f3n DirectorRafael Pardo Avellaneda\u00d3rganos de gobierno -Memoria 2007 FBBVA.indd 11 21/07/09 9:5612 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Comit\u00e9 asesor Ciriaco Aguirre Errasti Catedr\u00e1tico de Patolog\u00eda y Cl\u00ednica M\u00e9dicas en la Facultad de Medicina de la Universidad del Pa\u00eds Vasco Miguel Delibes de Castro Profesor de Investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pedro Miguel Etxenike Landiribar Catedr\u00e1tico de F\u00edsica de Materia Condensada de la Universidad del Pa\u00eds Vasco Carmen Iglesias Cano Catedr\u00e1tica de Historia de las Ideas Morales y Pol\u00edticas de la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid Lorenzo Mart\u00edn-Retortillo Baquer Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo en la Facultad de Derecho de la Universidad Complutense de Madrid Jos\u00e9 Mar\u00eda Mato de la Paz Profesor de Investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Juan Rod\u00e9s Teixidor Catedr\u00e1tico de Medicina de la Universitat de Barcelona -Memoria 2007 FBBVA.indd 12 21/07/09 14 21/07/09 9:56 3. PRINCIPIOS, \u00c1REAS ESTRAT\u00c9GICAS Y MODELO DE ACTUACI\u00d3N -Memoria 2007 FBBVA.indd 15 21/07/09 9:56-Memoria 2007 FBBVA.indd 16 21/07/09 9:5617La Fundaci\u00f3n BBVA es una entidad no lucrativa dedicada al impulso y la difu-si\u00f3n del conocimiento para beneficio de la sociedad. Su actividad se centra en el fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la forma - ci\u00f3n avanzada, con especial atenci\u00f3n al an\u00e1lisis de algunas de las grandes cuestiones emergentes de comienzos del siglo xxi, y su aplicaci\u00f3n al trata - miento objetivo de problemas y desaf\u00edos cruciales de nuestra sociedad. De este modo, la Fundaci\u00f3n BBVA pretende contri - buir al avance de la modernizaci\u00f3n de la sociedad espa\u00f1ola, atendiendo a los retos, las oportunidades y la responsabilidad social derivados de la posici\u00f3n que ocupa hoy Espa\u00f1a -sus instituciones p\u00fablicas, sus empresas y personas-, en una sociedad global en cambio acelerado.Su labor, expresi\u00f3n de la vocaci\u00f3n de responsabili - dad social corporativa del Grupo BBVA , se carac - teriza por el fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de alta calidad, especializada en determinadas \u00e1reas del conocimiento , y por una asignaci\u00f3n competitiva y p\u00fablica de sus recursos . Su actuaci\u00f3n est\u00e1 regida por valores de objetivi- dad de base cient\u00edfica, innovaci\u00f3n, independen- cia, transparencia y compromiso con la excelen - cia. Su autonom\u00eda de actuaci\u00f3n le permite trazar sus l\u00edneas de trabajo en un horizonte de medio y largo plazo, buscando promover el bienestar de los distintos sectores sociales; tender hacia sus objetivos sin mediar otras consideraciones que la objetividad cient\u00edfica y la excelencia; y adaptarse con flexibilidad y dinamismo a las necesidades sociales emergentes. El compromiso de la Fundaci\u00f3n BBVA con la sociedad se expresa a trav\u00e9s del impulso al conocimiento y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y de la inversi\u00f3n en capital humano.Principios, \u00e1reas estrat\u00e9gicas y modelo de actuaci\u00f3n -Memoria 2007 FBBVA.indd 17 21/07/09 9:5618 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Asimismo, la actual etapa de la Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1 marcada por una creciente proyecci\u00f3n internacional, en particular hacia Europa y Lati-noam\u00e9rica. Adicionalmente, se han establecido nexos de colaboraci\u00f3n con universidades y centros de conocimiento en Estados Unidos. Con esta orientaci\u00f3n general, la Fundaci\u00f3n BBVA pretende ayudar a favorecer un espacio de encuentro entre el mundo de la investigaci\u00f3n y el de la toma de decisiones, y entre los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, manteniendo y fortaleciendo su contacto con el pulso de las tendencias sociales y cient\u00edficas, de acuerdo con su vocaci\u00f3n de servi - cio a la sociedad. \u00c1reas estrat\u00e9gicas La actuaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1mbito del fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica se desa - rrolla en tres \u00e1reas de inter\u00e9s preferente: Ciencias Sociales , Biomedicina y salud y Medio Ambiente . A trav\u00e9s de ellas, trata de atender al an\u00e1lisis de cuestiones como las dimensiones socioecon\u00f3micas del avance cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, la sociedad del conocimiento, la construcci\u00f3n europea, los proble - mas medioambientales, el avance de la investiga - ci\u00f3n biom\u00e9dica y el sistema de salud, el cambio demogr\u00e1fico y la integraci\u00f3n social, la educaci\u00f3n y los valores, y las relaciones con Latinoam\u00e9rica. -Memoria 2007 FBBVA.indd 18 21/07/09 9:5619 CIENCIAS SOCIALES Socioeconom\u00eda Cambio demogr\u00e1fico, familia e integraci\u00f3n social Estudios europeos Valores, educaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica Sociedad del conocimiento y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n En el \u00e1rea de Ciencias Sociales, destacan los estu - dios de Socioeconom\u00eda. Tambi\u00e9n comprende los estudios demogr\u00e1ficos, el an\u00e1lisis de los valores en la sociedad actual, el apoyo a la mejora de la calidad del sistema educativo, la sociedad del conocimiento y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n , las Humanidades y los asuntos internacionales. En este \u00faltimo \u00e1mbito, destaca la participaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n en proyectos de di\u00e1logo y coopera - ci\u00f3n europeos y transatl\u00e1nticos.Entre las actividades llevadas a cabo por la Fun - daci\u00f3n BBVA en el \u00e1rea de Ciencias Sociales, este a\u00f1o destaca la apertura de la primera con - vocatoria de Ayudas a Proyectos de Investiga - ci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos, cuya resoluci\u00f3n ha tenido lugar tambi\u00e9n en 2007. Asimismo, la Fundaci\u00f3n BBVA cuenta con un Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica, que se centra tanto en cuestiones espa - \u00f1olas como en el an\u00e1lisis de una emergente opi - ni\u00f3n p\u00fablica internacional. -Memoria 2007 FBBVA.indd 19 21/07/09 9:5620 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007BIOMEDICINA Y SALUD Epidemiolog\u00eda Oncolog\u00eda Medicina molecular Salud y sistema sanitario La Biomedicina es una de las \u00e1reas de conoci - miento de mayor crecimiento internacional. La \u00abrevoluci\u00f3n biom\u00e9dica\u00bb, encarnada en el Proyecto Genoma, re\u00fane el potencial necesario para impul - sar importantes transformaciones sociales y contri - buir a un alargamiento de las expectativas de vida y a una mejora sustantiva de su calidad. Asimismo, la Biomedicina constituye uno de los campos de mayor crecimiento econ\u00f3mico mundial de los \u00falti - mos a\u00f1os, una tendencia que se prev\u00e9 que conti - nuar\u00e1 de manera exponencial en el futuro. En este \u00e1mbito, la Fundaci\u00f3n BBVA promueve la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus C\u00e1tedras de Biome - dicina y apoya iniciativas como el proyecto multi - media forumcl\u00ednic o el proyecto editorial El libro de la salud , ambos en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n realiza actividades de difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edficas mediante ciclos de conferencias, como el ciclo Envejecimiento y C\u00e1ncer, celebrado en 2007; apoya cursos de for - maci\u00f3n especializada y realiza encuentros de alto nivel, especialmente referidos a Epidemiolog\u00eda , Oncolog\u00eda , Medicina molecular y Salud . -Memoria 2007 FBBVA.indd 20 21/07/09 9:5621 PRINCIPIOS, \u00c1REAS ESTRAT\u00c9GICAS Y MODELO DE ACTUACI\u00d3NEn 2007 se ha resuelto la cuarta convocatoria de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Bio - log\u00eda de la Conservaci\u00f3n. Asimismo destacan las actividades llevadas a cabo en colaboraci\u00f3n con el Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados (IMEDEA) en la Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera de Cap Salines, y los avances del proyecto Con\u00ad servaci\u00f3n de felinos sudamericanos y del proyecto web Cuadernos de campo de Do\u00f1ana. Como complemento a las Ayudas a la Investiga- ci\u00f3n, a los proyectos singulares y al resto de acti-vidades de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento y de sensibilizaci\u00f3n realizadas por la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1mbito del Medio Ambiente (como el ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Glo-bal), en este a\u00f1o se han convocado y fallado los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2007.MEDIO AMBIENTE Conservaci\u00f3n de la biodiversidad Desarrollo sostenible Regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios naturales protegidos La actividad de la Fundaci\u00f3n respecto a la trascendental cuesti\u00f3n del medio ambiente est\u00e1 determinada por dos aspectos comple-mentarios: por una parte, la necesidad de proteger los recursos naturales mediante la con- servaci\u00f3n de la biodiversidad y la lucha contra la contaminaci\u00f3n ambiental; por otra, el an\u00e1lisis de modelos econ\u00f3micos emergentes, basados en el desarrollo sostenible y en la gesti\u00f3n de espacios naturales protegidos, que implican una nueva forma de relaci\u00f3n de las sociedades con su entorno, y que tendr\u00e1n decisivas consecuencias econ\u00f3micas y sociales. -Memoria 2007 FBBVA.indd 21 21/07/09 9:5622 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Por \u00faltimo, la Fundaci\u00f3n BBVA, consciente del car\u00e1cter interdisciplinar del conocimiento en las \u00faltimas d\u00e9cadas del pasado siglo y en el presente, ha creado a finales de 2007 los Premios Fun-daci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento. Estos nuevos premios no solo abarcan las tres \u00e1reas estrat\u00e9gicas de la Fundaci\u00f3n (Ciencias Sociales, Biomedicina y salud y Medio Ambiente), sino que, adem\u00e1s, premian la creaci\u00f3n art\u00edstica de excelencia, la investigaci\u00f3n de frontera en Cien - cias B\u00e1sicas y Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, y los esfuerzos de tipo diverso en dos cuestiones centrales de la sociedad actual: el cambio clim\u00e1tico y la cooperaci\u00f3n al desarrollo. En 2007, la Fundaci\u00f3n BBVA ha abierto el desarrollo de su actividad hacia otras \u00e1reas del conocimiento -adem\u00e1s de Ciencias Sociales, Biomedicina y salud y Medio Ambiente- mediante la creaci\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento. -Memoria 2007 FBBVA.indd 22 21/07/09 9:5623INTRODUCCI\u00d3N Modelo de actuaci\u00f3n Dentro de cada una de estas \u00e1reas estrat\u00e9gicas, la actividad de la Fundaci\u00f3n se organiza mediante actuaciones de distinta naturaleza cuyo objetivo com\u00fan es la inversi\u00f3n en capital humano a tra - v\u00e9s del apoyo a la investigaci\u00f3n de excelencia y a la formaci\u00f3n avanzada (mediante becas, work\u00ad shops, cursos y seminarios especializados), para contribuir al desarrollo de una mayor masa cr\u00edtica en la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola. Asimismo, el resultado de estas actividades es objeto de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n directa a la sociedad a trav\u00e9s de un amplio programa de publicaciones, encuentros y ciclos de conferencias.Uno de los mecanismos para la asignaci\u00f3n trans-parente y competitiva de los recursos de la Fun - daci\u00f3n son las convocatorias p\u00fablicas de Ayudas a la Investigaci\u00f3n . Estas convocatorias siguen un riguroso proceso de evaluaci\u00f3n, a cargo de destacados/das investigadores/ras en los \u00e1mbi - tos nacional e internacional, de acuerdo con los est\u00e1ndares y procedimientos de selecci\u00f3n habi - tuales en el sistema p\u00fablico, en las agencias internacionales de pol\u00edtica cient\u00edfica y en las m\u00e1s prestigiosas fundaciones nacionales e internacio - nales que desarrollan programas de mecenazgo cient\u00edfico, y con los criterios de objetividad, inde - pendencia, transparencia y calidad que rigen la cultura de la Fundaci\u00f3n. A trav\u00e9s de estas convo - catorias, la Fundaci\u00f3n BBVA apoya e incentiva la investigaci\u00f3n de excelencia en campos din\u00e1micos y emergentes, relevantes tanto por su dimensi\u00f3n estrictamente cient\u00edfica como por su proyecci\u00f3n a problemas y oportunidades de inter\u00e9s preferente en el inicio del siglo xxi; de este modo, favorece la formaci\u00f3n de grupos de investigadores/ras j\u00f3ve - nes y la cooperaci\u00f3n internacional. -Memoria 2007 FBBVA.indd 23 21/07/09 9:57MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 24Por \u00faltimo, la comunicaci\u00f3n directa a la sociedad de los resultados de la labor de la Fundaci\u00f3n -a trav\u00e9s de publicaciones, actos p\u00fablicos y p\u00e1gina web-, en consonancia con un necesario esfuerzo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y con su actividad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, forman parte de la dimensi\u00f3n social de su actuaci\u00f3n. A ello con - tribuye la p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n (www.fbbva.es), que no solo ofrece digitalmente gran parte del output ana- l\u00f3gico de la Fundaci\u00f3n, sino que est\u00e1 concebida para generar y albergar con - tenidos propios y espec\u00edficos en formato electr\u00f3nico. -Memoria 2007 FBBVA.indd 24 21/07/09 9:5725PRINCIPIOS, \u00c1REAS ESTRAT\u00c9GICAS Y MODELO DE ACTUACI\u00d3N PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Convocatorias p\u00fablicas de Ayudas a la Investigaci\u00f3n Proyectos singulares de desarrollo interno Proyectos singulares en colaboraci\u00f3n con otras instituciones FORMACI\u00d3N AVANZADA Becas Workshops Cursos y seminarios especializados PREMIOS COMUNICACI\u00d3N Y DIFUSI\u00d3N Publicaciones Encuentros Ciclos de conferencias -Memoria 2007 FBBVA.indd 25 21/07/09 9:57-Memoria 2007 2007 FBBVA.indd 28 21/07/09 9:5729 Ciencias Sociales En el \u00e1rea de Ciencias Sociales, la Fun - daci\u00f3n BBVA impulsa especialmente los estudios de Socioeconom\u00eda, que constituyen un referente en Espa\u00f1a. Los estudios econ\u00f3micos buscan un doble objetivo: por una parte, aportar conocimiento a la socie - dad (construyendo una radiograf\u00eda social a trav\u00e9s de indicadores objetivos) y promover su bienes - tar a trav\u00e9s de una optimizaci\u00f3n del empleo de recursos desde centros de decisi\u00f3n; y, por otra, contribuir a delinear las tendencias que marcar\u00e1n el futuro de la inversi\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3mico.Este cap\u00edtulo se abre con parte de una entrevista a Francisco P\u00e9rez, director de Investigaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3-micas (Ivie), publicada en el Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA n.\u00ba 5 en marzo de 2007. En ella, Francisco P\u00e9rez analiza cu\u00e1les han sido los factores que han llevado a la econom\u00eda espa\u00f1ola a converger con la Uni\u00f3n Europea. A partir de estas premisas, propone no dejarse llevar por un falso optimismo, pues las amenazas a la competitividad exigen un esfuerzo para reorientar la inversi\u00f3n hacia secto - res donde el talento proporciona valor a\u00f1adido. -Memoria 2007 FBBVA.indd 29 23/07/09 15:47\u00bfQU\u00c9 REVELA LA HISTORIA RESPECTO AL CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO ESPA\u00d1OL? Un cambio de trayectoria, construido sobre las mismas bases que han utilizado otros pa\u00edses para progresar de manera sostenida: acumulaci\u00f3n de capital, modernizaci\u00f3n de la estructura productiva y mejoras tecnol\u00f3gicas. El PIB ha crecido al 3,5% anual de media en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os. Eso quiere decir que, en algo m\u00e1s de una generaci\u00f3n, hemos multiplicado la producci\u00f3n por cuatro y la renta per c\u00e1pita por tres. Disponemos de un stock de capital privado -la suma de viviendas, otras construcciones, maquinarias, etc.- que, en t\u00e9rminos reales, es seis veces mayor que el que ten\u00edamos a mediados de los a\u00f1os sesenta. Y nuestras dotaciones de capital p\u00fablico (carreteras, autopistas, aeropuertos, escuelas, hospitales, etc.) se han multiplicado por diez. Espa\u00f1a es hoy la octava econom\u00eda del mundo por volumen de producci\u00f3n. \u00bfC\u00d3MO HA EVOLUCIONADO EL STOCK DE CAPITAL PRIVADO? Hasta mediados de los setenta fue la industria la que protagoniz\u00f3 con mayor intensidad el proceso de acumulaci\u00f3n, pero posteriormente la inversi\u00f3n en los servicios ha sido la gran protagonista y concentra m\u00e1s de la mitad de nuestro stock de capital no residencial. Pero un rasgo muy destacado del caso espa\u00f1ol es que existe una concentraci\u00f3n considerable de capital en el sector residencial, que a\u00fan hoy representa cerca del 40% del total. \u00bfY QU\u00c9 PAPEL HA DESEMPE\u00d1ADO EL CAPITAL HUMANO EN ESTE PROCESO? Las mejoras educativas han sido espectaculares, sobre todo entre los j\u00f3venes. Este cambio es muy importante, porque, cuanto mayor es el nivel de estudios, mayor es la participaci\u00f3n laboral. Nuestra convergencia con la Uni\u00f3n Europea en los \u00faltimos a\u00f1os se ha basado, precisamente, en utilizar m\u00e1s ampliamente los recursos humanos, sobre todo los m\u00e1s cualificados. De hecho, casi la cuarta parte de los ocupados en Espa\u00f1a son titulados universitarios y, afortunadamente, las elevadas tasas de paro de los j\u00f3venes universitarios registradas en los a\u00f1os ochenta y hasta bien entrados los noventa se han reducido dr\u00e1sticamente. LAS PREVISIONES APUNTAN A QUE ESPA\u00d1A SEGUIR\u00c1 CRECIENDO POR ENCIMA DEL TRES POR CIENTO ANUAL. \u00bfHAY, PUES, RAZONES PARA EL OPTIMISMO? S\u00ed, porque nuestra capacidad de gesti\u00f3n empresarial y macroecon\u00f3mica es notable y hemos resuelto algunos graves desequilibrios, en el mercado de trabajo y en las cuentas p\u00fablicas. Pero tambi\u00e9n hay razones para preocuparse, porque no respondemos con suficiente celeridad a profundas transformaciones acaecidas en el mundo que nos rodea. Esas debilidades y amenazas se detectan en nuestros problemas de productividad y competitividad, derivados de una especializaci\u00f3n que ya es inadecuada para nuestro nivel de desarrollo: necesitamos un cambio en el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n productiva y de orientaci\u00f3n comercial. Para ello es preciso invertir m\u00e1s y mejor en capital humano y tecnolog\u00eda, y en actividades m\u00e1s intensivas en estos factores. \u00bfEN QU\u00c9 CONSISTEN LOS PROBLEMAS DE PRODUCTIVIDAD? En que la producci\u00f3n aumenta poco con relaci\u00f3n al crecimiento en el uso de recursos de trabajo y capital. Es verdad que convergemos en renta per c\u00e1pita, pero esto sucede porque trabajamos m\u00e1s y porque, gracias al incremento de la tasa de actividad y a la reducci\u00f3n del desempleo, trabaja m\u00e1s gente. Trabajamos m\u00e1s horas que en Europa, pero nuestro nivel de PIB por hora trabajada est\u00e1 por debajo del 80% de la Uni\u00f3n Europea y tambi\u00e9n se aleja del de Estados Unidos, a pesar de que nuestra jornada anual es casi tan larga como la de los norteamericanos. La pregunta es: \u00bfes eso lo que deseamos? La respuesta ha de ser negativa porque no basta con sudar la camiseta, pues en ese caso el horizonte para los salarios ser\u00e1 de estancamiento. Hemos de aspirar a que la productividad mejore y multiplique el esfuerzo de los factores. Para ello es necesario que el talento tenga un papel cada vez m\u00e1s importante.CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES -Memoria 2007 FBBVA.indd 30 21/07/09 9:57\u00bfHACIA LOS NUEVOS \u00c1MBITOS DE ESPECIALIZACI\u00d3N A LOS QUE ANTES ALUD\u00cdA? En efecto, este pa\u00eds materializa en torno a dos tercios de su esfuerzo inversor en productos del sector de la construcci\u00f3n, cuyo peso en el stock de capital llega a superar el 80%. Este protagonismo del brick en detrimento del click, del ladrillo en detrimento de las nuevas tecnolog\u00edas, est\u00e1 asociado a la enorme rentabilidad que ofrecen estas inversiones a partir de 1998, con un incremento espectacular de los precios de la vivienda y del resto de productos de construcci\u00f3n. El alto rendimiento de la construcci\u00f3n ha atra\u00eddo a muchos empresarios. Pero la consecuencia es que otros activos y otras actividades se hacen menos atractivos, pese a que habremos de basar en ellas nuestras oportunidades a medio y largo plazo. El cambio de nuestra estructura productiva en los \u00faltimos a\u00f1os, reforzando el peso del empleo y la inversi\u00f3n en construcci\u00f3n, muestra una orientaci\u00f3n que no est\u00e1 en sinton\u00eda con las pautas que el desarrollo tecnol\u00f3gico del momento est\u00e1 marcando. Con nuestro actual modelo estamos creciendo m\u00e1s que Europa, pero fundamentalmente a impulso de la demanda interna y en direcciones que no nos dejan en buena posici\u00f3n en los mercados internacionales. Las bases de nuestra competitividad han quedado obsoletas. Durante a\u00f1os hemos competido con ventaja porque \u00e9ramos un pa\u00eds de costes bajos en relaci\u00f3n con los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, y nuestros precios eran muy ventajosos en los mercados de esos pa\u00edses. Pero ahora ese papel lo asumen Estados asi\u00e1ticos o del este de Europa, que suscitan confianza como proveedores y presentan diferencias de costes con nosotros de hasta el 80% y el 90%. Es muy dif\u00edcil rivalizar con ellos cuando se trata de producir autom\u00f3viles, camisetas o zapatos. PERO ESTE PROBLEMA LO HABR\u00c1N TENIDO ANTES, SIN DUDA, OTROS PA\u00cdSES M\u00c1S DESARROLLADOS QUE NOSOTROS. \u00bfC\u00d3MO LO HAN RESUELTO? Especializ\u00e1ndose en sectores y productos que se basan m\u00e1s en el talento que en la capacidad manufacturera y que son m\u00e1s compatibles con sus niveles de costes. Por tanto, si Espa\u00f1a quiere recuperar competitividad y no renunciar a la bonanza econ\u00f3mica, deber\u00eda trabajar en cuatro direcciones complementarias. La primera es intentar especializarse en productos innovadores que se caracterizan por una fuerte demanda y grandes posibilidades de diferenciaci\u00f3n. Esto no es f\u00e1cil, pero hay que intentarlo, bas\u00e1ndose en la cada vez m\u00e1s abundante dotaci\u00f3n de recursos humanos cualificados. Una segunda v\u00eda, menos dif\u00edcil, es seleccionar las gamas de calidad m\u00e1s altas en los productos m\u00e1s maduros en los que estamos especializados -como, por ejemplo, calzado o confecci\u00f3n- porque ofrecen mayores precios y dejan mayores m\u00e1rgenes. Esto exige innovaci\u00f3n pero, sobre todo, mejorar en aspectos como la marca, el dise\u00f1o y el control y la direcci\u00f3n de los canales de comercializaci\u00f3n. En cualquier caso, gestionar tanto la primera como la segunda v\u00eda requiere m\u00e1s capital humano y m\u00e1s tecnolog\u00eda, no lo olvidemos. El tercer camino es multilocalizar la producci\u00f3n, dejando aqu\u00ed lo que genere el mayor valor a\u00f1adido posible (el dise\u00f1o, la log\u00edstica, los canales de distribuci\u00f3n, el control de calidad, la publici dad, etc.) y externalizar aquellos componentes de la producci\u00f3n en los que es m\u00e1s rentable comprar, en lugar de hacer. Por \u00faltimo, es fundamental mejorar la orientaci\u00f3n de los canales comerciales exteriores, atendiendo a las oportunidades derivadas del fuerte ritmo de crecimiento de los nuevos mercados de Europa y del mundo.CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES CIENCIAS SOCIALES -Memoria 2007 FBBVA.indd 31 21/07/09 9:5732 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007El \u00e1rea de Ciencias Sociales comprende los estu- dios socioecon\u00f3micos y demogr\u00e1ficos , el estudio de los valores en la sociedad actual, el apoyo a la mejora de la calidad del sistema educativo , la sociedad del conocimiento y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n , las Humanidades (con especial \u00e9nfa - sis en la interfaz entre las ciencias exactas y otras dimensiones de la cultura) y los asuntos interna - cionales . En este \u00faltimo \u00e1mbito, destaca la parti - cipaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA en proyectos de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n europeos y transatl\u00e1nticos.Asimismo, la Fundaci\u00f3n BBVA, consciente de la importancia que, para el desarrollo de la socie - dad, tienen el conocimiento y el an\u00e1lisis de los valores y las percepciones del p\u00fablico ante dife - rentes retos y oportunidades del siglo xxi, cuenta con un Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica (antiguamente denominado Uni - dad de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica). Este departamento se centra en el an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola as\u00ed como en el de una emergente opini\u00f3n p\u00fablica europea, que se ir\u00e1 reforzando en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y desempe\u00f1ar\u00e1 un papel decisivo en la toma de decisiones. La preocupaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA por el an\u00e1lisis de los factores que inciden m\u00e1s directa - mente en el estado y desarrollo de la sociedad se ha canalizado a trav\u00e9s del fomento de la inves - tigaci\u00f3n en temas emergentes de las Ciencias Sociales por medio de un intenso programa de actividades. -Memoria 2007 FBBVA.indd 32 21/07/09 9:5733 CIENCIAS SOCIALESSOCIOECONOM\u00cdA, CAMBIO DEMOGR\u00c1FICO, FAMILIA E INTEGRACI\u00d3N SOCIAL, Y ESTUDIOS EUROPEOS En el \u00e1rea de Ciencias Sociales, la migraci\u00f3n internacional es uno de los principales fen\u00f3me - nos globales y un asunto de m\u00e1xima prioridad en las agendas de los distintos pa\u00edses. La mayor\u00eda de los movimientos migratorios responde a razo - nes estrechamente ligadas con la b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida y constituye un fen\u00f3-meno din\u00e1mico as\u00ed como altamente complejo y heterog\u00e9neo. M\u00e9xico y Estados Unidos comparten una inmensa frontera que resulta ser de las m\u00e1s din\u00e1micas del mundo en cuanto a movimientos poblacionales. La migraci\u00f3n mexicana hacia Estados Unidos pre-senta, a\u00fan hoy, numerosas dimensiones e inc\u00f3g - nitas de car\u00e1cter econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social, cul - tural y demogr\u00e1fico. En respuesta a este problema de primera magni-tud, que afecta a millones de personas en todo el planeta, la Fundaci\u00f3n BBVA ha puesto en marcha, en abril de 2007, la primera convocatoria p\u00fablica de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos , con una dotaci\u00f3n m\u00e1xima de ochenta mil euros por proyecto. El \u00e1mbito de estudio de esta convo - catoria -dirigida a entidades p\u00fablicas y privadas sin \u00e1nimo de lucro dedicadas a la investigaci\u00f3n y con sede en M\u00e9xico o Estados Unidos- com - prende desde el an\u00e1lisis del impacto de las reme-sas en el pa\u00eds de origen hasta el estudio de la con - tribuci\u00f3n del emigrante al desarrollo del pa\u00eds de destino y las condiciones necesarias para incen - tivar su regreso. Se pretende tambi\u00e9n comprobar los efectos de la emigraci\u00f3n sobre el mercado laboral del pa\u00eds de destino y los impactos sobre la renta per c\u00e1pita, as\u00ed como verificar las causas que limitan la integraci\u00f3n de los/las inmigrantes en las sociedades receptoras y las posibles pol\u00edticas p\u00fablicas que puedan facilitar esta integraci\u00f3n. -Memoria 2007 FBBVA.indd 33 21/07/09 9:5734 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007El 13 de noviembre de 2007 tuvo lugar la reso - luci\u00f3n de esta convocatoria, a la que han con - currido cincuenta y ocho proyectos de inves - tigaci\u00f3n (treinta y ocho de M\u00e9xico y veinte de Estados Unidos). Se han concedido cinco ayudas (dos a M\u00e9xico y tres a Estados Unidos), con un plazo m\u00e1ximo de realizaci\u00f3n de los proyectos de dos a\u00f1os. La dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas en esta convocatoria ha ascendido a 391.736 euros. Resoluci\u00f3n de la 1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos (2007) DATOS DE INTER\u00c9S Fecha de resoluci\u00f3n 13 de noviembre de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 391.736 euros N\u00famero de proyectos presentados 58 N\u00famero de ayudas concedidas 5 Dotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda 80.000 euros Duraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 2 a\u00f1os PROYECTOS SELECCIONADOS T\u00edtulo Investigador/ra principal (IP) La pol\u00edtica de control fronterizo y su impacto en la migraci\u00f3n de retorno entre Estados Unidos y M\u00e9xicoWayne A. CorneliusUniversidad de California-San Diego (Estados Unidos) Integr\u00e1ndose en la ciudad: factores sociodemogr\u00e1ficos y pol\u00edticas urbanas en la integraci\u00f3n de los inmigrantes mexicanos en Los \u00c1ngelesRafael Guadalupe Alarc\u00f3n AcostaEl Colegio de la Frontera Norte (M\u00e9xico) Ratio hombres/mujeres, matrimonio y migraci\u00f3n internacional: \u00bflos est\u00e1ndares de las mujeres mexicanas se reducen por la escasez de hombres?Steven RaphaelUniversidad de California-Berkeley (Estados Unidos) La volatilidad de las remesas e inversiones del hogar en M\u00e9xicoCatalina Amuedo-DorantesUniversidad Estatal de San Diego (Estados Unidos) Remesas, convergencia y heterogeneidad espacial en M\u00e9xicoFernando Lozano AscencioUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (M\u00e9xico) -Memoria 2007 FBBVA.indd 34 21/07/09 9:5735Asimismo, en 2007 han finalizado los veinte pro - yectos de investigaci\u00f3n seleccionados en la ter - cera convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Inves - tigaci\u00f3n en Ciencias Sociales, resuelta en mayo de 2005. Entre estos proyectos figura Efectos eco\u00ad n\u00f3micos y distributivos de asignaciones alternati \u00ad vas de derechos comercializables de emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono en Espa\u00f1a , dirigido por Xavier Labandeira, quien coordin\u00f3, el 15 de noviembre de 2007, el workshop Economic and Distributio- nal Effects of Alternative Allocations of Carbon Emission Permits in Spain como reuni\u00f3n final del proyecto. En el \u00e1mbito de la Socioeconom\u00eda, la Fundaci\u00f3n ha promovido actividades relativas a los campos cient\u00edficos del crecimiento econ\u00f3mico y la capita - lizaci\u00f3n, as\u00ed como de la Econom\u00eda de la empresa y de la innovaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de los factores que contribuyen al cre - cimiento econ\u00f3mico y la capitalizaci\u00f3n y al pro- gresivo desarrollo del estado de bienestar es una constante en los programas de trabajo de la Fun - daci\u00f3n BBVA. Las investigaciones en este \u00e1mbito se agrupan en tres campos: Estudios emp\u00edricos sobre capitalizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico. An\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas, su eficiencia y sus efectos redistributivos, en la b\u00fasqueda de un sistema equilibrado y solidario. Estad\u00edsticas e investigaciones macroecon\u00f3micas de largo alcance temporal.La preocupaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA por el an\u00e1lisis de estas cuestiones se lleva a cabo a tra-v\u00e9s de la realizaci\u00f3n de estudios que pretenden ofrecer una visi\u00f3n rigurosa, objetiva y multidisci - plinar, integrando el enfoque econ\u00f3mico con otros aspectos de marcado car\u00e1cter social, como las pol\u00edticas educativas, de empleo y de protecci\u00f3n social. En esta l\u00ednea, y en el marco de los estudios emp\u00edri - cos sobre capitalizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico, la Fundaci\u00f3n BBVA, en colaboraci\u00f3n con el Ins - tituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie), ha continuado trabajando durante el a\u00f1o 2007 en la investigaci\u00f3n de los fundamentos eco-n\u00f3micos, demogr\u00e1ficos y sociales que soportan los procesos de crecimiento y convergencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola, compar\u00e1ndolos con los ciclos econ\u00f3micos y las tendencias de las principales sociedades avanzadas. Como resultado de estos trabajos, la Fundaci\u00f3n BBVA ha presentado en el a\u00f1o 2007 los siguientes libros: El stock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964 \u00ad2003). Nueva metodolog\u00eda, dirigido por Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez y Ezequiel Uriel (presentado el 30 de enero de 2007). Banca relacional y capital social en Espa\u00f1a. Competencia y confianza , dirigido por Francisco P\u00e9rez (presentado el 6 de marzo de 2007). CIENCIAS SOCIALES -Memoria 2007 FBBVA.indd 35 21/07/09 9:5736 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Presentaci\u00f3n del libro Las balanzas fiscales de las comunidades aut\u00f3nomas con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central, 1991 \u00ad 2005, de Ezequiel Uriel y Ram\u00f3n Barber\u00e1n, el 28 de noviembre de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. Presentaci\u00f3n del libro El stock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964 \u00ad2005). Nueva metodolog\u00eda -dirigido por Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez y Ezequiel Uriel-, el 11 de julio de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 36 21/07/09 9:5737Asimismo, se ha publicado en 2007, en el marco de este programa de investigaci\u00f3n desarrollado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Ivie, El stock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964 \u00ad2005). Nueva metodolog\u00eda , diri- gido por Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez y Ezequiel Uriel, que fue presentado a los medios el 11 de julio de 2007. Esta nueva publicaci\u00f3n ampl\u00eda y actualiza el volumen anterior publicado en 2006, completando la serie de estimaciones de stocks de capital hasta 2005, y actualizando y mejorando la base documental, que se presenta en un CD adjunto. Tambi\u00e9n se present\u00f3, el 28 de noviem - bre de 2007, Las balanzas fiscales de las comu \u00ad nidades aut\u00f3nomas con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central, 1991 \u00ad2005 , de Ezequiel Uriel y Ram\u00f3n Barber\u00e1n.Por otra parte, y con objeto de hacer llegar a un p\u00fablico amplio, interesado en el an\u00e1lisis de los procesos del crecimiento econ\u00f3mico, los trabajos que lleva a cabo junto con el Ivie, la Fundaci\u00f3n BBVA ha continuado en 2007 con la edici\u00f3n de los Cuadernos de Divulgaci\u00f3n, l\u00ednea editorial creada a finales de 2006 que recoge los avances te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y emp\u00edricos de las investigaciones en curso. Los detalles sobre estos Cuadernos apa - recen en un apartado propio dentro del cap\u00edtulo Publicaciones de esta memoria. La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n ha organizado, junto con el Ivie, diferentes seminarios, nacionales e internacionales, en los que se han presentado interesantes resultados de investigaci\u00f3n e inicia - tivas para un mejor an\u00e1lisis de los procesos que explican el crecimiento econ\u00f3mico internacional. CIENCIAS SOCIALESSeminarios organizados por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Ivie en 2007T\u00edtulo Fecha Lugar de celebraci\u00f3n Demograf\u00eda y Geograf\u00eda 24 de enero de 2007 Madrid Pol\u00edticas Universitarias, Inserci\u00f3n Laboral y Crecimiento12 de julio de 2007 Valencia Mejoras Educativas y Aprovechamiento de la Cualificaci\u00f3n18 de septiembre de 2007 Valencia The Road Fee: Evaluating Health Losses 20-21 de septiembre de 2007 Valencia 2007 FBBVA.indd 37 21/07/09 9:5738 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007En el a\u00f1o 2007 se han presentado a los medios de comunicaci\u00f3n estos libros que recogen los resultados de proyectos de investigaci\u00f3n ya con - cluidos, relacionados con las \u00e1reas de cambio demogr\u00e1fico y familia e integraci\u00f3n social: Longevidad y dependencia en Espa\u00f1a. Consecuencias sociales y econ\u00f3micas (dir. Montserrat Guill\u00e9n Estany), presentado el 18 de enero de 2007. Demograf\u00eda de los extranjeros. Incidencia en el crecimiento de la poblaci\u00f3n (dir. Antonio Izquierdo Escribano), presentado el 21 de marzo de 2007. Los hombres j\u00f3venes y la paternidad (In\u00e9s Alberdi y Pilar Escario), presentado el 2 de julio de 2007. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el siglo xx por provincias y comunidades aut\u00f3nomas (dir. Julio Alcaide Inchausti), presentado el 27 de septiembre de 2007. Actividad y territorio. Un siglo de cambios (dirs. Matilde Mas y Francisco J. Goerlich), presentado el 22 de noviembre de 2007. Montserrat Guill\u00e9n en la presentaci\u00f3n a los medios de su libro Longevidad y dependencia en Espa\u00f1a, el 18 de enero de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 38 21/07/09 9:5739Tambi\u00e9n en el \u00e1rea de Socioeconom\u00eda, destacan la aprobaci\u00f3n y puesta en marcha en 2007, en colaboraci\u00f3n con el IESE Business School, del proyecto de investigaci\u00f3n Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de recursos humanos en el contexto organizativo de la empresa multinacional: an\u00e1lisis compara \u00ad tivo internacional, dirigido por el profesor Javier Quintanilla. El objetivo de este estudio es cono - cer en profundidad c\u00f3mo se est\u00e1 produciendo la transferencia de las pol\u00edticas de recursos huma - nos desde la empresa matriz a las subsidiarias, y el grado de centralizaci\u00f3n o descentralizaci\u00f3n respecto a la matriz en cuanto a la forma en que se produce su implementaci\u00f3n. El an\u00e1lisis tiene presentes posibles diferencias seg\u00fan el pa\u00eds de origen de la multinacional, el modo de entrada en Espa\u00f1a (en el caso de las compa\u00f1\u00edas de propie -dad extranjera), el tama\u00f1o, el sector de operacio - nes, as\u00ed como aspectos relativos a la estructura organizativa. La cuesti\u00f3n es de la mayor relevan - cia, ya que la direcci\u00f3n de los recursos huma - nos adquiere una especial dimensi\u00f3n en el \u00e9xito o fracaso de las operaciones internacionales de las empresas. El proyecto en marcha constituir\u00e1 la investigaci\u00f3n cuantitativa de mayor alcance lle - vada a cabo hasta el momento en Espa\u00f1a. CIENCIAS SOCIALESPresentaci\u00f3n del libro Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el siglo xx por provincias y comunidades aut\u00f3nomas -dirigido por Julio Alcaide Inchausti-, el 27 de septiembre de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 39 21/07/09 9:5740 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Adem\u00e1s, algunos proyectos de investiga - ci\u00f3n plurianuales han finalizado en 2007. Este es el caso de Mujer y diversidad en las profesiones sanitarias: los recursos huma \u00ad nos en el sistema nacional de salud , FEDEA (Universidad Complutense de Madrid, Facultad de Derecho), con Pablo V\u00e1zquez como investigador principal. Asimismo, la Fundaci\u00f3n BBVA celebr\u00f3, el 22 de enero de 2007, la jornada-debate El An\u00e1lisis Cient\u00edfico de la Ayuda al Desarro - llo, coordinada por el profesor Jos\u00e9 Garc\u00eda Montalvo. El objetivo de este encuentro internacional consisti\u00f3 en analizar cr\u00edtica - mente la eficacia real de la ayuda al desa - rrollo y aportar soluciones para mejorar sus resultados. Presentaci\u00f3n del Informe CESifo sobre la Econom\u00eda europea 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA, el 1 de marzo de 2007. El profesor Michael Kremer, de la Universidad de Harvard, durante su intervenci\u00f3n en la jornada-debate El An\u00e1lisis Cient\u00edfico de la Ayuda al Desarrollo, el 22 de enero de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 40 21/07/09 9:5741CIENCIAS SOCIALES El profesor Carl Shapiro, de la Universidad de California (Berkeley), durante su conferencia El dise\u00f1o y el uso de patentes, impartida con ocasi\u00f3n de la entrega del Economics for Management Lecture Series IESE - Fundaci\u00f3n BBVA Prize, el 17 de abril de 2007, en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. Otros encuentros celebrados en 2007 han sido el workshop Multivariate Statistical Modelling of Ecological Data , coordinado por Michael Greena - cre y Ra\u00fal Primicerio (16-18 de abril); el VII Taller Fundaci\u00f3n BBVA Revisi\u00f3n de los Fundamentos Te\u00f3ricos y Econometr\u00eda Aplicada a la Econom\u00eda de la Salud (5 de junio), coordinado por Ignacio Ab\u00e1solo Aless\u00f3n y organizado por la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES); el XII Congreso Efec - tividad de las Intervenciones sobre la Salud de la Poblaci\u00f3n (20-22 de junio), en el que la Funda - ci\u00f3n BBVA ha colaborado con la Sociedad Espa - \u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS); y la conferencia internacional Com - plementarities and Information (15-16 de junio), organizada por IESE, en la que tambi\u00e9n colabor\u00f3, adem\u00e1s de la Fundaci\u00f3n BBVA, CESifo. CESifo es un grupo asesor econ\u00f3mico europeo que analiza la econom\u00eda y las pol\u00edticas econ\u00f3micas desde una perspectiva europea. Esta instituci\u00f3n orienta su labor a establecer una red internacional de aca - d\u00e9micos y a crear nexos entre la investigaci\u00f3n emp\u00edrica y te\u00f3rica. Con este mismo grupo de investigaci\u00f3n, CESifo, la Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n ha organizado, el 1 de marzo de 2007, la presentaci\u00f3n del Informe CESifo sobre la Econom\u00eda europea 2007 . Se trata de un documento elaborado por el Centro de Estu - dios Econ\u00f3micos de la Universidad de M\u00fanich (CES) y el Instituto Ifo de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Alemania. En el grupo de expertos/tas que ela - bora su informe anual participa por parte espa-\u00f1ola Xavier Vives, director acad\u00e9mico del Centro Sector P\u00fablico - Sector Privado del IESE. Por otra parte, en el a\u00f1o 2007 la Fundaci\u00f3n BBVA ha puesto en marcha, tambi\u00e9n en colaboraci\u00f3n con el IESE, el Economics for Management Lecture Series IESE - Fundaci\u00f3n BBVA Prize . Este premio, que se otorgar\u00e1 anualmente, tiene como objetivo reconocer y apoyar la labor inves-tigadora de un/una experto/ta internacional en el \u00e1rea de Econom\u00eda cuya contribuci\u00f3n al \u00e1mbito empresarial haya sido especialmente significativa. El/la galardonado/da imparte una conferencia en Espa\u00f1a que posteriormente ser\u00e1 publicada por Cambridge University Press dentro de una l\u00ednea editorial creada al efecto: Economics for Manage - ment Lecture Series. Este a\u00f1o el premio ha sido otorgado al profesor Carl Shapiro, de la Universi - dad de California (Berkeley), que con ocasi\u00f3n de la entrega del premio pronunci\u00f3, el 17 de abril de 2007, la conferencia El dise\u00f1o y el uso de paten \u00ad tes. En ella, Shapiro compar\u00f3 las ventajas y los inconvenientes de los sistemas europeo y ameri - cano de patentes. -Memoria 2007 FBBVA.indd 41 21/07/09 9:5742 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007VALORES Y EDUCACI\u00d3N La Fundaci\u00f3n BBVA dedica una especial atenci\u00f3n a la mejora de la calidad educativa y a la promo-ci\u00f3n de la formaci\u00f3n como elementos que verte - bran el progreso de la sociedad actual, caracteri-zada por la centralidad del conocimiento en todas sus dimensiones y, particularmente, por la deci - siva influencia de la ciencia y la tecnolog\u00eda. En el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n destacan los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa , convocados anual- mente por la Fundaci\u00f3n BBVA en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. Estos galardones, creados en 1983, est\u00e1n destinados a reconocer trabajos o experiencias pedag\u00f3gicas de profesores/ras o grupos de profesores/ras que contribuyan a la innovaci\u00f3n educativa. En 2007 se han entregado los premios correspon - dientes a la XXIII edici\u00f3n (convocados en 2006). XXIII Edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa (2006) Premio T\u00edtulo Coordinador Premio Especial, dotado con 15.500 eurosEnerg\u00edas renovables y medio ambienteJes\u00fas Antonio L\u00e1zaro BelloIES Alfoz de Lara, Salas de los Infantes (Burgos) Premio para trabajos de las \u00e1reas de Humanidades y Ciencias Sociales, dotado con 7.500 eurosAsesinato en la catedral. Una propuesta did\u00e1ctica de investigaci\u00f3n en el archivoJoaqu\u00edn Garc\u00eda Andr\u00e9sIES Santo Domingo de Guzm\u00e1n, Lerma (Burgos) Premio para trabajos del \u00e1rea Cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, dotado con 7.500 eurosLa historia de las matem\u00e1ticas en un a\u00f1oEsteban Serrano Marug\u00e1nIES \u00c1frica (Madrid) Premio para trabajos de otras materias y \u00e1reas curriculares, dotado con 7.500 eurosLa creaci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos musicales en un instituto de ense\u00f1anza secundariaFrancisco Javier Uzquiano S\u00e1nchez-CastroIES Figueras Pacheco (Alicante) Premio para trabajos destinados a aplicar los conocimientos, metodolog\u00edas y medios tecnol\u00f3gicos a la resoluci\u00f3n innovadora de problemas y situaciones en distintos \u00e1mbitos personales o sociales, dotado con 7.500 eurosPr\u00e1cticas conjuntas CIS Jos\u00e9 Luis Herreros HodarIES Puerta Bonita (Madrid) La Fundaci\u00f3n BBVA fomenta las actividades de investigaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de estudios y trabajos innovadores en el campo de la ense\u00f1anza, de la atenci\u00f3n a la diversidad y del desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas. -Memoria 2007 FBBVA.indd 42 21/07/09 9:5743Asimismo, en mayo de 2007 se han convocado los XXIV Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa. En esta nueva edi - ci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n BBVA, en su deseo de consoli - dar estos premios y convertirlos en el galard\u00f3n de referencia en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y pr\u00e1ctica docente no universitaria, ha incrementado signi - ficativamente el importe de los premios, dotando el Premio Especial con veinticuatro mil euros y el resto de modalidades con quince mil euros cada una. Tambi\u00e9n, y dada la importancia de promo - ver la calidad educativa en edades tempranas, se ha creado una nueva modalidad dedicada a la Educaci\u00f3n Primaria, consistente en dos pre - mios dotados con quince mil euros cada uno. De este modo, la Fundaci\u00f3n BBVA quiere contribuir a incentivar y reconocer la calidad, la mejora y la innovaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, y a su adecuaci\u00f3n a las necesidades de la sociedad del conocimiento de comienzos del siglo xxi. Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, y dentro del proyecto apoyado por la Fundaci\u00f3n BBVA El CSIC en la escuela , del 1 al 3 de junio de 2007 se ha celebrado el IV Congreso Nacional La Ciencia en las Primeras Etapas de la Educaci\u00f3n, organi-zado por el CSIC con la colaboraci\u00f3n de la Funda - ci\u00f3n BBVA, del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia y de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Madrid. En este congreso, dirigido a profesionales de Educa - ci\u00f3n Infantil y Primaria y del mundo de la ciencia, se han debatido y propuesto nuevas metodolo-g\u00edas de ense\u00f1anza de la ciencia para esas etapas educativas. CIENCIAS SOCIALES Jes\u00fas Antonio L\u00e1zaro Bello, coordinador del trabajo Energ\u00edas renovables y medio ambiente, recibe el XXIII Premio Especial Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa en presencia de Mercedes Cabrera, ministra de Educaci\u00f3n y Ciencia, y Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA, el 28 de febrero de 2007. En 2007, la Fundaci\u00f3n BBVA ha extendido los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa a la Educaci\u00f3n Primaria, y ha elevado sensiblemente la dotaci\u00f3n global de los galardones. -Memoria 2007 FBBVA.indd 43 21/07/09 9:5744 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Profesores/ras y alumnos/nas que colaboran con el programa El CSIC en la escuela, apoyado por la Fundaci\u00f3n BBVA, explicaron en la VII Semana de la Ciencia de Madrid sus experiencias en materias como la \u00d3ptica y la Astronom\u00eda. El acto se emiti\u00f3 dentro del Programa de TVE Leonart.El grupo de trabajo vinculado al proyecto El CSIC en la escuela tambi\u00e9n particip\u00f3, el 16 de noviem - bre de 2007, en la VII Semana de la Ciencia de Madrid. Por otra parte, durante el a\u00f1o 2007 la Fundaci\u00f3n BBVA ha continuado prestando su apoyo, como principal entidad colaboradora privada, a la orga - nizaci\u00f3n de los Cursos de Verano de la Universi - dad del Pa\u00eds Vasco, que este a\u00f1o han alcanzado su XXVI edici\u00f3n. En ella se han organizado desde cursos de alto nivel hasta cursos de extensi\u00f3n universitaria, pasando por actividades espec\u00edficas como congresos, encuentros internacionales, jor - nadas profesionales, escuelas y talleres. El programa de esta XXVI edici\u00f3n ha incluido tres cursos de especializaci\u00f3n en cuyo dise\u00f1o y desarrollo la Fundaci\u00f3n BBVA ha participado directamente. Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007 (XXVI Cursos de Verano de la UPV / EHU-XIX Cursos Europeos) T\u00edtulo Directores Fecha Capital Social: Factor de Competitividad y Desarrollo SocialJos\u00e9 Mar\u00eda Agirre Eskisabel y \u00c1ngel Abrisketa BasterretxeDel 2 al 4 de julio de 2007 Modelos Din\u00e1micos para Entender la Desertificaci\u00f3n y el Cambio Clim\u00e1ticoSilvio Mart\u00ednez Vicente y Javier Ib\u00e1\u00f1ez PuertaDel 16 al 18 de julio de 2007 Nuevos Paisajes Urbanos Jos\u00e9 V. Vallejo Lobete y Conrado Capilla Fr\u00edasDel 20 al 21 de agosto de 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 44 21/07/09 9:5745CIENCIAS SOCIALESEn el marco de la formaci\u00f3n avanzada, destaca tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n anual, iniciada en 2002, de un ciclo de Cursos de Periodismo Especiali - zado UAM / El Pa\u00eds Fundaci\u00f3n BBVA, dirigidos a periodistas reci\u00e9n licenciados/das, y cuyo obje - tivo es el de facilitar la permanente adaptaci\u00f3n de la funci\u00f3n social que desarrollan estos profesio - nales a la complejidad y alta especializaci\u00f3n del entorno actual. Estos cursos son impartidos por profesores/ras nacionales e internacionales y cuentan con la participaci\u00f3n de acad\u00e9micos/cas, profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n y destacados/das representantes de la ciencia, la pol\u00edtica, las rela - ciones internacionales, la econom\u00eda, el medio ambiente y las nuevas tecnolog\u00edas. Son cursos intensivos de una semana que combinan la teor\u00eda acad\u00e9mica sobre diversas \u00e1reas con la pr\u00e1ctica del periodismo.La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n ha colaborado en la celebraci\u00f3n, del 2 al 6 de julio de 2007, del curso La Mirada Melanc\u00f3lica, en los Cursos de Verano de la Universidad Complutense de Madrid. Orga - nizado por el fil\u00f3sofo y catedr\u00e1tico de la UNED Javier Muguerza y la profesora titular de la Uni - versidad Complutense Yolanda Ruano, este curso ha analizado la melancol\u00eda desde muy diversas disciplinas como la Filosof\u00eda, la Medicina o el Periodismo. Cursos de Periodismo Especializado UAM / El Pa\u00eds - Fundaci\u00f3n BBVA (2007)T\u00edtulo Fecha Curso de Periodismo Internacional: \u00c1frica en la Sociedad Global Del 8 al 14 de julio de 2007 Curso de Periodismo Ambiental: El Cambio Clim\u00e1tico y su Impacto en el Sur de EuropaDel 15 al 20 de julio de 2007 Curso de Periodismo Econ\u00f3mico: Los Nuevos Actores de la Econom\u00eda GlobalDel 15 al 20 de julio de 2007 Taller de An\u00e1lisis de la Opini\u00f3n P\u00fablica Del 23 al 27 de julio de 2007 Presentaci\u00f3n de los Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007, en los XXVI Cursos de Verano de la UPV / EHU-XIX Cursos Europeos, Bilbao, el 23 de marzo de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 45 21/07/09 9:5846 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Otra actividad relevante de la Fundaci\u00f3n BBVA en el campo de la promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n avanzada es el desarrollo, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Carolina, de programas espec\u00edficos de Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos. Con estos programas, la Fundaci\u00f3n BBVA promueve, dentro de los \u00e1mbitos de la Medicina, el Medio Ambiente y la Econom\u00eda, la formaci\u00f3n de licencia - dos/das y doctores/ras latinoamericanos/nas en centros espa\u00f1oles de excelencia, mediante becas destinadas a posibilitar sus estancias de investiga - ci\u00f3n o la realizaci\u00f3n de cursos de posgrado. Durante el a\u00f1o 2007, han completado su estancia los/las becarios/rias de la convocatoria 2006. Tambi\u00e9n en el a\u00f1o en curso se ha publicado y resuelto la convocatoria p\u00fablica correspondiente al a\u00f1o 2007, que ha seleccionado un total de veintid\u00f3s licenciados/das procedentes de diez pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina: Ocho becarios/rias de Medicina, repartidos entre las especialidades de Neurolog\u00eda, Cardiolog\u00eda, Oncohematolog\u00eda y Enfermedades infecciosas en diversos hospitales espa\u00f1oles como centros receptores. Diez becarios/rias de Medio Ambiente, que cursar\u00e1n el M\u00e1ster en Espacios Naturales Protegidos organizado por el Departamento Interuniversitario de Ecolog\u00eda (UCM - UAH - UAM), en colaboraci\u00f3n con EUROPARC-Espa\u00f1a. Cuatro becarios de Econom\u00eda, que cursar\u00e1n el M\u00e1ster en Econom\u00eda y Finanzas en el Centro de Estudios Monetarios y Financieros (CEMFI). Por \u00faltimo, el 12 de diciembre de 2007 se ha abierto una convocatoria de este programa de becas, que se resolver\u00e1 en 2008.Asistentes al acto de bienvenida, el 7 de febrero de 2007, de los/las becarios/rias de Medio Ambiente de la Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina (convocatoria 2006). Asistentes al acto de bienvenida, el 16 de enero de 2007, de los/las becarios/rias de Medicina y de Econom\u00eda de la Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina (convocatoria 2006). -Memoria 2007 FBBVA.indd 46 21/07/09 9:5847 En el marco de su programa de impulso a la for - maci\u00f3n avanzada en Biomedicina, la Fundaci\u00f3n BBVA ha convocado el 30 de junio de 2007, en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, la segunda edici\u00f3n de los Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica para Especialistas Latinoamericanos . Con estos cursos, la Fundaci\u00f3n BBVA desea con - tribuir a la formaci\u00f3n continua de profesionales latinoamericanos/nas y a la creaci\u00f3n de redes de especialistas m\u00e9dicos/cas, contando para ello con la experiencia de una instituci\u00f3n m\u00e9dica de exce - lencia, como es el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. En esta segunda edici\u00f3n la Fundaci\u00f3n BBVA ha concedido veinticinco becas para asistir a tres cursos, que aparecen detallados en el cap\u00edtulo Biomedicina y salud de esta memoria. Por otra parte, durante los d\u00edas 31 de enero y 1 de febrero se celebr\u00f3 el seminario Cien A\u00f1os de Pol\u00edtica Cient\u00edfica en Espa\u00f1a, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto de Filosof\u00eda del CSIC, y coordinado por las profesoras Mar\u00eda Jes\u00fas Santesmases y Ana Romero. El encuentro tuvo como objetivo reunir a expertos/tas en Historia de la Ciencia para examinar el impulso pol\u00edtico dado a la investigaci\u00f3n durante la \u00faltima centuria.La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n reconoce la impor - tancia del papel de los valores en la opini\u00f3n p\u00fablica y contribuye al conocimiento y al an\u00e1li-sis del universo de valores que fundamentan las actitudes, opiniones, preferencias y conductas individuales y colectivas de la ciudadan\u00eda en las sociedades modernas. Para ello, la Fundaci\u00f3n BBVA cuenta con un Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica, que se describe en un apartado propio al final de este cap\u00edtulo. En el \u00e1mbito de los valores, la Fundaci\u00f3n BBVA, en colaboraci\u00f3n con la Universidad del Pa\u00eds Vasco, ha celebrado los d\u00edas 15 y 16 de marzo de 2007 el II Encuentro Moral, Ciencia y Sociedad en la Europa del Siglo xxi, coordinado por Roberto Ara - mayo y Txetxu Aus\u00edn. En esta segunda edici\u00f3n, el encuentro sirvi\u00f3 de foro para propiciar el debate interdisciplinar relativo a la interdependencia y el bienestar como requisito de la dignidad, y reuni\u00f3 a destacados/das especialistas de la Bio\u00e9tica, la Filosof\u00eda, la Medicina y la investigaci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica como Alfonso Dubois, Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n, Inmaculada Chac\u00f3n o Juan Manuel Cabas\u00e9s. -Memoria 2007 FBBVA.indd 47 21/07/09 9:5848 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO Y TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N En su particular empe\u00f1o por la difusi\u00f3n del conoci - miento, la Fundaci\u00f3n BBVA ha renovado en 2007 el acuerdo para la edici\u00f3n de la revista Sibila , dedicada al arte, la m\u00fasica y la literatura, que cum - ple diez a\u00f1os de su nacimiento. Sibila publica una selecci\u00f3n de la mejor literatura en espa\u00f1ol y en otros idiomas, con una dedicaci\u00f3n especial a los/ las escritores/ras contempor\u00e1 ne os/as de Espa\u00f1a, Iberoam\u00e9rica, Europa y los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo, as\u00ed como a los/las j\u00f3venes que ya demuestran maes - tr\u00eda en sus creaciones. La revista se enriquece, como caracter\u00edstica distintiva, con la colaboraci\u00f3n original de pintores/ras y compositores/ras. La Fundaci\u00f3n BBVA asegura la distribuci\u00f3n gratuita de la revista por numerosos pa\u00edses europeos y americanos, donde se encuentra en Academias de la Lengua, bibliotecas nacionales y centrales americanas y europeas, Institutos Cervantes, universidades, ins - titutos universitarios y centros culturales. Para una informaci\u00f3n m\u00e1s detallada, se puede consultar el cap\u00edtulo Publicaciones de esta memoria. La nueva etapa de la revista Sibila fue presen- tada en Madrid el 7 de mayo de 2007 en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA con la partici - paci\u00f3n de importantes escritores/ras y composi - tores/ras. Tambi\u00e9n fue presentada en Ciudad de M\u00e9xico el 24 de septiembre de 2007, en un acto presidido por Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA y del Grupo BBVA. Presentaci\u00f3n de la nueva etapa de la revista Sibila, apoyada en exclusiva por la Fundaci\u00f3n BBVA desde hace seis a\u00f1os, el 24 de septiembre de 2007 en Ciudad de M\u00e9xico. -Memoria 2007 FBBVA.indd 48 21/07/09 9:5849CIENCIAS SOCIALESEn la actual sociedad del conocimiento, pocas \u00e1reas de la toma de decisiones en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, individual y colectivo, escapan a la influencia del ininterrumpido desarrollo cien - t\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Esta creciente extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica de la ciencia a pr\u00e1cticamente todas las esferas de la vida ha llevado a la Fundaci\u00f3n BBVA a seleccionar, entre sus orientaciones estrat\u00e9gicas, el fomento de la difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico como uno de los elementos con clara influencia en el avance del bienestar de la sociedad. El compromiso de la Fundaci\u00f3n BBVA con el desa- rrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha tradu- cido en el apoyo a conferencias magistrales, como A Different Universe , impartida por el premio Nobel de F\u00edsica Robert Laughlin el 19 de abril de 2007. En esta conferencia, organizada por la Fundaci\u00f3n BBVA y la Universidad Complutense de Madrid, el profesor Laughlin explic\u00f3 que en la ciencia no importan las fronteras como el espacio exterior o las escalas m\u00e1s peque\u00f1as, sino la orga - nizaci\u00f3n de la Naturaleza, que es la base principal del conocimiento cient\u00edfico en todos los \u00e1mbitos. El pianista Alberto Rosado interpret\u00f3 obras de Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez L\u00f3pez (Premio Nacional de M\u00fasica 2000) mientras se proyectaban im\u00e1genes de Jos\u00e9 Manuel Broto (Premio Nacional de Artes Pl\u00e1sticas 1995), durante la presentaci\u00f3n de la revista Sibila en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA, el 7 de mayo de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 49 21/07/09 9:5850 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n ha apoyado el congreso Strings 07 sobre la teor\u00eda de cuerdas, organizado por el Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica UAM - CSIC y celebrado del 25 al 29 de junio; as\u00ed como las conferencias divulgativas sobre La F\u00edsica Fundamental en el Siglo xxi: de las Dimensiones Extra a la Teor\u00eda de Cuerdas, que se celebraron el 30 de junio en la sede madrile\u00f1a de la Funda - ci\u00f3n BBVA y que impartieron los profesores David Gross, Juan Maldacena y Lisa Randall. En los d\u00edas 26, 27 y 28 de marzo se celebr\u00f3 el VII Foro Alicante 2007 I+D. Ideas+Debates sobre la Ciudad. En este foro, el premio Pr\u00edncipe de Asturias Eudald Carbonell imparti\u00f3, con el apoyo de la Fundaci\u00f3n BBVA, la conferencia Un ser vivo llamado ciudad. Visi\u00f3n de la ciudad como un organismo vivo, que nace y se desarrolla de forma sostenible.La Fundaci\u00f3n BBVA ha colaborado tambi\u00e9n con el Colegio Oficial de Arquitectos de C\u00f3rdoba en la celebraci\u00f3n del encuentro Arquitecturas donde Habita el Arte. Nuevos Contenedores para Nuevos Contenidos, del 17 al 21 de septiembre de 2007. Asimismo, y coincidiendo con la VII Semana de la Ciencia de Madrid, la Fundaci\u00f3n BBVA organiz\u00f3 el 15 de noviembre la conferencia El clima es el problema, la ciudad la soluci\u00f3n , pronunciada por el profesor Luis Fern\u00e1ndez-Galiano, catedr\u00e1tico de Proyectos Arquitect\u00f3nicos de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y director de AV/Arquitec\u00ad tura Viva. En la entrevista que abre el cap\u00edtulo de Medio Ambiente de esta memoria, Fern\u00e1ndez- Galiano sintetiza las principales ideas de su con - ferencia. David Gross, director del Kavli Institute for Theoretical Physics (Universidad de California, Santa B\u00e1rbara) y premio Nobel de F\u00edsica en 2004, fue uno de los participantes en la jornada divulgativa La F\u00edsica Fundamental en el Siglo xxi: de las Dimensiones Extra a la Teor\u00eda de Cuerdas, que se celebr\u00f3 en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA el 30 de junio de 2007. El profesor Luis Fern\u00e1ndez-Galiano, durante la conferencia El clima es el problema, la ciudad la soluci\u00f3n, que imparti\u00f3 en el marco de la VII Semana de la Ciencia de Madrid, con el apoyo de la Fundaci\u00f3n BBVA, el 15 de noviembre de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 50 21/07/09 9:5851CIENCIAS SOCIALESEn 2007 la Fundaci\u00f3n BBVA ha continuado tam - bi\u00e9n con sus colaboraciones con centros de inves - tigaci\u00f3n cient\u00edfica, como la mantenida con la Fun - daci\u00f3n Centro de Ciencias de Benasque, iniciada en el a\u00f1o 2003, a trav\u00e9s de la cual se apoya el desarrollo conjunto de reuniones cient\u00edficas inter - nacionales, en las que grupos selectos de cient\u00edfi - cos/cas, en distintas ramas de la F\u00edsica, trabajan y discuten los problemas de sus investigaciones con colegas del resto del mundo, durante un per\u00edodo de dos o tres semanas al a\u00f1o. Durante el a\u00f1o en curso se han celebrado cuatro reuniones: Quantum Information, del 10 al 29 de junio. P-adic, Periods and Physic, del 8 al 20 de julio. Biologically Inspired Engineering, del 22 de julio al Partial Differential Equations, Optimal Design and Numerics, del 27 de agosto al 7 de septiembre. Por otra parte, la Fundaci\u00f3n BBVA ha colaborado con reuniones cient\u00edficas de primer nivel, como la XXXI Reuni\u00f3n Bienal de la Real Sociedad Espa - \u00f1ola de Qu\u00edmica (9-14 de septiembre), donde ha apoyado la conferencia impartida por Robert H. Grubbs, premio Nobel de Qu\u00edmica 2005, o la con - ferencia inaugural de Juan Ignacio Cirac, premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica 2006, en el V Congreso Espa\u00f1ol de Opto - electr\u00f3nica y Comunicaciones \u00d3pticas, celebrado del 11 al 13 de julio en BIlbao.Por \u00faltimo, hay que destacar la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA en la XIV Escuela Internacio - nal de Verano Nicol\u00e1s Cabrera de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, en el curso Nano-photonics and Optics, bajo la direcci\u00f3n de Juan Jos\u00e9 S\u00e1enz y Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda-Vidal, del 17 al 21 de septiembre de 2007. El profesor Robert H. Grubbs, premio Nobel de Qu\u00edmica 2005, durante su conferencia, apoyada por la Fundaci\u00f3n BBVA, en la XXXI Reuni\u00f3n Bienal de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de Qu\u00edmica, el 10 de septiembre de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 51 21/07/09 9:5852 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007La Fundaci\u00f3n BBVA cre\u00f3 en 2003 una Unidad de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica, actual-mente constituida en el Departamento de Estu-dios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica, orientado tanto al an\u00e1lisis de las principales dimensiones, tenden - cias y valores de la sociedad espa\u00f1ola como al estudio de una emergente opini\u00f3n p\u00fablica europea . Este departamento se centra en el an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica con respecto a temas tan rele - vantes como la Biotecnolog\u00eda, la Universidad, las nuevas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, el medio ambiente o la globalizaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2007, el Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA ha iniciado y desarrollado estudios de \u00e1mbito nacional e internacional, llevados a cabo con los est\u00e1ndares metodol\u00f3gicos de referencia interna - cional, y con una atenci\u00f3n creciente a cuestiones globales y transversales y a los desaf\u00edos cient\u00edficos y sociales del inicio del siglo xxi. Como ya lo hizo en 2004, 2005 y 2006, la Fun - daci\u00f3n BBVA ha participado en la realizaci\u00f3n del estudio Transatlantic Trends, llevado a cabo por la German Marshall Fund (Estados Unidos) y la Compagnia di San Paolo (Italia). El estudio exa - mina, por sexto a\u00f1o consecutivo, las opiniones de los/las europeos/as y los/las americanos/nas sobre asuntos internacionales y la doble visi\u00f3n que tie - nen los/las ciudadanos/nas de Estados Unidos y Europa. En la edici\u00f3n de 2007 se analiza en deta-lle la percepci\u00f3n de problemas y amenazas en pol\u00edtica exterior, las expectativas sobre el papel de la Uni\u00f3n Europea en los asuntos internacionales, y las perspectivas en la cooperaci\u00f3n transatl\u00e1ntica frente a diferentes desaf\u00edos internacionales. Las conclusiones del estudio se fundamentan en el an\u00e1lisis de encuestas llevadas a cabo, con una metodolog\u00eda uniforme, en Estados Unidos y en doce pa\u00edses europeos (mil entrevistas en cada pa\u00eds). Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica Gr\u00e1fico del estudio Transatlantic Trends (2007), del Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA.11 19 29 4122 6 50 2223 3 46 1424 3 42 3130 3 45 2232 5 48 1536 8 50 639 2 54 539 2 52 740 5 48 742 3 49 651 2 37 1035 6 46 1342 7 37 14 Turqu\u00edaPoloniaEslovaquiaBulgariaRuman\u00edaPortugalReino UnidoAlemaniaEspa\u00f1aItaliaHolandaFranciaTotal EuropaEstados Unidos mejorar\u00e1n empeorar\u00e1nseguir\u00e1n igual ns-ncEn el 2008 habr\u00e1 elecciones presidenciales en Estados Uni - dos. Independientemente de qui\u00e9n sea elegido, \u00bfcree que las relaciones con Estados Unidos mejorar\u00e1n, empeorar\u00e1n o igual? -Memoria 2007 SOCIALESLos resultados del estudio Transatlantic Trends fueron presentados a los medios el 6 de septiem - bre de 2007. Las principales conclusiones son: Relaciones transatl\u00e1nticas: - La mejora experimentada por las relaciones trans atl\u00e1nticas entre los Gobiernos no se ha trasladado a la opini\u00f3n p\u00fablica de los/las europeos/as. Amenazas globales y potencias emergentes: - Norteamericanos/nas y europeos/as coinciden en la preocupaci\u00f3n por la dependencia ener - g\u00e9tica y el terrorismo. La Uni\u00f3n Europea como actor global: - Los/las europeos/as se muestran a favor de que la Uni\u00f3n Europea asuma m\u00e1s responsabi - lidades para enfrentarse a las amenazas inter - nacionales. La mayor\u00eda prefiere que Europa las aborde trabajando de forma conjunta con Estados Unidos. - Los/las europeos/as apuestan mayoritaria - mente por v\u00edas pac\u00edficas para mejorar la situa - ci\u00f3n internacional, incrementando la ayuda al desarrollo, recurriendo a la presi\u00f3n comercial para influir positivamente en otros pa\u00edses o enviando tropas a misiones de paz. Por el con - trario, desaprueban el env\u00edo de tropas para participar en acciones de combate. Cooperaci\u00f3n transatl\u00e1ntica: - Se observan diferencias en la visi\u00f3n del uso de la fuerza. - Respecto a Afganist\u00e1n, europeos/as y norte - americanos/nas se muestran a favor del env\u00edo de tropas para apoyar su reconstrucci\u00f3n, pero est\u00e1n divididos/das respecto a su posible env\u00edo para combatir a los talibanes.- Con relaci\u00f3n a Ir\u00e1n, est\u00e1n de acuerdo en la necesidad de una mayor presi\u00f3n diplom\u00e1tica, pero hay diferencias en la opci\u00f3n de mantener el recurso de la fuerza militar. Rasgos destacados de Espa\u00f1a: - Percepci\u00f3n acentuada de amenazas globales, especialmente del calentamiento global, la dependencia energ\u00e9tica y el terrorismo inter - nacional. - Los/las espa\u00f1oles/las se encuentran entre los/ las europeos/as que en mayor medida deman - dan un rol m\u00e1s activo de la Uni\u00f3n Europea para hacer frente a las amenazas internacio - nales. En este sentido, son quienes se decla - ran m\u00e1s favorables a una mayor contribuci\u00f3n a medidas de ayuda al desarrollo y a las misio-nes de paz. Por el contrario, est\u00e1n entre quie - nes menos respaldan el uso de tropas para participar en acciones de combate. El Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1 orientado al an\u00e1lisis de las principales dimensiones, tendencias y valores de la sociedad espa\u00f1ola, as\u00ed como al estudio de una emergente opini\u00f3n p\u00fablica europea. -Memoria 2007 FBBVA.indd 53 21/07/09 9:5854 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Por otro lado, en el a\u00f1o 2007 el Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica comienza a desarrollar el Bar\u00f3metro de Opini\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA, con el objetivo de realizar un seguimiento regular de los estados de opini\u00f3n predominantes en la sociedad espa\u00f1ola. Se trata de una inves - tigaci\u00f3n que cuenta con una parte fija (con pre - guntas recurrentes, que se mantienen en cada oleada, para poder as\u00ed detectar posibles pautas de opini\u00f3n y su evoluci\u00f3n) y una parte variable (con preguntas referidas a cuestiones de inter\u00e9s coyuntural en el momento de la realizaci\u00f3n de cada oleada). La primera parte del Bar\u00f3metro de Opini\u00f3n Fun- daci\u00f3n BBVA ha sido el Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles . El 25 de julio de 2007 se han presentado a los medios los resultados de este estudio, basado en dos mil entrevistas personales a espa\u00f1oles/las de quince a\u00f1os y m\u00e1s, que abarca distintos niveles, desde los valores y creencias m\u00e1s generales y estables hasta las opiniones sobre cuestiones m\u00e1s coyun - turales y cambiantes. En particular, se ofrece informaci\u00f3n significativa sobre los valores y creen - cias de la poblaci\u00f3n (religiosidad, principios \u00e9ti - cos, aceptaci\u00f3n de diferentes normas sociales), la percepci\u00f3n y v\u00ednculo de los/las ciudadanos/nas con el espacio p\u00fablico (la visi\u00f3n del Estado, la democracia, la confianza institucional, la partici-paci\u00f3n c\u00edvica), y la valoraci\u00f3n del contexto nacio - nal e internacional. Presentaci\u00f3n de los resultados de la primera parte del Bar\u00f3metro de Opini\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA, el Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles, el 25 de julio de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 54 21/07/09 9:5855CIENCIAS SOCIALESLas principales conclusiones de este estudio son: Hay una distancia entre la ciudadan\u00eda y algunas dimensiones de la pol\u00edtica. - Se observa una cr\u00edtica hacia la clase pol\u00edtica en general (los pol\u00edticos generan niveles bajos de confianza) y se percibe que la agenda pol\u00edtica se encuentra distanciada de las preocupacio-nes de los/las ciudadanos/nas. - Ese distanciamiento se manifiesta tambi\u00e9n en un bajo inter\u00e9s por la pol\u00edtica y en un modesto nivel de participaci\u00f3n c\u00edvica. Existen consensos muy claros con respecto a grandes cuestiones.- En la esfera de lo p\u00fablico, la vigencia del estado de bienestar es indiscutible y su modelo constituye un referente para la gran mayor\u00eda de los/las ciudadanos/nas con poco peso de la identificaci\u00f3n ideol\u00f3gica. La visi\u00f3n del Estado como instituci\u00f3n que debe velar por el bienestar general convive con la acep - taci\u00f3n de elementos de la cultura de mercado como la competencia, est\u00edmulo del esfuerzo individual. - Vigencia extendida de algunas normas socia - les b\u00e1sicas: rechazo pr\u00e1cticamente universal de comportamientos como el abandono de animales, conducir en estado de embriaguez, o falsear los datos de la declaraci\u00f3n de la renta. Existe un trecho significativo para ali - near norma jur\u00eddica y norma social en lo que se refiere a la propiedad intelectual de soporte electr\u00f3nico. Sociedad pluralista: flexibilidad y apertura respecto a la visi\u00f3n de la pareja y la familia. Ciertas cuestiones como vivir en pareja sin estar casado/da o el divorcio generan amplios consensos sin fracturas; la sociedad espa\u00f1ola se muestra tambi\u00e9n flexible respecto a otros asuntos (el matrimonio entre personas del mismo sexo), aunque existe polarizaci\u00f3n en lo que se refiere a otras conductas como la adopci\u00f3n por parte de parejas homosexuales. El sentimiento de religiosidad y las pr\u00e1cticas religiosas se mueven en niveles bajos al tiempo que la Iglesia sigue estando presente en ritos centrales de la vida de las personas. Se acepta la existencia de principios \u00e9ticos definidos de lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal y, en general, se cree que deben ser aplicados de manera universalista. La segunda parte del Bar\u00f3metro de Opini\u00f3n Fun - daci\u00f3n BBVA, el Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles hacia la Energ\u00eda y el Agua , fue presentada a los medios el 25 de octubre de 2007. En este estudio se ha examinado el nivel de sensibilizaci\u00f3n de la pobla - ci\u00f3n hacia los problemas derivados del consumo de energ\u00eda y de agua, y el nivel de aceptaci\u00f3n de diferentes medidas de conservaci\u00f3n y eficiencia energ\u00e9tica y medidas para paliar la escasez de agua. Asimismo, se ha profundizado en el conoci-miento e imagen de distintas fuentes de energ\u00eda, haciendo especial hincapi\u00e9 en las energ\u00edas reno - vables, los biocarburantes y la energ\u00eda nuclear. -Memoria 2007 FBBVA.indd 55 21/07/09 9:5856 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Presentaci\u00f3n de los resultados de la segunda parte del Bar\u00f3metro de Opini\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA, el Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles hacia la Energ\u00eda y el Agua, el 25 de octubre de 2007. Gr\u00e1fico del Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles hacia la Energ\u00eda y el Agua (2007), del Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA.nos\u00ed ns-nc81,1 13,1 5,8 77,5 16,3 6,2 75,8 17,0 7,2 73,3 20,2 6,5 43,4 36,8 19,8 34,4 55,0 10,6 30,4 48,6 21,0 28,5 63,2 8,3 24,2 63,7 12,1Un corte de suministro de agua que afecte a todo el pa\u00eds Un corte de suministro el\u00e9ctrico que afecte a todo el pa\u00eds Que se produzca un accidente en una central nuclear que afecte a muchos pa\u00edses, entre ellos el nuestro Interrupciones importantes en el suministro de gas Que se produzcan ataques terroristas a instalaciones de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda Un fuerte aumento en el precio del agua Un fuerte aumento de los precios del gas Un fuerte aumento de los precios de la electricidad Un fuerte aumento de los precios de la gasolina y el gasoilPara cada una de las situaciones que voy a leerle a continuaci\u00f3n, me gustar\u00eda que me dijera si cree que es probable o no que ocurran en Espa\u00f1a en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os. La mayor\u00eda tiende a considerar improbable que se produzca un accidente en una central nuclear Cortes en el suministro el\u00e9ctrico, de gas y de agua Aumento de tarifas de gasolina, electricidad, gas y agua Es probable que ocurra No es probable que ocurra Es probable que ocurra Aumento de tarifas de gasolina, electricidad, gas y agua No es probable que ocurra Cortes en el suministro el\u00e9ctrico, de gas y de agua La mayor\u00eda tiende a considerar improbable que se produzca un accidente en una central nuclear. Para cada una de las situaciones que voy a leerle a continuaci\u00f3n, me gustar\u00eda que me dijera si cree que es probable o no que ocurran en Espa\u00f1a en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os. -Memoria 2007 FBBVA.indd 56 21/07/09 9:5857CIENCIAS SOCIALESLas conclusiones de este estudio se pueden resu - mir en estos puntos: Los/las espa\u00f1oles/las han comenzado a sensibilizarse respecto a las problem\u00e1ticas de la energ\u00eda y el agua. La sensibilizaci\u00f3n es un requisito imprescindible para la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos dirigidos al ahorro y eficiencia en el uso de ambos recursos escasos. La predisposici\u00f3n a aceptar medidas de ahorro en el uso de energ\u00eda o agua es desigual seg\u00fan el tipo de medida y est\u00edmulo planteado. La existencia de un contexto social e institucional (pol\u00edticas p\u00fablicas, estructuras e incentivos) favorable es fundamental para que se reduzca la distancia entre conciencia, predisposici\u00f3n y conducta efectiva. En el a\u00f1o 2007 el Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica tambi\u00e9n ha iniciado los trabajos de campo del segundo Estudio Inter - nacional sobre Actitudes hacia la Biotecnolog\u00eda , una investigaci\u00f3n basada en una amplia encuesta tanto por el tama\u00f1o de la muestra (mil quinien - tos casos en quince pa\u00edses) como por los temas abordados. En este segundo estudio de la Fun - daci\u00f3n BBVA -el primero se realiz\u00f3 en 2003- se ha ampliado la muestra de pa\u00edses europeos de nueve a doce (Austria, Rep\u00fablica Checa, Alema - nia, Dinamarca, Espa\u00f1a, Francia, Irlanda, Italia, Holanda, Polonia, Reino Unido y Suecia), adem\u00e1s de incluir pa\u00edses de otros continentes como Esta - dos Unidos, Jap\u00f3n e Israel. La Biotecnolog\u00eda, a diferencia de otros avances cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos que se abren paso en la sociedad de manera silenciosa, es probablemente una de las \u00e1reas cient\u00edficas que suscita un mayor nivel de atenci\u00f3n, debate y regulaci\u00f3n debido, en parte, a que se trata de una aplicaci\u00f3n que plan - tea importantes interrogantes morales. En este segundo estudio de la Fundaci\u00f3n BBVA se miden, entre otros temas, las actitudes del p\u00fablico hacia una de las aplicaciones m\u00e1s din\u00e1micas del cono - cimiento biom\u00e9dico: la investigaci\u00f3n con embrio - nes para la obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas madre. En con - creto, se examinan las expectativas y reservas que suscita la investigaci\u00f3n con c\u00e9lulas madre embrio - narias, las diferencias en la aceptaci\u00f3n del uso de embriones para la investigaci\u00f3n seg\u00fan el origen de estos, y las actitudes hacia la creaci\u00f3n de embriones h\u00edbridos para obtener c\u00e9lulas madre, entre otros temas. -Memoria 2007 FBBVA.indd 57 21/07/09 9:58MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 58Asimismo, en noviembre de 2007 el Departa - mento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA ha comenzado el trabajo de campo del Segundo Estudio de Internet en Espa\u00f1a, basado en seis mil entrevistas a una muestra representativa de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de catorce a\u00f1os y m\u00e1s. La Fundaci\u00f3n BBVA rea - liz\u00f3 en el a\u00f1o 2005 la primera medici\u00f3n de este estudio, de modo que los datos de la edici\u00f3n de 2007 no solo permiten delinear una \u00abfoto fija\u00bb, sino que hacen posible un seguimiento de su evo - luci\u00f3n en el tiempo. La emergencia y desarrollo de Internet representa un cambio e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica radical, con el potencial de afectar a un amplio espectro de actividades, desde el \u00e1mbito laboral al ocio, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y una serie de usos y pr\u00e1cticas sociales en expansi\u00f3n permanente. Por todo ello, conocer en detalle el mapa de la implantaci\u00f3n de Internet en Espa\u00f1a, su nivel de presencia en la poblaci\u00f3n y la ampli - tud de sus usos, reviste la mayor importancia para los/las decisores/ras p\u00fablicos/cas, las empresas y el conjunto de agentes privados. En concreto, en -Memoria 2007 FBBVA.indd 58 21/07/09 9:5859CIENCIAS SOCIALESesta investigaci\u00f3n se examinan las pautas de uso de Internet, su impacto en diferentes \u00e1reas y en el uso del tiempo, la percepci\u00f3n de problemas y las expectativas de los/las actuales usuarios/rias, as\u00ed como las barreras de acceso y la probabilidad de adopci\u00f3n de Internet por quienes todav\u00eda no lo utilizan. Por \u00faltimo, en 2007 se ha puesto en marcha tam - bi\u00e9n el trabajo de campo de un segundo Bar\u00f3 - metro de Opini\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA (a trav\u00e9s de veinte mil entrevistas personales a poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de quince a\u00f1os y m\u00e1s), en el que se analizan las Actitudes de los Espa\u00f1oles hacia el Calentamiento Global. En concreto, se examina la percepci\u00f3n que tienen los/las ciudadanos/nas sobre la importancia del calentamiento global, sus causas y consecuencias y la capacidad de influencia personal y de diferentes actores pol\u00edti - cos y sociales para hacerle frente. -Memoria 2007 FBBVA.indd 59 21/07/09 9:58-Memoria 2007 FBBVA.indd 9:58-Memoria 2007 FBBVA.indd 62 21/07/09 9:5863En el \u00e1mbito de la salud se abren cons - tantemente nuevas oportunidades y se plantean, a la vez, dif\u00edciles retos, tanto por el r\u00e1pido crecimiento del progreso cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico como por la necesidad de compatibilizar el principio de equidad con el de eficiencia en la organizaci\u00f3n, la prestaci\u00f3n y el acceso al sistema sanitario. Estas cuestiones, unidas a la importancia de la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica aplicada al cuidado de la salud, son atendidas con car\u00e1cter preferente por la Fundaci\u00f3n BBVA. Este cap\u00edtulo comienza con parte de una entre - vista a Timothy Hunt, premio Nobel de Medicina en 2001 e investigador principal en los Clare Hall Laboratories del Cancer Research UK (Reino Unido). En esta entrevista -publicada en el Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA n.\u00ba 7 en mayo de 2007-, Timothy Hunt, con ocasi\u00f3n de su intervenci\u00f3n en el ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer orga - nizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Centro de Investigaci\u00f3n Cooperativa en Biociencias (CIC bioGUNE), analiza por qu\u00e9 ahora hay m\u00e1s casos de c\u00e1ncer, c\u00f3mo ha progresado la terap\u00e9utica y cu\u00e1nto camino queda por recorrer hasta vencer la enfermedad.Biomedicina y salud -Memoria 2007 FBBVA.indd 63 23/07/09 15:48BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINASE SUELE HABLAR DEL C\u00c1NCER EN SINGULAR. \u00bfNO SER\u00cdA M\u00c1S CORRECTO HABLAR DE LOS DIVERSOS TIPOS DE C\u00c1NCER COMO ENFERMEDADES DISTINTAS? Es absolutamente correcto, en efecto. Una de las esperanzas que ha tra\u00eddo la moderna tecnolog\u00eda del ADN ha sido la de clasificar los tipos de c\u00e1ncer con exactitud. Y todo esto ha revelado que el c\u00e1ncer es una enfermedad a\u00fan m\u00e1s diversa de lo que se sospechaba, porque, fundamentalmente, es una enfermedad en la que algo empieza a funcionar mal, y los seres humanos son tan complicados que hay muchos modos, muchos, de que las cosas funcionen mal. Si fumas, por ejemplo, te est\u00e1s introduciendo sustancias t\u00f3xicas, genot\u00f3xicas, en los pulmones. Eso puede producir diferentes tipos de da\u00f1o. Y, en algunos casos, esos da\u00f1os pueden causar el crecimiento anormal de las c\u00e9lulas; pero en casi todos, se producen distintos da\u00f1os; es mi impresi\u00f3n. Por eso es una enfermedad tremendamente variable. En realidad, los casos en que se ha podido curar un c\u00e1ncer son aquellos en los que el da\u00f1o es mucho m\u00e1s simple, en los que se produce casi un solo cambio, un cambio concreto que ha sido la principal causa de ese c\u00e1ncer.\u00bfPOR QU\u00c9 HAY TANTOS CASOS DE C\u00c1NCER HOY EN D\u00cdA? \u00bfPODR\u00cdA SER QUE EN EL PASADO LA GENTE MURIERA DE LA ENFERMEDAD, PERO SIN SABERSE QUE ERA C\u00c1NCER? No. Creo que es, sobre todo, porque vivimos m\u00e1s a\u00f1os; as\u00ed de simple. En general -no siempre, pero en general-, el c\u00e1ncer es una enfermedad de la vejez. En los tiempos en que solo se viv\u00eda hasta los sesenta o setenta a\u00f1os, las posibilidades de tener c\u00e1ncer eran muy bajas. Pero ahora se vive hasta los ochenta, los noventa. Tienes casi garantizado [risas] acabar muriendo de c\u00e1ncer. Pero que lo llamemos vejez o c\u00e1ncer... \u00bfC\u00d3MO HAN CAMBIADO LAS EXPECTATIVAS DE RECUPERARSE DE UN C\u00c1NCER EN LOS \u00daLTIMOS VEINTICINCO A\u00d1OS? Much\u00edsimo, en realidad. Porque antes era un tema prohibido, del que no se hablaba. Ahora, como se ha extendido mucho, y como adem\u00e1s los tratamientos han mejorado en numerosos casos, somos abiertos, mucho m\u00e1s sinceros con esto. Y eso ha mejorado enormemente las cosas. Adem\u00e1s, se sabe lo que hay que hacer y eso es un cambio para mejor. Pero en muchos casos sigue ocurriendo que no se puede hacer lo que nos gustar\u00eda, y hay a\u00fan numerosos c\u00e1nceres dif\u00edciles de tratar.\u00bfPUEDE TENER EL C\u00c1NCER DESENCADENANTES EX\u00d3GENOS, COMO UN ACONTECIMIENTO TRAUM\u00c1TICO O UN ACCIDENTE DE TR\u00c1FICO? Personalmente, lo dudo. Lo dudo mucho. Yo prefiero pensar en causas simples, qu\u00edmicas. \u00bfCU\u00c1NTO DEL C\u00c1NCER SE DEBE A LA GEN\u00c9TICA Y CU\u00c1NTO AL ESTILO DE VIDA? \u00bfPUEDE PREVENIRSE EL C\u00c1NCER? \u00bfPODEMOS HACER ALGO PARA IMPEDIR SU APARICI\u00d3N? Se pueden hacer algunas cosas. Por ejemplo, todo el mundo sabe que respirar polvo de asbesto es perjudicial y puede provocar c\u00e1ncer. Y comer cacahuetes en mal estado, con moho, es tambi\u00e9n malo. Fumar es una poderosa causa que contribuye al c\u00e1ncer. As\u00ed pues, evitar todo esto que ya se sabe es muy importante. Pero, por otro lado, una de las cosas m\u00e1s t\u00f3xicas que hay es respirar. El ox\u00edgeno es una sustancia muy potente que reacciona con el ADN. Vaya, que se podr\u00eda impedir el c\u00e1ncer que causa el respirar dejando de respirar [entre risas]. Lo que trato de explicar es que incluso en el aire hay numerosas sustancias y que el ox\u00edgeno que respiramos es, literalmente, t\u00f3xico. Es inevitable y, en ese sentido, hay cierto tipo de da\u00f1os que se producir\u00e1n en cualquier caso. -Memoria 2007 FBBVA.indd 64 21/07/09 9:58BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA Y SALUD BIOMEDICINA\u00bfQU\u00c9 ES EXACTAMENTE LA MEDICINA PERSONALIZADA? \u00bfQU\u00c9 APLICACIONES TIENE AHORA MISMO, O PODR\u00cdA TENER EN EL FUTURO? Creo que es una opci\u00f3n que queda a\u00fan muy lejos. Se habla mucho de ella y con no poco entusiasmo. Pero actuar sobre la funci\u00f3n alterada de los genes o las prote\u00ednas de cada paciente me parece una v\u00eda cara y, adem\u00e1s, de resultados muy inciertos, salvo en algunos casos. En definitiva, poco realista, s\u00ed. Por otra parte, no he conocido a nadie con una enfermedad gen\u00e9tica en la familia para saber c\u00f3mo se reacciona ante la certeza de que uno tiene un problema de esa \u00edndole. Personalmente, creo que est\u00e1 a\u00fan muy lejos. \u00bfC\u00d3MO SE PERCIBE FUERA LA ONCOLOG\u00cdA ESPA\u00d1OLA, DESDE UNA PERSPECTIVA INTERNACIONAL? Hay cient\u00edficos onc\u00f3logos espa\u00f1oles muy buenos, y formo parte del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas de Madrid, que es una instituci\u00f3n de investigaci\u00f3n excelente y bien considerada fuera. De modo que mi valoraci\u00f3n general es positiva. El \u00fanico problema que detecto en la ciencia espa\u00f1ola es que hay demasiados cient\u00edficos espa\u00f1oles trabajando en ella [risas]. Y eso no basta; en el Reino Unido, tenemos mucha gente de fuera: japoneses, indios, polacos, italianos, espa\u00f1oles. La ciencia es algo muy internacional, que encaja mal con enfoques nacionalistas. Este es uno de los puntos m\u00e1s fuertes de la ciencia estadounidense: importa talento de todo el mundo. Y creo que el problema de la ciencia espa\u00f1ola, como digo, es que todav\u00eda no hay suficientes extranjeros. Esperemos que esto cambie en el futuro. Considero que, para eso, lo fundamental es el liderazgo. Tiene que haber alguien que sea realmente bueno, bueno de verdad. Alguien de la talla de los grandes cient\u00edficos espa\u00f1oles del pasado, como Ram\u00f3n y Cajal o Severo Ochoa: gente con tal reputaci\u00f3n que atraiga talento de todo el mundo. SE DICE QUE EL PRINCIPAL RETO DE LA INVESTIGACI\u00d3N ES HACERSE LAS PREGUNTAS ADECUADAS. \u00bfCU\u00c1LES SON LAS PREGUNTAS QUE MARCAR\u00c1N EL FUTURO EN LA LUCHA CONTRA EL C\u00c1NCER? Si supi\u00e9ramos cu\u00e1les son las preguntas, no tendr\u00edamos que buscarlas. En efecto, es lo m\u00e1s dif\u00edcil: conocer la pregunta adecuada. Y, como la ignoramos, lo \u00fanico que podemos hacer es seguir experimentando. Creo que hace falta, porque el c\u00e1ncer es una enfermedad muy importante: aproximadamente una de cada tres personas acaba muriendo de c\u00e1ncer. Casi todo el mundo tiene un familiar o un amigo que ha muerto o est\u00e1 muriendo de c\u00e1ncer. Por eso es humanamente importante, y desde el punto de vista cient\u00edfico a\u00fan m\u00e1s interesante, precisamente porque forma parte de nuestra propia humanidad: de una humanidad que empieza a funcionar mal, en la que las c\u00e9lulas comienzan a hacer lo que no deben. Y comprender lo que va mal forma parte del proceso de entender lo que va bien. Me gusta mirar la nariz de la gente. Porque es lo que m\u00e1s ves cuando miras sus caras, \u00bfverdad? Es sorprendente que la nariz siga siendo igual a lo largo de la vida. No crece nunca. No encoge nunca. Se queda exactamente igual. Es una cuesti\u00f3n relevante: c\u00f3mo la nariz sigue igual durante toda la vida y no falla nunca. Una pregunta interesante de verdad, simple y absolutamente fundamental, y de la que no sabemos la respuesta. Por eso pienso que nos queda mucho camino por recorrer, en el que debemos pertrecharnos con una combinaci\u00f3n de investigaci\u00f3n b\u00e1sica, preguntas fundamentales y, por \u00faltimo, gente pr\u00e1ctica que se ponga a resolver problemas pr\u00e1cticos, reales. En fin, que el progreso es continuo, aunque m\u00e1s lento de lo que nos gustar\u00eda. Pero es que el c\u00e1ncer es un problema muy dif\u00edcil, realmente duro. -Memoria 2007 FBBVA.indd 65 21/07/09 9:5866 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Las nuevas estrategias de investigaci\u00f3n biom\u00e9 - dica, en las que confluyen nuevas disciplinas como la Ingenier\u00eda aplicada a la consecuci\u00f3n de mayores niveles de salud y los avances experi-mentados por la Biolog\u00eda molecular y la Gen\u00e9tica, capaces de cambiar de un modo radical el diag - n\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, representan grandes retos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos del siglo xxi, a los que la Fundaci\u00f3n BBVA presta especial atenci\u00f3n por su elevado potencial sociosanitario. Basada en el desarrollo de la Biolog\u00eda molecular y la Ingenier\u00eda gen\u00e9tica, la Biomedicina est\u00e1 expe - rimentando un extraordinario avance que se con - creta en la secuenciaci\u00f3n del genoma humano y de los primeros genomas de plantas y animales, as\u00ed como en la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas tron - cales en distintos linajes celulares. La comunidad cient\u00edfica trabaja ya en nuevas tecnolog\u00edas bioin - form\u00e1ticas, gen\u00f3micas, prote\u00f3micas y farmacoge - n\u00f3micas. En este contexto, la Fundaci\u00f3n BBVA apoya y favorece, en el marco de su programa de Bio - medicina y salud, la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en \u00e1reas emergentes, la formaci\u00f3n avanzada en \u00e1reas cl\u00ednicas y el fomento de la cultura de la salud de la poblaci\u00f3n.Entre las iniciativas puestas en marcha en 2007, destaca la resoluci\u00f3n de la primera convocatoria de C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA , as\u00ed como la publicaci\u00f3n de la segunda convoca-toria. Este programa est\u00e1 orientado a reconocer y apoyar la actividad de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n avanzada de grupos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de investiga - ci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica, facilitando la incorporaci\u00f3n temporal a esos equipos de investigadores/ras de reconocido prestigio adscritos a centros de investigaci\u00f3n no espa\u00f1oles. Las caracter\u00edsticas de la resoluci\u00f3n de la convocatoria de 2006 y de la apertura de la convocatoria de 2007 se detallan en el apartado C\u00e1tedras de Biomedicina Funda \u00ad ci\u00f3n BBVA al final de este cap\u00edtulo. En 2007 tambi\u00e9n se ha desarrollado el M\u00e1ster sobre Investigaci\u00f3n en Enfermedades Hep\u00e1ticas , en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic y la Univer - sitat de Barcelona, con el objetivo de proporcionar formaci\u00f3n de alto nivel en investigaci\u00f3n cl\u00ednica y b\u00e1sica en enfermedades hep\u00e1ticas. El m\u00e1ster va dirigido especialmente a m\u00e9dicos/cas de cualquier pa\u00eds del mundo, en especial de Latinoam\u00e9rica, que hayan iniciado o completado su formaci\u00f3n cl\u00ednica en el campo de las enfermedades hep\u00e1ti - cas, as\u00ed como a bi\u00f3logos/gas o farmac\u00e9uticos/cas interesados/das en desarrollar investigaci\u00f3n b\u00e1sica en este campo. El M\u00e1ster sobre Investiga - ci\u00f3n en Enfermedades Hep\u00e1ticas, que abarca dos cursos acad\u00e9micos completos para seis estudian - tes, consta de dos partes que se realizan de forma simult\u00e1nea: una parte te\u00f3rica, que cubre todos los aspectos de las enfermedades hep\u00e1ticas, y una parte pr\u00e1ctica de desarrollo de un programa de investigaci\u00f3n cl\u00ednica o b\u00e1sica. -Memoria 2007 FBBVA.indd 66 21/07/09 9:5867Asimismo, en diciembre de 2007 la Fundaci\u00f3n BBVA ha convocado la C\u00e1tedra de Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Fundaci\u00f3n BBVA, en colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8dica (IRB) de Bar - celona. El programa consiste en la incorporaci\u00f3n de un/una investigador/ra de reconocido prestigio internacional al Programa de Oncolog\u00eda del IRB, dirigido por el profesor Joan Massagu\u00e9. La c\u00e1tedra tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cinco a\u00f1os, y la ayuda econ\u00f3mica concedida por parte de la Fundaci\u00f3n BBVA asciende a la cantidad bruta m\u00e1xima total de doscientos cincuenta mil euros anuales. Con la puesta en marcha de la C\u00e1tedra de Inves - tigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Fundaci\u00f3n BBVA, la Funda - ci\u00f3n persigue atender, a trav\u00e9s del impulso del conocimiento de vanguardia, a la satisfacci\u00f3n de las necesidades y demandas sociales que per - mitan alcanzar un futuro mejor para la sociedad. El tratamiento del c\u00e1ncer constituye una de las prioridades biom\u00e9dicas esenciales y el programa de investigaci\u00f3n dirigido por el Dr. Massagu\u00e9 es, como lo atestiguan sus publicaciones de referen - cia en las revistas de la ciencia biom\u00e9dica de fron - tera, una de las v\u00edas de abordaje fundamentales para dar pasos relevantes hacia la consecuci\u00f3n de ese objetivo. -Memoria 2007 FBBVA.indd 67 21/07/09 9:5968 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 En el \u00e1mbito de la Epidemiolog\u00eda, en 2007 ha concluido el proyecto Desarrollo y evaluaci\u00f3n de nuevas estrategias para el control de la malaria en \u00c1frica, que la Fundaci\u00f3n BBVA inici\u00f3 en 2002 en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3 Cl\u00ednic per a la Recerca Biom\u00e8dica, del Hospital Cl\u00ednic de Barce - lona. Se trata de un ambicioso programa de eva - luaci\u00f3n de nuevas estrategias para el control de la malaria en los dos principales grupos de riesgo existentes en el \u00c1frica subsahariana: ni\u00f1os/\u00f1as y mujeres embarazadas. Este proyecto de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica internacio- nal, que ha sido monitorizado por la OMS y en el que tambi\u00e9n han participado instituciones como la Bill and Melinda Gates Foundation y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI), ha sido dirigido por los doctores Pedro Alonso y Clara Men\u00e9ndez en el Centro de Investigaci\u00f3n en Salud de Manhi\u00e7a (CISM), al sur de Mozambique.La malaria es una enfermedad \u00edntimamente ligada a la pobreza que, en el \u00c1frica subsahariana, no es solo causa de mortalidad directa del 25-30% de los ni\u00f1os/\u00f1as menores de cinco a\u00f1os, sino tambi\u00e9n de mortalidad indirecta: por un lado, la anemia, que tambi\u00e9n es producida por la mala - ria, contribuye a una mortalidad y una morbilidad silenciosas que son dif\u00edciles de diagnosticar; por otro lado, la malaria aumenta la gravedad de otras enfermedades infecciosas. Las \u00faltimas estad\u00edsti - cas sobre esta enfermedad que se han revisado cifran el n\u00famero de episodios cl\u00ednicos de malaria en m\u00e1s de quinientos millones al a\u00f1o. El efecto de la malaria en las mujeres embaraza - das es menos conocido, pero de enorme relevan - cia para la salud p\u00fablica: las consecuencias de la enfermedad durante el embarazo no solo afectan a la propia mujer, sino tambi\u00e9n al ni\u00f1o. Se estima que la malaria durante el embarazo es la causa de entre el 30-35% de los reci\u00e9n nacidos con bajo peso, y de entre setenta y cinco mil y doscien - tas mil muertes de ni\u00f1os/\u00f1as en el primer a\u00f1o de vida. Es tambi\u00e9n una causa importante de muerte materna. -Memoria 2007 FBBVA.indd 68 21/07/09 9:5969 Por todo ello, es urgente evaluar las medidas de control de la malaria dirigidas a su prevenci\u00f3n en ni\u00f1os/\u00f1as peque\u00f1os/\u00f1as y en mujeres embaraza - das que sean eficaces y f\u00e1cilmente disponibles por los pa\u00edses que sufren esta lacra y cuyos recur - sos econ\u00f3micos son limitados. Este es, precisa - mente, el objetivo de esta iniciativa apoyada por la Fundaci\u00f3n BBVA, que se ha concretado en dos proyectos: Impacto en la morbilidad por malaria del tratamiento intermitente preventivo con sulfadoxina-pirimetamina (SP), administrado a trav\u00e9s del programa ampliado de vacunaci\u00f3n, en ni\u00f1os mozambique\u00f1os. En este estudio, los resultados han mostrado una menor incidencia de malaria cl\u00ednica y anemia. Asimismo, se ha constatado que el tratamiento fue bien tolerado, no present\u00f3 efectos secundarios graves, ni hubo un aumento de la incidencia de malaria al finalizar el tratamiento intermitente preventivo. El an\u00e1lisis de estos resultados sugiere que la administraci\u00f3n de SP intermitentemente a trav\u00e9s del programa ampliado de vacunaci\u00f3n es una herramienta prometedora en la lucha contra la malaria en ni\u00f1os/\u00f1as en \u00c1frica. Evaluaci\u00f3n de diferentes estrategias para el control de la malaria en mujeres embarazadas mozambique\u00f1as. En este estudio, se observ\u00f3 que la administraci\u00f3n del tratamiento intermitente preventivo con SP no tiene un efecto adicional, en muchos de los par\u00e1metros evaluados, sobre el efecto de otros medios de prevenci\u00f3n que ya se vienen utilizando, como las redes mosquiteras tratadas con insecticida. Los primeros resultados de ambos proyectos se publicaron en el n\u00famero de agosto de 2006 del Journal of Infectious Diseases , la prestigiosa revista de la Sociedad Americana de Enferme - dades Infecciosas. Al cierre del programa, y tras cuatro a\u00f1os de desarrollo, los resultados se han recogido en varios art\u00edculos cient\u00edficos que se publicar\u00e1n en revistas internacionales, y que pro - porcionar\u00e1n informaci\u00f3n relevante no solo para Mozambique, sino tambi\u00e9n para otros muchos pa\u00edses del \u00c1frica subsahariana. Esta informaci\u00f3n ayudar\u00e1 a las autoridades sanitarias correspon - dientes a tomar decisiones acertadas basadas en la evidencia cient\u00edfica y mediante el uso de un medicamento com\u00fan y barato, de tal manera que se puedan afinar las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud para abordar una enfermedad tan devastadora como la malaria. BIOMEDICINA Y SALUD -Memoria 2007 FBBVA.indd 69 21/07/09 9:5970 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007En el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la cultura de la salud de la poblaci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n BBVA y el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona han continuado durante el a\u00f1o 2007 el desarrollo del programa interactivo para pacientes forumcl\u00ednic, iniciado a finales de 2005. Se trata de una colecci\u00f3n innova - dora de materiales de educaci\u00f3n sanitaria en for - mato audiovisual que incluye un portal interactivo en Internet, y distintos DVD con contenidos espe - c\u00edficos sobre las enfermedades de larga duraci\u00f3n m\u00e1s prevalentes. Actualmente, casi el 30% de la poblaci\u00f3n espa - \u00f1ola adulta padece alguna enfermedad cr\u00f3nica. forumcl\u00ednic quiere mejorar la calidad de vida de estas personas y de sus familias, aportando infor - maci\u00f3n cient\u00edficamente contrastada que facilite la aceptaci\u00f3n de la enfermedad y la participaci\u00f3n activa de los/las pacientes en la toma de decisio - nes necesarias para el control de la enfermedad. Elaborado por los/las profesionales de los centros hospitalarios y de atenci\u00f3n primaria del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, forumcl\u00ednic es un programa interactivo para pacientes pensado para que estos aumenten su grado de autonom\u00eda con respecto a su salud, utilizando las oportunidades que brindan las nuevas tecnolog\u00edas. Aporta informaci\u00f3n rigu - rosa, \u00fatil, transparente y objetiva sobre la salud, al tiempo que favorece la participaci\u00f3n activa de los/las pacientes y sus asociaciones. El 26 de junio de 2007 fueron presentados a los medios los materiales correspondientes a la diabetes, la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica y la enferme - dad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). Los DVD est\u00e1n construidos a base de v\u00eddeos breves y divulgativos que explican cada patolog\u00eda: en qu\u00e9 consiste, c\u00f3mo se manifiesta, cu\u00e1les son las bases del tratamiento y sus complicaciones posibles, junto con un repertorio de preguntas frecuentes. Las gu\u00edas que acompa\u00f1an a cada DVD, disponi - bles en la p\u00e1gina web, facilitan una informaci\u00f3n rigurosa en t\u00e9rminos comprensibles, eminente - mente pr\u00e1ctica. Presentaci\u00f3n del proyecto forumcl\u00ednic de la Fundaci\u00f3n BBVA y el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona el 26 de junio de 2007 en la sede madrile\u00f1a de la Fundaci\u00f3n BBVA. La Fundaci\u00f3n BBVA ha presentado en 2007 los primeros materiales del proyecto forumcl\u00ednic, en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Se trata de una colecci\u00f3n innovadora de materiales de educaci\u00f3n sanitaria en formato audiovisual que incluye un portal interactivo en Internet y distintos DVD con contenidos espec\u00edficos sobre las enfermedades de larga duraci\u00f3n m\u00e1s prevalentes. -Memoria 2007 FBBVA.indd 70 21/07/09 9:5971Otra de las herramientas de este ambicioso pro - yecto de la Fundaci\u00f3n BBVA es la p\u00e1gina web <http://www.forumclinic.org/>. En cada cap\u00edtulo en DVD se desarrolla una p\u00e1gina web con un foro asociado, moderado por un/una profesional de la especialidad. Hay un \u00fanico portal, pero cada enfermedad se enlaza individualmente previo registro. Puede activarse desde enlaces estableci-dos en sitios webs afines, tales como asociaciones de enfermos, sociedades cient\u00edficas o institucio - nes p\u00fablicas, entre otros. Esta p\u00e1gina contiene informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre distintos aspectos de la salud elaborada por profesionales especializados/das en las diversas materias que aborda. Ofrece tam - bi\u00e9n recomendaciones y gu\u00edas gen\u00e9ricas para el tratamiento de determinadas enfermedades, noticias actualizadas y la posibilidad de consul - tar a expertos/tas a trav\u00e9s de los foros. Tambi\u00e9n incluye materiales -como v\u00eddeos y folletos- que se encuentran disponibles en los DVD.En este marco de la promoci\u00f3n de la cultura de la salud de la poblaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2007 se ha publi - cado El libro de la salud del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y la Fundaci\u00f3n BBVA , resultado de la colaboraci\u00f3n entre ambas instituciones. Esta obra pretende acercar algunos de los conocimientos m\u00e9dicos m\u00e1s actuales al lenguaje com\u00fan de la ciudadan\u00eda, con el fin de que los/las pacientes y sus familias participen de la forma m\u00e1s activa e informada posible en el proceso de toma de deci - siones m\u00e9dicas. El libro de la salud del Hospital Cl\u00ednic de Barce \u00ad lona y la Fundaci\u00f3n BBVA es una conversaci\u00f3n abierta, con mil quinientas preguntas y respues - tas, desarrolladas por un conjunto de m\u00e1s de ciento veinte profesionales sanitarios/rias, todos/das ellos/llas especialistas reconocidos/das en sus campos y con amplia experiencia, que trabajan en el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Se ofrece una selecci\u00f3n de las enfermedades m\u00e1s importantes desde el punto de vista de la salud p\u00fablica, junto con una serie de cap\u00edtulos dedicados a analizar el funcionamiento del sistema sanitario espa\u00f1ol. Estos contenidos est\u00e1n tambi\u00e9n disponibles en el CD que acompa\u00f1a a la obra. La actualizaci\u00f3n cient\u00edfica de los/las profesiona - les m\u00e9dicos/cas es una necesidad y un reto en el contexto actual de las Ciencias Biom\u00e9dicas. Con el objeto de contribuir a la formaci\u00f3n avanzada en Biomedicina, la Fundaci\u00f3n BBVA ha puesto en marcha, durante el a\u00f1o 2007, la segunda edici\u00f3n de sus Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica para Especialistas Latinoamericanos, organizados en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. BIOMEDICINA Y SALUD P\u00e1gina web del proyecto forumcl\u00ednic de la Fundaci\u00f3n BBVA y el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. -Memoria 2007 FBBVA.indd 71 21/07/09 9:5972 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Con estos cursos, la Fundaci\u00f3n BBVA pretende contribuir a la formaci\u00f3n continua de profesiona - les latinoamericanos/nas y a la formaci\u00f3n de redes de especialistas m\u00e9dicos/cas, contando para ello con la experiencia de una instituci\u00f3n m\u00e9dica de excelencia, como es el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. La iniciativa contempla el desarrollo de tres pro - gramas de formaci\u00f3n en las especialidades de Cardiolog\u00eda, Nefrolog\u00eda y trasplante renal, y Hepa - tolog\u00eda, dirigidos a m\u00e9dicos/cas que ya ejercen en Am\u00e9rica Latina pero que desean actualizar y mejorar su capacitaci\u00f3n y habilidades. Se impar - ten en Barcelona por especialistas del Hospi - tal Cl\u00ednic y expertos/tas de reconocido prestigio internacional. Tambi\u00e9n para contribuir a la formaci\u00f3n avanzada en Biomedicina, y en el marco de la colaboraci\u00f3n que mantiene con la Fundaci\u00f3n Carolina para el desarrollo de programas espec\u00edficos de Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos, la Fundaci\u00f3n BBVA promueve la formaci\u00f3n de licenciados/das y doctores/ras latinoamericanos/nas del \u00e1mbito de la Medicina en centros espa\u00f1oles de excelen - cia, mediante becas destinadas a posibilitar sus estancias de investigaci\u00f3n.Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n BBVA - Hospital Cl\u00ednic de Barcelona para Especialistas Latinoamericanos (2007) Curso Director y coordinador Fecha Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Cardiolog\u00edaDr. Josep Brugada Del 1 al 5 de octubre de 2007 Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Nefrolog\u00eda y Trasplante RenalDr. Josep Maria CampistolDel 12 al 16 de noviembre de 2007 Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Hepatolog\u00edaDr. Vicente Arroyo Del 26 al 30 de noviembre de 2007 Estas becas se centran en \u00e1reas de investigaci\u00f3n emergentes como la Neurolog\u00eda, la Cardiolog\u00eda, la Oncohematolog\u00eda o las Enfermedades infeccio - sas; \u00e1reas, todas ellas, de elevado impacto social y especial inter\u00e9s para el desarrollo de Am\u00e9rica Latina. -Memoria 2007 FBBVA.indd 72 21/07/09 9:5973BIOMEDICINA Y SALUD En la convocatoria p\u00fablica correspondiente al a\u00f1o 2007 se han concedido ocho becas de estancias de investigaci\u00f3n en el apartado de Medicina, cada una de ellas de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Adicional - mente, otros diecisiete becarios correspondientes a las convocatorias de 2005 y 2006 se encuentran en la actualidad desarrollando sus estancias for - mativas en Espa\u00f1a. Y el 12 de diciembre de 2007 se ha abierto la convocatoria 2008, que contem-pla estancias de investigaci\u00f3n en los siguientes centros hospitalarios acreditados para la docencia y la investigaci\u00f3n: Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos 2008Especialidad Centro hospitalario Cardiolog\u00eda Hospital Infantil La Paz de Madrid Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid Enfermedades infecciosas Hospital Cl\u00ednic de BarcelonaHospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid Neurolog\u00eda Hospital de Cruces de Barakaldo, Vizcaya Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla Oncohematolog\u00eda Hospital Universitari de Bellvitge de Barcelona - Institut Catal\u00e0 d'Oncologia (ICO) Hospital General Universitario de Elche -Memoria 2007 FBBVA.indd 73 21/07/09 9:5974 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 En el \u00e1mbito de la divulgaci\u00f3n en Biomedicina, destaca el ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE entre los meses de febrero y mayo de 2007 en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA de Bil-bao. En este ciclo, destacados/das expertos/tas han realizado un an\u00e1lisis en profundidad de los \u00faltimos avances en investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica y las nuevas estrategias para abordar la enfermedad. Ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE (2007)T\u00edtulo Conferenciante Fecha Evoluci\u00f3n darwiniana de tumores y met\u00e1stasisJoan Massagu\u00e9Memorial Sloan-Kettering Cancer Center Nueva York20 de febrero de 2007 C\u00e9lulas madre en envejecimiento y c\u00e1ncer: una perspectiva desde el final de los cromosomasMar\u00eda BlascoCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO) Madrid2 de marzo de 2007 Investigaci\u00f3n BarbacidCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO) Madrid8 de marzo de 2007 Las hormonas y el c\u00e1ncer de mamaMar\u00eda VivancoCentro de Investigaci\u00f3n Cooperativa en Biociencias (CIC bioGUNE) Bilbao22 de marzo de 2007 Ciclo celular y c\u00e1ncer Timothy HuntCancer Research UK, Clare Hall Laboratories Londres17 de abril de 2007 Investigaci\u00f3n actual del c\u00e1ncer de h\u00edgado: necesidad de investigaci\u00f3nJordi BruixHospital Cl\u00ednic de Barcelona24 de abril de 2007 Biolog\u00eda y gen\u00e9tica molecular del c\u00e1ncerEugenio SantosCentro de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (CIC) Universidad de Salamanca3 de mayo de 2007 Se\u00f1alizaci\u00f3n en hipoxia y Envejecimiento y c\u00e1ncer: una conexi\u00f3n proteol\u00edticaCarlos L\u00f3pez-Ot\u00ednUniversidad de Oviedo22 de mayo de 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 74 21/07/09 9:5975 Participantes en el ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y por CIC bioGUNE entre los meses de febrero y mayo de 2007, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA de Bilbao. -Memoria 2007 FBBVA.indd 75 21/07/09 9:5976 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Por otro lado, en el a\u00f1o 2007 ha continuado la colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8 - dica (IRB) de Barcelona, para la celebraci\u00f3n de las Barcelona Biomed Conferences . Se trata de una serie de encuentros de avanzado contenido cient\u00edfico sobre \u00e1reas y problemas prioritarios de las Ciencias Biom\u00e9dicas, en los que participan una veintena de l\u00edderes internacionales invita-dos y otros cuarenta seleccionados seg\u00fan crite - rios de excelencia cient\u00edfica. El objetivo de estos encuentros es acercar y reforzar la colaboraci\u00f3n con cient\u00edficos/cas de los centros de referencia en Biomedicina de todo el mundo, concentrando la ciencia biom\u00e9dica mundial en nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s de cient\u00edficos/cas de primer nivel y proyec - tando nuestra investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de exce - lencia hacia el exterior. Estos son los encuentros celebrados en 2007: The Regulation of Chromatin Functions, coordinado por Tony Kouzarides Ferr\u00e1n Azor\u00edn (26-28 de marzo). Inflammation and Chronic Disease, coordinado por Carme Caelles y Michael Karin (25-27 de junio). C\u00e9lulas Madre y C\u00e1ncer, coordinado por Hans Clevers y Eduard Batlle (1-3 de octubre). En el mismo contexto de colaboraci\u00f3n de la Fun - daci\u00f3n BBVA con el IRB, el 19 de abril de 2007 se celebr\u00f3 el f\u00f3rum Ciencia, Econom\u00eda y Sociedad: Invertir en Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica.Se mantiene, adem\u00e1s, el apoyo que, ya desde hace a\u00f1os, ofrece la Fundaci\u00f3n BBVA a la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano, en la que tambi\u00e9n participan las Universidades del Pa\u00eds Vasco y de Deusto y que, entre otras acti - vidades, organiza anualmente unas destacadas jornadas -que en el a\u00f1o 2007 han alcanzado su XIV edici\u00f3n- y edita publicaciones peri\u00f3dicas sobre los aspectos \u00e9ticos y jur\u00eddicos de la inves - tigaci\u00f3n gen\u00e9tica. Las actividades que se han lle - vado a cabo en 2007 se detallan a continuaci\u00f3n: XIV Jornadas sobre Derecho y Genoma Humano (23-24 de abril). Seminario de formaci\u00f3n continuada Nuevas Perspectivas de Investigaci\u00f3n con Material Biol\u00f3gico Humano: el Proyecto de Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (18 de junio y 18-19 de septiembre). Seminario Retos en la Investigaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n de Nuevos F\u00e1rmacos (29 de octubre). Seminario Derecho Penal, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (26-27 de noviembre). Tony Kouzarides y Ferr\u00e1n Azor\u00edn, codirectores del curso The Regulation of Chromatin Functions organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el IRB en el marco de las Barcelona Biomed Conferences. -Memoria 2007 FBBVA.indd 76 21/07/09 9:5977BIOMEDICINA Y SALUDHay que destacar tambi\u00e9n la presentaci\u00f3n, el 23 de abril de 2007, del libro 100 entrevistas a cora \u00ad z\u00f3n abierto II , editado por la Fundaci\u00f3n BBVA y Diario M\u00e9dico. Esta obra rinde homenaje a los/las profesionales de la medicina en Espa\u00f1a, repre - sentados/das por una selecci\u00f3n de destacadas personalidades que ocupan la vanguardia de sus respectivas especialidades. Por \u00faltimo, la Fundaci\u00f3n BBVA ha colaborado tambi\u00e9n en la organizaci\u00f3n del M\u00f3dulo IP, licen\u00ad sing and the pipeline for value creation (22-24 de marzo), dentro del SIMS Executive Biotechnology Business Certificate Courses, del Instituto de Edu - caci\u00f3n Continua de la Universitat Pompeu Fabra de Barcelona, as\u00ed como en la celebraci\u00f3n del XXX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00ed-mica y Biolog\u00eda Molecular (SEBBM), del 12 al 15 de septiembre, en el que la Fundaci\u00f3n BBVA ha apoyado la conferencia de Hiroaki Kitano. La ministra de Sanidad y Consumo, Elena Salgado, que presidi\u00f3 el acto de presentaci\u00f3n de 100 entrevistas a coraz\u00f3n abierto II , acompa\u00f1ada por Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA (a la izquierda); Javier Olave, director de Diario M\u00e9dico, y Carlos Mart\u00ednez Alonso, presidente del CSIC. -Memoria 2007 FBBVA.indd 77 21/07/09 9:5978 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007La mejora de la salud para el conjunto de la pobla - ci\u00f3n constituye uno de los objetivos centrales de la sociedad del siglo xxi, de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de las aspiraciones y demandas de los indivi-duos. La Biomedicina, confluencia de disciplinas cient\u00edficas b\u00e1sicas y cl\u00ednicas, es una de las herra-mientas esenciales para la consecuci\u00f3n de este objetivo. La Fundaci\u00f3n BBVA, en el marco de su programa de impulso a la Biomedicina, public\u00f3 en junio de 2006 la primera convocatoria de seis C\u00e1tedras de Biomedicina, con el objetivo de promover la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n avanzada en Biomedi-cina mediante la incorporaci\u00f3n temporal de des - tacados/das especialistas extranjeros/ras a gru - pos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica. De este modo, la Fundaci\u00f3n BBVA quiere dotar a equipos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles de un meca - nismo espec\u00edfico y flexible para el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n internacional , favoreciendo la transferencia de conocimiento y reforzando sus redes de relaci\u00f3n con investigadores/ras interna-cionales que hayan realizado contribuciones par - ticularmente significativas en su especialidad. Finalizado el plazo de recepci\u00f3n de candidatu - ras a finales de octubre de 2006, las C\u00e1tedras de Biomedicina, que han sido premiadas por Diario M\u00e9dico por su car\u00e1cter innovador, recibieron un total de veintiocho solicitudes procedentes de algunos de los m\u00e1s prestigiosos centros de inves - tigaci\u00f3n y universidades de todo el mundo. Neu - robiolog\u00eda, Oncolog\u00eda, Cardiolog\u00eda y Hepatolog\u00eda son las especialidades en las que se ha registrado un mayor n\u00famero de solicitudes, aunque tam -bi\u00e9n se han recibido candidaturas de otras \u00e1reas, como Medicina regenerativa, Biolog\u00eda molecular, Enfermedades infecciosas, Diagn\u00f3stico prenatal y Oftalmolog\u00eda. El objetivo de las C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA es promover la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n avanzada mediante la incorporaci\u00f3n temporal de destacados/das especialistas extranjeros/ras a grupos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica.C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA -Memoria 2007 FBBVA.indd 78 21/07/09 9:5979BIOMEDICINA Y SALUDLa resoluci\u00f3n de la convocatoria tuvo lugar el 24 de abril de 2007. Tras el proceso de evaluaci\u00f3n por pares, realizado por especialistas internacio - nales independientes a la Fundaci\u00f3n BBVA, y la selecci\u00f3n final propuesta por un panel de reco - nocidos/das expertos/tas espa\u00f1oles/las y coordi-nado por el Instituto de Salud Carlos III, se han concedido seis C\u00e1tedras, tres para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y tres para investigaci\u00f3n cl\u00ednica. La dota - ci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas en esta convocatoria ha ascendido a 630.897 euros. Resoluci\u00f3n de la 1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2006) DATOS DE INTER\u00c9S Fecha de resoluci\u00f3n 24 de abril de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 630.897 euros N\u00famero de proyectos presentados 28 N\u00famero de ayudas concedidas 6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para investigaci\u00f3n cl\u00ednica) PROYECTOS SELECCIONADOS Investigador/ra visitanteInvestigador/ra responsable en Espa\u00f1aGrupo de investigaci\u00f3n receptorEntidad T\u00edtulo del proyecto Investigaci\u00f3n b\u00e1sica Evangelina Nogales de la MorenaAlfonso Valencia HerreraStructural Biology & Nacional de Investigaciones (CNIC), MadridGenetic Optimization of Stem Cells for Cardiomyoplastic Therapy Cellular Mechanism of Vascular Remodelling in Andre Vicente Arroyo Complications of CirrhosisHospital de BarcelonaDevelopment in Liver Disease. A Encephalopathy -Memoria 2007 FBBVA.indd 79 21/07/09 9:5980 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Asimismo, el 6 de septiembre de 2007 se public\u00f3 la segunda convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina. Se conceder\u00e1n seis C\u00e1tedras, tres para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y tres para investiga-ci\u00f3n cl\u00ednica. El importe bruto m\u00e1ximo de cada una de ellas ser\u00e1 de doscientos mil euros. El 80% de este importe est\u00e1 destinado al/a la investigador/ra visitante, y el 20% restante al grupo de investiga - ci\u00f3n receptor. Podr\u00e1n participar en la convocatoria grupos espa - \u00f1oles de investigaci\u00f3n de excelencia, adscritos a universidades, centros de investigaci\u00f3n y/o insti - tuciones sanitarias espa\u00f1oles, de car\u00e1cter p\u00fablico o privado sin \u00e1nimo de lucro; e investigadores/ras de cualquier nacionalidad y reconocido prestigio internacional, objetivado a trav\u00e9s de los indica - dores propios de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica b\u00e1sica y cl\u00ednica, adscritos/tas a universidades, centros de investigaci\u00f3n y/o instituciones sanitarias no espa\u00f1oles.Los resultados de investigaci\u00f3n que se originen en el marco de estas c\u00e1tedras ser\u00e1n de domi - nio p\u00fablico, y se garantizar\u00e1 su m\u00e1xima difusi\u00f3n a la comunidad cient\u00edfica internacional a trav\u00e9s de publicaciones especializadas, conferencias y comunicaciones en reuniones cient\u00edficas. Esta convocatoria se resolver\u00e1 antes del 31 de marzo de 2008.2.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2007) Asignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 1.200.000 euros N\u00famero m\u00e1ximo de ayudas 6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para investigaci\u00f3n cl\u00ednica) Dotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda 200.000 euros (un 80% para el/la investigador/ra visitante y un 20% para el equipo cient\u00edfico receptor) -Memoria 2007 FBBVA.indd 80 21/07/09 21/07/09 9:59-Memoria 2007 FBBVA.indd 84 21/07/09 9:5985 La Fundaci\u00f3n BBVA dedica una parte sus - tancial de sus esfuerzos y recursos a la investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de cuestiones medioambientales, relacionadas, preferen - temente, con los problemas de la conserva - ci\u00f3n de la biodiversidad , las causas de la p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica y los planes de recuperaci\u00f3n y las poten - ciales soluciones para el futuro.Este cap\u00edtulo se inicia con parte de una entrevista a Luis Fern\u00e1ndez-Galiano, publicada en el Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA n.\u00ba 10 en octubre-noviembre de 2007. Fern\u00e1ndez Galiano -catedr\u00e1tico de Proyec - tos Arquitect\u00f3nicos de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid- sintetiza su intervenci\u00f3n en la con - ferencia que la Fundaci\u00f3n BBVA organiz\u00f3 en la VII Semana de la Ciencia de Madrid. Bajo el t\u00edtulo El clima es el problema, la ciudad la soluci\u00f3n explic\u00f3 c\u00f3mo el modelo de ciudad dispersa es el menos ecol\u00f3gico y, en cambio, el tradicional apro - vecha mejor los recursos naturales y las sinergias sociales.Medio Ambiente -Memoria 2007 FBBVA.indd 85 23/07/09 15:48EN SU CONFERENCIA -ORGANIZADA POR LA FUNDACI\u00d3N BBVA- ARRANCABA USTED CON UNA IMAGEN DE LA TIERRA VISTA DESDE EL APOLO XVII, LA MISMA QUE UTILIZA AL GORE EN SU LAUREADO DOCUMENTAL UNA VERDAD INC\u00d3MODA. S\u00ed, porque el cambio clim\u00e1tico es hoy inevitablemente el gran tema pol\u00edtico de nuestro tiempo, el gran tema pol\u00edtico de nuestra generaci\u00f3n. Y me atrevo a decir tambi\u00e9n, el gran tema \u00e9tico, el gran tema moral. Empleo la misma imagen que Al Gore porque a fin de cuentas el problema es el mismo, es decir, qu\u00e9 podemos hacer para detener o mitigar el cambio clim\u00e1tico. Pero en mi caso mi verdad inc\u00f3moda es distinta, y es justamente aquello de lo que Gore no trata y que para m\u00ed es fundamental: de qu\u00e9 manera el urbanismo, la ciudad, la organizaci\u00f3n del territorio est\u00e1n contribuyendo a estos procesos verdaderamente dram\u00e1ticos de cambio en el clima del planeta. Han pasado casi veinte a\u00f1os y cuatro informes desde que se constituy\u00f3 el Panel Intergubernamental del Cambio Clim\u00e1tico. Los dos primeros dieron lugar al Protocolo de Kioto, que nuestro pa\u00eds ha suscrito, aunque no cumple. De manera que es una voluntad expresada en t\u00e9rminos globales, que est\u00e1 transformando el discurso pol\u00edtico y al mismo tiempo la voluntad colectiva de distintos pa\u00edses, oblig\u00e1ndonos a todos, t\u00e9cnicos o ciudadanos, a pensar de nuevo no solo en c\u00f3mo construimos sino en c\u00f3mo ocupamos este planeta que es el de todos. Y lo que sostengo es que este maltrato del planeta es tambi\u00e9n un maltrato urban\u00edstico y un maltrato territorial que se expresa sobre todo en la ciudad dispersa. Solo la ciudad compacta, solo la ciudad tradicional europea es capaz de permitir unos asentamientos humanos que sean compatibles con un clima estable. Pues bien, la ciudad compacta es la que menos recursos energ\u00e9ticos consume, la que mejor emplea el territorio, la que menos suelo necesita y tambi\u00e9n la que menos agua utiliza. Suelo, agua y energ\u00eda son los factores esenciales a los cuales debemos dar respuesta, evitando la urbanizaci\u00f3n dispersa. Y, SIN EMBARGO, LA CIUDAD DISPERSA LO ES EN UN DOBLE SENTIDO: SE EXTIENDE POR DOQUIER. En efecto, pensemos en la imagen caracter\u00edstica de Los \u00c1ngeles, con el downtown de rascacielos y la gran extensi\u00f3n indefinida de urbanizaci\u00f3n, y urbanizaci\u00f3n en mancha de aceite. Ese modelo de ciudad americana es hoy tambi\u00e9n la ciudad asi\u00e1tica y tambi\u00e9n la ciudad europea. Est\u00e1 basada en el autom\u00f3vil, est\u00e1 basada en la casa individual y es un modelo simplemente insostenible. \u00bfPERO NO ES TAMBI\u00c9N UN MODELO MUCHO M\u00c1S HUMANO QUE EL HACINAMIENTO DE LAS GRANDES URBES? Naturalmente, la casa espaciosa, la de Annette Benning en American Beauty, es el sue\u00f1o de todo el mundo. Y lo fue tambi\u00e9n para los arquitectos desenga\u00f1ados de la modernidad. Pero Le Corbusier, el gran arquitecto moderno, lo vio antes que nosotros y nos advirti\u00f3: un sue\u00f1o por dos millones, una pesadilla. Esta es la pesadilla que se halla en torno a todas las ciudades americanas, europeas y asi\u00e1ticas: la urbanizaci\u00f3n tem\u00e1tica de las casas ad hoc, un mundo en el cual la urbanizaci\u00f3n se instala en un paisaje intacto y parece que crea un universo propio de cuento de hadas. Sin embargo esto no puede existir sin esos gigantescos centros comerciales rodeados de hect\u00e1reas de aparcamientos, ni sin esas redes de comunicaci\u00f3n vast\u00edsimas, ni sin el autom\u00f3vil. So\u00f1\u00e1bamos, s\u00ed, con una casa, pero: \u00bfla queremos junto a esta casa, y esta casa, y esta otra...? \u00bfEs esa la ciudad en la que queremos vivir? Al final no es muy distinta de estos aparcamientos gigantescos donde es imposible encontrar el propio coche, como es imposible encontrar la propia casa en ese mundo. Pensemos en un parque de caravanas donde el coche y la casa se han fundido: es la met\u00e1fora genuina del mundo en que vivimos, un parque mec\u00e1nico, homog\u00e9neo, y que, sin embargo, cuando se ve en MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE -Memoria 2007 FBBVA.indd 86 21/07/09 10:00la foto a\u00e9rea tiene casi un aspecto viral. Es una ciudad que ha sido posible por la energ\u00eda barata y por el autom\u00f3vil, y que ha hecho posible materializar ese sue\u00f1o, pero es un sue\u00f1o que ha dejado de ser viable. \u00bfCU\u00c1L ES, ENTONCES, LA ALTERNATIVA? Lo malo del urbanismo sin ley es que est\u00e1 dando mala prensa a la densidad, que es la palabra clave, y a la ciudad compacta. Yo defiendo modelos como Benidorm o Barbate, aunque a muchos pueda parecerles escandaloso. Benidorm es extraordinario, funciona fenomenal. Si consigui\u00e9ramos que toda la costa espa\u00f1ola estuviera colonizada con media docena de benidorms ser\u00eda un para\u00edso. Porque poder concentrar la poblaci\u00f3n en un lugar y dejar el resto del territorio disponible para el ocio y para que los procesos naturales se desarrollen sin incidencia humana es formidable. Son torres residenciales que dan un entorno urbano de gran atractivo, que sigue siendo una atracci\u00f3n extraordinaria para los turistas porque justamente su densidad le otorga lo que la ciudad siempre ofrece, que es la relaci\u00f3n entre las gentes, el encuentro azaroso, la energ\u00eda de estar juntos, \u00bfno? Que tambi\u00e9n es la energ\u00eda de la innovaci\u00f3n, de poner juntos talentos h\u00edbridos.\u00bfPor qu\u00e9 defiendo yo Barbate? Porque est\u00e1 rodeado de emplazamientos militares, campos de tiro donde no hay nada. Barbate concentra la masa edificada y est\u00e1 rodeada de territorio salvaje. Y esto es importante, pues el modelo de la ciudad compacta solo se puede defender si est\u00e1 rodeada de espacios de vac\u00edo o de silencio: si entra\u00f1a una concatenaci\u00f3n de n\u00facleos de alta densidad como la que va desde Boston a Filadelfia, no funciona. La ciudad de Nueva York tiene menos consumo de energ\u00eda per c\u00e1pita que cualquier Estado de la Uni\u00f3n. Porque, aunque no lo parezca, resulta que los rascacielos son formas sensatas de ocupar el territorio. ENTONCES, PARA HACER UNA ARQUITECTURA VERDADERAMENTE ECOL\u00d3GICA... Tenemos que elegir entre la casa o la ciudad y debemos renunciar al sue\u00f1o de la casa, por m\u00e1s que tenga ese atractivo m\u00edtico para todos, y abrazar lo que tiene la ciudad de espacio com\u00fan, colectivo, de relaci\u00f3n entre todos. Debemos detener esta serpiente interminable que coloniza cada rinc\u00f3n del territorio. Una cosa es la ciudad, otra cosa es el campo. Intentemos establecer l\u00edmites y dentro de ellos construir con densidad.Construir con densidad significa ponerlo todo dentro de un sitio. As\u00ed son las nuevas ciudades. En Abu Dhabi, el arquitecto Norman Foster proyecta una ciudad de seis kil\u00f3metros cuadrados, Masdar, que tiene casi un aspecto de kasba, de ciudad tradicional. Es la primera ciudad, como ellos dicen, neutral al carbono, carbon neutral, es decir que no emite CO 2 porque consigue ser enteramente autosuficiente en lo energ\u00e9tico, no produce residuos. \u00bfC\u00f3mo lo hace? Fundamentalmente, alta densidad, poca altura, transporte p\u00fablico. Si hay un camino hacia adelante, yo lo veo en esta direcci\u00f3n: mirar hacia el futuro regresando al pasado. MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE MEDIO AMBIENTE -Memoria 2007 FBBVA.indd 87 21/07/09 10:0088 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Una de las v\u00edas m\u00e1s eficaces de actuaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1rea de Medio Ambiente es el impulso a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y a la generaci\u00f3n de nuevo conocimiento en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n a trav\u00e9s de con - vocatorias competitivas de ayudas a proyectos de investigaci\u00f3n. Estas convocatorias contemplan la selecci\u00f3n de proyectos que implican cooperaci\u00f3n transnacional, especialmente con Am\u00e9rica Latina, y priman un enfoque multidisciplinar de las inves-tigaciones. En este marco, los d\u00edas 23 y 24 de mayo de 2007 tuvo lugar la resoluci\u00f3n de la cuarta convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n, abierta por la Funda - ci\u00f3n BBVA en noviembre de 2006.A esta cuarta convocatoria han concurrido ciento veintid\u00f3s proyectos de investigaci\u00f3n. Tras el pro - ceso de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n, realizado por especialistas independientes a la Fundaci\u00f3n BBVA (evaluaci\u00f3n por pares) y por una comisi\u00f3n de expertos/tas, se han puesto en marcha, a lo largo del a\u00f1o 2007, doce proyectos de investi-gaci\u00f3n, con un plazo m\u00e1ximo de realizaci\u00f3n de tres a\u00f1os. La dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas en esta convocatoria ha ascendido a 2.362.192 euros. -Memoria 2007 FBBVA.indd 88 21/07/09 10:0089MEDIO AMBIENTEResoluci\u00f3n de la 4.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2006) DATOS DE INTER\u00c9S Fecha de resoluci\u00f3n 23 y 24 de mayo de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 2.362.192 euros N\u00famero de proyectos presentados 122 N\u00famero de ayudas concedidas 12 Duraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 3 a\u00f1os PROYECTOS SELECCIONADOS T\u00edtulo Investigador/ra principal (IP) Una aproximaci\u00f3n interdisciplinar al manejo y la conservaci\u00f3n marina: experiencias divergentes como base de estrategias globales Covadonga Orejas Saco del ValleInstitut de Ci\u00e8ncies del Mar (CSIC) Interacciones entre plantas y funcionamiento de ecosistemas extremos sometidos al cambio global: entendiendo su estructura y din\u00e1mica para conservar su biodiversidadFernando Tom\u00e1s Maestre GilUniversidad Rey Juan Carlos Conservaci\u00f3n del bosque amaz\u00f3nico y territorios ind\u00edgenas: del conflicto a la colaboraci\u00f3n. Estudio de caso en la Amazon\u00eda boliviana Victoria Reyes Garc\u00edaUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona Estudios para la conservaci\u00f3n de cipr\u00ednidos en ambientes \u00e1ridos/semi\u00e1ridos de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Norteam\u00e9ricaAna Isabel Fern\u00e1ndez PerdicesMuseo Nacional de Ciencias Naturales (CSIC) Vulnerabilidad de la ornitofauna neotropical a la contaminaci\u00f3n ac\u00fasticaDiego Gil P\u00e9rezMuseo Nacional de Ciencias Naturales (CSIC) Incidencia y transmisi\u00f3n de enfermedades parasitarias en la fauna silvestre de Chile y Per\u00fa: implicaciones para la conservaci\u00f3n de especies amenazadasSantiago Merino Rodr\u00edguezMuseo Nacional de Ciencias Naturales (CSIC) Conservaci\u00f3n de mutualismos de dispersi\u00f3n entre el raro marsupial arb\u00f3reo Dromiciops gliroides y ep\u00edfitas con frutos carnosos en el bosque templado australLuis E. Santamar\u00eda Gald\u00f3nInstituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados (IMEDEA), CSIC - Universitat de les Illes Balears Invasiones vegetales y herbivor\u00eda: procesos gen\u00e9ticos y causas ecol\u00f3gicas del \u00e9xito de una planta invasoraJos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez ReyesUniversidad de Granada Filogeograf\u00eda molecular de planarias terrestres en el bosque atl\u00e1ntico brasile\u00f1o. Implicaciones para la gesti\u00f3n de corredores biol\u00f3gicos y la conservaci\u00f3n de la biodiversidadMarta Riutort Le\u00f3nUniversitat de Barcelona Evaluaci\u00f3n del impacto ambiental de mercurio en ecosistemas de alto inter\u00e9s ecol\u00f3gicoSergi D\u00edez SalvadorInstitut d'Investigacions Qu\u00edmiques y Ambientals de Barcelona (CSIC) Pasado, presente y futuro de las comunidades naturales y humanas de los bosques secos de Sudam\u00e9rica. El caso del Chaco Seco ArgentinoBernat Claramunt L\u00f3pezUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona Cambio clim\u00e1tico y ecosistemas costeros: bases fundamentales para la conservaci\u00f3n de las aves lim\u00edcolas migradoras (Charadrii) en el Cono SurJuan Manuel S\u00e1nchez Guzm\u00e1nUniversidad de Extremadura -Memoria 2007 FBBVA.indd 89 21/07/09 10:0090 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Asimismo, en 2007 han finalizado los proyectos de investigaci\u00f3n seleccionados en la primera con - vocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2003), y contin\u00faan en marcha los proyectos seleccionados en la segunda convocatoria (2004) y en la tercera (2005). Junto a las Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n, ocupan un lugar destacado en la actividad de la Fundaci\u00f3n BBVA, en el \u00e1rea de Medio Ambiente, los Premios Fun- daci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiver - sidad. La ceremonia de entrega de la segunda convocatoria de estos premios (resuelta en 2006) tuvo lugar el 11 de abril de 2007 en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA en Madrid, y fue presidida por Sus Altezas Reales los Pr\u00edncipes de Asturias. Los galardones concedidos correspondientes a la convocatoria de 2006 fueron estos: El periodista Joaqu\u00edn Ara\u00fajo agradece el premio en presencia de Sus Altezas Reales Don Felipe y Do\u00f1a Letizia; Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA; Ana Isabel Leiva, secretaria de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial; y el resto de premiados: Juan Carlos Castilla, Jeremy B. C. Jackson, Maci\u00e0 Bl\u00e1zquez (presidente de GOB) y Marco Cerezo (director general de FUNDAECO). Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2006 Premio Fundaci\u00f3n BBVA a la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n 2006Juan Carlos Castilla, de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y Jeremy B. C. Jackson, de la Scripps Institution of Oceanography, Estados Unidos Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Espa\u00f1a 2006Conservaci\u00f3n de la biodiversidad en las Islas Baleares (liderada por el Grup Balear d'Ornitologia y Defensa de la Naturalesa, GOB), Espa\u00f1a Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Am\u00e9rica Latina 2006Conservaci\u00f3n y manejo sostenible del corredor biol\u00f3gico de bosques tropicales del Caribe de Guatemala (liderada por la Fundaci\u00f3n para el Ecodesarrollo y la Conservaci\u00f3n, FUNDAECO), Guatemala Premio Fundaci\u00f3n BBVA a la Difusi\u00f3n del Conocimiento y Sensibilizaci\u00f3n en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2006Joaqu\u00edn Ara\u00fajo Ponciano, escritor y naturalista, Espa\u00f1a -Memoria 2007 FBBVA.indd 90 21/07/09 10:0091Adicionalmente, la tercera edici\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiver - sidad se ha convocado y resuelto durante el a\u00f1o 2007. Esta informaci\u00f3n se detalla en el cap\u00edtulo Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad de esta memoria. Dentro de las iniciativas en el \u00e1rea de Medio Ambiente, la Fundaci\u00f3n BBVA ha continuado colaborando en 2007 con el Instituto Mediterr\u00e1 - neo de Estudios Avanzados (IMEDEA), centro mixto de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) y la Universitat de les Illes Balears (UIB), en la Estaci\u00f3n de Inves- tigaci\u00f3n Costera de Cap Salines (Mallorca, Illes Balears). Esta colaboraci\u00f3n se inici\u00f3 en 2004 y supuso, en un primer momento, la reconversi\u00f3n del Faro de Cap Salines en una estaci\u00f3n experi - mental de investigaci\u00f3n, abierta a toda la comu-nidad cient\u00edfica nacional e internacional, con el objetivo de potenciar el conocimiento del impacto global sobre los ecosistemas costeros. Faro de Cap Salines (Mallorca). MEDIO AMBIENTE -Memoria 2007 FBBVA.indd 91 21/07/09 10:0092 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 En el Mediterr\u00e1neo existen muy pocas instalacio - nes comparables. La mayor parte de las estacio - nes costeras est\u00e1n ubicadas junto a poblaciones y puertos cuya proximidad afecta a la observaci\u00f3n de los ecosistemas, el agua y los sedimentos. Sin embargo, la Estaci\u00f3n Cap Salines est\u00e1 situada en un tramo virgen de la costa mallorquina, con casi treinta kil\u00f3metros sin ning\u00fan tipo de infraestruc - tura, en una zona recientemente protegida como reserva marina. No existe una instalaci\u00f3n compa - rable en el Estado espa\u00f1ol dedicada a la investiga - ci\u00f3n de ecosistemas costeros. En la Estaci\u00f3n Cap Salines se desarrolla un pro- yecto cient\u00edfico centrado en el estudio interdisci - plinar del ecosistema litoral balear que ha dado un impulso significativo a la investigaci\u00f3n de pri - mer nivel en Ecolog\u00eda marina. Este proyecto global incluye, de manera gen\u00e9rica: El estudio de la interacci\u00f3n entre atm\u00f3sfera y oc\u00e9ano a trav\u00e9s del intercambio de gases y materiales. La descripci\u00f3n del funcionamiento del ecosistema mediante descriptores sint\u00e9ticos, como los flujos de carbono y la biodiversidad total, incluyendo elementos no estudiados a\u00fan suficientemente, como las comunidades microbianas. El estudio de la din\u00e1mica de las poblaciones, centrado en especies y comunidades que desempe\u00f1en un papel clave en el ecosistema y que, por ello, sean objeto prioritario para su conservaci\u00f3n. El mantenimiento de una actividad de investigaci\u00f3n continuada en el tiempo, que permitir\u00e1 el conocimiento de las necesidades ambientales de las comunidades del ecosistema litoral mallorqu\u00edn y su capacidad de respuesta a perturbaciones naturales o antropog\u00e9nicas. Ello posibilitar\u00e1 formular estrategias de conservaci\u00f3n, as\u00ed como propuestas de soluciones, modelos de gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de sus resultados. La direcci\u00f3n cient\u00edfica de este programa corre a cargo del Departamento de Investigaci\u00f3n del Cambio Global del IMEDEA. En la gesti\u00f3n, ade - m\u00e1s del CSIC y la Fundaci\u00f3n BBVA, colaboran la Autoridad Portuaria y el Gobierno de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de las Illes Balears. Las actividades de la Estaci\u00f3n abarcan \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n interdisciplinares tan diversos como la Ecolog\u00eda marina, la Oceanograf\u00eda biol\u00f3gica, la Ictiolog\u00eda, la Oceanograf\u00eda f\u00edsica o la Microbiolo - g\u00eda marina, con el objetivo final, compartido por la Fundaci\u00f3n BBVA y el IMEDEA, de difundir al p\u00fablico general los resultados obtenidos mediante diversas actuaciones: la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas webs; el dise\u00f1o de exposiciones y actividades de edu - caci\u00f3n ambiental; la celebraci\u00f3n de workshops, debates y reuniones cient\u00edficas internacionales de alto nivel para el intercambio de conocimiento; y la difusi\u00f3n de los resultados a trav\u00e9s de los diversos medios de comunicaci\u00f3n disponibles. Se espera con ello contribuir a la toma de conciencia de la sociedad sobre la importancia, unicidad y fragi - lidad del ecosistema litoral. -Memoria 2007 FBBVA.indd 92 21/07/09 10:0093MEDIO AMBIENTEDesde su inicio, la Estaci\u00f3n ha acogido m\u00e1s de cuarenta actividades de investigaci\u00f3n, con la par - ticipaci\u00f3n de m\u00e1s de dos centenares de investi - gadores/ras de m\u00e1s de quince pa\u00edses. Durante 2007, la Estaci\u00f3n ha desarrollado diversas activi - dades, entre las que destacan: La renovaci\u00f3n de la p\u00e1gina web, que incluye una intranet de uso interno para los/las investigadores/ras. El desarrollo de un programa de pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n de recursos marinos para alumnos/nas de segundo ciclo de la licenciatura de Biolog\u00eda de la UIB. En mayo, la celebraci\u00f3n de una reuni\u00f3n de tormenta de ideas durante tres d\u00edas con investigadores/ras clave involucrados/das en diferentes \u00e1reas del proyecto europeo THRESHOLDS. Este proyecto estudia umbrales de sostenibilidad ambiental en ecosistemas costeros, y se centra principalmente en umbrales para nutrientes y contaminantes. En 2007, el proyecto se encontraba en la mitad de su duraci\u00f3n, el momento adecuado para evaluar su progreso y redefinir qu\u00e9 camino seguir. Relacionado con este mismo proyecto, en septiembre se celebr\u00f3 un taller de an\u00e1lisis de datos; en dicho taller, ec\u00f3logos/gas coste - ros/ras, modelizadores/ras y estad\u00edsticos/cas trabajaron juntos para analizar series de datos de cambios en ecosistemas costeros europeos, para detectar y cuantificar la existencia de valores umbrales y de cambios de r\u00e9gimen en dichos ecosistemas. Las actividades de la Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera de Cap Salines abarcan \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n interdisciplinares tan diversos como la Ecolog\u00eda marina, la Oceanograf\u00eda biol\u00f3gica, la Ictiolog\u00eda, la Oceanograf\u00eda f\u00edsica o la Microbiolog\u00eda marina, con el objetivo final, compartido por la Fundaci\u00f3n BBVA y el IMEDEA, de contribuir a la toma de conciencia de la sociedad sobre la importancia, unicidad y fragilidad del ecosistema litoral. -Memoria 2007 FBBVA.indd 93 21/07/09 10:0094 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 En agosto, la realizaci\u00f3n de dos campa\u00f1as de estudio experimental: una sobre los efectos del calentamiento global sobre ecosistemas costeros, y otra acerca de diversos contaminantes que afectan a comunidades fitoplanct\u00f3nicas naturales. En septiembre, la celebraci\u00f3n de un workshop del proyecto MARBEF, en el que se discutieron los resultados obtenidos en un taller anterior, realizado en enero de 2007 en los Pa\u00edses Bajos; se compil\u00f3 una base de datos que re\u00fane los nuevos resultados con datos ya publicados; y se decidi\u00f3 la publicaci\u00f3n de resultados finales a trav\u00e9s de dos art\u00edculos cient\u00edficos. La realizaci\u00f3n de una campa\u00f1a experimental sobre el metabolismo de las praderas de Posidonia oceanica, en el marco del proyecto de investigaci\u00f3n que lleva a cabo un equipo cient\u00edfico dirigido por Carlos Duarte, centrado en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de estas praderas submarinas en el Mediterr\u00e1neo. La celebraci\u00f3n de la Semana de la Ciencia en noviembre, con alumnos de 1.\u00ba y 2.\u00ba de Bachillerato del IES Santanyi. Asimismo, en 2007 ha concluido uno de los pro - yectos de investigaci\u00f3n m\u00e1s importantes desarro - llado por el IMEDEA en el marco de su colabora-ci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n BBVA. Se trata del Estudio sobre poblaciones vegetales, realizado por Carlos Duarte, Susana Agust\u00ed y N\u00faria Marb\u00e0. Se publica - ron los resultados del proyecto en la prestigiosa revista Proceedings de la Academia Nacional de Ciencias de Estados Unidos, como uno de los temas de portada. El estudio ha permitido for - mular por primera vez una regla universal que explica el equilibrio de las poblaciones vegetales, mostrando la manera en que las plantas aseguran la supervivencia de su especie, independiente - mente de que su vida dure un d\u00eda o se prolongue durante siglos. Con respecto al programa Observatorio del Cam- bio Global del Faro, durante 2007 se ha seguido el muestreo de la serie temporal iniciada en enero de 2006. Cada quince d\u00edas, personal del IMEDEA se desplaza a la estaci\u00f3n de campo a tomar mues - tras y a realizar un preprocesado de ellas para su posterior an\u00e1lisis en el laboratorio. El objetivo prin - cipal es desarrollar una serie que permita detec - tar las huellas de procesos globales asociados al cambio global sobre el ecosistema litoral balear, as\u00ed como incrementar nuestro conocimiento sobre el funcionamiento de estos procesos. Investigadores del IMEDEA llevando a cabo censos en praderas de Posidonia oceanica en el marco del proyecto apoyado por la Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 94 21/07/09 10:0095MEDIO AMBIENTEPor \u00faltimo, y dentro tambi\u00e9n del marco de cola - boraci\u00f3n establecido entre la Fundaci\u00f3n BBVA y el IMEDEA, el 10 de octubre se celebr\u00f3 el III Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Fun - daci\u00f3n BBVA - Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera del Faro de Cap Salines: P\u00e9rdida global de h\u00e1bitats costeros: magnitud, causas y consecuencias, cuyo resumen est\u00e1 disponible en <http://www.fbbva.es>. Las ponencias presentadas en este debate ser\u00e1n publicadas bajo el sello editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA.La Fundaci\u00f3n BBVA colabora especialmente con la protecci\u00f3n del medio ambiente en los pa\u00edses lati - noamericanos , que albergan algunos de los espa - cios de mayor riqueza biol\u00f3gica de nuestro planeta, a trav\u00e9s de las Ayudas a la Investigaci\u00f3n, los Pre - mios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Bio - diversidad y otras iniciativas, entre las que destaca el proyecto Desarrollo de biotecnolog\u00edas reproduc - tivas para la conservaci\u00f3n de felinos sudamericanos , cuya investigadora responsable es Montserrat Gomendio. En esta investigaci\u00f3n participan espe - cialistas argentinos/nas de la Fundaci\u00f3n Bioandina y el Instituto de Biolog\u00eda y Medicina Experimental en Argentina, y cient\u00edficos/cas espa\u00f1oles/las del CSIC y la Universidad de Castilla-La Mancha. III Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA - Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera del Faro de Cap Salines P\u00e9rdida global de h\u00e1bitats costeros: magnitud, causas y consecuencias (2007) T\u00edtulo Profesor/ra Presentaci\u00f3n Carlos M. Duarte Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados, CSIC - Universitat de les Illes Balears Eutrofizaci\u00f3n y deterioro global de los ecosistemas costerosScott NixonUniversidad de Rhode Island, Estados Unidos P\u00e9rdida de praderas submarinas en el litoral espa\u00f1ol: resultados del proyecto PraderasN\u00faria Marb\u00e0Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados, CSIC - Universitat de les Illes Balears Trayectorias globales de praderas submarinas: en rumbo de colisi\u00f3nWilliam B. DennisonUniversidad de Maryland, Estados Unidos P\u00e9rdida global de marismas y manglares: causas y consecuenciasIv\u00e1n ValielaThe Ecosystems Center, Marine Biological Laboratory, Woods Hole (Estados Unidos) P\u00e9rdida de arrecifes de coral en el oc\u00e9ano tropicalTerry HughesUniversidad James Cook, Townsville (Australia) III Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA - Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera del Faro de Cap Salines, celebrado el 10 de octubre de 2007 bajo el t\u00edtulo P\u00e9rdida global de h\u00e1bitats costeros: magnitud, causas y consecuencias. -Memoria 2007 FBBVA.indd 95 21/07/09 10:0096 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 El objetivo del proyecto es profundizar en el estudio de la fisiolog\u00eda reproductiva y desarrollar biotecno - log\u00edas reproductivas para felinos amenazados de Sudam\u00e9rica, con el fin de contribuir a mantener la diversidad gen\u00e9tica de esas especies, tanto en poblaciones naturales como en cautividad. En el a\u00f1o 2007, se ha puesto en marcha un Banco de Recursos Gen\u00e9ticos (BRG) de felinos silvestres de Sudam\u00e9rica. El BRG permitir\u00e1 la criopreserva - ci\u00f3n de semen, \u00f3vulos, embriones y tejidos vivos, que se utilizar\u00e1n para la reproducci\u00f3n asistida. La introducci\u00f3n en el medio -ya sea silvestre o en cautividad- de los individuos as\u00ed nacidos permi - tir\u00e1 revertir la consanguinidad, que constituye la principal amenaza para estos felinos. Con este fin, se ha constituido en Argentina una red de zoo - l\u00f3gicos que ya est\u00e1n aportando muestras de sus ejemplares, a las que se suman las obtenidas de individuos hallados muertos o capturados y vuel - tos a poner en libertad. Otra de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n preferentes de la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1rea de Medio Ambiente son los espacios naturales protegidos, el instru- mento m\u00e1s ensayado para la conservaci\u00f3n de la Naturaleza y, al tiempo, el punto de encuentro de muy variados intereses, valores, bienes y ser - vicios; por ello, su gesti\u00f3n entra\u00f1a retos de gran complejidad. En este marco, a mediados de 2004, la Funda - ci\u00f3n BBVA y el Consejo Superior de Investigacio- nes Cient\u00edficas dieron comienzo al desarrollo del proyecto web Cuadernos de campo de Do\u00f1ana , con el fin de crear un potente sistema integrado de informaci\u00f3n sobre Do\u00f1ana que contribuya a mejorar el conocimiento, la protecci\u00f3n y la con-servaci\u00f3n de uno de los espacios protegidos m\u00e1s importantes de Europa. Do\u00f1ana es un lugar privi - legiado y \u00fanico en el mundo, que alberga el h\u00e1bi - tat de distintas especies emblem\u00e1ticas en peligro de extinci\u00f3n, y el ecosistema ideal para cientos de animales y plantas. Los objetivos principales de este proyecto web, que incluye la creaci\u00f3n de una p\u00e1gina web de acceso p\u00fablico y una intranet de gesti\u00f3n para los/las investigadores/ras de Do\u00f1ana, son: Convertir la informaci\u00f3n ya digitalizada (diarios de campo y censos a\u00e9reos) a lenguajes que permitan la gesti\u00f3n de las bases de datos en la p\u00e1gina web. Convertir los programas actualmente utilizados para la introducci\u00f3n de datos al lenguaje seleccionado en el objetivo anterior. Digitalizar un diario de cada una de las d\u00e9cadas de 1960, 1970, 1980, 1990 y 2000. Con ello se pretende proporcionar acceso, en las p\u00e1ginas divulgativas, a una muestra de los contenidos existentes.P\u00e1gina web Cuadernos de campo de Do\u00f1ana, creada gracias a la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA y el CSIC. -Memoria 2007 FBBVA.indd 96 21/07/09 10:0097 Analizar la informaci\u00f3n existente en los diarios: valorar desde el punto de vista cient\u00edfico, de gesti\u00f3n y divulgaci\u00f3n; georreferenciar las diferentes informaciones; sectorizar la informaci\u00f3n. Desde el a\u00f1o 2004, se ha trabajado en el desa - rrollo e implementaci\u00f3n de las bases de datos y los sistemas de comunicaciones necesarios para facilitar a investigadores/ras de cualquier parte del mundo el acceso a largas series temporales relacionadas con el funcionamiento de los eco - sistemas del parque. Adem\u00e1s, se ha puesto en marcha la p\u00e1gina web, de libre acceso, que estar\u00e1 disponible pr\u00f3ximamente. Este sitio web permite obtener informaci\u00f3n cient\u00edfica y de divulgaci\u00f3n, centrada en los Cuadernos de campo de Do\u00f1ana , sobre un elevado n\u00famero de variables. La infor - maci\u00f3n que se proporciona tiene un componente est\u00e1tico, a trav\u00e9s de textos explicativos de este territorio, su fauna, flora y gea; y otro din\u00e1mico, muy conectado con la informaci\u00f3n contenida en los cuadernos de campo.La p\u00e1gina web Cuadernos de campo de Do\u00f1ana tiene dos partes bien diferenciadas: una de inter\u00e9s para cient\u00edficos/cas y gestores/ras, centrada en los cuadernos de campo que se han ido realizando en Do\u00f1ana desde los a\u00f1os sesenta del siglo xx, y otra de divulgaci\u00f3n, dedicada al conocimiento general de Do\u00f1ana a trav\u00e9s de textos, im\u00e1genes y actividades. Se estructura en tres grandes aparta - dos y una miscel\u00e1nea complementaria: Cuadernos de campo Conoce Do\u00f1ana Explora Do\u00f1ana Miscel\u00e1nea La Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1 colaborando tambi\u00e9n, con EUROPARC-Espa\u00f1a, en la edici\u00f3n del Anua\u00ad rio del estado de los espacios naturales protegi\u00addos 2007, cuya publicaci\u00f3n se espera para 2008. EUROPARC-Espa\u00f1a es una secci\u00f3n de la Federa - ci\u00f3n EUROPARC, organizaci\u00f3n paneuropea inte - grada por cerca de cuarenta pa\u00edses y formada por todas las administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas. La organizaci\u00f3n tiene entre sus objetivos estrat\u00e9gicos el de \u00abactuar como observatorio de la evoluci\u00f3n y el estado de los espacios protegidos del Estado espa\u00f1ol\u00bb. La actividad cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n BBVA en este \u00e1mbito se complementa, por otra parte, con la promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n avanzada en Medio Ambiente a trav\u00e9s del programa de Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Carolina. -Memoria 2007 FBBVA.indd 97 21/07/09 10:0098 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007El desarrollo de este programa, en el \u00e1rea de Medio Ambiente, promueve el acceso de j\u00f3ve - nes titulados/das universitarios/rias latinoameri - canos/nas al M\u00e1ster Interuniversitario en Espacios Naturales Protegidos, organizado por la Funda - ci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldez y convocado por las Universidades Complutense y Aut\u00f3noma de Madrid y de Alcal\u00e1 de Henares, con la colabo-raci\u00f3n de EUROPARC-Espa\u00f1a. Este m\u00e1ster, en cuya edici\u00f3n 2007-2008 han par - ticipado diez licenciados latinoamericanos beca- dos por la Fundaci\u00f3n BBVA, ofrece una formaci\u00f3n universitaria altamente cualificada sobre los dis - tintos contenidos ecol\u00f3gicos, socioecon\u00f3micos y t\u00e9cnicos que se relacionan con los espacios pro - tegidos y un amplio programa de actividades com - plementarias, instrumentadas a trav\u00e9s de visitas a relevantes instituciones relacionadas y parques nacionales espa\u00f1oles. Asimismo, el 12 de diciembre de 2007 se abri\u00f3 una nueva convocatoria de este programa de becas, que se resolver\u00e1 en 2008. Las actividades anteriores se complementan con la puesta en marcha de diferentes iniciativas de divulgaci\u00f3n general sobre Medio Ambiente a un p\u00fablico amplio, con el objetivo de sensibilizar a la sociedad ante el reto de la conservaci\u00f3n de la biodiversidad. Entre ellas sobresale la exposici\u00f3n divulgativa F\u00e9lix, 25 a\u00f1os de conciencia ecol\u00f3\u00ad gica. La muestra, que inauguraron en Madrid Sus Majestades los Reyes el 19 de enero de 2006, se ha expuesto tambi\u00e9n en Bilbao, Burgos y Valencia, ciudad esta \u00faltima donde ha permanecido abierta al p\u00fablico hasta el 25 de marzo de 2007. F\u00e9lix, 25 a\u00f1os de conciencia ecol\u00f3gica ha reflejado la importancia de F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la Fuente como pionero en la divulgaci\u00f3n medioambiental y en la protecci\u00f3n de la Naturaleza, y ha ofrecido una visi\u00f3n actualizada de la situaci\u00f3n de los espa-cios naturales protegidos y del estado de los bos - ques, r\u00edos y suelos de nuestro pa\u00eds. La exposici\u00f3n ha repasado tambi\u00e9n la evoluci\u00f3n de la conciencia medioambiental en la sociedad espa\u00f1ola durante los veinticinco a\u00f1os transcurridos desde la tr\u00e1gica desaparici\u00f3n de F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la Fuente en un accidente de aviaci\u00f3n en Alaska. Uno de los objetivos de F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la Fuente fue ense\u00f1ar a los/las ni\u00f1os/\u00f1as a amar y cuidar la Naturaleza. En esta exposici\u00f3n se ha realizado un esfuerzo especial para facilitar la visita del p\u00fablico infantil, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de gu\u00edas creadas por pedagogos/gas y dirigidas a los colegios. Participantes en el ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA desde abril hasta octubre de 2007. -Memoria 2007 FBBVA.indd 98 21/07/09 10:0099MEDIO AMBIENTELa exposici\u00f3n ha utilizado medios interactivos e innovadores recursos visuales y sonoros para acer - car la Naturaleza a los sentidos de los/las visitantes. Esta interactividad se ha reforzado con la puesta en marcha de una p\u00e1gina web, <http://www.felix25.com>, en la que, adem\u00e1s de consultar informaci\u00f3n y material gr\u00e1fico de la exposici\u00f3n, se puede realizar un recorrido virtual por los diferentes espacios de la muestra y descargar las gu\u00edas pedag\u00f3gicas. Se han editado, adem\u00e1s, un cat\u00e1logo, que ampl\u00eda el contenido de la exposici\u00f3n, y un DVD, que recoge la versi\u00f3n electr\u00f3nica de este cat\u00e1logo junto con un recorrido virtual por los contenidos de la muestra.La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n ha organizado, entre los meses de abril y octubre de 2007, el ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global, que pretende analizar el efecto de los cambios de biodiversidad sobre el funcionamiento de los ecosistemas, los servicios que proporcionan y sus consecuencias socioecon\u00f3micas. El programa responde a la preocupante magnitud de los cam - bios actuales en diversos par\u00e1metros de la biodi - versidad global y la irreversibilidad de algunos de ellos, cuya importancia exige un gran esfuerzo de comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n. Ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global (2007)T\u00edtulo Conferenciante Lugar y fecha Consecuencias funcionales del cambio en la biodiversidadF. Stuart Chapin IIIUniversidad de Alaska, Fairbanks (Estados Unidos)Madrid, 12/04/07Sevilla, 16/04/07 Biodiversidad vegetal y desaf\u00edos ambientales globales: cuando la diversidad importaPeter B. ReichUniversidad de Minnesota (Estados Unidos)Madrid, 11/09/07Barcelona, 13/09/07 Las causas, el estado actual y las consecuencias del desgaste de los servicios ecosist\u00e9micos que suministra la Tierra: pasado, presente y futuroHarold A. MooneyUniversidad de Stanford (Estados Unidos)Madrid, 15/10/07Coimbra, 17/10/07 Seis modelos de predicci\u00f3n de la biodiversidad: perspectivas pragm\u00e1ticas de la conservaci\u00f3n en Espa\u00f1aPaul KeddyUniversidad 99 21/07/09 10:00100 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007de las aves de algunos de los principales ambien- tes naturales y humanizados que nos rodean. La obra describe asimismo el trabajo de conserva-ci\u00f3n que se realiza desde las ONG ambientales a favor de las aves, y orienta sobre c\u00f3mo puede colaborar el/la ciudadano/na comprometido/da en esta tarea. Los contenidos de la enciclopedia estar\u00e1n dis - ponibles en un DVD-ROM. Tambi\u00e9n ser\u00e1 posible acceder a ellos a trav\u00e9s de una p\u00e1gina web habili - tada espec\u00ed ficamente para este proyecto. CD y libreto de La enciclopedia virtual de las aves de Espa\u00f1a Fundaci\u00f3n BBVA \u00ad S EO/BirdLife. La preocupaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA por la divulgaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n ecol\u00f3gica se ha complementado con otras actividades e iniciati - vas, entre las que destaca la puesta en marcha, a mediados de 2006, de un nuevo proyecto editorial que tiene por objetivo la preparaci\u00f3n, en formato multimedia, de la Enciclopedia virtual de las aves de Espa\u00f1a Fundaci\u00f3n BBVA SEO/BirdLife , que estar\u00e1 disponible en 2008. Se trata de una obra interactiva y multimedia que pretende dar a conocer los aspectos m\u00e1s relevan - tes de la vida y el comportamiento, as\u00ed como la distribuci\u00f3n y el estado de conservaci\u00f3n, de las algo m\u00e1s de quinientas sesenta especies de aves que, de forma habitual u ocasional, est\u00e1n presentes o han sido citadas en el terri-torio espa\u00f1ol. Aunque la obra tiene un enfoque claramente divulgativo, los datos aportados est\u00e1n basados en informaci\u00f3n cient\u00edfica publicada y en los cono - cimientos facilitados por la amplia red de ornit\u00f3logos/gas colaboradores/ras de la organizaci\u00f3n conservacionista SEO/BirdLife. Esta enciclopedia no solo tiene como objetivo des - cribir las aves que forman parte de nuestra fauna, sino que tambi\u00e9n hace especial hincapi\u00e9 en el aspecto l\u00fadico, recreativo y educativo aparejado al mundo ornitol\u00f3gico. Por ello ofrece, mediante los recursos que las herramientas multimedia brin-dan, talleres de aprendizaje (de observaci\u00f3n, foto-graf\u00eda y dibujo de aves), juegos de distintos niveles de dificultad, itinerarios por los mejores enclaves ornitol\u00f3gicos de todas las comunidades aut\u00f3no - mas para descubrir a las aves en su medio, as\u00ed como conciertos sonoros que reflejan el entorno ac\u00fastico modelado en gran medida por el canto -Memoria 2007 FBBVA.indd 100 21/07/09 10:00101INTRODUCCI\u00d3N Finalmente, la actividad de la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1rea de Medio Ambiente se ha completado en 2007 con la realizaci\u00f3n del Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre las Actitudes Sociales de los Espa-\u00f1oles hacia la Energ\u00eda y el Agua , donde se han examinado el nivel de sensibilizaci\u00f3n de la pobla - ci\u00f3n hacia los problemas derivados del consumo de energ\u00eda y de agua, y el nivel de aceptaci\u00f3n de diferentes medidas de conservaci\u00f3n y eficiencia energ\u00e9tica as\u00ed como de disposiciones para paliar la escasez de agua. Los detalles sobre este estu - dio est\u00e1n explicados en el apartado dedicado al Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica, en el cap\u00edtulo Ciencias Sociales de esta memoria. -Memoria 2007 FBBVA.indd 101 21/07/09 10:00-Memoria 2007 FBBVA.indd 102 21/07/09 10:00 7. PREMIOS A LA CONSERV ACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD -Memoria 2007 FBBVA.indd 104 21/07/09 10:01105Frenar la p\u00e9rdida de riqueza biol\u00f3gica en nuestro planeta es un reto fundamen - tal del siglo xxi que es preciso afrontar sin demora. En la consecuci\u00f3n de este objetivo, tres \u00e1mbitos (distintos pero complemen - tarios) se revelan esenciales: la generaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico de excelencia, la realiza-ci\u00f3n de proyectos particularmente significativos y eficaces, y la comunicaci\u00f3n de contenidos al conjunto de la ciudadan\u00eda , con el objeto de pro- mover la sensibilizaci\u00f3n de la sociedad hacia la conservaci\u00f3n del medio ambiente. Como expresi\u00f3n del compromiso del Grupo BBVA con este desaf\u00edo de primera magnitud, los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Bio-diversidad pretenden reconocer p\u00fablicamente la labor de la comunidad cient\u00edfica, las organizacio - nes y los/las profesionales que, desde estos tres \u00e1mbitos, contribuyen con su trabajo a proteger nuestro patrimonio natural . Este reconocimiento se realiza a trav\u00e9s de tres modalidades: la investi - gaci\u00f3n cient\u00edfica en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Con - servaci\u00f3n, el desarrollo de actuaciones innovado - ras y las actividades de difusi\u00f3n del conocimiento y sensibilizaci\u00f3n en conservaci\u00f3n de la biodiversidad. Los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2007, dotados con un importe de m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros, reconocen una menci\u00f3n especial para la comunidad de Am\u00e9 - rica Latina, dada la relevancia de la regi\u00f3n en la biodiversidad global. Destacan por su cuant\u00eda y alcance internacional, as\u00ed como por la objetividad y transparencia del proceso de selecci\u00f3n y eva-luaci\u00f3n de las candidaturas, y por la excelencia de los jurados. La resoluci\u00f3n de esta convocatoria, a la que concu - rrieron cincuenta y seis candidaturas, tuvo lugar en los meses de diciembre de 2007 y enero de 2008.Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad Los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad son expresi\u00f3n del compromiso del Grupo BBVA con la conservaci\u00f3n del medio ambiente. Destacan por su cuant\u00eda y alcance internacional, as\u00ed como por la objetividad y transparencia del proceso de selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las candidaturas, y por la excelencia de los jurados. -Memoria 2007 FBBVA.indd 105 21/07/09 10:01106 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Este premio reconoce avances cient\u00edficos particu- larmente significativos de naturaleza te\u00f3rica, meto - dol\u00f3gica y/o emp\u00edrica, llevados a cabo por inves-tigadores/ras de cualquier pa\u00eds en los campos de la Ecolog\u00eda y/o de la Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n. Se concede un premio dotado con quinientos mil euros, un diploma y un s\u00edmbolo art\u00edstico.El d\u00eda 11 de enero de 2008 se reuni\u00f3, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA de Madrid, el jurado de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2007, modalidad Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n, compuesto por: PRESIDENTE Carlos M. Duarte Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados, CSIC - Universitat de les Illes Balears (Espa\u00f1a) VOCALES William C. Dennison University of Maryland Center for Environmental Science (Estados Unidos) Helena Freitas Universidad de Coimbra (Portugal) Carlos Pedr\u00f3s-Ali\u00f3 Institut de Ci\u00e8ncies del Mar, CSIC (Espa\u00f1a) Stuart L. Pimm Nicholas School of the Environment and Earth Sciences, Universidad de Duke (Estados Unidos) Iv\u00e1n Valiela The Ecosystems Center, Marine Biological Laboratory, Woods Hole (Estados Unidos) SECRETARIA Pilar Lozano Fundaci\u00f3n BBVAPremio Fundaci\u00f3n BBVA a la INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA EN ECOLOG\u00cdA Y BIOLOG\u00cdA DE LA CONSERVACI\u00d3N 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 106 21/07/09 10:01107El jurado decidi\u00f3 fallar el galard\u00f3n a favor de Harold A. Mooney y Peter H. Raven , \u00aben reco - nocimiento a sus destacadas contribuciones a la comprensi\u00f3n de los procesos evolutivos y coevo - lutivos que determinan las adaptaciones de las plantas, las comunidades que forman y la diver - sidad y biogeograf\u00eda de estas comunidades, y al mejor conocimiento de c\u00f3mo contribuyen las plantas al funcionamiento de los ecosistemas. Ambos cient\u00edficos son l\u00edderes globales en cuanto al conocimiento y la sensibilizaci\u00f3n sobre la p\u00e9r - dida de biodiversidad como consecuencia de la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats y la acci\u00f3n de especies invasoras, as\u00ed como a la b\u00fasqueda de estrategias para prevenir esta p\u00e9rdida\u00bb. PREMIOS A LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD Peter H. Raven.Harold A. Mooney. -Memoria 2007 FBBVA.indd 107 21/07/09 10:01108 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Estos premios reconocen la ejecuci\u00f3n directa de uno o m\u00e1s proyectos innovadores para la con - servaci\u00f3n o restauraci\u00f3n de especies, h\u00e1bitats y ecosistemas en Am\u00e9rica Latina y en Espa\u00f1a, que hayan sido realizados por entidades sin \u00e1nimo de lucro. Se conceden dos premios, uno para un pro - yecto espec\u00edfico de conservaci\u00f3n desarrollado en Am\u00e9rica Latina y otro para un proyecto de las mis-mas caracter\u00edsticas desarrollado en Espa\u00f1a. Cada uno de los premios est\u00e1 dotado con doscientos cincuenta mil euros, un diploma y un s\u00edmbolo art\u00edstico.El d\u00eda 12 de diciembre de 2007 se reuni\u00f3, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA en Madrid, el jurado de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2007, modalidad Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Am\u00e9rica Latina y en Espa\u00f1a, compuesto por: PRESIDENTE Sergio A. Guevara Instituto de Ecolog\u00eda, A. C. (M\u00e9xico) VOCALES Josep-Maria Gili Institut de Ci\u00e8ncies del Mar, CSIC (Espa\u00f1a) Jos\u00e9 Vicente de Lucio Universidad de Alcal\u00e1 (Espa\u00f1a) N\u00faria Marb\u00e0 Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados, CSIC - Universitat de les Illes Balears (Espa\u00f1a) Carlos Montes Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (Espa\u00f1a) Antonio Vercher Fiscal\u00eda de Medio Ambiente y Urbanismo (Espa\u00f1a) SECRETARIA Raquel Ares Fundaci\u00f3n BBVAPremios Fundaci\u00f3n BBVA a las ACTUACIONES EN CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD EN AM\u00c9RICA LATINA Y EN ESPA\u00d1A 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 108 21/07/09 10:01109El jurado decidi\u00f3 conceder el Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Am\u00e9rica Latina 2007 al proyecto Co-manejo en la implementaci\u00f3n del programa de manejo de la Reserva de la Biosfera Sierra Gorda (liderado por el Grupo Ecol\u00f3gico Sierra Gorda, IAP, M\u00e9xico) \u00abpor haber demostrado que la conservaci\u00f3n de la biodiversidad genera riqueza y bienestar en la poblaci\u00f3n. La actuaci\u00f3n, origi-nal e innovadora, llevada a cabo ha permitido la consecuci\u00f3n de objetivos ambientales importan - tes paralelamente a la mejora de las condiciones y la situaci\u00f3n de vida de la zona. El proyecto ha tenido, igualmente, impactos cuantificables en la restauraci\u00f3n de ecosistemas, paisajes y activida - des sostenibles. Es tambi\u00e9n de destacar el car\u00e1c - ter interdisciplinar de la actuaci\u00f3n y el hecho de que la labor se lleva a cabo bajo el marco concep - tual y metodol\u00f3gico de una Reserva de la Bios - fera. Una parte importante del \u00e9xito se atribuye al proceso participativo que ha involucrado a nume - rosos actores sociales\u00bb. El Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Espa\u00f1a 2007 fue declarado desierto por el jurado, a tenor de los criterios de evaluaci\u00f3n contemplados en las bases de la convocatoria. PREMIOS A LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD -Memoria 2007 FBBVA.indd 109 21/07/09 10:01110 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Este premio reconoce la difusi\u00f3n a la sociedad del conocimiento medioambiental y la sensibilizaci\u00f3n acerca de la importancia de la conservaci\u00f3n de la biodiversidad. Se concede un premio dotado con ochenta mil euros, un diploma y un s\u00edmbolo art\u00edstico, que se otorga a una persona f\u00edsica de nacionalidad espa\u00f1ola, o a una persona jur\u00eddica, p\u00fablica o privada, sin \u00e1nimo de lucro y con sede en Espa\u00f1a.El d\u00eda 19 de diciembre de 2007 se reuni\u00f3, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA de Madrid, el jurado de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2007, modalidad Difusi\u00f3n del Conocimiento y Sensibilizaci\u00f3n en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad, compuesto por: PRESIDENTE Miguel Delibes de Castro Estaci\u00f3n Biol\u00f3gica de Do\u00f1ana, CSIC (Espa\u00f1a) VOCALES Alberto Aguirre de C\u00e1rcer Diario ABC (Espa\u00f1a) Gustavo Catal\u00e1n Deus Diario El Mundo (Espa\u00f1a) Montserrat Gomendio Kindelan Museo Nacional de Ciencias Naturales, CSIC (Espa\u00f1a) Bego\u00f1a Peco V\u00e1zquez Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (Espa\u00f1a) Malen Ruiz de Elvira Diario El Pa\u00eds (Espa\u00f1a) SECRETARIA Pilar Lozano Fundaci\u00f3n BBVAPremio Fundaci\u00f3n BBVA a la DIFUSI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO Y SENSIBILIZACI\u00d3N EN CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 110 21/07/09 10:01111PREMIOS A LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDADEl jurado decidi\u00f3 conceder el galard\u00f3n a Benigno Varillas Su\u00e1rez, \u00abpor reunir una alta calidad en su pionera y dila - tada trayectoria profesional en el campo de la comunicaci\u00f3n ambiental. Varillas ha creado una escuela de difusi\u00f3n de los valores de la Ecolog\u00eda y la con - servaci\u00f3n de la Naturaleza en nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n ha sido un innovador, al utilizar todos los soportes posibles -diarios, revistas, televisi\u00f3n, libros-, incluido Internet, desde sus inicios en los a\u00f1os noventa\u00bb. -Memoria 2007 FBBVA.indd 111 21/07/09 10:01-Memoria 2007 21/07/09 10:02-Memoria 2007 FBBVA.indd 114 21/07/09 10:02115Premios Fronteras del Conocimiento El 4 de diciembre de 2007, la Fundaci\u00f3n BBVA present\u00f3 los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento . Crea - dos en colaboraci\u00f3n con la principal instituci\u00f3n p\u00fablica de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), estos galardones tienen como objetivo reconocer p\u00fablicamente la creatividad cient\u00edfica y art\u00edstica en todo el mundo , en especial aquellas contribuciones de amplio impacto por su originali - dad, sus implicaciones te\u00f3ricas y conceptuales y, cuando corresponda, su traslaci\u00f3n a innovaciones pr\u00e1cticas particularmente significativas. La deno - minaci\u00f3n de estos premios quiere significar tanto el trabajo de investigaci\u00f3n capaz de ampliar el \u00e1mbito del conocimiento -desplazando hacia delante, de manera continua, la frontera de lo conocido-, cuanto el encuentro y solapamiento entre \u00e1reas disciplinares. La ciencia y la tecnolog\u00eda, los/las cient\u00edficos/cas y m\u00e9dicos/cas se encuentran entre las \u00e1reas y gru - pos profesionales mejor valorados por la sociedad. Sin embargo, el reconocimiento expl\u00edcito y simb\u00f3 - lico a la comunidad cient\u00edfica es muy limitado, si se compara con otros grupos profesionales como los deportistas o los artistas. Los Premios Fun - daci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento nacen como una de las v\u00edas m\u00e1s eficaces de hacer emer - ger ese reconocimiento latente de la sociedad hacia la comunidad cient\u00edfica. Francisco Gonz\u00e1lez, presidente de la Fundaci\u00f3n BBVA (a la derecha de la imagen), y Carlos Mart\u00ednez, presidente del CSIC, en la presentaci\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento el 4 de diciembre de 2007.2008 Foundation Frontiers of Knowledge Awards Premios Fundaci\u00f3n . Fronteras del Conocimiento 2008 Los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento son un referente internacional por su dotaci\u00f3n econ\u00f3mica, solo superada por los Premios Nobel, y por el n\u00famero de \u00e1reas que abarcan, que incluye \u00e1mbitos novedosos como las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, la gesti\u00f3n empresarial, la cooperaci\u00f3n al desarrollo o el cambio clim\u00e1tico. -Memoria 2007 FBBVA.indd 115 23/07/09 15:48116 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Cono - cimiento abarcan las ocho categor\u00edas siguientes: Ciencias B\u00e1sicas (F\u00edsica, Qu\u00edmica, Matem\u00e1ticas) Biomedicina Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n Econom\u00eda, Finanzas y Gesti\u00f3n de Empresas Artes (M\u00fasica, Pintura, Escultura, Arquitectura) Cambio Clim\u00e1tico Cooperaci\u00f3n al Desarrollo La orientaci\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento responde a los siguientes principios: El reconocimiento del car\u00e1cter interdisciplinar del conocimiento en las \u00faltimas d\u00e9cadas del pasado siglo y en el presente, lo que motiva que se haya procedido a un agrupamiento de \u00e1reas que refleja la interacci\u00f3n y el solapamiento entre disciplinas (F\u00edsica, Qu\u00edmica y Matem\u00e1ticas; Biolog\u00eda y Medicina; Econom\u00eda, Finanzas y Gesti\u00f3n de Empresas), al tiempo que se preserva la posibilidad de reconocer avances de significado especial en tan solo una de las disciplinas. Se reconoce el hecho de que muchas de las contribuciones decisivas al conocimiento de nuestra \u00e9poca son resultado de la colaboraci\u00f3n de grandes equipos de investigadores/ras, lo que lleva, a diferencia de otros premios que recaen en una sola persona o, en todo caso, en un n\u00famero no superior a tres, a aceptar la posibilidad de hacer objeto del galard\u00f3n a uno o m\u00e1s equipos, sin restricci\u00f3n del n\u00famero de sus integrantes, siempre que el avance premiado haya sido resultado del trabajo conjunto o paralelo de distintos/tas investigadores/ras. -Memoria 2007 FBBVA.indd 116 21/07/09 10:02117 Junto con las ciencias b\u00e1sicas, naturales y sociales, y la tecnolog\u00eda, se establece una categor\u00eda que premia la creaci\u00f3n de excelencia en cuatro de los \u00e1mbitos que m\u00e1s influyen y modelan la cultura y sensibilidad de una \u00e9poca, como son la m\u00fasica cl\u00e1sica contempor\u00e1nea, la pintura, la escultura y la arquitectura. Se reconocen los esfuerzos de tipo diverso (desde la investigaci\u00f3n hasta las actuaciones e iniciativas pr\u00e1cticas) en dos cuestiones centrales de la sociedad global del siglo xxi, conectadas entre s\u00ed: el cambio clim\u00e1tico y la cooperaci\u00f3n al desarrollo de amplias zonas del planeta y la eliminaci\u00f3n de la pobreza y la marginaci\u00f3n.Los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Cono - cimiento tienen periodicidad anual y est\u00e1n dota - dos con 3,2 millones de euros (400.000 euros por cada una de sus ocho categor\u00edas). Los/las galar - donados/das recibir\u00e1n tambi\u00e9n un diploma y un s\u00edmbolo art\u00edstico. El dise\u00f1o de los nuevos galardones los conver - tir\u00e1, sin duda, en un referente inexcusable en el panorama internacional de impulso a la creaci\u00f3n cient\u00edfica y art\u00edstica de excelencia. Por un lado, su dotaci\u00f3n econ\u00f3mica y el n\u00famero de \u00e1reas que abarcan los posicionan como los segundos m\u00e1s importantes del mundo, solo superados por los Premios Nobel. Por otra parte, las modalidades premiadas incluyen \u00e1mbitos novedosos como las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, la gesti\u00f3n empresarial, la cooperaci\u00f3n al desarro - llo o el cambio clim\u00e1tico. -Memoria 2007 FBBVA.indd 117 21/07/09 10:02Adem\u00e1s, el sistema de nominaci\u00f3n y el m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n est\u00e1n concebidos para adaptarse a los est\u00e1ndares de calidad, transparencia e inter - disciplinariedad que caracterizan a la ciencia del siglo xxi. La resoluci\u00f3n de los premios ser\u00e1 deci - dida en dos pasos: en primer lugar, por comisio - nes t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n y, posteriormente, por jurados de expertos/tas de perfil internacional en las respectivas \u00e1reas, que operar\u00e1n con total independencia y utilizando exclusivamente los indicadores y la m\u00e9trica de excelencia propios de cada \u00e1rea. La responsabilidad de la composici\u00f3n de las comisiones t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n recaer\u00e1 de forma conjunta en la Fundaci\u00f3n BBVA y el CSIC, que propondr\u00e1, adem\u00e1s, el/la presidente/ta de cada jurado. La Fundaci\u00f3n BBVA consultar\u00e1 tambi\u00e9n con el CSIC la selecci\u00f3n de los restantes miembros de los jurados.La colaboraci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n BBVA y el CSIC asegurar\u00e1 la objetividad, la independencia y los criterios de excelencia en todo el proceso de selecci\u00f3n de candidatos. Esta colaboraci\u00f3n entre una instituci\u00f3n p\u00fablica y una organiza - ci\u00f3n privada descansa en una visi\u00f3n compartida acerca del papel fundamental que, en el inicio del siglo xxi, tienen la investigaci\u00f3n cient\u00edfica avan - zada y la creaci\u00f3n cultural en la mejora continua de la sociedad, desde el crecimiento econ\u00f3mico y la ampliaci\u00f3n del bienestar para toda la ciuda - dan\u00eda hasta el cuidado de la salud, la gesti\u00f3n res - ponsable del medio ambiente, as\u00ed como sobre la propia libertad de elecci\u00f3n informada de las per - sonas en los planos privado y p\u00fablico, personal y comunitario. 118 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007P\u00e1gina web de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento: <http://www.fbbva.es/awards>. -Memoria 2007 FBBVA.indd 118 21/07/09 10:02119PREMIOS FRONTERAS DEL CONOCIMIENTOTodas las gestiones relacionadas con los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento (difusi\u00f3n de las bases, recepci\u00f3n y gesti\u00f3n admi-nistrativa de las candidaturas, consultas y comu - nicaci\u00f3n de resultados) se llevar\u00e1n a cabo a trav\u00e9s de una p\u00e1gina web creada espec\u00edficamente para los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Cono - cimiento: <http://www.fbbva.es/awards>. La convocatoria de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento se abrir\u00e1 el 2 de enero de 2008 y se cerrar\u00e1 el 30 de junio de 2008. El fallo se har\u00e1 p\u00fablico antes del 31 diciembre de 2008, y en la primavera de 2009 tendr\u00e1 lugar la entrega de galardones en una ceremonia solemne, en la que se presentar\u00e1n p\u00fablicamente las actividades y los m\u00e9ritos de los/las galardonados/das. -Memoria BBVA 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 122 21/07/09 10:03123 Publicaciones A trav\u00e9s de su labor editorial, la Funda- ci\u00f3n BBVA quiere ratificar su compro- miso institucional de difundir, entre la comunidad cient\u00edfica y la sociedad en su conjunto, el conocimiento que sus proyectos, investigaciones y actividades culturales (congre - sos, debates, conferencias, etc.) generan. Esta abundante actividad investigadora, acad\u00e9mica y cultural ha originado un copioso patrimonio docu-mental que compone el fondo editorial de la Fun - daci\u00f3n BBVA. El Departamento Editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA orienta su producci\u00f3n a partir de una triple vertiente: La publicaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones, los encuentros, los seminarios o las conferencias que promueve la Fundaci\u00f3n BBVA, de manera exclusiva o en colaboraci\u00f3n con otras entidades. El dise\u00f1o y la puesta en marcha de proyectos editoriales, bajo sello propio o en colaboraci\u00f3n con otras entidades. La financiaci\u00f3n, coedici\u00f3n o edici\u00f3n de propuestas editoriales de otras entidades. -Memoria 2007 FBBVA.indd 123 21/07/09 10:03124 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 En todos los casos, la labor editorial de la Fun - daci\u00f3n BBVA genera un valor a\u00f1adido a trav\u00e9s de una estrecha colaboraci\u00f3n con sus autores/ras y de una gesti\u00f3n integral de los proyectos. Todas las publicaciones siguen criterios de edici\u00f3n cient\u00edfico- t\u00e9cnica de est\u00e1ndar internacional con respecto a la calidad formal y conceptual. Los temas principales que abordan las publicacio - nes de la Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1n vinculados, en su mayor parte, a las \u00e1reas de inter\u00e9s de la Fun - daci\u00f3n, y dan respuesta a algunos de los asuntos emergentes y de un destacado inter\u00e9s que afron - tan las sociedades contempor\u00e1neas: Medio Ambiente: conservaci\u00f3n de la biodiversidad y desarrollo sostenible. Ciencias Sociales: econom\u00eda (espa\u00f1ola y europea), demograf\u00eda, educaci\u00f3n, valores y estudios de opini\u00f3n p\u00fablica. Biomedicina y salud: Epidemiolog\u00eda, Oncolog\u00eda, Medicina molecular y Salud y sistema sanitario.Adem\u00e1s, se dedica una especial atenci\u00f3n a temas relacionados con las Humanidades, la Ciencia y la Tecnolog\u00eda. Los/las autores/ras , en su mayor parte, pertenecen a la comunidad cient\u00edfica y son reputados/das inves - tigadores/ras, docentes o profesionales relacio- nados/das con la generaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n del conocimiento, tanto del entorno nacional como internacional. El p\u00fablico objetivo principal es un lector especia- lizado. No obstante, uno de los m\u00e1ximos intereses de la Fundaci\u00f3n BBVA es reforzar sus publicacio - nes dirigidas a un p\u00fablico general, a trav\u00e9s de edi-ciones de car\u00e1cter divulgativo. -Memoria 2007 FBBVA.indd 124 21/07/09 10:03125PUBLICACIONESPor \u00faltimo, la distribuci\u00f3n de las publicaciones de la Fundaci\u00f3n BBVA se realiza a trav\u00e9s de tres canales diferenciados: La distribuci\u00f3n institucional, a trav\u00e9s de la cual la Fundaci\u00f3n se dirige a entidades y organismos p\u00fablicos y privados del \u00e1mbito cient\u00edfico; la Administraci\u00f3n p\u00fablica; bibliotecas; e investigadores/ras y profesionales pertenecientes a la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional. El canal comercial, que se encauza a trav\u00e9s de la distribuidora cient\u00edfico-t\u00e9cnica Mundi-Prensa, encargada de comercializar las publicaciones en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina. Esta v\u00eda asegura la presencia de las obras en librer\u00edas especializadas, y est\u00e1 reforzada con la posibilidad de venta a trav\u00e9s de Internet, por medio de enlaces directos desde la ficha de cada libro en la p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n: <http://www.fbbva.es>. El canal electr\u00f3nico. Todas las publicaciones no venales est\u00e1n disponibles en formato electr\u00f3nico, en la p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n BBVA. De este modo, la Fundaci\u00f3n desea alcanzar su objetivo institucional de facilitar el acceso al conocimiento y a la informaci\u00f3n al m\u00e1ximo n\u00famero de personas posible.En el a\u00f1o 2007, el Departamento Editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA ha editado un gran n\u00famero de publicaciones, y ha realizado un esfuerzo especial mediante la puesta en marcha de tres nuevas l\u00edneas editoriales: la Serie Conferencias Magistrales Fundaci\u00f3n BBVA , los Materiales de Reflexi\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA y los Informes Funda- ci\u00f3n BBVA. Los detalles sobre cada una de ellas se ofrecen a continuaci\u00f3n, en su apartado corres - pondiente. -Memoria 2007 FBBVA.indd 125 21/07/09 10:03126 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007BOLET\u00cdN El Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA es una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica gratuita cuyo objetivo es ofrecer infor- maci\u00f3n actualizada sobre los proyectos y las actividades m\u00e1s destacados promovidos por la Fundaci\u00f3n BBVA, as\u00ed como abrir un espacio de reflexi\u00f3n y debate sobre cuestiones emergentes, transversales y de relevancia global relacionadas con las \u00e1reas estrat\u00e9gicas de la Fundaci\u00f3n: Cien-cias Sociales, Medio Ambiente y Biomedicina. (ocho de cada diez nuevos habitantes en Espa\u00f1a son extranjeros/ras), la localizaci\u00f3n por comunidades aut\u00f3nomas o las redes sociales de asentamiento en zonas rurales. Podemos citar como ejemplos los art\u00edculos La inmigraci\u00f3n, primer factor de crecimiento de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a , Bolet\u00edn n.\u00ba 5; Familia y amigos pr\u00f3ximos tejen la red social para la inserci\u00f3n de extranjeros , Bolet\u00edn n.\u00ba 8. BOLET\u00cdN N.\u00ba 4 FEBRERO 2007 Qu\u00e9 funciona y qu\u00e9 no en la ayuda al desarrollo Claves para controlar el crecimiento del gasto sanitario p\u00fablico Retos y expectativas en la exploraci\u00f3n de la biodiversidad marina La familia, referente en el sistema de valores de los universitarios -BOLETIN FBBVA 4.indd 12/3/07 08:10:04 El Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA ofrece informaci\u00f3n actualizada sobre los proyectos y las actividades m\u00e1s destacados promovidos por la Fundaci\u00f3n BBVA y constituye un espacio de reflexi\u00f3n y debate sobre cuestiones emergentes, transversales y de relevancia global. Estos son algunos temas que se han tratado en los n\u00fameros publicados en 2007: Inmigraci\u00f3n e impacto social. Se trata de cuestiones como el volumen de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a y la procedencia por pa\u00edses, el nivel educativo, los tipos de ocupaci\u00f3n y la influencia sobre el mercado laboral interno, el uso de recursos p\u00fablicos como el sistema sanitario y la equidad en el acceso, la aportaci\u00f3n a la natalidad, los matrimonios mixtos como tendencia social, lo s mecanismos de integraci\u00f3n, la importancia en el crecimiento demogr\u00e1fico -Memoria 2007 FBBVA.indd 126 21/07/09 10:03127PUBLICACIONES Cambio global. Se abordan materias como el reconocimiento e impulso a la investigaci\u00f3n avanzada y a iniciativas originales en Medio Ambiente a trav\u00e9s de los Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (Boletines n.\u00ba 3 y n.\u00ba 7), los efectos del cambio clim\u00e1tico en \u00e1reas estrat\u00e9gicas como Alaska o en especies claves para el equilibrio ecol\u00f3gico, la divulgaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en el valor y el aprecio a la Naturaleza ( \u00abDescubre las aves por sus cantos\u00bb, una gu\u00eda de nuestro patrimonio natural, Bolet\u00edn n.\u00ba 4), la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas innovadoras para la preservaci\u00f3n de especies, el an\u00e1lisis sobre los efectos de la fragmentaci\u00f3n del h\u00e1bitat (Un proyecto en M\u00e9xico analiza c\u00f3mo afecta el estr\u00e9s a los monos aulladores, Bolet\u00edn n.\u00ba 6), la percepci\u00f3n p\u00fablica del calentamiento global y los problemas del medio. Econom\u00eda y sociedad. Se tratan temas como la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de su actividad en relaci\u00f3n con el territorio en los \u00faltimos cien a\u00f1os en Espa\u00f1a (El 40% de los espa\u00f1oles reside en tan solo un 1% del territorio nacional, Bolet\u00edn n.\u00ba 3; La mujer, la inmigraci\u00f3n y el sector servicios marcan un siglo de cambios, Bolet\u00edn n.\u00ba 4), las perspectivas econ\u00f3micas mundiales (La econom\u00eda europea ralentizar\u00e1 su crecimiento en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, Bolet\u00edn n.\u00ba 5), las nuevas formas de gesti\u00f3n financiera (Los servicios de banca relacional se expanden y crecen un 11%, Bolet\u00edn n.\u00ba 6) o las relaciones entre pol\u00edtica econ\u00f3mica y gesti\u00f3n empresarial (\u00abEuropa ha resuelto m\u00e1s eficazmente que Estados Unidos los problemas de patentes en sectores muy innovadores\u00bb, Bolet\u00edn n.\u00ba 7). BOLET\u00cdN N .\u00ba 9 JULIO-SEPTIEMBRE 2007 Dotaci\u00f3n, destino y distribuci\u00f3n del capital en Espa\u00f1a Los nuevos padres cuestionan el estereotipo masculino El CSIC lleva la ciencia a las primeras etapas educativas En las fronteras de la f\u00edsica: de las dimensiones extra a la teor\u00eda de cuerdas -BOLETIN FBBVA 9.indd 1 10:03 BOLET\u00cdN N.\u00ba 11 DICIEMBRE 2007 La Fundaci\u00f3n BBVA crea los Premios Fronteras del Conocimiento Harold Mooney: \u00abPeligra el futuro de los servicios que nos presta la Naturaleza\u00bb Espa\u00f1oles y extranjeros coinciden en la tasa de estudios de secundaria Balanzas fiscales de las comunidades aut\u00f3nomas con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central -BOLETIN FBBVA 11.indd 1 20/8/08 13:02:23 Formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en Biomedicina. Se informa acerca de los programas para la formaci\u00f3n de especialistas extranjeros/ras y espa\u00f1oles/las a trav\u00e9s de f\u00f3rmulas originales (Las C\u00e1tedras de Biomedicina traen a Espa\u00f1a talento de todo el mundo, Bolet\u00edn n.\u00ba 8), la educaci\u00f3n para la salud utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n ( El Hospital Cl\u00ednic y la Fundaci\u00f3n BBVA impulsan la informaci\u00f3n en salud y la autonom\u00eda del paciente con forumcl\u00ednic , Bolet\u00edn n.\u00ba 8); el estado de la investigaci\u00f3n y las nuevas perspectivas terap\u00e9uticas en enfermedades de alta prevalencia como el c\u00e1ncer (El epigenoma se secuenciar\u00e1, tal como se hizo con el genoma humano, Bolet\u00edn n.\u00ba 6; \u00abEl envejecimiento y el c\u00e1ncer tienen sus l\u00f3gicas respectivas y hay muchos paralelismos entre ellas\u00bb, Bolet\u00edn n.\u00ba 8), la epidemiolog\u00eda y las enfermedades emergentes (\u00abEs dif\u00edcil que la gripe aviaria sea tan grave como la espa\u00f1ola de 1918\u00bb, Bolet\u00edn n.\u00ba 4). Familia, natalidad y envejecimiento. Estas cuestiones se analizan en art\u00edculos como Mirando a Europa: causas y soluciones de la ca\u00edda de la natalidad en Espa\u00f1a (Bolet\u00edn n.\u00ba 6) o La familia es un referente esencial de los universitarios espa\u00f1oles (Bolet\u00edn n.\u00ba 4). El Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1 dirigido a un p\u00fablico amplio, no necesariamente especialista , vinculado al entorno universitario internacional, especialmente de Espa\u00f1a y de Am\u00e9rica Latina. El Bolet\u00edn cuenta con un equipo editorial propio en la Fundaci\u00f3n BBVA, y con la colaboraci\u00f3n de inves-tigadores/ras espa\u00f1oles/las e internacionales de reconocido prestigio, que aportan su conocimiento a trav\u00e9s de art\u00edculos de opini\u00f3n y entrevistas. 128 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 -Memoria 2007 FBBVA.indd 128 21/07/09 10:03129 En lo que respecta a la estructura del Bolet\u00edn, se halla dividido en varias secciones: Actualidad: un repaso a las \u00faltimas actividades (actos, foros, seminarios, exposiciones, presentaci\u00f3n de estudios) organizadas por la Fundaci\u00f3n BBVA. Ciencias Sociales: presentaci\u00f3n de estudios impulsados por la Fundaci\u00f3n BBVA en el \u00e1rea de Ciencias Sociales de reciente o pr\u00f3xima publicaci\u00f3n. Medio Ambiente: presentaci\u00f3n de los resultados preliminares o definitivos de proyectos sobre Ecolog\u00eda y conservaci\u00f3n de la Naturaleza. Biomedicina: exposici\u00f3n de los contenidos que se derivan de seminarios, ciclos de conferencias y otras actividades de formaci\u00f3n que facilitan la comprensi\u00f3n del estado de la ciencia biom\u00e9dica y las perspectivas terap\u00e9uticas que marcar\u00e1n el futuro. Entrevista: con investigadores/ras de primera l\u00ednea en los \u00e1mbitos m\u00e1s variados. Opini\u00f3n p\u00fablica: desglose de los estudios realizados por el Departamento de Estudios Sociales y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA. Breves: noticias relevantes relacionadas con la Fundaci\u00f3n BBVA y anuncios de pr\u00f3ximas actividades. Novedades editoriales: rese\u00f1as que permiten mantenerse al tanto de los \u00faltimos lanzamientos del sello editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA. Tribuna: firmas escogidas que sintetizan un tema de car\u00e1cter emergente y global para hacerlo comprensible a un p\u00fablico culto pero no especializado. El Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1 disponible en for - mato DIN A4 en papel reciclado, y en formato elec - tr\u00f3nico (descarga gratuita en <http://www.fbbva.es>), en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s. La publicaci\u00f3n cuenta, adem\u00e1s, con un valor a\u00f1adido: incluye dibujos originales de la pintora Helena Zapke. -Memoria 2007 FBBVA.indd 129 21/07/09 10:03130 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007LIBROS La mayor parte de los libros publicados por la Fundaci\u00f3n BBVA en el a\u00f1o 2007 pertenecen a la l\u00ednea editorial Monograf\u00edas Colecci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA, que tiene como objetivo difundir los resul - tados de investigaciones concluidas, encuentros, seminarios y conferencias promovidos por la Fun - daci\u00f3n, de forma exclusiva o en colaboraci\u00f3n con otras instituciones. Actividad y territorio. Un siglo de cambios Francisco J. Goerlich Gisbert y Matilde Mas Ivars (dirs.) ISBN: 978-84-96515-34-5 / 324 p\u00e1gs. Esta obra analiza la actividad laboral de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola durante el siglo xx, exponiendo las principales caracter\u00edsticas, tanto de la oferta potencial de trabajo cuanto de los perfiles ocupacionales de la poblaci\u00f3n, en las sucesivas fechas censales y en las distintas circunscripciones provinciales y municipales.De este modo se contin\u00faa el proyecto iniciado por el mismo equipo de investigadores/ras en la obra La localizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el territorio. Un siglo de cambios: un estudio basado en series homog\u00e9neas (1900 \u00ad2001) , publicado por la Fundaci\u00f3n BBVA en 2006, y que ahora se ofrece reimpreso.Ambos textos muestran los contrastes espaciales y la evoluci\u00f3n de las principales caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola a lo largo del siglo xx. As\u00ed como en el primer estudio se abordaban los cambios experimentados en la localizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre el territorio, en la publicaci\u00f3n que sale a la luz en 2007 el an\u00e1lisis se centra en los aspectos territoriales de la actividad. Atlas. Arquitectura global circa 2000 Atlas. Global Architecture circa 2000 Luis Fern\u00e1ndez-Galiano (coord.) Edici\u00f3n en espa\u00f1ol. ISBN: 978-84-96515-51-2 / 312 p\u00e1gs. Edici\u00f3n en ingl\u00e9s. ISBN: 978-84-96515-52-9 / 312 p\u00e1gs. Esta obra propone una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de la arquitectura del mundo en nuestra \u00e9poca global: un \u00abestado de la cuesti\u00f3n\u00bb y un \u00abestado del planeta\u00bb, centrados en el per\u00edodo abierto por la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn. Despu\u00e9s de una breve introducci\u00f3n sobre Espa\u00f1a como laboratorio de la arquitectura global, diez extensos cap\u00edtulos redactados por destacados/das expertos/tas exploran las diferentes regiones del mundo. Cada secci\u00f3n se completa con la publicaci\u00f3n en detalle de tres obras representativas de la zona en cuesti\u00f3n, terminadas entre 1990 y 2007, esto es, circa 2000. Las regiones se delimitan siguiendo la cartograf\u00eda de las civilizaciones identificadas por Huntington, sin que esto implique aceptar que las fracturas religiosas o culturales sean m\u00e1s importantes que la homogeneidad creada por la globalizaci\u00f3n, con la difusi\u00f3n planetaria del espect\u00e1culo y el sprawl como los dos rasgos esenciales del paisaje arquitect\u00f3nico y urbano contempor\u00e1neo. Entre las publicaciones de 2007 se encuentran tambi\u00e9n algunos libros fuera de colecci\u00f3n, que difunden textos de car\u00e1cter cient\u00edfico y de espe - cial relevancia para la sociedad. Por \u00faltimo, al final de este apartado de Libros se incluyen las publicaciones del a\u00f1o 2007 corres- pondientes a dos l\u00edneas editoriales nuevas: la Serie Conferencias Magistrales Fundaci\u00f3n BBVA y los Materiales de Reflexi\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA. -Memoria 2007 FBBVA.indd 130 21/07/09 10:03131PUBLICACIONES Las balanzas fiscales de las comunidades aut\u00f3nomas con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central (1991-2005) Ezequiel Uriel Jim\u00e9nez y Ram\u00f3n Barber\u00e1n Ort\u00ed ISBN: 978-84-95163-76-9 / 506 p\u00e1gs. Los estudios sobre balanzas fiscales regionales tratan de medir los flujos fiscales que se producen entre los distintos territorios auton\u00f3micos y la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central (APC). En Espa\u00f1a hay una larga tradici\u00f3n de este tipo de estudios. La presente obra, con el CD que la acompa\u00f1a, se apoya en la experiencia acumulada, al tiempo que incorpora innovaciones dirigidas a perfeccionar la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de las balanzas fiscales. Asimismo, expone la metodolog\u00eda que se ha aplicado y ofrece los resultados obtenidos para todos y cada uno de los territorios auton\u00f3micos en el per\u00edodo comprendido entre 1991 y 2005. Tales resultados los obtiene con arreglo al denominado enfoque carga-beneficio, seg\u00fan el cual los ingresos de la APC se imputan al territorio donde residen las personas que, finalmente, soportan su carga, y los gastos al territorio donde residen las personas que disfrutan de sus beneficios. La aportaci\u00f3n al conocimiento sobre la Hacienda P\u00fablica en el Estado de las autonom\u00edas que ofrece esta obra es de gran utilidad para la comunidad de investigadores/ras, responsables p\u00fablicos/cas y para quien est\u00e9 interesado en conocer los flujos fiscales interterritoriales. Capital social y organizaciones no lucrativas en Espa\u00f1a. El caso de las ONGD Carmen Marcuello Serv\u00f3s (coord.) ISBN: 978-84-96515-31-4 / 284 p\u00e1gs. Esta obra aborda el estudio del capital social en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como sus mecanismos de creaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, desarrollo y destrucci\u00f3n, destacando principalmente aquellos que discurren a trav\u00e9s de las organizaciones no lucrativas (ONL) y analizando el papel que estas desempe\u00f1an en Espa\u00f1a.La existencia de un capital social rico, as\u00ed como de ONL y de organizaciones no gubernamentales de desarrollo (ONGD), es de una importancia capital en nuestra sociedad, ya que ayudan a sostener un correcto funcionamiento democr\u00e1tico y la prosperidad que este conlleva. Las redes estables de capital social permiten que los/las ciudadanos/nas conf\u00eden unos/nas en otros/tras y puedan solucionar los problemas que les afectan. El declive en que el tejido social parece encontrarse en gran parte de los pa\u00edses occidentales ha motivado este estudio sobre su situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a. Esta obra nos proporciona claves para entender el complejo \u00e1mbito del capital social y las organizaciones de ayuda y cooperaci\u00f3n, colaborando al conocimiento y la consolidaci\u00f3n de un sector cuyo fortalecimiento beneficia a toda la sociedad. La constituci\u00f3n familiar en Espa\u00f1a Anna Cabr\u00e9 Pla (dir.) ISBN: 978-84-96515-38-3 / 374 p\u00e1gs. Esta obra analiza, tanto de forma actual como retrospectiva, las tendencias de formaci\u00f3n familiar en nuestro pa\u00eds, aportando asimismo un estudio comparativo de Espa\u00f1a con respecto a los pa\u00edses industrializados.El conocimiento del proceso de constituci\u00f3n de nuevas familias es clave para entender la din\u00e1mica geogr\u00e1fica de todas las sociedades y por ello el equipo de autores/ras se ocupa de temas tan relevantes para esta din\u00e1mica como la transici\u00f3n de la juventud a la edad adulta, las fuerzas de uni\u00f3n en la pareja, la fecundidad por orden de nacimiento, la relaci\u00f3n entre familia y vivienda o la disoluci\u00f3n del matrimonio. La obra constituye un an\u00e1lisis cient\u00edfico riguroso que matiza los numerosos pronunciamientos de marcado car\u00e1cter ideol\u00f3gico de los que es frecuente objeto el tema de la familia, aportando a todos los interesados en la Demograf\u00eda y en las Ciencias Sociales una completa panor\u00e1mica de su actual situaci\u00f3n en Espa\u00f1a. -Memoria 2007 FBBVA.indd 131 21/07/09 10:03132 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Competitividad, crecimiento y capitalizaci\u00f3n de las regiones espa\u00f1olas Ernest Reig Mart\u00ednez (dir.) ISBN: 978-84-96515-44-4 / 375 p\u00e1gs. El presente volumen se enmarca dentro de la amplia l\u00ednea de investigaci\u00f3n en econom\u00eda regional desarrollada conjuntamente por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie), tomando como referencia el concepto de competitividad. Los/las autores/ras han pretendido clarificar las condiciones en que tiene sentido hablar de competitividad a escala regional, y tambi\u00e9n dotar de contenido emp\u00edrico a este concepto. Para ello han desarrollado un esfuerzo sistem\u00e1tico con el fin de avanzar en el conocimiento de los factores que determinan la competitividad relativa de las comunidades aut\u00f3nomas, comenzando por la elaboraci\u00f3n de diversos bloques de indicadores, y estudiando el proceso de formaci\u00f3n de capital f\u00edsico privado, infraestructuras y capital humano a escala regional. Se ha prestado, asimismo, atenci\u00f3n preferente a la contribuci\u00f3n de la inversi\u00f3n en las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) en el crecimiento de las regiones, ya que su dinamismo en los \u00faltimos lustros ha sido mucho m\u00e1s acusado que el de la inversi\u00f3n productiva en general. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el siglo xx, por provincias y comunidades aut\u00f3nomas Julio Alcaide Inchausti (dir.) Volumen I. ISBN: 978-84-96515-46-8 / 222 p\u00e1gs. Volumen II. ISBN: 978-84-96515-47-5 / 557 p\u00e1gs. Esta obra eval\u00faa, de un modo exhaustivo, el crecimiento demogr\u00e1fico de nuestro pa\u00eds a lo largo del siglo xx, as\u00ed como las incidencias sociales y econ\u00f3micas que ha tenido dicho desarrollo en el primer lustro del presente siglo. El primer volumen est\u00e1 dedicado al an\u00e1lisis te\u00f3rico de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a, dividi\u00e9ndose esta en funci\u00f3n de su sexo, edad y nacionalidad, as\u00ed como de su situaci\u00f3n laboral (activa, ocupada y en paro); se estudia su asentamiento espacial mediante los diversos fen\u00f3menos de movimiento natural y migraci\u00f3n, y se realiza una detallada investigaci\u00f3n por provincias, adelantando, a trav\u00e9s de los datos del primer quinquenio del siglo xxi, las que probablemente ser\u00e1n sus caracter\u00edsticas futuras. El segundo volumen presenta los cuadros estad\u00edsticos que sostienen las afirmaciones previas. La obra se acompa\u00f1a de un CD que recopila este conjunto de datos, y constituye una herramienta de gran ayuda tanto para investigadores/ras como para cualquier persona interesada en mejorar su conocimiento de aspectos fundamentales de la trayectoria social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds a lo largo de m\u00e1s de un siglo. Family Formation and Family Dilemmas in Contemporary Europe G\u00f8sta Esping-Andersen (ed.) ISBN: 978-84-96515-35-2 / 290 p\u00e1gs. Esta obra presenta los resultados de una investigaci\u00f3n de car\u00e1cter comparativo y multinacional, impulsada por la Fundaci\u00f3n BBVA. Analiza las condiciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas que favorecen o inhiben la formaci\u00f3n de familias con hijos en la Europa contempor\u00e1nea (Francia, Italia, Espa\u00f1a, Reino Unido, la antigua Alemania Occidental o los pa\u00edses n\u00f3rdicos). La obra atiende a factores espec\u00edficos que, seg\u00fan los autores, explican la ca\u00edda de la natalidad en el entorno europeo, y que han sido documentados en la investigaci\u00f3n que ha servido de base a la obra ahora editada. Entre ellos figuran, de manera destacada, los relativos a la conciliaci\u00f3n de la vida laboral y la personal: la implicaci\u00f3n del var\u00f3n en la crianza de los hijos, el desarrollo laboral en un entorno menos competitivo y m\u00e1s seguro, el impacto de otras cargas familiares o la expansi\u00f3n de las pol\u00edticas de ayuda a la familia. Los resultados obtenidos constituyen una valiosa contribuci\u00f3n al an\u00e1lisis y debate de las causas y los retos de la ca\u00edda de la natalidad en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como a la identificaci\u00f3n de algunas pol\u00edticas p\u00fablicas, aplicadas con \u00e9xito en otros pa\u00edses europeos, orientadas a crear un marco favorable al desarrollo familiar. -Memoria 2007 FBBVA.indd 132 21/07/09 10:03133PUBLICACIONESHispania vetus. Manuscritos lit\u00fargico-musicales: or\u00edgenes (siglos ix-xii) / Hispania Ingl\u00e9s. ISBN: 978-84-96515-50-5 / 480 p\u00e1gs La transici\u00f3n del rito hispano al francorromano en Hispania no se llev\u00f3 a cabo de manera homog\u00e9nea ni sincr\u00f3nica en todo el territorio. Una prueba documental de ello es la m\u00faltiple configuraci\u00f3n de las fuentes lit\u00fargico-musicales, objeto central de estudio de la presente publicaci\u00f3n.La primera parte de la obra recoge las aportaciones de nueve destacados/das investigadores/ras que, desde distintas perspectivas disciplinares, cuestionan aspectos sustanciales y aportan soluciones parciales a los distintos complejos tem\u00e1ticos objeto a\u00fan de controversia en el estado actual de la cuesti\u00f3n. La segunda parte recoge la descripci\u00f3n de un total de ochenta y nueve manuscritos representativos de cada uno de los sistemas notacionales musicales: visig\u00f3tico, catal\u00e1n, modalidades de transici\u00f3n y aquitano, se\u00f1alando las respectivas zonas culturales en las que se inscriben. Los hombres j\u00f3venes y la paternidad In\u00e9s Alberdi y Pilar Escario ISBN: 978-84-96515-30-7 / 309 p\u00e1gs. Esta obra se ocupa del proceso de redefinici\u00f3n en curso de los papeles masculino y femenino en el entorno familiar. La incorporaci\u00f3n de la mujer al mundo laboral ha obligado a replantear el reparto de las tareas cotidianas y, en particular, ha hecho que los hombres tengan que modificar su relaci\u00f3n con los hijos y con el hogar. Las autoras de este trabajo ofrecen una cartograf\u00eda de estos cambios en las familias espa\u00f1olas, presentando una tipolog\u00eda m\u00faltiple de los hogares espa\u00f1oles en el inicio del siglo xxi. La investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica en la que se basa esta monograf\u00eda ha utilizado t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n de car\u00e1cter cualitativo (\u00abgrupos de discusi\u00f3n\u00bb y entrevistas en profundidad), que ayudan a explorar c\u00f3mo son los hombres j\u00f3venes espa\u00f1oles y c\u00f3mo afrontan la paternidad. Esta \u00faltima cuesti\u00f3n es, para las autoras, la pieza clave del cambio en las familias: una nueva forma de ser y sentirse padres que incluye el retorno -minoritario a\u00fan, pero claramente perceptible- de los hombres al hogar. Investigaciones ulteriores podr\u00e1n determinar con precisi\u00f3n cuantitativa el alcance de las transformaciones documentadas en este libro. Impacto de la nueva econom\u00eda sobre el transporte Pablo Coto Mill\u00e1n y Vicente Inglada L\u00f3pez de Sabando ISBN: 978-84-96515-42-0 / 207 p\u00e1gs. Esta obra analiza los efectos que la llamada nueva econom\u00eda -que engloba el conjunto de recientes cambios en el desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC)- ha tenido sobre el transporte tanto en el plano tecnol\u00f3gico cuanto en el econ\u00f3mico y social.A pesar de los numerosos estudios previos suscitados por tales cambios, hasta la fecha son escasos los dedicados a los efectos producidos sobre el transporte de mercanc\u00edas y viajeros. Este d\u00e9ficit de investigaci\u00f3n es particularmente relevante por tratarse de un sector muy afectado por la introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas y por constituir un servicio esencial para la actividad econ\u00f3mica, tanto en su acepci\u00f3n de input intermedio utilizado en la mayor parte de los procesos de producci\u00f3n, como por ser un elemento necesario que nos facilita el acceso a nuestras actividades m\u00e1s cotidianas: trabajo, compras, ocio... Adem\u00e1s de cubrir una importante laguna en el estudio de las TIC, la obra, que combina el rigor en el tratamiento del tema con un notable esfuerzo pedag\u00f3gico y divulgativo, hace accesible el tema a un amplio espectro de lectores. -Memoria 2007 FBBVA.indd 133 21/07/09 10:04134 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Impactos del calentamiento global sobre los ecosistemas polares Carlos M. Duarte (ed.) ISBN: 978-84-96515-55-0 / 192 p\u00e1gs. La constataci\u00f3n de que nuestro planeta se encuentra inmerso en un proceso de calentamiento global -al que subyace la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero como consecuencia de la actividad humana- ha centrado la atenci\u00f3n en el impacto que este cambio puede provocar sobre la sociedad y el medio ambiente. Los ecosistemas polares se vislumbran entre los m\u00e1s vulnerables del planeta, aunque a\u00fan no se ha evaluado suficientemente el alcance de los efectos derivados de esta alteraci\u00f3n. El A\u00f1o Polar Internacional -cuyas actividades se desarrollan desde marzo de 2007 hasta marzo de 2009- ofrece una ocasi\u00f3n particularmente apropiada para cubrir esta laguna en nuestro conocimiento. Este libro recoge los contenidos que se discutieron en el marco del II Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA - Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera Faro de Cap Salines (Mallorca), organizado de forma conjunta por la Fundaci\u00f3n BBVA y el CSIC.En sus p\u00e1ginas, un elenco de cient\u00edficos/cas internacionales de gran prestigio revisa el estado actual del conocimiento cient\u00edfico existente para, a trav\u00e9s de su s\u00edntesis, evaluar el posible impacto del calentamiento clim\u00e1tico sobre los ecosistemas polares. Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social en Catalu\u00f1a (vol. I) . Aspectos socioecon\u00f3micos del fen\u00f3meno inmigratorio: las cuestiones relevantes Guillem L\u00f3pez i Casasnovas (dir.) ISBN: 978-84-96515-20-8 / 443 p\u00e1gs. Este es el primero de los dos vol\u00famenes que componen la monograf\u00eda Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social en Catalu\u00f1a , fruto de una investigaci\u00f3n sobre las dimensiones econ\u00f3mica y jur\u00eddica del fen\u00f3meno inmigratorio, con especial referencia a su representaci\u00f3n en Catalu\u00f1a.Este primer volumen est\u00e1 centrado en los aspectos sociales y econ\u00f3micos de la inmigraci\u00f3n. Se compone de tres grandes apartados: en el primero, se estudian los factores internos de los pa\u00edses de origen que causan los movimientos migratorios; la segunda secci\u00f3n analiza las relaciones entre el bienestar social relativo del pa\u00eds de destino y el flujo migratorio, y en qu\u00e9 grado el conocimiento por parte del inmigrante de la red p\u00fablica de seguridad y de las redes particulares o \u00e9tnicas de la inmigraci\u00f3n anterior supone un efecto llamada; por \u00faltimo, el tercer apartado se centra en aspectos clave de la interrelaci\u00f3n entre migraci\u00f3n y gasto social en el pa\u00eds de destino, relativos a la educaci\u00f3n, la salud, la vivienda y el mercado de trabajo. Finalmente, se ofrece un estudio de caso a trav\u00e9s del an\u00e1lisis del impacto de la inmigraci\u00f3n en la comarca de Guissona (Lleida). Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social en Catalu\u00f1a (vol. II). Estudio jur\u00eddico comparado Enric Argullol i Murgadas (dir.) ISBN: 978-84-96515-21-5 / 452 p\u00e1gs. Este segundo volumen de la monograf\u00eda Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social en Catalu\u00f1a aborda la vertiente jur\u00eddica de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a y en Catalu\u00f1a, a partir del an\u00e1lisis comparado de su regulaci\u00f3n en seis pa\u00edses, tres de larga tradici\u00f3n inmigratoria, cuya misma existencia est\u00e1 ligada al fen\u00f3meno -Australia, Estados Unidos y Canad\u00e1-, y tres anteriormente emisores de emigraci\u00f3n, que se han convertido, hace relativamente poco, en destinatarios: Alemania, Francia y Pa\u00edses Bajos.Se han considerado tres cuestiones centrales: la entrada en el pa\u00eds de acogida, los derechos sociales y la nacionalizaci\u00f3n. El estudio dibuja un panorama completo de las respuestas jur\u00eddicas que se han dado a la inmigraci\u00f3n, de los interrogantes que siguen planteados y de los retos que las nuevas propuestas y realidades han suscitado. Se adjunta un CD con datos estad\u00edsticos in\u00e9ditos y un exhaustivo cuestionario sobre extranjer\u00eda e inmigraci\u00f3n, junto con las respuestas que ofrecieron expertos/tas de los distintos pa\u00edses estudiados. -Memoria 2007 FBBVA.indd 134 21/07/09 10:04135PUBLICACIONES Libro de la salud del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y la Fundaci\u00f3n BBVA Juan Rod\u00e9s, Josep Maria Piqu\u00e9 y Antoni Trilla (dirs.) ISBN: 978-84-96515-33-8 / 784 p\u00e1gs. Esta obra, que se ha editado tambi\u00e9n en versi\u00f3n electr\u00f3nica, es el fruto de la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, una instituci\u00f3n l\u00edder en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y a la vanguardia de la medicina en sus facetas asistencial y docente. Su intenci\u00f3n es acercar algunos de los conocimientos m\u00e9dicos m\u00e1s actuales a la ciudadan\u00eda y ofrecer una informaci\u00f3n rigurosa y accesible sobre la salud.No estamos ante un libro de texto de medicina. Siguiendo el pedag\u00f3gico m\u00e9todo de preguntas y respuestas, ciento veinte profesionales sanitarios/rias del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, reconocidos/das especialistas de amplia experiencia, abordan, mediante un lenguaje claro y sencillo, una selecci\u00f3n de enfermedades, las m\u00e1s importantes desde el punto de vista de su prevalencia, as\u00ed como el funcionamiento de nuestro sistema sanitario. Esta obra facilitar\u00e1 un mejor conocimiento de conceptos importantes que en ocasiones pueden pasar desapercibidos y de otros que, habitualmente considerados trascendentes, tal vez no lo sean tanto. Del metal al motor. Innovaci\u00f3n y atraso en la historia de la industria metal-mec\u00e1nica espa\u00f1ola Pere Pascual Dom\u00e8nech y Paloma Fern\u00e1ndez P\u00e9rez (eds.) ISBN: 978-84-96515-32-1 / 496 p\u00e1gs. Esta obra analiza la contribuci\u00f3n de la industria metal\u00fargica a la transferencia de conocimiento, innovaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como las causas de sus limitaciones y los obst\u00e1culos que coartaron su desarrollo.En la actualidad, los transformados met\u00e1licos, la maquinaria y el material de transporte constituyen la primera rama fabril espa\u00f1ola en t\u00e9rminos de valor a\u00f1adido y empleo, y generan aproximadamente un 50% del valor total de la exportaci\u00f3n espa\u00f1ola. Aun as\u00ed, la historiograf\u00eda no ha prestado a este sector la atenci\u00f3n debida; de ah\u00ed la relevancia de esta obra, que trata de mejorar el conocimiento hist\u00f3rico de esta industria.Esta investigaci\u00f3n ayudar\u00e1 a fomentar el debate informado sobre las causas hist\u00f3ricas de los atrasos, las dependencias y debilidades de la industria espa\u00f1ola respecto de las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas. Microsimulation as a Tool for the Evaluation of Public Policies. and Applications Amedeo Spadaro ISBN: 978-84-96515-17-8 / Esta publicaci\u00f3n recoge las contribuciones de los/las expertos/tas que participaron en el encuentro internacional del mismo nombre, celebrado con el apoyo de la Fundaci\u00f3n BBVA. Durante este encuentro, se present\u00f3 el SimFundaci\u00f3nBBVA, un modelo de microsimulaci\u00f3n capaz de anticipar los efectos sobre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de los posibles cambios en el sistema fiscal -particularmente, en el impuesto sobre la renta-.En este libro, se explican los fundamentos te\u00f3ricos de la microsimulaci\u00f3n como t\u00e9cnica microeconom\u00e9trica de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Basadas en la representaci\u00f3n del comportamiento de los individuos frente a cambios reales o hipot\u00e9ticos en su entorno econ\u00f3mico e institucional, las t\u00e9cnicas de microsimulaci\u00f3n se realizan con modelos de alta precisi\u00f3n y exactitud, y permiten predecir el impacto que una pol\u00edtica determinada ejercer\u00e1 sobre una muestra de individuos, familias o empresas representativa de la poblaci\u00f3n total. Asimismo, se ilustran varias aplicaciones de modelos desarrollados en Espa\u00f1a, Italia y Noruega; en las \u00e1reas sanitaria, energ\u00e9tica, fiscal y agr\u00edcola; en el comercio internacional e, incluso, como instrumento para determinar pol\u00edticas de lucha contra la pobreza a nivel supranacional.Los modelos de microsimulaci\u00f3n, al permitir evaluar de antemano diferentes escenarios, pueden contribuir a mejorar el dise\u00f1o y la eficacia de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como a facilitar la toma de decisiones en \u00e1reas fundamentales. -Memoria 2007 FBBVA.indd 135 21/07/09 10:04136 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 Redes sociales de apoyo. La inserci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera \u00c0ngels Pascual de Sans (dir.) ISBN: 978-84-96515-37-6 / 322 p\u00e1gs. Esta obra analiza la estructura de las conexiones y los contactos entre inmigrantes residentes en peque\u00f1as ciudades y \u00e1reas rurales de Espa\u00f1a, y c\u00f3mo esas redes contribuyen a su proceso de integraci\u00f3n y al bienestar colectivo.Para esta investigaci\u00f3n de car\u00e1cter cuantitativo y datos primarios, se ha realizado un trabajo de campo mediante la aplicaci\u00f3n de un cuestionario innovador, que recoge informaci\u00f3n sobre terceras personas y la estructura de relaciones entre ellas. Los datos obtenidos han permitido a los/las autores/ras presentar tendencias de comportamiento cuya variable explicativa principal es la nacionalidad del/de la extranjero/ra. Asimismo, se se\u00f1alan algunas v\u00edas de desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas que ser\u00edan necesarias: la ayuda para el perfeccionamiento de la o las lenguas de recepci\u00f3n; la sensibilizaci\u00f3n de aut\u00f3ctonos/nas y extranjeros/ras sobre la diversidad de nacionalidades y culturas; el incremento de medidas para llegar a sectores de m\u00e1s dif\u00edcil acceso; y el an\u00e1lisis sobre si los recursos destinados a la poblaci\u00f3n en riesgo de exclusi\u00f3n est\u00e1n alcanzando sus objetivos. El stock y los servicios del capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964-2005). Nueva metodolog\u00eda Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez, Ezequiel Uriel (dirs.), Vicent Cicarella, Juan Carlos Robledo y Lorenzo Serrano ISBN: 978-84-96515-29-1 / 568 p\u00e1gs. Este libro ampl\u00eda y actualiza el volumen anterior El stock y los servicios del capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964 \u00ad2003). Nueva metodolog\u00eda , y aplica las recomendaciones metodol\u00f3gicas de la OCDE a la investigaci\u00f3n de la econom\u00eda regional en Espa\u00f1a. Presenta estimaciones de stocks de capital (bruto, neto y productivo) localizadas en las comunidades aut\u00f3nomas y sus provincias, y tambi\u00e9n en el conjunto de Espa\u00f1a, completando la serie hasta 2005.Se parte de una desagregaci\u00f3n de la inversi\u00f3n por dieciocho tipos de activos, manteniendo el m\u00e1ximo detalle de las infraestructuras p\u00fablicas y de tres activos que configuran las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n. De este modo, se podr\u00e1n estudiar con mayor precisi\u00f3n el proceso de acumulaci\u00f3n de capital, sus efectos sobre el crecimiento y los determinantes de la productividad.La actualizaci\u00f3n y mejora de la base documental, que se presenta en un CD adjunto, permitir\u00e1 analizar de manera detallada problemas sustantivos para la econom\u00eda espa\u00f1ola actual. Desaf\u00edos de la educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en el aula. XXII Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa AA. VV. ISBN: 978-84-96515-43-7 / 212 p\u00e1gs. Este volumen recoge los trabajos galardonados en la vig\u00e9sima segunda edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa, convocados por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia y la Fundaci\u00f3n BBVA. El primer premio recay\u00f3 en Las ciudades que no vio Italo Calvino, trabajo que tiene como objetivo el fomento de la creatividad de los/las estudiantes.El trabajo galardonado en las \u00c1reas de Humanidades y Ciencias Sociales fue Grand Tour, que recupera los viajes de instrucci\u00f3n y aprendizaje del siglo xviii. En las \u00c1reas de Ciencias Experimentales y Matem\u00e1ticas, el proyecto premiado fue El fuego: ciencia y espect\u00e1culo en las aulas , en el que el aula se convierte en escenario de un espect\u00e1culo donde el fuego es el protagonista, analizado desde distintas perspectivas. Por \u00faltimo, en la modalidad de cualquier \u00e1rea que incida en el Uso y Desarrollo de las Nuevas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en el \u00c1mbito Educativo, el proyecto galardonado, Escucha algo especial, pone en marcha un programa de radio cuyos/yas redactores/ras y locutores/ras son j\u00f3venes con necesidades educativas especiales. -Memoria 2007 FBBVA.indd 136 21/07/09 10:04137PUBLICACIONES La econom\u00eda pol\u00edtica de las pensiones en Espa\u00f1a Marco Celentani, J. Ignacio Conde-Ruiz, Vincenzo Galasso y Paola Profeta ISBN: 978-84-96515-36-9 / 216 p\u00e1gs. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, debido principalmente al espectacular aumento de la esperanza de vida, amenaza la sostenibilidad financiera de los sistemas de pensiones de reparto implantados despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. Muchos/chas economistas, y la mayor\u00eda de las organizaciones internacionales, han propuesto medidas de reforma del sistema para mejorar su sostenibilidad a largo plazo. Sin embargo, son pocas las reformas importantes que se han llevado a cabo en Europa en la \u00faltima d\u00e9cada. Espa\u00f1a, donde, seg\u00fan las \u00faltimas proyecciones de la Uni\u00f3n Europea, el gasto podr\u00eda aumentar hasta alcanzar el 15,7% del PIB en 2050, no ha sido una excepci\u00f3n.Esta obra facilita a los/las investigadores/ras, los/las responsables pol\u00edticos/cas y la opini\u00f3n p\u00fablica en general una herramienta \u00fatil de reflexi\u00f3n acerca de cuestiones tan relevantes como la sostenibilidad financiera de los sistemas p\u00fablicos de pensiones. -Memoria 2007 FBBVA.indd 137 21/07/09 10:04138 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007En el a\u00f1o 2007, el Departamento Editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA ha puesto en marcha la Serie Conferencias Magistrales Fundaci\u00f3n BBVA , con el objetivo de difundir los contenidos del Ciclo de Conferencias Magistrales que fueron Claves del desarrollo a largo plazo de la econom\u00eda espa\u00f1ola Francisco P\u00e9rez Garc\u00eda ISBN: 978-84-96515-48-2 / 224 p\u00e1gs. Esta obra recoge uno de los ciclos de conferencias magistrales que, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA, imparti\u00f3 el profesor Francisco P\u00e9rez. En ellas se analizan las causas y consecuencias de los grandes cambios econ\u00f3micos y sociales producidos en Espa\u00f1a durante la segunda mitad del siglo pasado, as\u00ed como las expectativas de progreso material que nos ofrecen los primeros a\u00f1os del presente.A diferencia de otras monograf\u00edas publicadas sobre el tema, el desarrollo econ\u00f3mico espa\u00f1ol se estudia en estas conferencias desde una perspectiva de largo plazo, lo que ayuda a comprender la importancia que representan para las grandes transformaciones los peque\u00f1os cambios acumulados a lo largo del tiempo. Del mismo modo, este enfoque permite identificar la variedad de circunstancias que han debido darse y la amplitud de factores que han contribuido a que la actual sociedad espa\u00f1ola viva una etapa de progreso y prosperidad sin precedentes. El siglo de la empresa Vicente Salas Fum\u00e1s ISBN: 978-84-96515-54-3 / 208 p\u00e1gs. Esta obra recoge un ciclo de conferencias magistrales en las que el profesor Vicente Salas reflexiona sobre la visibilidad e influencia social adquirida por la gran empresa privada societaria por acciones durante el siglo xx, as\u00ed como el inter\u00e9s intelectual que ha suscitado su estudio econ\u00f3mico como organizaci\u00f3n.Si bien es evidente la existencia de abundante bibliograf\u00eda sobre las empresas, hasta ahora los libros de texto han visto estas corporaciones como simples engranajes en el funcionamiento de los mercados y la formaci\u00f3n de precios, simplificando de este modo la diversidad de tama\u00f1os, formas de propiedad, organizaci\u00f3n interna, especializaci\u00f3n o \u00e1mbito geogr\u00e1fico que puedan condicionar su personalidad. La obra del profesor Salas pretende insistir en el notable protagonismo de las empresas durante el pasado siglo y en la necesidad de que estas sean debidamente estudiadas a fin de comprender plenamente la estructura y condiciones competitivas de los mercados. De este modo, la obra combina las teor\u00edas que han venido consider\u00e1ndose fundamentales por la bibliograf\u00eda especializada con un enfoque novedoso y actual sobre las empresas modernas, poniendo al alcance de cualquier lector/ra, de forma accesible y concisa, un repaso de su evoluci\u00f3n y anticipando las que ser\u00e1n cuestiones importantes de su desarrollo futuro.SERIE CONFERENCIAS MAGISTRALES FUNDACI\u00d3N BBVA impartidas por una selecci\u00f3n de cient\u00edficos/cas de primera fila y que abordan, a lo largo de tres ponencias, una misma tem\u00e1tica desde diferen - tes perspectivas. -Memoria 2007 FBBVA.indd 138 21/07/09 10:04139PUBLICACIONESOtra nueva l\u00ednea lanzada por el Departamento Editorial de la Fundaci\u00f3n BBVA en 2007 es Materiales de Reflexi\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA , cuyo objetivo es difundir textos derivados de activida - des organizadas por la Fundaci\u00f3n BBVA, como Mujeres y biomedicina. Fronteras actuales y retos de futuro Flora de Pablo y Carmen Vela (coords.) ISBN: 978-84-96515-61-1 / 72 p\u00e1gs. En el presente libro quedan esbozadas muchas preguntas y algunas respuestas sobre la situaci\u00f3n de la mujer en la Biomedicina, que surgen de dos actividades complementarias: 1) El cuestionario contestado por el grupo de expertos/tas que, aun sin tener valor estad\u00edstico, s\u00ed recopila un buen ramillete de opiniones autorizadas. 2) El foro p\u00fablico celebrado el d\u00eda 8 de marzo de 2005, D\u00eda de la Mujer Trabajadora, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBVA en Madrid. Tras el resumen de ambas actividades, elaborado por Otilia M\u00f3, se incluyen las presentaciones de Alberto Ferr\u00fas y Carmen Vela, ponencias que suscitaron reacciones especialmente interesantes. Finalmente, se exponen las reflexiones de Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n. conferencias o actos p\u00fablicos, que sirvan de espacio para el an\u00e1lisis, el debate y la reflexi\u00f3n. Los Materiales de Reflexi\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1n tambi\u00e9n disponibles en versi\u00f3n electr\u00f3nica (descarga gratuita en <http://www.fbbva.es>).MATERIALES DE REFLEXI\u00d3N FUNDACI\u00d3N BBVA -Memoria 2007 FBBVA.indd 139 21/07/09 10:04140 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007INFORMES FUNDACI\u00d3N BBVA Durante el a\u00f1o 2007, se ha puesto en marcha la nueva l\u00ednea editorial Informes Fundaci\u00f3n BBVA . El fin de estas publicaciones es la difusi\u00f3n de cuestiones espec\u00edficas de proyectos promovidos por la Fundaci\u00f3n BBVA, relacion\u00e1ndolos con el estado de situaci\u00f3n del \u00e1rea de conocimiento al Los v\u00ednculos econ\u00f3micos y familiares transnacionales. Los inmigrantes ecuatorianos y peruanos de Espa\u00f1a Carlota Sol\u00e9 (dir.), S\u00f2nia Parella y Leonardo Cavalcanti ISBN: 978-84-96515-39-0 / 144 p\u00e1gs. Esta obra aborda el alcance y la importancia de la perspectiva transnacional en el estudio de las actuales migraciones internacionales a trav\u00e9s de entrevistas tanto a inmigrantes ecuatorianos/nas y peruanos/nas residentes en Espa\u00f1a como a los familiares de estos/tas que se mantienen en su pa\u00eds de origen.Los estudios realizados hasta la fecha sobre este tema se hab\u00edan centrado principalmente en las relaciones econ\u00f3micas formales dentro de las redes migratorias. Sin embargo, existen numerosos aspectos del tema, como los v\u00ednculos afectivos, o de cuidado de los/las ni\u00f1os/\u00f1as y j\u00f3venes, que a\u00fan no hab\u00edan sido suficientemente analizados. Por este motivo, este informe pretende abordar no solo las manifestaciones de la transnacionalidad migrante vinculadas a la producci\u00f3n y el espacio p\u00fablico, sino incorporar tambi\u00e9n la esfera dom\u00e9stica y familiar como eje de an\u00e1lisis de este fen\u00f3meno. Estudio geogr\u00e1fico de la mortalidad en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis de tendencias temporales en municipios o agregados de municipios Joan Benach (dir.) ISBN: 978-84-96515-40-6 / 91 p\u00e1gs. Esta obra analiza la evoluci\u00f3n de la mortalidad general, as\u00ed como de las principales causas espec\u00edficas de muerte en cada sexo en \u00e1reas geogr\u00e1ficas peque\u00f1as de Espa\u00f1a (municipios o agregados de municipios), en el per\u00edodo 1990-2001.El an\u00e1lisis de patrones geogr\u00e1ficos mediante estad\u00edsticas rutinarias de mortalidad ha demostrado ser un instrumento de gran utilidad para la salud p\u00fablica. Por este motivo, desde comienzos del siglo xx, la realizaci\u00f3n de mapas con datos de salud y la publicaci\u00f3n de estudios con informaci\u00f3n geogr\u00e1fica de mortalidad han ido aumentando progresivamente. Sin embargo, la mayor parte de los trabajos realizados toman como unidad geogr\u00e1fica zonas muy amplias, lo que supone habitualmente una gran p\u00e9rdida de informaci\u00f3n en la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la mortalidad, y una limitaci\u00f3n en el planteamiento de las pol\u00edticas sanitarias. Este informe trata de superar dicha deficiencia proporcionando informaci\u00f3n acerca de los efectos que tienen sobre la mortalidad, el cambio en los factores ambientales, laborales, sociales o sanitarios que se producen en una regi\u00f3n a lo largo del tiempo. De esta forma, el an\u00e1lisis ayuda a generar hip\u00f3tesis causales para futuros estudios y aporta informaci\u00f3n relevante para la planificaci\u00f3n de necesidades en salud.que pertenecen, y poniendo \u00e9nfasis en la metodo - log\u00eda o en las recomendaciones que el resultado de la investigaci\u00f3n permita ofrecer a los poderes p\u00fablicos. Los Informes Fundaci\u00f3n BBVA est\u00e1n tambi\u00e9n disponibles en versi\u00f3n electr\u00f3nica (des-carga gratuita en <http://www.fbbva.es>). -Memoria 2007 FBBVA.indd 140 21/07/09 10:04141PUBLICACIONES Las parejas de hecho como sujeto de las pol\u00edticas familiares en la Espa\u00f1a de las autonom\u00edas Isabel L\u00e1zaro Gonz\u00e1lez y Jos\u00e9 Javier Ezquerra Ubero ISBN: 978-84-96515-57-4 / 110 p\u00e1gs. Las parejas de hecho, como nuevo modelo de convivencia familiar, reclaman una respuesta del Derecho en un Estado social como el espa\u00f1ol. La distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas ha dado lugar a una reglamentaci\u00f3n diversa y compleja. Las comunidades han generado una normativa propia en un contexto caracterizado por la ausencia de una ley estatal. Esta obra pretende clarificar el panorama atendiendo especialmente al Derecho auton\u00f3mico, sin dejar de considerar las perspectivas del Derecho comparado y el Derecho europeo. Inmigraci\u00f3n y mercado de trabajo en Espa\u00f1a: 1997-2005 Juan Ram\u00f3n Cuadrado Roura, Carlos Iglesias Fern\u00e1ndez y Raquel Llorente Heras ISBN: 978-84-96515-67-3 / 168 p\u00e1gs. El objetivo de esta investigaci\u00f3n ha sido analizar algunos de los aspectos laborales m\u00e1s relevantes relativos a la recepci\u00f3n de mano de obra inmigrante y sus posibles efectos sobre nuestro mercado de trabajo. Tras revisar los principales desarrollos te\u00f3ricos existentes al respecto, las fuentes estad\u00edsticas disponibles para su estudio y las caracter\u00edsticas sociolaborales de la poblaci\u00f3n inmigrante residente en Espa\u00f1a, los resultados de esta ivestigaci\u00f3n apuntan, en primer lugar, a que la mano de obra inmigrante compite solo moderadamente con la nacional, de manera que aunque se observan efectos de signo negativo sobre las oportunidades laborales de los/las nacionales asociados a la llegada de inmigrantes, estos revisten una magnitud reducida. En segundo lugar, se observa que la poblaci\u00f3n inmigrante presenta patrones de movilidad m\u00e1s flexibles que la nacional, con mayores entradas y salidas del empleo. Por \u00faltimo, ambas poblaciones presentan pautas laborales (actividad, empleo y paro) y condiciones laborales (sector, ocupaci\u00f3n, contrato...) distintas y persistentes en el tiempo. Protecci\u00f3n sociolaboral de la familia en el \u00e1mbito auton\u00f3mico. Especial referencia a la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez \u00c1lvarez y Dolores Carrillo M\u00e1rquez ISBN: 978-84-96515-58-1 / 98 p\u00e1gs. Esta obra pretende analizar las principales pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n que desarrollan las comunidades aut\u00f3nomas mediante diferentes iniciativas y planes relacionados con el empleo, la igualdad de oportunidades y el apoyo a la familia.Los cambios sociodemogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y culturales, as\u00ed como la creciente incorporaci\u00f3n de la mujer al trabajo remunerado, han situado la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral en un primer plano en los \u00faltimos a\u00f1os. En este sentido, y con la intenci\u00f3n de combatir las innegables dificultades que encuentra el/la trabajador/ra a la hora de armonizar ambos aspectos de su vida, las comunidades aut\u00f3nomas han ido planteando un creciente n\u00famero de pol\u00edticas en el terreno de la conciliaci\u00f3n. A pesar de que existen abundantes estudios sobre el tema, hoy en d\u00eda resulta a todas luces insuficiente la tendencia habitual a abordar los problemas de conciliaci\u00f3n en clave exclusivamente laboral. Ha de prestarse atenci\u00f3n tambi\u00e9n a la protecci\u00f3n social, como se hace en este estudio. De ah\u00ed su importancia, y que haya sido capaz de resolver algunas carencias frecuentes en an\u00e1lisis previos de esta materia. -Memoria 2007 FBBVA.indd 141 21/07/09 10:04142 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Los Documentos de Trabajo tienen como finali - dad difundir los avances te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y/o emp\u00edricos de investigaciones en curso, que posteriormente podr\u00e1n aparecer bajo la forma de art\u00edculos en revistas especializadas (papers) o monograf\u00edas. Los Documentos de Trabajo est\u00e1n tambi\u00e9n disponibles en versi\u00f3n electr\u00f3nica (des-carga gratuita en <http://www.fbbva.es>). DT 01/07 Heukamp Casadesus-Masanell y Daniel F. Spulber DT 04/07 Social Capital and Bank Performance: An International Comparison for OECD Countries Jos\u00e9 Manuel Pastor Mons\u00e1lvez y Emili Tortosa-Ausina DT 05/07 Cooperation and Cultural Transmission Gonzalo Olcina Vauteren y Vicente Calabuig Alc\u00e1ntaraDT Changes in Expenditure Distribution: Spain 1973/74-2003 Francisco J. Goerlich Gisbert, Mar\u00eda Casilda Lasso de la Vega Mart\u00ednez y Ana Marta Urrutia Careaga DT 07/07 An\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la dependencia en la tercera edad en Espa\u00f1a David Casado Mar\u00edn DT 08/07 Designing Contracts for Socioeconomic Health Inequalities in Spain Pilar Garc\u00eda G\u00f3mez y \u00c1ngel L\u00f3pez Nicol\u00e1s DT 10/07 The Evolution of Inequity in Access to Health Care in Spain: 1987-2001 Pilar Garc\u00eda G\u00f3mez y \u00c1ngel L\u00f3pez Nicol\u00e1s DT 11/07 The Economics of Credit Cards, Debit Cards and ATMs: A Survey and Some New Evidence Santiago Carb\u00f3-Valverde, Nadia Massoud, Francisco Rodr\u00edguez-Fern\u00e1ndez, Anthony Saunders y Barry -Memoria 2007 FBBVA.indd 142 21/07/09 10:04143PUBLICACIONESDT 12/07 El impacto comercial de la integraci\u00f3n europea, 1950-2000 Luis Fernando Lanaspa Santolaria, Antonio Monta\u00f1\u00e9s Bernal, Marcos Sanso Frago y Fernando Sanz Gracia DT 13/07 Proyecciones de demanda de educaci\u00f3n en Espa\u00f1a Andr\u00e9s M. Alonso Fern\u00e1ndez, Daniel Pe\u00f1a S\u00e1nchez de Rivera y Julio Rodr\u00edguez Puerta DT 14/07 Aversion to Inequality Downsizing to Goitia y Antoni Calv\u00f3-Armengol DT 16/07 Maternidad sin matrimonio. Nueva v\u00eda de formaci\u00f3n de familias en Espa\u00f1a Teresa Castro Mart\u00edn DT 17/07 Immigrant Mothers, Spanish Babies: Childbearing Patterns of Foreign Women in Spain Marta Roig Vila y Teresa Castro Mart\u00edn DT 18/07 Los procesos de convergencia financiera en Europa y su relaci\u00f3n con el ciclo econ\u00f3mico Jos\u00e9 Luis Cendejas, Juan Luis del Hoyo Bernat, Jes\u00fas Guillermo Llorente \u00c1lvarez, Manuel Monjas Barroso y Carlos Rivero Rodr\u00edguez DT 19/07 On Capturing Rent from Game Approach Santiago J. Rubio JorgeDT 20/07 Simulaci\u00f3n de pol\u00edticas impositivas medioambientales: un modelo de equilibrio general de la econom\u00eda espa\u00f1ola Antonio Manresa S\u00e1nchez y Ferran Sancho Pifarr\u00e9 DT 21/07 Causas del crecimiento econ\u00f3mico en Argentina (1990-2004). Otro caso de \u00abtiran\u00eda de los n\u00fameros\u00bb Ariel Alberto Coremberg DT 22/07 Regional Financial Development and Bank Competition: Effects on Economic Growth Juan Fern\u00e1ndez de Guevara Radoselovics y Joaqu\u00edn Maudos Villarroya DT 23/07 Pol\u00edtica fiscal e instituciones presu- puestarias en los pa\u00edses de la reciente amplia-ci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea Carlos Mulas-Granados, Jorge Onrubia Fern\u00e1ndez y Javier Salinas Jim\u00e9nez DT 24/07 Measuring International Economic Integration: Theory and Evidence of Globalization Iv\u00e1n Arribas Fern\u00e1ndez, Francisco P\u00e9rez Garc\u00eda DT 28/07 Identifying Human Capital Externalities: Theory with Applications Antonio y Giovanni Peri -Memoria 2007 FBBVA.indd 143 21/07/09 10:04144 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Los Cuadernos de Divulgaci\u00f3n son una l\u00ednea edi - torial de la Fundaci\u00f3n BBVA en colaboraci\u00f3n con el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3 - micas (Ivie). El objetivo de esta l\u00ednea, de periodi - cidad mensual, es difundir los principales avan - ces te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y/o emp\u00edricos de las investigaciones en curso que la Fundaci\u00f3n realiza en el marco de un convenio de colaboraci\u00f3n con el Ivie. Los Cuadernos de Divulgaci\u00f3n est\u00e1n dispo - nibles tambi\u00e9n en versi\u00f3n electr\u00f3nica (descarga gratuita en <http://www.fbbva.es>). CD 1/2007 Las dotaciones en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a CD 2/2007 El impacto de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) en el crecimiento econ\u00f3mico espa\u00f1ol CD 3/2007 El capital social en Espa\u00f1a y los pa\u00edses de la OCDE CD 4/2007 El capital social en las comunidades aut\u00f3nomas y provinciasCUADERNOS DE DIVULGACI\u00d3N CD 5/2007 Banca relacional y capital social en Espa\u00f1a CD 6/2007 Banca relacional, condiciones financieras de las pymes y crecimiento econ\u00f3mico CD 7/2007 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y dotaciones de capital en Catalu\u00f1a CD 8/2007 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y dotaciones de capital en Andaluc\u00eda CD 9/2007 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y dotaciones de capital en la Comunidad de Madrid CD 10/2007 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y dotaciones de capital en el Pa\u00eds Vasco CD 11/2007 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y dotaciones de capital en la Comunitat Valenciana -Memoria 2007 FBBVA.indd 144 21/07/09 10:05PUBLICACIONESOBRAS EN COLABORACI\u00d3N CON OTRAS INSTITUCIONES La Fundaci\u00f3n BBVA tambi\u00e9n colabora con otras editoriales, instituciones y organismos a trav\u00e9s de coediciones y financiaciones con el fin de comple - mentar su propia estrategia editorial. C\u00f3digo de Leyes sobre Gen\u00e9tica II. Actualizaci\u00f3n 1997-2006 C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano 145PUBLICACIONES DE LA C\u00c1TEDRA INTERUNIVERSITARIA FUNDACI\u00d3N BBVA - DIPUTACI\u00d3N FORAL DE BIZKAIA DE DERECHO Y GENOMA HUMANO Durante 2007 ha continuado el apoyo que, ya desde hace a\u00f1os, ofrece la Fundaci\u00f3n BBVA a la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Dipu - taci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano, en la que tambi\u00e9n participan las Univer - sidades del Pa\u00eds Vasco y de Deusto. Este a\u00f1o ha visto la luz esta publicaci\u00f3n: -Memoria 2007 FBBVA.indd 145 21/07/09 10:05146 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 REVISTA SIBILA La Fundaci\u00f3n BBVA ha renovado en 2007 su acuerdo de colaboraci\u00f3n con la revista Sibila, a la que apoya en exclusiva desde hace seis a\u00f1os como expresi\u00f3n de su compromiso con las artes y la cultura. Sibila es una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica sobre artes visuales, m\u00fasica y literatura. Aparece en los meses de enero, abril y octubre de cada a\u00f1o. Esta revista destaca no solo por la gran calidad de contenidos y la relevancia de los autores que intervienen en ella, sino tambi\u00e9n por el valor material y formal de los vol\u00famenes en s\u00ed mismos, al incluir la obra gr\u00e1fica original de los/ las creadores/ras pl\u00e1sticos/cas y las grabaciones musicales en soporte digital. Sibila ha editado un total de cuarenta grabados originales de artistas espa\u00f1oles e internacionales (realizados por encargo y exclusivamente para sus p\u00e1ginas por artistas como Juan Mu\u00f1oz, Cristina Iglesias, Jaume Plensa, Lucio Mu\u00f1oz, Eduardo Chillida, Luis Gordillo, Zush, Jos\u00e9 Manuel Broto y Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia entre otros muchos), discos de m\u00fasica contempor\u00e1nea (con obras de los compositores Luis de Pablo, Crist\u00f3bal Halffter, Manuel Hidalgo, Jos\u00e9 Luis de Del\u00e1s, Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez y Kaija Saariaho, entre otros espa\u00f1oles y europeos) y numerosas e importantes colaboraciones literarias, todas in\u00e9ditas. Entre los textos literarios figuran poemas de Jos\u00e9 \u00c1ngel Valente y Octavio Paz (de quienes se publicaron sus \u00faltimos poemas en vida), y de otros poetas espa\u00f1oles, europeos e hispanoamericanos; narraciones de Jos\u00e9 Saramago, Claudio Magris, Bernardo Atxaga o Antonio Tabucchi; ensayos de fil\u00f3sofos como Giorgio Agamben, Gabriel Zaid o Derrick de Kerckhove; y algunas muestras de la nueva literatura teatral espa\u00f1ola, con autores como Sergi Belbel y Ernesto Caballero. Uno de los principales atractivos de la publicaci\u00f3n es, precisamente, el di\u00e1logo que se produce entre las distintas artes. Realizada con papel de carta amalfitana, fina encuadernaci\u00f3n y dise\u00f1ada por Joaqu\u00edn Gallego, Sibila fue incluida en la exposici\u00f3n Signos del siglo. 100 a\u00f1os de dise\u00f1o en Espa\u00f1a, realizada en el Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda en el a\u00f1o 2000.La revista cuenta, adem\u00e1s, con la p\u00e1gina web <http://www.sibila.org>. P\u00e1gina web de la revista Sibila. -Memoria 2007 FBBVA.indd 146 21/07/09 10:05147PUBLICACIONES Esta colecci\u00f3n consiste en la selecci\u00f3n, traduc - ci\u00f3n al euskera y publicaci\u00f3n de las obras fun - damentales del pensamiento universal de todos los tiempos. La sociedad sin \u00e1nimo de lucro que posibilita este proyecto es Klasikoak, constituida en 1991 como sociedad an\u00f3nima fruto de la ini - ciativa compartida de la Fundaci\u00f3n BBVA, Bilbao Bizkaia Kutxa, Gipuzkoa Donostia Kutxa, Caja Vital, Universidad del Pa\u00eds Vasco y Universidad de Deusto. Este a\u00f1o se ha publicado este volumen: Munduko zuzenbideen testu-bilduma [Colecci\u00f3n de textos jur\u00eddicos mundiales] Gregorio Monreal Zia Adem\u00e1s, en el a\u00f1o 2007 se ha creado la nueva l\u00ednea editorial Colecci\u00f3n Pentsamendu Unibertsaleko Klasikoak Euskaraz, con el objetivo de poner a disposici\u00f3n de los/las lectores/ras las mejores obras del siglo xx. Estos son los t\u00edtulos publicados en 2007: Eichmann Jerusalemen [Eichman en I [La MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007OTRAS PUBLICACIONES EN COLABORACI\u00d3N Annus Mirabilis de Einstein 1905 En colaboraci\u00f3n con el Senado y la Real Sociedad Espa\u00f1ola de F\u00edsica La Real Sociedad Espa\u00f1ola de F\u00edsica en el A\u00f1o Mundial de la F\u00edsica 2005 Gerardo Delgado Barrio, Mar\u00eda del Rosario Heras Celem\u00edn y Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Duart (eds.) En colaboraci\u00f3n con la Real Sociedad Espa\u00f1ola de F\u00edsica 100 entrevistas a coraz\u00f3n abierto II En colaboraci\u00f3n con Diario M\u00e9dico Cat\u00e1logo Severo Ochoa: un cient\u00edfico apasionado En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Carmen y Severo Ochoa -Memoria 2007 FBBVA.indd 148 21/07/09 10:05149PUBLICACIONESPUBLICACIONES MULTIMEDIA La cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica Antonio Francino y Valent\u00ed Valls Colecci\u00f3n forumcl\u00ednic En colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona La diabetes Margarida Jans\u00e1, Merc\u00e9 Vidal, Ramon Gomis y Enric Esmatjes Colecci\u00f3n forumcl\u00ednic En colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) Carme Hern\u00e1ndez y Josep Roca Colecci\u00f3n forumcl\u00ednic En colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona La f\u00edsica fundamental en el siglo xxi; de las dimensiones extra a la teor\u00eda de cuerdas David Gross, Juan Maldacena y Lisa Randall En colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la Comunidad de Madrid y el Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica (UAM/CSIC) -Memoria 2007 FBBVA.indd 149 21/07/09 FBBVA.indd 152 21/07/09 10:05153Datos de inter\u00e9s CAPITAL RELACIONAL: A\u00d1O 2007 Durante el a\u00f1o 2007, han colaborado con la Fun - daci\u00f3n BBVA destacados miembros de la comuni - dad cient\u00edfica y acad\u00e9mica espa\u00f1ola e internacional. Esta significativa colaboraci\u00f3n ha permitido realizar un importante n\u00famero de actividades este a\u00f1o. Relaciones con la sociedad Patrocinios (colaboraciones) 67 Actos p\u00fablicos 63 Colaboradores 946 Conferencias de divulgaci\u00f3n general 24 Actividades de formaci\u00f3n avanzada-Becas: 24-Workshops: 2-Premios: 1238 Encuentros y seminarios 39 Proyectos de 116-Iniciados: 25141 Publicaciones 35Env\u00edos de publicaciones (no incluye coediciones): 131.219 DIVULGACI\u00d3N MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Durante 2007 se han resuelto la cuarta convoca - toria de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n y la primera convoca - Resoluci\u00f3n de la 4.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2006) Fecha de resoluci\u00f3n 23 y 24 de mayo de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 2.362.192 euros N\u00famero de proyectos presentados 122 N\u00famero de ayudas concedidas 12 Duraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 3 a\u00f1os Resoluci\u00f3n de la 1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos (2007) Fecha de resoluci\u00f3n 13 de noviembre de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 391.736 euros N\u00famero de proyectos presentados 58 N\u00famero de ayudas concedidas 5 Duraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 2 a\u00f1os Durante 2007 se ha resuelto la primera convoca - toria de C\u00e1tedras de Biomedicina. Adem\u00e1s, se ha abierto la segunda convocatoria.CONVOCATORIA P\u00daBLICA DE C\u00c1TEDRAS DE BIOMEDICINA Resoluci\u00f3n de la 1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2006) Fecha de resoluci\u00f3n 24 de abril de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las C\u00e1tedras concedidas 630.897 euros N\u00famero de solicitudes presentadas 28 N\u00famero de C\u00e1tedras concedidas 6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para investigaci\u00f3n cl\u00ednica) Duraci\u00f3n m\u00e1xima de las C\u00e1tedras 1 a\u00f1o Apertura de la 2.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2007) Fecha de apertura 6 de septiembre de 2007 Asignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 1.200.000 euros N\u00famero m\u00e1ximo de C\u00e1tedras 6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para investigaci\u00f3n cl\u00ednica) Dotaci\u00f3n m\u00e1xima por C\u00e1tedra 200.000 euros (un 80% para el/la investigador/ra visitante y un 20% para el grupo de investigaci\u00f3n receptor)toria de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos.CONVOCATORIAS P\u00daBLICAS DE AYUDAS A LA INVESTIGACI\u00d3N -Memoria 2007 FBBVA.indd 154 21/07/09 10:05DATOS DE INTER\u00c9SPREMIOS Durante 2007 se han resuelto la XXIII edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa y la tercera convocatoria de los Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversi - Resoluci\u00f3n de la XXIII edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa (2006) Fecha de resoluci\u00f3n 30 de noviembre de 2006 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los premios 45.500 euros N\u00famero de candidaturas presentadas 91 N\u00famero de premios concedidos 5 Dotaci\u00f3n por categor\u00eda 15.500 euros el Premio Especial y 7.500 euros el resto de premios 155Apertura de la 1.\u00aa convocatoria de los Premios Fronteras del Conocimiento (2008) Fecha de apertura 2 de enero de 2008 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los premios 3,2 millones de euros N\u00famero de categor\u00edas 8 Dotaci\u00f3n por categor\u00eda 400.000 eurosResoluci\u00f3n de la 3.\u00aa convocatoria de los Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2007)Fecha de resoluci\u00f3n diciembre de 2007 y enero de 2008 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los premios 1.080.000 euros N\u00famero de candidaturas presentadas 56 N\u00famero de premios concedidos 3 Dotaci\u00f3n por categor\u00eda 500.000 euros el Premio de Investigaci\u00f3n, 250.000 euros el Premio de Actuaciones y 80.000 euros el Premio de Difusi\u00f3nApertura de la XXIV edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa (2007) Fecha de apertura 28 de mayo de 2007 Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los premios 114.000 euros N\u00famero de categor\u00edas 3 (un total de 7 premios) Dotaci\u00f3n por categor\u00eda 24.000 euros el Premio Especial y 15.000 euros el resto de premiosdad. Adem\u00e1s, se ha abierto la XXIV edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa, y la primera convocatoria de los Premios Fronteras del Conocimiento. -Memoria 2007 FBBVA.indd 155 21/07/09 10:05156 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Noticias sobre la Fundaci\u00f3n BBVA en los medios de comunicaci\u00f3nEn 2007, los medios de comunicaci\u00f3n han publi-cado 3.821 noticias sobre las actividades de la Fundaci\u00f3n BBVA (un 35% m\u00e1s que en 2006):Prensa: 1.985 noticias.Televisi\u00f3n: 168 noticias.Radio: 229 1.439 de prensa: 25.Notas de prensa: 92.Videonoticias: 13.Entrevistas y art\u00edculos de opini\u00f3n gestionados: 103. Internet Televisi\u00f3n Radio PrensaACTIVIDADES DE LA FUNDACI\u00d3N BBVA EN LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N -Memoria 2007 FBBVA.indd 156 21/07/09 10:051572004 2005 2006 20071.6682.2732.8253.821 noticias 1.668 en 2004.2.273 en 2005.2.825 en 2006.3.821 en 2007. N\u00famero de noticias LA PRESENCIA DE LA FUNDACI\u00d3N BBVA EN LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Indicadores de calidad y notoriedadMenci\u00f3n de la marca \u00abFundaci\u00f3n BBVA\u00bb en el titular: 18% de las noticias.Menci\u00f3n de la marca \u00abFundaci\u00f3n BBVA\u00bb en la noticia: 96,5% de las noticias.Espacio medio ocupado por las noticias: p\u00e1gina.Fotograf\u00edas: 326.Editoriales y FBBVA.indd 160 10:06161Arquitectura Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES)Cambridge University PressCentro de Ciencias Humanas y Sociales, CSICCentro de Cr\u00eda en Cautividad del Lince Ib\u00e9rico El Acebuche (Do\u00f1ana) Centro de Estudios Econ\u00f3micos de la Universidad de M\u00fanich (CES) Centro de Estudios Monetarios y Financieros (CEMFI) Centro de Investigaci\u00f3n Cardiovascular (CSIC-ICCC) Centro de Investigaci\u00f3n en Salud de Manhi\u00e7a (CISM) en Mozambique Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares (CNIC) Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO) CIC bioGUNEC\u00edrculo de EmpresariosColegio Oficial de Arquitectos de C\u00f3rdobaCompagnia di San Paolo de ItaliaConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n de MadridConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Diario M\u00e9dicoEl Colegio de la Frontera Norte (El Colef) en M\u00e9xico Estaci\u00f3n Biol\u00f3gica de Do\u00f1ana, CSICEstaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera de Cap Salines (Mallorca, Illes Balears) Estaci\u00f3n Experimental del Zaid\u00edn, CSICFundaci\u00f3n Bioandina\u00cdndice onom\u00e1stico de instituciones Fundaci\u00f3n Carolina Fundaci\u00f3n Centro de Ciencias de BenasqueFundaci\u00f3n Cl\u00ednic per la RecercaFundaci\u00f3n Escuela de Periodismo UAM/El Pa\u00edsFundaci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldezFundaci\u00f3n Museo de la Miner\u00eda del Pa\u00eds VascoHospital Cl\u00ednic i Provincial de BarcelonaHospital Cl\u00ednico San Carlos de MadridHospital Cl\u00ednico Universitario de ValladolidHospital de Cruces, Barakaldo, VizcayaHospital General Universitario de ElcheHospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid Hospital Regional Universitario Carlos Haya de M\u00e1laga Hospital Universitari de Bellvitge de Barcelona Hospital Universitari La Fe de Valencia Hospital Universitario La Paz de Madrid Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal de Madrid Hospital Universitario Son Dureta de Palma de Mallorca Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla Hospital Universitario 12 de Octubre de MadridHospital Vall d'HebronIESE Business SchoolInstitut Catal\u00e0 d'OncologiaInstitut d'Investigacions Recerca Biom\u00e8dica de Barcelona (IRB)Institute for the Protection and Security of the Citizen (IPSC) Instituto de Biolog\u00eda y Medicina Experimental -Memoria 2007 FBBVA.indd 161 21/07/09 10:0627162 27 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007Instituto de Ciencias del Mar, CSIC Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda, CSIC Instituto de Filosof\u00eda, CSICInstituto de F\u00edsica Te\u00f3rica UAM-CSICInstituto de Oceanolog\u00eda de Cuba Instituto Guttmann Instituto Ifo de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Alemania Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados (IMEDEA), CSIC Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agraria y Alimentaria (INIA) Instituto Nicol\u00e1s Cabrera-Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie) Journal of Infectious DiseasesJournal of the European Economic Association (JEEA) KlasikoakMinisterio de Educaci\u00f3n y CienciaMinisterio de Medio Ambiente Ministerio del InteriorMuseo de Arte Moderno de Nueva York (MOMA) Museo Nacional de Ciencias Naturales, CSICOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)Real Academia de Bellas Artes de San Fernando Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales Real Academia de la Historia Real Fundaci\u00f3n de Toledo Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico, CSIC Real Sociedad Espa\u00f1ola de F\u00edsica San Diego State University (SDSU) en Estados Unidos Servicio de Econom\u00eda Cuantitativa del C\u00edrculo de Empresarios Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular (SEBBM) Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda (SEO/BirdLife)Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS) Sibila The German Marshall Foundation (Estados Unidos) Universidad Aut\u00f3noma de BarcelonaUniversidad Aut\u00f3noma de MadridUniversidad Carlos III de MadridUniversidad Complutense de MadridUniversidad de Alcal\u00e1 de HenaresUniversidad de C\u00e1dizUniversidad de California-Berkeley (Estados Unidos) Universidad de California-San Diego (Estados Unidos) Universidad de Castilla-La ManchaUniversidad de DeustoUniversidad de Estocolmo (Suecia)Universidad de ExtremaduraUniversidad de Girona Universidad de GranadaUniversidad de Las Palmas de Gran CanariaUniversidad de MurciaUniversidad de SalamancaUniversidad de Santiago de Compostela Universidad de SevillaUniversidad de Zaragoza Universidad del Algarve-Portugal Universidad del Pa\u00eds VascoUniversidad del Sur de Alabama de Estados Unidos Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) Universidad Polit\u00e9cnica de MadridUniversidad P\u00fablica de NavarraUniversidad Rey Juan CarlosUniversidade de VigoUniversitat de BarcelonaUniversitat de les Illes BalearsUniversitat de Val\u00e8nciaUniversitat Pompeu Fabra de BarcelonaUniversity College LondonZoo de Buenos Aires -Memoria 2007 FBBVA.indd 162 21/07/09 10:0627 5 13 27 163Calendario de actividades 2007 ENERO 16 MADRID. Acto de bienvenida a los/las becarios/ rias Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina de los programas de Medicina y de Econom\u00eda (convocatoria 2006). 18 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Longevidad y dependencia en Espa\u00f1a. Consecuencias sociales y econ\u00f3micas, dirigido por Montserrat Guill\u00e9n Estany. 22 MADRID. Jornada-debate El An\u00e1lisis Cient\u00edfico de la Ayuda al Desarrollo, coordinada por el profesor Jos\u00e9 Garc\u00eda Montalvo. 24 MADRID. Seminario Demograf\u00eda y Geograf\u00eda, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie), y coordinado por Matilde Mas. 30 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro El stock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964-2003). Nueva metodolog\u00eda, dirigido por Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez y Ezequiel Uriel. 31 - 1 febrero MADRID. Seminario Cien A\u00f1os de Pol\u00edtica Cient\u00edfica en Espa\u00f1a, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto de Filosof\u00eda del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) y coordinado por las profesoras Mar\u00eda Jes\u00fas Santesmases y Ana Romero. FEBRERO 7 MADRID. Acto de bienvenida a los/las becarios/ rias Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina del M\u00e1ster en Espacios Naturales Protegidos (convocatoria 2006). 20 BILBAO. Conferencia Evoluci\u00f3n darwiniana de tumores y met\u00e1stasis impartida por Joan Massagu\u00e9, del Memorial Sloan-Kettering Cancer Center (Nueva York), dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y el Centro de Investigaci\u00f3n Cooperativa en Biociencias (CIC bioGUNE). 28 MADRID. Entrega de los XXIII Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa (convocatoria 2006). MARZO 1 MADRID. Presentaci\u00f3n del Informe CESifo sobre la Econom\u00eda europea 2007. 2 BILBAO. Conferencia C\u00e9lulas madre en envejecimiento y c\u00e1ncer: una perspectiva desde el final de los cromosomas impartida por Mar\u00eda Blasco, del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), Madrid, dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. -Memoria 2007 FBBVA.indd 163 21/07/09 10:0619 24 27 38 6 17 164 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 276 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Banca relacional y capital social en Espa\u00f1a. Competencia y confianza, dirigido por Francisco P\u00e9rez. 8 BILBAO. Conferencia Investigaci\u00f3n traslacional en c\u00e1ncer impartida por Mariano Barbacid, del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), Madrid, dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 15-16 DONOSTIA-SAN SEBASTI\u00c1N. II Encuentro Moral, Ciencia y Sociedad en la Europa del Siglo xxi, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA en colaboraci\u00f3n con la Universidad del Pa\u00eds Vasco, y coordinado por Roberto Aramayo y Txetxu Aus\u00edn. 21 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Demograf\u00eda de los extranjeros. Incidencia en el crecimiento de la poblaci\u00f3n, dirigido por Antonio Izquierdo Escribano. 22 BILBAO. Conferencia Las hormonas y el c\u00e1ncer de mama impartida por Mar\u00eda Vivanco, de CIC bioGUNE (Bilbao), dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 23 BILBAO. Presentaci\u00f3n de los Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007, dentro de los XXVI Cursos de Verano de la UPV/EHU-XIX Cursos Europeos.26-28 BARCELONA. Encuentro The Regulation of Chromatin Functions, coordinado por Tony Kouzarides y Ferr\u00e1n Azor\u00edn, dentro de las Barcelona Biomed Conferences, en colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8dica (IRB) de Barcelona. ABRIL Apertura de la primera convocatoria p\u00fablica de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos (2007). Apertura de la tercera convocatoria de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2007). 11 MADRID. Entrega de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (convocatoria 2006). 12 / 16 MADRID / SEVILLA. Conferencia Consecuencias funcionales del cambio en la biodiversidad impartida por F. Stuart Chapin III, de la Universidad de Alaska (Fairbanks, Estados Unidos), dentro del ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global. 16-18 MADRID. Workshop Multivariate Statistical Modelling of Ecological Data, coordinado por Raul Michael Greenacre. -Memoria 2007 FBBVA.indd 164 27 5 13 27 165CALENDARIO DE ACTIVIDADES 200717 MADRID. Entrega del Economics for Management Lecture Series IESE-Fundaci\u00f3n BBVA Prize (convocatoria 2006). 17 BILBAO. Conferencia Ciclo celular y c\u00e1ncer impartida por Timothy Hunt, de Cancer Research UK, Clare Hall Laboratories (Londres), dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 19 BARCELONA. F\u00f3rum Ciencia, Econom\u00eda y Sociedad: Invertir en Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica, en colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8dica (IRB) de Barcelona. 19 MADRID. Conferencia A Different Universe impartida por el premio Nobel de F\u00edsica Robert Laughlin, en colaboraci\u00f3n con la Universidad Complutense de Madrid. 23 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro 100 entrevistas a coraz\u00f3n abierto II, editado por la Fundaci\u00f3n BBVA y Diario M\u00e9dico. 23-24 BILBAO. XIV Jornadas sobre Derecho y Genoma Humano, organizadas por la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano.24 BILBAO. Conferencia Investigaci\u00f3n actual del c\u00e1ncer de h\u00edgado: necesidad de investigaci\u00f3n impartida por Jordi Bruix, del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 24 Resoluci\u00f3n de la primera convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA (2006). MAYO 3 BILBAO. Conferencia Biolog\u00eda y gen\u00e9tica molecular del c\u00e1ncer impartida por Eugenio Santos, del Centro de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (CIC), Universidad de Salamanca, dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 7 MADRID. Presentaci\u00f3n de la revista de arte, m\u00fasica y literatura Sibila. 8 BILBAO. Conferencia Se\u00f1alizaci\u00f3n en hipoxia y c\u00e1ncer impartida por Jacques Pouyssegur, del Institut de Signalisation, Biologie du D\u00e9veloppement et Cancer (ISBDC), dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. -Memoria 2007 FBBVA.indd 165 21/07/09 10:0619 24 27 38 6 17 166 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 2722 BILBAO. Conferencia Envejecimiento y c\u00e1ncer: una conexi\u00f3n proteol\u00edtica impartida por Carlos L\u00f3pez-Ot\u00edn, de la Universidad de Oviedo, dentro del ciclo de conferencias Envejecimiento y C\u00e1ncer de la Fundaci\u00f3n BBVA y CIC bioGUNE. 23-24 Resoluci\u00f3n de la cuarta convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2006). 28 Apertura de la XXIV edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los R\u00edos a la Mejora de la Calidad Educativa (convocatoria 2007). 30 MADRID. Conferencia Las hormonas y el c\u00e1ncer de mama impartida por Mar\u00eda Vivanco, de CIC bioGUNE (Bilbao). JUNIO 1-3 MADRID. IV Congreso Nacional La Ciencia en las Primeras Etapas de la Educaci\u00f3n, organizado por el CSIC con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA. 5 MADRID. VII Taller Fundaci\u00f3n BBVA Revisi\u00f3n de los Fundamentos Te\u00f3ricos y Econometr\u00eda Aplicada a la Econom\u00eda de la Salud, coordinado por Ignacio Ab\u00e1solo Aless\u00f3n y organizado por la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES).5 MADRID. Conferencia C\u00e9lulas madre en envejecimiento y c\u00e1ncer: una perspectiva desde el final de los cromosomas impartida por Mar\u00eda Blasco, del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), Madrid. 10-29 BENASQUE (HUESCA). Reuni\u00f3n Quantum Information, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Centro de Ciencias de Benasque. 15-16 MADRID. Conferencia internacional Complementarities and Information, organizada por IESE, con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA. 18 BILBAO. Seminario de formaci\u00f3n continuada Nuevas Perspectivas de Investigaci\u00f3n con Material Biol\u00f3gico Humano: el Proyecto de Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, organizado por la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano. 20-22 MADRID. XII Congreso Efectividad de las Intervenciones sobre la Salud de la Poblaci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS). 25-27 BARCELONA. Encuentro Inflammation and Chronic Disease, coordinado por Carme Caelles y Michael Karin, dentro de las Barcelona Biomed Conferences, en colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8dica (IRB) de Barcelona. -Memoria 2007 FBBVA.indd 166 21/07/09 10:0619 27 5 13 27 167CALENDARIO DE ACTIVIDADES 200725-29 MADRID. Congreso Strings 07 sobre la teor\u00eda de cuerdas, organizado por el Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica UAM-CSIC. 26 MADRID. Presentaci\u00f3n del proyecto interactivo forumcl\u00ednic, en colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. 30 MADRID. Jornada divulgativa La F\u00edsica Fundamental en el Siglo xxi: de las Dimensiones Extra a la Teor\u00eda de Cuerdas, con las conferencias de David Gross, Juan Maldacena y Lisa Randall. 30 Apertura de la segunda convocatoria de los Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n BBVA-Hospital Cl\u00ednic de Barcelona para Especialistas Latinoamericanos (2007). JULIO 2 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Los hombres j\u00f3venes y la paternidad, de In\u00e9s Alberdi y Pilar Escario. 2-4 DONOSTIA-SAN SEBASTI\u00c1N. Curso Capital Social: Factor de Competitividad y Desarrollo Social, dirigido por Jos\u00e9 Mar\u00eda Agirre Eskisabel y \u00c1ngel Abrisketa Basterretxe, dentro de los Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007 (XXVI Cursos de Verano de la UPV/EHU-XX Cursos Europeos).2-6 MADRID. Curso de verano de la Universidad Complutense de Madrid La Mirada Melanc\u00f3lica, organizado por Javier Muguerza y Yolanda Ruano. 8-14 MADRID. Curso de Periodismo Internacional: \u00c1frica en la Sociedad Global, dentro de los Cursos de Periodismo Especializado UAM / El Pa\u00eds - Fundaci\u00f3n BBVA. 8-20 BENASQUE (HUESCA). Reuni\u00f3n P-adic, Periods and Physic, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Centro de Ciencias de Benasque. 11 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro El stock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964-2005). Nueva metodolog\u00eda, dirigido por Matilde Mas, Francisco P\u00e9rez y Ezequiel Uriel. 11 BILBAO. Conferencia inaugural del V Congreso Espa\u00f1ol de Optoelectr\u00f3nica y Comunicaciones \u00d3pticas, a cargo de Juan Ignacio Cirac, premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica 2006. 12 VALENCIA. Seminario Pol\u00edticas Universitarias, Inserci\u00f3n Laboral y Crecimiento, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie). -Memoria 2007 FBBVA.indd 167 21/07/09 10:0619 24 27 38 6 17 168 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 2713 Resoluci\u00f3n de las Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina (convocatoria 2007) en el programa de Medicina. 15-20 MADRID. Curso de Periodismo Ambiental: El Cambio Clim\u00e1tico y su Impacto en el Sur de Europa, dentro de los Cursos de Periodismo Especializado UAM / El Pa\u00eds - Fundaci\u00f3n BBVA. 15-20 MADRID. Curso de Periodismo Econ\u00f3mico: Los Nuevos Actores de la Econom\u00eda Global, dentro de los Cursos de Periodismo Especializado UAM / El Pa\u00eds - Fundaci\u00f3n BBVA. 16-18 DONOSTIA-SAN SEBASTI\u00c1N. Curso Modelos Din\u00e1micos para Entender la Desertificaci\u00f3n y el Cambio Clim\u00e1tico, dirigido por Silvio Mart\u00ednez Vicente y Javier Ib\u00e1\u00f1ez Puerta, dentro de los Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007 (XXVI Cursos de Verano de la UPV/EHU- XX Cursos Europeos). 18 Finalizaci\u00f3n de los proyectos seleccionados en la tercera convocatoria de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda, Demograf\u00eda y Estudios de poblaci\u00f3n, y Estudios europeos (2004). 20 Finalizaci\u00f3n de los proyectos seleccionados en la primera convocatoria de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2003).22 - 10 agosto BENASQUE (HUESCA). Reuni\u00f3n Biologically Inspired Engineering, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Centro de Ciencias de Benasque. 23-27 MADRID. Taller de An\u00e1lisis de la Opini\u00f3n P\u00fablica, dentro de los Cursos de Periodismo Especializado UAM / El Pa\u00eds - Fundaci\u00f3n BBVA. 25 MADRID. Presentaci\u00f3n del Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles. AGOSTO 20-21 DONOSTIA-SAN SEBASTI\u00c1N. Curso Nuevos Paisajes Urbanos, dirigido por Jos\u00e9 Vicente Vallejo Lobete y Conrado Capilla Fr\u00edas, dentro de los Cursos de Especializaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA 2007 (XXVI Cursos de Verano de la UPV/EHU- XX Cursos Europeos). 27 - 7 septiembre BENASQUE (HUESCA). Reuni\u00f3n Partial Differential Equations, Optimal Design and Numerics, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Centro de Ciencias de Benasque. SEPTIEMBRE 3 Resoluci\u00f3n de las Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina (convocatoria 2007) en el M\u00e1ster en Espacios Naturales Protegidos. -Memoria 2007 FBBVA.indd 168 21/07/09 10:0619 27 5 13 27 169CALENDARIO DE ACTIVIDADES 20076 MADRID. Presentaci\u00f3n del estudio de opini\u00f3n p\u00fablica Transatlantic Trends. 6 Apertura de la segunda convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina Fundaci\u00f3n BBVA (2007). 10 MADRID. Conferencia plenaria de Robert H. Grubbs, premio Nobel de Qu\u00edmica 2005, en la XXXI Reuni\u00f3n Bienal de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de Qu\u00edmica. 11 / 13 MADRID / BARCELONA. Conferencia Biodiversidad vegetal y desaf\u00edos ambientales globales: cuando la diversidad importa, impartida por Peter B. Reich, de la Universidad de Minnesota (Estados Unidos), dentro del ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global. 12 MADRID. Conferencia inaugural del XXX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular (SEBBM), a cargo de Hiroaki Kitano. 17-21 C\u00d3RDOBA. Encuentro Arquitecturas donde Habita el Arte. Nuevos Contenedores para Nuevos Contenidos, en colaboraci\u00f3n con el Colegio Oficial de Arquitectos de C\u00f3rdoba. 17-21 MADRID. Curso Nano-photonics and Optics, de la XIV Escuela Internacional de Verano Nicol\u00e1s Cabrera de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, dirigido por Juan Jos\u00e9 S\u00e1enz y F. J. Garc\u00eda-Vidal.18 VALENCIA. Seminario Mejoras Educativas y Aprovechamiento de la Cualificaci\u00f3n, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie). 18-19 BILBAO. Seminario de formaci\u00f3n continuada Nuevas Perspectivas de Investigaci\u00f3n con Material Biol\u00f3gico Humano: el Proyecto de Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, organizado por la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano. 20-21 VALENCIA. Seminario The Road Fee: Evaluating Health Losses, organizado por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie). 24 CIUDAD DE M\u00c9XICO. Presentaci\u00f3n de la revista de arte, m\u00fasica y literatura Sibila. 27 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el siglo xx por provincias y comunidades aut\u00f3nomas, dirigido por Julio Alcaide Inchausti. OCTUBRE 1-3 BARCELONA. Encuentro C\u00e9lulas Madre y C\u00e1ncer, coordinado por Hans Clevers y Eduard Batlle, dentro de las Barcelona Biomed Conferences, en colaboraci\u00f3n con el Institut de Recerca Biom\u00e8dica (IRB) de Barcelona. -Memoria 2007 FBBVA.indd 169 21/07/09 10:0619 24 27 38 6 17 170 MEMORIA FUNDACI\u00d3N BBVA 2007 271-5 BARCELONA. Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Cardiolog\u00eda, dentro de los Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n BBVA-Hospital Cl\u00ednic de Barcelona para Especialistas Latinoamericanos. 10 MADRID. III Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n Fundaci\u00f3n BBVA-Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Costera del Faro de Cap Salines: P\u00e9rdida global de h\u00e1bitats costeros: magnitud, causas y consecuencias, en colaboraci\u00f3n con el Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados (IMEDEA). 15 / 17 MADRID / COIMBRA. Conferencia Las causas, el estado actual y las consecuencias del desgaste de los servicios ecosist\u00e9micos que suministra la Tierra: pasado, presente y futuro impartida por Harold A. Mooney, de la Universidad de Stanford (Estados Unidos), dentro del ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global. 25 MADRID. Presentaci\u00f3n del Estudio Fundaci\u00f3n BBVA sobre Actitudes Sociales de los Espa\u00f1oles hacia la Energ\u00eda y el Agua. 29 / 31 MADRID / GRANADA. Conferencia Seis modelos de predicci\u00f3n de la biodiversidad: perspectivas pragm\u00e1ticas de la conservaci\u00f3n en Espa\u00f1a impartida por Paul Keddy, de la Universidad de Southeastern, Louisiana (Estados Unidos), dentro del ciclo de conferencias Biodiversidad y Cambio Global.29 BILBAO. Seminario Retos en la Investigaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n de Nuevos F\u00e1rmacos, organizado por la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano. NOVIEMBRE 12-16 BARCELONA. Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Nefrolog\u00eda y Trasplante Renal, dentro de los Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n BBVA-Hospital Cl\u00ednic de Barcelona para Especialistas Latinoamericanos. 13 Resoluci\u00f3n de la primera convocatoria p\u00fablica de Ayudas a Proyectos de Investigaci\u00f3n sobre Procesos Migratorios M\u00e9xico-Estados Unidos (2007). 15 MADRID. Conferencia El clima es el problema, la ciudad la soluci\u00f3n impartida por Luis Fern\u00e1ndez-Galiano en el marco de la VII Semana de la Ciencia de Madrid. 15 MADRID. Workshop Economic and Distributional Effects of Alternative Allocations of Carbon Emission Permits in Spain, coordinado por Xavier Labandeira. 16 MADRID. Participaci\u00f3n del grupo de trabajo vinculado al proyecto El CSIC en la escuela en la VII Semana de la Ciencia de Madrid. -Memoria 2007 FBBVA.indd 170 21/07/09 10:0619 27 5 13 27 171CALENDARIO DE ACTIVIDADES 200722 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Actividad y territorio. Un siglo de cambios, dirigido por Matilde Mas y Francisco J. Goerlich. 26-27 BILBAO. Seminario Derecho Penal, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, organizado por la C\u00e1tedra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia de Derecho y Genoma Humano. 26-30 BARCELONA. Curso de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica en Hepatolog\u00eda, dentro de los Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n BBVA-Hospital Cl\u00ednic de Barcelona para Especialistas Latinoamericanos. 28 MADRID. Presentaci\u00f3n del libro Las balanzas fiscales de las comunidades aut\u00f3nomas con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central, 1991-2005, de Ezequiel Uriel y Ram\u00f3n Barber\u00e1n. DICIEMBRE 4 MADRID. Presentaci\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento. 12 Resoluci\u00f3n de la tercera convocatoria de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2007), modalidad Actuaciones en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en Am\u00e9rica Latina y en Espa\u00f1a.12 Apertura de convocatoria de las Becas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos Fundaci\u00f3n BBVA - Fundaci\u00f3n Carolina (2008) en los programas de Medicina, Econom\u00eda y Medio Ambiente. 19 Resoluci\u00f3n de la tercera convocatoria de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2007), modalidad Difusi\u00f3n del Conocimiento y Sensibilizaci\u00f3n en Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad. 20 MADRID. Concierto de Navidad de la Fundaci\u00f3n BBVA. 10-11 enero 2008 Resoluci\u00f3n de la tercera convocatoria de los Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2007), modalidad Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n. -Memoria 2007 FBBVA.indd 171 21/07/09 10:06-Memoria 2007 BBVA Edita: \u00a9 Fundaci\u00f3n BBVA, 2007Plaza de San Nicol\u00e1s, 4. 48005 Bilbao Cr\u00e9ditos fotogr\u00e1ficos: \u00a9 Shutterstock (pp. 2, 3, 26, 27, 28, 82, 83, 84)\u00a9 Fotolia.com / Juli\u00e1n Rovagnati (pp. 60, 61, 62)\u00a9 Emrah Turudu (pp. 8, 9, 10); eva serrabassa (pp. 14, 15, 16); Ren\u00e9 Mansi (pp. 120, 121, 122); Joachim Angeltun (pp. 150, 151, 152); Joanne Harris and Daniel Bubnich (pp. 158, 159, 160)\u00a9 Fundaci\u00f3n BBVA (pp. 7, 36, 38, 39, 40, 41, 43, 45, 46, 48, 49, 50, 51, 54, 56, 70, 75, 76, 77, 90, 95, 98, 99, 107, 109, 111, 115)\u00a9 Pablo Moreno Arriero (pp. 4, 5, 6)\u00a9 Programa Nacional El CSIC en la escuela (p. 44)\u00a9 Real Sociedad Espa\u00f1ola de Qu\u00edmica (p. 51)\u00a9 Carlos M. Duarte (p. 91)\u00a9 Ricardo Guti\u00e9rrez (p. 94)\u00a9 cd gallery (Bosque p. 106, Oc\u00e9ano p. 108)\u00a9 Antonio Sabater (Dunas p. 110) Dep\u00f3sito legal: M-55052-2003Dibujos y Helena Araceli S. L.Impreso en Espa\u00f1a-Printed in SpainImpreso sobre papel con un 100% de fibras recicladas y elaborado seg\u00fan las m\u00e1s exigentes normas medioambientales europeas. 100% reciclado -Memoria 2007 FBBVA.indd 173 23/07/09 "}