{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/58D4A751-E3F2-4EFE-8A71-EB0067A67961/40c1d3a9-cb90-4e32-9e03-f431eb964042/40c1d3a9-cb90-4e32-9e03-f431eb964042.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 15/06/2021 al 16/06/2021 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 16/06/2021 Sanifax, 11 SANIFAX Escrita 2 15/06/2021 Gacetamedica.com El ICOMEM presenta una campa\u00f1a que busca implantar el C\u00f3digo Cuida2 para promover la atenci\u00f3n integralDigital PROFESION 3 16/06/2021 El Mundo Las carreras sanitarias, otra vez las m\u00e1s disputada s | Formaci\u00f3n Digital 4 15/06/2021 El Pa\u00eds El hospital de Nueva York que inspira la serie m\u00e1s sorprendente. Tres siglos de tramas incre\u00edbles Digital 5 15/06/2021 La Vanguardia SATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a logr ar\u00e1 las metas previstas Digital 6 15/06/2021 La Vanguardia SATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con m ejoras salariales Digital 7 15/06/2021 Diario M\u00e9dico El n\u00famero 1 del EIR 2021 elige la especialidad de M atrona en M\u00e1laga Digital 8 15/06/2021 Diario M\u00e9dico Elecci\u00f3n EIR 202: adjudicadas m\u00e1s del 64% de las pl azas de matrona en el primer d\u00eda Digital 9 15/06/2021 Con Salud EIR: Sanidad publica el listado de adjudicados Digital 10 15/06/2021 enfermeria21.com Sanidad da las gracias a los donantes de sangre en el a\u00f1o de la pandemia Digital 11 15/06/2021 Diario Enfermero \"\u00bfTe han vacunado bien?\", la publicidad para vender test de anticuerpos que enfada a las enfermeras Digital SANIDAD 12 16/06/2021 El Economista Digital 4.0 Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda, ...Soluciones innovadoras al servicio de los profesion ales sanitarios Escrita 13 16/06/2021 Cinco D\u00edas, 15 Pizer estudia el refuerzo con una tercera dosis de la vacuna Escrita 14 16/06/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 26-27 LOS CASOS POR 100.000 HABITANTES BAJAN TRES PUNTOS Escrita 15 16/06/2021 Sanifax, 70 SANIFAX MD ANDERSON CANCER CENTER MADRID PRESENTA S U APLICACI\u00d3N M\u00d3VIL PARA PACIENTESEscrita 16 16/06/2021 Sanifax, 134 MINISTERIO DE SANIDAD Escrita 17 16/06/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a hoy: La OMS designa como variant e Lambda a cepa presente en Am\u00e9rica LatinaABC Digital 18 16/06/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a hoy: Sanidad notifica 3.432 nuev os contagios y 62 fallecidos en las \u00faltimas 24 hora s Digital 19 15/06/2021 El Pa\u00eds Sanidad y las comunidades mantienen la vacunaci\u00f3n p or edades hasta el final del proceso Digital 20 15/06/2021 ABC Escudero apuesta por decisiones consensuadas sobre mascarillas y vacunas Digital 21 15/06/2021 El Global La OMS pide 11.000 millones de dosis al G7 y al G20 para vacunar frente a la COVID-19 al 70% de la poblaci\u00f3n en 202...Digital 22 15/06/2021 Infosalus.com CRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colabor aci\u00f3n con el Hospital Universitario 12 de Octubre Digital 23 15/06/2021 Infosalus.com Sanidad ha recibido casi 25.000 notificaciones de r eacciones adversas, apenas el 0,14% de los vacunado sDigital 24 15/06/2021 infodiabetico El Hospital de Torrej\u00f3n pone en marcha el estudio P redigest para mejorar y prevenir la diabetes gestacionalinfodiab...Digital 25 15/06/2021 senior50.com La otra pandemia que nos acecha: la obesidad Digital 26 15/06/2021 Con Salud La Aemps publica un nuevo informe de farmacovigilan cia sobre las vacunas contra la Covid-19 Digital 27 15/06/2021 Con Salud Vacunas Covid-19: Espa\u00f1a supera los 13 millones de personas con pauta completa Digital 28 15/06/2021 Acta Sanitaria Juan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el INSS debe asumir l os fallecimientos de sanitarios por la Covid-19 DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 11 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 4 519 EUR (5,479 USD) 617,10 cm\u00b2 (99,0%) 1500 EUR (1819 USD) LA ENFERMER\u00cdA DEFIENDE A ELVIRA VELASCO FRENTE A EC H\u00c1NIZ SANIFAX JORGE ANDRADA (ENFERMER\u00cdA MADRID): \"ES INVEROSIMIL QUE SE CUESTIONE A ALGUIEN POR SU TITULACI\u00d3N Y QUE EN E STOS TIEMPOS A\u00daN HAYA QUE HABLAR DE ESTAS CUESTIONES\" EL PRESIDENTE DEL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA DE MADRID, JOR GE ANDRADA, ES IGUAL DE CLARO QUE FLORENTINO P\u00c9REZ RAYA AL VALORAR LO QUE ECH\u00c1NIZ QUIERE HACERLE A ELVIRA VELASCO EN EL PP DEL CONGRESO. LO JUZGA CON PALABRAS MEDIDAS, PERO CON UNA ENORME INDIGNACI\u00d3N DE F ONDO. ADEM\u00c1S, ANDRADA TAMBI\u00c9N VALORA EL RESULTADO DE LAS ELECCIONES AL PLENO DEL CONSEJO DE ENFERMER\u00cdA DEL PASADO S\u00c1BADO, EN LAS QUE, A DEM\u00c1S, TUVO UN PAPEL DE PROTAGONISTA, PUES FUE EL PRESIDENTE DE MESA E LECTORAL. Y FUE APLAUDIDO DESDE AMBAS CANDIDATURAS POR SU NEUTRALIDA D Y BUEN HACER. ^ \u00bfQu\u00e9 le parece que algunas personas en el PP est\u00e9n cuestionando a su Portavoz de Sanidad, Elvira Velas co, por no tener t\u00edtulo de m\u00e9dico y ser enfermera? ^ En primer lugar, es inveros\u00edmil que se la pueda cuestio nar por su titulaci\u00f3n. Y en segundo t\u00e9rmino, estamos habl ando de una profesional con amplio bagaje pol\u00edtico y much\u00edsima experiencia dentro de la Sanidad. ^ \u00bfCree que Elvira Velasco est\u00e1 capacitada para ejerc er el puesto con garant\u00edas y que su t\u00edtulo de enfermera e s un \"plus\" para ello? ^ Totalmente capacitada y no hay m\u00e1s que a\u00f1adir, salvo que me preocupa que en estos tiempos todav\u00eda se tenga que hablar de este tipo de cuestiones. \"EN LA JORNADA ELECTORAL HICIMOS PROFESI\u00d3N CON MAY\u00da SCULAS. MI EXPERIENCIA COMO PRESIDENTE DE MESA ELECTORAL FUE M UY POSITIVA\" ^ Por \u00faltimo, \u00bfc\u00f3mo valora el resultado de las Elecci ones al Pleno del Consejo General y c\u00f3mo fue su experiencia como Presidente d e Mesa Electoral, en la que ha sido muy bien valorado por ambas candidaturas? ^ L o primero que quiero hacer es reiterar mi felicitaci\u00f3n a las 2 candidaturas, en especial y como es l\u00f3gico, a la que ha sido finalmente elegida. Fue una jornada electoral que transcurri\u00f3 con plena normalidad y con una alt\u00edsima participaci\u00f3n. Mi experiencia fue muy positiva y bajo mi punto de vista , lo que se hizo el pasado 12 de junio fue PROFESI\u00d3N. \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl ICOMEM presenta una campa\u00f1a que busca implantar el C\u00f3digo Cuida2 para promover la atenci\u00f3n integral Gaceta M\u00e9dica original El Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid (ICOME M) ha presentado la campa\u00f1a 'Cuida2 de Principio a Fin' . El acto tuvo como eje central la presentaci\u00f3n de su mani fiesto a trav\u00e9s de un v\u00eddeo coral. Todas ellas han querido sumarse a la campa \u00f1a alzando su voz para que se implante en el Sistema Nacional de Salud (SNS) el \" C\u00f3digoCuida2\" que sirva para dar respuesta a las necesidades de los pacientes, especialmente lo s m\u00e1s vulnerables, de sus familias y de sus cuidadores ante la necesidad de cuidados in tegrales y financiados en todos los niveles asistenciales. Junto al ICOMEM participaron tambi\u00e9n la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica colegial de Espa\u00f1a (CGCOM) , el Ilustre Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CO DEM) y la Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP). As\u00ed, la presentaci\u00f3n se inici\u00f3 con unas pal abras de bienvenida de presidente del ICOMEM Manuel Mart\u00ednez-Sell\u00e9s y cont\u00f3 con la presencia de Luisa Gonz\u00e1lez, vicepresidenta de la misma entidad, Enrique Gilabert te sorero del GCCOM, Sara Gasco, secretaria general del CODEM, entre otras personalidade s. Entre los participantes del v\u00eddeo-manifiesto se encuentran el Padre \u00c1ngel, el cantante Raphael, Patricio C\u00e1rceles, la psiquiatra Marian de Rojas, la actr iz y presentadora Paz Padilla, Mago More, Herminio Men\u00e9ndez, Ol\u00edmpico y Campe\u00f3n del Mundo, el empresario taurino Manuel Amador, as\u00ed como profesionales sanitarios de todas las especialidade s. Durante su intervenci\u00f3n, la vicepresidenta del ICOMEM hiz o \u00e9nfasis en que \" sin cuidados no hay sociedad y una sociedad fuerte , es una sociedad que cuida, por tanto, queremos y pedimos que se destinen, los recursos humanos y materiales pa ra garantizar los cuidados de todas las personas, especialmente los m\u00e1s fr\u00e1giles\". Por su parte, Mart\u00ednez-Sell\u00e9s cerr\u00f3 el acto explicando las dos formas en que se pide unirse a la campa\u00f1a: donando sangre y enviando una fotograf\u00eda al correo info@cuida2deprincipioafin.com y grab\u00e1ndose un v\u00eddeo con alguna de las frases del manifi esto y enviarla a la misma direcci\u00f3n de email. Adem\u00e1s de compar tir ambas acciones en las RRSS con los hashtags #Cuida2deprincipioafin y #C\u00f3digoCuida2. Cuidar: una inversi\u00f3n de futuro Durante el evento, Guilabert puso de manifiesto que pa ra el CGCOM \"era obligado formar parte de esta campa\u00f1a que incide en uno de los fundamen tos de la medicina y que no es otro que cuidar\". Asegur\u00f3 que \" esta pandemia ha evidenciado que cuando salgamos de ella no podemos encontrarnos con la misma realidad que deja mos en marzo de 2020 , con enormes listas de espera y con tantas personas fuera del acceso a cuida dos y medidas de protecci\u00f3n social, es hora de alzar la voz y aprovechar la oportunidad para situar la importancia de promover los cuidados integrales de todas las perso nas siempre que lo necesiten. Esto no es solo cuesti\u00f3n de dinero, sino de reforzar y replantear un modelo que apueste por la atenci\u00f3n primaria o por determinadas estructuras y servicios dentro d el \u00e1mbito sociosanitario\". Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que \"en nuestra esencia est\u00e1 el cuidar, y a hora m\u00e1s que nunca toca comprometerse para salir de esta gran crisis sin de jar a nadie atr\u00e1s , es un momento de transformaci\u00f3n, as\u00ed que invitamos a todos a sumaros a esta g ran campa\u00f1a porque no hay justicia social si no hay cuidados para todos\". Por su parte, Gasco quiso destaca que \"invertir en cuidar es invertir en futuro\" . Ha explicado que \"la esencia de la enfermera son los cuidados al pacien te con la mayor calidad y excelencia. La enfermera, una vez que tiene el tratamien to y el diagn\u00f3stico prescrito por el m\u00e9dico, adec\u00faa el plan de cuidados del paciente a sus y condicionante s de acuerdo a su entorno vital, social, econ\u00f3mico, emocional, etc. Y siempre , tomando en cuenta su opini\u00f3n, pregunt\u00e1ndole qu\u00e9 necesita\". Al mismo tiempo, tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en que \"desde es te proyecto y como representante del CODEM, pido a los pol\u00edticos que inviertan en cuidados con m\u00e1s recursos humanos. Solo en Madrid necesitamos m\u00e1s de 14.000 enfermeras para cubrir los cuidados de nuestros pacientes\". Tambi\u00e9n te puede interesar... Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 9393 31 172 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 622 EUR (1,967 USD) 598 EUR (725 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443134716 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl ICOMEM desgrana las principales indicaciones, ef icacia y seguridad de la vacunaci\u00f3n COVID-19 El Comit\u00e9 Cient\u00edfico sobre la enfermedad del Ilustr e Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid ha elaborado un informe de car\u00e1cter multidisciplinar. Gaceta M\u00e9dica Incrustados de WordPress Incrustar HTML Copia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo <blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://gacetamedica.com/profesion/el-icomem-desgrana- las-principales-indicaciones-eficacia-y-seguridad-d e-la-vacunacion-covid-19/\">El ICOMEM desgrana l a vacunaci\u00f3n COVID-19</a></blockquote> <script type ciones, eficacia y seguridad de la vacunaci\u00f3n COVID M\u00e9dica\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" cla ss=\"wp-embedded-content\"></iframe> Copia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 9393 31 172 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 622 EUR (1,967 USD) 598 EUR (725 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443134716 \u00ab-- Volver al \u00edndicePROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndiceLas carreras sanitarias, otra vez las m\u00e1s disputadas MAR MU\u00d1IZ original DENIS POGOSTIN El curso pasado, de entre las 10 titulaciones superiores qu e tuvieron una nota de corte m\u00e1s alta, ocho correspond\u00edan a la carrera de Medicina en dist intas universidades, una tendencia que previsiblemente se repetir\u00e1 este a\u00f1o por la alta de manda de las carreras sanitarias tras la pandemia de coronavirus. La titulaci\u00f3n m\u00e1s cara, en la Aut\u00f3noma de Madrid, exig\u00eda obtener en la EBA U o pruebas de acceso a la Universidad un 13,426, y la m\u00e1s barata de ese top ten, un 13,257 en la Rey Juan Carlos. Entre medias, en esa lista, tambi\u00e9n estaban presentes Biomedicina B\u00e1sica y Experimental (Universidad de Sevilla con un 13,336) y Biotecnolog\u00eda (P olit\u00e9cnica de Madrid con un 13,295). Un poco por debajo, aparec\u00edan algunas ingenier\u00edas, Mate m\u00e1ticas, F\u00edsica y, justo en el puesto 25, la \u00fanica titulaci\u00f3n que no tiene car\u00e1cter cient\u00edfico: el grado en Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda, en la Universidad Carlos III de Madrid, con u n 13,02 de nota de corte. Estas cifras son esperadas cada a\u00f1o por los estudiantes, que h acen c\u00e1balas sobre si la nota les alcanzar\u00e1 para estudiar lo que desean. El 60% de la nota se obtiene de la media del Bachillerato y el 40% restante, de los ex\u00e1menes de acceso a la Universidad. El list\u00f3n depende de la oferta y la demanda , por lo que a estas alturas de junio todav\u00eda no est\u00e1n disponibles las notas de las que pende el futuro de unos 200.000 alumnos. Ma\u00f1ana terminar\u00e1n la EBAU los \u00faltimos que se presentan en convoca toria ordinaria (andaluces, ceut\u00edes y melillenses) y, a partir de ah\u00ed, comenzar\u00e1n las preinscrip ciones. El 81% elige por las salidas laborales No obstante, s\u00ed existen unas tendencias que permiten hacer unas predicciones aproximadas sobre c\u00f3mo va a estar el mercado de las notas de corte, en tanto que uno de los factores decisivos en la demanda son las salidas laborales de las titu laciones. De hecho, seg\u00fan la encuesta Mira, Te Cuento , realizada a casi 3.000 estudiantes por la Fundaci\u00f3n Uni versidad- Empresa (FUE), el 81% de los alumnos preuniversitarios el ige carrera por su empleabilidad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Mundo Prensa Digital 1 904 000 6 473 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 22 994 EUR (27,885 USD) 7633 EUR (9256 USD) https://www.elmundo.es/extras/formacion-online/2021/06/15/60c85f5bfdddff659e8b4654.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceCarmen Palomino, directora de Talento y Operaciones de la FUE, explica el impacto que la pandemia de coronavirus ha tenido en las preferencias por los grados sanitarios: \"Medicina siempre ha sido una de las carreras con la nota de corte m \u00e1s alta, una tendencia que se va a mantener en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Lo mismo ocurrir\u00e1 tambi\u00e9n con Enfermer\u00eda, sin duda\", afirma. Seg\u00fan el Informe Infoempleo Adecco 2020: Oferta y demanda de em pleo en Espa\u00f1a , ADE (Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas), Enfermer\u00eda y Medi cina son las titulaciones m\u00e1s demandadas por los estudiantes que quieren estudiar en l a Universidad. La primera, ADE, es tradicionalmente la m\u00e1s solicitada , por su transversalidad y porque \"complementada con cualquier posgrado, es v\u00e1lida casi para cualquier puesto de l \u00e1mbito empresarial, institucional, etc.\", dice Javier Blasco, director del Adecco Group Institut e. \"El subid\u00f3n que han experimentado las carreras sanitarias este a\u00f1o es consecuencia directa de la crisis del coronavirus. Es la primera vez que se ven subidas tan fuertes en una titulaci\u00f3n\", explica Blasco. A estas, desde la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB) , a\u00f1aden otras titulaciones muy cotizadas en cuanto a notas de corte que prev\u00e9n sigan mante niendo esa tendencia. Por ejemplo, Ciencias Biom\u00e9dicas, Gen\u00e9tica, Veterinaria, Bio qu\u00edmica, Microbiolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda, etc., de entre las carreras sanitarias y biocient\u00edficas, pero tambi\u00e9n otras de ciencias experimentales ( F\u00edsica, Matem\u00e1tica Computacional y Anal\u00edtica de Dat os) y de Ciencias Sociales (Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda, Relaciones Internacionale s). DOBLES GRADOS Carmen Palomino tambi\u00e9n considera que los dobles grados continuar\u00e1n al alza en cuanto a notas de corte, sobre todo por las salidas laborales que t ienen: \"Una de las tendencias que se han instalado en la realidad empresarial desde hace uno s a\u00f1os es, precisamente, la de perfiles mixtos \", asegura. El curso pasado, las dobles titulaciones rozaban casi el tope del 14: por ejemplo, Matem\u00e1ticas y F\u00edsica en la Universidad Complutense de Madrid pidi\u00f3 un 13,87 para acceder, mientras que en la Universidad de Granada fue un 13,81 y en la Unive rsidad de Zaragoza, un 13,62. No obstante, Toni For\u00e9s, director del \u00c1rea de Soporte Academicodocente de la Universidad de Barcelona, matiza que las altas notas de corte exigidas en los dobles grados se deben sobre todo a \"que se ofrecen muy pocas plazas\". \"Uno de los objet ivos de estas titulaciones es, precisamente, la captaci\u00f3n de talento , y esto influye en que las notas suban\", explica. Otra de las consecuencias de la pandemia ha sido la acelera ci\u00f3n de la transformaci\u00f3n digital de las empresas. \"Por eso, titulaciones como las Ingenier\u00eda s y las que incluyen Matem\u00e1ticas aportan un valor diferencial en todo lo relacionado con datos o inteligencia artificial \", a\u00f1ade la directora de Talento de la Fundaci\u00f3n Universidad-Empresa . Seg\u00fan sus datos, el 76% de los estudiantes que se presentan a la EBAU tiene intenci\u00f3n de estudiar en su misma provincia . Para Palomino, esta disminuci\u00f3n de la movilidad puede estar motivada por la ense\u00f1anza virtual y semipresencial que han seguido durante el curso para cumplir con las medidas de seguridad. Por eso, contin\u00faa, \"se prev\u00e9 que las notas de corte de las universidades peque\u00f1as aumenten considerablemente, mientras que aquellas que se encuentr en ubicadas en ciudades grandes, como Madrid o Barcelona, pueden verse afectadas a la baja \u00bb. No obstante, no cree que \u00ablos cambios vayan a ser muy dr\u00e1sticos\", concluye. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Mundo Prensa Digital 1 904 000 6 473 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 22 994 EUR (27,885 USD) 7633 EUR (9256 USD) https://www.elmundo.es/extras/formacion-online/2021/06/15/60c85f5bfdddff659e8b4654.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceTienes que verlo - New Amsterdam | EL PA\u00cdS original Durante el verano de 1795 una epidemia de fiebre ama rilla atenaz\u00f3 Nueva York, que por entonces contaba con 40.000 habitantes. Unas mil personas m urieron en el Bellevue durante esa oleada. Ah\u00ed comienza la relaci\u00f3n del hospital con la s enfermedades infecciosas. Es uno de los 10 centros m\u00e1s importantes de EE UU en la sa naci\u00f3n de enfermedades infecciosas. Durante la gripe espa\u00f1ola de 1918, que se cal cula que mat\u00f3 a 50 millones de personas en el mundo, los enfermos se amontonaban en los pasillos. Desde 1981 fue el destino principal de pacientes con VIH, y all\u00ed se desarroll aron algunos de los tratamientos que se aplican hoy. En 2014, alberg\u00f3 el \u00fanico caso de \u00e9bola d el pa\u00eds. Y su papel contra la covid- 19 ha vuelto a ser esencial, atendiendo enfermos primero , y vacunando despu\u00e9s. El Bellevue fue pionero en EE UU en muchos campos: en 18 69 fund\u00f3 un cuerpo de ambulancias, fue el primer hospital estadounidense en con tar con escuelas de medicina y enfermer\u00eda, en instaurar alas destinadas a maternidad, pediatr\u00eda o departamentos forenses. Incluso, el historiador asegura que el Bellevue se destac\u00f3 por ser de los primeros en contar con doctoras y con m\u00e9dicos afroamericanos, jud\u00edos... Recibir a los pacientes m\u00e1s graves ocasionaba que los cirujano s formados en el Bellevue tuvieran fama de ser la vanguardia de la medicina estado unidense, aquellos a los que llamaban para operar a presidentes y dignatarios. En el imaginario estadounidense, el Bellevue es sobre to do conocido por su departamento de psiquiatr\u00eda, que data de comienzos del XIX. Adem\u00e1s de la s historias de terror que dejaron algunos de los tratamientos experimentados en tiempos pre t\u00e9ritos all\u00ed, en sus dependencias buscaron sanaci\u00f3n personajes tan c\u00e9lebres como los escritores No rman Mailer, Allen Gingsberg y William S. Burroughs, el m\u00fasico Charlie Parke r o el asesino de John Lenon, Mark David Chapman.En ese departamento han trabajado espa\u00f1o les como Luis Rojas Marcos o Manuel Trujillo, su actual director. *Toda la informaci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 extra\u00edda de reportaj es y entrevistas a David Oshinky, profesor de la Facultad de Medicina de la Universidad de Nueva York, y de su libro sobre la historia de este hospital. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndiceRevolucion\u00f3 el New Amsterdam, poniendo a los pacientes po r delante de cualquier cuesti\u00f3n cremat\u00edstica y preguntando sin cesar a sus colegas qu\u00e9 pod\u00eda h acer para ayudarles. Un idealista que, tras superar un c\u00e1ncer, pierde a su mujer tras el parto, en un accidente automovil\u00edstico. La dureza de la pandemia har\u00e1 que env\u00ede a su hija Luna con los abuelos y se Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndicecuestione c\u00f3mo derribar el sistema de salud estadounidense, que deja desamparada a tanta gente. La llegada de Goodwin la convence para cambiar los plat\u00f3 s de televisi\u00f3n por la vuelta al ejercicio de la medicina. Comparte con \u00e9l anteponer el bienestar del paciente incluso a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. El coronavirus ha hecho mella en e lla, temerosa de pronto de todo contacto humano. En todas las situaciones cr\u00edticas demostrar\u00e1 su absoluta honestidad. Este dedicado padre y esposo (su marido y \u00e9l tienen varios n i\u00f1os en adopci\u00f3n) lucha contra un desorden alimentario a la par que anuncia las consecue ncias menos visibles de la covid- 19: una epidemia de soledad y trastornos mentales que, d ice, no puede tratar como deber\u00eda, sin contacto f\u00edsico y por videollamadas. En la temporada anterior, se muda a San Francisco para acompa\u00f1ar a su prometida. Sin embargo, regresa para tratar de salvar la vida a su anti guo compa\u00f1ero Vijay Kapoor y, de vuelta en Nueva York, a su madre diab\u00e9tica. Reynolds duda. Cree que deber\u00eda haber estado durante la pandemia en el New Amsterdam y que Nueva Yo rk es el hogar en el que permanecer. Su madre padec\u00eda alcoholismo y ella tuvo que superar una adicci\u00f3n a las anfetaminas. Bloom salv\u00f3 a la hija de Goodwin, nacida prematuramente en ca sa, hecho que la reconcili\u00f3 consigo misma, para continuar ejerciendo la medicina. Sin embar go, el esfuerzo en urgencias durante la pandemia la dej\u00f3 exhausta. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndiceCR\u00c9DITOS Coordinaci\u00f3n : Adolfo Domenech y Francis Pach\u00e1 Redacci\u00f3n : Alejandro Mart\u00edn Desarrollo y dise\u00f1o : Javier Casaj\u00fas, Rafa Bl\u00e1zquez \u00a9 EDICIONES EL PA\u00cdS, S.L. Miguel Yuste 40 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndice28037 Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 337 8200 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam \u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a logr ar\u00e1 las metas previstas original SATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a lograr\u00e1 la s metas previstas Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 928 000 6 555 200 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 22 719 EUR (27,551 USD) 7669 EUR (9300 USD) https://lavanguardia.com/vida/20210615/7530778/satse-asegura-faltan-vacunas-espana-lograra-metas-previstas.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con m ejoras salariales original SATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con mejoras salariales Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 928 000 6 555 200 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 22 719 EUR (27,551 USD) 7669 EUR (9300 USD) https://www.lavanguardia.com/vida/20210615/7532079/satse-reclama-mas-reconocimiento-enfermeros-mejoras-salariales.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR - Elecci\u00f3n MIR 2021 El n\u00famero 1 del EIR 2021 elige la especialidad de Matrona en M\u00e1laga Hoy ha empezado la elecci\u00f3n de plazas EIR 2021, que se prolongar\u00e1 hasta el s\u00e1bado 19 de junio. Alberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021, esperando a la publicaci\u00f3n de las listas de plazas EIR adjudicadas Reg\u00edstrate gratis en Diario M\u00e9dico. Para seguir leyendo Diario M\u00e9dico necesitamos saber tu perfil profesional . As\u00ed podremos garantizarte que est\u00e1s dentro de un portal para profesion ales relacionados con la Salud. S\u00f3lo te llevar\u00e1 dos minutos de tu tiempo y tendr\u00e1s acceso a la mejor info rmaci\u00f3n sanitaria en castellano y a todos nuestros servicios premium. A partir de hoy no te pediremos m\u00e1s datos y s\u00f3lo tendr\u00e1s que acceder con tu email y contrase\u00f1a. Iniciar sesi\u00f3n Nombre de usuario o correo electr\u00f3nico Contrase\u00f1a Recuerdame Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,795 USD) 997 EUR (1209 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443188855 \u00ab-- Volver al \u00edndiceIniciar sesi\u00f3n Crear nueva cuenta Reinicializar su contrase\u00f1a Iniciar sesi\u00f3n Reg\u00edstrate Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,795 USD) 997 EUR (1209 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443188855 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR - Elecci\u00f3n MIR 2021 Elecci\u00f3n EIR 202: adjudicadas m\u00e1s del 64% de las plazas de matrona en el primer d\u00eda Alberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021 ha confirmado su elecci\u00f3n de formar se como matrona en el Hospital Materno Infantil de M\u00e1laga. Alberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021, esperando a la publicaci\u00f3n de las listas de plazas EIR adjudicadas Reg\u00edstrate gratis en Diario M\u00e9dico. Para seguir leyendo Diario M\u00e9dico necesitamos saber tu perfil profesional . As\u00ed podremos garantizarte que est\u00e1s dentro de un portal para profesion ales relacionados con la Salud. S\u00f3lo te llevar\u00e1 dos minutos de tu tiempo y tendr\u00e1s acceso a la mejor info rmaci\u00f3n sanitaria en castellano y a todos nuestros servicios premium. A partir de hoy no te pediremos m\u00e1s datos y s\u00f3lo tendr\u00e1s que acceder con tu email y contrase\u00f1a. Iniciar sesi\u00f3n Nombre de usuario o correo electr\u00f3nico Contrase\u00f1a Recuerdame Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,795 USD) 997 EUR (1209 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443239344 \u00ab-- Volver al \u00edndiceIniciar sesi\u00f3n Crear nueva cuenta Reinicializar su contrase\u00f1a Iniciar sesi\u00f3n Reg\u00edstrate Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,795 USD) 997 EUR (1209 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443239344 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR: Sanidad publica el listado de adjudicados original Opositores MIR y de otras pruebas de FSE en el exam en. (Foto. Miguel A\\x{0301}ngel Escobar / ConSalud) El Ministerio de Sanidad ha hecho p\u00fablicos este martes los primeros listados de plazas adjudicadas de formaci\u00f3n sanitaria especializada (FSE) en la rama de Enfermer\u00eda . Al cierre de este art\u00edculo, se han adjudicado las primeras 50 plazas . De este modo, se une a las ramas de Farmacia (FIR), Psicolog\u00eda (PIR), Biolog\u00eda (BIR), F\u00edsica (RFIR ) y Qu\u00edmica (QIR), donde, en este caso, s\u00ed se han adjudicado todas las vacantes . De este modo, se une a las ramas de Farmacia (FIR), Psicolog\u00eda (PIR), Biolog\u00eda (BIR), F\u00edsica (RFIR) y Qu\u00edmica (QIR), donde, en este caso, s\u00ed se han adjud icado todas las vacantes El n\u00famero 1 del FIR ha optado por An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el Hospital Universita rio y Polit\u00e9cnico La Fe (Valencia). La especialidad del primer n\u00famero de l PIR ha sido Psicolog\u00eda Cl\u00ednica en la UDM Salud Mental del Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias (Comunidad de Madrid). El n\u00famero uno del BIR se ha decantado por Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica en el Hospital V irgen de la Arrixaca (Regi\u00f3n de Murcia). En lo que respecta al RFIR , el n\u00famero 1 har\u00e1 Radiof\u00edsica Hospitalaria en el Hospital Universitario 12 de Octubre (Comunidad de Madrid). Finalmente, el n\u00famero 1 del QIR ha elegido An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el \u00c1rea Especializada de Albacete (Castilla- La Mancha). Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Vacuna de Moderna frente a la COVID 19 (Foto. AP) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 829 EUR (2,218 USD) 728 EUR (882 USD) https://www.consalud.es/profesionales/enfermeria/arranca-adjudiacion-plazas-eir_98278_102.html \u00ab-- Volver al \u00edndice Ingresar Diario Independiente de Contenido Enfermero ISSN 2530-4518 Instituciones \u00a9 iStockSanidad da las gracias a los donantes de sangre en el a\u00f1o de la pandemia Martes, 15 de junio de 2021 El Ministerio de Sanidad ha querido mostrar su agradecimiento, en un comunic ado, a las personas que, en los tiempos de pandemia , han donado sangre, \"ayudando a salvar a miles de enfermos\", e incide, al mismo tiempo, en que los hospitales preci san sangre diariamente, con lo que insta a la poblaci\u00f3n con buena salud a que acudan a los puntos de donaci\u00f3n implantados por cada comunidad aut\u00f3noma. A este respecto, los datos preliminares de la cartera sanitaria revelan que a lo largo de 2020 hasta 1.097.070 personas donaron sangre en Espa\u00f1a, lo que significa un 4% de los ciudadanos de entre 18 y 65 a\u00f1os el 15% de ellas don\u00f3 sangre por primera vez, es decir, 160.383, destacan en la citada nota informativa. Por otra parte, subrayan que el total de donaciones del pasado a\u00f1o fue de 1.632.447, de las que 82.580 fueron de af\u00e9resis, dado que cada persona efectu\u00f3 una media de 1,49 donaciones. Mediante la solidaridad de los donantes se han llevado a cabo 1.804.500 transfusiones y se ha brind ado asistencia a m\u00e1s de 447.000 pacientes. Desde el ministerio se destaca que los puntos de don aci\u00f3n son seguros y que la totalidad de los centros ha adoptado las pautas requeridas para la seguridad de los donantes. Para ampliar la informaci\u00f3n para acudir a donar sangre se encuentra disponible a tra v\u00e9s del siguiente enlace . Compartir en Facebook Publicar en Twitter ENTRADAS RECIENTES Sanidad da las gracias a los donantes de sangre en el a\u00f1o de la pandemia Una matrona imparte formaci\u00f3n sobre el fomento de la lactancia materna La Rioja convoca una OPE con 80 plazas para enfermeras y TCAE Las enfermeras reiteran su rechazo absoluto a la creaci\u00f3n de \"un nuevo e innecesario t\u00edtulo de supervisi\u00f3n de centrosDiarioDicen Profesi\u00f3n Trabajo Enfermedades E-Innova Entrevistas Vida saludable Internacional E. sanitario ExpertosCURSOS DE ENFERMER\u00cdA B.DIGITAL REVISTAS Y LIBROS EMPLEO ESTUDIANTES AGENDA DIARIO DICEN TIENDA ONLINE Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 447 EUR (541 USD) 178 EUR (215 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn este sentido, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), de forma conjunta con otras entidades internacionales, estableci\u00f3, en el 2004, el 14 de j unio como el D\u00eda Mundial del Donante de Sangre, una efem\u00e9ride con el objetivo de \"llamar la atenci\u00f3n so bre la importancia de que todos los sistemas de salud dispongan de organizaciones que garanticen el abastecimiento de sangre y productos sangu\u00edneos seguros, basados en la donaci\u00f3n voluntar ia y no remunerada (DVNR)\", apuntan desde el Ministerio de Sanidad. La campa\u00f1a de este a\u00f1o se celebra bajo el lema de l a OMS \"Dona sangre para que el mundo siga latiendo\", explican. Con este mensaje se pretende d estacar \"la contribuci\u00f3n esencial de los donantes para mantener el pulso del mundo, salvar vidas y me jorar la salud de los dem\u00e1s. Asimismo, refuerza el llamamiento mundial para que m\u00e1s personas donen san gre de forma habitual\". Noticias relacionadas donaci\u00f3n , Donacion de sangre , Ministerio de Sanidad , sangre \u00bfC\u00f3mo aumentar mis m\u00e9ritos para oposiciones? Uno de los apartados m\u00e1s importantes a la hora de op tar a una plaza en una oposici\u00f3n es el apartado \"formaci\u00f3n\". Para ello, es importante que conozcas las diferencias existentes a la hora de escoger el curso a realizar y el tipo de acreditaci\u00f3n que otor ga. Por otro lado, los cursos con acreditaci\u00f3n CFC (Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud), que acreditan formaci\u00f3n no univer sitaria, tienen reconocimiento \u00fanicamente en el territorio nacional y tienen validez en oposicio nes y en pr\u00e1cticamente la totalidad de bolsas de trabajo en Espa\u00f1a. Los cursos con acreditaci\u00f3n ECTS (Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos), que a creditan la formaci\u00f3n universitaria, son reconocidos en casi todos los pa\u00edses europeos y, por supuesto, tienen validez en oposiciones y bolsas de trabajo en Espa\u00f1 a. En AulaDAE , primera empresa especializada en formaci\u00f3n enferm era, el alumno dispone de un cat\u00e1logo de cerca de 100 cursos CFC y cursos ECTS de m\u00e1 s de 100 horas de duraci\u00f3n . Una vez el alumno ha superado el curso CFC o ECTS, y hasta recibir el certificado f\u00edsico en el domicilio, el alumno recibe un certificado digital provisional para que pueda presentarlo de manera r\u00e1pida en las bolsas de trabajo y oposiciones a las que quiera presentarse . El Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid ... Consiguen realizar el primer trasplante card\u00edaco ... Profesionales del Hospital de Alcorc\u00f3n inician una ...geri\u00e1tricos\" El Virgen Macarena se suma al D\u00eda Europeo de la Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de Piel CATEGOR\u00cdAS Archivo (2.389) Asociaciones y vida colegial (307) Ayuda (5) Congresos (92) Cooperaci\u00f3n (75) Covid-19 (22) D\u00eda Mundial (136) Docencia (32) E-Innova (208) E. sanitario (344) Enfermedades (313) Entrevistas (560) Especialidades (179) Estudiantes (192) Eventos (329) Expertos (287) General (539) Hospitales y centros de salud (703) Instituciones (772) Internacional (289) Investigaci\u00f3n (368) Legislaci\u00f3n sanitaria (153) Noticias del sector (704) Novedades (81) Nuevas tecnolog\u00edas (202) Pacientes (380) Premios (296) Premios (222) Prescripci\u00f3n enfermera (86) Profesi\u00f3n (1.410) Relatos (76) Reportajes (108) Rese\u00f1as (29) Sab\u00edas que... (4) Trabajo (400) Tu opini\u00f3n (7) Vida saludable (135) ETIQUETAS atenci\u00f3n primaria CECOVA Comunidad de Madrid Consejo General de Enfermer\u00eda Coronavirus COVID-19 c\u00e1ncer diabetes EIR empleo enfermera enfermeras Enfermero enfermeros enfermer\u00eda estudiantes estudio formaci\u00f3n hospital humanizaci\u00f3n investigaci\u00f3n Madrid Madrid matronas Ministerio de Sanidad OMS OPE paciente pacientes pandemia Pediatr\u00eda premio prescripci\u00f3n enfermera prevenci\u00f3n profesionales enfermeros profesionales Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 447 EUR (541 USD) 178 EUR (215 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndice Compartir en Facebook Publicar en Twitter \u00bfQuieres comentar la noticia? Tu direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico no ser\u00e1 publicad a. Los campos obligatorios est\u00e1n marcados con * Escribe aqu\u00ed tu opini\u00f3n: Tu nombre * Tu email * Guardar mi nombre, correo electr\u00f3nico y sitio web en este navegador para la pr\u00f3xima vez que haga un comentario. PUBLICAR EL COMENTARIOsanitarios salud salud mental sanidad Satse TCAE trabajo urgencias vacunas \u00e9bola NEWSLETTER Sigue en contacto con nosotros suscribi\u00e9ndote a nuestro bolet\u00edn para no perderte nada de los cursos, noticias y novedades que v ayamos publicando.Nombre Email SUSCRIBIRME Acepto la pol\u00edtica de privacidad SOBRE NOSOTROS FUNDACI\u00d3N DAE NOTAS DE PRENSA ANUNCIANTES PRIVACIDAD Y COOKIES CONTACTA CON NOSOTROS FORMACI\u00d3N Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 447 EUR (541 USD) 178 EUR (215 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00a9 2021 - Grupo Paradigma. Todos los derechos reservados. El uso de este sitio web constituye la aceptaci\u00f3n de nuest ros t\u00e9rminos de uso y pol\u00edtica de privacidad tal como marcan las leyes de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea El material que contiene este sitio web no puede ser distribuido, reproducido, transmitido o utiliza do de cualquier forma, excepto con la aprobaci\u00f3n por escrit o de Grupo Paradigma S.L. x Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 447 EUR (541 USD) 178 EUR (215 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfTe han vacunado bien?, la publicidad para vender t est de anticuerpos que enfada a las enfermeras original \u00c1NGEL M. GREGORIS .- \"\u00bfTe han vacunado bien?\" se pregunta un cartel publi citario en varias estaciones del Metro de Madrid para, a continuaci\u00f3n, a\u00f1a dir \"Comprueba tu nivel de anticuerpos con una Prueba ELISA IgG post vacuna\". \"Por t an s\u00f3lo 35 euros\" finaliza el eslogan, que firman los Laboratorios Life Length y que ha indignado a la profesi\u00f3n enfermera por numerosos motivos. Desde el Consejo General de Enfermer\u00eda consideran un desprop\u00f3sito que empresas privadas anuncien sus servicios con mensajes de este tipo, en los que se desprestigia la gran labor que llevan haciendo las enfermeras espa\u00f1olas durante 6 me ses para conseguir ser uno de los pa\u00edses del entorno con mejores ratios de inmunizaci\u00f3n contr a el COVID-19 entre la poblaci\u00f3n. \"\u00bfQu\u00e9 quieren decir con que si nos han vacunado bien? \u00bfaca so se est\u00e1 dudando de la profesionalidad de las enfermeras que han administrado ya m\u00e1s de 33 millones de dosis en nuestro pa\u00eds? Es inadmisible que se enga\u00f1e a la gente con este tipo de mensajes. Sin duda, las enfermeras est\u00e1n vacunando bien y no podemos permitir que la poblaci\u00f3n caiga en estratagemas como esta, que s\u00f3lo buscan recaudar dinero a co sta del miedo y la incertidumbre\", afirma Florentino P\u00e9rez Raya , presidente del CGE, que insta a la empresa a echar marcha atr\u00e1s esta campa\u00f1a y rectificar el eslogan. Este anuncio es err\u00f3neo y desafortunado No, no le han vacunado mal porque las enfermeras saben h acer su trabajo y son profesionales No siembren dudas sobre la vacunaci\u00f3n para vender sus prueb as ni mucho menos pongan el foco sobre el acto de vacunaci\u00f3n o quienes lo llevan a cabo pic.twitter.com/jwXaTKqF0S \u2014 Consejo General de Enfermer\u00eda (@CGEnfermeria) June 15, 2021 En este sentido, P\u00e9rez Raya resalta que la fiabilidad de las vacunas est\u00e1 totalmente probada por las instituciones encargadas y que se han demostrado lo s plazos y la cantidad de dosis que deben inyectarse para lograr la inmunidad. Por este motivo, el presidente de las 325.000 enfermeras recuerda que desde el Ministerio de Sanidad no consideran necesario realizarse uno de estos test para conocer el grado de protecci\u00f3n fren te al coronavirus. \"Las autoridades sanitarias no pueden consentir que se cree una falsa inseg uridad entre la poblaci\u00f3n. Las cifras avalan la vacunaci\u00f3n y debemos seguir siendo conscientes de esto . Adem\u00e1s, es importante que seamos conscientes de que cada cuerpo es un mundo difere nte y generar o no anticuerpos no est\u00e1 ligado a que nos hayan vacunado bien o mal. Todas y cada una de las dosis est\u00e1n bien administradas, pero, tal y como los mismos l aboratorios han publicado, la eficacia de las vacunas no es del 100% en todas las personas\" , apunta P\u00e9rez Raya. Este tipo de publicidad deber\u00eda estar prohibida @sanidadgob . Luego salen los negacionistas que se creen estas sandeces. \"\u00bfTe han vacunado bien?\" #YoMeVacunoSeguro Ganar dinero a costa de mala informaci\u00f3n creando insegur idad en la poblaci\u00f3n. Gracias por pas\u00e1rmela @galcur pic.twitter.com/VZoQoHYw2p \u2014 Pedro Soriano | Salud Digital y Pacientes (@soriano_p) June 14, 2021 En esta misma l\u00ednea se expresa Jos\u00e9 Antonio Forcada, preside nte de la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (Anenvac), que considera que cuestio narse si nos han vacunado bien o no \"es una falta de respeto a las enfermeras\". \"La enfermera administra una o dos dosis de la vacuna y depende del sistema inmunitario de cada p ersona si se produce o no una reacci\u00f3n inmunitaria y una generaci\u00f3n de anticuerpos. Vacu nar estamos vacunando bien\", resalta Forcada. Asimismo, se pregunta por qu\u00e9 debemos conocer el nivel de anticuerpos, ya que, en el caso de que no se hayan generado, no est\u00e1 estipulado que se r eciban m\u00e1s dosis y, adem\u00e1s, hay Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (482 USD) 172 EUR (208 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443028015 \u00ab-- Volver al \u00edndiceque mantener las precauciones. \"Es un error pensar que al tener anticuerpos hay que dejar de mantener las medidas de seguridad porque en muchos casos la vacuna genera una serie de anticuerpos que me van a proteger frente a la enfermed ad, pero no frente a la infecci\u00f3n. Esto s\u00f3lo se hace para las personas que participan en ensayos cl\u00edni cos y bajo determinadas circunstancias\", subraya. Por \u00faltimo, recalca la necesidad de mantener la precauci\u00f3 n tanto si la persona se ha vacunado como si no lo ha hecho todav\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (482 USD) 172 EUR (208 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443028015 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Economista Digital 4.0 Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda, 18 Prensa Escrita 14 332 9761 34 163 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 64 118 EUR (77,755 USD) 595,39 cm\u00b2 (95,5%) 10 300 EUR (12 491 USD) 18 Digital 4.0 | Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda Soluciones innovadoras al servicio de los profesionales sanitarios En medio de una pandemia y de una crisis sa- nitaria inimaginable hasta hace poco m\u00e1s de a\u00f1o y medio, la \u00faltima edici\u00f3n de los Enter- prise Challenges ha tenido un gui\u00f1o especial hacia el mundo hospitalario. Este certamen, que llega a su tercera edici\u00f3n, busca fomentar la innovaci\u00f3n abier- ta a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n entre empresas y uni ver- sidades como la Polit\u00e8ctica de Catalunya y la Pompe u Fabra. Precisamente en estos dos campus imparten el Grado de Tecnolog\u00edas Industriales y An\u00e1lisis Econ\u00f3- mico y sus alumnos suelen tener bastante que decir en estas convocatorias. El evento, organizado por la f un- daci\u00f3n BEST (Barcelona Education in Science and Te- chnology), mantiene como meta aunar esfuerzos pa- ra encontrar soluciones innovadoras a retos empresa - riales y problemas de la sociedad. Por segundo a\u00f1o consecutivo, el equipo Cellnex, apadrinado por el operador de telecomunicaciones, h a logrado la primera posici\u00f3n entre los 16 grupos par - ticipantes. En esta edici\u00f3n totalmente online, Yanz hu, Nico, Aina y Carlos, estudiantes del doble grado te c- nol\u00f3gico y econ\u00f3mico impartido conjuntamente por la UPC y la UPF, aceptaron el reto de mejorar la ge s- ti\u00f3n de los equipos m\u00e9dicos en un hospital para alc an- zar la m\u00e1xima eficiencia. El resultado ha sido Medi - track, un sistema que permite el seguimiento y la p rio- rizaci\u00f3n de los equipos m\u00e9dicos port\u00e1tiles en un centro hospita- lario. Seg\u00fan sus impulsores, es capaz de ahorrar cuatro horas de trabajo al d\u00eda y 35.918 euros al a\u00f1o. \"Ha sido el premio al trabajo crea- tivo, intenso y no exento de difi- cultades, que, adem\u00e1s, han lleva- do a cabo en un tiempo record\", destaca Manuel Ca- \u00f1ete, Product Strategy Manager de Cellnex. \"Para los equipos que han trabajado los retos, ha s i- do un salto de calidad en el aprendizaje, enfrent\u00e1n do- se y resolviendo un reto empresarial real. Para Cel lnex, ha significado la posibilidad de encontrar soluciones Seg\u00fan sus impulsores, esta iniciativa podr\u00eda ahorrar cuatro horas de trabajo al d\u00eda y 35.918 euros al a\u00f1o en cada hospital donde se implantaraEl equipo de Cellnex se alza con Meditrack como gan ador en la \u00faltima edici\u00f3n de los Enterprise Challenges, una competici\u00f3n por equipos de estudian tes para fomentar soluciones tecnol\u00f3gicas Meditrack se encuentra en fase de desarrollo. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Economista Digital 4.0 Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda, 19 Prensa Escrita 14 332 9761 34 163 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 64 118 EUR (77,755 USD) 596,68 cm\u00b2 (95,7%) 10 300 EUR (12 491 USD) 19 Digital 4.0 | Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda 'out of the box', es decir, fuera de lo com\u00fan, diferen- tes a lo habitual, as\u00ed como de certificar que el proceso de innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevos productos implan- tado en la compa\u00f1\u00eda es to- talmente v\u00e1lido y aplicable a multitud de entornos\". Destaca Ca\u00f1ete tambi\u00e9n que este es el segundo a\u00f1o con- secutivo que el equipo Cellnex alcanza el primer puesto y que, a\u00f1o a a\u00f1o, \"las propuestas de los alumnos crecen en creatividad, ca- lidad e innovaci\u00f3n\". Sobre el proyecto gana- dor, asegura que busca, so- bre todo, mejorar la eficien- cia en el uso de equipos hos- pitalarios y poder disponer r\u00e1pidamente de ellos en caso de urgente necesidad. \"En situaciones de emer- gencia, el tiempo es clave y todo debe ser lo m\u00e1s a u- tom\u00e1tico posible. Por otro lado, estos equipos de alta tecnolog\u00eda y fiabilidad suelen tener precios elevad os por lo que su n\u00famero es limitado. Por ello, los alum- nos han desarrollado un sistema basado en la detec- ci\u00f3n autom\u00e1tica de los equipos al pasar por diferen - tes lugares del hospital, sin necesi- dad de intervenci\u00f3n humana, junto con un sistema gr\u00e1fico e intuitivo de localizaci\u00f3n\", explica. A\u00f1ade que el sistema pone a disposici\u00f3n de los hos- pitales y de su personal una nueva he- rramienta para mejorar la gesti\u00f3n de equipos y hacerla m\u00e1s eficiente. Preguntamos al Product Strategy Manager de Cellnex para cu\u00e1ndo estar\u00e1 disponible: \"El equipo de alumno s ha preparado lo que se denomina un Producto M\u00edni- mo Viable, es decir, un sistema que funciona y perm i- te comprobar en la pr\u00e1ctica sus funcionalidades pri n- cipales. A partir de aqu\u00ed, entramos en la fase de e vo- luci\u00f3n del producto, incorporaci\u00f3n de todas la func io- nalidades y adaptaci\u00f3n a diferentes necesidades, pa ra finalizar con su lanzamiento comercial e implanta- ci\u00f3n en hospitales y centros de salud\". \"El objetiv o fi- nal es que Cellnex pueda ofrecer este producto a lo s centros hospitalarios y ser responsable de su impla n- taci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento\", concluye. El proyecto impulsado por Cellnex busca mejorar la eficiencia en el uso de equipos hospitalarios y disponer de ellos en caso de urgente necesidad Los equipos estar\u00e1n geolocali- zados \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Cinco D\u00edas General, 15 Prensa Escrita 30 782 21 772 38 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 14 002 EUR (16,979 USD) 192,71 cm\u00b2 (30,9%) 4572 EUR MADRID La farmac\u00e9utica Pizer rea- lizar\u00e1 un estudio sobre un grupo de personas que, tras ser vacunadas, contrajeron el virus SARS-COV-2, para determinar si es necesaria una inyecci\u00f3n de refuerzo y , en ese caso, cu\u00e1ndo ponerla. As\u00ed lo anunci\u00f3 David Swerdlow, experto en epi- demiolog\u00eda cl\u00ednica de esta compa\u00f1\u00eda durante la Confe- rencia Mundial de Medicina de Precisi\u00f3n que se celebra de forma virtual estos d\u00edas en la ciudad de San Francis- co (EE UU). \"Observaremos datos del mundo real para ayudar- nos a comprender cu\u00e1ndo podr\u00edamos ver un cambio en la efectividad de la vacuna\", precis\u00f3 Swerdlow, seg\u00fan in - form\u00f3 Bloomberg. El experto agreg\u00f3 que su- pervisar\u00e1n esta situaci\u00f3n y utilizar\u00e1n \"datos inmunol\u00f3 - gicos, datos cl\u00ednicos y datos del mundo real\" para deter- minar cu\u00e1ndo podr\u00eda ser ne- cesario una vacunaci\u00f3n de refuerzo. Las inyecciones de refuerzo, o de seguimiento, son para pacientes que han recibido la dosis completa de su vacuna inicial (una o dos dosis, seg\u00fan la marca) y cuyo sistema inmunol\u00f3gico puede necesitar un empu- j\u00f3n adicional en el camino para combatir variantes o reforzar la disminuci\u00f3n de anticuerpos.Todav\u00eda hay \"preguntas sin respuesta\" , airm\u00f3, por su ding, vicepresidenta ejecuti- va de MSD y exdirectora de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermeda- des de EE UU. \"Incluso con la asombrosa y maravillosa eicacia de las vacunas que est\u00e1n autorizadas actual- mente, no sabemos la du- rabilidad de la protecci\u00f3n a largo plazo\", subray\u00f3. Un estudio llamado HE- RO-Together, dirigido por la Universidad Duke, aborda los efectos a largo plazo de las vacunas, pero se limita a trabajadores sanitarios. Pizer indic\u00f3 que sus investi- gadores podr\u00edan expandirse m\u00e1s all\u00e1 de esa poblaci\u00f3n.Pizer estudia el refuerzo con una tercera dosis de la vacunaAnalizar\u00e1 si es necesaria para combatir variantes o reforzar la respuesta Vacuna Comirnaty de Pzer. REUTERS La opci\u00f3n de AstraZeneca, eficaz contra la variante india /L50480 Delta. Nuevos datos de e videncia en la pr\u00e1c- tica cl\u00ednica real recogi- dos por el organismo brit\u00e1nico Public Health England concluyen que la vacuna contra la Co- vid-19 de AstraZeneca ofrece altos niveles de protecci\u00f3n contra la va- riante Delta -conocida como variante india- tras la segunda dosis. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 26 Prensa Escrita 39 514 31 833 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 24 028 EUR (29,138 USD) 61,43 cm\u00b2 (9,9%) 4226 EUR (5125 USD) LOS CASOS POR 100 .000 HABITANT ES BAJAN TRES PUNT OS, hasta 101. Sanidad comunic\u00f3 3.432 nuevos positivos y 62 fallecidos en la \u00faltima jornada. La ocupaci\u00f3n en unidades de cr\u00edticos desciende hasta 9,54%. COM PARATIVA Casos d etectados Muert osDatos por mil de habita ntes 80.000 Mundo Espa\u00f1a Mundo1.721 491,3ESPA\u00d1A Total Nuev os casos 1.605Total uertos 80.501 Recuperados (\u00faltimas 2 4 h.)507Casos \u00fa lt. 7 d\u00edas 20.667 En la UC I 899Total Test 51.240.666 Test/mil l. ha b. 1.095.542 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 27 Prensa Escrita 39 514 31 833 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 24 028 EUR (29,138 USD) 57,26 cm\u00b2 (9,2%) 4024 EUR (4880 PA\u00cdSES 166.222.827Total MundoCasos detecta dos1. EE UU 34.335.942 2. In dia 29.617.058 3. Brasil 17.454.8 61 4. Fr ancia 5.741. 354 Turqu\u00eda 5.336.073 Arge 4.581.006 8. Italia 4.247.0326. Rusia 5.236.593 11. ESPA\u00d1A 3.741.767 1. EE UU 2. Brasil 4. M\u00e9xico 3. India 6. R. Unid o7 . Rusi a8 . Mundo \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 70 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 4 219 EUR (5,116 USD) 617,10 cm\u00b2 1500 EUR (1819 USD) MDAnderson Caneep Center Madrid Espa\u00f1aSANIFAX MD ANDERSON CANCER CENTER MADRID PRESENTA SU APLICACI\u00d3N M\u00d3VIL PARA PACIENTES La nueva App del centro permite a los pacientes g estionar sus citas m\u00e9dicas y consultar los resultados de sus anal\u00edtica s, entre otras funcionalidades MD Anderson C\u00e1ncer Center Madrid presenta su nueva aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita y f\u00e1cil de usar para pacientes. La aplicaci\u00f3n permite a los usuarios tener acceso a sus registros y tener siempre accesible su historial de citas y pruebas. Con esta nueva aplicaci\u00f3n, disponible en App Store y Google Play, los usuarios pueden agendar, consultar o reagendar sus citas m\u00e9d icas y las de sus familiares. Otra funcionalidad de la App es que el usuario podr \u00e1 consultar los resultados de pruebas. \"La puesta en marcha de esta App supone un acercami ento a\u00fan mayor a nuestros pacientes. Estos podr\u00e1n estar conectados c on el centro de forma f\u00e1cil, \u00e1gil y segura\", comenta Pedro Luis Cobiella, direct or general del Grupo Hospiten, grupo hospitalario al que pertenece MD Anderson Mad rid. Para Pedro Luis Cobiella, la digitalizaci\u00f3n de los servicios de MD Anderson Madrid siempre ha sido una apuesta firme y \"esto no s permitir\u00e1 que nuestros pacientes puedan interactuar con nosotros y acceder a sus datos desde cualquier lugar y en cualquier momento\", apunta. En la App de MD Anderson Madrid se incluye tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre todos los Servicios M\u00e9dicos, as\u00ed como de las Unidades Mul tidisciplinares disponibles para los pacientes oncol\u00f3gicos. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 134 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 4 219 EUR (5,116 USD) 617,10 cm\u00b2 (99,0%) 1500 EUR (1819 USD) MINISTERIO DE S A N ID A D SANIFAX DARIAS SUBRAYA EL FIN DE LA PANDEMIA, EL IMPULSO A LA VACUNACI\u00d3N Y LA UE DE LA SALUD COMO RETOS INMEDIATOS DE LA UNI\u00d3N EN MATERIA SANITARIA Dar\u00edas ha resaltado que con la gesti\u00f3n de la pande mia \"Europa se ha vuelto a encontrar con Europa\" y que el camino es afrontar \"juntos y de la man o\" los retos futuros, como el de conseguir una Europa de la Salud que refuerce la se guridad sanitaria ante las crisis y proteja a la ciudadan\u00eda. La ministra de Sanidad ha subrayado el buen ritmo al que marcha la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a. As\u00ed, m\u00e1s de la mitad de los e spa\u00f1oles mayores de 18 a\u00f1os han recibido al menos una dosis, 1 de cada 4 tiene la pa uta completa y somos el primer pa\u00eds de la UE que ha inmunizado al 100% de los mayores 80 a \u00f1os. La m inistra de Sanidad, C arolina Darias, ha destaca do este m artes com o retos m \u00e1s inm ediatos para la UE en m ateria sanitaria la construcci\u00f3n de una Uni\u00f3n E uropea de la Salud, as\u00ed com o poner fin a la pandem i a provocada por la C O V ID -19 y culm inar con \u00e9xito la C am pa\u00f1a de V acunaci\u00f3n iniciada a finales del pasado a\u00f1o en todo el continente. A s\u00ed lo ha defendido dura nte su participaci\u00f3n en el C onsejo de M inistras y M inistros de S anidad de la Uni\u00f3n Europea (EPSC O ) qu e se ha celebrado este m artes en el Centro Europeo de C onvenciones de Luxem burgo (ECCL), prim e ro de car\u00e1cter presencial desde el inicio de la pandem ia. \" Hoy es un d\u00eda em ocionante; hoy es un d\u00eda im portante. R etom am os la presencialidad en los C onsejos de M inistros en este caso de Salud de la U ni\u00f3n E uropea\" , ha m anifestado desde Luxem burgo, subrayando que esa Uni\u00f3n Europea de la Salud habr\u00e1 de venir de la m ano del fortalecim iento de las capacidades de los sistem as nacionales de salud de cada uno de los Estados m iem bros. Darias ha significado c\u00f3m o, gracias a la gesti\u00f3n de la pandem ia \"Europa se ha vuelto a encontrar con E uropa\" y que el cam ino es afrontar \"ju n to s\" los reto s futuros, com o el de conseguir una Europa de la Salud que refuerce la seguridad sanitaria ante las crisis futuras y proteja a la ciudadan\u00eda frente a e llas. Asim ism o, ha se\u00f1alado que la Estrategia de V acunaci \u00f3n sigue avanzando a buen ritm o y que Espa\u00f1a cam ina con paso firm e a conseguir el objetivo de la inm unizaci\u00f3n, com o evidencian los \u00faltim os datos. A s\u00ed, m \u00e1s de la m itad de los espa\u00f1oles m ayores de 18 a\u00f1os han recibido al m enos una dosis, 1 de cada 4 tiene la pauta com pleta y som os el prim er pa\u00eds de la UE q ue ha inm unizado al 100% de los m ayores 80 a\u00f1os. Extender la vacunaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de Europa La m inistra tam bi\u00e9n se ha referido a la necesidad d e extender la vacunaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de Europa, porque \"no estarem os a salvo hasta que toda la hum anidad e st\u00e9 a salvo\" . En este sentido, ha explicado que Espa\u00f1a contribuye al Team Europe con un total de 22 ,5 m illones de dosis en 2021, puestos a disposici\u00f3n del m ecanism o CO VAX, adem \u00e1s de estar im pulsando la iniciativa \"V accines For A ll\" con tres pilares: transferencia conocim iento y tecnolog\u00eda, aum entar l a producci\u00f3n de vacunas a nivel global y acelerar l a distribuci\u00f3n. En la reuni\u00f3n del C onsejo de Em pleo, Pol\u00edtica Socia l, S anidad y Consum o, se han abordado otros tem as de m \u00e1xim o inter\u00e9s com o la im plantaci\u00f3n del C ertific ado C O VID Digital de la UE, para perm itir una m ovilidad segura; uno de los pilares m\u00e1s im portante s de la Uni\u00f3n Europea. Espa\u00f1a, en m enos de diez d\u00edas, ha em itido casi un m ill\u00f3n de certificados des plegando en tiem po r\u00e9cord esta herram ienta, que ref leja el potencial de las tecnolog\u00edas aplicadas a la salu d y la im portancia de transitar por el cam ino de la colaboraci\u00f3n. Otro de los puntos que se han planteado este m artes en el m arco del EPSCO, es la necesidad de trabajar juntos en la detecci\u00f3n y la adopci\u00f3n de m edidas de anticipaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales que perm iten trabajar de form a coordinada y efectivas a los Estados y sus organizaciones. La telesalud, ha se\u00f1alado, abre una ventana de oportunidad para acer car la salud al paciente y prom ueve la cohesi\u00f3n social y territorial en todos los rincones de la UE . \"Sigam os trabajando juntos; sigam os construyendo Europa ju n to s\" ha insistido la m inistra en su interv enci\u00f3n en el plenario del EPSCO. \u00ab-- Volver al \u00edndiceDirecto Covid Coronavirus Espa\u00f1a hoy: La OMS design a como variante Lambda a cepa presente en Am\u00e9rica Latina L as ventajas de Espa\u00f1a para lograr la inmunidad con menos dificu ltad que EE.UU., Israel y la mayor\u00eda de la UE ABC original Galicia, Andaluc\u00eda, Cantabria y Valencia: las comunidades que s\u00ed que quieren vacunar a sus turistasEl prometedor papel protector del virus del resf riado ante el Covid-19 Brasil, uno de los pa\u00edses m\u00e1s azotados por la pandemia del coronavirus, sum\u00f3 2.468 nuevas muertes en las \u00faltimas 24 horas, con lo que el total de fallecidos super\u00f3 los 490.000, inform\u00f3 este martes el Gobierno. Desde que se registr\u00f3 la primera v\u00edctima por el virus en e l pa\u00eds, el 12 de marzo de 2020, 490.696 personas han perdido la vida por la covid en el gigante suramericano. De acuerdo con el m\u00e1s reciente balance del Ministerio de Salud, el total de contagios por covid en el pa\u00eds lleg\u00f3 a los 17.533.221 casos confirmados al sumar 80.609 nuevas infecciones este martes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443769031 \u00ab-- Volver Espa\u00f1a hoy: Sanidad notif ica 3.432 nuevos contagios y 62 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas original Pese a la expectaci\u00f3n generada, el Ministerio de Sanidad y las Comunidades Aut\u00f3nomas no abordaron este martes la relajaci\u00f3n del uso de la mascari lla en espacios abiertos. Aunque otros pa\u00edses europeos con el mismo nivel de vacunaci\u00f3n ya han puesto el 1 de julio como fecha para quitarse la mascarilla, en Espa\u00f1a se prefiere esperar. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, en la que est\u00e1n representados los t\u00e9cnicos de las comunidades y el ministerio s\u00ed decidi\u00f3 evitar problemas con la gesti\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en verano y recomend\u00f3 inmunizar en el lugar de residencia. Esto significa que las personas qu e est\u00e9n de vacaciones en otra comunidad cuando se les llame para la primera o segunda dosis tendr\u00e1n que esperar a vacunarse en su comunidad de origen, salvo cambio de \u00faltima hora. [Puede leer la noticia completa aqu\u00ed] Sanidad notifica 3.432 nuevos contagios y 62 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas. La incidencia baja tres puntos pero sigue superando el centenar de casos por 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas: 101,39 Otro de los temas de los que se ha informado en la Comi si\u00f3n de Salud P\u00fablica es de la necesidad de priorizar la vacunaci\u00f3n de adolescentes a parti r de 12 a\u00f1os que pertenezcan a los grupos 1, 4 y 7 (grandes dependientes y condiciones de m uy alto riesgo), tras la aprobaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n para este grupo de edad el p asado 31 de mayo, informa Sanidad. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado esta tarde la vacunaci\u00f3n personas de entre 39 a 12 a\u00f1os, que ser\u00e1n incluidos en la pr\u00f3xima Actualizaci\u00f3n 8 , informa el Ministerio de Sanidad. \"Teniendo en cuenta la mayor disponibilidad de vacunas en estas pr\u00f3ximas semanas, la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual y la entrada en el perio do estival, y por cuestiones organizativas y de factibilidad, se podr\u00e1 ir solapando la captaci\u00f3n de diferentes grupos, manteniendo el orden de edad descendente\". Las comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este mar tes un total de 33.632.590 dosis de las vacunas contra la COVID-19 de Pfizer-BioNTech, Mod erna, AstraZeneca y Janssen, 389.822 de ellas en las \u00faltimas 24 horas. Esto representa el 89,4 por ciento de las distribuidas, que ascienden a 37.600.188 unidades. Adem\u00e1s, un total de 13.007.371 personas han recibido ya la pauta completa, 194.316 m\u00e1s que ayer. Esto supone el 27,4 por ciento de la poblaci\u00f3n espa \u00f1ola. El objetivo del Gobierno es terminar la semana con 15 millones de personas con pauta completa. Por otra parte, hasta ahora un total de 21.713.840 personas han recibido al menos una dosis, el 45,8 por ciento de los espa\u00f1oles. El grupo farmac\u00e9utico anglo-sueco AstraZeneca anunci\u00f3 este martes que sufri\u00f3 un rev\u00e9s en el desarrollo de un tratamiento contra el covid-19, cuya efi cacia en personas expuestas al virus no ha sido probada. El tratamiento con anticuerpos, den ominado AZD7442, apunta a prevenir y tratar la enfermedad pero no dio resultado. \"El ensa yo no logr\u00f3 el objetivo principal de prevenir los casos sintom\u00e1ticos de covid-19 despu\u00e9s de la exposici\u00f3n\" al virus, dijo AstraZeneca en un comunicado. La base de datos espa\u00f1ola de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (FEDRA) ha registrado, hasta el 30 de mayo, un total de 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos a las vacunas contra el Covid-19, lo que corresponde r\u00eda a 93 notificaciones por cada 100.000 dosis administradas. Teniendo en cuenta que hasta ese d\u00eda se hab\u00edan administrado 26.227.825 dosis de vacunas frente al Covid-19, que corresp onden a un total de 17.761.507 personas, esto supone que apenas el 0,14 por ciento de lo s vacunados ha notificado una reacci\u00f3n adversa. El Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci \u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndiceconfirmado 132 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en la s \u00faltimas 24 horas, as\u00ed como dos fallecimientos. Por provincias, Ciudad Real ha registr ado 59 casos, Toledo 55, Albacete 12, Guadalajara 6 y Cuenca 0, seg\u00fan ha informado la Jun ta en nota de prensa. El n\u00famero acumulado de casos desde el inicio de la pandemia es 194.8 51. Por provincias, Toledo registra 71.956 casos, Ciudad Real 47.287, Albacete 29.3 01, Guadalajara 26.685 y Cuenca 19.622. El Gobierno espa\u00f1ol prorrog\u00f3 este martes por d\u00e9cima vez, hasta el pr\u00f3ximo 6 de julio, las restricciones en los vuelos procedentes de Brasil y Sud\u00e1frica para evitar la propagaci\u00f3n de variantes del covid-19. Desde Brasil y Sud\u00e1frica solo podr\u00e1n volar a Espa\u00f1a ciudadanos espa\u00f1oles o andorranos, as\u00ed como residentes en ambos pa\u00edses o pasajeros en tr\u00e1nsito internacional a un Estado no perteneciente al espacio e uropeo de Schengen con escala inferior a 24 horas sin abandonar la zona de tr\u00e1nsito d el aeropuerto espa\u00f1ol. La Comunidad de Madrid ha notificado 455 casos nuevos de coronavirus, de los que 359 corresponden a las \u00faltimas 24 horas, y 6 fallecidos m\u00e1s en los hospitales, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este martes, con datos a cie rre del d\u00eda anterior. En la jornada anterior, correspondiente al lunes, se n otificaron 72 casos nuevos de coronavirus, 61 correspondieron a las \u00faltimas 24 horas, y 7 fallecidos m\u00e1s en los hospitales, mientras que el pasado martes los nuevos casos ascendieron a 5 76 casos nuevos de coronavirus, 468 de las \u00faltimas 24 horas, y 6 fallecidos. La Audiencia Nacional ha ratificado este martes la orden del Ministerio de Sanidad por la que se prorroga hasta el 26 de junio la obligaci\u00f3n de que los viajeros procedentes de India guarden una cuarentena de diez d\u00edas a su llegada a Espa\u00f1 a para evitar la propagaci\u00f3n de la cepa de coronavirus detectada en el gigante asi\u00e1tico, al considerar que se trata de una medida \"necesaria y proporcionada\". La Sala de lo Contencioso-Ad ministrativo ha validado la orden que el departamento de Carolina Darias emiti\u00f3 el pasa do 10 de junio para prorrogar otra vez la cuarentena impuesta a los viajeros que vienen de India , que venc\u00eda la medianoche del 13 de junio, avisando ya de que podr\u00eda sufrir m\u00e1s pr\u00f3rrogas de mantenerse las circunstancias que motivaron esta medida. Canarias ha sumado este martes 131 nuevos positivos por coro navirus que elevan la cifra total de contagiados en las islas a 58.196 desde que empez\u00f3 la p andemia, con 1.573 casos activos (-176), 27 de ellos en la UCI (+1) y 179 hospitalizado s(-6), seg\u00fan el balance de datos que actualiza la Consejer\u00eda de Sanidad cada 24 horas. Adem\u00e1s, se ha notificado un fallecimiento en la isla de Tenerife, un hombre de 49 a\u00f1os que se encontraba hospitalizado, con que el n\u00famero de muerte s acumuladas en las islas alcanza las 780, con 431 en Tenerife; 274 en Gran Canaria; 49 en Lanzarote; 13 en Fuerteventura; 7 en La Palma; 4 en El Hierro, y 1 en La Gomera. Marruecos reanuda este martes los vuelos con Espa\u00f1a y Europa con la obligatoriedad para los pasajeros de presentar un certificado de vacunaci\u00f3n contra l a COVID-19 o una prueba PCR negativa realizada 48 antes de la entrada en el pa\u00eds, d espu\u00e9s de meses suspendidos para evitar la propagaci\u00f3n de la pandemia. Seg\u00fan la informaci\u00f3n proporcionada por el Ministerio d e Exteriores marroqu\u00ed en su cuenta en la red social Twitter, para la vuelta de los vuelos las a utoridades han creado dos listas de pa\u00edses. La primera, o 'A', comprende a los pa\u00edses con mej or control de la pandemia, Espa\u00f1a incluida. Las autoridades de Francia han anunciado este martes que han comenzado a vacunar contra el coronavirus a los menores de 18 a\u00f1os, que deber\u00e1n conta r con la autorizaci\u00f3n de sus progenitores para poder ser sometidos a la inyecci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n \u00fanicamente se realizar\u00e1 en centros sanitarios y se enfrentar\u00e1n al reto de aumentar la cobertura de vacunaci\u00f3n para limitar al m\u00e1xi mo la circulaci\u00f3n del virus, tal y como ha indicado el Gobierno. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl consejero de Sanidad en funciones de la Comunidad, E nrique Ruiz Escudero, ha subrayado este martes la preocupaci\u00f3n en el seno del Gobierno regi onal ante la expansi\u00f3n en la regi\u00f3n de la variante delta de la Covid-19, conocida antes como la india, y su entrada a trav\u00e9s del aeropuerto Adolfo Su\u00e1rez-Madrid Barajas. Durante un acto en el Hospital 12 de Octubre de Madrid , el consejero en funciones ha replicado as\u00ed al director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, que este lunes descart\u00f3 la necesidad de a dvertir a la poblaci\u00f3n sobre esta variante y descart\u00f3 que entre solo por Barajas. La Consejer\u00eda de Salud del Principado ha confirmado 47 nuevos casos de coronavirus detectados ayer, d\u00eda 14 de junio, jornada en la que no se produjo ning\u00fan fallecimiento; se contabilizaron 11 ingresos en planta y uno en UCI y se re gistraron 6 altas hospitalarias. El Sespa realiz\u00f3 el martes 2.419 pruebas de coronavirus y la t asa de positividad se situ\u00f3 en el 2,40%. Actualmente, hay 63 pacientes hospitalizados con con firmaci\u00f3n o sospecha de COVID- 19 y otras 22 personas permanecen en unidades de cuidados i ntensivos. El estudio 'Impacto de la introducci\u00f3n de remdesivir en E spa\u00f1a', publicado recientemente en la revista 'Advances in Therapy', ha sugerido que remdesivir, r egistrado por Gilead con el nombre de 'Veklury', podr\u00eda haber reducido cerca de un 30 por ci ento las muertes por coronavirus en la primera ola de Covid-19 en Espa\u00f1a, as\u00ed como hasta casi un 44 por ciento el n\u00famero de pacientes hospitalizados con oxigenoterapia de bajo flujo atendidos en las UCI. Revisado por pares, el trabajo, impulsado por Gilead Esp a\u00f1a, que ha contado con la participaci\u00f3n de seis cl\u00ednicos de primer nivel y que ha sido coordinado por la Fundaci\u00f3n Weber, se centra en analizar el impacto que hubiera ten ido la administraci\u00f3n de remdesivir a pacientes elegibles a dicho tratamiento en Espa\u00f1a entre el 20 de febrero y el 10 de mayo de 2020 y, de forma detallada, durante el pico de mayor p resi\u00f3n hospitalaria por coronavirus. Castilla y Le\u00f3n suma este martes 173 nuevos casos confirmados de COVID-19, lo que sit\u00faa el global en 237.960, as\u00ed como un total de 30.372 altas m \u00e9dicas, de ellas 25 nuevas, y ning\u00fan fallecimiento, seg\u00fan los datos ofrecidos por la Consejer\u00eda de Sanidad y recogidos por Europa Press. Los fallecimientos en hospitales se mantienen por tanto a 5.773, mientras que los los brotes activos actualmente en el conjunto de la Comunidad son 17 9 -12 m\u00e1s que la jornada anterior- y los casos positivos a ellos vinculados, 1.150 -71 m\u00e1s que el d \u00eda anterior-. El comit\u00e9 de vacunaci\u00f3n de Grecia ha anunciado que, desde este mi\u00e9rcoles, todos los adultos mayores de 18 a\u00f1os que quieran recibir la vacuna contra la COVID-19 podr\u00e1n hacerlo. Asimismo, el grupo de expertos ha restringido el uso de la vacuna de AstraZeneca de nuevo y, en el futuro, \u00fanicamente se administrar\u00e1 a personas ma yores de 60 a\u00f1os. La tasa de acontecimientos adversos de las vacunas covid-19 que han sido notificadas a la Conselleria de Sanidad ha disminuido m\u00e1s de la mitad d esde hace dos meses hasta situarse en un 0,25% frente al 0,57 de abril, seg\u00fan han infor mado fuentes del departamento que dirige Ana Barcel\u00f3. El 78% de los acontecimientos adversos han sido comunicadas a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n Vacunal (SIV) y un 22% se han notificado a t rav\u00e9s de la p\u00e1gina web www.notificaram.es del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilanci a de Medicamentos de Uso Humano (SEFV-H). La Central Sindical Independiente y de Funcionarios (C SIF) se ha dirigido por carta a la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional del Minister io de Sanidad para reclamar la convocatoria urgente del Grupo de Trabajo de Atenci\u00f3n P rimaria a fin de \"abordar la precariedad y el abandono de la Atenci\u00f3n Primaria (AP) en toda Espa\u00f1a\", y anuncia posibles movilizaciones para protestar contra esta situaci\u00f3n. CSIF denuncia un d\u00e9ficit estructural de financiaci\u00f3n y de recursos humanos, que se ha visto intensificado como consecuencia de la pandemia. Seg\u00fan expre san en un comunicado, esta Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndicecircunstancia se va a agravar a\u00fan m\u00e1s durante el periodo est ival por la alta temporalidad de los profesionales, la no renovaci\u00f3n de contratos de refuer zo por el Covid en muchas comunidades aut\u00f3nomas y el cierre de numerosos consultorios y centros de salud en toda Espa\u00f1a. La Rioja ha registrado en las \u00faltimas 24 horas un mante nimiento de los casos activos, hasta situarse en 342, la misma cifra de ayer. Por su parte, la Incidencia Acumulada a 14 d\u00edas se sit\u00faa este martes en 182,86 casos por 100.000 habitantes, por debajo de los 185,67 del lunes. De acuerdo con las cifras que acaba de actualizar el Gobier no de La Rioja, adem\u00e1s, no se han registrado fallecimientos por coronavirus en La Rioja . De este modo, desde que comenz\u00f3 la pandemia, un total de 775 personas han fallecido po r la enfermedad, 300 de ellos residentes de centros de mayores. Nuevos datos de evidencia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica real recogid os por el organismo de salud p\u00fablica del Reino Unido, Public Health England (PHE, por sus siglas en ingl\u00e9s), han evidenciado que la vacuna contra la COVID-19 de Astrazeneca ofrece altos niveles de protecci\u00f3n contra la variante 'Delta', conocida anteriorm ente como 'india', tras la segunda dosis. En concreto, los resultados, que analizaron m\u00e1s de 14.000 casos de la variante 'Delta' entre el 12 de abril y el 4 de junio, demuestran que las dos do sis de la vacuna de Astrazeneca son efectivas frente a hospitalizaciones causadas por la variante india en un 92 por ciento y sin ning\u00fan caso de muerte. El alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, anunci\u00f3 este martes en el F\u00f3rum Europa que \"previsiblemente se podr\u00e1 alargar\" el permiso conced ido durante la pandemia de Covid-19 a las terrazas de bares y restaurantes para ocupar bandas de aparcamiento, que estaba fijado hasta el 31 de diciembre de 2021. As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en dicho desayuno inf ormativo, organizado por Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum, donde justific\u00f3 que \"las situaciones extrao rdinarias requieren de la adopci\u00f3n de medidas extraordinarias\". El Sindicato de Enfermer\u00eda (SATSE) ha subrayado que lo s enfermeros son los \"plusmarquistas\" de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el Covid -19, ya que, d\u00eda tras d\u00eda, \"son los responsables de conseguir nuevos r\u00e9cords de dosis administr adas gracias a su esfuerzo y dedicaci\u00f3n a lo largo de jornadas maratonianas en centr os sanitarios y grandes recintos para lograr inmunizar al mayor n\u00famero de personas en el meno r tiempo posible\". Una vez logrado un nuevo r\u00e9cord de vacunaci\u00f3n, con un total de 654.232 dosis administradas en un solo d\u00eda, SATSE reitera que, una vez m\u00e1s, se ha con statado que, si no hay problemas por falta de suministros de vacunas, nuestro pa\u00eds \"lograr\u00e1 alcanzar las metas previstas en cuanto a la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n porque cuenta con la fortaleza imparable y la profesionalidad fuera de toda duda de los enfermeros q ue trabajan en sus diferentes servicios de salud\". La tendencia descendente de los casos activos de Covid-19 se ma ntiene en Galicia y se reducen a 1.379, por lo que se sit\u00faan en niveles de medi ados de agosto del a\u00f1o pasado; mientras que los pacientes hospitalizados por este coronaviru s bajan a 67 --dos menos--, de ellos 15 en UCI. Por su lado, los nuevos contagios suben li geramente a 60 y contin\u00faan por debajo del centenar como la jornada anterior. Seg\u00fan los datos publicados en la ma\u00f1ana de este martes po r la Conseller\u00eda de Sanidade con registros hasta las 18,00 horas de este lunes, permanecen 1 5 pacientes Covid en UCI --tres menos-- y 52 en otras unidades --uno m\u00e1s--. Los contagios y hospitalizados por coronavirus han vuelto a sub ir en Cantabria, al contabilizarse 37 positivos y 27 hospitalizados el lunes, que son en ambos casos tres m\u00e1s que los anotados el domingo. Seis de los pacientes contin\u00faan ingresados en unidades de cu idados intensivos, con lo que la ocupaci\u00f3n de camas en planta repunta una d\u00e9cima, al 2,1% , y en las UCI se mantiene en el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndice5,9%. Las autoridades de India han notificado este martes cerca de 60.000 casos de coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, la cifra m\u00e1s baja desde finales de marzo, con lo que el pa\u00eds consolida una tendencia a la baja que dura ya varias semanas. El Gobierno indio ha indicado a trav\u00e9s de la red social Twitter que durante las \u00faltimas 24 horas se han confirmado 60.471 contagios y 2.726 muertos, lo que eleva los totales a 29.570.881 y 377.031, respectivamente. El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, pidi\u00f3 este lune s a la estadounidense Pfizer anticipar la entrega de las vacunas contra el coronavirus contratadas por su Gobierno, despu\u00e9s de ignorar al menos una oferta de la farmac\u00e9utica en 2020 y sembrar dudas sobre la eficacia de la f\u00f3rmula. As\u00ed lo confirm\u00f3 en declaraciones a los periodistas el secreta rio ejecutivo del Ministerio de Salud, Rodrigo Cruz, quien particip\u00f3 en el encuentro vi rtual que mantuvieron Bolsonaro y varios ministros con el presidente de Pfizer para Am\u00e9rica L atina, Carlos Murillo. La pandemia del coronavirus impulsa entre los ciudadanos d e la UE la idea de que hay m\u00e1s corrupci\u00f3n, y menos de la mitad considera que la crisis fue manejada de manera \"transparente\", seg\u00fan una investigaci\u00f3n de Transparencia I nternacional revelada el martes. Un total de 41 casos positivos de Covid se acumulan entre to das las delegaciones que participan en la Copa Am\u00e9rica Brasil-2021, ha informad o el ministerio de Salud de Brasil, pa\u00eds anfitri\u00f3n. En los casos reportados se incluyen jugadores, de legaciones y prestadores de servicios. Andaluc\u00eda contin\u00faa bajando esta semana de forma progresi va el corte de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus a los menores de 40 a\u00f1os, de forma que desde e ste martes las personas nacidas en 1982 y 1981, es decir, que cumplen o han cumplido 39 o 40 a\u00f1os durante 2021 pueden pedir cita para la primera dosis de la vacuna contra el C ovid-19. Las autoridades venezolanas detectaron 1.197 nuevos casos de covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, 1.186 de ellos por transmisi\u00f3n comunitaria y once \"importados\", inform\u00f3 este lunes el ministro de Comunicaci\u00f3n, Freddy \u00d1\u00e1\u00f1ez. \"A 456 d\u00edas de la pandemia, informamos que durante la s \u00faltimas 24 horas el pa\u00eds registr\u00f3 1.197 nuevos contagios, 1.186 por transmisi\u00f3n comunitaria y 11 importados\", escribi\u00f3 \u00d1\u00e1\u00f1ez en su cuenta de Twitter. El noroccidental estado Zulia es la regi\u00f3n con m\u00e1s casos nue vos (353), de los cuales, 113 fueron detectados en su capital, Maracaibo y 94 en la loca lidad de Cabimas. M\u00e9xico report\u00f3 37 nuevas muertes por la covid-19 en las \u00falt imas 24 horas, la cifra m\u00e1s baja para un solo d\u00eda desde abril de 2020, con lo que lleg\u00f3 a un total de 230.185 decesos, inform\u00f3 este lunes la Secretar\u00eda de Salud en su reporte t\u00e9cnico de la enfermedad. Adem\u00e1s, inform\u00f3 de 1.175 contagios que elevan a 2.455.3 51 los casos confirmados. Con estas cifras, M\u00e9xico se ubica como el cuarto pa\u00eds con m\u00e1s de cesos, por detr\u00e1s de Estados Unidos, Brasil e India, y el decimoquinto en n\u00fame ro de contagios confirmados, seg\u00fan el recuento de la Universidad Johns Hopkins. Estados Unidos y Chile, los dos pa\u00edses que lideran el plan de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 en Am\u00e9rica, no tuvieron hoy las mejores noticias. Mientras el pa\u00eds norteamericano se encontraba este lunes a punto de superar las 600.000 muertes por la covid-19, las autoridades chilenas ped\u00edan m edidas m\u00e1s firmes para controlar las infecciones y fallecimientos. El \u00faltimo recuento de la Universidad Johns Hopkins daba cue nta de un total de 599.943 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndicedecesos, pero la media de casos de covid-19 de los \u00faltimos 14 d\u00edas en EE.UU., el m\u00e1s afectado en el mundo, estaba hasta el domingo en 14.28 8, la m\u00e1s baja en m\u00e1s de un a\u00f1o, mientras que los fallecidos fueron 363, la menor desde m arzo de 2020. Argentina alcanz\u00f3 este lunes los 86.029 fallecimientos por la covid-19 tras ser notificadas 687 muertes en las \u00faltimas 24 horas, en tanto que report\u00f3 2 1.292 nuevos casos, con lo que el n\u00famero total de positivos ascendi\u00f3 a 4.145.482. Las cifras revelan un ascenso respecto a los positivos registrado s este domingo, cuando se notificaron 13.043 casos, aunque los fines de semana el n\u00fa mero de casos reportados suele ser menor. Argentina registr\u00f3 un r\u00e9cord diario de casos el pasado 2 7 de mayo, cuando se contabilizaron 41.080 contagios, mientras que el mayor n\u00famero de muert es en una sola jornada se verific\u00f3 el 18 de mayo, con 745 ese d\u00eda. Brasil, uno de los pa\u00edses m\u00e1s azotados por la pandemia del coronavirus, registr\u00f3 827 muertes por la covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, con lo que el n\u00fa mero de fallecidos super\u00f3 los 488.000, inform\u00f3 este lunes el Ministerio de Salud. De acuerdo con el m\u00e1s reciente bolet\u00edn divulgado por la cartera, el gigante suramericano ya suma 488.228 v\u00edctimas por covid, mientras que el n\u00famero de contagios se elev\u00f3 a los 17.452.612, tras contabilizar 39.846 nuevos casos este lunes. Las cifras pueden ser mayores, ya que suelen bajar durante los fines de semana por la falta de personal para registrar los datos, que solo terminan de consolidarse los martes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 16/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad y las comunidades mantienen la vacunaci\u00f3n p or edades hasta el final del proceso Pablo Linde original El proceso de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 comienz a en la planta de Ford en Almussafes (Valencia), el pasado 11 de junio. La vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a seguir\u00e1 manteniendo el orden por edades hasta que termine todo el proceso. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, formada por el M inisterio de Sanidad y las comunidades, ha acordado este martes priorizar las siguient es franjas. A medida que las comunidades vayan terminando con los tramos actuales (todas las autonom\u00edas han empezado ya con los que tienen entre 40 y 49) seguir\u00e1n los treinta \u00f1eros, luego los veintea\u00f1eros, para finalizar con los adolescentes de entre 12 y 19 a\u00f1os, la edad m\u00ednima para la que hay por el momento vacunas aprobadas. El departamento que dirige Carolina Darias inform\u00f3 a yer en un comunicado que \"teniendo en cuenta la mayor disponibilidad de vacunas en estas pr\u00f3ximas se manas, la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual y la entrada en el periodo estiva l, y por cuestiones organizativas y de factibilidad, se podr\u00e1 ir solapando la captaci\u00f3n de dife rentes grupos, manteniendo el orden de edad descendente\". Las autoridades sanitarias cierran as\u00ed la puerta a abrir la vacunaci\u00f3n indiscriminadamente a toda la poblaci\u00f3n , tal y como han hecho otros pa\u00edses europeos, como Italia, Alemania o Francia, pero mantiene flexibilidad para evitar que ba je el ritmo de inmunizaci\u00f3n. La idea es que, si hay personas que no pueden recibir su pauta por e star de vacaciones, el protocolo permita llamar a otras de menor edad y aprovechar as\u00ed cua nto antes todas las dosis que llegan. El ministerio hace hincapi\u00e9 en que, por el mom ento, se priorice \"la captaci\u00f3n\" de personas de 40 o m\u00e1s a\u00f1os que no se hayan vacunado, as\u00ed como los pinchazos de adolescentes a partir de 12 a\u00f1os que sean grandes dependientes o pa dezcan condiciones de muy alto riesgo, tras la aprobaci\u00f3n de la vacuna de Pfizer para este grupo de edad el pasado 31 de mayo . Seg\u00fan el \u00faltimo informe de vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad , un 45,8% de la poblaci\u00f3n (21,7 millones de personas) ya ha recibido al menos una inyecci\u00f3n y un 27,4% (13 millones) ya tiene la pauta completa. Las comunidades ya tienen pr\u00e1 cticamente completada la inmunizaci\u00f3n de los mayores de 70 a\u00f1os. Entre los sexagenar ios todav\u00eda falta un buen n\u00famero de segundas inyecciones (solo lo ha recibido una cuarta part e), ya que esta franja de edad est\u00e1 recibiendo AstraZeneca , para la que la estrategia espa\u00f1ola recomienda entre 10 y 12 semanas entre dosis. M\u00e1s r\u00e1pida va la protecci\u00f3n de los que tienen entre 50 y 59: cuatro de cada cinco ya han recibido la pauta completa. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443438872 \u00ab-- Volver al \u00edndiceUna sanitaria procede a la vacunaci\u00f3n de una mujer en el centro instalado en el Estadio Ol\u00edmpico de Se villa el 20 de mayo. Varios expertos han explicado a EL PA\u00cdS que siempre que se pueda mantener un buen ritmo de vacunaci\u00f3n, la estrategia de mantener la priorizaci\u00f3n por edades es adecuada. Pedro Gull\u00f3n, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda, expl ica: \"Se puede renunciar a ella si no existe la capacidad para llamar a las personas por orden. En ese caso abrir a todas las edades resulta m\u00e1s adecuado. En Alemania abandonar la vacunaci\u00f3n por edades ha supue sto en buena medida un caos de citaciones y un colapso que ha favorecido la picaresca , aunque el sistema sanitario es muy distinto al espa\u00f1ol: se basa en consultas privadas cubiertas p or mutuas a los que los ciudadanos tienen que estar obligatoriamente suscritos, in forma Elena G. Sevillano . La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica tambi\u00e9n ha tratado modif icaciones para actualizar la Estrategia de detecci\u00f3n precoz, vigilancia y control de covid-19 , documento que se llevar\u00e1 a votaci\u00f3n en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n. Sanidad no ha informado de qu\u00e9 ca mbios se sopesan pero fuentes conocedoras de estos trabajos explican que probablemente se cambien recomendaciones con respecto a los contactos estrechos ya vacunados. Es algo que Fer nando Sim\u00f3n, director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitari as, ha insinuado en alguna de sus intervenciones en los \u00faltimos meses: habr\u00eda que ir cambiand o los protocolos a medida que la poblaci\u00f3n estuviera protegida. Esto se suma a una buena evoluci\u00f3n de la epidemia, que si gue en su lenta bajada. En el informe de este martes se ha registrado una incidencia acumulada de 101 casos po r 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Solo dos comunidades superan los 150 , uno de los indicadores que marcan un riesgo alto: Andaluc\u00eda (184) y La Rioja (177). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 21 681 EUR (26,292 USD) 7197 EUR (8727 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443438872 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEscudero apuesta por decisiones consensuadas sobre mascarillas y vacunas El consejero de Sanidad en funciones de l a Comunidad, Enrique Ruiz Escudero, ha defendido este. .. Europa Press original El consejero de Sanidad en funciones de la Comunidad, E nrique Ruiz Escudero, ha defendido este martes que las decisiones sobre el uso de mascarilla en exteriores y la administraci\u00f3n de dosis de vacunas contra el Covid-19 en otras comunidades aut\u00f3 nomas en las que no se resida se deber\u00edan adoptar por consenso a nivel nacional. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 920 000 3 128 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 17 248 EUR (20,916 USD) 5822 EUR (7060 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443269620 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS pide 11.000 millones de dosis al G7 y al G20 para vacunar frente a la COVID-19 al 70% de la poblaci\u00f3n en 2022 Daniela Gonz\u00e1lez original Acabar con la pandemia conlleva vacunar al menos al 70 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial antes de la pr\u00f3xima reuni\u00f3n del G7, en Alemania el a\u00f1 o que viene. Alcanzar esta cifra de vacunaci\u00f3n supone tener disponibles 11.000 millones de dosis de vacunas , una cantidad que puede ser posible con la implicaci\u00f3n del propio G7 y el G20 . As\u00ed lo ha indicado durante la cumbre de las econom\u00edas avanzadas, el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus , quien celebra los esfuerzos de los pa\u00edses ante la pandemia. En este sentido, destaca el Acelerador del acceso a las herramientas contra la COVID-19 (ACT) , una estrategia desarrollada por la OMS y asociados, para tener una respuesta \"m\u00e1s r\u00e1pida, m\u00e1s coordinada y con m\u00e1s \u00e9xito\", asegura la OMS. El ACT con grega a gobiernos, organizaciones sanitarias, cient\u00edficos, empresas, organizacione s de la sociedad civil y fil\u00e1ntropos con el objetivo de acelerar el desarrollo y l a producci\u00f3n de pruebas, tratamientos y vacunas contra la COVID-19 y el acceso equitativo a los mismos . Por otro lado, el director general de la OMS aplaudi \u00f3 el anuncio de que el G7 donar\u00e1 870 millones de dosis de vacunas, principalmente a trav \u00e9s del mecanismo COVAX , que busca un acceso equitativo a las inmunizaciones. \"Se trata de una gran ayuda, pero necesitamos m\u00e1s, y las necesitamos m\u00e1s r\u00e1pido. A diario mueren m\u00e1s de 10.000 personas\" Tedros Adhanom Ghebreyesus , director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud (OMS) \"S\u00f3lo durante esta conferencia de prensa, morir\u00e1n m \u00e1s de 420 personas. Estas comunidades necesitan vacunas, y las necesitan ahora, no el a\u00f1o que viene\" , ha lamentado Adhanom. El director general de la OMS destac\u00f3 que hay suficientes dosis de vacunas en todo el mundo para reducir la transmisi\u00f3n de la enfermedad. Sin emba rgo, el experto destaca que\"es necesario usarlas en los lugares adecuados, para las personas adecuadas\", priorizando al personal sanitario y a las personas en riesgo. Respaldo de medidas sociales y de salud p\u00fablica Sin embargo, record\u00f3 que la mayor\u00eda de los pa\u00edses siguen confiando \u00fanicamente en las medidas sociales y de salud p\u00fablica que han sido \"la columna vertebral de la respuesta hasta la fecha\" y que, al mismo tiempo, son efectivas contra toda s las variantes del coronavirus. A pesar de ello, el director general indica que las medid as podr\u00edan ser \"m\u00e1s estrictas y aplicarse durante m\u00e1s tiempo\", en zonas con tasas de vacunaci\u00f3n bajas, debido a la aparici\u00f3n de nuevas variantes transmisibles del virus. Tedros ha se\u00f1alado que, con el objetivo de mejorar la e ficacia de estas disposiciones, la OMS est\u00e1 recopilando datos en todo el mundo sobre c\u00f3mo se utilizan y el alcance que tienen y anunci\u00f3 un nuevo acuerdo de cooperaci\u00f3n \"Tambi\u00e9n hemos creado un nuevo grupo de trabajo de la OMS, con el apoyo de Noruega, para estudiar el impacto de las medidas sociales y de sa lud p\u00fablica durante el COVID-19 y otras emergencias sanitarias\" Tedros Adhanom Ghebreyesus , director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud (OMS) El virus, m\u00e1s r\u00e1pido que la distribuci\u00f3n de vacunas El m\u00e1ximo responsable de la OMS ha subrayado que el n\u00fame ro de nuevos casos de COVID- 19 descendi\u00f3 por s\u00e9ptima semana consecutiva. Sin embargo aunque los n\u00fameros de casos semanales sean los m\u00e1s bajos desde febrero, los gua rismos de muertes no disminuyen a la misma velocidad ya que fueron similares a los de la semana anterior. \"Y el descenso global oculta un preocupante incremento de casos y muertes en muchos pa\u00edses. El fuerte aumento en \u00c1frica es especialmente preo cupante, porque es la regi\u00f3n con menos acceso a las vacunas, las pruebas diagn\u00f3stica s y el ox\u00edgeno \", ha indicado. Como muestra cit\u00f3 un estudio de la prestigiosa publicaci\u00f3n cient\u00edfica \" The Lancet \" donde se indica que el continente africano posee la tasa de mortalidad m\u00e1s alta del mundo de pacientes con COVID-19 en estado cr\u00edtico, pese a tener menos casos notificados que la mayor\u00eda del resto de las regiones. \"Las pruebas disponibles sugieren que las nuevas variantes ha n aumentado sustancialmente la transmisi\u00f3n a nivel mundial. Esto significa que los riesgos han aumentado para las personas que no est\u00e1n protegidas, que es la mayor parte de la po blaci\u00f3n mundial. En este momento, el virus se est\u00e1 moviendo m\u00e1s r\u00e1pido que la distribuci \u00f3n global de las vacunas \", ha concluido Tedros. TAMBI\u00c9N TE PUEDE INTERESAR... La industria propone cinco medidas para mejorar la equidad en el acceso a vacunas COVID Entidades de la industria proponen acciones encamin adas a distribuir las vacunas contra la COVID-19 de manera equitativa a nivel mundial Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Global Prensa Digital 9543 32 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 696 EUR (2,056 USD) 603 EUR (731 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443048747 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Global Incrustados de WordPress Incrustar HTML Copia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo <blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://elglobal.es/industria/la-industria-propone-cin co-medidas-para-mejorar-la-equidad-en-el-acceso-a-v acunas-covid/\">La industria propone cinco medidas p ara mejorar la equidad en el acceso a vacunas COVID</a> </blockquote> <script medidas para mejorar la equi dad en el acceso a vacunas COVID\u00bb \u2014 El Global\" frame border=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"></iframe > Copia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Global Prensa Digital 9543 32 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 696 EUR (2,056 USD) 603 EUR (731 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443048747 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colabor aci\u00f3n con el Hospital Universitario 12 de Octubre original CRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colaboraci\u00f3n co n el Hospital Universitario 12 de Octubre - CRIS CONTRA EL C\u00c1NCER MADRID, 15 Jun. (EUROPA PRESS) - CRIS contra el c\u00e1ncer ha renovado el acuerdo de colaboraci \u00f3n con el Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid, a trav\u00e9s del cual ha logrado gran des avances en c\u00e1ncer hematol\u00f3gico y s\u00f3lidos, que han sido \"decisivos\" para desarrollar nuevos tra tamientos en pacientes creando la Unidad CRIS de Tumores Hematol\u00f3gicos en el Hospital 12 de Octubre. Con este nuevo acuerdo CRIS contra el c\u00e1ncer a trav\u00e9s de l a Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario 12 de Octubre, dona a este hospita l 3.177.336 euros, que forma parte de un total de casi 9 millones invertidos desde 2011. De este modo se seguir\u00e1 avanzando en el desarrollo de inmunoterapias, medicina de precisi\u00f3n, nue vos biomarcadores y tratamientos, y disminuci\u00f3n de la resistencia a la terapia en modelos de laboratorio para los tumores hematol\u00f3gicos. Asimismo, se pondr\u00e1n en marcha nuevos estudios dirigidos al control del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n microc\u00edtico o de c\u00e9lulas peque\u00f1as. \"Hemos apostado por la i nvestigaci\u00f3n traslacional y duradera en el tiempo para que los avances nos lleguen cu anto antes, yo soy un ejemplo de ello, paciente de c\u00e1ncer de este hospital y gracias a la i nvestigaci\u00f3n estoy hoy aqu\u00ed, porque la investigaci\u00f3n es vida\", ha dicho la vicepresidenta de CRIS co ntra el c\u00e1ncer, Lola Manterola. En el acto de renovaci\u00f3n, los tres investigadores que lider an las unidades han coincidido en que el apoyo estable de CRIS contra el c\u00e1ncer es esencial para conseguir avanzar en la cura de esta enfermedad que afecta a todos. \"Cuando la fundaci\u00f3n CRIS empez\u00f3 a existir y empez\u00f3 apoyan do a la investigaci\u00f3n, \u00e9ramos un grupo de investigaci\u00f3n prometedor con ideas novedosas, p ero la ayuda de CRIS ha sido fundamental para que en nuestros \u00faltimos 10 a\u00f1os hayamos acelerado y generado mucho m\u00e1s conocimiento, y hayamos podido participar en el desarroll o de nuevos tratamientos que ahora son clave en el tratamiento de los enfermos con tumores he matol\u00f3gicos\", ha dicho el jefe de Servicio de Hematoncol\u00f3gica y la Unidad CRIS de Inmuno- Oncolog\u00eda del Hospital 12 de Octubre, Joaqu\u00edn Mart\u00ednez. Del mismo modo, el jefe de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del hospit al, Luis Paz-Ares, ha se\u00f1alado tambi\u00e9n la importancia del acuerdo. \"No solo para proye ctos concretos, como por ejemplo ese proyecto que acaba de empezar a subvencionarnos CRIS como el programa de inmunoterapia del c\u00e1ncer que estamos desarrollando en el hospital, sino por la creaci\u00f3n de esta estructura transversal que de alg\u00fan modo hace que se trate mejor a los pacientes y poder investigar m\u00e1s para que seamos pues capaces de aplicar las mejores estrateg ias de inmunoterapia para cada paciente ahora y en el futuro\", ha apostillado. Y en ese sentido se reitera doctor Luis \u00c1lvarez-Vallina, q uien ha recordado que en Espa\u00f1a es \"muy dif\u00edcil\" contar con un apoyo que no sea cortoplacista. \"Saber que una Fundaci\u00f3n como CRIS nos permite afrontar estos retos, es algo absolutame nte importante para hacer investigaci\u00f3n de primer nivel. Creo que es un cambio de p aradigma que es esencial en nuestro pa\u00eds y creo que esa labor pionera de CRIS tiene que ser absolutamente destacada\", ha aseverado. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 21 520 76 111 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 245 EUR (2,723 USD) 971 EUR (1177 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443041538 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 21 520 76 111 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 245 EUR (2,723 USD) 971 EUR (1177 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443041538 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad ha recibido casi 25.000 notificaciones de r eacciones adversas, apenas el 0,14% de los vacunados original MADRID, 15 Jun. (EUROPA PRESS) - La base de datos espa\u00f1ola de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (FEDRA) ha registrado, hasta el 30 de mayo, un total de 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos a las vacunas contra la COVID-19, lo que correspond er\u00eda a 93 notificaciones por cada 100.000 dosis administradas. Teniendo en cuenta que hasta ese d\u00eda se hab\u00edan administr ado 26.227.825 dosis de vacunas frente a la COVID-19, que corresponden a un total de 17.761.507 personas, esto supone que apenas el 0,14 por ciento de los vacunados ha notificado u na reacci\u00f3n adversa. El 77 por ciento de las reacciones han sido comunicadas por profesionales sanitarios y el 23 por ciento por ciudadanos. La mayor\u00eda de las notificacione s corresponden a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (88%) y mayoritariamente a mujeres (79%). De las 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos, 4. 659 fueron consideradas graves, entendi\u00e9ndose como tal cualquier acontecimiento adverso q ue requiera o prolongue la hospitalizaci\u00f3n, d\u00e9 lugar a una discapacidad significativa o persistente, o a una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita, ponga en peligro la vida o resulte mortal, as\u00ed como cualquier otra condici\u00f3n que se considere m\u00e9dicamente significativa. El Ministerio de Sanidad puntualiza, en cualquier caso, que \"no se pueden considerar reacciones adversas debidas a la vacuna hasta que no se confirm e una relaci\u00f3n causal con su administraci\u00f3n\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 21 520 76 111 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 2 245 EUR (2,723 USD) 971 EUR (1177 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443229918 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Hospital de Torrej\u00f3n pone en marcha el estudio P redigest para mejorar y prevenir la diabetes gestacional original El Hospital Universitario de Torrej\u00f3n ha recibido una beca de la Fundaci\u00f3n Dexeus orientada a la investigaci\u00f3n de la diabetes en el embarazo, de form a que el \u00e1rea de Medicina Materno Fetal del centro ser\u00e1 la encargada de poner en marcha el estudio Predigest , cuyo objetivo es detectar mediante un cribado precoz en el primer trimestre, la diabetes g estacional con el fin de mejorar el pron\u00f3stico o incluso prevenir la enfermedad. La diabetes gestacional es una patolog\u00eda habitual del embarazo que se diagnost ica a una de cada diez embarazadas durante el final del segundo trime stre. Adem\u00e1s del departamento de Ginecolog\u00eda y Obstetricia , el servicio de Endocrinolog\u00eda colaborar\u00e1 en el estudio con el fin de prevenir el desarrollo de este tipo de diabetes en las e mbarazadas con alto riesgo. De esta forma, las futuras madres entrar\u00e1n en un progra ma especial de cuidados durante el embarazo que fomente h\u00e1bitos de vida saludables como una dieta equilibrada y el ejercicio f\u00edsico moderado. Desde la Unidad de Investigaci\u00f3n en Medicina Materno Fetal del centro, la ginec\u00f3loga y coordinadora del departamento, Mar\u00eda del Mar Gil , ha destacado la importancia del proyecto afirmando que \" saber que m\u00e1s del 95 % de las madres desean participar en nuestros estudios demuestra que se sienten cuidadas y bien atendidas \", a lo que ha a\u00f1adido que \" ser un grupo de investigaci\u00f3n pionero en el \u00e1rea, tanto a nivel nacio nal como internacional, muestra la buena labor del equipo que asiste a nuestras pacientes. A dem\u00e1s, saber que m\u00e1s del 95% de las madres desean participar en nuestros estudios demuestra que se sienten cuidadas y bien atendidas, a la vez que part\u00edcipes de una labor tan impo rtante como es la investigaci\u00f3n en la salud \". La Dra. G il ha a\u00f1adido que, gracias a los estudios, el personal san itario puede \" realizar un control m\u00e1s estrecho y pruebas adicionales que generalmente se traducen en una detecci\u00f3n m\u00e1s precoz de los problemas y en un mejor resultado del em barazo \", al tiempo que subrayaba la importancia de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, destacando que \"la medicina moderna se enfoca m\u00e1s en prevenir que en curar y estos son los estudios en los q ue debemos invertir nuestros mayores esfuerzos \". Adem\u00e1s de Predigest , el Hospital de Torrej\u00f3n , gracias a becas nacionales e internacionales, lidera otras l\u00edneas de investigaci\u00f3n centradas en mejorar la salud tanto de la madre como del beb\u00e9. As\u00ed, el departamento de Ginecolog\u00eda y Obstetricia estudia la prevenci\u00f3n de la preeclampsia , el parto prematuro , la monitorizaci\u00f3n del parto mediante la ecograf\u00eda, los efectos de la Covid-19 durante la gestaci\u00f3n y la eficacia de las vacunas , entre otros. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas infodiabetico Prensa Digital 456 2283 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 453 EUR (549 USD) 196 EUR (237 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443323457 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas infodiabetico Prensa Digital 456 2283 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 453 EUR (549 USD) 196 EUR (237 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443323457 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa otra pandemia que nos acecha: la obesidad Por Carmela de Pablo - original Durante estos \u00faltimos meses, la pandemia de COVID-19 ha centrado nuestra vida dejando en un segundo plano el resto de patolog\u00edas, entre ellas un problema que ya era preocupante: la obesidad , y que tras los meses de confinamiento se ha agravado considerablemente. En el mundo hay m\u00e1s de 650 millones de personas que sufre n sobrepeso y esta cifra va en aumento. Seg\u00fan las \u00faltimas encuestas realizadas tras los mese s de confinamiento, la mayor\u00eda de los consultados confirman haber aumentado de peso , algunos han llegado hasta los diez kilos de m\u00e1s. El estudio realizado por la Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de la Obesidad, SEEDO , confirma que el 49,8 % de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola habr\u00eda aumenta do entre uno y tres kilos. El 35 % de los espa\u00f1oles entre 8 y 16 a\u00f1os tiene sobrepeso , llegando a cifras tan preocupantes como que el 72 % de la poblaci\u00f3n de entre 16 y 32 a\u00f1os tiene sobrepeso y la mitad de la poblaci\u00f3n adulta presenta obesidad. El incremento de peso aumenta el riesgo de sufrir otro tipo de patolog\u00edas, como la diabetes tipo 2, problemas cardiovasculares, problemas osteoarticular es, apnea del sue\u00f1o e incluso ciertos tipos de c\u00e1nceres. Y todas estas patolog\u00edas implican, a su vez, un sobre riesgo en caso de infecci\u00f3n por COVID-19. El presidente de SEEDO, Francisco Tinahones , ha referido al respecto que \" no solo nos preocupa que m\u00e1s de la mitad de estos j\u00f3venes hayan ganado peso durante este periodo de pandemia, sino que este porcentaje a\u00fan es mayor en aquel los que ya presentaban previamente sobrepeso u obesidad, por lo que se advierte un posible agravamiento de las consecuencias que esta enfermedad puede provocar en este gru po poblacional\" . Debemos ser conscientes, todos y cada uno de nosotros, de lo i mportante que es evitar el sobrepeso , la obesidad, ya que ello debe ser tratado como una en fermedad, aunque quienes lo padecen no lo consideran como tal. Es m\u00e1s, hay quien pi ensa que el tener unos kilitos de m\u00e1s es se\u00f1al de \u00absalud\u00bb. Hay un serie de factores que nos pueden llevar a aumentar de peso : La gen\u00e9tica. Algunas enfermedades y el consumo habitual de cierta medi caci\u00f3n. La falta de ejercicio. Una alimentaci\u00f3n incorrecta con alto consumo de alimentos ricos en grasas y procesados. Ingesta elevada de alcohol y bebidas azucaradas. Estilo de vida sedentario. Empecemos a ser conscientes de este problema que acecha a la poblaci\u00f3n y seamos responsables de nuestra salud, procurando llevar una dieta sana, variada y equilibrada , a la vez que incluimos en nuestros h\u00e1bitos la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico , lo que sin duda nos llevar\u00e1 a bajar esos kilos de m\u00e1s a la vez que ganamos en salud . . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas senior50.com Prensa Digital 143 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 347 EUR (420 USD) 150 EUR (181 USD) https://www.senior50.com/nutricion/la-otra-pandemia-que-nos-acecha-la-obesidad/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa Aemps publica un nuevo informe de farmacovigilan cia sobre las vacunas contra la Covid-19 original Un empleado sanitario sostiene una de las vacunas d e Pfizer contra el Covid-19 (Archivo) (Foto. Marta F ern\u00e1ndez Jara -- EP) Hasta el 7 de junio de 2021, se han autorizado cuatro vacunas frente a la Covid-19 en la Uni\u00f3n Europea (UE). El 31 de mayo de 2021 la Comisi\u00f3n Europea (CE) autoriz\u00f3 el uso de la vacuna Comirnaty a partir de los 12 a\u00f1os de edad. Diversos estudios realizados hasta el momento en varios pa\u00edses muestran la efectividad de la vacunaci\u00f3n y su impacto en la disminuci\u00f3n de hospit alizaciones y fallecimientos , tanto en personas de edad avanzada como en profesionales sanitarios y trabajadores esenciales, y en la poblaci\u00f3n general. Tambi\u00e9n se dispone de datos que i ndican el beneficio de la vacunaci\u00f3n en la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n. En Espa\u00f1a, el Ministerio de Sanidad ha publicado el in forme de dos estudios realizados en residentes de centros sociosanitarios de mayores. Los resultado s fundamentales de estos dos estudios son los siguientes: La efectividad de la vacunaci\u00f3n frente a la infecci\u00f3n sinto m\u00e1tica y asintom\u00e1tica ha sido del 81% al 88%, seg\u00fan el tipo de estudio. La efectividad para evitar la hospitalizaci\u00f3n y el fallecim iento ha resultado del 71% y del 82%, respectivamente. Se estima que, hasta el 4 de abril, la campa\u00f1a de vacun aci\u00f3n h a evitado, al menos, 17.000 casos de Covid-19 y 3.500 fallecimientos por este motivo. DOSIS DE LAS VACUNAS ADMINISTRADAS Hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se han administrado en Espa\u00f1a 26.227.825 dosis de vacunas frente a la Covid-19 , que corresponden a un total de 17.761.507 personas. E l 70% de las dosis administradas correspondieron a Comirnaty, el 19% a Vaxzevr ia (antes COVID-19 Vaccine AstraZeneca), el 9% a COVID-19 Vaccine Moderna y el 2% a COVID-19 Vaccine Janssen, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad. Del total de personas vacunadas, un 56% son mujeres . En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 52% corresponde a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os, y el 48% a mayores de 65 a\u00f1os. NOTIFICACIONES ACONTECIMIENTOS ADVERSOS Hasta el 30 de mayo, se han registrado en la base de dat os FEDRA un total de 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos , lo que corresponder\u00eda a 93 notificaciones por cada Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndice100.000 dosis administradas. El 77% han sido comunicadas po r profesionales sanitarios y el 23% por ciudadanos. La mayor\u00eda de las notificaciones corresponden a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (88%) y mayoritariamente a mujeres (79%). De las 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos, 4.659 fueron consideradas graves , entendi\u00e9ndose como tal cualquier acontecimiento adverso q ue requiera o prolongue la hospitalizaci\u00f3n, d\u00e9 lugar a una discapacidad significativa o persistente, o a una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita, ponga en peligro la vida o resulte mortal, as\u00ed como cualquier otra condici\u00f3n que se considere m\u00e9dicamente significativa9. Debe tenerse en cuent a que la notificaci\u00f3n de los acontecimientos adversos graves y su registro es prioritaria fr ente a los considerados no graves. Se estima que, hasta el 4 de abril, la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n ha evitado, al menos, 17.000 casos de Covid-19 y 3.500 fallecimientos por este motivo Se realiza un an\u00e1lisis peri\u00f3dico de los casos notificados en la poblaci\u00f3n de acontecimientos que se consideran de inter\u00e9s, para identificar posibles se\u00f1 ales que hay que seguir investigando. Para ello, se utilizan modelos matem\u00e1ticos q ue indican si se est\u00e1n notificando m\u00e1s acontecimientos de los que cabr\u00eda esperar, en base a la s incidencias basales de determinadas enfermedades calculadas en ausencia de vacunaci\u00f3 n en el proyecto europeo ACCESS. INFORMACI\u00d3N SOBRE CADA VACUNA Comirnaty Miocarditis y pericarditis El PRAC contin\u00faa con la evaluaci\u00f3n de los casos notificados t ras la vacunaci\u00f3n frente a Covid-19 de miocarditis (inflamaci\u00f3n del m\u00fasculo del coraz\u00f3n) y pericarditis (inflamaci\u00f3n de la membrana que rodea al coraz\u00f3n). Esta evaluaci\u00f3n se inici\u00f3 tras conocerse una serie de casos comunicados en Israel . La mayor\u00eda de estos casos no fueron graves, se resolvieron e n unos d\u00edas y en su mayor\u00eda afectaron a hombres j\u00f3venes (menores de 30 a\u00f1os), comenzando los s\u00edntomas unos d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna (casi todos tras recibir la segunda dosis de Comirnaty, la vacuna de BioNTech/Pfizer, va cuna utilizada en Israel). En los pa\u00edses del Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) t ambi\u00e9n se han recibido notificaciones de miocarditis y/o pericarditis para las distintas vacunas que se est\u00e1n administrando. En e ste momento, no se puede establecer que exista una relaci\u00f3n ca usal entre la aparici\u00f3n de miocarditis o pericarditis y la vacunaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n sigu e en marcha e incluir\u00e1 nuevos datos que estar\u00e1n disponibles pr\u00f3ximamente. Acontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021 Hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se han administrado en Espa\u00f1a 18.410.982 dosis de Comirnaty, que corresponden a 10.675.325 personas. La ma yor\u00eda de las personas que recibieron esta vacuna fueron mujeres (58%). En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 64% correspondi\u00f3 a mayores de 65 a\u00f1os y el 36% a person as de entre 18 y 65 a\u00f1os. En este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 13.414 notificaciones de acontecimientos adversos tras rec ibir Comirnaty . De ellas, 2.432 fueron consideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspon den a mujeres (81%) y a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (83%). Las 13.414 notificaciones incluyen 36.179 t\u00e9rminos descripto res de acontecimientos adversos. Los trastornos generales como fiebre o dolor en la zona d e vacunaci\u00f3n siguen siendo los m\u00e1s frecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariamente, cefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (principalm ente, mialgia y artralgia). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCOVID-19 Vaccine Moderna Diarrea En base a los casos disponibles, se ha identificado la diarr ea como una nueva reacci\u00f3n adversa que puede suceder con la vacuna COVID-19 Vaccine Mod erna y se incluir\u00e1 en la ficha t\u00e9cnica y prospecto de la misma. Reacciones retardadas en el lugar de la inyecci\u00f3n La posible aparici\u00f3n de reacciones locales retardadas se ide ntifica como reacci\u00f3n adversa de la vacuna Covid-19 Vaccine Moderna y se incluir\u00e1 en su ficha t\u00e9cnica y prospecto. Esta reacci\u00f3n adversa ya se mencion\u00f3 en el informe n\u00ba 3 en la se cci\u00f3n de preguntas y respuestas a ra\u00edz de una serie de casos publicados. Las reacciones locales retardadas pueden aparecer tras varios d\u00edas despu\u00e9s de haber recibido la vacuna y no deb en confundirse con una celulitis. Trombocitopenia inmune El PRAC ha evaluado los casos notificados tras la administra ci\u00f3n de COVID-19 Vaccine Moderna de este trastorno autoinmune que causa niveles ba jos de plaquetas en la sangre, conduciendo a hematomas y sangrados. El PRAC ha solicitado al laboratorio titular de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n datos adicionales para conti nuar con esta evaluaci\u00f3n. Miocarditis y pericarditis Ver apartado para la vacuna Comirnaty. Acontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021 Hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron en Esp a\u00f1a un total de 2.407.231 dosis de COVID-19 Vaccine Moderna, que corresponden a 1.720.646 personas. La mayor\u00eda de las personas vacunadas con COVID-19 Vaccine Moderna fueron muje res (56%). En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 65% correspondi\u00f3 a p ersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os y el 35% a personas mayores de 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Va cunaci\u00f3n, Ministerio de Sanidad). En este periodo se han registrado en FEDRA un total de 2.850 notificaciones de acontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de la vacuna COVID-19 Vaccine Moderna . De ellas, 374 fueron consideradas graves. La mayor\u00eda de los caso s corresponden a mujeres (82%) y a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (89%). Las 2.850 notificaciones incluyen 8.669 t\u00e9rminos descriptore s de acontecimientos adversos. Los trastornos generales como fiebre o dolor en la zona d e vacunaci\u00f3n han sido los m\u00e1s frecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariamente, cefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia y mialgia). Vaxzevria (antes COVID-19 Vaccine AstraZeneca) S\u00edndrome de trombosis con trombocitopenia (STT) Se ha actualizado la informaci\u00f3n de la ficha t\u00e9cnica y de l prospecto acerca de esta reacci\u00f3n adversa que se caracteriza por la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos de sa ngre en los vasos sangu\u00edneos con niveles bajos de plaquetas: Se contraindica la administraci\u00f3n de la segunda dosis en las personas que hayan experimentado STT tras la primera dosis de Vaxzevria. Se advierte sobre la importancia de investigar posibles signos de trombo sis en aquellos pacientes a los que se les diagnostique trombocitopenia (n iveles bajos de plaquetas en la sangre) en las tres semanas posteriores a la vacunaci\u00f3n. De i gual manera, en los pacientes que presenten un cuadro tromb\u00f3tico (formaci\u00f3n de co\u00e1gulo s de sangre en los vasos sangu\u00edneos) en este mismo plazo de tiempo, se evaluar\u00e1 la presencia de trombocitopenia. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSe incluyen el dolor de piernas, convulsiones y cambios en el estado mental como posibles signos y s\u00edntomas de STT (adem\u00e1s de los signos y s\u00edntomas ya incl uidos: cefalea intensa o persistente, visi\u00f3n borrosa, hematomas en la piel que no se sit\u00faan en el lugar de la vacunaci\u00f3n y que aparecen despu\u00e9s de varios d\u00edas, dificultad p ara respirar, dolor tor\u00e1cico, hinchaz\u00f3n en las piernas o dolor abdominal persistente). Se recuerda a los profesionales sanitarios la importancia de consultar las gu\u00edas disponibles para el manejo de este cuadro cl\u00ednico o consultar a especia listas (por ejemplo, hemat\u00f3logos) para diagnosticar y tratar adecuadamente este s\u00edndrome, e nfatizando que habitualmente se requiere un manejo cl\u00ednico especializado. Se a\u00f1ade informaci\u00f3n en la secci\u00f3n de reacciones adversas para indicar que en los ensayos cl\u00ednicos con Vaxzevria se notificaron casos de trombocitopenia l eve y transitoria frecuentemente (entre 1 de cada 10 y 1 de cada 100 personas). Los profesionales sanitarios deben continuar recordando a las personas vacunadas que busquen atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente si experimentan alg\u00fan s\u00edn toma sugestivo de trombosis y/o de trombocitopenia. Datos de Espa\u00f1a Hasta el 30 de mayo, se han registrado en Espa\u00f1a 21 casos muy sugerentes o confirmados de STT en personas que hab\u00edan recibido la primera dosi s de la vacuna Vaxzevria , la mayor\u00eda en localizaciones inusuales (senos venosos o venas espl\u00e1cnicas); 5 de e stos pacientes fallecieron. Con estos datos la tasa global de notificaci\u00f3 n se estima en 4 casos por mill\u00f3n de dosis administradas. Reacciones de hipersensibilidad - urticaria y angio edema El PRAC concluy\u00f3 la evaluaci\u00f3n de las reacciones de hipersensi bilidad (al\u00e9rgicas) con una actualizaci\u00f3n de la ficha t\u00e9cnica y prospecto de esta vacuna, para incluir urticaria (erupci\u00f3n en la piel abultada, enrojecida y con picor), como una nueva reacci\u00f3n adversa poco frecuente (que ocurre en menos de 1 de cada 100 personas), as\u00ed como angioedema (una inflamaci\u00f3n r\u00e1pida debajo de la piel en zonas como la cara, labios, boca y garganta, que puede causar dificultad para tragar o respirar). Hipersensibilidad, erupci\u00f3n, prurito (picor en la piel) y anafilaxia (reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave), ya est\u00e1n incluidas en la informaci\u00f3n de esta vacuna como posibles reacciones adversas. S\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica El PRAC ha concluido la revisi\u00f3n de la se\u00f1al del s\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica, un trastorno grave pero muy poco frecuente, caracterizado por un aumento de la permeabilidad capilar que permite la fuga de fluidos y prote\u00ednas desde el sistema circulatorio al espacio intersticial pudiendo dar lugar a shock y edema masivo, con la vacuna Vaxzevria. La conclusi\u00f3n principal es que las personas que tengan ante cedentes personales de dicho s\u00edndrome no deben ser vacunadas con Vaxzevria. El Comit\u00e9 tam bi\u00e9n ha concluido que este s\u00edndrome se debe a\u00f1adir a la ficha t\u00e9cnica de Vaxzevria como una posible reacci\u00f3n adversa de esta vacuna, recomendando a los profesionales sanitarios que est\u00e9n alerta ante la aparici\u00f3n de s\u00edntomas sugestivos del s\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica, e indicar a las personas que reciban esta vacuna que soliciten atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente e n caso de que tales s\u00edntomas aparezcan. Trombocitopenia inmune El PRAC ha evaluado los casos notificados con Vaxzevria de este trastorno autoinmune que causa niveles bajos de plaquetas en la sangre, conduciendo a hematomas y sangrados. Se ha solicitado al laboratorio titular de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n datos adicionales para continuar con esta evaluaci\u00f3n. Neuroretinopat\u00eda macular aguda (NMA) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl PRAC est\u00e1 revisando las notificaciones recibidas de esta condici\u00f3n muy rara que se caracteriza por la aparici\u00f3n s\u00fabita de uno o m\u00e1s escotomas paracentrales (manchas que obstruyen parcialmente la visi\u00f3n), que se ha notificado mu y raramente tras la vacunaci\u00f3n con Vaxzevria. El PRAC ha solicitado algunos datos adicionales y an\u00e1lisis al laboratorio titular de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n para continuar con la e valuaci\u00f3n acerca de si esta retinopat\u00eda podr\u00eda estar causada por Vaxzevria. Miocarditis y pericarditis Ver apartado para la vacuna Comirnaty. Acontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021 Hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron en Esp a\u00f1a un total de 5.021.810 dosis de Vaxzevria (antes COVID-19 Vaccine AstraZeneca), que correspon den a 4.977.734 personas. La mayor\u00eda de las personas que recibieron esta vacuna fueron m ujeres (54%). En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 83% correspondi\u00f3 a p ersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os y el 17% a mayores de 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Vacunaci\u00f3n, Ministerio de Sanidad). En este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 8.082 notificaciones de acontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de Vaxzevria . De ellas, 1.815 fueron consideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspon dieron a mujeres (74%) y a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (97%). Las 8.082 notificaciones incluyen 25.483 t\u00e9rminos descriptor es de acontecimientos adversos. Los trastornos generales como fiebre o escalofr\u00edos han sido los m\u00e1s frecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso ( mayoritariamente, cefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia y mialgi a). COVID-19 Vaccine Janssen S\u00edndrome de trombosis con trombocitopenia Se advierte sobre la importancia de investigar posibles sig nos de trombosis en aquellos pacientes a los que se les diagnostique trombocitopenia (n iveles bajos de plaquetas en la sangre) en las tres semanas posteriores a la vacunaci\u00f3n. De i gual manera, en los pacientes que presenten un cuadro tromb\u00f3tico (formaci\u00f3n de co\u00e1gulo s de sangre en los vasos sangu\u00edneos) en este mismo plazo de tiempo, se evaluar\u00e1 la presencia de trombocitopenia. Se a\u00f1ade el dolor de piernas, convulsiones y cambios en el estado mental como posibles signos y s\u00edntomas de STT (adem\u00e1s de los signos y s\u00edntomas ya incl uidos, cefalea intensa o persistente, visi\u00f3n borrosa, hematomas en la piel que no se sit\u00faan en el lugar de la vacunaci\u00f3n y que aparecen despu\u00e9s de varios d\u00edas, dificultad p ara respirar, dolor tor\u00e1cico, hinchaz\u00f3n en las piernas o dolor abdominal persistente). Miocarditis y pericarditis Ver apartado para la vacuna Comirnaty. Acontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021 Hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron un to tal de 387.802 dosis de COVID-19 Vaccine Janssen. La mayor\u00eda de las personas que recibieron esta vacuna fuero n hombres (52%). En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 53% correspondi\u00f3 a p ersonas mayores de 65 a\u00f1os y el 47% a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Vacunaci\u00f3n, Ministerio de Sanidad). En este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 89 notificaciones de acontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de COVID-19 Vaccine Janssen . De ellos, 20 fueron consideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspondieron a mujeres (64%) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndicey a personas mayores de 65 a\u00f1os (46%). Las 89 notificaciones incluyen 212 t\u00e9rminos descriptores de a contecimientos adversos. Los trastornos generales como fiebre o malestar han sido los m \u00e1s frecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariam ente, cefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia y mialgia). Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Dosis de vacunas contra la Covid 19 (Foto. Freepik) Dosis de la vacuna contra la COVID 19 del laborator io BioNTechPfizer (Foto. Christian CharisiusdpaPoold pa) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905 \u00ab-- Volver al \u00edndiceVacunas Covid-19: Espa\u00f1a supera los 13 millones de personas con pauta completa original Una mujer tras recibir una vacuna frente al Covid-1 9 en Madrid (Foto: CAM) Las comunidades aut\u00f3nomas han logrado administrar 33.632.590 dosis de las cuatro vacunas frente a la Covid-19 aprobadas en el seno de la U ni\u00f3n Europea. Se trata de un 89,4% de las 37.600.188 dosis que el Ministerio de Sani dad les ha entregado hasta ahora. Los datos se corresponden con la nueva actualizaci\u00f3n del Informe de activad del proceso de vacunaci\u00f3n , publicado este martes por el departamento que lidera Carolina Darias, que acumula casi seis meses de desarrollo (de diciembre a junio) . El \u00faltimo dato recabado es de este lunes, 14 de junio. Del total de dosis administradas, destaca c\u00f3mo el n\u00famero d e personas que tienen al menos una dosis se sit\u00faa en 21.713.840 , lo que representa al 45,8% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Por su parte, ya hay 13.007.371 personas con la pauta completa , de forma que el 27,4% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 inmunizada. El objetivo del Gobierno par a esta semana era superar los 15 millones de personas con la pauta completa. Con respecto a los datos de ayer, durante el lunes se han administrado 389.822 dosis . El informe incluye los sueros administrados de las cuatro com pa\u00f1\u00edas autorizadas. Un total de 13.820.150 personas tienen al menos una dosis de Pfizer , mientras que 10.043.503 tienen la pauta completa; de Moderna , 1.989.053 tienen ya una dosis y 1.207.066 tienen las d os; de AstraZeneca , 5.025.858 ciudadanos tienen una dosis, mientras que 87 8.023 han recibido las dos; la de Janssen , que es monodosis, se la han puesto 878.779 personas. ((( NOTICIA EN CONSTRUCCI\u00d3N ))) Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443313356 \u00ab-- Volver al \u00edndiceDarias insta a la UE a afrontar \"juntos\" los futuros retos sanitarios Un empleado sanitario sostiene una de las vacunas d e Pfizer contra el Covid-19 (Archivo) (Foto. Marta F ern\u00e1ndez Jara -- EP) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (2,041 USD) 728 EUR (882 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443313356 \u00ab-- Volver al \u00edndiceJuan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el INSS debe asumir l os fallecimientos de sanitarios por la Covid-19 original Twittear El Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Valencia ( COEV ), presidido por Juan Jos\u00e9 Tirado, ha exigido, a todos los \u00e1mbitos de la Administraci\u00f3n sanitar ia, \"que concedan la consideraci\u00f3n de enfermedad profesional a todas las enfermeras que han su frido la infecci\u00f3n por Covid-19 durante la pandemia\", sin la necesidad de que se vean ob ligadas \"a acudir a los tribunales para reclamar la consideraci\u00f3n de enfermedad profesiona l cuando podr\u00eda hacerse de forma autom\u00e1tica\". Adem\u00e1s, Juan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el Inst ituto Nacional de la Seguridad Social (INSS) \"debe asumir, con car\u00e1cter retroactivo desde el inicio de la pandemia, los fallecimientos de profesionales por Covid-19 y la pensi\u00f3n de viudedad, como expone el art\u00edculo 27 de la Ley General de la Seguridad Social\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 15/06/2021 Espa\u00f1a 887 EUR (1,075 USD) 353 EUR (428 USD) https://www.actasanitaria.com/coev-profesional-covid \u00ab-- Volver al \u00edndice "}