{"title": "La ministra Darias anuncia el Plan 5P del Sistema Nacional de Salud que tiene como objetivo avanzar en la medicina personalizada de precisi\u00f3n - Revista Pharma Market", "author": "Pharma Market", "url": "https://www.phmk.es/politica-sanitaria/la-ministra-darias-anuncia-el-plan-5p-del-sistema-nacional-de-salud-que-tiene-como-objetivo-avanzar-en-la-medicina-personalizada-de-precision", "hostname": "phmk.es", "description": "El III Simposio del Observatorio de la Sanidad re\u00fane a varios expertos para hablar sobre los restos de la sanidad. La ministra Darias anuncia el Plan 5P del Sistema Nacional de Salud que tiene como objetivo avanzar en la medicina personalizada de precisi\u00f3n", "sitename": "Revista Pharma Market", "date": "2022-09-27", "cleaned_text": "ministra Darias anuncia el Plan 5P del Sistema Nacional de Salud que tiene como objetivo avanzar en la medicina personalizada de precisi\u00f3n El III Simposio del Observatorio de la Sanidad re\u00fane a varios expertos para hablar sobre los restos de la sanidad. NOTICIAS RELACIONADAS [Health in Code adquiere Genologica y fortalece su posici\u00f3n en el mercado de la gen\u00e9tica en Espa\u00f1a](https://www.phmk.es/economia/health-in-code-adquiere-genologica-y-fortalece-su-posicion-en-el-mercado-de-la-genetica-en-espana) [Cient\u00edficos del CSIC-US participar\u00e1n en un proyecto de desarrollo de mol\u00e9culas sint\u00e9ticas para mejorar el tratamiento del c\u00e1ncer](https://www.phmk.es/i-d/cientificos-del-csic-us-participaran-en-un-proyecto-de-desarrollo-de-moleculas-sinteticas-para-mejorar-el-tratamiento-del-cancer) [Rosario Garc\u00eda Campelo: \"Selpercatinib (Retsevmo) supone un antes y un despu\u00e9s para los pacientes con CPNM portadores de esta fusi\u00f3n del oncogen RET\"](https://www.phmk.es/entrevistas/rosario-garcia-campelo-selpercatinib-retsevmo-supone-un-antes-y-un-despues-para-los-pacientes-con-cpnm-portadores-de-esta-fusion-del-oncogen-ret) La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha anunciado que el Ministerio de Sanidad trabaja en el Plan 5P del Sistema Nacional de Salud (SNS), un plan de actualizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la infraestructura para los centros sanitarios en la consolidaci\u00f3n de la [medicina personalizada](../../entrevistas/carlos-hagen-actualmente-espana-no-esta-preparada-para-la-medicina-de-precision-al-menos-al-mismo-nivel-que-otros-paises-europeos) de precisi\u00f3n, que permitir\u00e1 adaptar de una manera m\u00e1s individualizada el diagn\u00f3stico y las medidas terap\u00e9uticas o preventivas. As\u00ed lo ha transmitido en la inauguraci\u00f3n del III Simposio del Observatorio de la Sanidad que, bajo el t\u00edtulo 'Mirando hacia el futuro del sistema sanitario', organizan El Espa\u00f1ol e Invertia. Este foro de debate, que se celebra en Madrid, comenz\u00f3 el lunes 26 de septiembre y se desarrollar\u00e1 hasta el jueves 29 de septiembre, y revisar\u00e1 en detalle la realidad actual sanitaria, los retos que el sector tiene por delante y la visi\u00f3n de futuro en el [sistema sanitario](../../politica-sanitaria/las-asociaciones-de-pacientes-mandan-un-s-o-s-para-rescatar-al-sistema-sanitario-espanol). M\u00e1s recursos El Plan presentado por la [ ministra de sanidad](https://www.sanidad.gob.es/) dar\u00e1 respuesta a la necesidad de recursos en el SNS para la realizaci\u00f3n de las [ pruebas gen\u00e9ticas](../../i-d/varios-expertos-reclaman-mas-rapidez-en-la-aprobacion-de-las-condiciones-de-precio-y-reembolso-de-las-terapias-genicas-para-er) y gen\u00f3micas, as\u00ed como el almacenamiento, procesamiento y an\u00e1lisis de los datos derivados de las mismas. Darias ha explicado que las pruebas gen\u00e9ticas constituyen una herramienta de gran valor para el diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico de enfermedades de alto impacto sanitario y gran impacto social como son las enfermedades raras, las oncol\u00f3gicas y las enfermedades sin diagn\u00f3stico, y adem\u00e1s son clave para la selecci\u00f3n y el seguimiento de tratamientos farmacol\u00f3gicos \u00f3ptimos, lo que redunda en una mayor seguridad y eficiencia al utilizar las terapias dirigidas. Con el objetivo de adecuar nuestro SNS a las innovaciones sanitarias, a las t\u00e9cnicas de vanguardia, el Ministerio de Sanidad ha designado 14 nuevos centros hospitalarios a la red de terapias avanzadas en el Sistema Nacional de Salud. Asimismo, con el objetivo de adecuar nuestro SNS a las innovaciones sanitarias, a las t\u00e9cnicas de vanguardia, el Ministerio de Sanidad ha designado 14 nuevos centros hospitalarios a la red de terapias avanzadas en el Sistema Nacional de Salud, con los que Espa\u00f1a dobla su capacidad asistencial para atender a pacientes adultos con linfoma B de c\u00e9lulas grandes, con linfoma de c\u00e9lulas de manto, con mieloma m\u00faltiple y con leucemia linfobl\u00e1stica aguda, tanto en adultos como en pediatr\u00eda. En este foro sanitario la ministra ha hecho un repaso a las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n de su departamento tanto para mejorar la atenci\u00f3n a las enfermedades como la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. Con ese objetivo, el Ministerio de Sanidad est\u00e1 desplegando medidas como el refuerzo de la vigilancia en Salud P\u00fablica o la creaci\u00f3n de la Agencia Estatal de Salud P\u00fablica. COVID-19 En la primera jornada del Observatorio ha destacado la participaci\u00f3n de Crist\u00f3bal Belda, director del Instituto de Salud Carlos III, que se ha referido a la situaci\u00f3n actual de la COVID-19 y otras infecciones emergentes. Belda ha recordado que la pandemia no ha terminado todav\u00eda y ha explicado c\u00f3mo se ha puesto ahora la atenci\u00f3n en enfermedades emergentes como la viruela del mono. En su intervenci\u00f3n, Belda ha asegurado que \"la incorporaci\u00f3n de la gen\u00f3mica al diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas es una de las consecuencias naturales de lo aprendido durante la pandemia\". Finalmente, de cara a 2023, Belda se ha declarado \"optimista\" por c\u00f3mo la apuesta por la ciencia se va a ver reflejada en los Presupuestos Generales del Estado. \"La pandemia ha tra\u00eddo un cambio de percepci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica y ha aumentado la conciencia de la importancia del rol del farmac\u00e9utico\". En la \u00faltima mesa redonda de la ma\u00f1ana ha analizado las estructuras sanitarias necesarias tras la COVID-19. \"La pandemia ha tra\u00eddo un cambio de percepci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica y ha aumentado la conciencia de la importancia del rol del farmac\u00e9utico, que ha pasado a ser visto como un profesional sanitario asistencial de mucho valor\", ha se\u00f1alado Ana L\u00f3pez, farmac\u00e9utica y miembro del comit\u00e9 directivo del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a. \"De la pandemia hemos aprendido que podemos poner en marcha toda una sistem\u00e1tica de diagn\u00f3stico que lleve a hacer pruebas en un tiempo corto\". Para Jes\u00fas Garc\u00eda-Foncillas, vicepresidente de la Fundaci\u00f3n ECO (Excelencia y Calidad en Oncolog\u00eda) y director del Instituto Oncol\u00f3gico del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz-Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, \"de la pandemia hemos aprendido que podemos poner en marcha toda una sistem\u00e1tica de diagn\u00f3stico que lleve a hacer pruebas en un tiempo corto\". Uno de los aspectos m\u00e1s importantes para Garc\u00eda-Foncillas es el hecho de que \"se haya desplegado un servicio de atenci\u00f3n no presencial gracias a la tecnolog\u00eda\". Eduardo Pastor, presidente de Cofares, ha cerrado la jornada reivindicando un sistema de reserva estrat\u00e9gica para poner a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n cualquier tipo de medicamento en cualquier momento, proyecto para el que las administraciones, ha asegurado, est\u00e1n \"muy receptivas\". Pastor tambi\u00e9n ha aprovechado para reivindicar el papel \"cr\u00edtico y vital\" que representa la industria farmac\u00e9utica en el sistema sanitario. "}