{"title": "Apoya la pregunta", "author": null, "url": "https://www.osoigo.com/es/maria-mendiola-tengo-dos-mellizos-uno-con-tea-y-otro-con-tdah-cuando-van-a-dejar-de-catalogar-a-todos-los-ninos-con-algun-problema-en-el-rango-unico-de-autismo.html", "hostname": "osoigo.com", "description": "Tengo dos mellizos, uno con TEA y otro con TDAH. \u00bfCu\u00e1ndo van a dejar de catalogar a todos los ni\u00f1os con alg\u00fan problema en el rango \u00fanico de autismo? - Osoigo.com", "sitename": "Osoigo", "date": "2019-01-01", "cleaned_text": "tel\u00e9fono Por favor, introduce tu tel\u00e9fono para verificar que todos tus datos son correctos mediante [este enlace](https://www.osoigo.com/es/telephoneVerification?a=change) Verifique el tel\u00e9fono Por favor, verifique su tel\u00e9fono visitando [este enlace](https://www.osoigo.com/es/telephoneVerification?a=start) Verifique su correo electr\u00f3nico Por favor, verifique su correo electr\u00f3nico visitando [este enlace](https://www.osoigo.com/es/emailVerification) Me llamo Mar\u00eda Mendiola y tengo dos hijos mellizos de seis a\u00f1itos, uno diagnosticado de TEA y otro de TDAH. Ambos nacieron con muy poco peso y a los dos a\u00f1os nos dieron la noticia. Al principio me dej\u00e9 guiar, lo llevaba a las sesiones de logopedia y pedagog\u00eda, me promet\u00edan que mejorar\u00edan, pero pasa el tiempo, y no era as\u00ed; como madre, no pod\u00eda quedarme parada ante esta situaci\u00f3n y decid\u00ed empezar a investigar y a moverme por mi cuenta. Empec\u00e9 con el biomagnetismo, se trata de una terapia de imanes que equilibra el PH y va mejorando el organismo de las personas esta t\u00e9cnica lleva muchos a\u00f1os utiliz\u00e1ndose, elimina metales y muchas patolog\u00edas, hasta 200 tengo entendido. Soy natur\u00f3pata y biomagnetista y hago este trabajo con varios ni\u00f1os, todos han mejorado enormemente desde que realizan esta terapia. El gran problema es que cuando acudes a la sanidad p\u00fablica, meten todo en un mismo rango, sea lo que sea te lo catalogan como autismo, y no es as\u00ed, pueden ser otras cosas como retraso madurativo, sin hacerles, en muchos casos, pruebas cerebrales. Necesitamos que haya un centro espec\u00edfico para ni\u00f1os con autismo y que la gente abra la mente ante esto; creemos que el autismo es para siempre y a veces no es as\u00ed, se pueden hacer grandes avances; he tenido casos de ni\u00f1os que no hablaban y hablan o que no eran capaces de mirar a otras personas y ahora lo hacen. La clave est\u00e1 en el sistema inmune, por ello, trabajamos con electroestimulaci\u00f3n neuronal y la suplementaci\u00f3n con productos naturales; no pueden generalizar todos los casos y meterlos en la \u00fanica casilla del autismo. Otra cosa de la que no se habla es que, la vacuna de la triple v\u00edrica, que se pone a partir del a\u00f1o o a\u00f1o y medio, afecta al sistema inmune y estos ni\u00f1os no son capaces de reaccionar a ella como los otros, literalmente, come neuronas. La mejora de los ni\u00f1os es posible, pero se necesitan medios y una mayor comprensi\u00f3n por parte de todos. 671 Apoyos Pol\u00edticos Doy mi consentimiento para compartir mi nombre y direcci\u00f3n electr\u00f3nica con xx, a fin de estar informado/a sobre esta campa\u00f1a y otras. [Ver la pol\u00edtica "}