{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/V18-18112009o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 *01Pasi.Cla. ASISTENCIA -En Paran\u00e1, a los 18 d\u00edas del mes de noviembre de 2009, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. -A las 11.05, dice el: SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia . -Se encuentran presentes los se\u00f1ores APERTURA SR. PRESIDENTE (Busti) - Con la presencia de 26 se\u00f1ores diputados, queda abierta la 18\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 130\u00ba Per\u00edodo Legislativo. IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Busti) - Invito al se\u00f1or diputado Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser a izar la Bandera Nacional. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) ACTA SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3n del 4 de noviembre de 2009. -A indicaci\u00f3n del diputado Bescos se omite la lectura y se da por aprobada . ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: -Al enunciarse el punto 1 de los Dict\u00e1menes de Comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.483), dice el: SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen vuelva a comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bescos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia, vuelve a comisi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de ley registrado con el n\u00famero de expediente 16.483. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: -Al enunciarse el punto 1 de los Proyectos de los Se\u00f1ores Diputados, dice el: Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 1C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 SR. BESCOS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como hemos acordado en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que queden reservados en Secretar\u00eda los proyectos de resoluci\u00f3n ingresados con los n\u00fameros de expediente 17.630, 17.636 y 17.638; y que los restantes proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados -que son todos proyectos de ley- se remitan a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme lo solicitado por el se\u00f1or diputado Bescos. -Asentimiento . -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados: ASUNTOS ENTRADOS FUERA DE LISTA SR. PRESIDENTE (Busti) - En la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria se acord\u00f3 ingresar y reservar en Secretar\u00eda los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros de expediente : 17.640, 17.641, 17.642, 17644, 17645, 17646 y 17647; y los dict\u00e1menes de comisi\u00f3n en los proyectos registrados con los n\u00fameros de expediente 16.996, 17.490 y 17.523. Adem\u00e1s se acord\u00f3 dar ingreso a los pedidos de informes de los expedientes 17.648 y 17.649, que se comunicar\u00e1n al Poder Ejecutivo, porque cuentan con la cantidad m\u00ednima de firmas requerida por la Constituci\u00f3n. Con el asentimiento del Cuerpo, se les dar\u00e1 ingreso y, en su caso, quedar\u00e1n reservados en Secretar\u00eda. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fuera de lista: Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.640-, autores los se\u00f1ores diputa - dos Zacar\u00edas y Maier. Declarar de inter\u00e9s para la H. C\u00e1mara la \"Exposi - ci\u00f3n Fotogr\u00e1fica con datos sobre la Independencia de la Rep\u00fablica de Eslovenia\", a realizarse pr\u00f3ximamente en el Museo Martiano Leguiza - m\u00f3n. Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.641-, autores los se\u00f1ores diputa - dos Argain, Kerz y Flores, por el cual se solicita al Poder Ejecutivo que declare de inter\u00e9s provincial la iniciativa de creaci\u00f3n de una Facultad de Ciencias Veterinarias. Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.642-, autora la se\u00f1ora diputada Nogueira. Declarar de inter\u00e9s legislativo la Gran Final de Entre R\u00edos rumbo a Miss Argentina, que tendr\u00e1 lugar el d\u00eda viernes 20 de noviembre de 2009 en el Sal\u00f3n Coliseo de la ciudad de Paran\u00e1.- Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.644-, autor el se\u00f1or diputado Busti. Declarar de inter\u00e9s legislativo la Gran Final de Entre R\u00edos rumbo a Miss Argentina, que tendr\u00e1 lugar el d\u00eda viernes 20 de noviembre de 2009 en el Sal\u00f3n Coliseo de la ciudad de Paran\u00e1.- Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.645-, autor el se\u00f1or diputado Kerz. Declarar de inter\u00e9s legislativo la Jornada \"Desaf\u00edos ambientales luego de la Reforma Constitucional\", a realizarse el d\u00eda 26 de noviembre de 2009 Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 2C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.646-, autora la se\u00f1ora diputada Haidar. Declarar de inter\u00e9s legislativo la realizaci\u00f3n del \"IX Campeonato Mundial Juvenil de Softbol - Paran\u00e1 2012\", siendo sede mundial la capital de la provincia de Entre R\u00edos.- Proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.647-, autores los se\u00f1ores diputa - dos Kerz y Busti. Declarar de inter\u00e9s legislativo el programa radial \"La Calandria\", y el micro cultural \"Entrerrian\u00edas\" que se emiten por LT 14 Ra - dio General Urquiza de Paran\u00e1.- Dictamen de las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Cons - titucionales y Juicio Pol\u00edtico en el proyecto de ley -Expte. Nro. 16.996- que modifica la Ley Nro. 7.296 (Org\u00e1nica de Fiscal\u00eda de Estado). Dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n -Expte. Nro. 17.490-, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles por parte de la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, con destino exclusivo a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda Cuarta dependiente de la Jefatura Departamental Uruguay de la Polic\u00eda de la Provincia y de un establecimiento educativo Dictamen de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticio - nes, Poderes y Reglamento proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 17.523-. Instrumentar en la localidad de El Cimarr\u00f3n el proyecto BAPA. Pedido de informes al Poder Ejecutivo -Expte. Nro. 17.648- presentado por el Jourd\u00e1n, Nogueira, sobre el convenio particular, empresa, condiciones y todo otro dato de inter\u00e9s por el que la Provincia se encuentra ligada a una firma por el control de las fotomultas en la pro - vincia de Entre R\u00edos Pedido de informes al Poder Ejecutivo -Expte. Nro. 17.649- presentado por los se\u00f1ores diputados Busti, Bettendorff, Adami y Jodor referido a la implementaci\u00f3n del Seguro Provincial que cubrir\u00eda las necesidades de aquellos entrerrianos que no tengan obra social, conforme lo anunciado por el Poder Ejecutivo provincial en el mes de agosto del corriente a\u00f1o. SR. JOURD\u00c1N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, brevemente quiero referirme al pedido de informes que he presentado, que lleva el n\u00famero de expediente 17.648. En el a\u00f1o 2004, siendo intendente de la localidad de San Jos\u00e9, ya hab\u00eda solicitado informaci\u00f3n con relaci\u00f3n al sistema de fotomultas. La verdad es que la preocupaci\u00f3n que tengo es personal, pero tambi\u00e9n me preocupa que no haya un criterio amplio en cuanto a la aplicaci\u00f3n de este sistema de fotomultas en la provincia de Entre R\u00edos. Por eso es que me he tomado el atrevimiento de solicitar a la empresa que est\u00e1 a cargo de estos radares m\u00f3viles, que informe cu\u00e1l es el sistema que se implementa, c\u00f3mo se organizan, si se da un criterio de la casualidad y no la causalidad; es decir, en determinados lugares s\u00ed y en otros no, los puestos fijos de detecci\u00f3n, el adelantamiento indebido y distintas variables que me hacen dudar muchas veces de la objetividad con la que se realiza este tipo de controles. No es suficiente que el cartel indicador diga que el m\u00e1ximo de velocidad es 60 y que a los 63 kil\u00f3metros por hora lo multen con 250 a 500 pesos. Creo que se est\u00e1 tergiversando el sentido de la aplicaci\u00f3n de la Ley Nro. 8.659 que la hab\u00edamos trabajado en el a\u00f1o 1995 con el diputado Berthet, y la Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 3C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 verdad que me preocupa que la aplicaci\u00f3n de esta ley no sea llevada adelante del mismo modo que nosotros lo hemos planteado. Es decir, la Ley de Tr\u00e1nsito y Seguridad Vial creada durante ese per\u00edodo establec\u00eda la seguridad y educaci\u00f3n vial como materia obligatoria en las escuelas, cosa que no se cumple; el registro de antecedentes de tr\u00e1nsito y los controles de velocidad, de adelantamiento indebido y de alcoholemia eran resortes que quedaban en manos de los distintos organismos de control, como en este caso la polic\u00eda. Ante las quejas reiteradas, no s\u00f3lo de turistas -hace poco hubo un hecho muy importante que tuvo trascendencia p\u00fablica provincial y nacional porque el involucrado era una persona p\u00fablica- porque hay muchos Juan Pueblo con este tipo de multas, la verdad que yo estoy dudando de la objetividad con la que se realizan. Creo que debemos dejar de transitar los pasillos del Congreso de la Naci\u00f3n tratando de armar estructuras que para muy poco sirven, viaticando como lo hacen muchos funcionarios, y dedicarnos a trabajar seriamente en el control y en la seguridad vial en la provincia de Entre R\u00edos. La educaci\u00f3n vial es una deuda hist\u00f3rica en esta provincia, mientras tanto, quienes no aprendemos a ser peatones, ciclistas, motociclistas y despu\u00e9s conductores de autom\u00f3viles, seguimos transitando libremente en la provincia y los muertos se siguen multiplicando. Quiere decir que la intenci\u00f3n de la ley, que era bajar la mortalidad en nuestras rutas, no se est\u00e1 logrando, pero s\u00ed un \u00e1nimo recaudatorio que a m\u00ed me preocupa y este es el sentido de este pedido de informes. HOMENAJE SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputados. -D\u00eda de la Soberan\u00eda Nacional SR. BESCOS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, la Ley Nacional Nro. 20.760 ha instaurado que el 20 de noviembre es el D\u00eda de la Soberan\u00eda Nacional, en conmemoraci\u00f3n de la batalla de la Vuelta de Obligado. En 1845, nuestro pa\u00eds, que por entonces contaba con algo m\u00e1s de un mill\u00f3n de argentinos movidos por un profundo amor a su patria, decidi\u00f3 enfrentar a la armada m\u00e1s poderosa del mundo; este hecho permiti\u00f3 consolidar definitivamente nuestra soberan\u00eda nacional. El prop\u00f3sito de los invasores ingleses y franceses era navegar libremente por el r\u00edo Paran\u00e1, pero el gobierno argentino se anticip\u00f3 y prepar\u00f3 la resistencia en un lugar cercano a la Vuelta de Obligado, que estuvo al mando de Lucio Mansilla. Esta conmemoraci\u00f3n contribuye al fortalecimiento del esp\u00edritu nacional de los argentinos y nos recuerda que la patria se hizo con coraje y hero\u00edsmo, y a cada uno de los que habitamos este territorio nos debe hacer comprender que est\u00e1 en nuestras manos, desde el lugar que nos corresponde, velar todos los d\u00edas por nuestra soberan\u00eda. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, queda rendido el homenaje propuesto. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 4C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 MOCIONES DE PREFERENCIA Y DE SOBRE TABLAS SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Taleb) - Se encuentra reservado el dictamen de las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico en el proyecto de ley que modifica la Ley Nro. 7.296, Org\u00e1nica de la Fiscal\u00eda de Estado (Expte. Nro. 16.996). *02Pas-Cep SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. SECRETARIO (Taleb) - Se encuentra reservado el dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles ofrecida por la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, con destino a la construcci\u00f3n de las sedes de una comisar\u00eda y de un establecimiento educativo (Expte. Nro. 17.490). SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. SECRETARIO (Taleb) - Se encuentran reservados los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de resoluci\u00f3n registrado con el n\u00famero de expediente 17.523. SR. BESCOS - Pido la palabra. De conformidad con lo acordado en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono, se\u00f1or Presidente, que estos asuntos se traten sobre tablas y que oportunamente se pongan a consideraci\u00f3n en bloque. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 5C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - De acuerdo con el orden de la sesi\u00f3n establecido por el Art\u00edculo 120\u00ba del Reglamento -que da prioridad de tratamiento al proyecto puesto a consideraci\u00f3n en una sesi\u00f3n anterior cuya votaci\u00f3n est\u00e9 pendiente en sesi\u00f3n posterior-, corresponde continuar la consideraci\u00f3n del dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley que declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n inmuebles ubicados en la Isla del Puerto, departamento Uruguay, con destino a la obra \"Camino costero isle\u00f1o en Isla del Puerto en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay\" (Expte. Nro. 17.062), cuya consideraci\u00f3n fue aplazada para esta sesi\u00f3n mediante la aprobaci\u00f3n de la moci\u00f3n de orden que contempla el inciso 7\u00b0 del Art\u00edculo 73\u00b0 del Reglamento. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: los legisladores est\u00e1n al tanto de que en la sesi\u00f3n pasada por algunas dudas que ten\u00edan algunos legisladores, tomamos la decisi\u00f3n de que quedara en Secretar\u00eda este proyecto que ya fue fundamentado, por lo que solicito la aprobaci\u00f3n del mismo. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: vamos a reiterar algunas de las razones que nos llevaron a manifestar nuestra oposici\u00f3n a la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Algo, brevemente, dijimos la sesi\u00f3n pasada porque sentimos la obligaci\u00f3n de dejar plasmados nuestros argumentos, ya que, en definitiva, se trata de un proyecto de ley declarando de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n una cantidad considerable de inmuebles, con una superficie importante, much\u00edsima m\u00e1s de la que la obra requiere y, en definitiva, este proyecto - m\u00e1s all\u00e1 de que es un tr\u00e1mite de expropiaci\u00f3n-, est\u00e1 ligado a la obra para la que se requiere ahora -modificando el criterio original- esta expropiaci\u00f3n total de los inmuebles privados de la Isla del Puerto en Concepci\u00f3n del Uruguay. El an\u00e1lisis del proyecto de ley en s\u00ed no puede desligarse del proyecto de obra en cuesti\u00f3n, sobre el que hemos dicho algunas cosas y del que queremos puntualizar algunas otras en este momento. En primer lugar no podemos dejar de se\u00f1alar que se ha tratado de parte del Poder Ejecutivo provincial de un proceso inconsulto absolutamente improvisado, lo hemos calificado de caprichoso y reiteramos esa calificaci\u00f3n, inconsistente desde el punto de vista urbano y ambiental, al menos tal cual est\u00e1 formulado en este momento, que prev\u00e9 una inversi\u00f3n extraordinaria, 100 millones de pesos, a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito con el Fondo Fiduciario de Infraestructura Regional, con un programa de necesidades que no se plante\u00f3 nunca en la ciudad con anterioridad, *03 ju-gra con una propuesta que ni siquiera fue planteada en ninguna plataforma electoral por quienes hoy gobiernan con absoluta legitimidad mi ciudad, Concepci\u00f3n del Uruguay, y la provincia; un programa de necesidades que, por a\u00f1adidura, es absolutamente inadecuado para las necesidades Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 6C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 globales del borde costero de Concepci\u00f3n del Uruguay y para la Isla del Puerto en particular. Se ha argumentado -con raz\u00f3n- que los gobernantes no necesariamente tienen que consultar todo, a veces los gobernantes tienen que tomar decisiones -esto es cierto-, pero estas decisiones tienen que estar avaladas por una legitimidad de origen y por una legitimidad de ejercicio, y uno podr\u00eda pensar que esa legitimidad existiera si esta obra, aunque sea, hubiera sido planteada en alguna propuesta electoral. \u00bfY cu\u00e1les son los argumentos que se han intentado utilizar para justificar esta iniciativa? B\u00e1sicamente son tres. Un argumento es que la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay necesita recuperar su contacto con el r\u00edo, porque tiene playas degradadas, porque no tiene costanera como tienen otras ciudades, con un borde costero eminentemente portuario, hoy lamentablemente poco utilizado, porque por efecto de la falta de dragado del r\u00edo Uruguay es un puerto que est\u00e1 pr\u00e1cticamente inactivo. Otro argumento es que se ha pedido un cr\u00e9dito, y esto es verdad: hay un contrato firmado con una empresa que gan\u00f3 un procedimiento licitatorio absolutamente inconveniente, porque se convoc\u00f3 a licitar la construcci\u00f3n de la obra junto con el proyecto ejecutivo, una modalidad que puede ser propicia para obras viales pero absolutamente desaconsejada para obras de urbanismo; y entonces -para decirlo con palabras muy simples- se dice: o se toma este cr\u00e9dito o ese dinero se va para otra localidad. Y el otro argumento que se esgrime, es que es la \u00fanica manera que tiene la ciudad de volver a posicionarse bien para explotar un recurso tur\u00edstico basado en las playas del r\u00edo. Estos tres argumentos, si bien contienen algunos puntos que podr\u00edamos aceptar como v\u00e1lidos, en realidad esconden numerosas falacias, y lamentablemente han dado origen a un debate muy desordenado, muy maniqueo, del que yo quisiera apartarme, porque no quiero colocarme ni en el apoyo acr\u00edtico ni en la oposici\u00f3n cerrada y absoluta, sino en una oposici\u00f3n m\u00e1s mesurada y un poco m\u00e1s cr\u00edtica. Entonces, debemos decir que si es verdad que la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay necesita recuperar el borde ribere\u00f1o, eso se debe no s\u00f3lo a los factores que enumer\u00e1bamos antes, sino a much\u00edsimos otros. En honor a la brevedad, voy a enumerar solamente algunos: la degradaci\u00f3n del balneario Banco Pelay, por la falta de gesti\u00f3n en ese sentido; la degradaci\u00f3n del balneario Itap\u00e9, b\u00e1sicamente por la falta de tratamiento de los efluentes cloacales de la ciudad; la degradaci\u00f3n de la Costanera Norte -sobran las palabras para quienes la conocieron en sus mejores \u00e9pocas-; y la inaccesibilidad para el p\u00fablico al borde costero producida por un proceso de ocupaci\u00f3n que se ha ido dando a lo largo del tiempo y que hoy es absolutamente inconveniente. Adem\u00e1s, el tercer argumento que se esgrime es peligroso, porque es una especie de justificaci\u00f3n de la degradaci\u00f3n de los otros \u00e1mbitos y de las otras playas, que podr\u00eda llevar hacia su absoluta decadencia: \"Ya que vamos a tener un nuevo frente costero y que vamos a tener nuevas playas, dejemos degradar las otras\" podr\u00eda aparecer como uno de los argumentos impl\u00edcitos. Entonces, se\u00f1or Presidente, con dolor debemos decir: lamentablemente el Poder Ejecutivo provincial ha avanzado en un proceso decisorio que, sinceramente, no ha podido ser m\u00e1s desafortunado: ha habido falta de criterio al priorizar esta obra frente a otras necesidades que tiene la ciudad; ha habido una falta de protagonismo del Municipio en la g\u00e9nesis del proyecto; ha habido una absoluta falta de conexi\u00f3n entre las distintas \u00e1reas del Poder Ejecutivo provincial. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 7C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 Esto \u00faltimo qued\u00f3 evidenciado cuando la Secretar\u00eda de Medio Ambiente reclam\u00f3 que se revieran algunas cuestiones, como la reformulaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental y la necesidad de expropiaci\u00f3n total de los terrenos privados de la isla, de lo que ahora a trav\u00e9s de este proyecto se hacen eco. Esta absoluta desconexi\u00f3n, incluso, queda evidenciada por el silencio de algunas reparticiones del Poder Ejecutivo respecto de esta iniciativa. Nos gustar\u00eda saber qu\u00e9 piensa, por ejemplo, el titular de la Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura sobre esta cuesti\u00f3n; su presencia estaba anunciada en la audiencia... SR. PRESIDENTE (Busti) - Se\u00f1or diputado Artusi, el se\u00f1or diputado Bescos le solicita una interrupci\u00f3n, \u00bfse la concede? SR. ARTUSI - Con mucho gusto, se\u00f1or Presidente. SR. BESCOS - Quiero decir que en el expediente est\u00e1 la determinaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y las sugerencias que fueron consideradas en el marco de los distintos debates que se dieron en la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General; por lo tanto, no es cierto que no se han involucrado los organismos del Estado, particularmente la Secretar\u00eda de Medio Ambiente. *04M SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Artusi. SR. ARTUSI - Tiene raz\u00f3n el diputado Bescos, quiz\u00e1s me expres\u00e9 mal. No es que la Secretar\u00eda de Medio Ambiente no se ha involucrado, digo que ha habido en el proceso de elaboraci\u00f3n del proyecto una desconexi\u00f3n de las distintas \u00e1reas del Poder Ejecutivo porque las sugerencias o las resoluciones de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente son a posteriori de la presentaci\u00f3n del proyecto ya como un contrato firmado. Y respecto de la Secretar\u00eda de Planeamiento, ese d\u00eda, hasta por los medios de comunicaci\u00f3n, se anunci\u00f3 la visita a Concepci\u00f3n del Uruguay del arquitecto Federik, pero lamentable, y sugestivamente, no pudimos contar con su presencia. Vuelvo al tema, y esto es muy importante. La falta de articulaci\u00f3n con un plan de ordenamiento territorial y de uso del suelo del borde costero, con un plan integral de desarrollo urbano que, lamentablemente, la ciudad no tiene, la falta de participaci\u00f3n ciudadana, la falta de informaci\u00f3n p\u00fablica, la falta de an\u00e1lisis de costo-beneficio que justifique la inversi\u00f3n y el car\u00e1cter de la obra -m\u00e1xime cuando estamos hablando de una inversi\u00f3n de 100 millones de pesos-, falta de criterio de planificaci\u00f3n para determinar el programa de necesidades, evaluando racionalmente distintas alternativas y no dej\u00e1ndole a los oferentes, a las empresas privadas que leg\u00edtimamente y en su derecho se presentaron a licitar la construcci\u00f3n de una obra pero tambi\u00e9n a proponer algunas cuestiones. En honor a la brevedad, se\u00f1or Presidente, voy a obviar muchos de los argumentos que podr\u00edamos seguir enumerando, porque de alguna manera los hemos puesto de manifiesto en la sesi\u00f3n anterior o a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Pero lo concreto es que ha sido el propio Poder Ejecutivo provincial, con sus errores y sus negativas a aceptarlos, el que se ha Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 8C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 puesto a s\u00ed mismo palos en la rueda para avanzar en este sentido. Entonces, hoy nos encontramos frente a un camino muy dif\u00edcil porque la Secretar\u00eda de Medio Ambiente ha requerido la necesidad de expropiar la totalidad del territorio isle\u00f1o, y ha requerido la reformulaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental; ha habido reuniones, por ejemplo, con el Colegio de Arquitectos que ha solicitado que se convoque a un concurso nacional de ideas para la formulaci\u00f3n de un plan de ordenamiento territorial del conjunto del borde costero, del borde ribere\u00f1o de la ciudad, en el que se pueda eventualmente insertar de manera arm\u00f3nica un proyecto que d\u00e9 respuesta a la necesidad o al objetivo de lograr un nuevo frente sobre el r\u00edo Uruguay para la ciudad. Esta alternativa permitir\u00eda -eventualmente revisando el programa de necesidades- solucionar buena parte de los problemas que hemos enumerado pero, en realidad, m\u00e1s all\u00e1 de alguna foto o alguna nota en los medios de comunicaci\u00f3n no vemos se\u00f1ales claras respecto de compromisos del Poder Ejecutivo provincial en este sentido, como tampoco vemos compromisos respecto de la necesidad de plasmar un adecuado plan de ordenamiento territorial y de regulaci\u00f3n del uso del suelo que garantice en el territorio isle\u00f1o la adecuada respuesta a la condici\u00f3n que, por ley, tiene esta isla que es la de un \u00e1rea natural protegida. *05S En fin, se\u00f1or Presidente, por este y muchos otros argumentos que podr\u00edamos seguir se\u00f1alando, en el entendimiento que no est\u00e1n dadas las condiciones para su acompa\u00f1amiento, no vamos a votar afirmativamente este proyecto de ley. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de lo que se ha dicho en la sesi\u00f3n anterior cuando comenz\u00f3 a tratarse este proyecto, quiero adelantar mi voto negativo porque, como dije la vez anterior, si lo hubiesen consultado al diputado Flores sobre la prioridad de esta obra, seguramente hubiese elegido otro destino para estos 100 millones de pesos. Por eso voto en contra, porque es una obra no elegida por el pueblo de Concepci\u00f3n del Uruguay, no tiene nada que ver con su propuesta de desarrollo; y adem\u00e1s porque en un momento como el que vivimos me parece que es una obra para una provincia distinta, para otro contexto, para otra \u00e9poca, porque esos 100 millones de pesos nos est\u00e1n haciendo falta para la salud, para la educaci\u00f3n, para atender las cuestiones sociales. Por los motivos que se han esgrimido, se\u00f1or Presidente, reitero mi voto negativo. SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, respecto a lo que dec\u00eda el diputado Artusi de la falta de protagonismo del Municipio, le quiero aclarar que el Municipio ha sido quien ha convocado a las \u00faltimas reuniones, y el Colegio de Arquitectos quien ha dado el aval para esta obra, y bien lo dec\u00eda el diputado Artusi, para elaborar un concurso que tenga que ver con el plan de ordenamiento territorial. Se est\u00e1 elaborando una ordenanza para que justamente esto se lleve a cabo como corresponde. En esa oportunidad se consensu\u00f3 y se avanz\u00f3 con una pr\u00f3xima reuni\u00f3n que se va a llevar a cabo el d\u00eda viernes con los asamble\u00edstas -me lo ha informado el Intendente- y con los Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 9C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 bi\u00f3logos que trabajaron, y trabajan, en la Subsecretar\u00eda de Medio Ambiente, para seguir debatiendo este tema, porque quiero dejar en claro que hoy estamos aprobando un proyecto de ley que declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n, es decir que el plan de manejo viene despu\u00e9s, para lo cual -reitero- el d\u00eda viernes a las 11 de la ma\u00f1ana estamos convocados a una reuni\u00f3n con los asamble\u00edstas y con la Subsecretar\u00eda de Medio Ambiente para avanzar en este plan de manejo, obviamente despu\u00e9s de aprobarse la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n de los terrenos de esta isla. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a mis pares su voto afirmativo. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico en el proyecto de ley que modifica la Ley Nro. 7.296, Org\u00e1nica de la Fiscal\u00eda de Estado (Expte. Nro. 16.996). -Se lee: SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. BESCOS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, la Fiscal\u00eda de Estado en el derecho p\u00fablico provincial es el \u00f3rgano de control de la legalidad administrativa y la defensa en juicio del Estado. El dictamen de las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico al que hemos arribado, aborda este instituto ya existente adecuando la Ley Nro. 7.296 al texto reformado del Art\u00edculo 139 de la Constituci\u00f3n de 1933, que hoy corresponde al Art\u00edculo 209. Nuestros convencionales constituyentes dise\u00f1aron la Fiscal\u00eda de Estado dentro de la secci\u00f3n \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control, cuyo Art\u00edculo 209 encomienda al Fiscal de Estado la defensa del patrimonio del Estado provincial. *06Pasi.Cla. En lo atinente a representaci\u00f3n estatal en juicio, mantiene la funci\u00f3n como parte leg\u00edtima en los juicios contenciosos administrativos. Del mismo modo extiende ese car\u00e1cter a los juicios de inconstitucionalidad y de modo similar al que ten\u00eda redactado, mantiene tambi\u00e9n a la Fiscal\u00eda de Estado como parte leg\u00edtima en toda controversia judicial en la que se afecten intereses del Estado provincial. Respecto a la otra gran funci\u00f3n que se le reconoce a este organismo, aparece el control Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 10C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 preventivo de legalidad cuando difiere a la ley a dictarse la determinaci\u00f3n de los casos en que el Poder Ejecutivo podr\u00e1 requerirle opini\u00f3n o dictamen. Adem\u00e1s de la oportunidad que tendr\u00e1 de ejercer el control preventivo de legalidad en los casos que se lo solicite el Poder Ejecutivo. En el segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 209 de la Constituci\u00f3n provincial le atribuye la funci\u00f3n de ejercer el control de legalidad de todos los actos del poder p\u00fablico, le otorga legitimaci\u00f3n activa para la promoci\u00f3n de la acci\u00f3n de inconstitucionalidad contra leyes, decretos, resoluciones, ordenanzas y cualquier acto que viole o contradiga una disposici\u00f3n de la Constituci\u00f3n provincial o nacional, o cuando sean contrariados los intereses del Estado provincial. Adem\u00e1s, esta norma le impone al Fiscal de Estado el deber de informar antes del 31 de marzo de cada a\u00f1o el listado de juicios en tr\u00e1mite, y su estado, al Gobernador y a la Legislatura. En definitiva, en este proyecto queda plasmado el desaf\u00edo por conseguir mayor presencia del m\u00e1ximo \u00f3rgano de representaci\u00f3n estatal en juicio y control de legalidad de la Provincia, y la autonom\u00eda funcional recientemente consagrada en la reforma de la Constituci\u00f3n. Esto, entre los aspectos m\u00e1s destacados. Conforme al dise\u00f1o plasmado en la Constituci\u00f3n reformada recientemente, evidentemente estamos fortaleciendo un organismo de representaci\u00f3n estatal en juicio que ya no tendr\u00e1 s\u00f3lo rango legal, sino constitucional, empe\u00f1ado en el mejoramiento institucional a trav\u00e9s de la modernizaci\u00f3n de los organismos, en este caso de control, siempre transitando por el camino de lograr los mayores consensos. Nuevamente, como siempre, en el marco de la reglamentaci\u00f3n de toda la normativa emanada de la Constituci\u00f3n reformada, debo destacar el trabajo tanto en la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico como en la de Legislaci\u00f3n General, y el trabajo a conciencia de todos los bloques que la integran en pos de dotar a nuestra Provincia de m\u00e1s institucionalidad, mejor defensa de los intereses del Estado y m\u00e1s eficiente control de la legalidad de la actividad gubernamental. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como ha dicho el diputado preopinante, miembro informante de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, nuevamente nos encontramos dando un paso m\u00e1s hacia la reglamentaci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. En esta oportunidad lo hacemos reglamentando el funcionamiento de un \u00f3rgano ya existente como lo es la Fiscal\u00eda de Estado, pero que -como bien se dijo- fue incorporado en la secci\u00f3n \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control, precisamente en el Art\u00edculo 209 de la nueva Constituci\u00f3n. Quiero destacar la labor llevada adelante por los diputados que integran las comisiones que estudiaron este proyecto, y tambi\u00e9n quiero destacar la amplitud que tuvieron sus autoridades, quienes permitieron se consensuaran varias modificaciones, importantes a criterio de este bloque que plante\u00f3 la necesidad de reformar algunos art\u00edculos del proyecto presentado por el bloque de la mayor\u00eda. *07Pas-Cep Luego de varias reuniones de comisi\u00f3n, e incluso de la decisi\u00f3n tomada previamente a la sesi\u00f3n anterior de postergar su tratamiento a efectos de lograr una mejor norma, hemos seguido trabajando y logrado algunas modificaciones de importancia, a las que me voy a referir Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 11C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 seguidamente. Pero antes quiero expresar mi opini\u00f3n respecto del control de legalidad de todos los actos del poder p\u00fablico que el Art\u00edculo 209, segundo p\u00e1rrafo, de la Constituci\u00f3n provincial le acuerdo al Fiscal de Estado. A mi criterio, quiz\u00e1s, no deber\u00eda haber sido funci\u00f3n del Fiscal de Estado promover las acciones de inconstitucionalidad que la Constituci\u00f3n le acuerda, porque justamente deber\u00eda ser \u00e9l quien tendr\u00eda que defender al Estado provincial. Teniendo el texto constitucional que tenemos, se hab\u00eda planteado la necesidad de dejar establecido qui\u00e9nes iban a defender la validez del acto impugnado, y as\u00ed, se\u00f1or Presidente, hubo distintos criterios. El bloque de la mayor\u00eda propuso hacer una enunciaci\u00f3n taxativa de cada caso: as\u00ed se acordaba la defensa a la Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica de la Gobernaci\u00f3n cuando la norma o el acto hubiera emanado de la esfera del Poder Ejecutivo; a los servicios jur\u00eddicos de los entes aut\u00e1rquicos cuando la norma o el acto hubiera emanado de \u00e9stos; a los servicios jur\u00eddicos de ambas C\u00e1maras legislativas, en forma conjunta o separadas, cuando el acto presuntamente inconstitucional hubiera surgido desde la Legislatura; al Ministerio P\u00fablico la defensa cuando el acto o la norma hubiese emanado del Poder Judicial. Por nuestra parte, en el bloque de la minor\u00eda, entendimos que esta enumeraci\u00f3n taxativa pod\u00eda constituir un riesgo en el sentido de que alg\u00fan supuesto no estuviera previsto y que la Ley Org\u00e1nica de Fiscal\u00eda de Estado no resolviera la cuesti\u00f3n sobre qu\u00e9 \u00f3rgano deb\u00eda ejercer la defensa de la validez de la norma impugnada. En ese sentido propusimos una soluci\u00f3n que b\u00e1sicamente se trasluce en una norma que dispone que cada organismo emisor del acto, que presuntamente viole o contradiga una disposici\u00f3n de las Constituciones nacional o provincial, designar\u00e1 a los representantes que ejercer\u00e1n su defensa. Esto fue entendido por el bloque mayoritario y esta norma es el inciso f) del Art\u00edculo 1\u00ba del dictamen de comisi\u00f3n, que establece que en los casos no previstos en los incisos anteriores, cada uno de los entes podr\u00e1 designar sus representantes para que ejerzan la defensa en juicio. Para no tener que volver a hacer uso de la palabra en oportunidad del tratamiento en particular, voy a continuar mi intervenci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, se\u00f1alando algunos puntos importantes del dictamen de comisi\u00f3n. *08 ju-gra El Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto de ley original -que modificaba el Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 7.296- inclu\u00eda como obligaci\u00f3n que todas las actuaciones procesales en los juicios tramitados por representantes de organismos aut\u00e1rquicos, descentralizados, recaudadores o de sociedades con participaci\u00f3n mayoritaria de la Provincia cuenten con un patrocinio obligatorio de la Fiscal\u00eda de Estado. Desde las primeras reuniones de comisi\u00f3n los diputados de la bancada de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical cuestionamos este art\u00edculo en el entendimiento que pod\u00eda suceder que en el caso que no se cumpliera con ese requisito -por la circunstancia que fuera- pod\u00eda ponerse al patrimonio del Estado en situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n, que seguramente no era lo buscado; pero fundamentalmente porque se preve\u00eda que en caso de no contar con ese patrocinio obligatorio, se iba a considerar nulo lo actuado. Esto podr\u00eda ocasionar, por ejemplo, que en una contestaci\u00f3n de demanda que el Fiscal de Estado no hubiera logrado patrocinar a tiempo al abogado del ente aut\u00e1rquico, pudiera tenerse por no contestada la demanda y causar as\u00ed un perjuicio. Razonablemente, el bloque mayoritario Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 12C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 acept\u00f3 la eliminaci\u00f3n de este art\u00edculo, como propusimos los diputados del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, y tambi\u00e9n de otros bloques, a efectos de evitar esa situaci\u00f3n que pod\u00eda darse y que -entiendo- no era buscada. Adem\u00e1s, la norma pod\u00eda provocar un desaliento en el ejercicio de la defensa de los apoderados de los entes aut\u00e1rquicos, porque evidentemente iban a sufrir en su perjuicio y en favor de la Fiscal\u00eda de Estado una disminuci\u00f3n sustancial de sus honorarios por el trabajo realizado. Vinculado a lo anterior, propusimos que se eliminara el Art\u00edculo 5\u00ba del proyecto de ley original, el cual modificaba el Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Nro. 7.296; es decir que en este art\u00edculo sugerimos que se mantuviera la redacci\u00f3n de la ley actual. En el Art\u00edculo 6\u00ba del dictamen se hablaba de que si aquel patrocinio no suced\u00eda por un hecho imputable a los representantes de los entes aut\u00e1rquicos, iban a incurrir en responsabilidades disciplinarias, administrativas o patrimoniales que correspondan. Evidentemente al eliminarse el inciso h) tambi\u00e9n ha perdido sentido parte de ese p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 6\u00ba del dictamen. Asimismo pudimos acotar cu\u00e1les son los supuestos en que el Fiscal de Estado tendr\u00e1 que emitir opini\u00f3n o dictamen cuando el Poder Ejecutivo se lo solicite, porque en la pr\u00e1ctica suced\u00eda que cualquier funcionario del Poder Ejecutivo pod\u00eda solicitar un dictamen al Fiscal de Estado, y esto complicaba la labor por el volumen de opiniones solicitadas. Pudimos acotarlo a que ese requerimiento lo deber\u00e1n hacer el se\u00f1or Gobernador y sus ministros, de manera tal que en casos realmente importantes, y no en cualquier cuesti\u00f3n, se pueda solicitar el dictamen de la Fiscal\u00eda de Estado. Por los motivos expuestos, se\u00f1or Presidente, y habiendo sido contempladas las sugerencias que propusimos desde el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, firmamos el dictamen de comisi\u00f3n y vamos a votarlo afirmativamente. *09M SR. KERZ - Pido la palabra. Cada vez que trabajamos estas leyes que reglamentan la Constituci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, aparenta como que el Bloque mayoritario tiene una propuesta y que todas las mejoras aparecen como iniciativas del Bloque del Radicalismo. Con respecto a esto quiero hacer una aclaraci\u00f3n: cuando hacemos los trabajos en comisi\u00f3n, lo hacemos en un gran proceso de entendimiento y todos tenemos que ver con las mejoras introducidas; es m\u00e1s, las cuestiones que reci\u00e9n se enumeraron con respecto a los entes aut\u00e1rquicos y aut\u00f3nomos, yo mismo -siendo, creo todav\u00eda, del bloque mayoritario- he argumentado a favor de ciertas modificaciones que no tienen exclusivamente que ver con el Bloque minoritario. Mencion\u00e9 que, cuando era Presidente del Consejo de Educaci\u00f3n, trabaj\u00e9 con la Fiscal\u00eda de Estado y argument\u00e9 para la mejora de este proyecto en este sentido. Por lo tanto creo que la mejora de este proyecto y la unanimidad que se ha alcanzado, tiene que ver con una construcci\u00f3n colectiva de todos los que trabajamos ah\u00ed y con una acci\u00f3n orientada al entendimiento. Entonces, no es que alguno presenta algo y cede luego frente a los argumentos y mejoras de los otros, en realidad cuando trabajamos en comisi\u00f3n todos aprendemos. Por eso, cuando se vota, debemos saber que estamos votando el resultado no de una mejora de aqu\u00ed o de all\u00e1, sino el Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 13C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 resultado de un proceso orientado al entendimiento y a leyes que buscan la totalidad del consenso. Quiero aclarar esto porque en este sentido tambi\u00e9n entiendo que he cooperado junto con otros colegas en la elaboraci\u00f3n de estas mejoras. Tambi\u00e9n quiero hacer esta salvedad porque hay varios proyectos de ley en donde terminamos hablando de esta manera, de c\u00f3mo se mejoraron los mismos, cuando en realidad se mejoraron por el aporte y la voluntad de todos para hacerlos los m\u00e1s certeros posibles en la reglamentaci\u00f3n. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Quiero dejar de manifiesto que no afirm\u00e9 que todas las mejoras proven\u00edan de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, ni mucho menos. Hice menci\u00f3n de las mejoras que hab\u00edamos sugerido desde nuestro Bloque, pero tambi\u00e9n hice un reconocimiento a la labor en comisi\u00f3n de todos los bloques, especialmente el de la mayor\u00eda, porque por su mayor n\u00famero de integrantes ha facilitado estas mejoras, como tambi\u00e9n destaqu\u00e9 la labor de los Presidentes de las comisiones respectivas. Vuelvo a insistir, en nada dejo de coincidir con las afirmaciones que ha hecho el diputado Kerz. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de las comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa por unanimidad, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. SR. PRESIDENTE (Taleb) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles, ofrecida por la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, con destino a la construcci\u00f3n de las sedes de una comisar\u00eda y de un establecimiento educativo (Expte. Nro. 17.490). -Se lee: SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. *10S SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, este es un proyecto que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de inmuebles para la construcci\u00f3n de una comisar\u00eda, que ya viene proyectada desde hace bastante tiempo, que es una necesidad, y que sin lugar a dudas va a contribuir a resolver problemas que tienen que ver con la seguridad, no solo de la ciudad cabecera sino de todo el departamento, porque cada vez que hay alg\u00fan tipo de inconveniente se trabaja en forma mancomunada con las distintas comisar\u00edas del interior del departamento. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 14C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 Se\u00f1or Presidente, desde nuestro bloque adelantamos el voto afirmativo a este proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de una serie de inmuebles con destinos espec\u00edficos a dos cuestiones: la Comisar\u00eda 4\u00aa dependiente de la Jefatura Departamental de Concepci\u00f3n del Uruguay, y un establecimiento educativo. Quiero poner especial \u00e9nfasis en esta cuesti\u00f3n del equipamiento social, comunitario, que tiene que ver con seguridad y educaci\u00f3n, en una zona de la ciudad que ha tendido a crecer naturalmente, hasta por razones de \u00edndole geogr\u00e1fica, obviamente, de una forma bastante an\u00e1rquica y desordenada, incluso potenciado por el propio Estado a trav\u00e9s de los planes oficiales de viviendas, muchas veces en sitios mal localizados y carentes parcialmente de infraestructura, o carentes de equipamiento comunitario cercano, lo que determina una gran necesidad de traslado para muchas personas, sobre todo en lo que tiene que ver con la educaci\u00f3n. La creaci\u00f3n de la Comisar\u00eda 4\u00aa para Concepci\u00f3n del Uruguay, es un reclamo desde hace tiempo de muchos sectores, porque es una ciudad que si la comparamos con otras de similar rango demogr\u00e1fico, tiene solamente tres comisar\u00edas cuando, por su poblaci\u00f3n y antecedentes, deber\u00eda tener m\u00e1s. Esperemos que este sea un primer paso para tener el inmueble y que el Poder Ejecutivo arbitre los medios de asignaci\u00f3n de recursos para que, a la mayor brevedad posible, la Comisar\u00eda 4\u00aa de Concepci\u00f3n del Uruguay pueda ser una realidad para mayor seguridad de los vecinos de nuestra ciudad. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas, en bloque, de los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros el dictamen de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento en el proyecto de resoluci\u00f3n registrado con el n\u00famero de expediente 17.523 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Los proyectos de resoluci\u00f3n se leen nuevamente. (Ver los Asuntos Entrados y los Asuntos Entrados fuera de lista.) -Se lee el dictamen de comisi\u00f3n: *11Pasi.Cla. SR. PRESIDENTE(Busti) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en bloque en general y en particular. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - Quedan sancionados. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 15C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 ORDEN DEL D\u00cdA SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 13 (Expte. Nro. 17.237). -Se lee: SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. ARGAIN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, con respecto a este proyecto de cuidados paliativos, com\u00fanmente conocido como de muerte digna, y que enf\u00e1ticamente quiero decir que no es eutanasia, en lo personal tengo un tremendo compromiso espiritual y profesional; y en estos meses del 2009 en que estuvimos trabajando este proyecto en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, realmente no cre\u00ed que el impacto fuera tan fuerte, pero me trajo a la retina etapas de mi vida que me han marcado much\u00edsimo. Como m\u00e9dico eleg\u00ed la especialidad en pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda, y tuve la suerte de poder desarrollarla en los dos hospitales m\u00e1s importantes del pa\u00eds en cuanto a complejidad, que son la Maternidad Sard\u00e1 y el Hospital de Ni\u00f1os; y en esos cinco a\u00f1os me toc\u00f3 vivir situaciones tremendas en muchos aspectos y que involucran absolutamente a este proyecto que estamos tratando hoy, que no me cabe ninguna duda va a poner a la Provincia de Entre R\u00edos, por lo menos en lo legislativo, en una situaci\u00f3n de vanguardia a nivel mundial. *12Pas-Cep Digo esto porque me toc\u00f3 trabajar en terapia intensiva con ni\u00f1os con enfermedades terminales, en las que la ciencia no ten\u00eda ninguna probabilidad de sacarlos de esa circunstancia y permanec\u00edan en una terapia en donde nosotros, los m\u00e9dicos residentes que est\u00e1bamos a cargo, \u00e9ramos unos desconocidos para ellos. Esa impotencia llev\u00f3 a situaciones l\u00edmites en las que, ante el dolor, el miedo, el susto y la soledad de esos chicos, viol\u00e1bamos las normas de nuestros hospitales, de nuestros servicios, y hac\u00edamos entrar a sus familiares fuera de hora, disfraz\u00e1ndolos con nuestras chaquetas y nuestros barbijos, para que esos chiquitos pudieran tener acceso al contacto de piel de sus seres queridos y no sufrir de una manera tan fr\u00eda e impersonal esa circunstancia. Asimismo, como desconocidos, como simples m\u00e9dicos de la terapia, sal\u00edamos cada hora y le relat\u00e1bamos, le cont\u00e1bamos, a los seres queridos, a los familiares, de una manera que nos parec\u00eda humana, c\u00f3mo iba muriendo el paciente; lentamente los \u00edbamos preparando y nos d\u00e1bamos cuenta que no era suficiente ni justo. Puedo contar m\u00e1s de esas experiencias, pero quiero que entiendan que esa situaci\u00f3n personal me preocup\u00f3 much\u00edsimo porque, en mi responsabilidad legislativa en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, trat\u00e9 de cuidarme mucho de no perder la objetividad a la hora de tratar este proyecto que realmente siendo de avanzada a nivel mundial, todav\u00eda es muy debatido, todav\u00eda hay muchas opiniones, y pretend\u00eda ser muy respetuoso a la hora de cumplir con mi responsabilidad. Tambi\u00e9n debo decir respecto de este proyecto, que no importa qui\u00e9nes son los autores burocr\u00e1ticos, porque realmente en el per\u00edodo que trabajamos en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 16C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 sent\u00ed que era un proyecto de todo la comisi\u00f3n, por un lado porque hay otros diputados que tuvieron iniciativas parecidas y tuvieron la altura y la dignidad de allanarse a este proyecto; por otro, por la manera en que participaron todos los integrantes de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y quienes nos acompa\u00f1an y asesoran; y en esto quiero destacar desde ya el inestimable y permanente acompa\u00f1amiento del doctor Berta en su trabajo de asesoramiento, que no es f\u00e1cil para \u00e9l porque est\u00e1 trabajando con quienes lo demandamos y en tareas donde por ah\u00ed le cuesta mucho hacernos entender algunas situaciones legislativas y de leyes. Tambi\u00e9n quiero decir que esto tiene una circunstancia especial en la Provincia de Entre R\u00edos y en Paran\u00e1, porque tenemos una profesional formada en Oxford, estamos hablando de un nivel acad\u00e9mico y cient\u00edfico muy poco visto a nivel local y esa profesional est\u00e1 en nuestra ciudad, en nuestro hospital San Roque, me refiero a la doctora Peserico; y junto con ella hay una agrupaci\u00f3n, una ONG, que es la Fundaci\u00f3n Cris\u00e1lida, respecto de la cual tambi\u00e9n tenemos el orgullo de decir que desde la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ayudamos para que r\u00e1pidamente tuvieran su personer\u00eda jur\u00eddica y ya est\u00e1n trabajando activamente a la par de nuestro trabajo legislativo en este proyecto para cambiar la manera de entender la salud y la medicina, por lo menos en nuestra sociedad entrerriana. Ojal\u00e1 esto tambi\u00e9n se haga a nivel pa\u00eds, porque creo que hoy solamente una o dos provincias tienen proyectos similares. En ese contexto y -como dije- para ser muy objetivo, muy respetuoso de todas las opiniones, trabajamos en comisi\u00f3n, consultamos, pedimos opini\u00f3n, consensuamos y hasta inclusive llegamos a hacer una reuni\u00f3n en este recinto, donde la Fundaci\u00f3n Cris\u00e1lida y la doctora Peserico hicieron una presentaci\u00f3n realmente impactante en cuanto a las experiencias de vida de cada uno de los padres a los que les toc\u00f3 vivir una situaci\u00f3n similar de un chiquito con una enfermedad terminal y en cuanto a c\u00f3mo vivenciaron la calidad de vida de esas \u00faltimas etapas, ellos como seres queridos y los paciente en su imposibilidad de recibir el afecto y atenci\u00f3n que demandaban. Ese d\u00eda tuvimos que suspender la reuni\u00f3n porque creo que no quedaba nadie en el recinto sin un nudo en la garganta -como m\u00ednimo- por no decir llorando, as\u00ed que fue realmente muy fuerte ese trabajo. A partir de ah\u00ed nos fuimos convenciendo que cont\u00e1bamos con un gran consenso de la sociedad, de los distintos estratos, de los distintos sectores, de los distintos pensamientos, de las distintas doctrinas y de las distintas filosof\u00edas. Se trata de eso, de lo que venimos diciendo desde que empezamos a trabajar en la Comisi\u00f3n de Salud, de estos nuevos paradigmas, de entender c\u00f3mo est\u00e1 cambiando r\u00e1pidamente y debemos aggiornar la Provincia de Entre R\u00edos a un pensamiento sanitario en el cual tiene que primar la voluntad del paciente y la decisi\u00f3n de c\u00f3mo quiere vivir y c\u00f3mo quiere terminar los \u00faltimos d\u00edas de su vida, con qui\u00e9n y de qu\u00e9 manera. *13 ju-gra Con la anuencia de la Presidencia, voy a leer la exposici\u00f3n de los convencionales constituyentes que en el 2008 nos dieron la nueva Constituci\u00f3n, porque creo que tambi\u00e9n amerita que escuchen la conceptualizaci\u00f3n que nos hace sentirnos absolutamente compenetrados y part\u00edcipes e imbuidos de un gran sentido de pertenencia con respecto a esta idea. Dice la convencional Cepeda: \" Me voy a referir a lo que considero que es muy progresista en cuanto a que es una definici\u00f3n importante, no nueva, pero s\u00ed evadida en muchos de los textos constitucionales vistos y que es lo que se refiere a la muerte digna. Y como es un concepto que Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 17C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 puede dar lugar a dualidad de interpretaciones, vale la pena expresar ac\u00e1 el sentido o los sentidos que podamos darle los convencionales a esto que puede ser generador de futuras leyes\". Contin\u00faa m\u00e1s adelante: \"En cuanto a los conceptos tenemos que aclarar que hay tres tipos de acciones frente a la situaci\u00f3n de los enfermos terminales: acciones tendientes a retardar la muerte, que es lo que se denomina \u00abdistanasia\u00bb o \u00abencarnizamiento terap\u00e9utico\u00bb, es decir, sostener la vida a cualquier precio, y que son diferentes a aquellas acciones tendientes a acelerar la muerte o \"eutanasia\", que es directamente una acci\u00f3n para terminar con la vida...\". Quiero se\u00f1alar que disiento con la expresi\u00f3n \"encarnizamiento terap\u00e9utico\", yo creo que hay que hablar de \"empecinamiento terap\u00e9utico\", porque si no se presta a que se deshumanice mucho la acci\u00f3n del profesional. Y contin\u00faa diciendo: \"y, por \u00faltimo, est\u00e1n aquellas acciones destinadas a acompa\u00f1ar el proceso natural de la muerte, manteniendo al paciente con la medicaci\u00f3n, analg\u00e9sicos necesarios, pero evitando prolongar la agon\u00eda mediante m\u00e9todos invasivos, respetando el proceso natural de la muerte y la dignidad del paciente con el acompa\u00f1amiento de familiares, seg\u00fan sea su voluntad. Este concepto se denomina \u00abortotanasia\u00bb, y es en el cual nos hemos inspirado para definir esto de la muerte digna. Dejar morir no es lo mismo que hacer morir, descartamos expresamente las dos primeras acciones. \"\u00bfDe qu\u00e9 se trata la muerte digna? Se trata, lisa y llanamente, de que el paciente goce como persona de sus atributos naturales, de dignidad y de libertad, para poder decidir c\u00f3mo ser\u00e1n los \u00faltimos momentos de su vida y eximir a los profesionales de ser acusados de abandono de persona. \"La Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina nos ayuda a esta definici\u00f3n diciendo qu\u00e9 es una muerte digna. La muerte tendr\u00eda que tener tres condiciones: sin dolor insoportable, ya que no hay dignidad en un sufrimiento evitable, con capacidad para recibir y trasmitir afectos, ya que es el momento de la entrega total, con lucidez, si el paciente la pide, ya que es el momento m\u00e1s trascendente de la vida desde el punto de vista reflexivo. \"Aclarado entonces este concepto, nos cabe citar los antecedentes que hay sobre este tema. Hay dos documentos de bio\u00e9tica: la Declaraci\u00f3n de Venecia sobre Enfermedad Terminal, de 1983 y la Recomendaci\u00f3n Relativa a los Derechos de los Enfermos y Moribundos, aprobada por la Asamblea Parlamentaria del Consejo Europeo de 1976. \"Tambi\u00e9n, en nuestro continente, hay un estudio, conclusiones y recomendaciones referidas al informe final sobre sistemas penales y derechos humanos en Am\u00e9rica Latina, coordinado por el doctor Zaffaroni, es una investigaci\u00f3n que se hizo entre 1982 y 1986. \"En cuanto a las distintas religiones, a trav\u00e9s de sus documentos y de las expresiones que se han vertido, queda claro que es un tema no nuevo, porque el primer antecedente lo tiene P\u00edo XII en 1957, cuando el jefe de anestesiolog\u00eda de una cl\u00ednica quir\u00fargic a de Austria lo consulta sobre hasta cu\u00e1ndo llevar la vida de alguien y P\u00edo XII claramente lo define dici\u00e9ndole que es l\u00edcito suprimir el dolor por medio de narc\u00f3ticos a pesar de tener como consecuencia limitar la conciencia y abreviar la vida, porque se pretende mitigar el dolor de manera eficaz recurriendo a los analg\u00e9sicos puestos a disposici\u00f3n por la medicina. Tambi\u00e9n, en otro apartado, le dice que cuando el resultado de ese tratamiento no deviene en curaci\u00f3n, el m\u00e9dico est\u00e1 eximido de aplicarlo; 1957 P\u00edo XII. \"Hay un documento de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe, de 1980, que declara y Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 18C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 especifica que el derecho del paciente a morir con toda serenidad, con dignidad humana y cristiana, lo posee hasta la inminencia de una muerte inevitable. \"Tambi\u00e9n la Declaraci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial, que la Asamblea General de Ginebra lo aprueba en 1948, habla de los cinco deberes fundamentales del m\u00e9dico [...]\" \"La Enc\u00edclica de Juan Pablo II, que creo que es uno de los documentos de mayor importancia sobre el valor de car\u00e1cter inviolable de la vida humana, tiene p\u00e1rrafos sin desperdicio. Voy a citar solo uno en donde dice que el ensa\u00f1amiento terap\u00e9utico, o sea ciertas intervenciones m\u00e9dicas ya no adecuadas a la situaci\u00f3n real del enfermo, por ser desproporcionadas a los resultados que se podr\u00edan esperar, o bien, por ser demasiado gravosa para \u00e9l o su familia en estas situaciones cuando la muerte se prev\u00e9 inminente e inevitable se puede, en conciencia, renunciar a unos tratamientos que procurar\u00edan \u00fanicamente una prolongaci\u00f3n precaria y penosa de la existencia, sin interrumpir, sin embargo, las curas normales de vida al enfermo en casos generales. *14M \"Finalmente, por si existiera alguna duda, el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, en los n\u00fameros 2.278 y 2.279, se pronuncia respecto del encarnizamiento terap\u00e9utico e introduce el concepto de cuidados paliativos que est\u00e1n en plena expansi\u00f3n. Y yo creo que en Entre R\u00edos -y con esto quiero terminar la parte conceptual, se\u00f1or Presidente - va a ser el camino que va a tomar esta etapa de la vida. \"Los cuidados paliativos son una alternativa que prioriza la calidad de vida del paciente y el respeto por su dignidad como persona se entienden como la asistencia activa y completa de los pacientes cuya enfermedad no responde al tratamiento curativo, tiene una serie de principios en los cuales hoy se est\u00e1 preparando mucha gente de la profesi\u00f3n, encargados del cuidado de la salud.\" Creo que este informe de nuestros convencionales constituyentes nos exime de seguir informando de qu\u00e9 se trata nuestro sentimiento al haber trabajado y consensuado durante tantos meses y con tanta responsabilidad este proyecto tan caro a los sentimientos -por lo menos a los m\u00edos- y s\u00e9 que toda la sociedad entrerriana progresivamente va a ir generando una masa cr\u00edtica a su conciencia. Por \u00faltimo, debo decir, que hemos elaborado este proyecto bas\u00e1ndonos en todos los conceptos y protocolos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se\u00f1or Presidente, quiero nuevamente agradecer a quienes me han acompa\u00f1ado en este trabajo legislativo, y al resto de los integrantes de esta C\u00e1mara de Diputados les pido que nos acompa\u00f1en en este proyecto. SR. MISER - Pido la palabra. Para que quede bien claro, se\u00f1or Presidente, quiero decir que tengo grandes coincidencias con los fundamentos que ha vertido el diputado Argain. Pero tambi\u00e9n quiero dejar aclarado que siendo un tema tan puntual, tan espec\u00edfico, pasa los l\u00edmites de la ciencia y llega a la humanidad; por eso quiero recordar lo que dec\u00eda el doctor Favaloro cuando planteaba que \u00abla medicina sin humanismo m\u00e9dico no merece ser ejercida\u00bb. Como integrante de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, junto con el diputado Artusi y la Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 19C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 diputada Alderete, hemos transmitido todo este trabajo a nuestros pares y hemos quedado en libertad los integrantes del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical para acompa\u00f1ar o no este proyecto de ley, para que no se tomen en cuenta cuestiones pol\u00edticas, sino que sea una decisi\u00f3n personal y espec\u00edfica respecto de este tema. Considero que \u00e9ste es un avance fundamental en estas \u00e9pocas donde la medicina, donde el humanismo de la medicina, ha sido superado por el tecnicismo, por la tecnolog\u00eda que es muy necesaria y reconocida, siempre y cuando sea utilizada por esas manos m\u00e9dicas humanas donde el paciente deje de ser un n\u00famero de cama, donde el paciente deje de ser un conjunto de m\u00fasculos y huesos para ser todo el conjunto que declara la salud, no solamente la enfermedad sino todo su contexto humano y social. El diputado preopinante hizo referencia a las visitas de los familiares, y realmente a todos los que ejercemos esta profesi\u00f3n nos hizo recordar esos momentos que, sentimentalmente hablando, son para todos muy fuertes. Voy a traer a colaci\u00f3n otra cuesti\u00f3n ya que hoy se hizo referencia a la generosidad respecto del protagonismo en la presentaci\u00f3n de los proyectos. En abril, con uno de mis pares, present\u00e9 un proyecto sobre el tema \u00abmuerte digna\u00bb, pero se ve que fue tan chocante la palabra \u00abmuerte\u00bb que super\u00f3 a la palabra \u00abdigna\u00bb, y el proyecto qued\u00f3 en estudio. Pero despu\u00e9s el diputado Argain y la diputada D'Angelo presentaron otro proyecto, que debo reconocer fue superador de aquel, tuvo una mayor eficiencia en la investigaci\u00f3n y un contenido en experiencias que, como dec\u00eda el diputado Argain, pueden volcar los m\u00e9dicos que han ejercido en pueblos o ciudades peque\u00f1as. Yo hasta que no ejerc\u00ed en una localidad peque\u00f1a, no conoc\u00eda al paciente en su total contexto humano. *15S Quiz\u00e1s los vaya a aburrir con la numerolog\u00eda, pero tuve la suerte, entre comillas, de conocer a una paciente que tuvo el mal de no haber aprendido la prevenci\u00f3n, porque cuando lleg\u00f3 a mi consultorio ya estaba invadida por esos tab\u00faes que los m\u00e9dicos no sabemos superar y ya ven\u00eda acompa\u00f1ada de ese c\u00e1ncer invasivo de mama. Ella nunca hab\u00eda ido al m\u00e9dico porque ten\u00eda verg\u00fcenza; en un pueblo en donde los hijos jugaban con mis hijos y en donde compart\u00edamos toda la actividad social, y ah\u00ed es donde se ve en los pueblos la actividad partidaria, donde est\u00e1bamos todos unidos para ver lo que pod\u00edamos hacer y era muy poco lo que se pod\u00eda hacer. Cuando se redact\u00f3 este proyecto, que acompa\u00f1o, hoy se lo dije a mis pares en la reuni\u00f3n de bloque, tuve que recordarlo nuevamente para que lo entendieran. Fui el m\u00e9dico de cabecera de esta mujer, me encontr\u00e9 con muchas dificultades y con una incapacidad de hacer algo. Me cuestion\u00e9, en alguna manera, cu\u00e1l era mi fundamento como m\u00e9dico ah\u00ed presente. Discut\u00ed con un reconocido profesional de oncolog\u00eda de la ciudad de Paran\u00e1, adonde tra\u00eda a la paciente a las 7 de la ma\u00f1ana desde la localidad de Hasenkamp, se le hac\u00eda el tratamiento quimioter\u00e1pico y radioter\u00e1pico y regresaba a las 7 de la tarde convulsionando; desde las 7 de la tarde atend\u00edamos a esa paciente hasta altas horas de la madrugada para sacarla de la convulsi\u00f3n, para que a las 7 de la ma\u00f1ana volviera a la ciudad de Paran\u00e1 a repetir el tratamiento. En la consulta dec\u00edamos que los hijos, sus familiares, su esposo no la pod\u00edan ver consciente a esta mujer. Al momento de tomar una decisi\u00f3n lo discutimos con los familiares, algunos estaban a favor, otros en contra, me olvid\u00e9 de la cuesti\u00f3n de la mala praxis, tal vez de Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 20C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 alguna irresponsabilidad y cuando me dejaron la decisi\u00f3n les dije: vamos a hacerle el tratamiento. Ahora me doy cuenta de que fue un tratamiento paliativo, no sab\u00eda en ese momento lo que estaba haciendo, solamente quer\u00eda hacer algo humano y que pudiera estar contenida porque sab\u00eda que todo ese tratamiento invasivo no iba a llegar a nada. En ese momento, buscando mi perd\u00f3n, si as\u00ed pod\u00eda llamarlo, hab\u00eda le\u00eddo que en el a\u00f1o 1995, en Mar del Plata, un paciente diab\u00e9tico se hab\u00eda negado a que le amputaran la \u00fanica pierna que le quedaba, dos meses despu\u00e9s de haber sido amputado de su pierna izquierda, se negaba a que le amputaran el miembro restante. Fue a la Justicia, y esto constituye un precedente en nuestro pa\u00eds, el juez Pedro Hooft convalid\u00f3 la decisi\u00f3n del paciente de oponerse al dictamen m\u00e9dico y ese fue el primer tema de voluntad vital anticipada. Como les dec\u00eda, en esa decisi\u00f3n de buscar la tranquilidad de conciencia me doy cuenta de que actu\u00e9 bajo los fundamentos de lo que decimos hoy: \u00abcuidados paliativos\u00bb. Tuve los reproches, seguramente los no reconocimientos de que estaba abandonando a un paciente; tengo la tranquilidad hoy y la tuve siempre de que no la abandon\u00e9, que le pude dar esa mejor calidad en los meses que subsiguieron, nunca dej\u00f3 de hidratarse, nunca dej\u00f3 de tener su tratamiento analg\u00e9sico, la contenci\u00f3n familiar, espiritual, psicol\u00f3gica de un equipo de profesionales que abord\u00f3 el tema con mucha responsabilidad. Tambi\u00e9n quer\u00eda recordar palabras de los convencionales constituyentes, pero ya lo hizo el diputado Argain, y estoy totalmente de acuerdo. Pero tambi\u00e9n en las Catorce Enc\u00edclicas de Juan Pablo II, me voy a permitir leer expresamente lo que es una perla de la enc\u00edclica significativa. Dec\u00eda Juan Pablo II: \"Si ya no hay nada por lo que valga la pena morir, entonces tambi\u00e9n la vida resulta vac\u00eda. Solo si existe el bien absoluto, por el que vale la pena morir, y el mal eterno que nunca se transforma en bien, el hombre es confirmado en su dignidad y nosotros nos vemos protegidos de la dictadura de las ideolog\u00edas. Por m\u00e1s noble que sean, que puedan justificar experimentos sobre el hombre\". *16Pasi.Cla. En esto se basa el no experimentar, en esto se basa el seguir trabajando y ojal\u00e1 que este proyecto tambi\u00e9n tenga otras perfecciones de los hombres que van a venir, no solamente de la pol\u00edtica sino tambi\u00e9n de la ciencia; que sea ejemplificador y contagioso en otras provincias, como ha sido en R\u00edo Negro, como en Neuqu\u00e9n, como ahora en Entre R\u00edos, y que tenga la validez de algo tambi\u00e9n muy ut\u00f3pico, pero muy idealista, que ante todo est\u00e1n las manos de los m\u00e9dicos, de los profesionales de la salud, que tienen que garantizar esto, porque nadie va a buscar la muerte de su paciente. Y digo algo muy idealista y muy inocente, pero yo sigo confiando en ese idealismo de quienes han tomado en sus brazos una profesi\u00f3n tan digna como es la de salvar vidas, la de contener en la enfermedad y de proveer a todos estos pacientes la dignidad que hace al contexto de un ser humano. As\u00ed que, entre todos los detalles legales que puedan existir, en algunos errores que nos puedan encontrar desde los distintos puntos de vista, ya sea legal, t\u00e9cnico, cient\u00edfico, religioso, creo que tambi\u00e9n est\u00e1 la garant\u00eda de la profesi\u00f3n m\u00e9dica que seguramente va a acompa\u00f1ar en el fin y que esto lejos queda de la eutanasia, que lejos est\u00e1 del deseo de cualquier profesional de la salud. Para terminar, se\u00f1or Presidente, hab\u00eda adelantado a algunos asesores legales y al Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 21C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 diputado Argain, que en el texto del Art\u00edculo 3\u00ba, donde habla muy bien de que los objetivos de este programa ser\u00edan en concordancia con los de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en el punto a) dice: \"Alivio del dolor y otros s\u00edntomas\", simplemente sugiero sacar la parte que dice \"y otros s\u00edntomas\" y que quede solamente \"Alivio del dolor\", porque aquella expresi\u00f3n puede ser muy amplia en lo que refiere a la parte t\u00e9cnica y m\u00e9dica de este programa. Dejo planteada esta sugerencia que no cambia para nada el esp\u00edritu de la reglamentaci\u00f3n y, por supuesto, tampoco cambia nuestro acompa\u00f1amiento al proyecto. SR. ARGAIN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, estamos de acuerdo en aceptar la sugerencia del diputado Miser, m\u00e1s all\u00e1 de decir que nos hab\u00edamos remitido espec\u00edficamente a los dictados de la OMS y que eventualmente esto pod\u00eda ser m\u00e1s especificado en la reglamentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, voy a proponer un peque\u00f1o cambio en el texto del segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 5\u00ba, que quedar\u00eda de la siguiente manera: \"Asimismo se extienden la contenci\u00f3n y asesoramiento a los familiares de los pacientes, sea cual fuere su edad\", simplemente para mejorar su redacci\u00f3n. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero dejar constancia de mi voto afirmativo para este dictamen valorando enormemente el proyecto original del diputado Argain y de la diputada D'Angelo, y otros proyectos sobre la materia como el del diputado Miser. Comparto el esp\u00edritu general de la norma propuesta porque entiendo que va a significar un avance, y tambi\u00e9n quiero dejar constancia, no con un esp\u00edritu excesivamente cr\u00edtico sino para manifestar que las cosas siempre son perfectibles, que, en todo caso, la sociedad progresa o avanza a trav\u00e9s de pasos que luego deben ser complementados con otros pasos, adem\u00e1s de tener en cuenta las limitantes que tendr\u00e1 esta norma de sancionarse efectivamente como ley y de adquirir vigencia en la Provincia de Entre R\u00edos. *17Pas-Cep En primer lugar como manifiesta el Art\u00edculo 5\u00ba los alcances del programa se extienden a los pacientes que se encuentren internados en hospitales p\u00fablicos, y a uno le surgen las dudas o los interrogantes acerca de aquellos que est\u00e9n internados en entidades privadas; por otro lado, la falta de enumeraci\u00f3n de los derechos de los pacientes terminales. Estaba reci\u00e9n leyendo la Ley de Cuidados Paliativos de la Provincia de R\u00edo Negro, que es la Ley Nro. 3.759 del a\u00f1o 2003, que de alguna manera marc\u00f3 rumbo en esta materia, y all\u00ed se establecen derechos que quiz\u00e1s alg\u00fan d\u00eda, en otra norma, tendremos que incorporar en nuestra provincia, porque dicen all\u00ed que el paciente terminal tiene derechos que son: el derecho a ser tratado como un ser humano vivo hasta... SR. PRESIDENTE (Busti) - Diputado Artusi, el diputado Argain le solicita una interrupci\u00f3n, \u00bfse la concede? SR. ARTUSI - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 22C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 SR. ARGAIN - A ese tema con la asesor\u00eda legislativa lo trabajamos mucho y nos encontramos con que no podemos avanzar sobre las potestades del Congreso Nacional, porque si empezamos a hablar de los derechos del paciente, estar\u00edamos extralimitando nuestras potestades como Legislatura provincial y ser\u00eda inconstitucional. SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el diputado Artusi. SR. ARTUSI - Entiendo que es una materia discutible en la medida en que se est\u00e1 creando un programa que puede establecer derechos respecto de personas que se encuentran en una situaci\u00f3n espec\u00edfica, pero m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n estrictamente jur\u00eddica, a lo que voy es a que, en definitiva, a trav\u00e9s del reconocimiento del derecho expl\u00edcito, formal, escrito en la norma, a lo que debemos propender -y esto quiz\u00e1s luego habr\u00e1 que evaluar la forma de hacerlo- es a la vigencia concreta de estos derechos, es decir que nadie puede negar que m\u00e1s all\u00e1 de que est\u00e9 o no en la ley que todos aquellos que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n de paciente terminal, tienen el derecho de ser tratados como un ser humano vivo hasta el momento de la muerte, porque qui\u00e9n puede discutir que todos tienen el derecho a mantener una esperanza, cualquiera fuese, \u00bfqui\u00e9n puede discutir que esos pacientes tienen el derecho a no sufrir dolor, a no recibir enga\u00f1os o, en definitiva, a morir en paz y en dignidad a trav\u00e9s del reconocimiento explicito o de acciones concretas? Sobre esto habr\u00e1 que avanzar, lo que digo es que debemos aspirar a que estos derechos sean una realidad concreta en nuestra provincia. SRA. D'ANGELO \u00b4- Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero decir que cuando el diputado Argain me invit\u00f3 a acompa\u00f1ar este proyecto, no lo dud\u00e9 un segundo por los objetivos que ten\u00eda, pero creo que todos nos dimos cuenta de la necesidad de la urgencia cuando tuvimos aquella reuni\u00f3n con quienes hab\u00edan sido afectados por una cuesti\u00f3n tan dura como esta, no solo desde el punto de vista del paciente, de la familia, sino tambi\u00e9n del m\u00e9dico y de la instituci\u00f3n sanitaria, que fue lo que hizo que se trabajara con tanta responsabilidad sobre todo porque hay un equilibrio en este proyecto que tiene que ver con la cuesti\u00f3n cient\u00edfica, con lo que dice la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que es la referencia que tenemos, pero tambi\u00e9n con lo que dicen los sectores confesionales que pod\u00edan tener alguna visi\u00f3n diferente o cuestionaban alguna parte del proyecto de ley. Seguramente faltan cosas, seguramente nos hubiese gustado avanzar m\u00e1s en otras, pero me parece que es un paso trascendente, fundamental, para empezar a trabajar en este tema. Reci\u00e9n el diputado Artusi me preguntaba qu\u00e9 pasa con la actividad privada, qu\u00e9 pasa con los sanatorios o las cl\u00ednicas, y me parece que si bien no podemos legislar sobre esos nosocomios privados, s\u00ed me parece que va a quedar sentado y se va a trabajar activamente en la cuesti\u00f3n conceptual de este nuevo m\u00e9todo, en esta nueva herramienta de la ciencia que son los cuidados paliativos para la muerte digna, y con este concepto alentar a que sea incorporado en el accionar de la medicina, pero tambi\u00e9n una exigencia de pacientes y de familiares. *18 ju-gra SRA. NOGUEIRA - Pido la palabra. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 23C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 Como dice el Art\u00edculo 7\u00ba, esto se tiene que reglamentar, y como estamos trabajando en una ley sobre salud, se va a normatizar, a protocolizar y se van a armar los manuales. Con esto quiero traer tranquilidad a aquellos diputados que quiz\u00e1s teman la posibilidad del abandono del paciente, o la mala utilizaci\u00f3n de drogas y dem\u00e1s. Esto ser\u00e1 protocolizado, ser\u00e1 normatizado, van a existir manuales que determinen qui\u00e9nes podr\u00e1n ser incluidos en este programa de cuidados paliativos. Quiero dejarlo en claro para que no sea tomado por una eutanasia, sino simplemente se trata de brindar una buena calidad de vida a aquellos pacientes que, lamentablemente, no tengan posibilidades de otra soluci\u00f3n, y de dar posibilidad a los familiares -como dec\u00eda el diputado Miser- de compartir los \u00faltimos momentos de vida con sus seres queridos, lo cual a veces se proh\u00edbe cuando los pacientes est\u00e1n en terapia intensiva, y tienen que despedirse cuando el pariente ya ha muerto. Reitero, se\u00f1or Presidente, quiero dar la tranquilidad de que esto se debe normatizar, protocolizar, y a niveles nacional e internacional -en este caso, de la OMS- hay manuales que fijan el procedimiento. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como se ha dicho, nuestro bloque ha dispuesto la libertad de acci\u00f3n en la votaci\u00f3n de este tema, y yo quiero adelantar mi voto negativo. Valoro la preocupaci\u00f3n y la dedicaci\u00f3n que han puesto en el estudio de este proyecto, fundamentalmente los diputados profesionales de la salud, quienes conocen mucho m\u00e1s de este tema; pero mis pares no han logrado convencerme a pesar de los importantes fundamentos que han dado, que ya no me da la capacidad de entendimiento para esto; pero de todos modos, dudo que la puesta en pr\u00e1ctica de esta ley -en el caso de que sea sancionada- sea efectiva. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico de Estupefacientes. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 3\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar con la modificaci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Miser. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n del Art\u00edculo 4\u00ba. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 5\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar con la modificaci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Argain. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 6\u00ba y 7\u00ba; el Art\u00edculo 8\u00ba es de forma. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 24C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS 18\u00aa Sesi\u00f3n Ordinaria Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica - Prueba Preliminar 18 de noviembre de 2009 -Son las 12.43. Graciela R. Pasi Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Cuerpo de Taqu\u00edggrafos Paggina 25 "}