{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://cendocps.carm.es/documentacion/2020_OBETS_Vol.15_n.2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de Alicantevol. 15 \u00b7 n\u00ba 2 Julio-d iciembre 2020 Departamento de Sociolog\u00eda II Instituto Interuniversitar io de Desarr ollo Social y PazOOBETS Revista de Ciencias SocialesOOBETS REVISTA DE CIENCIAS SOCIALES PUBLICACIONES DE LA UNIVERSIDAD DE ALICANTEEl presente n\u00famero de la revista ha obtenido una ayuda del Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n de la Universidad de Alicante Publicaciones de la Universidad de Alicante Campus de San Vicente s/n 03690 San Vicente del Raspeig Publicaciones@ua.es http://publicaciones.ua.es Tel\u00e9fono: 965 903 480 Fax: 965 909 445 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Editada por Departamento de Sociolog\u00eda II Instituto Interuniversitario de Desarrollo Social y Paz (IUDESP) contenidos est\u00e1n bajo una licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional. Esta licencia permite que los contenidos de los art\u00edculos de OBETS. Revista de Ciencias Sociales se puedan copiar y redistribuir en cualquier medio y formato, as\u00ed como su adaptaci\u00f3n (remezclando, transformando o construyendo a partir del material) para cualquier prop\u00f3sito, incluso para un uso comercial. En cualquier caso, el usuario que utilice sus contenidos debe citar de forma adecuada, proporcionar un enlace a la licencia e indicar si se han realizado cambios. Los t\u00e9rminos de la licencia se encuentran disponibles en: https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es OBETS. Revista de Ciencias Sociales es una revista de investigaci\u00f3n de periodicidad semestral editada por el Observatorio Europeo de Tendencias Sociales (OBETS), grupo de investigaci\u00f3n integrado en la sede de la Universidad de Alicante (Espa\u00f1a) del Instituto Interuniversitario de Desarrollo Social y Paz (IUDESP), y por el Departamento de Sociolog\u00eda II de la Universidad de Alicante. Dirigida a profesionales, acad\u00e9micos/as, estudiantes y p\u00fablico general interesado en la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica en el campo de las Ciencias Sociales, comenz\u00f3 a editarse en 2008. La revista tiene como objetivo la difusi\u00f3n de estudios de naturaleza acad\u00e9mica que contribuyan al mejor conocimiento de la sociedad contempor\u00e1nea. En este sentido est\u00e1 abierta a la publicaci\u00f3n de resultados de investigaci\u00f3n emp\u00edrica, metodol\u00f3gica o te\u00f3rica de \u00e1mbito nacional e internacional. La revista abarca un amplio abanico de temas inscritos en el \u00e1mbito de la Sociolog\u00eda y Ciencias Sociales, como estudios de opini\u00f3n p\u00fablica, metodolog\u00eda, demograf\u00eda, estructura y cambio social, ciencia pol\u00edtica, teor\u00eda sociol\u00f3gica, antropolog\u00eda o psicolog\u00eda social. Los trabajos se publican en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. La revista est\u00e1 integrada en Revistes UA (https://revistes.ua.es), portal de revistas de la Universidad de Alicante y cumple con el est\u00e1ndar de metadatos Dublin Core (http://www.dublincore.org ) y con el protocolo OAI-PMH (Open Archives Initiative - Protocol for Metadata Harvesting: http://www.openarchives.org ) para la transmisi\u00f3n de contenidos en Internet. Cuenta tambi\u00e9n con el DOI 10.14198/OBETS. La edici\u00f3n digital a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web ofrece acceso libre y gratuito a sus contenidos. A n de alcanzar el mayor nivel de calidad posible en los trabajos publicados, todos los art\u00edculos se someten al arbitraje por pares acad\u00e9micos, considerando tanto la novedad de los resultados como el rigor metodol\u00f3gico en los dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis. El equipo editorial de OBETS. Revista de Ciencias Sociales no se hace responsable, en ning\u00fan caso, de la credibilidad y autenticidad de los trabajos. Del mismo modo, las opiniones y hechos expresados en cada art\u00edculo son de exclusiva responsabilidad de sus autores/as y OBETS. Revista de Ciencias Sociales no se identica necesariamente con ellos.\u00cdNDICES DE IMPACTOESCI (Emerging Sources Citation Index) - Producto de la Web of Science (WoS) editada por Thomson Reuters SCOPUS - Base de datos bibliogr\u00e1fica de res\u00famenes y citas de art\u00edculos de revistas cient\u00edficas editada por Elsevier DOAJ - Directory of Open Access Journals DICE -B a s ed ed a t o sp a r al ad i f u s i \u00f3 nyc a l i d a de d i t o r i a ld e las revistas espa\u00f1olas de humanidades y ciencias sociales y jur\u00eddicas \u00cdnDICEs-CSIC -R e c urso bibliogr\u00e1fico multidisciplinar que recopila y difunde principalmente art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en revistas cient\u00edficas espa\u00f1olas ULRICH'S -B a s ed ed a t o sd ep u b l i c a c i o n e sp e r i \u00f3 d i c a s internacionales Google Scholar -B u s c a d o rd eg o o g l ee s p e c i a l i z a d oe n documentos acad\u00e9micos con recuento de citasBASES DE DATOS SJR (Scimago Journal & Country Rank) - Consiste en una medici\u00f3n de la infl uencia cient\u00ed ca de revistas acad\u00e9micas que tiene en cuenta tanto el n\u00famero de citas recibidas por una revista como la relevancia o el prestigio de la revista de la que proceden dichas citas. BASES DE DATOS ESCI /uni00A0(Emerging Sources Citation Index )/uni00A0- Producto de la Web of Science (WoS) editada por Thomson Reuters. SCOPUS /uni00A0- Base de datos bibliogr\u00e1 ca de res\u00famenes y citas de art\u00edculos de revistas cient\u00ed cas editada por Elsevier. DOAJ /uni00A0- Directory of Open Access Journals. DICE /uni00A0- Base de datos para la difusi\u00f3n y calidad editorial de las revistas espa\u00f1olas de humanidades y ciencias sociales y jur\u00eddicas. \u00cdnDICEs-CSIC /uni00A0- Recurso bibliogr\u00e1 co multidisciplinar que recopila y difunde principalmente art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en revistas cient\u00ed cas espa\u00f1olas. ULRICH'S /uni00A0-/uni00A0Base de datos de publicaciones peri\u00f3dicas internacionales. Google Scholar /uni00A0-/uni00A0Buscador de google especializado en documentos acad\u00e9micos con recuento de citas.SISTEMAS DE EVALUACI\u00d3N FECYT - Sello de Calidad de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda RESH - Sistema de valoraci\u00f3n integrada de revistas espa\u00f1olas de Humanidades y Ciencias Sociales.ESCI (Emerging Sources Citation Index) - Producto de la Web of Science (WoS) editada por Thomson Reuters SCOPUS - Base de datos bibliogr\u00e1fica de res\u00famenes y citas de art\u00edculos de revistas cient\u00edficas editada por Elsevier DOAJ - Directory of Open Access Journals DICE -B a s ed ed a t o sp a r al ad i f u s i \u00f3 nyc a l i d a de d i t o r i a ld e las revistas espa\u00f1olas de humanidades y ciencias sociales y jur\u00eddicas \u00cdnDICEs-CSIC -R e c urso bibliogr\u00e1fico multidisciplinar que recopila y difunde principalmente art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en revistas cient\u00edficas espa\u00f1olas ULRICH'S -B a s ed ed a t o sd ep u b l i c a c i o n e sp e r i \u00f3 d i c a s internacionales Google Scholar -B u s c a d o rd eg o o g l ee s p e c i a l i z a d oe n documentos acad\u00e9micos con recuento de citasBASES DE DATOS CIRC - Clasi caci\u00f3n Integrada de Revistas Cient\u00ed cas. MIAR - Matriz de informaci\u00f3n para la evaluaci\u00f3n de revistas. ANVUR - Agenzia per la valutazione del sistema Universitario e della ricerca (Italia). Revista evaluada favorablemente como Revista Clase A (\u00e1rea 14). Latindex (Cat\u00e1logo) - Sistema regional de informaci\u00f3n en l\u00ednea para revistas cient\u00ed cas de Am\u00e9rica Latina, el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal. Incluye \u00fanicamente las revistas (impresas o electr\u00f3nicas) que cumplen los criterios de calidad editorial dise\u00f1ados por Latindex. SHERPA/RoMEO - Pol\u00edticas de copyright de las editoriales y autoarchivo. Universidad de Nottingham. Dulcinea - Proyecto coordinado por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia para identi car y analizar las pol\u00edticas editoriales de las revistas cient\u00ed cas espa\u00f1olas. PORTALES DE DIFUSI\u00d3N REDIB - Red Iberoamericana de Innovaci\u00f3n y Conocimiento Cient\u00ed co. Dialnet - Portal de difusi\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00ed ca iberoamericana impulsado por la Universidad de La Rioja.OEQUIPO EDITORIAL Consejo de redacci\u00f3n Direcci\u00f3n: Oscar Antonio Santacreu Fern\u00e1ndez. Departamento Sociolog\u00eda II. Universidad de Alicante, Espa\u00f1a Secretar\u00eda: Francisco Jos\u00e9 Franc\u00e9s Garc\u00eda IUDESP . Universidad de Alicante, Espa\u00f1a Vocales: -Mercedes Alca\u00f1iz Moscard\u00f3 - Universitat Jaume I de Castell\u00f3n, Espa\u00f1a -Cristino Barroso - Universidad de La Laguna, Espa\u00f1a - Mario Alejandro Guill\u00e9n Garc\u00eda - Programa Interdisciplinario de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Local Sustentable (PYDLOS), Universidad de Cuenca, Ecuador -Nina Rother - BAMF . Alemania - Natalia Ix-Chel V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez - Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica -Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico Comit\u00e9 cient\u00edco - Alberto Acosta Espinosa - Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (FLACSO), Ecuador -Antonio Alaminos Chica - IUDESP . Universidad de Alicante, Espa\u00f1a - Jos\u00e9 Beltr\u00e1n Llavador - Dpto. Sociolog\u00eda y Antropolog\u00eda Social, Universidad de Valencia, Espa\u00f1a -Gianfranco Bettin - Universit\u00e0 degli Studi di Firenze, Italia - Jos\u00e9 Manuel Canales Aliende - Dpto. de Estudios Jur\u00eddicos del Estado, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a -Vidal D\u00edaz de Rada - Universidad P\u00fablica de Navarra, Espa\u00f1a -Guillermina D\u00edaz P\u00e9rez - Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico -Mariano Fern\u00e1ndez Enguita - Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a -Margarita Latiesa Rodr\u00edguez - Universidad de Granada, Espa\u00f1a - Mar\u00eda Asunci\u00f3n Mart\u00ednez Rom\u00e1n - Dpto. Trabajo Social y Servicios Sociales. Universidad de Alicante, Espa\u00f1a - Beatriz Padilla - Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa (ISCTE-IUL), Lisboa, Portugal -Andrea Pirni - University of Genova, Chieti - University of Eastern Finland, Finlandia -Pedro S\u00e1nchez Vera - Universidad de Murcia, Espa\u00f1a -Sylvie Strudel - Universit\u00e9 Panth\u00e9on-Assas, Paris, Francia -Jos\u00e9 Mar\u00eda Tortosa Blasco - IUDESP . Universidad de Alicante, Espa\u00f1a - Anna Triandafyllidou - European University Institute, Florencia, Italia; ELIAMEP , Atenas, Grecia.O\u00cdNDICE ART\u00cdCULOS / ARTICLES Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social y efectos del entramado asistencial Homeless Women in Spain. Narratives about Adoraci\u00f3n Merino-Arribas An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa desde una perspectiva educativa Analysis of plans for the prevention of radicalisation in Europe from an educational perspective ................................................................ 405 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez El impacto de la integraci\u00f3n social ( overembeddedness ) sobre la innovaci\u00f3n en los emprendimientos tur\u00edsticos de la Comarca Minera, Hidalgo, M\u00e9xico The overembeddedness impact on innovation: the small tourism ventures of the Comarca Minera, Hidalgo, Mexico .................................................. 437 Gema Esteban-Bueno, Juan R. Coca, Jos\u00e9 M. Guerra de los Santos y Dyanne Ruiz-Casta\u00f1eda An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de Wolfram y de sus cuidadores: aspectos sociol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos Analysis of the quality of life in persons with Wolfram syndrome and their caregivers: sociological and psychological aspects ............................. 471 Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a Active citizenship and political participation of women in Spain .............. 501 Jos\u00e9 Roberto \u00c1lvarez-M\u00fanera, Antonio I\u00e1\u00f1ez-Dom\u00ednguez, Gloria Estella Zapata Serna y Antonio J. Pareja Amador Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto armado colombiano Violence and Reparation: Experiences of 531Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria. Un proyecto de Aprendizaje-Servicio (APS) Corporate communication and value-based Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad: Hacia un desarrollo sostenible de la Ribera de Deusto y Zorrotzaurre al 2030 Urban Social Movements as a critical agent for city planning: Towards a sustainable development of the Deusto Ribera and Zorrotzaurre by 2030 ....................................................................................... 589 Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo de El Pa\u00eds , El Mundo y ABC Salience of climate change in Spanish newspapers: a comparative analysis of El Pa\u00eds , El Mundo and ABC ......................................................... 625 Mar\u00eda Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 Antonio Alcoceba Hernando Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos sociocomunicativos glocales. Caso Colombia Latin American youth identity , based on the analysis of the impact of glocal socio-communicative discourse. Colombia case ............................. 649 Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Bullying lgtbi-phobic in galician rural and urban areas ............................. 673 Karla Salazar Serna y Roberto Castro Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente frente a casos violentos complejos vinculados con las desapariciones en M\u00e9xico Women walking through adversity . The resilient possibility before complex violent cases linked to disappearances in Mexico ...................................... 711 CR\u00cdTICA DE LIBROS / BOOK REVIEWS Maria Medina-Vicent L\u00f3pez Al\u00f3s, Javier (2019). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ante la obligaci\u00f3n de lo extraordinario . Madrid: Los libros de la Catarata ......... 749 Normas editoriales e instrucciones para colaboradores Editorial standars and instructions for contributors .................................. 757ART\u00cdCULOS ARTICLESOOBETS. Revista de 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 375-404 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01 MUJERES SIN HOGAR EN ESPA\u00d1A. NARRATIVAS SOBRE G\u00c9NERO, VULNERABILIDAD SOCIAL Y EFECTOS DEL ENTRAMADO ASISTENCIAL HOMELESS WOMEN IN SPAIN. NARRATIVES ABOUT GENDER, SOCIAL VULNERABILITY AND WELFARE SCHEME'S EFFECTS Alicia Alonso Pardo Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia, Espa\u00f1a alicia.alonso.pardo@gmail.com https://orcid.org/0000-0002-4739-6044 Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia, Espa\u00f1a jpalacios@ucam.edu http://orcid.org/0000-0001-8607-6425 Almudena Iniesta Mart\u00ednez Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia, Espa\u00f1a ainiesta@ucam.edu http://orcid.org/0000-0003-2428-141X C\u00f3mo citar / Citation Alonso, A., Palacios, J. e Iniesta, A. (2020) \"Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social y efectos del entramado asistencial\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales, 15(2) : 375-404. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.01 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t \u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 30/10/19. Aceptado: 16/07/20376 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01Resumen El sinhogarismo femenino representa una problem\u00e1tica dentro del contexto espa\u00f1ol que requiere ser analizada. En los \u00faltimos a\u00f1os, la llamada feminizaci\u00f3n de la pobreza ha puesto de maniesto un auge del n\u00famero de mujeres sin hogar, que hace necesario desarrollar estudios emp\u00edricos sobre la cuesti\u00f3n. Por ello, la nalidad de este trabajo basado en una investigaci\u00f3n cualitativa ha sido conocer la experiencia femenina del sinhogarismo, tratar de dilucidar el modo en que las violencias sociales y la vulnerabilidad de g\u00e9nero se inscriben en las historias de vida de estas mujeres. Del mismo modo, tambi\u00e9n se ha prestado atenci\u00f3n a los efectos del entramado y de la praxis asistencial en la condici\u00f3n del sinhogarismo femenino. Los resultados obtenidos revelan el impacto que tienen las experiencias de victimizaci\u00f3n en las trayectorias biogr\u00e1cas de las mujeres sin hogar, donde las situaciones de violencia de g\u00e9nero y maltrato son recurrentes. Las narrativas de estas mujeres permiten reconocer las carencias del modelo de intervenci\u00f3n asistencialista exponiendo los efectos negativos que el entramado asistencial genera. Palabras clave: Mujeres sin hogar; asistencialismo; vulnerabilidad homelessness represents problematic needed of an analysis at the Spanish context. Last years the called \"feminization of the poverty\" has showed an increasing number issue. the objective of this paper based on a qualitative research, has been to know about the homeless women's experiences, trying to vulnerability become on the attention have been paid to the welfare the gender\u00b4s abuse situations are recurrent. These women narratives us to recognize the lack the welfare model showing n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01377 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... Extended abstract Female homelessness has become a problem that requires to be within the Spanish context. According to what is shown in the literature, an increase in the number of women has been noticed over the past few years. The main reason that responds to this feminization of poverty is related to the Spanish welfare model insofar as it reproduces high levels of social exclusion by overloading women in their roles as the family caregivers or informal caregivers. Thus, the job insecurity of reference made impact of the victimization by gender lives. Several have highlighted that violence in the matrimonial and romantic sphere is set as one of the structural factors of female homelessness. Based on that, it out that gender violence can be a triggering factor of the homelessness situation. In this respect, diverse studies are focused the extreme sexual vulnerability which homeless women are exposed to. On this matter, it is emphasized that the attempted sexual and physical assaults are recurrent in emphasize degree that is characteristic of homeless women, according to what is shown by the literature. This matter brings to light how female population in homelessness condition. According to what , one of most frequent survival strategies to face this extreme vulnerability is searching for a partner in order to feel protected. In this way , they search for protective partners who can protect them from attempts to assault. However, these partners are not usually ideal for them as many women are assaulted by their partners or even become different physical symptoms and psychological disorders in homeless women. In particular, depression anxiety addiction disorders of an awareness unity and female care, they delegate all care tasks in the male gure. In this respect, it is evinced that there is a need of encouraging the feeling of female unity among this homeless population. As per the institutional experience, the literature has emphasized that the institutional 378 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01approaches are focused on self-preservation and daily the chronication , the network of on making the Likewise, investigations from the North American sphere state that assistance services act as obstacles for leaving the homelessness situation. In particular, they highlight the lack of schedule flexibility , the overlapping among different resources, the and the women's feelings of this sense, the studies raise the issue of many of these social intervention services, which end up producing negative and overshadowing effects on the users, along a personality Besides, the existing researches point out that the traumatic events which they have been or are exposed to are not addressed at the core of the assistance network by any psychology professional. On the addition to this, it is also highlighted that there is a scarcity of specic resources that take into account the gender issue. Due to this, there is no specialized assistance that can deal with this gender the homelessness situation, due to the fact that there is no approach that includes a gender perspective in its models of Concerning the methodological context, it is important to highlight that this study is classied within the qualitative research. To this extent, the female experience of homelessness has been brought into focus with the purpose of elucidating the way in which social violence and gender vulnerability are set within the lives of these women. Moreover, the effects of the assistance praxis and the assistance in the female homelessness has observation . On latter, it should be explained that the stages of participation-coexistence with the informants. Although some data have been collected through information registers, this study has been specically focused on the narratives were collected throughout interviews. An intentional, non-probabilistic sampling has been used for the selection of the sample, due to the fact that it allows the informants to be intentionally the selection was made among homeless women connected to the third sector in the Spanish cities of Seville and Murcia: the RAIS Foundation (Foundation of Support Network for Job Placement, RAIS in the Spanish acronym), which is located in Seville, and the Jes\u00fas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01379 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... Abandonado Foundation, which is located in Murcia. In the course of the research, it was subsequently decided to include new informants from the association Solidarios por el Desarrollo (Solidary People for Development) in Seville. The nal sample consists of a total amount of 16 informants. With regards to the proles of homeless women who have been interviewed, it is highlighted that most of them have suffered their The them are women that have worked on feminized occupations. The age group characterizing these women ranges from 27 to 62 years old, most of them being Spanish citizens (in fact, only one of them was a foreigner). In order to process and analyze the collected data, the quality criteria of qualitative research has been followed. Due to this, the narratives of these women have been categorized and codied with the purpose of establishing the initial categories for the analysis. As a continuation of the study , the emerging categories that appeared along the process of analyzing the data were also Based on impact biographical that the results of this research emphasize the violence that these women experience in the moreover, the aforementioned results also stress the suffer within the romantic sphere. Furthermore, it is evinced that the model of assistance intervention generates negative effects. interviewed in Seville underline that dining halls and low shelters, among others) is the imposition of discipline and rules, rather than focusing assistance and the accompaniment. Thus, the results are in line with those of the North American literature, as they also point out that the professional praxis fosters feelings of denigration and humiliation in homeless women. In conjunction with the above mentioned, it is brought to light that there is a lack of a model of intervention which includes the gender perspective. In this way , the results show a experiences that they have endured throughout their lives is not addressed from the psychological point of view. This lack of therapeutic assistance has led to the development of depression disorders in the women that have been interviewed; in some extreme cases, it has also led to attempts to commit suicide. This matter be pointed out that it is necessary to make a critical reflection on the models of intervention 380 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba the intervention design is also highlighted. Thus, it is fundamental that those professionals working in this sphere are trained in gender perspective, as this would mentioned, is deemed essential to develop alternative intervention models based on comprehensive approaches that are more diverse and integrative and take into account the traumatic biographic backgrounds of the women with whom they work. 1. INTRODUCCI\u00d3N Este trabajo tiene como objetivo mostrar las experiencias sociales de mujeres en situaci\u00f3n de sinhogarismo en el sur de Espa\u00f1a, analizando las concomitancias de dicha situaci\u00f3n con distintas violencias y vulnerabilidades vinculadas al g\u00e9nero que emergen en sus narrativas biogr\u00e1cas tanto de forma previa a la situaci\u00f3n de sinhogarismo como una vez en ella. Tambi\u00e9n se trata de abordar el modo en que estas violencias y vulnerabilidades ligadas a la condici\u00f3n de g\u00e9nero se encuentran inscritas y son reproducidas en parte por la estructura asistencial estatal y del tercer sector que ofrece atenci\u00f3n de distinto tipo (comedores, albergues) a dichas mujeres. En ese sentido la apuesta metodol\u00f3gica de la investigaci\u00f3n que sirve de base al art\u00edculo, apoyada en la metodolog\u00eda cualitativa, responde tambi\u00e9n a un posicionamiento \u00e9tico-pol\u00edtico de g\u00e9nero, en cuanto a realizar una contribuci\u00f3n al conjunto de trabajos que tratan de visibilizar este tipo de cuestiones en torno a una problem\u00e1tica, como es el sinhogarismo, ya de por si no tan analizada como debiera por las implicaciones sociales que conlleva en cuanto a la cohesi\u00f3n social y las desigualdades. Aunque m\u00e1s adelante se abundar\u00e1 en el trasfondo metodol\u00f3gico del trabajo, de entrada, cabe se\u00f1alar que \u00e9ste surge del desarrollo de lo que primero fue un planteamiento de investigaci\u00f3n a prop\u00f3sito de una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica para mujeres sin hogar basada en el uso del teatro, que posteriormente fue ampliando su foco y su base emp\u00edrica en cuanto las informantes hacia el an\u00e1lisis de las cuestiones antes comentadas. Si bien el conjunto de la investigaci\u00f3n parte de una orientaci\u00f3n etnogr\u00e1ca, que inclu\u00eda la observaci\u00f3n participante, la parte espec\u00edca en la que parte este OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01381 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... art\u00edculo se centra en una perspectiva narrativa (Bruner, 1987), apoy\u00e1ndose en las narrativas biogr\u00e1cas de las informantes para mostrar el modo en que la condici\u00f3n de g\u00e9nero, violencias f\u00edsicas y simb\u00f3licas, la inseguridad o la incomprensi\u00f3n de lo que supone la situaci\u00f3n de sinhogarismo conforman la matriz social e institucional que produce y reproduce el sujeto social de la mujer sinhogar, tomando parte tambi\u00e9n de las formas de subjetividad (Biehl; Good y Kleinman, 2007) a las que dicha experiencia social da lugar, y en base a las cuales dichas mujeres se piensan. 2. EL SINHOGARISMO EN ESPA\u00d1A HOY: INVISIBILIDAD INSTITUCIONAL Y DESPROTECCI\u00d3N SOCIAL Tratar de caracterizar cuantitativamente el sinhogarismo en la sociedad espa\u00f1ola resulta complicado debido a una cierta invisibilidad institucional. Salvo puntualmente, la problem\u00e1tica de las personas sin hogar no ha sido foco de grandes preocupaciones en las pol\u00edticas estatales o la opini\u00f3n p\u00fablica. Por otro lado, el sinhogarismo puede considerarse un ejemplo del argumento que enfatiza la importancia de la influencia \"europea\" en la construcci\u00f3n del estado del bienestar en Espa\u00f1a (Gonz\u00e1lez Begega y Del Pino, 2017). Desde nales de los a\u00f1os 801 el Parlamento Europeo ha venido impulsando acciones y declaraciones dirigidas a visibilizar y mejorar las formas de conocimiento e intervenci\u00f3n sobre el sinhogarismo. Cabe destacarse el surgimiento de la Federaci\u00f3n de Asociaciones Nacionales que trabajan a favor de las Personas Sin Hogar (FEANTSA) y el Observatorio Europeo de Sinhogarismo (EOH), al que da soporte. El trabajo de dichas instituciones ha resultado estrat\u00e9gico para establecer un marco coherente para los debates sobre pol\u00edticas nacionales, o compartir conocimientos. En esta l\u00ednea, la Tipolog\u00eda Europea de Sinhogarismo y Exclusi\u00f3n de vivienda ETHOS (Edgar y Meert, 2005)2, trataba de recoger en cuatro categor\u00edas (sin techo, sin vivienda , vivienda insegura y vivienda inadecuada ), la tipolog\u00eda de posibles situaciones que podr\u00edan encontrarse tras un fen\u00f3meno con una falsa apariencia de homogeneidad (Edgar y Doherty , 2001; FEANTSA, 2012). 1 A partir de 2010 la perspectiva de la red de actores asociada a las instituciones europeas va interconect\u00e1ndose con el desarrollo de una comprensi\u00f3n multidimensional del problema y una focalizaci\u00f3n en los procesos de exclusi\u00f3n social. 2 Puede verse el documento Ethos , Taking Stock , elaborado en 2006: http://www. feantsa.org/download/ethospaper20063618592914136463249.pdf382 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01En este contexto, en noviembre de 20153 se aprueba en Espa\u00f1a el primer Plan Nacional para el abordaje del sinhogarismo. En su apartado de justicaci\u00f3n se mencionan \"las exigencias de la Uni\u00f3n Europea hacia los Estados Miembros de articular de forma coherente estas pol\u00edticas\"(p.7). Sin embargo, la dicultad de tener una estimaci\u00f3n relativamente exacta del n\u00famero de personas sin hogar ha continuado. El documento del Plan Nacional (p.12) \"correg\u00eda\" esta estimaci\u00f3n proponiendo una cifra aproximada de 33.275, que sumaba la estimaci\u00f3n de personas que escapan a los distintos recuentos u optan por dormir en espacios p\u00fablicos u otros lugares. En el a\u00f1o 2016, un informe elaborado por la Federaci\u00f3n de Entidades y Centros para la Integraci\u00f3n y Ayuda de Marginados (FACIAM)4, establec\u00eda que en Espa\u00f1a exist\u00edan unas 40.000 personas sin hogar. Aunque evidentemente esta invisibilidad institucional del sinhogarismo no puede considerarse una particularidad local (Busch-Geertsemaa, Culhaneb y Fitzpatrickc, 2016; Fern\u00e1ndez-Rasines, G\u00e1mez-Ramos, 2013), s\u00ed que nos parece que en el caso de Espa\u00f1a informa sobre varias cuestiones a tener en cuenta. En primer lugar, una comprensi\u00f3n adecuada del sinhogarismo parece dif\u00edcil sin atender a las particularidades del sistema asistencial. En segundo lugar, dicha comprensi\u00f3n debe ponerse en relaci\u00f3n con coyunturas como la crisis econ\u00f3mica, que influyen en su conformaci\u00f3n. Y, por \u00faltimo, la invisibilidad institucional del sinhogarismo en Espa\u00f1a hace muy necesario el conocimiento de las experiencias, perles y trayectorias de grupos sociales concretos dentro de este colectivo, ya de por s\u00ed vulnerable, como son las mujeres. Como es sabido, el sistema espa\u00f1ol de bienestar comienza a construirse mientras que en los pa\u00edses del entorno europeo dichos sistemas estaban en retroceso. Si el desarrollo econ\u00f3mico generado en el per\u00edodo democr\u00e1tico no tuvo un correlato en la cohesi\u00f3n social, la crisis econ\u00f3mica iniciada en 2008 ha acrecentado esta caracter\u00edstica5. Por otra parte, la caracter\u00edstica denitoria 3 La Estrategia Nacional Integral para las personas sin hogar , anunciaba entre sus principales medidas, favorecer el acceso a rentas m\u00ednimas, el fomento de la mediaci\u00f3n familiar, impulsar apoyo en situaciones de p\u00e9rdida de vivienda, mejorar la empleabilidad, favorecer contrataciones o la implementaci\u00f3n de programas de Housing First : http://www. msssi.gob.es/ssi/familiasInfancia/inclusionSocial/docs/ENIPSH.pdf 4 http://faciam.org/campanas-dia-de-las-psh/campana-las-personas-sin-hogar-2016/ 5 En el a\u00f1o 2017 Espa\u00f1a ocup\u00f3 el puesto 24 en el \u00cdndice Europeo de Justicia Social (Scharaad-Tischler, Schiller, Heller y Siemer, 2017).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01383 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... de los llamados reg\u00edmenes mediterr\u00e1neos de bienestar (Esping-Andersen, 1990; Triletti, 1999 y Navarro, 2015), radica en unos altos niveles de exclusi\u00f3n social sobrecargando a las mujeres como cuidadoras familiares o informales, al tiempo que una constelaci\u00f3n de mecanismos de exclusi\u00f3n sostiene una mala integraci\u00f3n laboral femenina. En el a\u00f1o 2018 el Observatorio Europeo del Sinhogarismo6, alertaba sobre el aumento de personas sin hogar, mencionando la aparici\u00f3n de nuevos sujetos, concretamente ni\u00f1os/as, como evidencia de la ausencia de mecanismos de protecci\u00f3n social. 3. LA FEMINIZACI\u00d3N DEL SINHOGARISMO En los \u00faltimos a\u00f1os, tanto investigadores/as como instituciones han llamado la atenci\u00f3n sobre una feminizaci\u00f3n del sinhogarismo . Entendida como un fen\u00f3meno multifac\u00e9tico y multidimensional (Sikich, 2008), esta tendencia se enmarcar\u00eda en la aparici\u00f3n de nuevos perles de personas debido al aumento del desempleo y la desprotecci\u00f3n social7 (Luque, 2003; Cabrera, 2009). La Estrategia Nacional Integral para las personas sin hogar (2015), estimaba un aumento de 3790 a 4513 mujeres en dicha situaci\u00f3n respecto al per\u00edodo 2005-2012. Dicho aumento era signicativo en dos franjas de edad: mujeres j\u00f3venes de 18 a 29 a\u00f1os (del 18 al 25%), y mujeres mayores de 64 a\u00f1os (del 17 al 21%)8. Algunos estudios (Mu\u00f1oz, V\u00e1zquez, Bermejo y V\u00e1zquez, 1999; Guill\u00e9n y Gonz\u00e1lez-Begega, 2016; Moreno, 2013; Luque, 2016) conrman la progresiva presencia entre la poblaci\u00f3n sinhogar de perles ligados a la llamada nueva pobreza (Castel, 2010). Dichos estudios enfatizan la importancia de dos factores clave en estas trayectorias, la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza y las causas que originan la p\u00e9rdida del hogar . Estos factores apuntar\u00edan diferencias respecto al contexto previo al per\u00edodo de crisis (S\u00e1nchez, 2012), y tambi\u00e9n 6 https://www.feantsa.org/en/report/2018/03/21/the-second-overview-of-housing- exclusion-in-europe-2017 7 Recientemente el Observatorio Europeo del Sinhogarismo estim\u00f3 en un 20% el aumento de las personas sin hogar en el periodo 2014-2016. https://www.feantsa.org/en/ report/2018/03/21/the-second-overview-of-housing-exclusion-in-europe-201 8 Actores del tercer sector arman que sus recuentos de usuarios y personas atendidas vendr\u00edan a conrmar la tendencia apuntada por el Observatorio Europeo. Es el caso por ejemplo de M\u00e9dicos del Mundo: https://www.medicosdelmundo.org/que-hacemos/espana/ personas-sin-hogar384 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01respecto a las propuestas que enfatizaban el efecto psico-social de determinados eventos traum\u00e1ticos en el proceso de exclusi\u00f3n que conduce a la situaci\u00f3n de sinhogarismo (V\u00e1zquez, Mu\u00f1oz, Crespo, Guisado y Dennis, 2005)9. En este sentido pensamos que quiz\u00e1 el car\u00e1cter alarmante del aumento de la presencia de j\u00f3venes y ni\u00f1os puede restar atenci\u00f3n a la cuesti\u00f3n de la feminizaci\u00f3n del sinhogarismo. Una tendencia de fondo que contin\u00faa creciendo y que, en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, puede conectarse con los nuevos perles y los procesos de vulnerabilidad social vinculados. Aunque cada vez son m\u00e1s los/as autores/as que tratan de conocer las particularidades de este colectivo (S\u00e1nchez, 2007; Matulic, 2010; Escudero, 2013 y G\u00e1mez, 2018). Lo cierto es que a\u00fan el grueso de la literatura sobre el sinhogarismo femenino proviene del \u00e1mbito norteamericano, si bien en los \u00faltimos a\u00f1os se han sumado aportaciones muy interesantes desde el contexto europeo (Mayock y Bretherton, 2016 y Bretherton, 2017). De forma un\u00e1nime, las investigaciones sobre mujeres sin hogar en el contexto espa\u00f1ol apuntan a la llamada feminizaci\u00f3n de la pobreza, se\u00f1alando que la brecha salarial y la segregaci\u00f3n laboral son cuestiones que siguen alentando el auge de mujeres en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad social. Adem\u00e1s de destacar como definitoria la incidencia de la violencia de g\u00e9nero, matizando que la situaci\u00f3n de calle agrava las experiencias de victimizaci\u00f3n. Si los trabajos de Fern\u00e1ndez-Rasines y G\u00e1mez-Ramos (2013) y G\u00e1mez (2018) son relevantes en el an\u00e1lisis del tema en el contexto nacional. En nuestro caso, pretendemos ahondar en la percepci\u00f3n de las mujeres sin hogar sobre los efectos anuladores que el entramado asistencial puede generar en las propias mujeres sin hogar. No se trata tanto entonces de abordar la falta de control y coordinaci\u00f3n estatal de las entidades de intervenci\u00f3n, el exceso de burocracia y la falta de una mirada multidimensional en la intervenci\u00f3n con mujeres sin hogar, sino m\u00e1s bien de c\u00f3mo les afectan la inflexibilidad, la rigidez de horarios, la excesiva pol\u00edtica de sanciones que predomina en los dispositivos de atenci\u00f3n, la falta de sensibilidad por parte de algunos profesionales y c\u00f3mo todas estas cuestiones derivan en sentimientos de humillaci\u00f3n y denigraci\u00f3n. 9 Los eventos traum\u00e1ticos que m\u00e1s se entre la poblaci\u00f3n femenina sin hogar son episodios de violencia de g\u00e9nero (agresi\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica), intentos de agresiones sexuales, p\u00e9rdidas de familiares, p\u00e9rdida de empleo y presencia de enfermedades (Zugazaga, 2004; Lewinson, Thomas y White, 2014; Fallahi, 2016; Chambers et. al , 2014).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01385 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... Por su parte, trabajos como el de Lyon (2016), apuntan desde el contexto norteamericano lo que denominan enfoque de emergencia , que consistir\u00eda en que las instituciones tratan de ofrecer a las personas sin hogar un lugar seguro para dormir, comer y asearse, sin plantearse abordar los factores estructurales de fondo. Esto unido al fuerte \u00e9nfasis institucional predominante, que hace que las mujeres en situaci\u00f3n de calle deban adecuarse a las exigencias que se les imponen si quieren mantener el acceso a dichos m\u00ednimos (Cooper, 2016). No solo promueve en dicha poblaci\u00f3n sentimientos de denigraci\u00f3n y de humillaci\u00f3n, sino que a la larga termina desalentando a las mujeres sin hogar que encuentran m\u00e1s obst\u00e1culos y barreras que ayuda (Lauren, 2014), prolongando y en muchos casos incluso cronicando la situaci\u00f3n de calle. Otros trabajos provenientes del contexto norteamericano se centran en c\u00f3mo el llamado enfoque de emergencia prioriza la salud f\u00edsica dejando en un segundo plano la mental. Esto implica que los mecanismos desarrollados en los recursos sociales no tienen presente la importancia de atender a las necesidades psicol\u00f3gicas de estas mujeres, resultado de m\u00faltiples experiencias traum\u00e1ticas vividas (Finfgeld-Connett, 2010; Teruya et al, 2010). Respecto a la presencia de trastornos mentales en el colectivo sin hogar femenino, hay que destacar la presencia de adicciones por su mayor prevalencia por encima de otras patolog\u00edas (Fazel, Khosla, Doll y Geddes, 2008). No obstante, como se\u00f1ala Wacquant (2010), buena parte de las f\u00f3rmulas desarrolladas por el Estado para abordar la gesti\u00f3n de los sujetos sociales problem\u00e1ticos en el marco de las pol\u00edticas neoliberales, pasan por su criminalizaci\u00f3n y/o medicalizaci\u00f3n. Se tratar\u00eda de responsabilizar individualmente a las personas sin hogar de su situaci\u00f3n, asumiendo que se debe a sus problemas mentales y/o de consumos, invisibilizando as\u00ed los factores estructurales. El cariz estructural de la vulnerabilidad social manifestada en el sinhogarismo femenino, tambi\u00e9n se hace patente en los modelos explicativos a partir de la interconexi\u00f3n causal de los distintos factores. El corolario de violencias f\u00edsicas y simb\u00f3licas, din\u00e1micas de exclusi\u00f3n y formas de victimizaci\u00f3n a las que estas mujeres se enfrentan, y que se suman a sus perles de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, quedan en buena parte velados, silenciados, constituy\u00e9ndose en violencias estructurales (Galtung, 2016). Pasando a formar parte de una especie de maquinaria social de la opresi\u00f3n que difumina las responsabilidades del resto de actores e instituciones sociales, mientras se\u00f1ala y culpabiliza a los sujetos que sufren dichos estados de 386 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01opresi\u00f3n y exclusi\u00f3n sistem\u00e1tica (Farmer, 2004, p. 307). De ah\u00ed que desde la perspectiva de g\u00e9nero se hable de un androcentrismo que permea no solo las formas de intervenci\u00f3n social en torno al sinhogarismo, sino tambi\u00e9n su percepci\u00f3n desde los an\u00e1lisis expertos. 3.1. Experiencias de victimizaci\u00f3n Gran parte de la literatura coincide en considerar la violencia de g\u00e9nero como un factor estructural en el sinhogarismo femenino (S\u00e1nchez, 2007; G\u00e1mez, 2018), ya sea de manera directa o indirecta (Speirs, Johnson y Jirojwong, 2012; Chambers et al., 2014 y Fallahi, 2016). Adem\u00e1s, los episodios de violencia f\u00edsica y/o sexual se constituyen de manera recurrente en una de las principales coyunturas compartidas entre la mayor\u00eda de las mujeres sin hogar (Matulic, 2010; Rocha, Freitas, Cavalcante y Souza de Santana, 2016). Evidentemente la elevada presencia de experiencias de violencia entre las mujeres sin hogar debe ponerse en el contexto de las manifestaciones de la desigualdad de g\u00e9nero existente en nuestra sociedad, si bien en este caso dicha cuesti\u00f3n se particulariza en sujetos de una especial vulnerabilidad por su perl socioecon\u00f3mico y psicosocial. As\u00ed, tal y como se\u00f1ala la literatura procedente del \u00e1mbito del trabajo social es necesario promover un ejercicio profesional que atienda a las necesidades espec\u00edcas de g\u00e9nero (Guzzetti, 2012; Campos, 2014; Farr\u00e9, 2014). Constituy\u00e9ndose \u00e9ste como el posible punto de partida para el desarrollo de formas alternativas de intervenci\u00f3n que busquen promover cambios signicativos, como puede ser el empoderamiento o la resiliencia en este sector de poblaci\u00f3n o la visibilizaci\u00f3n de sus problem\u00e1ticas espec\u00edcas (Zufferey , 2009; Garc\u00eda 2012; Ju\u00e1rez, 2012). 3.2. Experiencias de calle Otra de las cuestiones recogidas por los estudios sobre mujeres sin hogar, se relaciona con el acusado grado de vulnerabilidad que \u00e9stas sufren en sus experiencias de calle, un aspecto que afecta directamente a su bienestar emocional (Ingram, Corning y Schmidt, 1996). Las mujeres en situaci\u00f3n de calle sufren una vulnerabilidad principalmente vinculada con la posibilidad de ser v\u00edctimas de agresiones sexuales (Lauren, 2014). La exposici\u00f3n a esta vulnerabilidad f\u00edsica y sexual se torna m\u00e1s grave a\u00fan a una experiencia ya de por s\u00ed dram\u00e1tica para cualquier persona (Wenzel, Koegel y Gelberg, 2000). Ante esta situaci\u00f3n muchas mujeres en situaci\u00f3n de calle optan por una misma OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01387 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... estrategia de supervivencia (G\u00e1mez, 2018), entablar una relaci\u00f3n afectiva con un hombre en su misma situaci\u00f3n para sentirse protegidas. Lo cual adem\u00e1s tiende a reproducir roles y relaciones de desconanza y competencia con otras mujeres sin hogar. Otros trabajos apuntan al desarrollo de sintomatolog\u00edas f\u00edsicas y trastornos psicol\u00f3gicos, entre los que destacan procesos ligados con la ansiedad y/o depresi\u00f3n (Chambers et al., 2014; Speirs et al., 2012), pero entre los que tambi\u00e9n se podr\u00edan mencionar la presencia de adicciones y trastornos mentales m\u00e1s graves. Algo que en general tambi\u00e9n puede encontrarse entre la poblaci\u00f3n masculina, pero que adquiere matices vivenciales en el caso femenino, ya que la maternidad conllevar\u00eda una serie de consecuencias negativas ligadas a la culpabilizaci\u00f3n por no poder proveer a sus hijos/as con un hogar propio y seguro. 3.3. Experiencia institucional Un aspecto clave planteado por las investigaciones realizadas en el contexto norteamericano, es el inter\u00e9s por las percepciones que las propias mujeres sin hogar tienen sobre el funcionamiento de los recursos asistenciales y la praxis de los profesionales. Una investigaci\u00f3n relativamente reciente (Cooper, 2016), explicita las din\u00e1micas en los recursos sociales que act\u00faan como obst\u00e1culos para la salida de la situaci\u00f3n de calle. Entre ellas: inflexibilidad de horarios, solapamientos entre distintos recursos, enormes per\u00edodos de espera y colas para acceder a los recursos, obligaci\u00f3n de asistir a citas con los profesionales para no ser sancionadas, falta de sensibilidad, y desarrollo de sentimientos de denigraci\u00f3n y humillaci\u00f3n. Otros autores (Zlonick, Tam y Bradley , 2010) han se\u00f1alado igualmente que los recursos est\u00e1n organizados de manera que las mujeres continuamente deben desplazarse de un lugar a otro y realizar largas colas en busca de una plaza para poder dormir o de una comida. Si bien esto no les garantiza nada porque muchos de los tr\u00e1mites deben renovarse cada d\u00eda. Distintas investigaciones muestran c\u00f3mo las mujeres sin hogar arman ser conscientes de las limitaciones impl\u00edcitas en el funcionamiento de los recursos asistenciales (Cooper, 2016; Gonyea y Melekis, 2017), as\u00ed como de los efectos negativos y anuladores que a menudo generan en ellas dichos entramados institucionales. Ante los cuales \u00e9stas acaban desarrollando diferentes estrategias que pasan por la sumisi\u00f3n, la adaptaci\u00f3n y la resistencia (Deward y Moe, 2010).388 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01Otra particularidad destacable de la experiencia asistencial de las mujeres sin hogar es la carencia de recursos espec\u00edcos que tengan en cuenta la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero (Zlotnick et.al.,2010). La literatura pone de maniesto c\u00f3mo los recursos de corta estancia se caracterizan por una gran heterogeneidad que implica que hombres y mujeres compartan espacios, lo cual en ocasiones expone a las mujeres a sufrir determinadas situaciones de intimidaci\u00f3n o agresi\u00f3n en los propios recursos (Speirs et al., 2012, p.1080). Este ser\u00eda otro aspecto del llamado androcentrismo en el abordaje del sinhogarismo en tanto que la falta de una intervenci\u00f3n basada en la perspectiva de g\u00e9nero resulta contraproducente, ya que en ocasiones reproduce algunos de los determinantes que subyacen al sujeto de su intervenci\u00f3n (Klodawsky , 2006; Matulic, Munt\u00e9, y De Vicente, 2020) precisamente por no percibir que las mujeres sin hogar se enfrentan a desaf\u00edos singulares por su condici\u00f3n femenina. 4. CONTEXTUALIZACI\u00d3N METODOL\u00d3GICA La motivaci\u00f3n para realizar este estudio tiene como base la idea de legitimar las voces de las mujeres sin hogar como un elemento fundamental para establecer una comprensi\u00f3n cr\u00edtica de lo que supone la experiencia del sinhogarismo femenino, as\u00ed como los aspectos impl\u00edcitos en la estructura asistencial que vienen a agravar y a silenciar las particularidades de dicha realidad. De ah\u00ed que, partiendo de una perspectiva de g\u00e9nero, el trabajo se apoye fundamentalmente en las narrativas biogr\u00e1cas de mujeres en situaci\u00f3n de sinhogarismo recolectadas a trav\u00e9s de entrevistas semiestructuradas. Aunque la investigaci\u00f3n que nos sirve de base se enmarca en la Psicolog\u00eda social y tiene un car\u00e1cter narrativo, se ha desarrollado con una orientaci\u00f3n etnogr\u00e1ca. No solo se trata de dar visibilidad a las experiencias subjetivas de esta poblaci\u00f3n, sino que sus narrativas deben servirnos para aproximarnos a un conocimiento m\u00e1s profundo sobre los porqu\u00e9s de lo que las narrativas expresan (Chase, 2015). Tal y como se se\u00f1alaba en la introducci\u00f3n, pese a que en primera instancia la investigaci\u00f3n estaba focalizada en el papel terap\u00e9utico y empoderador de un programa de intervenci\u00f3n basado en el teatro, posteriormente el foco se fue extendiendo a cuestiones ligadas con la experiencia socio-institucional de estas mujeres y la invisibilidad existente en torno a la misma.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01389 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... El trabajo de campo se inici\u00f3 en febrero de 2016 con una muestra de mujeres sin hogar compuesta por integrantes del grupo de teatro Mujereando de Rais (Sevilla), una fundaci\u00f3n perteneciente al tercer sector orientada a la intervenci\u00f3n psicosocial con personas sin hogar. El modo de acceso a esta entidad fue a trav\u00e9s del contacto con direcci\u00f3n de la fundaci\u00f3n. A partir de su aprobaci\u00f3n se acord\u00f3 una fecha para el acceso al campo. Si bien tanto en esta fase de la investigaci\u00f3n como en su posterior ampliaci\u00f3n, fue determinante el papel de la terapeuta que actuaba como monitora en el grupo de teatro. En cuanto a la selecci\u00f3n de la muestra, en un primer momento el grupo de informantes estuvo compuesto por un total de 7 mujeres, pero con la reorientaci\u00f3n del foco de la investigaci\u00f3n, se fueron incorporando m\u00e1s mujeres sin hogar que no formaban parte del grupo de teatro hasta llegar a las 17 informantes. La participaci\u00f3n de todas ellas sigui\u00f3 un procedimiento \u00e9tico mediante la rma de un consentimiento informado previo a la grabaci\u00f3n de las entrevistas. Unido a ello, se llev\u00f3 a cabo un proceso de anonimizaci\u00f3n que supuso la codicaci\u00f3n de cada una de las entrevistas con el n de preservar la identidad de las informantes. Sobre los perles de las informantes resulta signicativo se\u00f1alar que en pr\u00e1cticamente todos los casos se encontr\u00f3 la presencia de experiencias como v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y/u otro tipo de agresiones vinculadas al g\u00e9nero. Asimismo, en su mayor\u00eda las entrevistadas hab\u00edan trabajado en labores del cuidado de manera informal, bien con familiares cercanos bien de manera remunerada bien dentro de redes de solidaridad familiar, por lo cual muchas de ellas no hab\u00edan podido acceder al subsidio por desempleo en sus intentos por evitar la situaci\u00f3n de calle. La franja de edad que caracteriza a las mujeres entrevistadas oscilaba entre los 27 y los 63 a\u00f1os. Referente a las fases que componen el trabajo de campo, se comenz\u00f3 realizando una primera fase de entrevistas exploratorias que, adem\u00e1s de para realizar el primer contacto con las informantes, sirvi\u00f3 para plantear cuestiones sobre su historia personal, laboral y de relaciones personales, haciendo \u00e9nfasis en su participaci\u00f3n en el teatro como herramienta terap\u00e9utica y de empoderamiento. Dicha entrevista exploratoria tambi\u00e9n se realiz\u00f3 a las mujeres que se fueron incorporando posteriormente al estudio, ya sin contar con las cuestiones ligadas al teatro. A esta fase exploratoria, le sigui\u00f3 una segunda de profundizaci\u00f3n, que adem\u00e1s de ahondar en la trayectoria biogr\u00e1ca esbozada en la primera entrevista, profundizaba en su experiencia como usuarias en los 390 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01recursos sociales y en su percepci\u00f3n de la praxis profesional en los mismos. Asimismo, cabe se\u00f1alar que durante el trabajo de campo (2016-2019), adem\u00e1s de la realizaci\u00f3n de las entrevistas, se realiz\u00f3 trabajo de observaci\u00f3n participante con el grupo de mujeres entrevistadas. Dicha observaci\u00f3n, implic\u00f3 diferentes etapas intensivas de participaci\u00f3n-convivencia con las informantes, como puede ser periodos de asistencia y participaci\u00f3n a las sesiones del grupo de teatro Mujereando o acompa\u00f1amiento de algunas de las informantes en sus actividades cotidianas. Por \u00faltimo, sobre el tratamiento de los datos, se ha procedido a la categorizaci\u00f3n y codicaci\u00f3n de las entrevistas teniendo como referencia los principios de la teor\u00eda fundamentada (Hern\u00e1ndez, 2014). Para ello, en primera instancia se han elaborado las categor\u00edas de an\u00e1lisis iniciales relacionadas con la literatura te\u00f3rica consultada. Y posteriormente durante el proceso de an\u00e1lisis, han ido emergiendo nuevas categor\u00edas que ve\u00edan a matizar o problematizar las previamente establecidas. Para llevar a cabo esta fase, nos hemos apoyado en el programa inform\u00e1tico MAXQDA dado que permite organizar, estructurar y categorizar datos cualitativos. En cuanto al an\u00e1lisis de los datos, en el mismo se ha articulado una doble perspectiva, teniendo en cuenta la comparaci\u00f3n de los diferentes casos o trayectorias como tambi\u00e9n el an\u00e1lisis categorial de las entrevistas (Denzin y Lincoln, 2012). 5. NARRATIVAS FEMENINAS SOBRE LA EXPERIENCIA DEL SINHOGARISMO Los factores m\u00e1s repetidos en las narrativas recolectadas son la precariedad econ\u00f3mica ligada a trabajos \"feminizados\" e informales, as\u00ed como las experiencias de violencia machista acontecidas en diferentes momentos de sus vidas, a lo que habr\u00eda que sumar la enorme vulnerabilidad f\u00edsica y sexual a la que est\u00e1n expuestas en situaci\u00f3n de calle. Todo ello, parece en cierta medida reproducido e incluso amplicado en su paso por los dispositivos asistenciales, incluso en su trato con los profesionales. De ah\u00ed que como se se\u00f1alaba previamente, resulte interesante enmarcar dichos factores en lo que se denomina violencias estructurales , y de ah\u00ed tambi\u00e9n que seguramente la mejor respuesta a esta realidad pueda construirse desde las propias narrativas de las mujeres en situaci\u00f3n de sinhogarismo.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01391 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... 5.1. Violencia y vulnerabilidad de g\u00e9nero Tal y como se\u00f1ala extensamente la literatura (Escudero, 2003; S\u00e1nchez, 2007; Speirs, Johnson y 2016; Rocha et al., 2016; y G\u00e1mez, 2018) la violencia de g\u00e9nero es un factor recurrente en las historias de vida de las mujeres sin hogar, y as\u00ed lo muestran las narrativas de las mujeres entrevistadas. \"Me divorci\u00e9 de mi exmarido y conoc\u00ed a otro hombre. Me enamor\u00e9 de \u00e9l, pero me maltrataba. No me dejaba salir de mi casa\" (MSH16). \"He estado aguantando a un hombre 35 a\u00f1os, de malos tratos por no dejar a mis hijos solos cuando eran chicos. Cuando eran grandes he intentado huir porque era \u00e9l o yo, porque si no me iba a matar\" (MSH06). \"Estaba casada, mi marido estuvo 16 a\u00f1os peg\u00e1ndome y viol\u00e1ndome. Me divorci\u00e9 de \u00e9l y como la casa por testamento era de \u00e9l, me qued\u00e9 en la calle\" (MSH07). \"La primera vez que mi exmarido me peg\u00f3 fue en la calle y me peg\u00f3 muchas m\u00e1s veces por celos\" (MSH08). Estas situaciones de violencia no se circunscriben al \u00e1mbito de la pareja, sino que en muchos casos abarcan m\u00e1s extensamente el \u00e1mbito familiar: \"Yo tengo la casa de mis padres donde viv\u00eda con mi hermano, al morir ellos la tenemos como herencia, pero me tuve que ir porque mi hermano me maltrataba. Se pone muy agresivo y me maltrata y yo all\u00ed no puedo vivir , le tengo miedo. Si mat\u00f3 a un perro a pu\u00f1etazos imag\u00ednate lo que puede hacerme\" (MSH16). An\u00e1logamente, narrativas como la siguiente muestran claramente c\u00f3mo en ocasiones el maltrato se articula con situaciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica que agravan dicultades ya de por s\u00ed dram\u00e1ticas: \"Me qued\u00e9 sin trabajo, en casa, quimioterapia, pendiente de juicio por violencia de g\u00e9nero. He sufrido violencia de g\u00e9nero, y ahora tira para adelante. \u00bfPero c\u00f3mo me sostengo? Pues claro pides subsidios, pides salario social, pides, pero te das cuenta de que eso no cubre los gastos, que eso es moment\u00e1neo, no cubre. Es pan para hoy hambre para ma\u00f1ana, pagas la luz y el agua y te quedan 200 euros, que no te cubre la comida y la alimentaci\u00f3n de tus hijos. Y eso fue lo que me ocurri\u00f3, que se vino todo en picado, para abajo hasta que llega un momento en el l\u00edmite que se te acaba el subsidio y dices, ya no hay para tirar para adelante\" (MSH02).392 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01Los testimonios de estas mujeres ejemplican c\u00f3mo en torno al sinhogarismo femenino se articulan distintos tipos de violencias sociales que tienen por centro la condici\u00f3n de g\u00e9nero, pero que se interconectan con otros factores y coyunturas fruto de una extremada vulnerabilidad social, econ\u00f3mica, vital, que no siempre es introducida en los an\u00e1lisis de dicha problem\u00e1tica. 5.2. Efectos/s\u00edntomas y estrategias en situaci\u00f3n de calle La posibilidad de ser sujetos de actos de agresi\u00f3n f\u00edsica y/o sexual durante la vida en la calle, es asimismo un hecho recogido por parte de la literatura (Lauren, 2014) que igualmente aparece en la mayor\u00eda de las narrativas recopiladas. La mayor parte de las entrevistadas arm\u00f3 haber vivido intentos de agresi\u00f3n sexual por parte de hombres en su misma situaci\u00f3n. Aqu\u00ed los testimonios se tornan singularmente duros: \"A m\u00ed me han pegado y me han intentado violar en la calle. Me han llevado al r\u00edo con la intenci\u00f3n de invitarme y yo conada. Episodios de estos muchos. Este que me llev\u00f3 al r\u00edo para invitarme quer\u00eda tener relaciones por la fuerza, como le dije que no sal\u00ed, pero porque soy \u00e1gil y corr\u00ed con los pantalones bajados, con todo lo da\u00f1ado por la paliza que me peg\u00f3, labios reventados, las gafas...\" (MSH12). \"Una vez que iba sola por la calle a las 2 de la ma\u00f1ana, un hombre me persegu\u00eda y no paraba de perseguirme. Me tuve que meter por un agujero que hab\u00eda en un parque, y por ah\u00ed me escond\u00ed. Me fui por el parque y me escond\u00ed entre los matojos, hasta que lo vi pasar . Me han perseguido muchas veces y han intentado violarme y me han propuesto acostarme con hombres y esas cosas y yo he dicho que no. Muy fuerte, si para un hombre es fuerte para la mujer es m\u00e1s\" (MSH07). Muchas de las entrevistadas relataban un profundo sentimiento de desconanza debido a la sensaci\u00f3n de que cuando un hombre en similar situaci\u00f3n les ofrece su ayuda, en realidad siempre parece \"buscar algo a cambio\": \"Ellos quieren algo a cambio de la ayuda. Las mujeres somos mucho m\u00e1s vulnerables. La otra noche a una muchacha estaba tumbada en el suelo, y dos t\u00edos encima al lado toquete\u00e1ndola, sob\u00e1ndola. Cog\u00ed un palo y les dije: verg\u00fcenza tendr\u00edais que sentir . Me lie a palos con ellos, me daba igual que viniese la polic\u00eda. Es que, de verdad, \u00a1Es horroroso! (MSH12).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01393 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... \"La calle es una jungla grande, como si fuera yo una presa f\u00e1cil, muy vulnerable como mujer . En la calle pasa eso, como te vean vulnerable, te ven y se te echan encima los hombres. Tienes que estar toda la noche en guardia\" (MSH04). Tambi\u00e9n en la narrativa de la siguiente mujer se se\u00f1ala esta inseguridad: \"En la calle tienes que estar durmiendo con un ojo abierto y otro cerrado. En todo momento piensas que est\u00e1 peligrando tu vida, que est\u00e1 peligrando tu bienestar\" (MSH03). En algunos casos los relatos tambi\u00e9n remarcan la idea de que los profesionales de los servicios de asistencia social parecen no ser conscientes o no dar excesiva importancia a estas situaciones de violencia f\u00edsica y sexual: \"A m\u00ed me han intentado violar en la calle. La mujer sufre m\u00e1s que el hombre en la calle. Mucho m\u00e1s, se te acercan... \u00a1Muy mal! Yo tuve que llamar a la ambulancia cuando intentaron violarme, pas\u00e9 mucho miedo, pero tampoco me hicieron mucho caso. Fue muy duro, no le dieron importancia. Las mujeres estamos muy desprotegidas\" (MSH16). Asimismo, muchas de las entrevistadas arman en sus relatos que la vulnerabilidad sexual a la que se enfrentan abarcar\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la calle, manteni\u00e9ndose incluso dentro de los recursos asistenciales. De forma que la mayor\u00eda coincide en que la mejor estrategia para enfrentar esta situaci\u00f3n ser\u00eda pasar desapercibida a toda costa. \"Me he encontrado un acoso sexual muy muy fuerte. De sentirme muy muy acosada y agredida. Sentirme muy muy muy desprotegida. Hay tan pocas mujeres que todos los t\u00edos se te arriman. Y ahora lidia eso. Esto es muy duro y muy denigrante, yo pondr\u00eda denigrante con todo lo que eso signica. Hasta incluso esto te afecta hija m\u00eda de tal forma que no quieres ni arreglarte, quieres pasar desapercibida. Y si te pones guapa, t\u00fa dices un d\u00eda... \u00a1Ay qu\u00e9 bien! me siento positiva, las monjitas me han dado un chalequito, unas medias, una falda, mira qu\u00e9 zapatos. Mira, tengo unos polvitos que me han regalado, me voy a pintar los labios, si lo haces, eres carne de ca\u00f1\u00f3n\" (MSH02). Esta cuesti\u00f3n aparece reflejada en muchas investigaciones realizadas en el \u00e1mbito acad\u00e9mico norteamericano, a pesar de que la estructura asistencial en cuanto a los tipos de recursos (refugios, apartamentos etc.) es bastante diferente.394 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01En cuanto a los efectos psicosom\u00e1ticos y las sintomatolog\u00edas que desarrollan las mujeres en situaci\u00f3n de sinhogarismo, la literatura indica una prevalencia de la depresi\u00f3n y la ansiedad (Chambers et al., 2014 y Speirs et al., 2012) que en muchos casos pueden relacionarse con los contextos de violencia y vulnerabilidad f\u00edsica y sexual, privaci\u00f3n econ\u00f3mica y desprotecci\u00f3n social, unidos a las ya de por s\u00ed complicadas historias de vida. \"Estuve meses que ca\u00ed en una depresi\u00f3n muy fuerte. Yo no me encontraba bien y no sab\u00eda de qu\u00e9 forma encauzar mi vida, intent\u00e9 suicidarme un mont\u00f3n de veces\" (MSH07). \"Ha llegado un momento, en el que yo he estado mala, he tenido un problema en mi cuerpo que muchas veces me pide cama por el baj\u00f3n que me da. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa? Que en albergue no puedes quedarte en la habitaci\u00f3n, como te pillen se te cae el pelo, te sancionan. O te sacan y te dicen fuera. \u00bfPerdona? Estoy con un baj\u00f3n y encima no me dejan estar en la cama. \u00bfSabes lo que te dicen? Est\u00e1s mala, ve al hospital. As\u00ed de claro. Esto, a lo largo del tiempo...\" (MSH08). Como puede apreciarse en la narrativa de la siguiente mujer, la depresi\u00f3n que sufre debido a su situaci\u00f3n personal es tan dura que reconoc\u00eda haber tenido ideas de suicidio: \"Es tan fuerte la depresi\u00f3n que coges, es tan fuerte el estampazo que te pegas, que al nal ya nada m\u00e1s que piensas que ya no tiene soluci\u00f3n tu vida, que me quiero quitar de en medio. Porque piensas, yo no tengo cojones en esta civilizaci\u00f3n de seguir adelante, se me han quitado todos mis derechos, mis oportunidades, \u00bfD\u00f3nde vas si todo el mundo pasa de ti? Porque todo el mundo pasa de ti. Porque si t\u00fa no tienes nada, todo el mundo pasa de ti. Y es que, si me intento suicidar y me sale mal, me llevan al psiquiatra y no miran el problema de fondo que hay. Que esp\u00e9rate, que es que encima, luego tu mente tiene que decir , esp\u00e9rate yo es que no estoy loca, es que he tenido un episodio de decir ya no puedo m\u00e1s, pero no estoy loca\" (MSH02). A su vez algunas narrativas ponen de relieve c\u00f3mo la situaci\u00f3n de calle y los problemas psicol\u00f3gicos y emocionales que conlleva pueden alentar el consumo de alcohol o de otras sustancias. \"Yo cuando tengo problemas me refugio en las drogas. Cuando estoy bien no consumo\" (MSH05). Otra de las mujeres explicitaba utilizar el consumo de sustancias como estrategia para poder dormir y enfrentar la situaci\u00f3n:OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01395 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... \"Es que es duro estar en la calle sin nada. T\u00fa imag\u00ednate que tienes que ponerte en un cart\u00f3n para dormir en la calle, es que si no consumes no te puedes dormir en la calle. No es una excusa, o s\u00ed. Pero yo no puedo estar sin anestesia como digo yo\" (MSH12). Tal y como se se\u00f1alaba en la revisi\u00f3n te\u00f3rica, otras de las estrategias articuladas por estas mujeres para soportar la dureza de la calle pasan por buscar una pareja con la que sentirse protegidas (G\u00e1mez, 2018), de modo que muchas mujeres deciden iniciar una relaci\u00f3n de pareja para tratar de evitar los intentos de agresiones sexuales de otros hombres: \"En la calle hay muchas mujeres que se buscan una pareja, aunque sea malo para ellas o que les pega. Y todo por no estar solas en lugar de unirnos entre nosotras. Aunque no te guste y te trate como una pat\u00e1 dices, preero acostarme con \u00e9ste, aunque no lo quiera y me trate mal a que me violen y me hagan algo por ah\u00ed\" (MSH12). Los trabajos que mencionan esta cuesti\u00f3n arman tambi\u00e9n que coadyuva a reproducir entre las mujeres en situaci\u00f3n de sinhogarismo un marco de relaciones basadas en la desconanza y la competitividad. Tanto es as\u00ed que dicha cuesti\u00f3n resulta fundamental en los abordajes e intervenciones terap\u00e9uticas con orientaci\u00f3n de g\u00e9nero (Clover, 2011). De hecho, esta cuesti\u00f3n era repetitivamente se\u00f1alada como uno de los objetivos a lograr por parte de la terapeuta que coordinaba el grupo de teatro para mujeres sin hogar cuyo estudio dio origen a este trabajo. 5.3. Cronicaci\u00f3n y falta de atenci\u00f3n especializada en los dispositivos asistenciales La literatura sobre sinhogarismo femenino, singularmente la norteamericana (Cooper, 2006; Lyon, 2016), destaca como los abordajes institucionales solo permiten a las usuarias enfocar sus acciones cotidianas en la auto-preservaci\u00f3n y la supervivencia diaria, de forma que parad\u00f3jicamente, el entramado de intervenci\u00f3n parece m\u00e1s enfocado a cronicar que a tratar de reinsertar (Lauren, 2014). As\u00ed en el caso de las mujeres sin hogar entrevistadas, sus narrativas muestran la percepci\u00f3n de que sus posibilidades de salir de la situaci\u00f3n de calle se reducen por la forma en la que est\u00e1n organizados los servicios de intervenci\u00f3n. Seg\u00fan sus narrativas este modelo de intervenci\u00f3n desalienta y no ayuda de forma real, sino que m\u00e1s bien pone trabas y obst\u00e1culos.396 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01\"Cuando est\u00e1s en la calle no es que tengas mucha posibilidad de buscar una casa. Ni tienes posibilidad de encontrar un trabajo. El d\u00eda a d\u00eda ya estando en la calle, tiene que ser , pues voy por la ma\u00f1ana al Espumarejo a por el caf\u00e9, luego voy a San Marcos, luego me voy a buscar la vida, a las 12.30 o 13 h. voy al comedor del Espumarejo. No descanso, no duermo siesta, no descanso. Luego por la tarde, voy al comedor de las 17 h., si tienes plaza en el albergue tienes que estar a las 18.30 h. en el albergue. A nal del d\u00eda, no me quedaban fuerzas\" (MSH08). \"Te dan 5 d\u00edas y t\u00fa entras a las ocho de la noche, cenas y te acuestas. A las siete de la ma\u00f1ana est\u00e1s en planta. Te dan un colacao con un par de galletas, y a las siete y poco de la ma\u00f1ana est\u00e1s en la calle. \u00bfQu\u00e9 pasa? que desde las siete de la ma\u00f1ana a las ocho de la noche est\u00e1s en la calle. Tienes que preocuparte de tus necesidades b\u00e1sicas que son comer , ducharte, lavar la ropa, tomarte la medicaci\u00f3n y ahora encima, si est\u00e1s preocupada por c\u00f3mo salir de la calle. \u00bfC\u00f3mo buscamos un trabajo? Es que es imposible\" (MSH03). Por supuesto la paradoja que supone el contraste entre el objetivo te\u00f3rico de estas formas de intervenci\u00f3n social y sus resultados pr\u00e1cticos aparece tambi\u00e9n en las reflexiones de las entrevistadas: \"Yo he pensado muchas veces que tampoco les interesa a ellos como que salgamos de esta situaci\u00f3n porque entonces \u00bfde qu\u00e9 viven? Y esto es una pescadilla que se muerde la cola\" (MSH12). \"Yo pensaba que era imposible que algo falle, porque estoy en mi pa\u00eds, porque hay ayudas, porque hay asistentes sociales y no me puede pasar nada, pero cuando te pasa y me empez\u00f3 a pasar todo, me qued\u00e9 y digo: ja, ja, me r\u00edo yo. Vienen a hacerse fotos de que han abierto nuevos locales sociales con ordenadores, que no s\u00e9 qu\u00e9, que no se cuento. Que para arriba que para abajo. Pero cuando t\u00fa vas a utilizarlos de verdad, porque dices, vengo cada d\u00eda y busco y pongo mis anuncios para que pueda tener un trabajito, encuentras un mont\u00f3n de problemas y de impedimentos, que dices \u00bfY esto? Por ejemplo, hay que sacarse un carn\u00e9, que para todo hay que sacarse un carnet. Que no es mentira. Hasta para ir al comedor de la tarde tienes que sacarte un carnet. Y eso es burocracia, burocracia, burocracia. \u00bfT\u00fa sabes la de vueltas que tuve que dar?\" (MSH02). Las sanciones, castigos e inflexibilidades existentes en el funcionamiento del entramado asistencial explican en muchos casos los sentimientos de desaliento, humillaci\u00f3n y denigraci\u00f3n que las mujeres sin hogar relatan experimentar en los recursos que a priori deber\u00edan servirles como espacios de refugio (Lauren, 2014 y Cooper, 2016). Distintas investigaciones (Deward OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01397 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... y Moe, 2010; Gonyea y Melekis, 2017) plantean la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo estos dispositivos de intervenci\u00f3n social generan efectos negativos y anuladores en las usuarias, as\u00ed como una p\u00e9rdida de la autonom\u00eda e incluso un deterioro de la personalidad. Adem\u00e1s, las investigaciones existentes (Roll, Toro y Ortola, 1999; Finfgeld-Connett, 2010 y Teruya et al.,2010) se\u00f1alan que los eventos traum\u00e1ticos a los que han estado o est\u00e1n expuestas estas mujeres no son abordados en el seno del entramado asistencial. \"Lo primero que te explican al entrar en el albergue es, te amonestamos por esto, por lo otro. Las amonestaciones que hay, en lugar de decirte te vamos a ayudar en esto, en lo otro. No, no. Te vamos a decir a qu\u00e9 hora tienes que llegar y todas las normas sancionables. En vez de decirte, te vamos a ayudar a desintoxicarte, a que tengas una vida nueva, a que empieces una vida de otra manera, a que hagas actividades para incorporarte a una vida normal. No, no, lo primero que te dicen son las normas, si llegas tarde no entras, no puedes esto... Todo lo que son prohibiciones\". Y si eres un poquito d\u00e9bil, yo no me considero d\u00e9bil, pero una mujer que sea un poquito d\u00e9bil con 14 a\u00f1os en calle como yo llevo, con este trato que te dan, acabas loca o suicid\u00e1ndote\" (MSH12). \"En la habitaci\u00f3n hay un horario. A las 7 de la ma\u00f1ana suena la m\u00fasica, te levantas y ya no puedes volver a entrar en la habitaci\u00f3n. O sea, t\u00fa no puedes entrar y decir , por ejemplo, las mujeres que tienen la regla, yo porque con la quimioterapia se me fue, pero las que la tienen la regla que ese d\u00eda es mortal para ti, y no te dejan quedarte. Y te hablan muy duro. Que t\u00fa, vas a un albergue, que hay unas normas y t\u00fa intentas acatarlo todo para no salir de las normas, y yo porque no me di cuenta del tabl\u00f3n donde ten\u00eda las visitas con la educadora social y porque no me di cuenta, pens\u00e9 vuelvo a coger otra visita y ya est\u00e1. Y me dijeron: No, no. Tienes fecha de salida el 23 de enero, con la ola de fr\u00edo que hab\u00eda\" (MSH02). \"Me ha pasado aqu\u00ed en Antaris (albergue para personas sin hogar en Sevilla) que me puse en agosto de hace 3 a\u00f1os con la regla. Y aqu\u00ed las duchas son por la ma\u00f1ana, pero me manch\u00e9 enterita a las 5 de la tarde, dije voy a entrar a la ducha porque es que no pod\u00eda. Y la educadora estaba reunida con alguien y no pude entrar a dec\u00edrselo. Pero bueno digo, ahora se lo explicar\u00e9 que lo comprender\u00e1. Pues me cay\u00f3 un castigo de una semana sin poder entrar a hacer pis en el servicio. Que yo lloraba y dec\u00eda, \u00bfd\u00f3nde voy? Que esto es denunciable. Adem\u00e1s, que ella es una mujer . Vamos, que estaba con la regla manchada entera, con el calor que hac\u00eda, pensando que lo iba a comprender . No, lo que pasa es que te echan una bronca a grito pelado y me castigan. Vamos, que no entras al servicio ni hacer pis ni a ducharte, en pleno agosto. Y yo mala con la regla\" (MSH12).398 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01En este sentido, quiz\u00e1 las situaciones vinculadas a la maternidad (Zlotnick et al., 2010) puedan considerarse como ejemplo paradigm\u00e1tico de esta vulnerabilidad estructural, por todo lo que suponen en cuanto a la ausencia de especicidad de g\u00e9nero en el dise\u00f1o de los recursos asistenciales, o por el sufrimiento y los procesos psicol\u00f3gicos negativos que supone la separaci\u00f3n de los hijos. De distinta manera, esto puede apreciarse en las narrativas siguientes: \"Yo soy madre de dos hijos entonces claro, quieras o no pues supone tambi\u00e9n el hecho de poder perderlos, de no poder ir a verlos, una situaci\u00f3n muy desastrosa. Y a veces piensas que ya no vales para nada, que eres un despojo social\" (MSH03). \"Yo tuve que dejar a mis hijos, eso otro trauma. M\u00e9tetelo para adentro, porque dos ni\u00f1os a la calle no te puedes llevar con 6 a\u00f1os que ten\u00eda mi peque\u00f1o. Eso es imposible, no te cabe en la cabeza\" (MSH02). Resulta alarmante que la forma de paliar el sufrimiento social de las mujeres sin hogar se reduzca a una estrategia de medicalizaci\u00f3n centrada en paliar farmacol\u00f3gicamente determinados s\u00edntomas, sin atender a los duros contextos situacionales en los que se desenvuelven las trayectorias biogr\u00e1cas de estas mujeres. Como ya se ha mencionado, en algunas de las narrativas recolectadas se reconoc\u00eda la existencia de ideas en torno al suicidio, que por m\u00e1s que resulte complicado valorar si se trata o no de una cuesti\u00f3n meramente expresiva, dice mucho de lo necesario que resulta reflexionar sobre el tipo de ayuda que se est\u00e1 ofreciendo a estas personas, sobre cu\u00e1l es el margen de acci\u00f3n de los profesionales, o sobre qu\u00e9 aspectos priman en su preparaci\u00f3n y en su praxis. \"Llegas a un recurso como un albergue, cuando un profesional que ha estudiado mucho para ayudarte, luego simplemente te dice: Pues mira, ah\u00ed tienes la habitaci\u00f3n, estos son los horarios de ducha, estos son los horarios de esto y de otro. No, yo no vengo a un albergue para que me des una cama, o para que me des un plato de comida o ropa, yo vengo para que me ayudes, me escuches, para que me hagas sentir bien. Y hay muchos profesionales en ambos albergues que no lo hacen bien. No lo hacen bien\" (MSH08). 6. CONCLUSIONES Tras el an\u00e1lisis de las narrativas presentadas, se ha puesto de maniesto como una vulnerabilidad estructural se plasma en las experiencias de las mujeres sin hogar y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica que se hace necesaria al respecto. Las narrativas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01399 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... no solo muestran formas de exclusi\u00f3n y tipos de violencias vinculadas al sinhogarismo femenino. Sino que adem\u00e1s reflejan de las informantes sobre la escasa efectividad del modelo de intervenci\u00f3n predominante, en parte por no atender a las especicidades de g\u00e9nero. Por otro lado, desde un punto de vista psicosocial se han evidenciado las carencias del entramado asistencial, en cuento al impacto emocional que suponen las experiencias traum\u00e1ticas que atraviesan sus trayectorias de vida. Experiencias como ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero, episodios de violencia sexual, o la separaci\u00f3n forzosa de los hijos/as, no son abordadas por un entramado que se centra en paliar sintomatolog\u00edas, fundamentalmente a trav\u00e9s de medicaci\u00f3n. Los sentimientos de humillaci\u00f3n expresados en buena parte de las narrativas en relaci\u00f3n al trato recibido en los recursos asistenciales se\u00f1alan como \u00e9stos reproducen determinadas relaciones de poder. En muchos casos las mujeres sin hogar perciben en los profesionales un mayor \u00e9nfasis en la imposici\u00f3n de disciplinas y normas institucionales por encima de gestos de comprensi\u00f3n o acompa\u00f1amiento. Algunas narrativas muestran la existencia de una de praxis institucional donde prima la disciplina y la normalizaci\u00f3n, haci\u00e9ndose muy necesaria una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre las implicaciones que esto conlleva. Unido a esto, las narrativas de las mujeres entrevistadas muestran la cronicaci\u00f3n del sinhogarismo como un efecto impl\u00edcito del entramado asistencial. As\u00ed, consideramos esencial la necesidad de modelos de intervenci\u00f3n alternativos, fundamentados en abordajes integrales m\u00e1s plurales e integradores, que tengan en cuenta los traum\u00e1ticos background biogr\u00e1cos de las mujeres con las que trabajan, integren a profesionales del \u00e1mbito de la psicolog\u00eda, que articulen estrategias ecaces en inserci\u00f3n laboral, y que incluso en el caso de mujeres que presentan secuelas severas por haber sido v\u00edctimas de violencia, se planteen el reconocimiento de un cierto grado de minusval\u00eda o de medidas de inserci\u00f3n econ\u00f3mica, y por tanto la posibilidad de salir de la situaci\u00f3n de calle. En esta misma l\u00ednea consideramos importante recalcar la necesidad de que la perspectiva de g\u00e9nero sea incluida en la formaci\u00f3n de los profesionales o en el dise\u00f1o de los recursos asistenciales, ya que esto contribuir\u00eda a visibilizar las necesidades espec\u00edcas que presenta el colectivo femenino en situaci\u00f3n de sinhogarismo, adem\u00e1s de mejorar los resultados de las intervenciones.400 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.017. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Biehl, as , 54 (1), 11-32. Busch-Geertsemaa, V ., Culhaneb, D. y Fitzpatrickc, S. homelessness\". Habitat International , 55, 124-132. https://doi.org/10.1016/j.habitatint.2016.03.004 Cabrera, P .J. (2009). La acci\u00f3n social con personas sin hogar en la Espa\u00f1a del S.XXI: avances y retos en la \u00faltima d\u00e9cada. En M. La Parra Navarro y B. P\u00e9rez Eransus (Coord.), Exclusi\u00f3n social en Espa\u00f1a: Un espacio diverso y disperso en intensa transformaci\u00f3n (pp.173-219). Madrid: Fundaci\u00f3n Foessa. Campos, A. A. (2014). Miradas feministas y/o de g\u00e9nero al Trabajo Social, un an\u00e1lisis cr\u00edtico. Portularia , 14(1), 27-34. https://doi.org/10.5218/prts.2014.0003 Castel, R. (2010). \"Tiempos de incertidumbre: cambios en el trabajo, las protecciones y el estatuto del individuo\". Minerva: Revista del C\u00edrculo de Bellas Artes , 14, 72-76. Chambers, C., Chiu, S., Scott, A., Tolomiczenko,G., Redelmeier, D., Levinson, W . y Hwang, S. (2014). Factors Associated with Poor Mental Health Status Among Homeless Women with and , 50(5), 553-559. https://doi.org/10.1007/s10597-013-9605-7 Chase, S. (2015). Investigaci\u00f3n narrativa. En N. Denzin e Y. Lincoln (Coords.), M\u00e9todos de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos (pp.55-112). Barcelona: Gedisa. Clover, https://doi.org/10.1177/1476750310396950 A. Denzin, N. y Lincoln, Y. (2012). M\u00e9todos de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos . Barcelona: Gedisa. Deward, S. y Moe, prison! Homeless Women's Narratives of Surviving Shelter. The Welfare , 37 (1), 115-135. Edgar, B.y , J. Press. Edgar, B.y Meert, H. (2005). Fourth Review of Statistics on Homelessness The ETHOS Denition of Homelessness . Brussels: FEANTSA. Esping-Andersen, de las econom\u00edas postindustriales . Barcelona: Ariel. Fallahi, B. (2016). A Review of Housing Policies for Homeless on Women Who Confronted To Online Journal of Counseling n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01401 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... Farr\u00e9, M. (2014). Mujeres sin hogar: aproximaci\u00f3n te\u00f3rica a una situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n, vulnerabilidad y exclusi\u00f3n . Barcelona: Instituto de ciencias pol\u00edticas y sociales (ICPS). Fazel, S., Khosla, V ., Doll, H., y Geddes, (2008). The Prevalence of Mental Disorders among y G\u00e1mez-Ramos, T. (2013). \"La invisibilidad de las mujeres sin hogar en Espa\u00f1a\". Revista de Psicolog\u00eda , 31 (7), 461-469. https://doi.org/10.3109/01612840903586404 Galtung, J. (2016). La violencia cultural, estructural y directa. Cuadernos de estrategia , 183, 147-168. G\u00e1mez, T. (2018). Personas sin hogar: un an\u00e1lisis de g\u00e9nero del sinhogarismo . M\u00e1laga: Umaeditorial. Garc\u00eda, I. (2012). Mujeres sin hogar: principales causas y l\u00edneas de investigaci\u00f3n alternativas de la fuente. Miscel\u00e1nea comillas , 70 (136), 63-89. Gobierno de Espa\u00f1a. (2015). Estrategia nacional integral para personas sin hogar 2015- 2020 . Madrid: Ministerio Asuntos sociales. Gonyea, review , 65, 67-82. https://doi.org/10.1111/1467-954X.12369 Gonz\u00e1lez Begega, S. y Del Pino, letting Europe in to Spain under austerity . Madrid: Instituto de Pol\u00edticas y Bienes P\u00fablicos (CSIC). Guill\u00e9n, A., Gonz\u00e1lez Begega, S.y Luque Balbona, D. (2016). \"Austeridad y Ajustes Sociales en el Sur de Europa. La Fragmentaci\u00f3n del Modelo de Bienestar Mediterr\u00e1neo\". Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda , 25(2), 261-272. Guzzetti, L. (2012). La perspectiva de g\u00e9nero. Aportes para el ejercicio profesional. Revista Debate p\u00fablico. Reflexi\u00f3n de trabajo social , 2(4), 107-113. Hern\u00e1ndez, R. (2014). Metodolog\u00eda de org/10.1037/0022-0167.43.2.218 Ju\u00e1rez, las fortalezas: trabajo social y resiliencia. Miscel\u00e1nea comillas Inaccessibility Leads https:// doi.org/10.1080/10875549.2014.923966402 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01Lewinson, T., Thomas, M. y White, Traumatic transitions: Homeless org/10.1177/0886109913516449 Luque, C. (2003). La mujer sin hogar: realidades y reflexiones. Cuadernos de T rabajo Social , 16, 249-264. Lyon, V . (2010). Nuevos perles de personas sin hogar en la ciudad de Barcelona: un reto pendiente de los servicios sociales de proximidad. Documentos de T rabajo Social , 48, 9-30. Matulic, V .; Munt\u00e9, A. y De Vicente, I. (2020). Sinhogarismo Femenino: Una aproximaci\u00f3n a la intersecci\u00f3n entre g\u00e9nero, edad y procesos migratorios. Research on Ageing and Social Policy , . London: Palgrave Macmillan. https://doi.org/10.1057/978-1-137-54516-9 Moreno, G. (2013). \"El impacto de la crisis sobre las personas sin hogar, rupturas y continuidades en un contexto de cambio. El caso de Bizkaia\". Cuadernos de trabajo social , 26(2), 479-488. https://doi.org/10.5209/rev_CUTS.2013.v26.n2.40128 Mu\u00f1oz, M., V\u00e1zquez, C., Bermejo, M. y V\u00e1zquez, J. (1999). \"Stressful life events Contexts of the Dismantling of the Spanish Welfare State. International Journal of Health Services , 45(3), 405-414. https://doi. org/10.1177/0020731415584556 Rocha de Souza, M., Freitas, J., Cavalcante, M. y Souza de Santana, E. (2016). Gender, violence and being homeless: the experience of women and Siemer, N. (2017). Social Justice in the EU -Index Social Inclusion Monitor Europe . Alemania: Belternsmann Stiftung. S\u00e1nchez, M. (2007). Solo luna. T reinta cartas a una dama sin hogar . Madrid: Fundaci\u00f3n Rais. S\u00e1nchez, M. (2012). \"En los l\u00edmites de la exclusi\u00f3n social: las personas sin hogar en Espa\u00f1a\". OBETS: (2012). A systematic review of interventions for org/10.1111/jocn.12056OBETS. Revista 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01403 Mujeres sin hogar en Espa\u00f1a. Narrativas sobre g\u00e9nero, vulnerabilidad social... Teruya, C., Longshore, D., Andersen, R. M., Arangua, L., Nyamathi, A., Leake, B., y Gelberg, L. (2010). Health and health care disparities among Women Policy , 9(1), 49-64. https://doi. org/10.1177/095892879900900103 V\u00e1zquez, C., Mu\u00f1oz, M., M., Guisado, A.B. y Dennis, M. (2005). \"A comparative study of the 12-month prevalence of physical health problems among homeless people in Madrid and Washington D.C\". of Mental Health , 34(3), 35-56. https://doi.org/10.1080/00207411.2005.11043405 S.L, Koegel, P ., among Homeless Women: (3), https://doi. org/10.1023/A:1005157405618 (2010). Long-Term and Chronic Homelessness in Homeless Women and Women with Children. Social in Public Health , adults: A comparison of single men, single women, and women with children. Journal of Community Psychology , 32 (6), 643-65. https://doi.org/10.1002/jcop.20025 NOTAS BIOGR\u00c1FICAS ALICIA ALONSO PARDO Doctora en Psicolog\u00eda Social por la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia. Sus intereses de investigaci\u00f3n se centran en el \u00e1mbito de la vulnerabilidad y violencia de g\u00e9nero; el Teatro Social como herramienta de intervenci\u00f3n y en poblaci\u00f3n sin hogar femenina. Ha trabajado como psic\u00f3loga en el \u00e1mbito de intervenci\u00f3n con mujeres v\u00edctimas de Violencia de G\u00e9nero y como docente en Igualdad y Teatro Social. JOS\u00c9 PALACIOS RAM\u00cdREZ Doctor en Antropolog\u00eda y Bienestar social por la Universidad de Granada y profesor contratado doctor en la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia. Ha sido profesor en la Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas (M\u00e9xico), y realizado estancias de en universidades latinoamericanas. Sus intereses 404 Alicia Alonso Pardo, Jos\u00e9 Palacios Ram\u00edrez y Almudena Iniesta Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 375-404. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.01de investigaci\u00f3n se centran en dos puntos: a) ecolog\u00eda pol\u00edtica y mundializaci\u00f3n; b) subjetividad y salud, sobre lo cual ha realizado estudios de campo en torno a agrupaciones de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos; turismo residencial europeo; obesidad infantil, o adicci\u00f3n a las nuevas tecnolog\u00edas. ALMUDENA INIESTA MART\u00cdNEZ Doctora en Psicolog\u00eda por la Universidad de Alicante y profesora doctora en la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia. Ha sido profesora en la Universidad de Alicante y ha realizado estancias internacionales tanto en Latinoam\u00e9rica como en Europa. Los intereses de investigaci\u00f3n abarcan tanto la pedagog\u00eda social como psicolog\u00eda social. Sobre estas \u00e1reas ha realizado investigaciones relacionadas con la violencia de g\u00e9nero en adolescentes; diversidad funcional y g\u00e9nero; menores, violencia y g\u00e9nero; NINIS. Participado en proyectos europeos relacionados con las \u00e1reas de investigaci\u00f3n.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 405-436 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02 AN\u00c1LISIS DE LOS PLANES DE PREVENCI\u00d3N DE LA RADICALIZACI\u00d3N EN EUROPA DESDE UNA PERSPECTIVA EDUCATIVA ANALYSIS OF PLANS FOR THE PREVENTION OF RADICALISATION IN EUROPE FROM AN EDUCATIONAL PERSPECTIVE Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda Rioja, Espa\u00f1a arantxa.azqueta@unir.net http://orcid.org/0000-0003-2514-5989 Adoraci\u00f3n Merino-Arribas Universidad Internacional de La Rioja, Espa\u00f1a dory .merino@unir.net http://orcid.org/0000-0002-3294-9996 C\u00f3mo citar / citation Azqueta, A. y Merino-Arribas, A. (2020) \"An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa desde una perspectiva educativa\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 405-436. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.02 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 01/03/19. Aceptado: 08/06/20 Resumen Esta investigaci\u00f3n analiza si las actitudes y los valores de la competencia global (PISA, 2018) destacan en los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n de siete pa\u00edses europeos. Se usa una metodolog\u00eda de an\u00e1lisis comparativo con t\u00e9cnicas lexicom\u00e9tricas con visualizaci\u00f3n de clustering -Iramuteq-. Los resultados muestran una pol\u00edtica centrada en la amenaza del terrorismo junto a la tendencia a la securitizaci\u00f3n de 406 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02los sistemas educativos y la limitaci\u00f3n de la educaci\u00f3n a la detecci\u00f3n de los primeros brotes de radicalizaci\u00f3n. Se sugiere promover la transversalidad y unidad de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n y revalorizar el valor de la escuela . Palabras clave: competencia attitudes and values of global competence (PISA, 2018) stand out in the plans for the prevention of radicalization in seven The of shows a policy focused on the threat of terrorism, the trend towards securitization of education systems and the role of education to the detection the rst in students of the 21st century that allows them to participate in an interconnected world, to understand perspectives, to learn to dialogue, to value and skills. Programme for International Student Assessment evaluate global competence and assess how systems leading young people toward a diverse, peaceful society . Since the 9/11 attacks, violent events have caused a strong social and media commotion and are considered a threat to security and to the values of freedom, citizenship and tolerance. Most of the attacks have been carried out by so-called \"domestic or internal ghters\" belonging to second Muslim immigrants who are socially stagnant even though they were born the liberalism. a result, suspicions and prejudices towards both the OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02407 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... immigrant population as well as the and asylum have increased among the original population. As a reaction to the attacks, the ght against radicalization has gained prominence on the agenda of international institutions and complements to the United Nations Plan of Action. The European Union's anti-terrorism policy has evolved from and multidisciplinary strategy policies become a fundamental pillar in the search for integration and social cohesion. The conceptual framework of PISA reflects how Europe plays host to identities, beliefs, sometimes are strongly opposed to one another. The Council of Europe takes up this concern, prompted by the terrorist attacks by young radicalized Europeans, and proposes strengthening investment in education. The main objective of this article is to analyze the presence of the attitudes and values of global PISA competence in the plans for preventing radicalization, which are part of the EU Strategy of seven European countries. The descriptors of this competence are deemed to the dening features of democratic intercultural competent citizenship by educators measure of integration. The presence or absence of these variables in these plans, together with a critical analysis of them, allows a comparative analysis to be made and conclusions to be drawn for the improvement of policies favoring multivariables have three values - human rights, cultural diversity and justice - conceptualized by the Council of Europe which the OECD includes in the OECD PISA program. The body of analysis is made up of the government plans to combat radicalization in seven European countries - Belgium, Denmark, France, Germany , the Netherlands, Spain and the United Kingdom They all belong to the \"Group of 9\", which in 2014 adopted the rst coordinated measures to combat radicalization and foreign ghters in the EU. The research used the methodology and tools of a textual or lexicographical To encourage rigor, networks were analysis methodology is suitable for comparative studies, as is the case with this research. The methodology developed here is efcient. It represents the plans in way , according to the multivariables analyzed. Overall, the analysis shows that, despite the Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. pp. 405-436. plans do dene a democratic competent the same time, European policies are not aligned and integrated are which prioritizes police intervention, with only a and residual emphasis education contrary to their objective, both on the part of some groups, especially young people, who are under suspicion, as well as by some communities - especially Muslims - who feel stigmatized. Secondly in a securitization of education to more elaborate mobilizing local actors to early action accordingly . In some countries such as France or the United Kingdom, schools and universities are obliged to be vigilant so that young people do not lean towards radicalization. Likewise, risk indicators to be observed by proposed and an attempt is made to detect cases of radicalization in schools with a prevention guide aimed at school directors and teachers. Along this line, although education and schools are considered to be at the forefront of Community policy guidelines, in practice, schools are like other public institutions in that they are more platforms for the early detection of radicalization than areas and means of education and training. Along this line, it is worth highlighting how anti-radicalization policies make contradictory demands on schools and educators. On one hand, education and school are seen as particularly relevant factors for prevention and for facilitating integration, as promoters of social cohesion and resilience is recognized; on the other hand,however, they are turned into information platforms for security agencies through risk indicators. In some countries, such as the United Kingdom, this has become a legal obligation; in others, such as Belgium and France, they are developing structures so that educators can report cases. The early detection of radicalization is necessary and is still considered a preventive objective, but it must be complemented by a multifaceted educational task that fosters integration and personal and social development, especially of young people, families, and those from the most vulnerable surroundings. The permanent challenge of the educational system is to adapt the structures and the educational resources and means and make them OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02409 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... more flexible to ensure the chances of progress and improvement, especially for children and adolescents. This challenge is not without its difculties. It should be noted that there is little empirical evidence on how the process of radicalization their schooling and the interest of recruiters in interfering with their education. As has been shown, the prevention plans show that the role of schools not particularly relevant, despite the fact that its role facing the difcult task of facilitating integration, beyond the mere schooling of immigrant students. Along with the relationships with native peers, schools are the main exponent of the host culture as opposed to the culture of the home represented by the family , peers, and ethnic group. In migratory contexts, school is double-edged sword because it can be an important facilitator of integration or become an element the growing importance of friendships in adolescence, friends play a crucial role in socialization and integration processes. At school, are peers differ from one's thus positive influence for humanistic, democratic, and diverse society . The adolescent stage as a critical period which peer influence is especially relevant. Therefore, democratic values and attitudes in the educational eld and in the adolescent stage through friendship and equal treatment at schools. Just as schools can be an important element of integration, they can also become a vehicle negative experienced in nearby environments such as the school. Along this line, it is desirable to prevent some schools from becoming ghettos situations along, they may diminish social contact, increase fear of being \"different\", and constitute, in short, risk factors for radicalization. We conclude here that policies to prevent violent radicalization in Europe, while conceiving of education and school as an indispensable means of integration, do not realistically and practically go D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02the mere detection and social cohesion and to reassess the value of schools as a proactive area for integration. 1. INTRODUCCI\u00d3N Desarrollar en los alumnos del siglo XXI una perspectiva global se ha convertido en objetivo de la pol\u00edtica educativa mundial (UNESCO, 2014). Se pretende que los estudiantes sean capaces de participar en un mundo interconectado, comprender perspectivas diferentes, aprender a dialogar, a valorar otras culturas y a beneciarse de la interculturalidad. De ah\u00ed que los organismos internacionales incentiven una educaci\u00f3n intercultural y el desarrollo de las competencias c\u00edvicas. En Espa\u00f1a, la legislaci\u00f3n educativa actual persigue una educaci\u00f3n de calidad, inclusiva e integradora, que asegure la mejora del rendimiento escolar, el desarrollo de la identidad cultural y la equidad. La OECD (2018a), dentro de su Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de los Alumnos (PISA), plantea evaluar la competencia global y valorar c\u00f3mo los sistemas educativos dirigen a los j\u00f3venes hacia una sociedad diversa y pac\u00edca. El inter\u00e9s de esta prueba radica en que permite identicar las competencias consideradas clave en los alumnos de 15 a\u00f1os y que, en un futuro, les permita resolver problemas en la vida adulta. PISA nace con el objetivo de facilitar a los responsables pol\u00edticos los factores asociados al \u00e9xito educativo (Schleicher, 2006). PISA se ha convertido en un mecanismo de toma de decisiones y gobernanza global (Grek, 2009; Sellar y Lingard, 2014), de marcada tendencia neoliberal (Pongratz, 2006; Baird y Elliot, 2018), que a trav\u00e9s de sus recomendaciones gu\u00eda las reformas de pol\u00edtica educativa de los pa\u00edses (Hopfenbeck, Lenkeit, El Masri, Cantrell, Ryan y Baird, 2018). Despu\u00e9s de los atentados del 11-S, las sociedades democr\u00e1ticas occidentales tratan de responder a los ataques terroristas realizados en nombre de una religi\u00f3n o etnia (Ruiz-D\u00edaz, 2017; OECD, 2018a). Investigaciones sobre radicalizaci\u00f3n (Dalgaard-Nielsen, 2010; Coolsaet, 2019) consideran que su desarrollo es un proceso complejo, que surge de causas variadas e interrelacionadas y abarca aspectos tanto individuales (Schwartz, 2018) como estructurales (Nemr y Savage, 2019). No es posible forjar un perl de los individuos radicalizados (Vidino y Brandon, 2012; Moyano y Trujillo, 2013), OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02411 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... aunque s\u00ed comparten algunas caracter\u00edsticas comunes: la religi\u00f3n isl\u00e1mica, una compleja situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y la p\u00e9rdida de la identidad cultural (Municio, 2017; Rabasa y Benard, 2015). En su radicalizaci\u00f3n se entrelazan factores como: la presi\u00f3n de la modernizaci\u00f3n, la crisis econ\u00f3mica, cultural, social y pol\u00edtica, la prolongaci\u00f3n de algunos conflictos, la necesidad de pertenencia y seguridad o la frustraci\u00f3n de los j\u00f3venes que viven en sociedades extranjeras hostiles y con poco futuro (Motti-Stefanidi y Salmela-Aro, 2018; Vidino, 2018). La inmigraci\u00f3n de pa\u00edses especialmente musulmanes junto a la llegada, en 2015, a las costas de Europa de m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas refugiadas procedentes de pa\u00edses musulmanes (Agencia Frontex, 20161), dio lugar a un controvertido y encendido debate en Europa acerca de los \"recien llegados\", que tuvo repercusiones en el \u00e1mbito pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico. La prensa la calic\u00f3 como una nueva \"crisis para Europa\" (Chouliaraki, Georgiou, Zaborowski y Oomen, 2017). Sin embargo, la hostilidad hacia los inmigrantes musulmanes no es exclusiva de los pa\u00edses con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n euroesc\u00e9ptica o que han sido afectados por el terrorismo y la inmigraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n concierne a pa\u00edses de Europa del Este (Strabac, Aalberg y Valenta, 2014). Los acontecimientos violentos han provocado una conmoci\u00f3n social y medi\u00e1tica y se consideran una amenaza para la seguridad y para los valores de libertad, ciudadan\u00eda y tolerancia. La mayor\u00eda de los atentados los han realizado los llamados \u00abcombatientes dom\u00e9sticos o internos\u00bb pertenecientes a la segunda generaci\u00f3n de inmigrantes musulmanes que, a\u00fan nacidos en medio del liberalismo europeo, se encuentran estancados socialmente (Cano, 2009; Marrero, 2015). En consecuencia, han aumentado entre la poblaci\u00f3n originaria los recelos y prejuicios tanto hacia la poblaci\u00f3n inmigrante (Brouwer, 2002), como hacia los refugiados y solicitantes de asilo (Koo, 2018)2. Investigaciones 1 La Agencia europea para la guarda de las fronteras y de las costas (Frontex) se cre\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea en 2004 con la nalidad de gestionar las fronteras exteriores de la UE y de los pa\u00edses asociados al espacio Schegen. Ofrece apoyo t\u00e9cnico y experiencia para facilitar la cooperaci\u00f3n en los controles fronterizos entre los pa\u00edses de la UE https://frontex.europa.eu/ 2 En este art\u00edculo seguimos la diferenciaci\u00f3n de los conceptos legales de poblaci\u00f3n emigrante y poblaci\u00f3n refugiada que recoge Espinar Ruiz (2010). A partir de la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1951 se dene a una persona refugiada como la persona que tiene temor fundado a ser perseguida por motivos de raza, religi\u00f3n, nacionalidad, grupo social 412 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02recientes muestran el aumento de las hostilidades y la radicalizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de los Estados Unidos, la opini\u00f3n p\u00fablica considera que los musulmanes quieren permanecer distintos de la cultura estadounidense y son antiamericanos (Saleem, Wojcieszak, Hawkins, Li y Ramasubrmanian, 2019). En Europa se constata que las enemistades son mutuas y se advierte una psicolog\u00eda similar tanto en las comunidades musulmanas como en el resto, as\u00ed como entre la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y as\u00ed como entre la for\u00e1nea. Se percibe de manera negativa al otro, al que se le calica como diferente y al que se considera una amenaza frente a los valores y modos de vida propios (Obaidi, Kunst, Kteily , Thomsen y Sidanius, 2018). Como reacci\u00f3n a los ataques, la lucha contra la radicalizaci\u00f3n ha adquirido protagonismo en la agenda de las instituciones internacionales y complementa al Plan de Acci\u00f3n de Naciones Unidas (Asamblea General, 2016). Buena parte de las organizaciones internacionales m\u00e1s relevantes han organizado conferencias, simposios o gu\u00edas sobre Prevenci\u00f3n del Extremismo Violento a trav\u00e9s de la Educaci\u00f3n (PVE-E en sus siglas en ingl\u00e9s). La pol\u00edtica antiterrorista de la Uni\u00f3n Europea ha evolucionado desde una postura reactiva hacia una estrategia global y multidisciplinar, que incluye siete \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en los que los elementos educativos tienen particular relevancia como factores preventivos y facilitadores de la integraci\u00f3n. Europa aprueba un plan (Comisi\u00f3n Europea, 2016b) que incluye tres grandes grupos: a) acciones preventivas para la mejora socioecon\u00f3mica y educativa; b) acciones represivas contra la radicalizaci\u00f3n y c) acciones de rehabilitaci\u00f3n de individuos radicalizados. u opiniones pol\u00edticas, se encuentra fuera del pa\u00eds de su nacionalidad y no puede o no desee acogerse a la protecci\u00f3n de su pa\u00eds de origen. Sin embargo, un migrante econ\u00f3mico abandona su pa\u00eds voluntariamente para buscar una vida mejor y si decide regresar, continuar\u00eda recibiendo la protecci\u00f3n de su gobierno. Existen importantes diferencias en los fen\u00f3menos migratorios tanto por el origen geogr\u00e1co como por la religi\u00f3n o por el tiempo transcurrido desde los inicios del fen\u00f3meno migratorio. As\u00ed, por ejemplo, en los pa\u00edses del sur de Europa, los movimientos de inmigraci\u00f3n de comunidades musulmanas son m\u00e1s recientes, mientras que, en otros estados miembros de la UE, la tercera generaci\u00f3n de inmigrantes musulmanes ya ha alcanzado la adolescencia. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02413 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Un hito relevante lo constituy\u00f3 el atentado de Par\u00eds de 20153, que provoc\u00f3 la reuni\u00f3n de los ministros de educaci\u00f3n europeos y la adopci\u00f3n de la \u00abDeclaraci\u00f3n de Par\u00eds\u00bb (Minist\u00e9re de L '\u00c9ducation, 2015; Eurydice, 2016). La Declaraci\u00f3n deni\u00f3 en la UE objetivos comunes y la puesta en marcha de iniciativas para prevenir la radicalizaci\u00f3n desde el \u00e1mbito de juventud y educaci\u00f3n (Parlamento Europa, 2016). En este marco, Europa se ha convertido en paradigma y \u00ablaboratorio\u00bb de integraci\u00f3n y las pol\u00edticas socioeducativas europeas en un pilar fundamental en la b\u00fasqueda de la integraci\u00f3n y de la cohesi\u00f3n social (Comisi\u00f3n Europea, 2018; Eurydice, 2019). Los esfuerzos de la UE se incluyen en el Marco Estrat\u00e9gico 2020 que se\u00f1ala los desaf\u00edos, los objetivos y las propuestas de medidas para las de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n a nivel comunitario. En 2015 se validaron los criterios marcados para el periodo 2010-2020 y se indicaron las prioridades: la necesidad de favorecer la equidad y la integraci\u00f3n, la transmisi\u00f3n de los valores europeos comunes, las competencias interculturales y la ciudadan\u00eda activa. Con posterioridad se a\u00f1aden medidas para prevenir la exclusi\u00f3n social, el acoso, el abandono escolar y la atenci\u00f3n a los primeros signos de radicalizaci\u00f3n. El marco conceptual de PISA (Council of Europe, 2016a, 2016b) refleja c\u00f3mo en Europa conviven identidades, creencias, cosmovisiones, perspectivas y culturas no solo diversas sino, en ocasiones, fuertemente contrapuestas (Crocetti, 2018; Marttinen, Dietrich y Salmela-Aro, 2018). El Consejo de Europa recoge esta preocupaci\u00f3n. Apremiado por los ataques terroristas de j\u00f3venes europeos radicalizados, propone reforzar la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n, para que la ciudadan\u00eda no se ci\u00f1a a los l\u00edmites de las nacionalidades, vea 3 La escalada de violencia terrorista del yihadismo en Europa Occidental tiene sus a\u00f1os y cifras fat\u00eddicas en Madrid, 11 de marzo de 2004 y Londres, 7 de julio de 2005. Tras un periodo de disminuci\u00f3n de agresiones, le siguieron la cadena de atentados perpetrados en ciudades europeas como Par\u00eds, Bruselas, Niza, Berl\u00edn, Manchester, Londres, Barcelona en la serie temporal 2015, 2016 y 2017 en la que fallecieron m\u00e1s de 400 personas en Europa Occidental. En 2018 hubo 9 ataques de inspiraci\u00f3n yihadista en Europa (Francia, B\u00e9lgica, Alemania y Reino Unido) siendo el m\u00e1s sangriento el perpetrado en el mercado navide\u00f1o de Estrasburgo (Francia) en diciembre de 2018. Adem\u00e1s, hubo al menos 25 ataques en Europa occidental en la que se atacaron lugares de culto y se causaron da\u00f1os materiales, pero sin v\u00edctimas. En 2019 hubo dos atentados con v\u00edctimas mortales, en Par\u00eds y Londres, en los que fallecieron 6 personas; adem\u00e1s del ataque sin v\u00edctimas en Hessen (Alemania). Fuente: De la Corte, 2018; Global Terrorism Database (GTD): https://www.start.umd.edu/ Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02como positiva la coexistencia de culturas y los j\u00f3venes en busca de una identidad o susceptibles de ser radicalizados encuentren el equilibrio entre dilemas contrarios -equidad y libertad, autonom\u00eda y comunidad, innovaci\u00f3n y continuidad-. Se busca, en denitiva, que la educaci\u00f3n y la convivencia primen sobre la radicalizaci\u00f3n y el fanatismo (Trujillo y Moyano, 2008). Partiendo del modelo de competencias que dene el proyecto DeSeCo y de las orientaciones que marcan las instituciones internacionales, la OCDE ha trazado la estrategia global The Future of Education and skills OECD Education 2030 Framework (OECD, 2018b). Ah\u00ed se denen qu\u00e9 aprendizajes se necesitan para las sociedades con diversidad social y cultural y para las sociedades que est\u00e1n cambiando tan r\u00e1pida y profundamente. A las categor\u00edas anteriores se a\u00f1ade otra que aglutina las \u00abcompetencias de transformaci\u00f3n\u00bb, que abordan la necesidad de que las futuras generaciones sean responsables, innovadoras y con capacidad para conciliar tensiones y alternativas. PISA 2018 eval\u00faa los tres dominios troncales tradicionales (lectura, matem\u00e1ticas y ciencias), a los que a\u00f1ade un nuevo objetivo de aprendizaje: la competencia global, que se dene como: \u00abla capacidad de analizar asuntos globales e interculturales, desde el respeto por los derechos humanos, para interrelacionarse con personas de diferentes culturas, emprender acciones por el bien com\u00fan y el desarrollo sostenible\u00bb (OECD, 2018a: 4). No obstante, han surgido algunas voces cr\u00edticas sobre el marco conceptual de la competencia global, que se\u00f1alan la ausencia de perspectivas culturales diversas tal y como se espera de una prueba de comparaci\u00f3n internacional (Grotl\u00fcschen, 2018; S\u00e4lzer y Roczen, 2018), el enfoque liberal y occidental dominante (Auld y Morris, 2019) y la falta de consenso en el dise\u00f1o del modelo conceptual y de los \u00edtems y descriptores de la competencia global (Simpson y Dervin, 2019). En consecuencia, algunos pa\u00edses como Alemania, aunque eval\u00faa los dominios troncales tradicionales, han renunciado a evaluar la competencia global en las pruebas de 2018. El objetivo principal de este trabajo es analizar la presencia de las actitudes y los valores de la competencia global en los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n, que se encuadran dentro de la Estrategia de la UE para combatir la radicalizaci\u00f3n y el reclutamiento terrorista (Comisi\u00f3n Europea, 2016a), de siete pa\u00edses europeos pioneros en la b\u00fasqueda de la integraci\u00f3n. Se considera que los descriptores de esta competencia constituyen los rasgos que OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02415 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... denen a una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica e interculturalmente competente y que deben elegir los educadores como medida proactiva de integraci\u00f3n (OECD, 2018a). Adem\u00e1s, se describen las caracter\u00edsticas m\u00e1s sobresalientes de cada uno de los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n en lo relativo a juventud y educaci\u00f3n. La presencia o ausencia de estas variables en los citados planes, junto al an\u00e1lisis cr\u00edtico de los mismos permite realizar un an\u00e1lisis comparativo y extraer conclusiones para la mejora de las pol\u00edticas favorecedoras de la integraci\u00f3n desde el \u00e1mbito educativo. 2. M\u00c9TODO 2.1. Objetivos En la presente investigaci\u00f3n se analiza c\u00f3mo los planes europeos de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n recogen las multivariables que integran la competencia global que eval\u00faa PISA 2018. El marco conceptual de la competencia global se deni\u00f3 a ra\u00edz de un extenso proceso dirigido por el Consejo de Europa que parti\u00f3 de 101 esquemas conceptuales de competencia global, intercultural y c\u00edvica, que se descompusieron en 55 cl\u00faster de competencias y que nalmente se simplicaron en 20 multivariables que recogen 3 valores, 6 actitudes, 8 habilidades y 3 corpus de conocimientos (Council of Europe, 2016a, 2016b). Al inicio de esta investigaci\u00f3n se comprob\u00f3 que incluir en nuestro an\u00e1lisis las 20 multivariables dicultaba la comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n gr\u00e1ca nal, por lo que se opt\u00f3 por ce\u00f1ir la investigaci\u00f3n a las multivariables propias de las actitudes y de los valores frente a las habilidades y los conocimientos que se incluyen desde hace m\u00e1s tiempo en el curr\u00edculo escolar. Se hizo esta selecci\u00f3n por los siguientes motivos. En primer lugar, actitudes y valores est\u00e1n relacionados, guardan unidad e incluso en ocasiones, los valores se integran dentro de las actitudes. En segundo lugar, los valores tienen una importancia clave en la adolescencia y en la etapa escolar, porque es en esta \u00e9poca cuando se jan los principios, creencias y normas morales futuras. En tercer lugar, consideramos que existe una marcada correlaci\u00f3n entre las actitudes y la construcci\u00f3n de una ciudadan\u00eda europea intercultural e inclusiva (Cala, Soriano-Ayala y L\u00f3pez-Mart\u00ednez, 2018). Finalmente, con esta investigaci\u00f3n se busca cubrir el vac\u00edo que detectan los investigadores de este campo, para los que existe escasa investigaci\u00f3n acerca de la relaci\u00f3n 416 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02entre educaci\u00f3n y radicalizaci\u00f3n y , especialmente la relativa a las actitudes porque no se abordan en los programas de intervenci\u00f3n (Burde, Guven, Kelcey , Lahmann y Al-Abbadi, 2015). Para Davies (2018) a\u00fan se cuenta con escasa informaci\u00f3n e insucientes evidencias sobre el verdadero impacto que est\u00e1 teniendo las diferentes actividades que integran los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Por lo tanto, se han estudiado las siguientes multivariables: las seis actitudes -apertura, respeto, conciencia c\u00edvica, responsabilidad, autoecacia y tolerancia-, y los tres valores - derechos humanos, diversidad cultural y justicia- conceptualizados por el Consejo de Europa (Coulcil of Europe, 2016a, 2016b), que recoge la OCDE en su programa PISA (OECD, 2018a) y se describen, a continuaci\u00f3n, en la Tabla 1. Tabla 1. Descripci\u00f3n de las multivariables analizadas (actitudes y valores). ACTITUDES Apertura La apertura es una actitud hacia los pueblos que tienen diferentes aliaciones culturales a las propias, o hacia las creencias, las visiones y pr\u00e1cticas del mundo que dieren de las propias. Implica sensibilidad hacia otros pueblos y otras perspectivas del mundo, curiosidad acerca de los mismos y compromiso con ellos. Respeto El respeto consiste en una consideraci\u00f3n positiva y estima por alguien o algo basado en una percepci\u00f3n de su importancia, dignidad o valor intr\u00ednsecos. Respetar a otras personas que tienen otras aliaciones culturales, o creencias, opiniones o pr\u00e1cticas diferentes a las nuestras es vital para la existencia de un di\u00e1logo intercultural y de una cultura democr\u00e1tica. Conciencia c\u00edvica La conciencia c\u00edvica es una actitud hacia una comunidad o un grupo social al cual se pertenece y que es m\u00e1s grande que el c\u00edrculo familiar y de amigos inmediato. Implica un sentido de pertenencia a esa comunidad, un conocimiento de otras personas en la comunidad, un conocimiento de los efectos de las acciones propias en aquellas personas, solidaridad con otros miembros de la comunidad y un sentido de responsabilidad civil hacia la comunidad. Responsabilidad La responsabilidad es una actitud hacia las propias acciones. Implica ser reflexivo acerca de las propias acciones, formando intenciones sobre c\u00f3mo comportarse de una manera moralmente adecuada, actuar de manera consciente y rendir cuentas de los resultados de las propias acciones.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02417 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Autoecacia La autoecacia es una actitud hacia uno mismo. Implica una creencia positiva en las habilidades propias para asumir las acciones necesarias a n de lograr metas particulares, y conanza en la propia capacidad para comprender los temas, seleccionar m\u00e9todos apropiados para realizar las tareas, superar con \u00e9xito los obst\u00e1culos y marcar una diferencia en el mundo. Tolerancia hacia la ambig\u00fcedad La tolerancia hacia la ambig\u00fcedad es una actitud hacia situaciones inciertas y est\u00e1n sujetas a interpretaciones conflictivas m\u00faltiples. Implica evaluar este tipo de situaciones de manera positiva y lidiar con ellas de manera constructiva. VALORES Valorar la dignidad humana y los derechos humanos Este valor se basa en la creencia generalizada de que cada ser humano tiene igual valor e igual dignidad, tiene derecho a ser respetado, y tiene derecho al mismo conjunto de valores y libertades fundamentales, y debe ser tratado en consecuencia. Valorar la diversidad cultural Este valor se basa en la creencia generalizada de que las otras aliaciones culturales, la variabilidad y diversidad cultural, y el pluralismo de perspectivas, visiones y pr\u00e1cticas deben ser considerados, apreciados y valorados de manera positiva. Valorar la democracia, la justicia, la equidad, la igualdad y el Estado de derecho Este conjunto de valores se basa en la creencia generalizada de que las sociedades deben funcionar y ser gobernadas mediante procesos democr\u00e1ticos que respeten los principios de justicia, equidad, igualdad y del Estado de derecho. Fuente: Council of Europe, 2016a, pp. 12-13 2.2. Muestra El corpus de an\u00e1lisis lo constituyen los planes gubernamentales de lucha contra la radicalizaci\u00f3n de siete pa\u00edses europeos -Alemania, B\u00e9lgica, Dinamarca, Espa\u00f1a, Francia, Holanda y Reino Unido- (Tabla 2). Todos pertenecen al \u00abGrupo de los 9\u00bb, que adoptaron en 2014 las primeras medidas coordinadas para luchar contra la radicalizaci\u00f3n y los foreign ghters (combatientes extranjeros) en la UE tras las resoluciones 2170 y 2178 del Consejo de Seguridad de la ONU (Consejo de Seguridad, 2014a, 2014b). Los planes se publicaron inicialmente en las lenguas vern\u00e1culas de los pa\u00edses. Para el estudio ha sido preciso unicar en una lengua reconocible por el software de an\u00e1lisis lexicogr\u00e1co y se han traducido al ingl\u00e9s. Se presentan cronol\u00f3gicamente porque se presume que los primeros hayan podido servir de referencia a los posteriores.418 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02Tabla 2. Planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n analizados A\u00f1o de publicaci\u00f3nT\u00edtulo del programa gubernamental en su idioma originalPa\u00eds 2015Plan estrat\u00e9gico nacional de lucha United Kingdom's Strategy for Countering Terrorism. Reino Unido 2.3. Instrumento La investigaci\u00f3n ha empleado la metodolog\u00eda comparativa (Sartori, 1984) y las herramientas propias de un an\u00e1lisis de contenido lexicogr\u00e1co, con t\u00e9cnicas de clustering o co-ocurrencias, a semejanza de la empleada por Repiso, Merino y Chaparro (2016). El software que se emplea para esta investigaci\u00f3n es Iramuteq, una herramienta de estad\u00edstica textual que aplica m\u00e9todos de an\u00e1lisis exploratorios multidimensionales sobre datos ling\u00fc\u00edsticos, ya usados en (Faggiolani, Verna y Vivarelli, 2017). El sofware analiza los textos con la l\u00f3gica de la b\u00fasqueda de similitudes y el rastreo de coincidencias en los textos de las mismas formas gr\u00e1cas -bien sean palabras o lexemas- (Reinert, 1986, 1990). De esta manera se agrupan y clasican de manera jer\u00e1rquica y descendente los diferentes mundos l\u00e9xicos del discurso que permitan identicar la sem\u00e1ntica general de la narraci\u00f3n. La textometr\u00eda resultante, conocida como logometr\u00eda o estad\u00edstica textual, es la forma actual de la lexicometr\u00eda ( Lebart, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02419 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Salem, B\u00e9cue, y Pe\u00f1a, 2000). Se justica esta metodolog\u00eda porque propone c\u00e1lculos estad\u00edsticos para el estudio de un corpus de textos digitalizados y permite estudiar multivariables en los textos. El empleo de esta metodolog\u00eda resulta adecuado para realizar estudios comparativos, como es el caso de esta investigaci\u00f3n. El sotfware genera gran cantidad de informaci\u00f3n relacional por lo que se emplea el algoritmo de poda Kamada-Kawai que permite visibilizar lo relevante (Kamada-Kawai, 1989). Adem\u00e1s, tomando como punto de partida las nueve multivariables de este estudio, se generan plantillas de an\u00e1lisis textual del discurso, que permiten determinar su presencia de forma expl\u00edcita o impl\u00edcita en los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n seleccionados. Las t\u00e9cnicas de clustering o agrupamiento favorecen la visualizaci\u00f3n de los datos porque son las adecuadas para el an\u00e1lisis de redes (Leydesdorff y Persson, 2010). 2.4. Procedimiento de recogida y an\u00e1lisis de datos Se ha seguido el procedimiento de trabajo que se indica en la Figura 1. B\u00fasqueda y traducci\u00f3n de los planes de radicalizaci\u00f3n europeos An\u00e1lisis de contenido de los planes y creaci\u00f3n de u na bases de datos con los par\u00e1metros en microsoft ex cel Creaci\u00f3n de la red social de co-ocurrencias mediant e el sofware de an\u00e1lisis textual Iramuteq Visualizaci\u00f3n perfeccionada con algoritmos de poda y representaci\u00f3n visual (Kamada-Kaway, 1989) Figura 1. Procedimiento de trabajo seguido en la investigaci\u00f3n. Es importante tener en cuenta que los resultados que genera el sofware son demasiados para ser legibles. Arroja 800 co-ocurrencias. Se entiende por co- ocurrencia la relaci\u00f3n de unidades l\u00e9xicas dentro de un corpus de texto, que 420 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02cuentan necesariamente con unos t\u00e9rminos complementarios como campo sem\u00e1ntico. Al tratarse de un an\u00e1lisis de miner\u00eda de datos se han seleccionado las 80 co-ocurrencias con mayor valor para elaborar los grafos de colores, que responden visualmente al objetivo de esta investigaci\u00f3n: comprobar el reflejo de las multivariables en el conjunto de los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n. Cada grafo es un conjunto de palabras que se relacionan por su proximidad con el objeto de estudio. La imagen lleva un hilo conductor, del que salen ramicaciones de cl\u00fasteres de colores, cada uno de ellos basado en el an\u00e1lisis de datos relacional. El grosor de los nexos tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3n valiosa, porque determina la importancia de su relaci\u00f3n. Las palabras clave est\u00e1n en los nodos de los gr\u00e1cos y representan la coocurrencia entre ellos. El tama\u00f1o de las palabras muestra su valor dentro de la red de co-ocurrencias. Los colores de los diferentes cl\u00fasteres son aleatorios y solo sirven para visualizar con mayor facilidad la diferenciaci\u00f3n entre los bloques de grupos de palabras comunes. 3. RESULTADOS La herramienta de an\u00e1lisis ha arrojado el gr\u00e1co que se muestra en la Figura 2 que visualiza la red de semejanzas entre los siete planes analizados y , en consecuencia, permite concluir las principales caracter\u00edsticas seguidas por la estrategia de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n de los siete pa\u00edses analizados. La red de semejanzas entre los siete planes presenta una pol\u00edtica centralizada en la amenaza terrorista, que prioriza la intervenci\u00f3n policial y la localizaci\u00f3n de la actividad terrorista. La red se agrupa en seis cl\u00fasteres. El de mayor tama\u00f1o (verde), y por tanto m\u00e1s relevante, tiene un \u00fanico nexo fuerte con el segundo (naranja). Ambos comparten t\u00e9rminos que se\u00f1alan las preocupaciones de los pa\u00edses europeos y que se relacionan con la necesidad de combatir la amenaza para evitar los ataques: la localizaci\u00f3n de focos de radicalizaci\u00f3n y el descubrimiento de j\u00f3venes que se relacionan con el Daesh4. 4 El grupo ha cambiado de nombre en numerosas ocasiones desde su formaci\u00f3n en 2004. En esta investigaci\u00f3n, siguiendo las orientaciones internacionales, se emplea el t\u00e9rmino Daesh o Daish. Este t\u00e9rmino se ajusta mejor a la pronunciaci\u00f3n, para referirse al grupo terrorista paramilitar del conocido en la opini\u00f3n p\u00fablica desde 2014 como Islamic State of Iraq and Syria (ISIS) o Estado Isl\u00e1mico de Irak y del Levante (EIIL), abreviado Estado Isl\u00e1mico (EI) o Islamic State (IS) en ingl\u00e9s. La prensa internacional occidental considera que OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02421 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... En ninguno de los dos cl\u00fasteres se encuentran palabras clave relacionadas con las multivariables analizadas en este estudio que reflejan los valores y actitudes propios de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica e interculturalmente competente. En la zona central de la gura se observa un bloque formado por la confluencia de cuatro cl\u00fasteres -verde, naranja, azul claro y morado-. En esta intercesi\u00f3n guran la educaci\u00f3n y la familia como aspectos relacionados directamente con la prevenci\u00f3n del radicalismo. El tama\u00f1o de estos t\u00e9rminos da a entender que no se encuentran en el primer orden de importancia, puesto que el software relaciona directamente el tama\u00f1o de las palabras con la trascendencia. Figura 2. Red de co-palabras comunes en los planes de prevenci\u00f3n analizados. llamarlo Estado es un halago inmerecido porque no es un Estado con fronteras reconocidas internacionalmente. Asimismo, tampoco es considerado \" isl\u00e1mico\" por algunos Estados musulmanes porque no representa los valores del islam. Por tanto, la palabra Daesh no equivale a ISIS. El t\u00e9rmino Daesh tiene connotaciones ofensivas para los \u00e1rabe-parlantes, no por su signicado, sino por el sonido de esta palabra que es parecido a \"algo que aplasta o pisotea\", acepci\u00f3n que es usada en Occidente y ofende a los terroristas que nunca lo emplean en sus comunicados. El Daesh es de naturaleza fundamentalista yihadista y sigue una doctrina heterodoxa del Islam sun\u00ed formado por eles Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02Los otros dos cl\u00fasteres (amarillo y azul oscuro), m\u00e1s alejados del centro y sin relaci\u00f3n entre ellos, muestran otro aspecto com\u00fan a los planes de prevenci\u00f3n del radicalismo europeos: la seguridad. Se hace hincapi\u00e9 en la cooperaci\u00f3n entre departamentos de inteligencia internacionales, as\u00ed como la alerta sobre la tecnolog\u00eda utilizada por los terroristas. Preocupa la radicalizaci\u00f3n en la red y la participaci\u00f3n en plataformas, foros y redes sociales para conectar con la narrativa yihadista, que provoca cambios de actitud y de comportamientos (Frobenius, 2014) adem\u00e1s de la generaci\u00f3n de \u00ab insigths \u00bb o ideas orientadas a facilitar la toma de decisiones y el reclutamiento terrorista (Hsueh, Yogeeswaran y Malinen, 2015). Se concluye que la educaci\u00f3n y la escuela son aspectos poco relevantes: ocupan posiciones dispersas y descentralizadas (no en secciones de intercesi\u00f3n y coincidencia) y son de tama\u00f1o reducido. La Tabla 3 resume si los planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n de los siete pa\u00edses europeos incluyen o no la referencia expl\u00edcita y textual de las multivariables -actitudes y valores- de la competencia global tal y como refleja el an\u00e1lisis lexicom\u00e9trico con Iramuteq. Tabla 3. Inclusi\u00f3n de las multivariable analizadas en los Planes de Prevenci\u00f3n examinados Apertura Respeto Conciencia c\u00edvica Responsabilidad Autoecacia Tolerancia hacia la ambig\u00fcedadDignidad humana y derechos humanos Diversidad culturalDemocracia y justicia Espa\u00f1a X X X X X Alemania X X X X X X X Dinamarca X X X X X X Holanda X X X X B\u00e9lgica X X Francia X X X X X X X ReinoUnido X X X X X Desde una perspectiva cr\u00edtica, conviene destacar que la actitud de autoecacia -entendida como conanza en uno mismo, capacidad de asunci\u00f3n de metas y resoluci\u00f3n de obst\u00e1culos- y el valor de la diversidad cultural -entendido como una ventaja para la sociedad que promueve el di\u00e1logo intercultural-, est\u00e1n escasamente representados en los planes analizados. Sin embargo, se apela en primer lugar, a la actitud de la responsabilidad cuya OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02423 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... presencia se constata en todos los planes considerados y en segundo lugar a la tolerancia y su ant\u00f3nimo intolerancia en el caso de B\u00e9lgica para referirse a la intolerancia al salasmo radical, presente en todos los planes excepto en el plan franc\u00e9s que no incluye esta actitud democr\u00e1tica. Respecto al an\u00e1lisis de cada uno de los planes se destacan las siguientes consideraciones. La normativa espa\u00f1ola (Gobierno de Espa\u00f1a, 2015) es la pionera y como tal, resulta gen\u00e9rica, marcadamente policial y centrada en la seguridad p\u00fablica. Distingue tres \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n: interno, externo (fuera de Espa\u00f1a) y el ciberespacio. Plantea que sean los ayuntamientos quienes controlen y compartan informaci\u00f3n sobre los colectivos de riesgo. En fechas relativamente recientes, el ayuntamiento de M\u00e1laga es modelo por su plan piloto sobre prevenci\u00f3n del radicalismo (Ayuntamiento de M\u00e1laga y Universidad de M\u00e1laga, 2017). Espa\u00f1a opta por elaborar mapas de riesgo locales que identican micro-escenarios peligrosos. El plan del gobierno espa\u00f1ol no hace referencia expl\u00edcita al sistema educativo, aunque lo considera actor cooperador. La educaci\u00f3n gura en este plan de forma residual y gen\u00e9rica, centrada en la sensibilizaci\u00f3n social y la formaci\u00f3n en valores democr\u00e1ticos. Con posterioridad a este plan, Catalu\u00f1a (Generalitat de Catalunya, 2016) ha elaborado un Protocolo de Detecci\u00f3n de Radicalizaci\u00f3n Islamista (PRODERAI) para prevenir y detectar procesos de radicalizaci\u00f3n. Cuenta con tres niveles de acci\u00f3n: penal en las c\u00e1rceles, proximidad en los municipios y comunidad educativa. Este \u00faltimo incluye dos componentes: a) una propuesta pedag\u00f3gica para trabajar el terrorismo y radicalizaci\u00f3n en las aulas de todos los niveles educativos; y b) un componente securitario que establece v\u00ednculos entre las fuerzas de seguridad y el personal educativo. Ofrece formaci\u00f3n y recursos para la identicaci\u00f3n de factores de riesgo entre el alumnado, formaci\u00f3n para equipos directivos de centros educativos, protocolos de actuaci\u00f3n, etc. Tras los ataques terroristas de Barcelona y Cambrils (2017), la Generalitat propuso capacitar a todos los profesores y no s\u00f3lo a los directores de centros educativos como se propuso inicialmente. Alemania (Federal Goverment, 2016) tiene un Programa Nacional de Prevenci\u00f3n del Extremismo Isl\u00e1mico que destaca por su car\u00e1cter preventivo. En el plan no gura el termino ciudadan\u00eda, a pesar de que el documento lleva por t\u00edtulo \u00abPrevenir el extremismo y promover la democracia\u00bb. Hace 424 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02hincapi\u00e9 en la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes, puesto que la mayor\u00eda de las personas radicalizadas en este pa\u00eds tienen entre 18 y 24 a\u00f1os y un 20% entre 12 y 17 a\u00f1os; por lo que otorga un papel importante a la escuela y a la familia. Estas dos palabras se encuentran entre los 20 t\u00e9rminos m\u00e1s citados en el ranking de palabras m\u00e1s nombradas en el plan. Asimismo, la religi\u00f3n ocupa el tercer lugar entre los t\u00e9rminos m\u00e1s citados entre un total de 800 palabras m\u00e1s repetidas. El gobierno alem\u00e1n insta a que sean las universidades quienes formen en religi\u00f3n isl\u00e1mica a maestros, trabajadores sociales o l\u00edderes religiosos isl\u00e1micos. Dinamarca (Danish Ministry of Inmigration, Integration and Housing, 2016) ha puesto en marcha el Modelo Aarhus, segunda ciudad del pa\u00eds, que se distingue por su car\u00e1cter preventivo en el que la educaci\u00f3n y la escuela ocupan un lugar relevante y cuyo principal objetivo es disuadir a los j\u00f3venes de la radicalizaci\u00f3n. Dene el extremismo violento como oposici\u00f3n a los valores democr\u00e1ticos fundamentales. Las medidas se alinean con la pol\u00edtica europea favorecedora de una ciudadan\u00eda inclusiva y responsable en la que la poblaci\u00f3n juvenil tiene un marcado protagonismo. Este Modelo acepta tambi\u00e9n a quienes se arrepienten y facilita la reintegraci\u00f3n en la sociedad, siempre y cuando no hayan cometido delitos. Dinamarca pone el foco de atenci\u00f3n en una red extensa (padres, maestros, polic\u00edas, trabajadores sociales, personal de asociaciones juveniles o voluntarios) para que alerten si observan signos de radicalizaci\u00f3n en alg\u00fan joven de su entorno. El plan dan\u00e9s introduce una asignatura obligatoria en el curr\u00edculo dedicada a los derechos humanos adem\u00e1s de proponer materiales de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n para actividades en las escuelas. Adem\u00e1s, cuenta con un Cuerpo Nacional de mentores profesionales y entrenadores de padres para trabajar con familias que est\u00e9n en riesgo de radicalizaci\u00f3n. El programa exige requisitos de idoneidad a los responsables de las comunidades religiosas (sacerdotes, imanes, predicadores) que deben realizar un curso obligatorio sobre derecho familiar dan\u00e9s si desean tener licencia para celebrar matrimonios. Adem\u00e1s, deben rmar que respetan las leyes danesas relativas a libertad de expresi\u00f3n y religi\u00f3n, igualdad de g\u00e9nero y derechos de las mujeres. Holanda (National Coordinator for Security and Counterterrorism, 2016) es el \u00fanico plan de los analizados que menciona al mismo nivel medidas preventivas, represivas y curativas en un enfoque que se considera integral. Present\u00f3 su primer programa en 2004, tras el asesinato del cineasta Theo van Gogh por j\u00f3venes yihadistas nacidos y educados en Holanda. En el plan OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02425 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... participa activamente el servicio de inteligencia y contempla tres \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n: prevenci\u00f3n, se\u00f1alamiento de personas con ideas extremistas e intervenci\u00f3n. Holanda utiliza la educaci\u00f3n, al igual que los servicios sociales y los centros de salud, para detectar comportamientos preocupantes. Aunque no cuenta con una pol\u00edtica nacional contra-radicalizaci\u00f3n, en el \u00e1mbito educativo s\u00ed que ha operado un cambio de orientaci\u00f3n en su pol\u00edtica de educaci\u00f3n e inmigraci\u00f3n al cesar de nanciar la educaci\u00f3n en lengua y cultura propias para los hijos de inmigrantes y han dejado de ser gratuitas las actividades compensatorias para ni\u00f1os desfavorecidos y con origen al\u00f3ctono del Programa de Intervenci\u00f3n en Educaci\u00f3n a la Primera Infancia. El t\u00e9rmino principal en el programa holand\u00e9s es \u00abamenaza\u00bb. B\u00e9lgica (Veiligheid van de staat. Vei S\u00fbrete de l'Etat, 2018) pone el foco en el salasmo, entendido como una doctrina fundamentalista del islam sun\u00ed, con creciente proyecci\u00f3n pol\u00edtica y al que se le considera susceptible de convertirse en un problema social por su hostilidad frente a los valores occidentales y democr\u00e1ticos. B\u00e9lgica se ha convertido desde 2011 en un pa\u00eds exportador de terroristas que se integran en las las del D\u00e1esh. En el gr\u00e1co los hilos de uni\u00f3n entre las palabras son gruesos, por lo que la coocurrencia es alta, por ejemplo, entre los t\u00e9rminos salasmo y musulm\u00e1n. En concreto, critica la intolerancia del salasmo. Este pa\u00eds registra solo una de las multivariables de este estudio, responsabilidad, y deja fuera de su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n las restantes. En el \u00e1mbito educativo, el ministerio de educaci\u00f3n ofrece recursos y programas de capacitaci\u00f3n para maestros y estudiantes y una l\u00ednea telef\u00f3nica para comunicar casos de radicalizaci\u00f3n. Francia (Gouvernement Republique Fran\u00e7aise, 2018) presenta su plan tres a\u00f1os despu\u00e9s de los atentados de Par\u00eds (2015). El gobierno galo plantea un enfoque defensivo de los valores republicanos en el que se hace especial menci\u00f3n a la laicidad como principio b\u00e1sico del sistema educativo. Es un plan d\u00e9bil desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n. Su programa contempla 60 medidas entre las que destacan las de car\u00e1cter represivo. La normativa busca la detecci\u00f3n r\u00e1pida puesto que los extremistas pueden estar entre sus ciudadanos. Francia detalla c\u00f3mo detectar casos de radicalizaci\u00f3n en las escuelas con una gu\u00eda de prevenci\u00f3n dirigida al profesorado y directores de centros educativos. Protege del riesgo de radicalizaci\u00f3n mediante asignaturas de alfabetizaci\u00f3n digital y ciudadan\u00eda moral y c\u00edvica. En su plan no se menciona la integraci\u00f3n ni la diversidad. El foco se centra en detectar, donde escuela y familia son aliados fundamentales. 426 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02Reino Unido (Her Majesty\u00b4s Goverment of United Kingdom, 2018), icono por su diversidad social y cultural, con una comunidad musulmana formada por inmigrantes de segunda y tercera generaci\u00f3n, no cataloga la diversidad como una fortaleza. Este pa\u00eds recrudeci\u00f3 su pol\u00edtica contra el terrorismo desde el atentado en Manchester (2017). En su plan destacan la colaboraci\u00f3n entre todos los estamentos sociales y con el resto de los pa\u00edses, a trav\u00e9s de la Interpol. En 2015 entr\u00f3 en vigor la ley antiterrorista que se\u00f1ala la responsabilidad legal de escuelas, universidades y docentes de vigilar para que los j\u00f3venes no se inclinen hacia la radicalizaci\u00f3n. Desde esta \u00f3ptica, la educaci\u00f3n, las autoridades locales, la atenci\u00f3n social, los profesionales sanitarios y los funcionarios de prisiones son clave en los procesos de detecci\u00f3n y tienen el deber de vigilar y prevenir. Se impone una securitizaci\u00f3n, especialmente de los sistemas educativo y sanitario, centrado en la colaboraci\u00f3n de los ciudadanos. En consecuencia, ha supuesto algunos efectos como por ejemplo el conocido como \u00ab Britishness\u00bb para la promoci\u00f3n en la educaci\u00f3n, de la identidad y valores considerados brit\u00e1nicos como medida de cohesi\u00f3n comunitaria (Matthews, 2016). Las cr\u00edticas a esta pol\u00edtica son amplias y de signo variado: se\u00f1alan la incapacidad pol\u00edtica para proponer alternativas y el temor ante las consecuencias de no alertar a las autoridades (Revell y Bryan, 2016), provoca dilemas \u00e9ticos tanto para los docentes (Lumb, 2018) como para los profesionales sanitarios que ven mermada la condencialidad y la conanza (Middelton, 2016), la eliminaci\u00f3n, en algunas ocasiones, del derecho a la libertad de expresi\u00f3n en escuelas o universidades (Open Society Justice Initiative, 2016), la amenaza a las pol\u00edticas que abordan el racismo, promueven la igualdad y apoyan la cohesi\u00f3n de la comunidad (Jerome, Elwick y Kazim, 2019) y el aumento de la sensaci\u00f3n de sospecha y miedo para algunos colectivos, -especialmente de j\u00f3venes musulmanes- (Busher, Choudhury , Thomas y Harris, 2017). 4. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES La metodolog\u00eda que se ha desarrollado resulta eciente, pues representa los planes de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n de forma gr\u00e1ca y l\u00f3gica, seg\u00fan las multivariables analizadas. En l\u00edneas generales el an\u00e1lisis muestra que, a pesar del inter\u00e9s de los pa\u00edses europeos por otorgar un papel relevante a la educaci\u00f3n como medida preventiva, en la pr\u00e1ctica, los planes no recogen los rasgos que OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02427 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... denen a una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica e interculturalmente competente. Al mismo tiempo, las pol\u00edticas europeas no se muestran alineadas e integradas en torno a unos valores compartidos. Se evidencian algunas cuestiones: En primer lugar, se refleja una pol\u00edtica centralizada en la amenaza terrorista, que prioriza la intervenci\u00f3n policial, sin incidir, m\u00e1s que de manera secundaria y residual, en la educaci\u00f3n como medida preventiva. En todos los planes el t\u00e9rmino \u00abradicalizaci\u00f3n\u00bb est\u00e1 continuamente presente mientras que el t\u00e9rmino \u00abeducaci\u00f3n\u00bb ocupa un lugar secundario por lo que se desprende que su papel es a\u00fan incipiente y escaso. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses los esfuerzos se dirigen preferentemente al empleo de estrategias de prevenci\u00f3n \u00abduras\u00bb (Sj\u00f8en y Jore, 2019) que en algunas ocasiones est\u00e1n generando efectos contrarios a su objetivo inicial (de la Corte, 2016), tanto por parte de algunos colectivos, -especialmente de j\u00f3venes- que se encuentran bajo sospecha; como por parte de algunas comunidades -especialmente musulmanas-, que se notan estigmatizadas (Stephens, Sieckelinck y Boutellier, 2019). En segundo lugar, se constata una tendencia en buena parte de los pa\u00edses europeos hacia una securitizaci\u00f3n del sistema educativo. Las medidas antiterroristas basadas en la seguridad dan paso a estrategias m\u00e1s elaboradas que incluyen movilizaciones de agentes locales para ayudar a detectar conductas extremistas y actuar desde el inicio. En algunos pa\u00edses como Francia o Reino Unido se menciona la obligaci\u00f3n de escuelas y universidades de vigilar para que los j\u00f3venes no se inclinen hacia la radicalizaci\u00f3n. La educaci\u00f3n, la atenci\u00f3n social, los profesionales sanitarios e incluso el vecindario tienen el deber de vigilar y prevenir. Asimismo, se plantean indicadores de riesgo a observar por parte del profesorado y se busca detectar casos de radicalizaci\u00f3n en las escuelas con una gu\u00eda de prevenci\u00f3n dirigida a los directores de centros educativos y al profesorado. Esta pr\u00e1ctica se ha hecho extensiva a otros pa\u00edses como Suecia (Mattsson y S\u00e4lj\u00f6, 2018) o en Espa\u00f1a, en Catalu\u00f1a (Generalitat de Catalunya, 2016). En esta l\u00ednea, aunque se considera que la educaci\u00f3n y la escuela ocupan un lugar preferente en las orientaciones de la pol\u00edtica comunitaria, sin embargo, en la pr\u00e1ctica, las escuelas al igual que, otras instituciones p\u00fablicas, son m\u00e1s plataformas de detecci\u00f3n precoz de la radicalizaci\u00f3n que \u00e1mbitos y medios de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Estas pr\u00e1cticas suponen, en denitiva, la subordinaci\u00f3n de la escuela a las agendas de seguridad y de inteligencia de los 428 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02pa\u00edses. La literatura acad\u00e9mica emergente relativa a los estudios de educaci\u00f3n y seguridad comparten, desde puntos de vista diferentes, que la securitizaci\u00f3n de los sistemas educativos no es una novedad y muestran las profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas de este tipo de pr\u00e1cticas (Gearon, 2015; Stonebanks, 2019). En esta l\u00ednea conviene destacar c\u00f3mo las pol\u00edticas contra la radicalizaci\u00f3n hacen una demanda contradictoria a la escuela y a los educadores. Al mismo tiempo que se considera que la educaci\u00f3n y la escuela tienen particular relevancia como factores preventivos y facilitadores de la integraci\u00f3n y se reconoce su labor como promotores de la cohesi\u00f3n social y la resiliencia; se las convierte en plataformas de informaci\u00f3n para las agencias de seguridad a trav\u00e9s de indicadores de riesgo. En algunos pa\u00edses como Reino Unido se ha convertido en una obligaci\u00f3n legal y otros como B\u00e9lgica y Francia est\u00e1n desarrollando estructuras para que los educadores puedan se\u00f1alar los casos (Ragazzi, 2017). La detecci\u00f3n precoz de la radicalizaci\u00f3n sin dejar de ser necesaria y considerarse un objetivo preventivo tiene que completarse con una tarea educativa multifac\u00e9tica que favorezca la integraci\u00f3n y el desarrollo personal y social especialmente de los j\u00f3venes, las familias y los entornos m\u00e1s vulnerables. El desaf\u00edo permanente del sistema educativo es adecuar y flexibilizar tanto las estructuras como los recursos y medios educativos para garantizar posibilidades de progreso y mejora especialmente a ni\u00f1os y adolescentes. Este reto no deja de estar exento de dicultades. Conviene apuntar que existen escasas evidencias emp\u00edricas sobre c\u00f3mo se desarrolla el proceso de radicalizaci\u00f3n y los factores de riesgo (Verkuyten, 2018) por lo que esta situaci\u00f3n diculta y complica la tarea de concretar las necesidades y objetivos educativos que materialicen los esfuerzos de prevenci\u00f3n. S\u00ed se evidencia que la radicalizaci\u00f3n de menores incluye el control de su formaci\u00f3n acad\u00e9mica y el inter\u00e9s de los reclutadores por interferir en su educaci\u00f3n (Vicente, 2018). Como ha quedado maniesto, los planes de prevenci\u00f3n muestran que el rol de la escuela es poco relevante, a pesar de que su papel es crucial para afrontar la dif\u00edcil tarea de facilitar la integraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la mera escolarizaci\u00f3n del alumnado inmigrante. La escuela junto con las relaciones con los iguales nativos son el exponente principal de la cultura de acogida frente a la cultura del hogar que representan la familia y los pares y grupo \u00e9tnico. En contextos migratorios, la escuela es un arma de doble lo porque puede ser un importante elemento facilitador de la integraci\u00f3n o convertirse OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02429 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... en un elemento de exclusi\u00f3n. Dada la creciente importancia de las amistades en la adolescencia, los amigos pueden tener una funci\u00f3n crucial en los procesos de socializaci\u00f3n e integraci\u00f3n. En la escuela se facilita el contacto entre iguales, se crean v\u00ednculos de amistad, disminuyen los prejuicios y se forjan relaciones e interacciones entre individuos diferentes. Es a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n entre iguales y fundamentalmente a trav\u00e9s de la amistad como se aprende a aceptar y valorar identidades diferentes a la propia y la escuela se convierte en un \u00e1mbito promotor de la ciudadan\u00eda. De acuerdo con (Dahl, 2017) la importancia de los pares en el desarrollo de valores y sentimientos positivos hacia los inmigrantes son una fuente importante de influencia positiva para una sociedad m\u00e1s humanista, democr\u00e1tica y diversa. Siguiendo la teor\u00eda de Allport (1962) el hombre no nace con prejuicios; sino que estos se aprenden. El prejuicio niega la dignidad humana individual y rompe la unidad fundamental entre las personas. Allport (1962) dene el prejuicio como \"una actitud hostil o prevenida hacia una persona que pertenece a un grupo, simplemente porque pertenece a ese grupo, suponi\u00e9ndose por lo tanto que posee las cualidades objetivables atribuidas al grupo\" (p. 22). Tambi\u00e9n concreta que es un juicio, basado en estereotipos, que ignora la verdad y conlleva juicios arbitrarios sobre un individuo o grupo en su conjunto. La investigaci\u00f3n acad\u00e9mica considera la etapa adolescente como un periodo cr\u00edtico en el que la influencia de los pares es especialmente relevante (Berndt, 1982; Buhrmester y Furman, 1987). Por lo tanto, esta etapa se puede considerar clave para la forja de actitudes positivas hacia los inmigrantes (Verkuyten y Thijs 2001; Van Zalk, Kerr, Van Zalk y Stattin, 2013). En consecuencia, consideramos de inter\u00e9s promover en el \u00e1mbito educativo y en la etapa adolescente a trav\u00e9s de la amistad y el trato con iguales en el \u00e1mbito escolar la conformaci\u00f3n de valores y actitudes c\u00edvicas, interculturales y democr\u00e1ticas. Al mismo tiempo que la escuela puede ser un importante elemento de integraci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede convertir en un veh\u00edculo de discriminaci\u00f3n, prejuicio y exclusi\u00f3n puesto que muchas actitudes negativas hacia los inmigrantes de comunidades diferentes a la aut\u00f3ctona se experimentan en los entornos pr\u00f3ximos como son la escuela o el barrio. En esta l\u00ednea es deseable evitar que algunos centros escolares se conviertan en guetos para determinadas etnias. Estas situaciones pueden llegar a tener efectos nocivos sobre la convivencia, disminuir el contacto social, aumentar el miedo al \u00abdiferente\u00bb, y constituirse, en denitiva, en factores de riesgo para la radicalizaci\u00f3n. 430 Arantxa Azqueta D\u00edaz de Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02Se concluye que las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n violenta en Europa, aunque conciben la educaci\u00f3n y la escuela como un medio de integraci\u00f3n indispensable, no cuentan con ella de manera realista y pr\u00e1ctica m\u00e1s all\u00e1 de la mera detecci\u00f3n de los primeros brotes de radicalizaci\u00f3n. Se requieren, por tanto, mayores esfuerzos que favorezcan la transversalidad y unidad de las pol\u00edticas favorecedoras de la integraci\u00f3n y de la cohesi\u00f3n social y se revalorice el valor de la escuela como \u00e1mbito proactivo de integraci\u00f3n. 5. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Allport, G. W . (1962). La naturaleza del prejuicio . Colecci\u00f3n: Temas (sociolog\u00eda). Buenos Aires: Editorial Universitaria de Buenos Aires. Asamblea General (2016). Resoluci\u00f3n 70/L.41. Cultura de paz. La Estrategia Global de las Naciones Unidas contra el terrorismo. Septuag\u00e9simo periodo de sesiones (9 de febrero de 2016). https://cutt.ly/Ir5xEs9 Auld, E. y Morris, P . (2019). Science by streetlight and the OECD's measure Universidad de M\u00e1laga (2017 ). I Plan T ransversal por la Convivencia y la Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n Violenta en la Ciudad de M\u00e1laga. https://cutt.ly/9r5xO7 Baird, J. A. y Elliott, V . (2018). Metrics in education, control and corruption. Oxford Review of Education, 44 (5), 533-544. https://doi.org/10.1080/03054985.2018.1504858 Berndt, T. J. (1982). The features and early adolescence. E. (2002). Immigration, asylum and terrorism: A changing dynamic legal and practical developments in the EU in response to the terrorist attacks of 11.09. European development of companionship and intimacy Child 58 O., Kelcey J., Lahmann (2015) What Works to Promote Children's Educational Busher, J., Choudhury , T., Thomas, P . y Harris, G. (2017). What the Prevent duty means for schools and colleges in England: An analysis of educationalists' experiences . Research Report. London: Foundation. https://cutt.ly/denHQoI Cala, V ., Soriano-Ayala, E. y L\u00f3pez-Mart\u00ednez M. (2018). Actitudes hacia personas refugiadas y ciudadan\u00eda europea inclusiva. An\u00e1lisis para una propuesta educativa intercultural con el profesorado en formaci\u00f3n. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa, 24 (2). http://doi.org/10.7203/relieve.24.2.13320OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02431 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Cano, M. A. (2009). Perles de autor del terrorismo islamista en Europa. Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda, 11 (7), 1-38. Chouliaraki, L., Georgiou, M., media: a cross-European press content analysis. Department of media and communications London School of Economics and Political Sciences & Utrech University . http://eprints.lse.ac.uk/84670/ Comisi\u00f3n Europea (2016a). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y social europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones de 20 de abril de 2016 Aplicaci\u00f3n de la Agenda Europea de Seguridad para luchar contra el terrorismo y allanar el camino hacia una Uni\u00f3n de la Seguridad genuina y efectiva. COM (2016) 230 nal. http://xurl.es/4ta1k Comisi\u00f3n Europea (2016b). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y social europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones de 14 de junio de 2016. Apoyo a la prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n que conduce al extremismo violento . COM (2016) 379 nal. http://xurl.es/djs13 Comisi\u00f3n Europea (2018). Recomendaci\u00f3n del Consejo de 17 de enero de 2018, relativa a la promoci\u00f3n de los valores comunes, la educaci\u00f3n inclusiva y la dimensi\u00f3n europea de la ense\u00f1anza . COM (2018) 23 nal. https://bit.ly/2YVJofZ Consejo de Seguridad (2014a). Resoluci\u00f3n 2170 (2014). Amenazas a la paz y la seguridad internacionales causadas por actos terroristas. Aprobada por el Consejo de Seguridad, 7242a sesi\u00f3n, 15 de agosto 2014. https://bit.ly/2GoB7 Consejo de Seguridad (2014b). Resoluci\u00f3n 2178 (2014). Amenazas a la paz y la seguridad internacionales causadas por actos terroristas. Aprobada por el Consejo de Seguridad, 7272a sesi\u00f3n, 24 de septiembre 2014. https://bit.ly/2xRW0Ja Coolsaet, R. (2019). Radicalization: The origins and limits of contested concept. En N. Fadil (Coord) Belgium and and Security (pp. 29-51). London: IB Tauris. Corte de la, L. (2016). \u00bfQu\u00e9 pueden hacer los Estados europeos para frenar la radicalizaci\u00f3n yihadista? Cuadernos de Estrategia , 180, 125-166. Corte de la, L. (2018). La Yihad de Europa. Desarrollo e impacto del terrorismo yihadista en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europa (1994-2017). Informe del Centro Memorial de las V\u00edctimas del Terrorismo, n\u00ba 4 (febrero 2018). Vitoria-Gasteiz: Fundaci\u00f3n Centro para la Memoria de las V\u00edctimas del Terrorismo. https://cutt.ly/Dr5czeR Council of Europe (2016a). Competences for democratic culture: Living as equals in democratic societie s. Strabourg: Council of (2016b). radicalization in Europe: What we know and what we do not know. Studies in conflict & terrorism, Revista de Ciencias Sociales. Vol. National Action . gl/eVjmE9. Espinar Emigrantes Obets, 5(1), 35-47. Eurydice L y M. Agency (2016). General Report for the Management of Operational Cooperation at/uni00A0the/uni00A0External the Member https://cutt.ly/qy1dXYC Gearon, L. (2015). Education, Security and Intelligence British Journal of Educational Studies 63 (3), 263-379 https://doi.org/10.1080/00071005.2015.1079363 Generalitat de Catalunya (2016). processos de radicalitaci\u00f3 als centres educatius. Barna: Departament d' Interior i Ensenyament https://bit.ly/2nLPgLE Gobierno de Espa\u00f1a (2015). Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Lucha contra la Radicalizaci\u00f3n Violenta. Un marco para el respeto y el entendimiento com\u00fan . Ministerio del Interior. https://bit.ly/2gyz3jA Gouvernement Republique S. (2009) Governing Journal of Education Policy, 24 (1), 23-37. https://doi.org/10.1080/02680930802412669 Grotl\u00fcschen, A. (2018). Global competence. Does the new OECD competence domain ignore the global South? Studies in the Education of Adults, 50 (2), 185-202. https:// doi.org/10.1080/02660830.2018.1523100OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02433 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Her Majestic\u00b4s Goverment of United programme for international student assessment. Educational Research, (3), 333-353. https://doi.org/10.1080/00313831.2016.1258726 Hsueh, M., Yogeeswaran, K. Malinen, 557-576. https://doi.org/10.1111/hcre.12059 L., Elwick, A. y Kazim, R. (2019). The impact of the Prevent duty on schools: A review of the evidence. British Educational Research Journal, 45 (4), 821-837. https://doi.org/10.1002/berj.3527 Kamada, T. y Kawai, S. (1989). undirected graphs. pocessing in Europe: on a of an enduring problem. European Journal of Migration and Law, 20 (2), 157- 181 https://doi.org/10.1163/15718166-12340027 Lebart, L., Salem, A., B\u00e9cue, M. y Pe\u00f1a, D. (2000). An\u00e1lisis estad\u00edstico de textos . L\u00e9rida: Milenio. Leydesdorff, L. y Persson, O. (2010). Mapping of science: Distribution patterns and networks of relations among cities and institutes. Journal of the American Society for Information Science & Technology, 61 (8), 1622-1634 https://doi. org/10.1002/asi.21347. Lumb, E. (2018) Terrorism implications of the British Values discourse and the Prevent duty in early Forum, 3 , y K. and prevention. Institutional discourses and their implications Educational Studies, 66 (1), 109-125. https://doi.org/10.1080/00071005.2017.1337 870 Matthews, J. (2016). Media performance in the aftermath of terror: Reporting templates, political ritual and the UK press coverage of the London Bombings, 2005. Journalism 17 (2), 173-189. https://doi.org/10.1177/1464884914554175 Middleton, J. Alda y Adoraci\u00f3n Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02Motti-Stefanidi, F . y Salmela-Aro, K. (2018). Challenges resources for immigrant youth positive adaptation. What does evidence show us? European 1-5. https://doi.org/10.1027/1016-9040/a000315 Moyano, M. y H-M. (2013). Radicalizaci\u00f3n y terrorismo islamista. Claves psicosociales. Granada: Editorial Universidad de Granada Municio, N. (2017). Evoluci\u00f3n del perl del yihadista en Europa. Bolet\u00edn del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos, 6, 556-573. National Coordinator for Security and Counterterrorism (2016). National Counterterrorism for 2016-2020. The perception 48 (5), 567-584. https://doi. OECD (2018a). Preparing our youth an inclusive and sustainable world. The OECD PISA global competence framework . Paris: OECD. https://cutt.ly/rr6fMVl OECD (2018b). The OECD Education 2030 Framework . Paris: Open Society Foundations. https://bit. ly/2nCufmz Parlamento Europeo (2016). Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 19 de enero de 2016, sobre el papel del di\u00e1logo intercultural, la diversidad cultural y la educaci\u00f3n en la promoci\u00f3n de los valores fundamentales de la UE (2015/2139). http://xurl.es/n6gou Pongratz, in the Council of Europe member states . Council of Europe. https://cutt.ly/ Hr5bhhL Repiso, R., Merino, A. y Chaparro, M-\u00c1. (2016). Agrupaci\u00f3n de las universidades espa\u00f1olas en la prensa impresa nacional. Revista espa\u00f1ola de documentaci\u00f3n cient\u00edca , et une application: Aur\u00e9lia de G. de Nerval. Bulletin de M\u00e9thodologie Sociologique, 26 (1), 24-54. Revell, L. y Bryan, H. (2016) Calibrating fundamental British values: How head teachers are approaching appraisal in the light of the Teachers' Standards 2012, Prevent and the Counter-Terrorism & Security Act Journal of Education for Teaching, 42 (3), 341- 353. https://doi.org/10.1080/02607476.2016.1184464OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 405-436. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.02435 An\u00e1lisis de los Planes de Prevenci\u00f3n de la Radicalizaci\u00f3n en Europa ... Ruiz-D\u00edaz, L. (2017). La prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n en la estrategia contra el terrorismo de la Uni\u00f3n Europea. Entre soft law e impulso de medidas de apoyo. Revista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional, 69 (2), 257-280. http://dx.doi. org/10.17103/redi.69.2.2017.1.10 Saleem, M. Wojcieszak, M., Hawkins, I., Li, M. y Ramasubramanian, S. (2019). Social identity threats: How media and discrimination affect muslim Americans' identication as americans and trust Communication , in PISA 2018: Challenges and approaches to capturing a complex construct . International Journal of Development Education and Global Learning, 10 (1) 5-20. https://doi.org/10.18546/ IJDEGL.10.1.02 Sartori, G. (1984) La pol\u00edtica, l\u00f3gica y m\u00e9todo en las Ciencias Sociales . M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mico. Schleicher, A. (2006). Fundamentos y cuestiones pol\u00edticas subyacentes al desarrollo de PISA. Revista de Educaci\u00f3n, extra 1, 18-43. Schwartz, M. (2018). Shifting the preventing violent extremist paradigm: A think piece directions preventing Security . http://xurl.es/gjef8 Sellar, S. y Lingard, B. (2014). The OECD and the expansion of PISA: New global modes of governance in education. British Educational Research Journal, 40 (6), 917- 936. https://doi.org/10.1002/berj.3120 Simpson, A. y Dervin, F . (2019). Forms of dialogism in the Council of Europe Reference Framework on competences for democratic culture. Journal of Multilingual and Multicultural Development, 40 , Boutellier H. Preventing Violent Extremism: A review of the (3), 303-320 M. Muslim immigrants: Evidence from survey across four of Ethnic and Migration Paris: UNESCO. http://xurl.es/h7xgs Trujillo, H-M. y Moyano, M. (2008). El sistema educativo espa\u00f1ol en la prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n yihadista. Athena Intelligence Journal, 3 (2), 75-83. https://cutt. ly/FyLjzsV Van Zalk, M. H. W ., Kerr, M., Van Zalk, N. y Stattin, Merino-Arribas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2020, pp. 405-436. DOI: in the Netherlands: the effect of school. Ethnic Psychologist, 23 (1), 21-31. https://doi. org/10.1027/1016-9040/a000314. Vicente, A. (2018). F\u00f3rmulas utilizadas para la radicalizaci\u00f3n y el reclutamiento yihadista de menores en Espa\u00f1a . Documento de investigaci\u00f3n . Real Instituto Elcano, 76/2018. https://cutt.ly/UevpTnF Vidino, L. y Brandon, J (2012). Europe\u00b4s experience in countering radicalization: approaches and AZQUETA D\u00cdAZ DE ALDA Doctora en Ciencias de la Educaci\u00f3n por la Universidad de Navarra. En la actualidad, es profesora en el departamento de Teor\u00eda e Historia de la Educaci\u00f3n en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad Internacional de La Rioja (UNIR). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son las competencias c\u00edvicas y sociales y la competencia emprendedora. Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n consolidado de la Universidad de Navarra: Educaci\u00f3n, Ciudadan\u00eda y Car\u00e1cter ( https://www.unav.edu/web/facultad- de-educacion-y-psicologia/educacion-y-ciudadania). ADORACI\u00d3N MERINO-ARRIBAS Doctora en Ciencias de la Informaci\u00f3n y diplomada en Magisterio. Periodista con 22 a\u00f1os de experiencia en grupos de comunicaci\u00f3n. Es profesora contratado-doctor e investigadora de la Facultad de Ciencias Sociales y Humanidades de la Universidad Internacional de la Rioja (UNIR). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: tratamiento informativo de la inmigraci\u00f3n, comunicaci\u00f3n digital, narrativa transmedia y redes sociales.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 437-470 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 10.14198/OBETS2020.15.2.03 EL IMPACTO DE LA INTEGRACI\u00d3N SOCIAL (OVEREMBEDDEDNESS) SOBRE LA INNOVACI\u00d3N EN LOS EMPRENDIMIENTOS TUR\u00cdSTICOS DE LA COMARCA MINERA, HIDALGO, M\u00c9XICO THE OVEREMBEDDEDNESS IMPACT ON INNOVATION: THE SMALL TOURISM VENTURES OF THE COMARCA MINERA, HIDALGO, MEXICO Erika Cruz-Coria Universidad Aut\u00f3noma de Occidente, M\u00e9xico ecoria84@hotmail.com https://orcid.org/0000-0001-7984-0069 Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, M\u00e9xico judith_velazquez@uaeh.edu.mx https://orcid.org/0000-0001-7138-9293 Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, M\u00e9xico carla_perez@uaeh.edu.mx https://orcid.org/0000-0001-8286-8775 C\u00f3mo citar / Citation Cruz, E., Vel\u00e1zquez, J. y P\u00e9rez, C. (2020) \"El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n en los emprendimientos tur\u00edsticos de la Comarca Minera, Hidalgo, M\u00e9xico\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 437-470. https://doi.org/10.14198/ OBETS2020.15.2.03 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t \u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 26/03/20. Aceptado: 16/10/20438 Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03Resumen El objetivo es identicar las limitantes que la sobre integraci\u00f3n social (overembeddedness) impone sobre las acciones de innovaci\u00f3n entre los emprendedores que conforman el parque ecotur\u00edstico \"El Bosque de las Truchas\", ubicado en la Comarca Minera, Hidalgo. Fueron analizados 23 emprendimientos tur\u00edsticos. Los temas redundantes en las entrevistas fueron codicados y analizados mediante el software Atlas.ti y el c\u00e1lculo del coeciente C. Las limitaciones a la innovaci\u00f3n derivan de la centralidad de la Asamblea de Ejidatarios que mediante el control de la informaci\u00f3n y de las relaciones con el exterior, ha propiciado un \"bloqueo cognitivo\" reflejado en una oferta tur\u00edstica repetitiva. Palabras clave: turismo; innovaci\u00f3n; emprendimientos tur\u00edsticos; socios-ejidatarios; Asamblea Ejidal; redes de relaciones. Abstract The aim is to identify the constraints of the overembeddedness imposes on innovation actions that entrepreneurs want to develop in the \"El Bosque de Las Truchas\" ecotourism park, which is located in the Comarca Minera, Hidalgo. T wenty-three small tourism ventures were analyzed. The relations between them were analyzed using the Atlas.ti software and the C coefcient . The Ejidatarios Assembly controls the flow of useful inside information as well as the exchange relations with the outside, which a semi-rural areas are government agencies as well as by some sectors of society as a tool of sustainable development for its contribution to narrow the economic and social gap caused by the neo-liberal economic model. In this sense, innovation actions are an important factor to guarantee its permanence in the market, at the same time encouraging economic growth and social development in the community . Tourist entrepreneurs are ranked as one of the main forces of local economic development insofar they are capable to introduce a new product or new processes, generate market segments or develop other forms of OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03439 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... organization. It is recognized that its capacity for innovation arises from its potential to use and disseminate tacit and non-formal knowledge. While in some scientic research it is recognized the importance of networks and connections within small tourism ventures as a source of access to key resources for innovation \u2014information, transfer of tacit anf formal knowlegde, knowledge acquisition\u2014; other research indicates the overembeddedness or the presence of a dense network of social relations may constitute an obstacle of accessible resources to the entrepreneurs. The area of study is located in the Comarca Minera, one of the ten geographical and cultural regions of the Hidalgo state, M\u00e9xico. Following the agricultural crisis in the 1990s, a signicant number of eco-tourist parks have emerged in this region, which are made up of small tourism ventures. These parks offer a wide a process of imitation. These projects are the by the \"ejidatarios\" have become partners and entrepreneurs of these parks and the Ejidal Committee is the internal organization that organized the tourist The work in the tourist activity is developed in the middle of a dense network of social relations between the partners-ejidatarios and the Ejidal Committee. Therefore, we assume that these social relations have negative effects on the transfer of knowledge and information, knowledge creation and all available resources for innovation. To illustrate this phenomenon, this research study one of the pioneering parks of the activity in the region. The aim is to identify the constraints of the overembeddedness on innovation actions that entrepreneurs want to develop in the \"El Bosque de Las Truchas\" ecotourism park, which is located in the Comarca Minera, Hidalgo. A methodological design linked to the Thematic Analysis (TA) (themes) within which were identied through were also conducted with the municipal public ofcials and four with specialist in the subject. After the redundant \"themes\" in the interview had been identied, an open coding of them was elaborated. For the analysis, twenty-two codes were classied into six categories and sixteen subcategories. data were analyzed with the Atlas.ti software, which allows the study of the theme's frequency as well as the association between the categories through the calculation of the C coefcient . 440 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03It was identied that the overembeddeness has autonomy entrepreneurship partner-ejidatarios inhibits their capacity of creating new social relations beyond the focal network, b) the systems of rules and obligations created by the Ejidal Assembly place reciprocity and loyalty a required value, this action inhibits innovative capacity between the entrepreneurship, c) the low innovation in park is also reflected in a repetitive hierarchical and bureaucratic organizational structure. 1. INTRODUCCI\u00d3N En M\u00e9xico, los emprendimientos tur\u00edsticos comunitarios en \u00e1mbitos rurales o semirurales son visualizados, tanto por organismos gubernamentales como por algunos sectores de la sociedad, como un instrumento de desarrollo sustentable en t\u00e9rminos de su contribuci\u00f3n para superar la brecha econ\u00f3mica y cultural propiciada por el modelo econ\u00f3mico neoliberal (Ort\u00edz, 2007; Casas, Soler & Pastor, 2012). En este sentido, la innovaci\u00f3n es una piedra angular para garantizar su permanencia en el mercado, al tiempo que alienta la din\u00e1mica econ\u00f3mica comunitaria. Los emprendedores tur\u00edsticos se colocan como una de las principales fuerzas del desarrollo econ\u00f3mico local en la medida que son capaces de introducir o mejorar un producto o un proceso, captar un segmento de mercado o llevar a cabo nuevas formas organizativas (Lordkipanidze, Brezet & Backman, 2005; Austin, Leonard, Recco & Wei- Skillern, 2006). Se reconoce que su capacidad de innovaci\u00f3n resulta tambi\u00e9n de su posibilidad para generar redes y conexiones que generen, difundan y utilicen saberes t\u00e1citos y no formalizados (Capello, 1999; Yoguel, 2000; Caravaca, Gonz\u00e1lez & Silva, 2005). Si bien, algunos autores reconocen la importancia de las redes y conexiones al interior de los emprendimientos tur\u00edsticos como fuente de acceso a los recursos \u2014informaci\u00f3n, transferencias de conocimiento formal y t\u00e1cito, capacitaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de conocimiento\u2014 clave para la innovaci\u00f3n (Arribas, Hern\u00e1ndez & Villa, 2013; Fazio & Lavecchia, 2013; Czernek, 2020); otros se\u00f1alan que la sobre integraci\u00f3n social (overembeddeness) o la presencia de una densa estructura de relaciones puede constituir un obst\u00e1culo para la incorporaci\u00f3n o el desarrollo de acciones de innovaci\u00f3n (Granovetter, 1985; Uzzi, 1996, 1997), b\u00e1sicamente OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03441 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... porque la excesiva dependencia de los lazos sociales limita la diversidad de recursos a los que pueden acceder los emprendedores. El presente trabajo de investigaci\u00f3n se ubica en la Comarca Minera, una de las diez regiones geogr\u00e1cas y culturales del estado de Hidalgo, M\u00e9xico. A ra\u00edz de la crisis agr\u00edcola en la d\u00e9cada de los noventa, en esta regi\u00f3n han surgido un n\u00famero importante de parques eco-tur\u00edsticos conformados por emprendedores que ofrecen una amplia gama de productos y servicios (renta de caba\u00f1as, comida tradicional, paseos a caballo, entre otros) que en su mayor\u00eda son innovaciones de tipo incremental originadas por un proceso de imitaci\u00f3n. Estos proyectos se sit\u00faan en los ejidos que son propiedad de las comunidades de la regi\u00f3n, los ejidatarios se han convertido en socios y emprendedores de estos parques y , el Comit\u00e9 Ejidal en el organismo interno que le da estructura a la actividad tur\u00edstica. El trabajo tur\u00edstico esta organizado por una densa red de relaciones entre los socios-ejidatarios y el Comit\u00e9 Ejidal; por tanto, es de suponer que dichas relaciones tienen efectos negativos sobre la transferencia de conocimientos y de informaci\u00f3n, sobre la creaci\u00f3n de conocimiento y sobre todos aquellos recursos base para la innovaci\u00f3n. Para ilustrar este fen\u00f3meno, el presente trabajo retoma el estudio de uno de los parques pioneros de la actividad tur\u00edstica en la regi\u00f3n. Es as\u00ed que el objetivo es identicar las limitantes que la sobre integraci\u00f3n social (overembeddedness) impone sobre las acciones de innovaci\u00f3n entre los emprendedores que conforman el parque ecotur\u00edstico \"El Bosque de las Truchas\" en el estado de Hidalgo, M\u00e9xico. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o metodol\u00f3gico articulado al An\u00e1lisis Tem\u00e1tico (AT) (Braun & Clarke, 2006). La obtenci\u00f3n de los datos se realiz\u00f3 mediante la aplicaci\u00f3n de 23 entrevistas semiestructuradas a socios-ejidatarios y a sus empleados, adem\u00e1s de entrevistas a profundidad a funcionarios p\u00fablicos y especialistas. Despu\u00e9s de haber identicado los \"temas\" redundantes en las entrevistas se elabor\u00f3 una codicaci\u00f3n abierta de los mismos, quedando para el an\u00e1lisis 22 c\u00f3digos clasicados en 6 categor\u00edas y 16 subcategor\u00edas de estudio. Los datos fueron analizados a trav\u00e9s del software Atlas.ti , mismo que no s\u00f3lo permite el an\u00e1lisis de la frecuencia de los temas sino tambi\u00e9n la asociaci\u00f3n entre las categor\u00edas mediante la obtenci\u00f3n del coeciente C . Se observa que la sobre integraci\u00f3n social en este parque esta dada, principalmente, por la densa red de relaciones que se entreteje en torno a la pertenencia a la Asamblea Ejidal y , por el sistema de normas y obligaciones 442 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03establecidas por esta misma organizaci\u00f3n. Ambos elementos se han convertido en limitantes para las acciones de innovaci\u00f3n que tanto los socios-ejidatarios como el Comit\u00e9 Ejidal han pretendido incorporar en los emprendimientos individuales y en el parque. La centralidad adquirida por el Comit\u00e9 Ejidal en la toma de decisiones se ha traducido, entre otras cosas, en restricciones sobre la transferencia y adquisici\u00f3n de conocimientos y en un \"bloqueo cognitivo\" que limita las fuentes de informaci\u00f3n, el flujo de nuevas ideas y conocimientos, el establecimiento de nuevas conexiones, entre otros aspectos que son fundamentales para la generaci\u00f3n de una oferta tur\u00edstica novedosa capaz de mantener y generar nuevos mercados. En el primer apartado de este trabajo se presenta la innovaci\u00f3n como un proceso social en el que las interacciones entre los actores sociales y el conocimiento t\u00e1cito constituyen los principales factores que dan lugar a la innovaci\u00f3n en los emprendimientos tur\u00edsticos comunitarios. En el siguiente, se plantea la integraci\u00f3n social y , su contraparte, la sobre integraci\u00f3n social como dos procesos que pueden impulsar o limitar las oportunidades de innovaci\u00f3n en los emprendimientos tur\u00edsticos comunitarios. Posteriormente, se desarrolla la propuesta metodol\u00f3gica para identicar las limitantes de la sobre integraci\u00f3n social en los emprendimientos que conforman el Parque Ecotur\u00edstico \"El Bosque de las Truchas\" ubicado en el estado de Hidalgo, M\u00e9xico. Finalmente, se presentan los resultados, la discusi\u00f3n y las conclusiones. 2. LOS EMPRENDIMIENTOS TUR\u00cdSTICOS COMUNITARIOS Y LA INNOVACI\u00d3N En M\u00e9xico, la actividad tur\u00edstica en \u00e1mbitos rurales o semirurales ha sido visualizada tanto por organismos gubernamentales como por algunos sectores de la sociedad, como un instrumento de desarrollo en t\u00e9rminos de su contribuci\u00f3n para superar la brecha econ\u00f3mica y cultural propiciada por el modelo econ\u00f3mico neoliberal (Casas, Soler & Pastor, 2012; Ort\u00edz, 2007). El dominio de una postura econ\u00f3mica en la actividad ha otorgado un papel importante a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, sobre todo, para la producci\u00f3n de servicios y productos apegados a los est\u00e1ndares de calidad exigidos por las tendencias globales en la actividad. Aunque los proyectos tur\u00edsticos en el \u00e1mbito rural tambi\u00e9n siguen el imperativo tecnol\u00f3gico, no lo hacen con la misma intensidad como lo hacen las grandes empresas o las trasnacionales en destinos de alta demanda internacional. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03443 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... La innovaci\u00f3n adquiere importancia en el turismo rural cuando las comunidades receptoras son capaces de movilizar sus capacidades sociales, transformar sus relaciones sociales y de poder a favor de la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas. En este sentido, surgen diversos planteamientos en relaci\u00f3n a las condiciones necesarias para que los empredimientos locales puedan crear ventajas competitivas para hacer frente a los desaf\u00edos impuestos por el entorno tur\u00edstico. Por un lado, se encuentran aquellos enfoques neoshumpeterianos que aluden a las estrategias relacionadas con las mejoras en la empresa (Berumen, 2007; Pizzi & Brunet, 2012). Estos enfoques se centran en innovaciones que ata\u00f1en directamente al \u00e1mbito interno y tienen que ver con los diferentes tipos de innovaciones tales como: las innovaciones tecnol\u00f3gicas \u2014de producto y proceso\u2014; las relacionadas con los m\u00e9todos de gesti\u00f3n tales como la comercializaci\u00f3n, las de dise\u00f1o organizativo, los sistemas de informaci\u00f3n y , las que reeren a la introducci\u00f3n de mejoras en la gesti\u00f3n del personal (Bueno, Morcillo & Sarabia, 1989). Por otro lado, estan las propuestas que se alejan de las visiones de la empresa innovadora e incorporan al territorio y sus capacidades sociales como elementos clave en la generaci\u00f3n de ventajas competitivas (Becattini & Rullani, 1993; Becattini, 2002). Este enfoque centra su atenci\u00f3n en la creaci\u00f3n de redes de actores sociales con capacidad para difundir conocimientos y emprender procesos de aprendizaje social, como una forma en la cual los emprendimientos locales pueden generar innovaciones, ecientar los factores de producci\u00f3n a nivel interno (Yoguel, 2000; Caravaca, Gonz\u00e1lez & Silva, 2003) y encarar los retos impuestos por el entorno. El principal argumento es que las ventajas competitivas no necesariamente derivan de t\u00e9cnicas para producir innovaciones (tecnolog\u00eda) sino de los recursos territoriales (conocimiento, capital social, infraestructura, entre otros) y , particularmente, de las redes y conexiones que entablan los actores sociales para generar, difundir y utilizar saberes t\u00e1citos y no formalizados de los cuales depende la innovaci\u00f3n segun este enfoque (Capello, 1999; Caravaca, Gonz\u00e1lez & Silva, 2005). En este contexto, la innovaci\u00f3n se entiende como \"la creaci\u00f3n din\u00e1mica de conocimiento acumulado que se transmite libremente entre agentes econ\u00f3micos y cuyo origen se encuentra en los mecanismos de interacci\u00f3n basados en reglas, normas y procedimientos compartidos\" (Capello, 1999:356). Desde esta perspectiva, la innovaci\u00f3n es un proceso din\u00e1mico de aprendizaje porque encuentra sus 444 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03bases en la continuidad a trav\u00e9s del tiempo y , es interactivo ya que implica la transferencia de conocimientos entre los agentes. Siendo as\u00ed, la innovaci\u00f3n descansa en dos elementos clave: las redes de relaciones y el conocimiento t\u00e1cito. De acuerdo con Rodr\u00edguez y Hern\u00e1ndez, las primeras son \"un conjunto de dos o m\u00e1s relaciones entre rmas conectadas entre s\u00ed que, mediante acuerdos con prop\u00f3sitos claros y objetivos de largo plazo, permiten a las rmas y a la red en su conjunto ganar o sostener una ventaja competitiva frente a sus competidores fuera de la red o en otras redes\" (2003:12). Las redes de relaciones plantean la existencia de una elevada densidad de v\u00ednculos no s\u00f3lo al interior de los proyectos tur\u00edsticos instalados en el territorio sino tambi\u00e9n entre \u00e9stos y su entorno social e institucional (organismos gubernamentales de los diferentes niveles de gobierno, centros tecnol\u00f3gicos, entre otros) para entablar entornos de innovaci\u00f3n (Lundvall, 1992; M\u00e9ndez, 2001). La postura en la que se inscribe este enfoque de innovaci\u00f3n, considera que las redes se ven fortalecidas por las din\u00e1micas de proximidad (relacional, geogr\u00e1ca y sociocultural) inherentes a los \u00e1mbitos locales. Estas \"cercan\u00edas\" est\u00e1n dadas por un lenguaje, factores hist\u00f3ricos y socioculturales comunes que pueden favorecer la difusi\u00f3n de innovaciones y aprendizaje colectivo, al tiempo que constituyen una oportunidad para compartir riesgos y costes que se convierten en limitantes para emprender alg\u00fan esfuerzo innovador (V\u00e1zquez, 1999; M\u00e9ndez, 2001). Considerando la innovaci\u00f3n como un proceso colectivo, el conocimiento t\u00e1cito es un factor importante que se obtiene por la experiencia y se genera y distribuye socialmente (Boisier, 2001; Benavides & Quintana, 2002). Ante lo complejo que resulta la codicaci\u00f3n del conocimiento t\u00e1cito, la colaboraci\u00f3n entre actores socioecon\u00f3micos adquiere un rol protag\u00f3nico debido a que representan la oportunidad de acceder f\u00e1cilmente a nuevos conocimientos y capacidades que pueden dar origen a innovaciones; es decir, innovaciones originales \u2014de tipo radical1 o incremental2\u2014 que suponen la introducci\u00f3n de novedades para el emprendimiento, para el sector y el sistema econ\u00f3mico. O 1 Las innovaciones radicales suponen \"...aplicaciones fundamentalmente nuevas de una tecnolog\u00eda o una combinaci\u00f3n original\" (Gonz\u00e1lez et al.,1997: 96). 2 Son innovaciones que suponen un cambio peque\u00f1o en la tecnolog\u00eda existente, son resultado de la experiencia y de la curva de aprendizaje de las personas directamente vinculadas a los procesos (Fontalvo et al., 2011).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03445 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... de tipo adaptativo que permiten retomar ideas procedentes de otras actividades (Gonz\u00e1lez, Jim\u00e9nez & S\u00e1ez , 1997) o de otros contextos territoriales y ajustarlas a la actividades tur\u00edsticas, tal y como sucede con la producci\u00f3n masiva de servicios tur\u00edsticos en el turismo de sol y playa. Los emprendimientos tur\u00edsticos comunitarios se caracterizan por su forma innovadora de aprovechamiento y puesta en valor de los recursos naturales y culturales de sus territorios a trav\u00e9s de modalidades de turismo m\u00e1s flexibles y orientadas a la sustentabilidad. Como se observa, no s\u00f3lo pueden ser considerados innovadores por el aprovechamiento tur\u00edstico que hacen del territorio sino tambi\u00e9n por los recursos sociales que movilizan, lo anterior reere a las din\u00e1micas comunitarias relacionadas con las normas e instituciones locales que organizan y dan forma a la actividad tur\u00edstica y tambi\u00e9n, por la articulaci\u00f3n de los actores e instituciones con otros del territorio para la generaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de procesos innovadores. 2.1. La integraci\u00f3n y la sobre integraci\u00f3n social en la innovaci\u00f3n Los emprendimientos comunitarios son base del desarrollo rural, generalmente dirigen sus esfuerzos a la satisfacci\u00f3n de necesidades sociales a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de soluciones innovadoras. Este tipo de organizaciones tiene el objetivo de lograr el uso \u00f3ptimo de los recursos locales, por tanto, los emprendedores pueden ser capaces de movilizar las ideas, las capacidades empresariales y emprender din\u00e1micas econ\u00f3micas y sociales que faciliten la creaci\u00f3n de relaciones simbi\u00f3ticas entre el emprendimiento social y la comunidad local (Seelos, Mair, Battilana & Dacin, 2015). Tanto la geograf\u00eda como la sociolog\u00eda econ\u00f3mica y la econom\u00eda institucional han retomado la discusi\u00f3n en torno a las redes de relaciones como soporte y factores de \u00e9xito de las organizaciones econ\u00f3micas en los sistemas locales y regionales (Granovetter, 1985; Uzzi,1996; Hess, 2004). Para algunos autores (Granovetter, 1985), la vinculaci\u00f3n entre los emprendimientos y el entorno social3 puede ser explicado a trav\u00e9s del concepto de integraci\u00f3n social ( social embeddedness ). Este concepto reere a los mecanismos mediante los cuales las relaciones econ\u00f3micas en un emprendimiento son influenciadas por las relaciones sociales del grupo que alberga dicho emprendimiento. Esta 3 Se entiende por entorno social a las normas sociales, los valores, las costumbres y los mecanismos que regulan los aspectos de la vida cotidiana (Glonti, et al., 2016). 446 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03perspectiva ve a los lazos personales de conanza y lealtad y , las relaciones entre las partes de intercambio como elementos que apoyan el comportamiento y el desarrollo socioecon\u00f3mico (Wai-Chung, 1998; Hess, 2004). En el contexto particular de los emprendimientos comunitarios, la integraci\u00f3n social permite crear oportunidades alineadas con las necesidades y las capacidades locales, posibilitando con ello nuevas formas de desarrollo (Korsching & Allen, 2004; Johnstone & Lionais, 2004). El enfoque de la integraci\u00f3n social contribuye signicativamente a explicar c\u00f3mo los emprendedores transforman, usan y reciben influencia de los conocimientos, de los lazos, las normas, la vida colaborativa y , en general, de los recursos locales para generar oportunidades a nivel local. En el caso de los emprendimientos comunitarios, este abordaje permite mostrar c\u00f3mo la combinaci\u00f3n de los recursos sociales y las habilidades empresariales dan lugar a formas de innovaci\u00f3n que van m\u00e1s all\u00e1 de la racionalidad econ\u00f3mica debido a su capacidad para generar cambios. Desde la perspectiva de la formulaci\u00f3n pol\u00edticas p\u00fablicas, algunos estudios demuestran que los emprendimientos fuertemente arraigados al contexto social tienen mayores probabilidades de superar la limitaciones institucionales y de mercado que se imponen a nivel local, regional o nacional, debido a que respaldan formas de crecimiento y desarrollo m\u00e1s sustentable e inclusivas (Moulaert & Mehmood, 2011; McKeever, Jack & Anderson, 2014). Para McGehee, Kline & Knollenberg (2014), poco se sabe acerca de las din\u00e1micas sociales y econ\u00f3micas y de los recursos movilizados por las comunidades locales en el proceso de incorporaci\u00f3n de los emprendimientos al contexto social; particularmente, ha sido poco estudiada la integraci\u00f3n cognitiva, de red y cultural de estas organizaciones. En este trabajo, la atenci\u00f3n se focaliza en el contexto de las relaciones sociales \u2014 las redes internas y conexiones \u2014, por su reconocida capacidad para facilitar o restringir la posibilidad de los emprendedores para fomentar las innovaciones en territorios estructuralmente d\u00e9biles (Miller & Besser, 2000; Fink, Lang & Richter, 2017). Algunas investigaciones han demostrado que la incorporaci\u00f3n de los emprendimientos en las relaciones sociales locales pueden mejorar la habilidad del emprendedor para acceder a ciertos recursos como la informaci\u00f3n, el conocimiento local, la legitimaci\u00f3n social y otros recursos, aunque la mayor\u00eda enfatiza en sus efectos sobre la innovaci\u00f3n (Baum, Calabrese & Sivelman, 2000; Burt, 2000). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03447 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... El argumento central es que la integraci\u00f3n social opera como un sistema de intercambio entre actores que estimula el aprendizaje interactivo y el intercambio de conocimiento t\u00e1cito, lo cual genera un entorno propicio para la innovaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de valor m\u00e1s all\u00e1 de las ganancias econ\u00f3micas (Meek, Pacheco & York, 2010). Sea de naturaleza social o tecnol\u00f3gica, la innovaci\u00f3n es un proceso din\u00e1mico de aprendizaje que encuentra sus bases en la continuidad a trav\u00e9s del tiempo y , en la interacci\u00f3n social a raz\u00f3n de la transferencia de conocimientos formales e informales entre los agentes participantes. Son diversos los trabajos que abordan los aspectos positivos de la integraci\u00f3n social, entre los m\u00e1s reconocidos esta el acceso a recursos materiales y econ\u00f3micos, el respaldo simb\u00f3lico del entorno social, nueva informaci\u00f3n y conocimientos, entre otros (Larson & Starr, 1993; Gulati, 1995; Czernek, 2020). Sin embargo, son pocos los que se reeren al efecto de la sobre integraci\u00f3n (overembeddednes effect) 2016; Czernek, 2020). Este fen\u00f3meno ocurre cuando los emprendedores dependen en gran medida de sus lazos y recursos internos (Uzzi, 1996 ), de tal forma que el costo de mantener una gran cantidad de lazos fuertes puede superar los benecios (obtener informaci\u00f3n, recursos, conocimiento, capital social). En pa\u00edses en desarrollo, los emprendimientos liderados por comunidades ind\u00edgenas y campesinas son observados como sistemas econ\u00f3micos de base local que est\u00e1n vinculados a los esfuerzos colectivos de las comunidades que los albergan (Akg\u00fcn, Nijkamp, Baycan & Brons, 2010); de ah\u00ed que los emprendimientos se desarrollan en medio de una gran dependencia de las relaciones grupales y los lazos personales cercanos (Miller & Besser, 2000). En estos casos, la sobre integraci\u00f3n no s\u00f3lo se entiende como el enraizamiento de un emprendimiento en las relaciones interpersonales a nivel micro \u2014 entre emprendedores y con otras organizaciones\u2014 tambi\u00e9n se visualiza como una dependencia de las relaciones a nivel meso \u2014en una red m\u00e1s amplia de relaciones existentes, por ejemplo, con actores de tipo municipal o estatal\u2014. Son diversas las limitantes que impone la sobre integraci\u00f3n social sobre la capacidad de innovaci\u00f3n de los emprendedores locales. Para Uzzi (1996, 1997), este efecto genera una estructura de relaciones tan densa que la informaci\u00f3n y el conocimiento circula s\u00f3lo entre los agentes que mantienen 448 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03lazos fuertes, reduciendo con ello las oportunidades de innovaci\u00f3n. Para otros, las expectativas y obligaciones generadas en torno a una estructura social tan cerrada limita las fuentes de informaci\u00f3n debido a que impide la creaci\u00f3n de relaciones con el exterior (Dubini & Aldrich, 1991; Uzzi, 1997; Gargiulo & Benassi, 2000). Este efecto tambi\u00e9n se traduce en divisi\u00f3n social o conflictos interpersonales al interior de las organizaciones, mismos que generan una distribuci\u00f3n desigual de los recursos (informaci\u00f3n, conocimiento formal y t\u00e1cito) y , con ello, subgrupos con bajas posibilidades de innovaci\u00f3n (Brass, Buttereld & Skaggs, 1998; Portes, 1998; Putnam, 2000). Tambi\u00e9n se maniesta a trav\u00e9s de emociones negativas (envidia, enojo, decepci\u00f3n) causadas por el cansancio de relaciones tan densas que desembocan en la falta de cooperaci\u00f3n y participaci\u00f3n y , en la ausencia de aportaciones sociales (Mitrega & Zolkiewski, 2012; Czernek, 2020). Son tan diversos los efectos de la sobre integraci\u00f3n social e n l o s e m p r e n d i m i e n t o s que hay quienes arman que la lealtad sobre las red de relaciones puede ser tan intensa que los emprendedores pueden incluso ignorar sus pretensiones de emprendimiento o sobreponerla a las decisiones econ\u00f3micamente m\u00e1s efectivas para la organizaci\u00f3n (Granovetter, 1985; Uzzi, 1996, 1997). 3. METODOLOG\u00cdA Esta investigaci\u00f3n se sit\u00faa en la regi\u00f3n de la Comarca Minera, que abarca ocho municipios del estado de Hidalgo, M\u00e9xico (ver Figura 1). Hace poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la producci\u00f3n agr\u00edcola se constituy\u00f3 como el motor econ\u00f3mico de esta y otras regiones del estado. La transici\u00f3n hacia el modelo econ\u00f3mico capitalista en la d\u00e9cada de los noventa, gener\u00f3 importantes transformaciones en su vocaci\u00f3n productiva. Fue as\u00ed que, la creaci\u00f3n de diferentes parques eco-tur\u00edsticos fundados por integrantes de las diferentes comunidades se coloc\u00f3 como una de las principales actividades econ\u00f3micas. Los ejidos4 son reconocidos en esta regi\u00f3n por su alto potencial econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico, en torno a estos espacios de propiedad comunitaria se han conformado en la regi\u00f3n un total de siete parques ecotur\u00edsticos. En t\u00e9rminos del contexto 4 En M\u00e9xico, el ejido debe entenderse como un conjunto de tierras pero tambi\u00e9n como una persona moral conformada por un conjunto de bienes y derechos. Jur\u00eddicamente el ejido est\u00e1 conformado por la Asamblea de Ejidatarios y el Comisariado Ejidal.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03449 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... de estudio, los parques conformados en esta regi\u00f3n se caracterizan por conjuntar en mismo espacio una serie de emprendimientos relacionados con la prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos (restaurantes, renta de caballos, renta de caba\u00f1as, tirolesa, entre otros) que, generalmente, son administrados por los ejidatarios y sus familias, siendo el principal atractivo el disfrute y la realizaci\u00f3n de actividades relacionadas con el entorno natural. Figura 1. Ubicaci\u00f3n de la Comarca Minera, estado de Hidalgo, M\u00e9xico. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del mapa digital del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica (2020). Este trabajo se enfoca en el estudio del Parque Eco-tur\u00edstico \"Bosque de las Truchas\", para ello se utiliz\u00f3 el estudio de caso (s) como un tipo de investigaci\u00f3n cualitativa que busca analizar casos individuales con el prop\u00f3sito de identi car variables, estructuras y formas de interacci\u00f3n entre los agentes en una situaci\u00f3n determinada (Sturman, 1997). La selecci\u00f3n obedece a criterios de tipo instrumental. Si bien, se busc\u00f3 el conocimiento del caso en su particularidad, lo que orient\u00f3 la selecci\u00f3n fue la posibilidad de que su estudio apoye la comprensi\u00f3n de las limitantes de innovaci\u00f3n en los emprendimientos tur\u00edsticos de base comunitaria que, por cierto, es un 450 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03esquema que se repite no s\u00f3lo en los parques de la regi\u00f3n sino en otros que se ubican en diferentes partes del pa\u00eds; de ah\u00ed que este caso aspira a ser un medio de descubrimiento y desarrollo de proposiciones emp\u00edricas de car\u00e1cter m\u00e1s general que el caso mismo. Este parque fue creado en el a\u00f1o de 1985 por ejidatarios de la comunidad de San Miguel Regla, los emprendedores ofertan de servicios tur\u00edsticos como: renta de cuatrimotos, de caba\u00f1as y lanchas, pr\u00e1ctica de deportes extremos y pesca deportiva, paseos a caballo, senderismo, servicio de albercas; adem\u00e1s de los servicios tur\u00edsticos tambi\u00e9n tiene un \u00e1rea para criar, pescar y vender las truchas a los turistas y empresarios restauranteros de la regi\u00f3n. Este parque se conforma por 32 emprendimientos que son propiedad del igual n\u00famero de socios-ejidatarios, al interior del parque estos emprendedores se organizan en seis comit\u00e9s: entradas generales, lanchas, actividades recreativas, mantenimiento, alberca y , nalmente, el de informaci\u00f3n tur\u00edstica, todos representados jur\u00eddicamente por el Comit\u00e9 de Ejidatarios5. El enfoque metodol\u00f3gico predominante para el estudio de la (sobre) integraci\u00f3n social y sus efectos sobre la innovaci\u00f3n social y tecnol\u00f3gica es de naturaleza interpretativa, el cual se concreta en un dise\u00f1o metodol\u00f3gico articulado con los preceptos del An\u00e1lisis Tem\u00e1tico (AT) (Braun & Clarke, 2006). Este m\u00e9todo permiti\u00f3 identicar, analizar e informar patrones (temas) dentro de los datos recolectados, los cuales fueron identicados a trav\u00e9s de un proceso deductivo; es decir, su selecci\u00f3n fue impulsada por un inter\u00e9s te\u00f3rico planteado previamente. Los datos emp\u00edricos para esta investigaci\u00f3n fueron recopilados a partir de la aplicaci\u00f3n de entrevistas semi-estructuradas a 23 emprendedores y empleados que participan en la oferta de servicios tur\u00edsticos en el parque, aunque tambi\u00e9n se aplicaron siete entrevistas a profundidad a funcionarios p\u00fablicos de orden municipal y a cuatro especialistas en el tema. Durante las visitas realizadas en los meses de mayo y junio de 2019 se realiz\u00f3 observaci\u00f3n participante. El tama\u00f1o de la muestra fue determinada en el proceso de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del principio de saturaci\u00f3n6. 5 El Comit\u00e9 Ejidal esta conformado por un presidente, un secretario y un tesorero quienes van dictando el rumbo del ejido respaldados por los ejidatarios. 6 Es el punto en el que no se obtienen nuevos conocimientos, no se identican nuevos temas y no surgen problemas con respecto a una categor\u00eda de datos (Corbin & Strauss, 1998). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03451 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... A partir de la literatura y el planteamiento te\u00f3rico previo se establecieron una serie de posibles \"temas\" que sirvieron de gu\u00eda para el desarrollo de las entrevistas semi-estructuradas; aunque el proceso de saturaci\u00f3n no fue homog\u00e9neo ni se dio al mismo tiempo para todos los temas se puede decir que la redundancia de la informaci\u00f3n y la identicaci\u00f3n de otros est\u00e1n contenidos en la muestra que se presenta. Despu\u00e9s de la transcripci\u00f3n de las entrevistas, los datos o \"temas\" recurrentes fueron organizados a trav\u00e9s de una codicaci\u00f3n abierta, identicando inicialmente 38 c\u00f3digos. Posteriormente, se llev\u00f3 a cabo un proceso de organizaci\u00f3n de los \"temas\" para identicar los patrones de contenido sem\u00e1ntico y , de la mano del planteamiento te\u00f3rico previo, se gener\u00f3 la teorizaci\u00f3n del signicado de los patrones (Braun & Clarke, 2006), este proceso permiti\u00f3 reducir los c\u00f3digos a 22, quedando clasicados en 6 categor\u00edas y 16 subcategor\u00edas de estudio (ver Tabla 1). La flexibilidad reconocida del AT permite transitar desde la simple organizaci\u00f3n de los temas para identicar los patrones de contenido sem\u00e1ntico hasta la interpretaci\u00f3n donde se realiza un esfuerzo por teorizar el signicado de los patrones. Tabla 1. Codicaci\u00f3n de los datos, limitantes sobre las acciones de innovaci\u00f3n. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.452 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03De esta manera los datos a analizar en este estudio son los c\u00f3digos asignados a cada uno de los \"temas\" redundantes en las entrevistas, para facilitar la codicaci\u00f3n se utiliz\u00f3 el software Atlas.ti (versi\u00f3n 8). El software no s\u00f3lo permiti\u00f3 determinar la frecuencia con que los entrevistados reeren a las limitantes sobre las acciones de innovaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n hace posible examinar las relaciones entre los c\u00f3digos. La matriz de co-ocurrencias o de atracci\u00f3n muestra la relaci\u00f3n entre los c\u00f3digos a trav\u00e9s del coeciente C , los valores var\u00edan entre 0 (no hay c\u00f3digos que co-ocurren) y 1; entre m\u00e1s cercano sea el valor a 1 m\u00e1s fuerte es la relaci\u00f3n entre los c\u00f3digos (Lewis, 2016). Esta fase implic\u00f3 la clasicaci\u00f3n de los \"temas\" y sus relaciones y , algunas combinaciones para formar temas y subtemas; incluso es un proceso donde algunos c\u00f3digos iniciales pasaron a formar parte de los subtemas y viceversa (ver Anexo 1). 4. RESULTADOS 4.1. La sobre integraci\u00f3n y las limitantes sobre la innovaci\u00f3n en emprendimientos tur\u00edsticos La oferta de servicios tur\u00edsticos y las acciones de innovaci\u00f3n por parte de los emprendedores (socios-ejidatarios) en el Parque Eco-tur\u00edstico \"Bosque de las Truchas\", se lleva a cabo en medio de una evidente dependencia de las relaciones grupales y los lazos personales cercanos. Por un lado, se trata de emprendimientos individuales que en su organizaci\u00f3n interna reproducen la din\u00e1mica de una empresa familiar y , por el otro, las decisiones del emprendedor individual est\u00e1n sujetas a las disposiciones del Comit\u00e9 Ejidal. Siguiendo esta l\u00ednea de an\u00e1lisis, se identicaron cinco aspectos en el entorno social que contribuyen a la sobre integraci\u00f3n social de estos emprendimientos y , al mismo tiempo, constituyen limitantes a sus acciones de innovaci\u00f3n, los aspectos identicados fueron: A. Limitaciones en el acceso a los recursos, B. Altas expectativas en la estructura social, C. Divisi\u00f3n social, D. Conflictos interpersonales y E. Limitantes asociadas a la identidad. 4.1.1. Limitaciones en el acceso a los recursos De acuerdo con L\u00e9onard (2001), las organizaciones ejidales ocupan un rol de enlace o de intermediaci\u00f3n entre la comunidad y el entorno, lo que les ha OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03453 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... permitido en muchos casos \"...estimular, manipular, canalizar o bloquear los flujos de personas, tecnolog\u00eda e informaci\u00f3n, capitales, productos o proyectos institucionales\" (2001: 23). En este parque, el Comit\u00e9 Ejidal es el principal enlace de los emprendedores con el entorno. Este organismo dene y regula el intercambio de recursos con los organismos gubernamentales, proveedores, capacitadores, consultores y con todos aquellos agentes que se sit\u00faen como fuentes de informaci\u00f3n y conocimiento para mejorar los productos, procesos, servicios y formas de organizaci\u00f3n en los emprendimientos. Al trasladar la estructura organizativa comunitaria (Asamblea Ejidal) a la gesti\u00f3n del parque; los socios-ejidatarios y empleados colocan al Comit\u00e9 Ejidal como el principal organismo rector de la actividad tur\u00edstica, aunque tambi\u00e9n lo consideran un limitante de acceso los recursos (A00), b\u00e1sicamente se observan un patr\u00f3n tendiente a restringir el acceso a informaci\u00f3n valiosa (A.3). Los que acceden de \"primera mano\" a cualquier informaci\u00f3n, conocimiento, asesor\u00eda u otro recurso son los socios-ejidatarios; ni los familiares cercanos (esposas e hijos) ni los empleados de los emprendimientos pueden asistir a la juntas informativas ni participar de las decisiones en torno a los asuntos de la actividad tur\u00edstica en el parque. Los resultados reflejan que la exclusi\u00f3n de algunos integrantes (C.1) mantiene una signicativa relaci\u00f3n con la limitaci\u00f3n en el acceso a los recursos (A00), estas limitaciones sobre la informaci\u00f3n tambi\u00e9n son parte del sistema de normas que gu\u00edan la vida comunitaria y el trabajo tur\u00edstico en este parque eco-tur\u00edstico (ver Anexo 1). \"Pero en primera tenemos un Comit\u00e9, el Comit\u00e9 nos frena todas las acciones, todas las determinaciones ellos son las que las llevan\"(Entrevistado No. 7). Los resultados tambi\u00e9n evidencian que este organismo se caracteriza por imponer limitaciones a la creatividad (B.2) y centraliza la informaci\u00f3n y las decisiones (C.2), lo cual limita las acciones de innovaci\u00f3n que de manera individual desean implementar los emprendedores (ver Tabla 1). Algunos autores (Uzzi, 1997, 1996; Drakopoulou, Anderson & Jack, 2013; Kreiser, Patel & Fiet, 2013) arman al respecto que una estructura de relaciones densa provoca que los recursos (informaci\u00f3n, conocimiento t\u00e1cito, capital, capacitaci\u00f3n) circulen s\u00f3lo entre los agentes que mantienen lazos fuertes, reduciendo con ello las posibilidades de generar y usar nuevas ideas. En este caso, no s\u00f3lo la informaci\u00f3n es un recurso regulado por el Comit\u00e9 Ejidal, como intermediario evita que los emprendedores establezcan 454 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03relaciones, asociaciones o colaboraciones con actores externos (B.1), lo cual supone una reducci\u00f3n en el flujo de ideas (Johannisson & Monsted, 1997), la p\u00e9rdida de oportunidades para introducir innovaciones (Uzzi, 1996) e incluso se ineren bajas probabilidades de emprender (Dubini & Aldrich, 1991). Tabla 1. Tabla de co-ocurrencias. A00. Limitaciones en el acceso a recursos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos recopilados y el uso del software Atlas ti. 4.1.2. Altas expectativas, normas y obligaciones en la estructura social El Comit\u00e9 Ejidal no s\u00f3lo adopta un papel central en relaci\u00f3n a la vida comunitaria, sino tambi\u00e9n se coloca en el centro de las decisiones y en la gesti\u00f3n de recursos para el funcionamiento del turismo en el parque. Esta doble centralidad, sit\u00faa la participaci\u00f3n de los socios-ejidatarios y , particularmente, a sus acciones de innovaci\u00f3n en medio de un denso tejido de relaciones sociales y de estructuras de poder (ver Anexo 1). El sistema de normas y obligaciones establecidas por esta organizaci\u00f3n que, originalmente, han sido creadas para organizar, coordinar y regular el orden social y el acceso de los actores sociales a los recursos (materiales, organizacionales, simb\u00f3licos) de la comunidad, se ha constituido tambi\u00e9n como eje rector en la gesti\u00f3n del espacio tur\u00edstico, de la organizaci\u00f3n del trabajo tur\u00edstico y de las relaciones econ\u00f3micas entre los emprendedores en el parque. Los socios-ejidatarios y sus empleados mantienen apego a ese sistema de normas. La centralidad hist\u00f3rica adquirida por el Comit\u00e9 Ejidal en el \u00e1mbito de la comunidad y el desarrollo tur\u00edstico, ha generado que los socios- ejidatarios mantengan altas expectativas (lealtad, credibilidad, obligaci\u00f3n, reciprocidad) en la organizaci\u00f3n, particularmente, en su capacidad para crear OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03455 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... un orden social sobre la l\u00f3gica del trabajo tur\u00edstico, la toma de decisiones y en la organizaci\u00f3n de los emprendedores para alcanzar el benecio colectivo. \"Aqu\u00ed tenemos un Comit\u00e9, ya si tenemos alg\u00fan problema vamos y le decimos a nuestro presidente. Si el comit\u00e9 de aqu\u00ed de El Pari\u00e1n lo puede arreglar , pues aqu\u00ed ya lo arregla; pero si es m\u00e1s fuerte lo pasa al Comit\u00e9 del Ejido\" (Entrevistado No. 16). Al respecto, algunos autores arman que el apego de los participantes a las normas y obligaciones y , las altas expectativas creadas sobre una organizaci\u00f3n puede provocar que dejen de llevar a cabo algunas actividades econ\u00f3micas efectivas debido al alto grado de lealtad que mantienen hacia la organizaci\u00f3n (Granovetter, 1985; Uzzi, 1996, 1997; Johannisson & Monsted, 1997). En este sentido, se identicaron tres principales efectos que el apego al sistema de normas produce sobre las acciones de innovaci\u00f3n por parte de los socios- ejidatarios: (B.1) impedimentos para establecer relaciones con el exterior, (B.2) limitantes en la creatividad, (B.3) nepotismo o favoritismos (ver Tabla 2). Tabla 2. Principales co-ocurrencias en relaci\u00f3n a B00. Altas expectativas, normas y obligaciones en la estructura social Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos recopilados y el uso del software Atlas. ti Las limitantes para la creatividad (B.2) es el tema m\u00e1s recurrente entre los socios-ejidatarios, la centralidad del Comit\u00e9 Ejidal en las decisiones del parque limita la incorporaci\u00f3n de nuevos productos, servicios, procesos o formas de organizaci\u00f3n; cualquier acci\u00f3n que pretenda generar algunas innovaciones tiene que ser previamente votada por todos los ejidatarios en la reuni\u00f3n de la asamblea y autorizada por este comit\u00e9. \"Entrevistador: Por ejemplo y si quieren ustedes hacer una mejor\u00eda, este... \u00bftambi\u00e9n es directamente con el comit\u00e9?. Entrevistado: \u00a1Si tenemos que pedir permiso para todo eh!, a todo\" (Entrevistado No. 21).456 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03De acuerdo con algunos autores, una estructura social cerrada y apegada a sus arreglos institucionales internos, limita las fuentes de informaci\u00f3n y , en general, los recursos (Dubini & Aldrich, 1991; Waldinger, 1995; Gargiulo & Benassi, 2000). Los emprendedores relacionan las limitantes a la creatividad (B.2) con el manejo que hace el Comit\u00e9 sobre la informaci\u00f3n, reri\u00e9ndose a la centralizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y de las decisiones (C.2) y al acceso a informaci\u00f3n valiosa (A.3) . Aunque tambi\u00e9n se identic\u00f3 que el impedimento de las relaciones con el exterior (B.1) es una de las limitantes importantes identicadas sobre la innovaci\u00f3n: el Comit\u00e9 restringe cualquier asociaci\u00f3n de los emprendedores con agentes externos ya sea para recibir capacitaci\u00f3n, asesor\u00eda t\u00e9cnica o nanciera, vincularse con proveedores de tecnolog\u00eda e incluso para recibir apoyos gubernamentales; toda decisi\u00f3n respecto a la vinculaci\u00f3n con el entorno debe ser sometida a previa autorizaci\u00f3n por la Asamblea Ejidal (Comit\u00e9 Ejidal y socios-ejidatarios), aunque las determinaciones nales recaen sobre el Comit\u00e9 Ejidal (ver Tabla 2). Espec\u00edcamente, se encontr\u00f3 que las limitantes sobre la creatividad (B.2) tiene influencia sobre la intenci\u00f3n de los emprendedores de generar nuevas formas de organizaci\u00f3n en el trabajo tur\u00edstico (E.2) y sobre otras formas (procesos) de ofrecer los servicios tur\u00edsticos (nuevas rutas tur\u00edsticas, oferta de nuevos platillos gastron\u00f3micos, entre otros) (E.3). 4.1.3. Divisi\u00f3n social y conflictos interpersonales Para algunos autores, la sobre integraci\u00f3n social propicia desencuentros entre los participantes, mismos que se maniestan a trav\u00e9s de las emociones negativas (enojo, envidia, decepci\u00f3n, entre otros) derivadas del desgaste de las relaciones sociales integradas al \u00e1mbito econ\u00f3mico (T\u00e4htinen & Blois, 2011; Mitrega & Zolkiewski, 2012; Czernek, 2020). Los desencuentros puede impedir el flujo o intercambio de informaci\u00f3n entre ellos y con el entorno, cayendo presos de un \"bloqueo cognitivo\" que coarta cualquier iniciativa de innovaci\u00f3n (Gopalakrishna, Hodgkinson, Kalyanaram & Nair, 2015:3). En relaci\u00f3n a este aspecto, se observan dos fen\u00f3menos de sobre integraci\u00f3n social que influyen las acciones de innovaci\u00f3n entre los emprendedores: los conflictos interpersonales y la divisi\u00f3n social. El primero, es un tema frecuente entre los emprendedores. Espec\u00edcamente, la falta de cooperaci\u00f3n (D.1) se revela como la consecuencia natural de los conflictos interpersonales (D00) entre los socios-ejidatarios y , como uno de los OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03457 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... factores que limitan sus acciones de innovaci\u00f3n; los entrevistados muestran desconanza ante la posibilidad de colaborar para incorporar nuevos productos o servicios tur\u00edsticos e incluso evitan la asociaci\u00f3n para generar estrategias de promoci\u00f3n en conjunto, reducci\u00f3n de costos, entre otras acciones. \"Entrevistador: Y...para desarrollar nuevos productos, por ejemplo, que ustedes digan: todos vamos a ofrecer este platillo \u00bfse unen para eso?. Entrevistado: mmm... cada quien ofrece sus platillos, cada quien ofrece sus propios productos...\" (Entrevistado No. 4). Los resultados tambi\u00e9n reflejan una relaci\u00f3n entre la falta de cooperaci\u00f3n (D.1), la falta de participaci\u00f3n (D.2) y los comportamientos poco \u00e9ticos (C.4) entre los emprendedores; particularmente, los entrevistados se\u00f1alan la competencia desleal en los precios de los productos y servicios tur\u00edsticos que ofrecen al turista como la acci\u00f3n que ha contribuido a profundizar la envidia, la falta de reciprocidad y , en general, los conflictos interpersonales (D00) entre los socios-ejidatarios (ver Anexo A). \"Si es una problem\u00e1tica, siempre se han hecho reuniones para saber qu\u00e9 esta, por ejemplo, t\u00fa me estas bajando el precio de la trucha, entonces nos vamos a una competencia desleal que va desde los precios hasta decirle al turista... \u00a1oye! no te metas ah\u00ed porque no cocinan bien\"(Entrevistado No. 9). De acuerdo con los resultados, se observa que la divisi\u00f3n social (C00) es una din\u00e1mica social, particularmente, propiciada por las limitaciones y ltros que el Comit\u00e9 Ejidal ha venido imponiendo sobre la informaci\u00f3n, la transferencia de conocimientos, las personas y sobre cualquier otro recurso que, entre otras cosas, pudieran incentivar las acciones de innovaci\u00f3n entre los emprendedores. De acuerdo con los resultados, son diversos los factores que se derivan de esta din\u00e1mica social (C00), mismos que tambi\u00e9n se imponen como limitantes a la innovaci\u00f3n entre los socios-ejidatarios: la exclusi\u00f3n de algunos integrantes (C.1), la distribuci\u00f3n desigual de los recursos (C.3) , los comportamientos poco \u00e9ticos (C.4) y , nalmente, la centralizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las decisiones (C.2). Se identica que el dominio de la informaci\u00f3n y las decisiones (C.2) por parte del Comit\u00e9 mantiene, seg\u00fan los resultados, una fuerte relaci\u00f3n con cuatro aspectos que en conjunto se muestran como las limitantes m\u00e1s signicativas derivadas de la divisi\u00f3n social (C00) : los l\u00edmites a la creatividad 458 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03(B.2), la exclusi\u00f3n de algunos integrantes (C.1), las restricciones sobre las relaciones con el exterior (B.1.) y , en general, las limitaciones en el acceso a recursos (A00) (ver anexo A). El rol central adquirido por el Comit\u00e9 Ejidal coloca a esta organizaci\u00f3n comunitaria como el agente que impone las limitantes m\u00e1s signicativas a los procesos de innovaci\u00f3n tanto al interior como al exterior del parque. Las limitantes a la creatividad (B.2) y la exclusi\u00f3n de algunos integrantes (C.1) son el resultado de la \"restricci\u00f3n a las libertades individuales\" (Portes, 1998) que esta organizaci\u00f3n social impone sobre los socios-ejidatarios del parque y sus empleados. Para Gopalakrishna, Hodgkinson, Kalyanaram & Nair (2015), la sobre integraci\u00f3n de los actores sociales en las redes de relaciones existentes resulta en la exclusi\u00f3n de nuevos actores e ideas potencialmente beneciosas para la actividad econ\u00f3mica en cuesti\u00f3n. En este parque, la incorporaci\u00f3n de acciones de innovaci\u00f3n se encuentra supeditado a los acuerdos tomados en la Asamblea Ejidal (socios-ejidatarios y Comit\u00e9 Ejidal); es decir, la toma de decisiones se encuentra integrada a un conjunto tan estrecho de relaciones que el libre flujo de nuevas ideas e innovaciones se restringe a las innovaciones y conocimiento generado al interior de la organizaci\u00f3n. Lo anterior ha creado una divisi\u00f3n social entre quienes pueden acceder a ciertos recursos por pertenecer a la Asamblea Ejidal y quienes no forman parte de la organizaci\u00f3n, dando como resultado subgrupos con bajas posibilidades de innovaci\u00f3n (Brass, Buttereld & todos votan? Pero por ejemplo su esposa no puede votar en esa asamblea. Entrevistado: No, nada m\u00e1s los ejidatarios legalmente reconocidos\" (Entrevistado No. 11) Las restricciones sobre las acciones de innovaci\u00f3n tambi\u00e9n implican el nivel organizacional. Esta sobre integraci\u00f3n entre los socios-ejitadarios con la Asamblea Ejidal y viceversa, ha generado un sistema de obligaciones que excluye cualquier tipo de recurso (transferencia de tecnolog\u00eda, informaci\u00f3n, conocimientos, capacitaciones, entre otros) externo, lo anterior reduce la oportunidad que tienen los emprendedores de crear relaciones que les permitan incorporar innovaciones a los servicios o productos tur\u00edsticos que ofrecen al turista. La categor\u00eda de limitantes asociadas a la identidad (E00) se pens\u00f3 como una categor\u00eda con din\u00e1mica independiente ; sin embargo, se observa una OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03459 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... estrecha relaci\u00f3n con la de divisi\u00f3n social (C00) , particularmente, con la centralizaci\u00f3n de informaci\u00f3n y decisiones (C.2), la cual mantiene esquemas de bajo pensamiento creativo en relaci\u00f3n a las formas de organizaci\u00f3n ( E.3) y en los procesos (E.4) que se desarrollan en los productos y servicios tur\u00edsticos. 5. DISCUSI\u00d3N En este trabajo, la innovaci\u00f3n no s\u00f3lo esta asociada a la creaci\u00f3n y mejoramiento de productos y servicios tur\u00edsticos tambi\u00e9n se relaciona con la gesti\u00f3n efectiva de los recursos internos y externos a trav\u00e9s de las relaciones sociales (David, Hitt & Gimeno, 2001; Lohe & Calabro, 2017). Se ha demostrado que la integraci\u00f3n social de los emprendimientos tur\u00edsticos apoya la producci\u00f3n de insumos que fomentan el proceso innovador (Yli-Renko, Autio & Sapienza, 2001; De Clercq & Belausteguigoitia, 2015); no obstante, la sobre integraci\u00f3n social se constituye como un factor inhibidor de cualquier proceso de transferencia, creaci\u00f3n o adquisici\u00f3n de conocimientos que genere cambios o innovaciones en el \u00e1mbito de las formas de organizaci\u00f3n, de los procesos y de los productos y servicios tur\u00edsticos (Fazio & Lavecchia, 2013; Gopalakrishna, Hodgkinson, Parque Ecotur\u00edstico \"Bosque de las Truchas\" es s\u00f3lo un ejemplo de las estrategias de desarrollo sustentable que han sido creadas, desarrolladas y difundidas en esta regi\u00f3n del pa\u00eds por diversas comunidades rurales ante los cambios econ\u00f3micos que han afectado la producci\u00f3n agr\u00edcola. Dada la naturaleza social de este tipo de emprendimientos, la innovaci\u00f3n es una actividad crucial no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de su competitividad en el mercado sino tambi\u00e9n para su supervivencia debido a que una de las principales funciones que cumplen estos proyectos tur\u00edsticos es la satisfacci\u00f3n de necesidades colectivas. Este parque oferta productos tur\u00edsticos y servicios bastante similares a otros en la regi\u00f3n e incluso mantiene una organizaci\u00f3n interna encabezada por un Comit\u00e9 Ejidal al igual que otros parques. En este sentido, se puede armar que los productos, servicios, procesos e incluso las formas de organizaci\u00f3n son en su mayor\u00eda innovaciones de tipo incremental basadas en procesos de imitaci\u00f3n a nivel interno y externo (Merinero, 2008). La manifestaci\u00f3n m\u00e1s evidente de la sobre integraci\u00f3n social en este parque est\u00e1 dada por una estructura organizativa basada en redes cercanas y densas 460 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03y v\u00ednculos aparentemente fuertes que restringen la libre transmisi\u00f3n y procesamiento de la informaci\u00f3n. Hist\u00f3ricamente, la Asamblea de Ejidatarios representada por el Comit\u00e9 Ejidal se ha colocado en el centro de las decisiones en torno al acceso de los recursos comunitarios y a la tenencia de la tierra. En este caso, el sistema de relaciones en el \u00e1mbito de lo agrario ha pasado \u2014 casi de manera \u00edntegra\u2014 a la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos; por tanto, las acciones de innovaci\u00f3n por parte de los emprendedores est\u00e1n sujetas a una organizaci\u00f3n que se empe\u00f1a en mantener actitudes de tipo inercial que m\u00e1s que innovar, mantiene el control de los emprendedores a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n de la informaci\u00f3n al interior de la organizaci\u00f3n y del control sobre las relaciones con el exterior. Lejos de generar procesos de aprendizaje colaborativo, esta estructura burocr\u00e1tica encabezada por el Comit\u00e9 Ejidal reproduce esquemas jerarquizados de acceso a la informaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, apoyos gubernamentales, relaciones con el exterior y otros recursos necesarios que podr\u00edan favorecer las acciones de innovaci\u00f3n entre los emprendedores. Para algunos autores, la densidad de los lazos interpersonales entre las personas en un entorno organizacional mejora la asimilaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e intercambio de conocimiento, el aprendizaje y la creatividad, todos como elementos fundamentales para la innovaci\u00f3n (Drakopoulou, Anderson & Jack, 2013; Subramaniam & Youndt, 2005). Sin embargo, en este caso, la sobre integraci\u00f3n de los emprendedores no s\u00f3lo los ha limitado en su libertad y autonom\u00eda para emprender acciones de innovaci\u00f3n que requieren la autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 Ejidal; sino tambi\u00e9n, ha propiciado conflictos interpersonales derivados de relaciones tan \"cerradas\" que mantienen con otros emprendedores y con el Comit\u00e9 Ejidal. Al respecto, se identicaron varios elementos que tienen influencia sobre las acciones de innovaci\u00f3n: a) la densidad de las relaciones entre los socio-ejidatarios inhibe su posibilidad individual de crear nuevas relaciones m\u00e1s all\u00e1 de la red focal (Asamblea de Ejidatarios - Comit\u00e9 Ejidal), lo anterior resulta en una relaci\u00f3n negativa entre la alta densidad de las relaciones y la adquisici\u00f3n o transmisi\u00f3n de conocimientos, informaci\u00f3n y procesos de aprendizaje (Edelman, Bresnen, Newell & Scarbrough, 2004; Gopalakrishna, Hodgkinson, Kalyanaram & Nair, 2015), b) el sistema de normas y obligaciones creadas por la Asamblea de Ejidatarios y que rigen el trabajo tur\u00edstico entre los emprendedores, colocan la reciprocidad, la lealtad y otros valores como obligaciones y responsabilidades, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03461 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... esto produce \"bloqueos cognitivos\" (Gargiulo & Benasi, 1999; Eklinder, Lars e informaci\u00f3n y conocimientos redundantes (Gu, Hung & Tse, 2008) que derivan en una oferta repetitiva de servicios y productos tur\u00edsticos, procesos productivos poco innovadores y estructuras jer\u00e1rquicas y burocr\u00e1ticas de organizaci\u00f3n del trabajo tur\u00edstico, todo a raz\u00f3n de las fuerzas inerciales que gu\u00edan el actuar de los participantes en la organizaci\u00f3n. Se reconoce que la estructura de relaciones bajo la cual se organiza el trabajo tur\u00edstico en este parque resulta funcional para mantener el control al acceso de los recursos comunitarios y como estrategia de cohesi\u00f3n comunitaria (Mu\u00f1oz, 2006; Kieffer, 2016) de defensa del territorio (Paz, 2017); sin embargo, en relaci\u00f3n a la actividad tur\u00edstica presenta importantes limitaciones para la incorporaci\u00f3n de innovaciones en el proceso de producci\u00f3n tur\u00edstica. 6. CONCLUSIONES La organizaci\u00f3n ejidal que encabeza el desarrollo tur\u00edstico en el parque \"Bosque de Las Truchas\" constituye una de las principales limitantes a los procesos de innovaci\u00f3n, particularmente, porque reproduce esquemas jer\u00e1rquicos y burocr\u00e1ticos de acceso a elementos fundamentales para la innovaci\u00f3n en el turismo rural. El acceso desigual y la centralizaci\u00f3n de recursos como la informaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n, el conocimiento e incluso a la asesor\u00eda por parte de esta organizaci\u00f3n, ha propiciado un bloqueo cognitivo que influencia de manera negativa las posibilidades de los emprendedores para generar innovaciones radicales no s\u00f3lo sobre los productos y servicios tur\u00edsticos sino tambi\u00e9n sobre sus formas de organizaci\u00f3n. La sobre integraci\u00f3n social dada por la red de relaciones en torno a la pertenencia a la Asamblea Ejidal restringe la b\u00fasqueda de conocimientos e informaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la red interna de relaciones, por tanto la transferencia de conocimiento e informaci\u00f3n es redundante y obsoleta. Este trabajo evidencia la importancia de combinar redes densas y cercanas con otras m\u00e1s dispersas y distantes que proporcionen conocimientos novedosos y necesarios para las innovaciones radicales. La investigaci\u00f3n muestra algunas limitaciones. La primera es el estudio de un s\u00f3lo parque ecotur\u00edstico que, aunque en t\u00e9rminos emp\u00edricos representa una condici\u00f3n com\u00fan de los parques de la regi\u00f3n, no permite las generalizaciones. En segundo lugar, se visualiza la necesidad de una contextualizaci\u00f3n profunda en relaci\u00f3n a la naturaleza de los emprendimientos de base comunitaria, esto 462 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03permitir\u00eda comprender que la sobre integraci\u00f3n social es una caracter\u00edstica inherente a este tipo de empresas y , que en t\u00e9rminos socioculturales, la sobre integraci\u00f3n social tambi\u00e9n es una estrategia de identidad y defensa del territorio por parte de las comunidades rurales. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03463 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... Anexo A Tabla de co-ocurrencias Fuente. Elaboraci\u00f3n propia a partir del an\u00e1lisis de los datos en el software Atlas.ti.464 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.037. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Austin, J., Leonard, H., Recco, E., & Wei-Skillern (2006). Corporate Social Entrepreneurship: The New Frontier. En M. Epstein y K. Hanson (Eds.), The Acconuntable Corporation (pp. Embeddedness of Entrepreneurship in rural areas: A ssrn.1447799/uni00A0 Anderson, E., & Jap, S. (2005). The Dark Side of Close Relationships. MITSloan Management Review , 48 (3), 75-82. Arribas, I., Hern\u00e1ndez, P ., & Villa, J. (2013). Guanxi, performance and innovation in entrepreneurial service https:// Baum, J., T., & Silverman, B. Don\u00b4t go it alone: alliance network composition and startups\u00b4performance in Canadian biotechnology and Unethical Behavior: A Social Network Perspecytive. The Academy of Management Review, 23 (1), 14-31. https://doi.org/10.2307/259097 Burt, R. (2000). The Network Structure of Social Research in Organizational Behavior , 22, 345-423. https://doi.org/10.1016/S0191-3085(00)22009-1 Berumen, S. (2007). El legado de Schumpeter al estudio de la administraci\u00f3n de empresas. Journal of Economics Finance and Administrative Science , 12 (22), 9-22. Becattini, G. (2002). Del distrito industrial marshaliano a la \"teor\u00eda del distrito\" contempor\u00e1nea. Una breve reconstrucci\u00f3n cr\u00edtica. Investigaciones Regionales , (1), 9-32. Becattini, G., & Rullani, E. (1993). Sistema e mercado globale. Economia e politica industriale, (88), 5-48. Benavides, C., & Quintana, C. (2002). Regiones en aprendizaje \u00bfuna nueva dimesi\u00f3n territorial de la innovaci\u00f3n?. Bolet\u00edn ICE Econ\u00f3mico , 2722, 19-30. Boisier, S. (2001). Sociedad del conocimiento, conocimiento social y gesti\u00f3n territorial. Intera\u00e7\u00f5es , 2 (3), 9-28. Bueno, E., Morcillo, P ., & Sarabia, J.M. (1989). Innovaci\u00f3n como factor de crecimiento: el caso de las PYME en la Comunidad aut\u00f3noma de Cantabria. Diputaci\u00f3n Regional de Cantabria, Conserjer\u00eda de Industria, Transportes, Comunicaciones y T urismo. Espa\u00f1a. Braun, V ., Clarke, V . (2006). 3 (2), 77-101. https://doi.org/10.1191/1478088706qp063oa Capello, R. (1999). Spatial Transfer of Knowledge in High Techology Milieux: Learnins Versus 353-365. https:// doi.org/10.1080/00343409950081211 Caravaca, I., Gonz\u00e1lez, G., & Silva, R. (2005). Innovaci\u00f3n, redes, recursos patrimoniales y desarrollo territorial. Revista eure, XXXI (94), 5-24. http://doi. org/10.4067/S0250-71612005009400001/uni00A0OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03465 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... Casas, A., Soler, A., & Pastor, J. (2012). El turismo comunitario como instrumento de erradicaci\u00f3n de la pobreza: Potencialidades para su desarrollo en Cuzco(Per\u00fa). Cuadernos de Turismo, 30 , 91-108. Charmaz, K. (2005). Grounded theory in Techniques and Procedures Gruber, T., & Zolkiewski, J. (2016). Every cloud has a silver lining \u2014 Exploring the dark side of value co-creation in B2B service networks. Industrial Marketing Management, 55, 97-109. http://doi.org/10.1016/j.indmarman.2016.02.016 David, P ., Hitt, M., & Gimeno, J. (2001). The influence of activism by insitutional investors on R&D. Academy Management Journal, 44 (1), 144-157. http://doi. org/10.5465/3069342 D., rm's innovation pursuits: the critical roles of conflict management and social capital. Journal of Family Business Strategy, 6 (3), 178-189. https://doi. org/10.1016/j.jfbs.2015.04.003 Drakopoulou, S., Anderson, A., & Jack, S. (2013). Being in time and the family owned rm. Scandinavian Journal of Management, 29 (1), 35-47. https://doi.org/10.1016/j. scaman.2012.11.006 Dubini, P ., & Aldrich, H. (1991). Personal and extended networks are central to the entrepreneurial process. Journal of 6 , 305-313. Edelman, L., Bresnen, M., Newell, S., Scarbrough, H. (2004). The Benets of Social Capital: Empirical Evidence for T wo Organizations in the United Kingdom. British Journal of Management, 15 (S1), S59-S69. https://doi.org/10.1111/j.1467- 8551.2004.00406.x Eklinder, J., (2011). Bridging and bonding forms of social capital in a regional strategic network. Industrial Marketing Management, 40 , 994- 1003. https://doi.org/10.1016/j.indmarman.2011.06.040 Fazio, space: proximity and trust in Review, 36 , 296-321. https://doi.org/10.1177/0160017613484928 Fink, M., Lang, R., & in Marginalised 6-10. https://doi.org/10.1080/13673882.2017.11878963 Gargiulo, M., & Benasi, M. (1999). The Dark Side of Social Capital . En A. J. Leenders, & S. Gabbay , . Gargiulo, M., & Benassi, in Your Own Net?. Network Cohesion, Structural Holes, and the Adaptation of , 11 (2), 183-196 . https://doi.org/10.1287/orsc.11.2.183.12514466 Erika Cruz-Coria, Judith A. Vel\u00e1zquez-Castro y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03Gopalakrishna, K., Hodgkinson, G., Kalyanaram, G., & Nair, S. (2015). The Negative Effects of Social Capital in Organizations: A Review and Extension. International Journal of Managements Review, 0 , 1-28. https://doi.org/10.1111/ijmr.12085 Granovetter, M. (1985 Action and The Problem of Embeddedness. American Journal of Sociology , 91 , 481-510. Gonz\u00e1lez, A., Jim\u00e9nez, J., & S\u00e1ez, F . (1997). Comportamiento Innovador de las Peque\u00f1as y Medianas Empresas. Investigaciones Europeas de Direcci\u00f3n y Econom\u00eda de la Empresa , 3 (1), 93-112. Gu, F ., Hung, K., & D. (2008). When Does Guanxi Matter? Issues of Capitalization and Its Dark Marketing, 72 (4), 12-28. https://doi.org/10.1509/ R. (1995). Social Structure (2), 165-186. https://doi. org/10.1191/0309132504ph479oa Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica (2020). Mapa digi - tal (INEGI, Productor) Recuperado el 14 de Octubre de 2020, de INEGI: http://gaia.inegi.org.mx/mdm6/?v=bGF0OjIzLjMyMDA4LGxvbjotMTAyLjE0N - TY1LHo6MSxsOmMxMTFzZXJ2aWNpb3N8dGMxMTFzZXJ2aWNpb3M= Johannisson, B., & Entrepreneurial Networking. of mangement and Organization, 27 (3), 109-137. https://doi.org/ 10.1080/00208825.1997.11656715 Johnstone, H., community business entrepreneurship: revaluing space through , 16 (3), 217-233. https://doi.org/10.1080/0898562042000197117 https://doi.org/10.1093/cdj/bsh034 Kieffer, M. (2016). La cohesi\u00f3n social: Elementos de an\u00e1lisis comparativo de dos iniciativas de T urismo Rural Comunitario en Chiapas, M\u00e9xico. Ecolog\u00eda Pol\u00edtica , 69-73. Kreiser, P ., Patel, Changes in Social Capital on Firm-Founding Activities. and Practice , 37 (3), 539-568. https://doi.org/10.1111/etap.12039 Larson, A., & Starr, J. (1993). A Network Model of Organization Formation. Entrepreneurship Theory and Practice , 17 (2), 5-15. https://doi. org/10.1177/104225879301700201 L\u00e9onard, \u00c9. (2001). Un paisaje de las relaciones de poder: din\u00e1mica y diferenciaci\u00f3n de las insituciones agrarias en la Sierra de los T uxtlas. Relaciones. Estudios de historia y sociedad, XXIII (85), 19-55. Lewis, J. (2016). Using ATLAS.ti to facilitate data analysis for a Systematic Review Leadership Competences in the Dissertion. Digital Commons@Salve Regina , 1-15.OBETS. Revista de Ciencias Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03467 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... Lohe, F ., & Calabro, A. (2017). Please do not non-family rms M., Brezet, H., & Backman, M. (2005). The entrepreneurship factor in sustainable development. Journal Cleaner Production , 13 (8), 787-798. doi.org/10.1016/j.jclepro.2004.02.043 Lundvall, B. National of Theory of Innovation and interactive Learning. Pinter. London . Miller, N., & Besser, T. (2000). The Importance of Community Values in Small Business Strategy Formation: Evidence from Rural Iowa. Journal of Small Business Management , 38 (1), 68-85. Merinero, R. (2008). Micro-cluster tur\u00edsticos: el papel del capital social en el desarrollo econ\u00f3mico local. Redes de Estudios Empresariales, 2 , 67-92. https://doi. org/10.17561/ree Mitrega, M., deep relationsship with suppliers: An exploratory study in Poland. Industrial Marketing Management, 41 (5), 886-894. https://doi.org/10.1016/j.indmarman.2011.09.023 Mu\u00f1oz, S. (2006). Manejo comunitario de recurso naturales en el ejido Betania, Selva Lacandona, Chiapas . En S. Anta, A. Arreola, M. Gonz\u00e1lez, & J. Acosta, Ordenamiento territorial comunitario: un debate de la sociedad civil hacia la construcci\u00f3n de pol\u00edtico p\u00fablicas (p\u00e1gs. 131-150). M\u00e9xico : Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recusos Naturales, Instituto Nacional de Ecolog\u00eda . Moulaert, F ., & Mehmood, A. (2011). Spaces of social innovation. En A. Pike, A. Rodr\u00edguez, & J. Tomaney , Handbook of Local and Regional Development (p\u00e1g. 631). Routledge Handbooks. McKeever, E., Jack, S., & Anderson, A. (2014). Embedded entrepreneurship in the creative re-construction of place. Journal of Business Venturing , 30 (1), 50-65. https://doi.org/10.1016/j.jbusvent.2014.07.002 McGehee, N., Kline, W Movements and Tourism- Pacheco, & The impact of norms on 493-509. https://doi.org/10.1016/j.jbusvent.2009.09.007 M\u00e9ndez, R. (2001). Innovaci\u00f3n y redes de cooperaci\u00f3n para el Desarrollo Local . Intera\u00e7ees , 2 (3), 37-43. Ort\u00edz, T. (2007). T urismo rural y campesinado, uan aproximaci\u00f3n social desde la ecolog\u00eda, la cultura y la ecoonom\u00eda. Convergencia. Revista de Ciencias Sociales, 15 (47), 237-261. P\u00e1ramo, D. (2015). La teor\u00eda fundamentada (Grounded Theory), metodolog\u00eda cualitativa de investigaci\u00f3n cient\u00edca. Pensamiento y Gesti\u00f3n, (39), 119-146. Paz, M. (2017). Luchas en defensa del territorio. Reflexiones desde los conflictos socio ambientales en M\u00e9xico. Acta Sociol\u00f3gica, 73 , 197-219. https://doi.org/10.1016/j. acso.2017.08.007468 y Carla C. P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03Pizzi, A., & Brunet, I. (2012). Creaci\u00f3n de empresas, modelos de innovaci\u00f3n y pymes. Cuadernos del CENDES , 30 (83), 53-74. Portes, A. (1998). Social capital: its origin and applications in modern sociology . Annual Review of Sociology, 37 R. (2000). Bowling Collapse and Revival of American Community. New York: Simon & Schuster . Rodr\u00edguez, A., & Hern\u00e1ndez, M. (2003). La creaci\u00f3n de valor y ventaja competitiva en la red de relaciones de negocios. Revista Universidad EAFIT , 39 (132): 8-22. Seelos, C., methodology . M., & Youndt, M. (2005). The influence of intellectual capital on the types on innovative capabilities. Academy Management Journal, 48 (3), 450-463. https://doi.org/10.5465/amj.2005.17407911 T\u00e4htinen, J., & Blois, K. (2011). The involvement and influence of emotions in problematic of Embeddedness for the Economic Performance of Organizations: The Network Effect. America Sociological Association, 61 (4), 674-698. https://doi. org/10.2307/2393808 V\u00e1zquez, A. 1999. Desarrollo, redes e innovaci\u00f3n. S\u00edntesis. Madrid. Waldinger, R. (1995). The \"other side\" of emebeddedness: Yli-Renko, H., Autio, E., & Sapienza, H. (2001). Social capital, knowledge acquisition, and knowledge explotation in young technology-based rms. Strategic Management Journal , 22 (6-7), 587-613. https://doi.org/10.1002/smj.183 Yoguel, G. (2000). Creaci\u00f3n de competencias en ambientes locales y redes productivas. Revista de la Cepal , (71), 105-119. https://doi.org/10.18356/f3756f6d-esOBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 437-470. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.03469 El impacto de la integraci\u00f3n social (overembeddedness) sobre la innovaci\u00f3n... NOTAS BIOGR\u00c1FICAS ERIKA CRUZ CORIA Doctora en Ciencias Ambientales por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. Profesora-Investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma de Occidente. Integrante del Sistema Nacional de Investigadores. Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que cultiva est\u00e1n relacionadas con el turismo rural, la sustentabilidad y el desarrollo local. JUDITH ALEJANDRA VEL\u00c1ZQUEZ CASTRO Doctora en Estudios T ur\u00edsticos por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. Profesora-Investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Integrante del Sistema Nacional del Investigadores. Sus trabajos de investigaci\u00f3n versan sobre tem\u00e1ticas relacionadas con la innovaci\u00f3n, el turismo y la sustentabilidad. CARLA CAROLINA P\u00c9REZ HERN\u00c1NDEZ Doctora en Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas por la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro. Profesora-Investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Es miembro vigente del Sistema Nacional de Investigadores. Los temas de investigaci\u00f3n que analiza giran en torno a la complejidad econ\u00f3mica, el desarrollo econ\u00f3mico y la capacidad tecnol\u00f3gica. 1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 471-500 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04 AN\u00c1LISIS DE LA CALIDAD DE VIDA EN PERSONAS CON EL S\u00cdNDROME DE WOLFRAM Y DE SUS CUIDADORES: ASPECTOS SOCIOL\u00d3GICOS Y PSICOL\u00d3GICOS ANALYSIS OF THE QUALITY OF LIFE IN PERSONS WITH WOLFRAM SYNDROME AND THEIR CAREGIVERS: SOCIOLOGICAL AND PSYCHOLOGICAL ASPECTS Gema Esteban-Bueno Unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica Almer\u00eda Periferia, Espa\u00f1a gema.esteban.bueno@gmail.com https://orcid.org/0000-0001-7554-9434 Juan R. Coca Universidad de Valladolid, Espa\u00f1a juancoca@soc.uva.es https://orcid.org/0000-0003-1140-7351 Jos\u00e9 M. Guerra de los Santos Universidad de Sevilla, Espa\u00f1a jomaguerra@us.es https://orcid.org/0000-0002-4432-7705 Dyanne Ruiz-Casta\u00f1eda Universidad Internacional de la Rioja, Espa\u00f1a dyanneruiz@hotmail.com https://orcid.org/0000-0003-3873-7406 C\u00f3mo citar / Citation Esteban-Bueno, G., Coca, J. R., Guerra, J.M. y Ruiz-Casta\u00f1eda, D. (2020) \"An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de w\u00f3lfram y de sus cuidadores: aspectos sociol\u00f3gicos y de Ciencias Sociales, 15(2): 471-500. https://doi. org/10.14198/OBETS2020.15.2.04 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). 06/02/20. Aceptado: 02/04/20472 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04Resumen El S\u00edndrome de Wolfram (SW) es una enfermedad \"rara\", neurodegenerativa y progresiva. El trabajo eval\u00faa la calidad de vida de las personas con SW y de sus cuidadores. La muestra estuvo compuesta por 27 afectados y 31 cuidadores. Los resultados mostraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre los grupos estudiados. Las personas afectadas por el SW tienen una mejor calidad de vida en relaci\u00f3n a la ausencia de sobrecarga laboral y de tiempo libre, as\u00ed como en su satisfacci\u00f3n general. Los cuidadores presentan una mejor calidad de vida en relaci\u00f3n con el soporte social. Los datos evidencian la necesidad de crear programas de intervenci\u00f3n para mejorar su calidad de vida. Palabras claves: S\u00edndrome de Wolfram; calidad de vida; cuidadores; enfermedades poco frecuentes; condiciones a neurodegenerative and progressive. This assesses the quality of life of persons with SW and their caregivers. The sample consisted WS have a better life quality in relationship with the absence of work overload and free time, and in the general satisfaction. The caregivers present a better quality of life in relationship with the social support. The data demonstrate the need to create intervention programs \"rare\" disease, neurodegenerative and progressive. experience genetic condition, such as WS through strictly biomedical knowledge. Several negative factors associated with this type of chronic diseases have an impact on the quality of life of patients and caregivers, for this reason the objective of this study is to assess the quality of life of patients with SW and their caregivers, and determine the areas of his life that have been most affected. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04473 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... Our research has as a broad objective to understand the personal and social reality of patients affected by WS. For this reason we have chosen the concept of Quality of Life. The aim of this work is to contrast the quality of life in patients with WS and that of their caregivers. This factor let us to infer whether the people and families affected are properly incorporated into the social structure where they are immersed. In addition, it is also analyzed if the quality of life is a variable dependent on the degree of dependence of the patients. Our hypothesis is that WS life of patients and caregivers. Therefore, and in the second place, the areas of his life that have been most affected have been studied and the social consequences of this phenomenon. Method The group of patients in the scales absence of overload and free time, and general satisfaction; and a higher average in the group of caregivers in the social support scale. These results demonstrate the need to level that allow quality of life of population. instruments were used to obtain The rst instrument, the Quality of Life Questionnaire (Ruiz and Baca, 1993), consists of 39 items, which are scored according to a ve- point Likert scale: Nothing (1), Little (2), Something (3), Quite a lot (4) and a lot (5). This questionnaire was answered by patients and caregivers. It measures four areas through which the quality of life of people is valued. The rst is social support (13 items). The second area is the general satisfaction (13 items). The third is that of physical/ psychological well-being (7 items). The fourth area is the absence of work overload and free time (6 items). A score was obtained for each item and a total score, high score in the questionnaire indicates a high quality of life perceived. The questionnaire a general Cronbach's of 0.94 and values between subscales, indicating its reliability . The second data collection tool was a structured interview for patients with Wolfram syndrome (Esteban, 2015). This was developed as an instrument of general evaluation that allows us to collect information on the different facets of the life of people suffering from SW in order to characterize this type of population. The interview is complex and conducted to patients relatives separately . It / caregivers about numerous aspects related to their own life and the relationship of the patient with their social environment. All questions in the interview , with the exception 474 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04of those referring to medical treatment or diagnosis time (which are on the Likert scale: never, almost never, almost always, always), are answered dichotomously by marking YES or NO. From the quantitative data of both tools, a contrast analysis was carried out with the objective of evaluating, in a preliminary way , if any possible correlation between the indicators. Subsequently , the statistical study was carried out in three phases. In the rst one, the quality of life between patients and caregivers was compared through the Student's T-Test and Spearman correlations. In the second and third phase, the U Test of Mann Whitney was performed -taking 0.05 as a level of signicance- and the Spearman correlations were made for the different variables. With this, it was possible to evaluate the relationship between quality of life and the data obtained in the dependency variables, both in the group of patients and in that of caregivers. Analyse were performed with the SPSS software version 23.0. Results In the comparison analysis of means, between the two groups analysed, statistically signicant differences were found in the scale of absence of overload and free time between the patient group (M = 20.15; SD = 5.8) and group of caregivers (M = 15.94; SD = 4.4; p moderate and negative relationships are detected between the social support scale and the physical and psychological well-being scale (r = -0.424; p = 0.028) and between the social support scale and the absence of envelope scale load and free time (r = -0.400; p = 0.039). When we analyse the relationship between the scales of the quality and the dependency variables, statistically signicant differences were found between the variable need to live in company and the QLQ scales: general satisfaction (p = 0.007), well- being physical and psychological (p = 0.001), support (p = 0.009). Likewise, statistically signicant differences were found between the variable need to travel in company and the scales of general satisfaction (p = 0.009) and social support (p = 0.037). The correlation analysis showed a negative and moderate correlation (r = - 0.452; p = 0.023) between the social support scale and degree of disability . Statistically signicant differences were between the scale and the following variables: study the patient (p = 0.003), inability for the patient to control his illness (p = 0.011), the patient's need to travel with company (p = 0.017), the patient's need to ask for help in handling money (p = 0.000), the patient requires help to make purchases, to dress, bathe, (p = analysis showed a positive and moderate correlation between the social support scale and the degree of disability (r = 0.426; p = 0.003).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04475 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... Conclusion In this work we have seen how the structuring of the social environment can negatively affect patients could generate changes in the structure in order to allow social evolution towards environments where people and families with such do not feel marginalized. The aspects analysed will be affected (also by the social structure) also by the evolution of the disease itself and by the increase in scientic knowledge entity . patient's will nd additional difculties and new symptoms that did not occur at other ages. WS is a scientic model for understanding rare neurodegenerative diseases and their impact on the social system. The study of this pathological entity shows us the need to establish common from different , primary medicine, etc.) and opens the door to future works that study the possible alternatives that improve the quality of life of people who care for dependents and the sick. Therefore, the WS can serve as a prototype to study other rare neurodegenerative entities. 1. INTRODUCCI\u00d3N Las patolog\u00edas poco frecuentes mantienen cierta relaci\u00f3n con las cr\u00f3nicas al ser de larga duraci\u00f3n y , en la mayor\u00eda de las ocasiones, tener una progresi\u00f3n lenta. Esto hace que los logros biom \u00e9dicos y psicosociales, entre otros, sean graduales y presenten, en ocasiones, retrocesos. Dicho proceso trae consigo efectos emocionales sobre la persona afectada y sobre su entorno social. De hecho, Bericat (2018) indica que las emociones son una pauta emocional derivada de la relaci\u00f3n entre el yo y el entorno social (especialmente con los otros). Este entorno social tambi \u00e9n est\u00e1 conformado por los aspectos biol\u00f3gicos, los cuales tienen un efecto directo en las personas. De ah\u00ed que autores como Newton (2016) apuesten por una interrelaci\u00f3n entre el conocimiento biol\u00f3gico y el social. En este art\u00edculo nosotros seguiremos esta perspectiva. Por esta raz\u00f3n es necesario que las investigaciones biom \u00e9dicas tengan presente los factores psicol\u00f3gicos y sociales. En relaci\u00f3n con las investigaciones socio-psico-biom \u00e9dicas nos encontramos con un problema a la hora de comprender y determinar los mecanismos causales que afectan a los enfermos a la hora de adaptarse a la estructura social en la que viven. 476 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04Podemos considerar que la sociedad es un constructo humano que posee una forma/estructura determinada. En dicha estructura las personas van ocupando el lugar que sea en funci\u00f3n de las oportunidades que tengan. Por ello, y siguiendo el modelo morfogen \u00e9tico de Archer (1995 y 2000), se podr\u00eda indicar de manera preliminar que las enfermedades raras generan graves dicultades para mantener la adaptaci\u00f3n de los afectados a la forma de la estructura social. Ello es debido a que la estructura social tiende a mantenerse estable dicultando la incorporaci\u00f3n a la misma de personas con necesidades o caracter\u00edsticas diferentes a las establecidas en la propia estructura. En el caso de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas, dentro de \u00e9stas muchas son raras, se ha podido comprobar que la inadaptaci\u00f3n psicosocial a la estructura social preexistente es mayor. De hecho, las personas con dolencias permanentes suelen tener tasas de absentismo laboral m\u00e1s destacadas y , adem\u00e1s, se incrementa tanto el aislamiento social como la carencia de actividades de tiempo libre (Due\u00f1as et al., 2016). Este fen\u00f3meno se agrava cuando median trastornos neurol\u00f3gicos. En este sentido, se ha visto que los ni\u00f1os con distintos tipos de trastornos neurol\u00f3gicos (tales como epilepsia, par\u00e1lisis, etc.) presentan mayores tasas de problemas en los procesos de interacci\u00f3n social (Hysing et al., 2009). Son muchos los factores negativos asociados a las enfermedades cr\u00f3nicas que pueden repercutir a nivel socio-emocional en los afectados: angustia, ansiedad, aprensi\u00f3n a lo desconocido, intranquilidad, dolor, necesidad de per\u00edodos de hospitalizaci\u00f3n, cuidados diarios rutinarios, p\u00e9rdida de autonom\u00eda, cambio en las relaciones familiares y sociales, perjuicio social, inseguridad e, incluso, temor a la muerte (Conde et al., 2014). El presente estudio centra su inter \u00e9s en el SW y forma parte de una investigaci\u00f3n continuada a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. Nuestra investigaci\u00f3n parte de dos hip\u00f3tesis. La primera es que la calidad de vida se ve afectada por el desarrollo SW y la segunda es que los cuidadores son los que van a ver m\u00e1s mermada su calidad de vida en comparaci\u00f3n con los enfermos. Por lo tanto, este art\u00edculo tiene como objetivo amplio comprender la realidad personal y social de las personas afectadas por SW y sus cuidadores. 2. ESTADO DE LA CUESTI\u00d3N Cuando se habla de las enfermedades raras o de baja prevalencia , se alude a una realidad compleja y de dif\u00edcil categorizaci\u00f3n. Ello es debido a varias razones: OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04477 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... a) a la gran cantidad de entidades patol\u00f3gicas que se localizan debajo de este gran paraguas conceptual, b) a la diversidad de s\u00edntomas implicados, c) a los numerosos efectos biopsicosociales que se generan, d) a los problemas que tienen los afectados (bien los enfermos, bien sus familias) para la consecuci\u00f3n de tratamientos adecuados, e) a los profundos problemas de diagn\u00f3stico que obliga a las personas afectadas a visitar a numerosos profesionales, f) a la gran cantidad de tiempo que deben estar estas personas en los hospitales, g) a los numerosos viajes (Band, 2014), h) al subsiguiente impacto social generado, i) al consiguiente efecto educativo que pueden tener algunas entidades patol\u00f3gicas, etc. En este trabajo no podemos entrar a delimitar estas u otras cuestiones, por lo que instamos a las personas interesadas a entrar en la web de ORPHANET donde se ha realizado un esfuerzo de categorizaci\u00f3n de toda esta complejidad. Actualmente se considera que el n\u00famero de enfermedades de baja prevalencia (a partir de ahora EBP) est\u00e1 alrededor de las 7.000 patolog\u00edas. Pero como el conocimiento de las mismas es todav\u00eda un tanto precario y el criterio cient\u00edco que rige el concepto tambi \u00e9n es contextual, es preferible indicar un rango para intentar evitar errores. De ah\u00ed que podemos armar que el n\u00famero de EBP se encuentra entre las 6.000 y las 8.000. Este rango podr\u00eda incluso estar infravalorado en funci\u00f3n de los criterios previos que se establezcan para considerar que una entidad patol\u00f3gica es una EBP (Berman, 2014). Estas enfermedades deben considerarse un problema de salud p\u00fablico dado que en conjunto afectan a tres millones de personas en Espa\u00f1a y a 29 millones en Europa. (Esteban at al, 2015). Por otro lado, numerosas EBP tienen una denominaci\u00f3n informal que puede ser confundente (por ejemplo la aracnodactilia es un t \u00e9rmino que hace referencia a diversas entidades patol\u00f3gicas como el S\u00edndrome de Al Gazali- Lytle o el S\u00edndrome de Beals-Hecht). Adem\u00e1s estas entidades presentan dicultades para su correcto diagn\u00f3stico biom \u00e9dico (Pelentsov et al., 2015) lo que obliga a las personas afectadas a tener que visitar a diferentes especialistas hasta lograr un correcto diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, Coca y Valero (2019) han mostrado las dicultades de incorporaci\u00f3n social que presentan las personas con EBP lo que trae consigo efectos en su vida y en sus relaciones humanas. De ah\u00ed la necesidad acuciante de indagar en la realidad social de las personas con EBP , algo que -actualmente- no ha sido demasiado investigado.478 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04Dentro de este gran concepto denominado enfermedades de baja prevalencia (EBP) nos encontramos con un grupo muy heterog \u00e9neo de enfermedades que, como se ha indicado anteriormente, supone un conjunto muy numeroso que se denen no s\u00f3lo por su baja prevalencia (la cual est\u00e1 determinado actualmente en 5 casos por cada 10.000 habitantes) sino tambi \u00e9n por poseer una serie de caracter\u00edsticas comunes que van m\u00e1s all\u00e1 de poseer un car\u00e1cter cr\u00f3nico. Ahora bien, las caracter\u00edsticas propias de cada enfermedad dicultan la comparaci\u00f3n entre ellas. Adem\u00e1s, las EBP llevan impl\u00edcita una evoluci\u00f3n, por lo general, degenerativa y progresiva. Suelen tener su inicio en la infancia, presentan elevada morbimortalidad y son, con frecuencia, de base gen \u00e9tica (Esteban et al., 2015). Las EBP se encuentran con una serie de peculiaridades que complican su estado de cronicidad como es la escasez o inexistencia de tratamientos, la dicultad en el diagn\u00f3stico, los retrasos en los diagn\u00f3sticos y su dispersi\u00f3n geogr\u00e1ca inherente que diculta la implementaci\u00f3n de actuaciones espec\u00edcas. Todo ello ocasionar\u00e1 que este grupo de personas afectadas por estas enfermedades tengan una carga psicosocial a\u00f1adida a sus peculiaridades bio-m \u00e9dicas (Esteban et al. , 2013). En este sentido, el SW , enfermedad de la que nos ocupamos en esta investigaci\u00f3n, presenta las caracter\u00edsticas necesarias para encuadrarla dentro del grupo de las EBP y a su vez presenta unas caracter\u00edsticas bio-m \u00e9dicas complejas. El SW se caracteriza por poseer una muy baja prevalencia estim\u00e1ndose que afecta a 1 de cada 55.000-770.000 personas (Karzon et al., 2018) y siendo la frecuencia de portadores de 1/354 (Barrett et al., 1995). La prevalencia en el territorio espa\u00f1ol se estima que puede ascender a 1:1.000.000 (Esteban et al., 2018) lo que obliga a trabajar con universos de investigaci\u00f3n acotados. Esta entidad neurodegenativa progresiva suele debutar desde muy temprana edad (en torno a los 5 a\u00f1os). Es conocida tambi \u00e9n como DIDMAOS (en espa\u00f1ol) o DIDMOAD (en ingl \u00e9s) y que corresponden a las iniciales de las patolog\u00edas que estructuran el corpus epistemol\u00f3gico de esta entidad: diabetes mellitus infanto- juvenil (DM), diabetes ins\u00edpida (DI), atroa del nervio \u00f3ptico (AO/ OA), sordera neurosensorial (SN). Existen otras caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas que se van desarrollando a medida que el paciente crece, tales como alteraciones digestivas, alteraciones secundarias a la neurodegeneraci\u00f3n progresiva (ataxia, deterioro cognitivo), problemas psiqui\u00e1tricos e hipogonadismo (Urano, 2016). La experiencia de vivir con una rara condici\u00f3n gen \u00e9tica, como lo es el propio SW , genera un contexto mucho m\u00e1s complejo que el que se establece a OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04479 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... trav\u00e9s del conocimiento estrictamente biom \u00e9dico. Es decir, las investigaciones sobre entidades patol\u00f3gicas como el SW no pueden ce\u00f1irse, exclusivamente, a sus caracter\u00edsticas biom \u00e9dicas. Es necesario ampliar el foco de an\u00e1lisis a disciplinas sociales e incluso, humanas. Ello es debido a que, como hemos visto previamente, cualquier aspecto de la vida del individuo puede verse afectado (Cohen y Biesecker, 2010; Waldboth et al., 2016). En esta ocasi\u00f3n, hemos optado por centrarnos en el concepto de Calidad de Vida (CV en adelante) que nos permitir\u00e1 inferir la incorporaci\u00f3n social de las personas relacionadas con el SW (familias y afectados) a la estructura social preexistente. Dicho t \u00e9rmino se reere al sentido de bienestar de una persona que proviene de la satisfacci\u00f3n o insatisfacci\u00f3n con las \u00e1reas de la vida que son importantes para ella misma (Ferrans y Powers, 1992). Adem\u00e1s, incluye un sentido de bienestar general que abarca dimensiones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, emocionales, sociales y espirituales (Cohen y Biesecker, 2010). Este hecho presenta virtudes epist \u00e9micas en el proceso comprensivo que pretendemos desarrollar puesto que, a trav \u00e9s de un mismo concepto, podemos comprender la realidad social y ps\u00edquica de las personas con SW . En las enfermedades cr\u00f3nicas y como en este caso \"poco frecuentes\", la persona cuidadora familiar asume la responsabilidad del cuidado y la toma de decisiones respecto de la enfermedad de su familiar (Seidmann et al., 2004). De ah\u00ed que esta persona se vea sometida a sobrecargas unidas al coste emocional de la pena, al estr \u00e9s, al peso econ\u00f3mico de la enfermedad, etc. (Seidmann et al., 2004; Taussig, 1999). Algunos autores (Chaparro, S\u00e1nchez y Carrillo, 2014) consideran necesario abordar las necesidades y cuidados de las personas con enfermedad cr\u00f3nica y de su cuidador familiar como una d\u00edada, es decir, reconocer ambos puntos de vista y afrontar aspectos m\u00e1s all\u00e1 de los puramente siol\u00f3gicos tales como el perl socio-demogr\u00e1co, las percepciones, la restricci\u00f3n de actividades sociales, las dicultades en el trabajo, etc. De este modo se podr\u00e1 dise\u00f1ar una intervenci\u00f3n multidisciplinar mucho m\u00e1s adecuada (Fredman y Daly , 1997; Rodr\u00edguez, 2010). Antes de continuar es necesario matizar que es complejo hacer comparaciones entre la calidad de vida de diferentes EBP . Ello es debido a que cada patolog\u00eda cursa con elementos biom \u00e9dicos muy diferenciadores. Por ello, hacer comparaciones entre distintas EBP presenta unos retos epistemol\u00f3gicos que no han sido contemplados en este trabajo.480 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04El objetivo del presente trabajo es contrastar la calidad de vida en personas afectadas por el SW y la de sus cuidadores. Se ha decidido optar por este factor ya que, a partir de \u00e9l, podemos inferir si las personas y las familias afectadas logran incorporarse adecuadamente a la estructura social donde est\u00e1n inmersos. Adem\u00e1s, se analiza tambi \u00e9n si la calidad de vida es una variable dependiente del grado de dependencia de los afectados. Partimos de la hip\u00f3tesis de que el SW afecta negativamente a la calidad de vida de las personas afectadas y de sus cuidadores. Por ello, y en segundo t \u00e9rmino, se estudia cu\u00e1les han sido las \u00e1reas de su vida que se han visto m\u00e1s afectadas. 3. M\u00c9TODO La presente investigaci\u00f3n es un estudio cuantitativo en pacientes diagnosticados con SW y en sus familiares en Espa\u00f1a. La muestra estuvo compuesta por 27 personas afectadas (9 mujeres y 18 varones) con edades entre los 9 y los 35 a\u00f1os (M=24,3; D.E (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar): 6,7) con un grado de discapacidad cuya media fue de 73,76 (D.E: 22,02). El grado de discapacidad se ha obtenido de la informaci\u00f3n ocial establecida por los servicios de valoraci\u00f3n de cada regi\u00f3n. Habitualmente esto se realiza por los equipos de valoraci\u00f3n dependientes de la Consejer\u00eda de sanidad que tenga asignada dicha labor. Adem\u00e1s, tambi \u00e9n se cont\u00f3 con 31 cuidadores (16 mujeres y 13 varones) con edades entre los 29 y 66 a\u00f1os (M= 54,1; D.E: 8,4). Estos \u00faltimos fueron reclutados gracias a la labor del equipo investigador que inici\u00f3 en 1999 la b\u00fasqueda y localizaci\u00f3n de las personas afectadas mediante contacto directo con los diferentes hospitales nacionales, profesionales sanitarios y redes sociales. Actualmente no existe un registro ocial de las personas afectadas. Hemos tenido acceso al registro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Investigaci\u00f3n y Ayuda del S\u00edndrome de Wolfram que, por lo que sabemos, es el registro m\u00e1s exhaustivo en Espa\u00f1a y asciende a 39 personas afectadas. La muestra es acotada debido, como vimos antes, a la prevalencia de dicha entidad patol\u00f3gica siendo signicativa para el objeto de nuestra investigaci\u00f3n: el S\u00edndrome de Wolfram (SW). Para la obtenci\u00f3n de datos se utilizaron dos instrumentos: un cuestionario de calidad de vida y una entrevista estructurada. El primer instrumento, el Cuestionario de calidad de vida (Ruiz y Baca, 1993). Este cuestionario ha sido ampliamente utilizado (Angulo et al., 2019; Del-Pino-OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04481 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... Casado y Ord\u00f3\u00f1ez-Urbano, 2016; Fuster-RuizdeApodaca, et al., 2016; Privado et al., 2019), consta de 39 \u00edtems, los cuales se punt\u00faan seg\u00fan una escala Likert de cinco puntos: Nada (1), Poco (2), Algo (3), Bastante (4) y Mucho (5). Dicho cuestionario fue respondido por personas afectadas y cuidadores ya que tiene una versi\u00f3n para adultos, y otra para ni\u00f1os y adolescentes. Mide cuatro \u00e1reas por medio de las cuales se valora la calidad de vida de las personas. La primera es el soporte social que se reere al tipo de relaciones establecidas con familia y amigos, as\u00ed como el nivel de ayuda y apoyo social percibido (13 \u00edtems). La segunda \u00e1rea es la de satisfacci\u00f3n general denida como el grado de satisfacci\u00f3n global percibida en relaci\u00f3n con el inter \u00e9s en la vida, el trabajo o la actividad llevada a cabo, el dinero, el car\u00e1cter, etc. (13 \u00edtems). La tercera es la de bienestar f\u00edsico/psicol\u00f3gico que se reere a la satisfacci\u00f3n con la salud, as\u00ed como los niveles de salud percibidos, energ\u00eda, sue\u00f1o, inquietud, ansiedad, etc. (7 \u00edtems). La cuarta y \u00faltima \u00e1rea es la de ausencia de sobrecarga laboral y tiempo libre que eval\u00faa el grado de actividades agradables y tiempo para el ocio y el descanso, as\u00ed como tambi \u00e9n para la relaci\u00f3n entre estos aspectos y el trabajo o actividad que generalmente realiza un individuo (6 \u00edtems). Se obtuvo una puntuaci\u00f3n por cada \u00edtem y una puntuaci\u00f3n total, una puntaci\u00f3n alta en el cuestionario indica una alta calidad de vida percibida. El cuestionario cuenta con un alfa de Cronbach de 0,94 general y valores que oscilan entre 0,82 y 0,91 en las distintas subescalas, lo que indica la abilidad del mismo. La segunda herramienta de obtenci\u00f3n de datos fue una entrevista estructurada para pacientes con S\u00edndrome de Wolfram (Esteban, 2015). \u00c9sta fue desarrollada como un instrumento de evaluaci\u00f3n general que permite recoger informaci\u00f3n de las distintas facetas de la vida de las personas que padecen el SW , con el n de caracterizar este tipo de poblaci\u00f3n. La entrevista es compleja y se realiz\u00f3 a las personas afectadas y a sus familiares por separado. Recoge informaci\u00f3n de cada afectado y sus padres/cuidadores acerca de numerosos aspectos relacionados con su propia vida y con la relaci\u00f3n de la persona afectada con su entorno social. Todas las preguntas de la entrevista, a excepci\u00f3n de las que se reeren al tratamiento m \u00e9dico o tiempo de diagn\u00f3stico (que se encuentran en escala likert: nunca, casi nunca, casi siempre, siempre), se responden de manera dicot\u00f3mica marcando con SI o NO. La entrevista ha sido validada emp\u00edricamente a trav \u00e9s de diferentes estudios previos (Esteban, Ruano y Motero, 2015; Esteban, 2015; Esteban, Ruano y Dur\u00e1n, 2010) que conrman la utilidad del instrumento para la caracterizaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n. Para 482 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04la consecuci\u00f3n de los objetivos de esta investigaci\u00f3n se tuvieron en cuenta determinados apartados de la entrevista, designados gracias a un panel de cuatro expertos. Dichos apartados fueron: relaciones familiares y de pareja (en el caso de las personas afectadas que la ten\u00edan), autoconcepto, dependencia y apoyo social. El an\u00e1lisis de estas entrevistas nos permitir\u00e1 inferir cuantitativamente el grado de dependencia de los afectados. De ah\u00ed que, gen \u00e9ricamente, las hemos denominado como variables de dependencia . A partir de los datos cuantitativos de ambas herramientas se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contraste con el objetivo de evaluar de manera preliminar si exist\u00eda alguna posible correlaci\u00f3n entre los indicadores. Posteriormente se realiz\u00f3 el estudio estad\u00edstico en tres fases. En la primera se compar\u00f3 la calidad de vida entre personas afectadas por SW y cuidadores. En la segunda y tercera fase se evalu\u00f3 la relaci\u00f3n entre la calidad de vida y los datos obtenidos en las variables de dependencia, tanto en el grupo de personas afectadas como en el de cuidadores. Para ello se realiz\u00f3 el Test de U de Mann Whitney -tomando como nivel de signicancia 0,05- y se calcul\u00f3 el coeciente de correlaci\u00f3n de Spearman para las distintas variables. Los an\u00e1lisis fueron realizados con el software SPSS versi\u00f3n 23.0. 4. RESULTADOS En la tabla 1 se puede observar la distribuci\u00f3n de personas afectadas por SW y cuidadores, que han sido nuestros informantes, seg\u00fan sexo y edad, as\u00ed como la relaci\u00f3n existente entre los dos. Tabla 1. Distribuci\u00f3n de personas afectadas y cuidadores seg\u00fan sexo, edad (media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y mediana) y la relaci\u00f3n persona afectada-familiar/ cuidador. Grupo Sexo EdadRelaci\u00f3n del afectado con su familiar/cuidador /uni00A0 Hombre Mujer Media D.E Mediana Padre Madre Otro familiar Afectados 67% 33% 24,3 6,7 25 Cuidadores 42% 58% 54,1 8,4 52 42% 55% 3% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04483 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... En la Tabla 2 se puede observar la distribuci\u00f3n de personas afectadas por SW y cuidadores, que han sido nuestros informantes, seg\u00fan sexo y edad, as\u00ed como la relaci\u00f3n existente entre los dos. Tabla 2. Distribuci\u00f3n en funci\u00f3n del nivel de estudios y nivel socioecon\u00f3mico. Nivel de estudios Nivel socioecon\u00f3mico B\u00e1sicos Medios Superior Bajo Medio-Bajo Medio Medio-Alto Afectado 28% 36% propia. En la Tabla 3 se puede observar la distribuci\u00f3n de personas afectadas por el SW y de sus cuidadores, que han sido nuestros informantes, en relaci\u00f3n a la regi\u00f3n donde viven. Tabla 3. Distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de los afectados y de sus familiares. Afectados Familiares Andaluc\u00eda 26,9% 22,6% Arag\u00f3n 3,7% 6,5% Asturias 7,4% 3,2% Castilla Murcia Pa\u00eds Vasco 7,4 6,5% Valencia 3,7% 6,5% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4.1. An\u00e1lisis preliminar Los resultados agregados obtenidos del cuestionario de calidad de vida nos muestran contrastes muy marcados en la percepci\u00f3n de las personas afectadas y de los familiares/cuidadores. Es decir, podemos encontrarnos -dentro del mismo indicador- diferencias de m\u00e1s de 40 puntos entre informantes pertenecientes a una misma categor\u00eda. En esta ocasi\u00f3n no hemos analizado este hecho, pero creemos conveniente rese\u00f1arlo como elemento a tener en cuenta en futuras investigaciones.484 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04El an\u00e1lisis contrastivo de la satisfacci\u00f3n general (Figura 1) nos indica que en buena parte de los informantes la percepci\u00f3n que se tiene de su propia vida, del trabajo o de sus propias actividades (en general) es inferior al de los afectados por SW . Figura 1. Comparaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n general de los informantes en base a los datos agregados. Fuente: Puntos obtenidos en el cuestionario de calidad de vida. Elaboraci\u00f3n propia. En el segundo contraste, el relacionado con la ausencia de sobrecarga laboral y tiempo libre comprobamos (Figura 2) la notable diferencia entre las dos categor\u00edas de informantes. Los familiares/cuidadores perciben que tienen mayor sobrecarga laboral y que tienen menos cantidad de tiempo libre que los afectados. En este caso la diferencia es sustancial puesto que, en los casos m\u00e1s extremos, llega a ver diferencias de m\u00e1s de 15 puntos. Figura 2. Comparaci\u00f3n de la ausencia de sobrecarga laboral y tiempo libre en los informantes en base a los datos agregados. Fuente: Puntos obtenidos en el cuestionario de calidad de vida. Elaboraci\u00f3n propia.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04485 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... En el an\u00e1lisis de los datos agregados del bienestar f\u00edsico/psicol\u00f3gico (Figura 3) comprobamos que, en general, los familiares/cuidadores tambi \u00e9n perciben que \u00e9ste es menor que en las personas afectadas por el SW . No obstante, los afectados muestran unas diferencias perceptivas m\u00e1s marcadas (con diferencias de m\u00e1s de 20 puntos entre informantes de la misma categor\u00eda) que los familiares/ cuidadores, los cuales mantienen una percepci\u00f3n algo m\u00e1s homog \u00e9nea. Figura 3. Comparaci\u00f3n del bienestar f\u00edsico/psicol\u00f3gico en los informantes en base a los datos agregados. Fuente: Puntos obtenidos en el cuestionario de calidad de vida. Elaboraci\u00f3n propia. La comparaci\u00f3n en el indicador de soporte social es el m\u00e1s discrepante (Figura 4). La diferencia entre las dos categor\u00edas de informantes es maniesta. En este caso los familiares/cuidadores indican un mayor soporte social que los afectados. Lo cual revierte las comparaciones previas en las que la presi\u00f3n sobre cada persona afectada era menor que sobre el cuidador. Figura 4. Comparaci\u00f3n del indicador \"soporte social\" en los informantes en base a los datos agregados. Fuente: Puntos obtenidos en el cuestionario de calidad de vida. Elaboraci\u00f3n propia.486 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.044.2. Comparaci\u00f3n de la Calidad de Vida entre pacientes (afectados) y cuidadores En el an\u00e1lisis de comparaci\u00f3n de medias, entre los dos grupos analizados, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas en la escala de ausencia de sobre carga y tiempo libre entre el grupo de personas afectadas (M= 20,15; DE=5,8) y el grupo de cuidadores (M=15,94; DE=4,4; Z=-2,78 p<0.05). En el an\u00e1lisis de correlaciones se detectan relaciones signicativas, moderadas y negativas entre la escala de soporte social y la escala de bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico (r= -0,424; p=0,028) y entre la escala de soporte social y escala de ausencia de sobre carga y tiempo libre (r= -0,400; p=0,039). En la Tabla 4 se pueden ver la media, desviaci\u00f3n t\u00edpica, mediana y valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos de las escalas del cuestionario de calidad de vida (CCV) comparando el grupo de los afectados con el de sus cuidadores. Tabla 4. Media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos de las escalas del cuestionario de calidad de vida, comparando el grupo de personas afectadas por el SW con el de sus cuidadores. Escala CCV Media Des. t\u00edpica V . M\u00ednimo V . M\u00e1ximo Esc. Satisf. General Afectados 44.9 10,61 22 61 Cuidadores 40,63 11,39 20 59 Esc. Aus. Sobre. Tiemp. Afectados 20.1 5,76 9 28 Cuidadores 15,57 4,20 9 25 Esc. Bienestar Psicol\u00f3gico Afectados 22.1 5.98 13 35 Cuidadores 22,3 3,81 15 32 Esc. Soporte Social Afectados 35.04 10,18 13 61 Cuidadores 47,63 9,77 29 64 Nota: Esc.Satisf.Gen = Escala de Satisfacci\u00f3n General, Esc.Aus.Sobre.Tiemp =Escala de ausencia de sobre carga laboral y tiempo libre. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04487 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... 4.3. Relaci\u00f3n entre la Calidad de Vida de las personas afectadas y las variables de Dependencia Al analizar la relaci\u00f3n entre las escalas del cuestionario de calidad de vida (CCV) y las variables de dependencia, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre la variable necesidad de vivir en compa\u00f1\u00eda y las escalas del CCV: satisfacci\u00f3n general (p=0.007), bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico (p=0.001), y soporte social (p=0.009). As\u00ed mismo, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre la variable necesidad de viajar en compa\u00f1\u00eda y las escalas de satisfacci\u00f3n general (p=0.009) y soporte social (p=0.037). El an\u00e1lisis de correlaciones mostr\u00f3 una correlaci\u00f3n negativa y moderada (r= - 0,452; p=0,023) entre la escala de soporte social y grado de discapacidad . 4.4. Relaci\u00f3n entre la Calidad de Vida de los cuidadores y las variables de Dependencia Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre la escala de soporte social y las siguientes variables: estudia la persona afectada por SW (p=0.003), incapacidad para que el afectado por el SW controle su enfermedad (p=0.011), necesidad del afectado de viajar con compa\u00f1\u00eda (p=0.017), necesidad que tiene el enfermo de pedir ayuda en el manejo del dinero (p=0.000), el paciente requiere ayuda para realizar compras, vestirse, ba\u00f1arse etc. (p=0.004). El an\u00e1lisis de correlaciones mostr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva y moderada entre la escala de soporte social y el grado de discapacidad (r= 0,426; p=0,003). 5. DISCUSI\u00d3N Los datos obtenidos en esta investigaci\u00f3n apoyan las ideas expuestas por Maller (2015) sobre las transformaciones que generan las pr\u00e1cticas sociales en \u00e1mbitos tales como el familiar. En este sentido, Lim y Zebrack (2004) comprobaron que los cuidadores a menudo terminan sinti \u00e9ndose cansados, aislados y con sensaci\u00f3n de agobio al faltarles apoyo, informaci\u00f3n y preparaci\u00f3n adecuada para atender al enfermo. Adem\u00e1s, algunos cuidadores se ven en la necesidad de dejar sus trabajos para proporcionar el cuidado ecientemente abriendo las puertas al aislamiento social tan caracter\u00edstico de las enfermedades raras (Nunn, 2017). 488 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04Los efectos sociales que genera el SW en los cuidadores y en los afectados mantienen una estrecha relaci\u00f3n con los procesos de normatividad social. Recu \u00e9rdese que la realidad social es, al n y al cabo, un proceso discursivo de signicaci\u00f3n. De tal manera que el afectado por SW es signicado de una manera concreta gener\u00e1ndose, a su alrededor, una realidad social en la que estas personas tienen dicultades para ajustarse a ellas. En este sentido, Davey y Gordon (2017) llegan a mostrar que la denici\u00f3n de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, en relaci\u00f3n con las enfermedades mentales, no se ajusta a la realidad teniendo que cambiar los procesos de designaci\u00f3n que hemos establecido. Dicho de otro modo, nuestros mecanismos sociales de determinaci\u00f3n (social) de las enfermedades, tales como el propio SW , est\u00e1n comenzando a mostrar s\u00edntomas de agotamiento. En relaci\u00f3n con esto, Deaudry (2016) nos indica que existen dos modelos te\u00f3ricos sobre la discapacidad: uno social y otro individual. Dirth y Branscombe (2017) hablan, en cambio, de la existencia del modelo social y del m \u00e9dico. Cada modelo construye, como resulta obvio, procesos diferentes de signicaci\u00f3n de la enfermedad y de la discapacidad. El individual centra su inter \u00e9s en cada persona, en el sufrimiento psicol\u00f3gico y en los condicionantes \u00e9ticos de cada sujeto. El m \u00e9dico se preocupa de los aspectos biom \u00e9dicos y tiene como inter \u00e9s fundamental el tratamiento y la rehabilitaci\u00f3n. El enfoque social, por \u00faltimo, se ocupa de los condicionantes externos que genera el sistema social en los afectados. Estas consideraciones tambi \u00e9n son v\u00e1lidas en el caso del SW . De hecho, los afectados por esta entidad patol\u00f3gica tambi \u00e9n podr\u00edan ser considerados como personas con discapacidad. En nuestro trabajo pretendemos conjugar los tres aspectos abriendo posibilidades de investigaci\u00f3n en este tri\u00e1ngulo epist \u00e9mico en el que nos movemos. Pues bien, desde un enfoque social de la enfermedad y la discapacidad, cabr\u00eda pensar que se podr\u00edan generar pr\u00e1cticas sociales que rompan la concepci\u00f3n social pre-establecida y generar alternativas sociales para estas familias (Maller, 2015). No obstante, los datos obtenidos en nuestro trabajo no permiten armar que esto sea posible. Nos preguntamos si los aspectos individuales y biom \u00e9dicos podr\u00edan limitar estas posibilidades. Es decir, si los factores psicol\u00f3gicos y biol\u00f3gicos pesan tanto que reducen los efectos de las pol\u00edticas sociales. En este sentido, los artefactos materiales (Shove, Pantzar y Watson, 2012) y en la actualidad especialmente los tecnol\u00f3gicos, pueden cambiar los marcos de signicaci\u00f3n sociales y los procesos identitarios (Adams, 2006) ayudando a generar nuevos marcos de referencia social y OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04489 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... posibilitar alternativas sociales a aquellas familias que se sienten excluidas del entorno social y tienen dicultades de adaptaci\u00f3n a la estructura social pre-establecida. Ser\u00eda interesante estudiar este aspecto pero, como no es el objetivo de nuestro trabajo, lo dejamos para posteriores investigaciones. Los resultados generales obtenidos muestran que existen diferencias signicativas entre la calidad de vida de las personas afectadas por el SW (M= 20,15) y sus cuidadores (M=15,94), siendo m\u00e1s alta en los primeros. Esto tiene sentido puesto que la calidad de vida est\u00e1 relacionada con la percepci\u00f3n propia y con la relaci\u00f3n con el entorno. Al comparar la media de ambos grupos, seg\u00fan las escalas del CCV , se pudo observar que las escalas de satisfacci\u00f3n general y ausencia de sobrecarga laboral y tiempo libre tienen valores m\u00e1s bajos en el grupo de cuidadores, lo que pone de maniesto las diferencias entre ambos grupos a la hora de llevar el manejo diario de la enfermedad. Los enfermos gozan del apoyo del cuidado de sus familias/cuidadores, en cambio los segundos ven reducido su apoyo social y muestran ciertas sobrecargas psicol\u00f3gicas. En base a esto podemos armar que existe cierta inadaptaci\u00f3n a la realidad social tal y como ella est\u00e1 conformada. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han producido diversas investigaciones en las que se pretende conocer el tipo de sociedad que puede maximizar el bienestar humano (Abbott y Wallace, 2012). De ah\u00ed que los procesos de resignicaci\u00f3n social, de los que hemos hablado previamente, tendr\u00edan que tener como nalidad la reincorporaci\u00f3n de las familias/cuidadores a la estructura social. Ello implicar\u00eda una transformaci\u00f3n de la perspectiva cultural, social, psicol\u00f3gica y biom \u00e9dica pasando de una concepci\u00f3n patog \u00e9nica a una salutog \u00e9nica de la enfermedad (Jormfeldt, 2011). Esto supone la reconguraci\u00f3n \u00e9tica de las personas afectadas por las ER no como un problema social que debe ser resuelto sino como un reto para la equidad social donde la generaci\u00f3n de mecanismos que permitan equilibrar la vida se conguran como el foco central del inter \u00e9s. En nuestros resultados, la escala de soporte social del CCV mostr\u00f3 correlaciones signicativas con aspectos como el bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico , la sobrecarga laboral y la ausencia de tiempo libre , as\u00ed como con el grado de discapacidad. Algunos estudios previos (Ergh et al., 2002; Garc\u00eda, Rodr\u00edguez y Navarro, 2004) muestran que el apoyo social tiene una relaci\u00f3n directa con el funcionamiento familiar y con el bienestar psicosocial del cuidador de personas 490 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04con problemas graves de salud. En nuestro estudio el indicador de soporte social es percibido como mayor en los familiares/cuidadores (Figura 4). Por lo tanto, la percepci\u00f3n de apoyo en el entorno social m\u00e1s pr\u00f3ximo de los informantes es positiva. Ahora bien, los resultados del trabajo parecen indicar que el apoyo social m\u00e1s importante para las personas afectadas, se encuentra en su entorno directo. De ah\u00ed que sea factible la existencia de sobrecarga laboral, de ausencia de tiempo libre, de una reducci\u00f3n en el bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico, etc. y , aun as\u00ed, tener la percepci\u00f3n de apoyo social. Esto es as\u00ed puesto que, pese a la existencia de ese apoyo, ello no tendr\u00eda que redundar indefectiblemente en el incremento de los otros par\u00e1metros. Esto nos permite armar la necesidad de apoyo psicosocial no-familiar a las personas relacionadas, de un modo u otro, con el SW . Cuando hacemos menci\u00f3n del apoyo social no-familiar nos referimos al establecimiento de alternativas sociales amplias, generales, no dirigidas exclusivamente a los familiares, que permitan recongurar los procesos de signicaci\u00f3n de los que hemos hablado en toda la poblaci\u00f3n y permita, a su vez, ciertas rupturas de las representaciones sociales y de las interpretaciones realizadas hacia las familias afectadas (lastima, desprecio, rechazo, etc.). Consideramos, por tanto, que es fundamental estructurar elementos (materiales y comunicativos) en el sistema social que posibiliten un mayor soporte social y psicol\u00f3gico para los afectados y las familias. Equilibrando as\u00ed la balanza de la justicia social. Dicho de otro modo, el sistema social necesita reestructurarse en base a un proceso social donde el enfoque biom \u00e9dico no sea exclusivo. Por tanto, ser\u00eda necesario congurar mecanismos de soporte social a las personas con patolog\u00edas como el SW y la generaci\u00f3n de \u00e9stos conviene que se sit\u00faen en el foco de la agencia social. En este sentido nos preguntamos si tiene coherencia, por ejemplo, dise\u00f1ar edicios con escaleras y por tanto aceptar como algo democr\u00e1tico la existencia de barreras en el espacio social, que los agentes pol\u00edticos se sigan olvidando de las familias cuidadoras y no generen alternativas de descanso a las mismas, etc. En nuestros datos, el grupo de cuidadores mostr\u00f3 niveles m\u00e1s bajos en la escala de tiempo libre y ausencia de sobrecarga. Ello sugiere que al tener menos actividades de ocio y tiempo libre, a la vez que una mayor carga de tareas, se puede poner en riesgo la salud f\u00edsica y mental de estas personas. El car\u00e1cter social humano hace que necesitemos, en mayor o menor grado, cierta interacci\u00f3n con el entorno social y ambiental para reducir potenciales OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04491 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... procesos mentales patol\u00f3gicos (Helgeson, 2003). Los sistemas sociales actuales necesitan atender a estas realidades sociales para desarrollar estrategias que minimicen los potenciales efectos negativos que podr\u00edan generar estos bajos niveles de los indicadores de calidad de vida analizados. Este an\u00e1lisis, por tanto, ampl\u00eda un poco m\u00e1s el conocimiento de la realidad social del aislamiento y del sentimiento de soledad. Dicho objeto de estudio se encuentra casi inexplorado por la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica y poco analizado por las dem\u00e1s ciencias sociales (L\u00f3pez y D\u00edaz, 2018). Cuando se analiz\u00f3 la calidad de vida de las personas afectadas por el S\u00edndrome de Wolfram (SW) en relaci\u00f3n con las variables que eval\u00faan su grado de dependencia a causa de la enfermedad, se pudo observar que el hecho de tener la necesidad de vivir con su cuidador , as\u00ed como de tener que contar con \u00e9l/ ella para viajar o movilizarse , puede estar afectando su bienestar, as\u00ed como su percepci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n general con su estilo de vida. Autores como Gil- Roales (2004) resaltan la importancia que tiene para el enfermo el proceso de adaptaci\u00f3n a su dolencia, ya que el pasar por diferentes etapas que suscitan una serie de emociones com\u00fanmente negativas (miedo, ira, ansiedad) requiere en el afectado un desarrollo de estrategias de afrontamiento adecuadas para lograr una mejor calidad de vida. Estados de negaci\u00f3n o minimizaci\u00f3n de la gravedad de la enfermedad pueden repercutir en un mayor deterioro del aspecto emocional y suponer un problema en la adherencia al tratamiento (Brannon y Feist, 2001). Adem\u00e1s, contextos sociales de incomprensi\u00f3n y exclusi\u00f3n incrementan tambi \u00e9n la presi\u00f3n psicosocial sobre los enfermos (Coca et al., 2019). Este mismo an\u00e1lisis se llev\u00f3 a cabo con los cuidadores, observ\u00e1ndose diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre la escala de soporte social (cuya media es m\u00e1s alta que en el grupo de los afectados por el SW), y variables relacionadas con la discapacidad de la persona afectada, tales como: si estudia o no, si requiere ayuda para controlar su enfermedad, para viajar, para manejar su dinero y en general actividades del d\u00eda a d\u00eda. Estos datos podr\u00edan ser positivos ya que se ha se\u00f1alado que un adecuado abordaje cl\u00ednico del funcionamiento familiar puede disminuir el impacto negativo del cuidado en el cuidador (Mitrani et al., 2006). Sobre este aspecto se ha encontrado que los recursos que pueda utilizar el cuidador para hacer frente a la carga derivada de su rol pueden modular su respuesta a la sobrecarga, en este sentido se han sugerido b\u00e1sicamente dos mecanismos: el afrontamiento del 492 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04estr\u00e9s y el apoyo social, los cuales se consideran mediadores de la respuesta del estr \u00e9s, en el sentido de que median los efectos negativos de los estresores sobre la respuesta (Pearlin et al., 1990; Thoits, 1995). Finalmente, tal como demuestran los datos de este estudio y la literatura consultada (Han y Haley , 1999; P \u00e9rez, 2006), el SW no s\u00f3lo afecta a las vidas de quienes padecen la enfermedad, tambi \u00e9n condiciona la de aquellos que los cuidan y es un modelo de estudio de las necesidades sociales en personas y familias afectadas por alg\u00fan tipo de discapacidad. Es importante, por tanto, la implementaci\u00f3n de acciones y estrategias de intervenci\u00f3n social y ps\u00edquica efectivas, que permitan disminuir el impacto del SW en los familiares. Ello est\u00e1 justicado por el hecho de mejorar la salud y bienestar de los cuidadores, pero tambi \u00e9n de los propios afectados. La salud f\u00edsica y emocional del cuidador (el ambiente social del enfermo) tiene el potencial para influir en la salud, bienestar y rehabilitaci\u00f3n exitosa de las personas que sufren directamente esta enfermedad neurodegenerativa . Por ello, la variable de apoyo social juega un papel muy impor tante (dir ecto o indir ecto) en la determinaci\u00f3n de los niveles de salud y bienestar de los cuidadores primarios (P\u00e9rez, 2006). De hecho, existen intervenciones basadas en el modelo de soluci\u00f3n de problemas para cuidadores de enfermos cr\u00f3nicos (Fern\u00e1ndez et al., 2018) o intervenciones de enfermer\u00eda (Ruiz et al., 2016) que se enfocan en potenciar la realizaci\u00f3n de cuidados en las mejores condiciones posibles teniendo en cuenta la necesidad de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n, reducir la sobrecarga y las reacciones emocionales producto de los distintos estresores, as\u00ed como las actividades dirigidas a apoyarle en el fomento de sus actividades de ocio y tiempo libre. 6. CONCLUSI\u00d3N En este trabajo hemos visto c\u00f3mo la estructuraci\u00f3n del entorno social puede afectar negativamente a las personas afectadas por el SW y especialmente a sus cuidadores. Por ello es fundamental seguir indagando en los mecanismos que podr\u00edan generar cambios en la estructura social para permitir as\u00ed la evoluci\u00f3n social hacia entornos donde las personas y las familias con enfermedades como el SW no se sientan excluidas o marginadas. Los aspectos analizados se ver\u00e1n condicionados (adem\u00e1s por la estructura social) tambi \u00e9n por la evoluci\u00f3n de la propia enfermedad y por el incremento del conocimiento cient\u00edco sobre OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04493 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... esta entidad cl\u00ednica. De hecho, a medida que la edad de la persona afectada aumenta nos encontraremos con dicultades a\u00f1adidas y con nuevos s\u00edntomas que no se presentaban en otras edades. Las enfermedades raras, como indicamos al comienzo del trabajo, tienen dicultades de adaptaci\u00f3n a la estructura social. Este hecho, aunque no es el \u00fanico, favorece la merma de la calidad de vida de las personas afectadas por el SW , entre otras. Por ello, podemos considerar que es necesario introducir alternativas que eviten que grupos sociales como los afectados por el SW sean excluidos en mayor o menor medida. De hecho, a partir de los 40 a\u00f1os el afectado de SW habr\u00e1 perdido completamente la percepci\u00f3n visual, presentar\u00e1 un d\u00e9cit auditivo muy importante y las alteraciones neurol\u00f3gicas adquirir\u00e1n mayor importancia destacando la marcada inestabilidad de la marcha que acompa\u00f1ada de una sensaci\u00f3n muy molesta de mareo casi constante, obligar\u00e1n con frecuencia a la persona afectada al connamiento a una silla de ruedas o incluso al encamamiento. Por otro lado, a estas edades la presencia de alteraciones a nivel cognitivo, e incluso en algunos casos la demencia, marcar\u00e1 una dicultad a\u00f1adida en sus actividades del d\u00eda a d\u00eda. Todo ello genera una sobrecarga en las expectativas de adaptaci\u00f3n a la estructura social preestablecida y , por ende, la percepci\u00f3n de inadaptaci\u00f3n es mayor. Es importante resaltar, nalmente, que las personas afectadas por SW comienzan a presentar un aumento en su esperanza de vida. Esta situaci\u00f3n dar\u00e1 lugar a que los cuidadores de estas personas, a su vez, tengan una mayor edad en un futuro a la del presente estudio, con lo cual el afrontamiento de la enfermedad por un cuidador que supere los 60 a\u00f1os, podr\u00eda no ser semejante al de un cuidador m\u00e1s joven. Nos encontraremos, entonces, un nuevo problema social al que la sociedad debe dar respuesta y que, previsiblemente, afectar\u00e1 a la calidad de vida de los afectados y sus familias. Todo ello tendr\u00e1 que ser analizado en posteriores investigaciones. Por \u00faltimo, ser\u00eda interesante poder comparar la Calidad de vida obtenida en personas con SW y sus cuidadores con la obtenida en otra poblaci\u00f3n similar como ser\u00edan personas afectadas por enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas y poco frecuentes, y sus cuidadores. Para ello, ser\u00eda preciso utilizar las mismas herramientas que en este trabajo (CCV y entrevista estructurada). El problema con el que nos encontramos es que actualmente no se han encontrado estudios que utilicen el cuestionario CCV con la excepci\u00f3n de los estudios sobre el SW . 494 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04En este sentido se han iniciado colaboraciones con asociaciones de pacientes de otras enfermedades semejantes al SW con lo que se espera poder realizar en un futuro trabajos de este tipo. Por lo tanto, este trabajo abre futuras l\u00edneas de investigaci\u00f3n esperanzadoras. Agradecimientos : Los autores agradecen el apoyo econ\u00f3mico recibido para el desarrollo del presente trabajo, el cual forma parte del proyecto de investigaci\u00f3n \"Estudio del Fenotipo Cl\u00ednico y Curso Evolutivo de Los Pacientes Espa\u00f1oles Con S\u00edndrome de Wolfram\" nanciado por/uni00A0la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda el a\u00f1o 2016 (Ref. PI-0410-2016). As\u00ed mismo, los autores muestran su sincero agradecimiento a los pacientes y familias de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Investigaci\u00f3n y Ayuda al S\u00edndrome de Wolfram, quienes han aceptado participar en este estudio y han apoyado en todo momento este proyecto. Conflicto de Intereses: Todos los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. Consideraciones \u00e9ticas : En la realizaci\u00f3n de este estudio se respet\u00f3 la privacidad y condencialidad de los sujetos seg\u00fan postula la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Permanente, El Reglamento Europeo 679/2016 del Parlamento Europeo y del Consejo del 27 de abril de 2016 de Protecci\u00f3n de Datos. Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n respeta los principios fundamentales de la Declaraci\u00f3n de Helsinki, del Convenio del Consejo de Europa sobre derechos humanos y biomedicina, y de la Declaraci \u00f3n Universal de la UNESCO sobre el genoma humano y los derechos humanos, as\u00ed como la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n biom \u00e9dica y la bio \u00e9tica. 7. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abbott, P . y Wallace, C. (2012). Social Quality: A Way to Measure the Quality of Society indicators research (1), of rare diseases: review evidence. Health Policy , 119 (7), 964-979. https://doi.org/10.1016/j.healthpol.2014.12.016OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04495 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... Angulo, S., Reales, J., Sand\u00edn, B., y Santed, M. (2019). Quality of life in people with spinal cordinjury ./uni00A0 Revista de Psicopatolog\u00eda y Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, 24 (2), 71-82. https://doi.org/10.5944/rppc.23114 Archer, M. (1995). Realist social . Cambridge: Cambridge Archer, (2000). Being human: The problem of agency . Cambridge: Cambridge University Vignette: Autoimmune Polyendocrine Syndrome Type I (APS 1). En: R. K. Bali, L. Bos, M. C. Gibbons y S. Ibell (Eds.). Rare Diseases in the Age of Health 2.0 (pp. 21-25). Berlin/Heidelberg: -V erlag. https:// dx.doi.org/10.1007/978-3-642-38643-5_2 A.F . (1995). diabetes: UK nationwide 346, 1458-1463. https://doi.org/10.5555/uri:pii:S0140673695924736 Beaudry , J. S. (2016). Beyond (Models of) of Medicine and Philosophy , 41, 210-228. https://doi.org/10.1093/jmp/jhv063 Bericat, E. (2018). Excluidos de la felicidad. La estraticaci\u00f3n social del bienestar emocional en Espa\u00f1a . Madrid: CIS. Berman, J. J. (2015). Enfermedades raras y medicamentos hu\u00e9rfanos. Claves para entender y tratar las enfermedades comunes . Barcelona: Elsevier. Brannon, L. y Feist, J. (2001). Psicolog\u00eda de la salud . Madrid: Paraninfo. Chaparro-D\u00edaz, L., S\u00e1nchez, B. y Carrillo-Gonzalez, G. M. (2014). Encuesta de caracterizaci\u00f3n del cuidado de la diada cuidador familiar - persona con enfermedad cr\u00f3nica./uni00A0 Revista ciencia y cuidado , 11 (2), 31-45. https://doi. org/10.22463/17949831.196 . Coca, J.R. y Valero Matas, J.A. (2019). An\u00e1lisis cualitativo de la realidad social de personas y familias afectadas por enfermedades raras en Espa\u00f1a. En: J. R. Coca (Coord.) Enfermedades raras: Contribuciones a la investigaci\u00f3n social y biom\u00e9dica (pp. 23-83). Soria: CEASGA. Coca, J. R., Esteban, G. y Soto, A. (2019). An\u00e1lisis socio-hermen \u00e9utico de los aspectos sociales relacionados con el S\u00edndrome de Wolfram. En: J. R. Coca, (Coord). Enfermedades raras. Contribuciones a la investigaci\u00f3n social y biom\u00e9dica (pp. 99-113). Soria: CEASGA. Cohen, J. S. y Biesecker, B. B. (2010). Quality of life in rare genetic conditions: a systematic review of the literature. American Journal of Medical Genetics A , 152, A(5), inclusion and social exclusion: the invisibility of mental illness and the social conditions of participation. International Journal of Culture and Mental Health 10 (3), 229-237. https://doi.org /10.1080/17542863.2017.1295091 Del-Pino-Casado, R. y Ord\u00f3\u00f1ez-Urbano, C. (2016). Efectos de la satisfacci\u00f3n con el tiempo de ocio en personas cuidadoras de familiares mayores dependientes. Atenci\u00f3n Primaria , 48 (5), 295-300. http://dx.doi.org/10.1016/j. aprim.2015.06.005 496 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04Dirth, T. , 73 (2), 413-442. https://doi.org/10.1111/josi.12224 Due\u00f1as, M., Ojeda, B., Salazar, A., Mico, J. A. y Failde, I. (2016). A review of chronic pain impact on patients, their social environment and the health care system./uni00A0 Journal of Pain Research , 9, 457-467. https://doi.org/10.2147/JPR.S105892 . Ergh, M., Rapport, Coleman, D. y (2002). Predictors of Caregiver and Family T rauma Rehabilitation , 17 (2), 155-174. Esteban, G. (2015). Aproximaci\u00f3n al tratamiento integral del S\u00edndrome de Wolfram. Aspectos biopsicosociales . Alicante: C\u00edrculo Rojo. Esteban, G., Garc\u00eda, M. A. y Dur\u00e1n, S. (2010). Analizan la calidad de vida de los padres de enfermos con s\u00edndrome de Wolfram. Salud (I) Ciencia , 17 (5), 444-448. Esteban, G., Ruano, M. y Motero, I. (2015). Calidad de vida en familiares de pacientes con S\u00edndrome de Wolfram. European Journal of Investigation in Health, Psychology and Education , 5 (1), 89-97. https://doi.org/10.30552/ejihpe.v5i1.90 Esteban Bueno, G., Ruano Garc\u00eda, M., Guerra de los Santos, J. M., Motero V\u00e1zquez, I. (2015). Conocimientos m \u00e9dicos sobre enfermedades raras por parte de los profesionales de la salud. Salud (i) Ciencia 21: 604-609. http://siicsalud.com/dato/ sic/216/147725.pdf Esteban Bueno, G., Ruano Garc\u00eda, M., Motero V\u00e1zquez, I., Soler P \u00e9rez, M.A. y Balaguer Villegas, I. (2013). Las enfermedades raras desde una perspectiva bio-psico-social. En: P \u00e9rez, M.C., Molero, N.M. y Mercader, I. (Eds.) Acercamiento multidisciplinar a la salud en el envejecimiento (pp. 199-204). Almer\u00eda: ASUNIVEP . Esteban, G., Ruiz-Casta\u00f1eda, D., Mart\u00ednez, J. R., Romero, M. y Carrillo, P . (2018). Natural history and clinical characteristics of 50 440-446. https://doi.org/10.1007/s12020-018-1608-2 . Fernandez, K., Sotelo, T., G\u00e1rcia, R., Campos, N. y Mercado, S. (2018). Intervenci\u00f3n basada en el modelo de soluci\u00f3n de problemas para cuidadores de enfermos renales cr\u00f3nicos. Psicolog\u00eda y Salud , 28 (2), 251-259. the quality of life index. Research in Health , 15 (1), 29-38. http://doi.org/10.1002/ a F . y Ubillos, S. (2016). Evaluaci\u00f3n de una intervenci\u00f3n dirigida a reducir el impacto del estigma en las personas con VIH capacit\u00e1ndolas para afrontarlo. Anales de psicolog\u00eda , 32(1): 39-48 http://dx.doi. org/10.6018/analesps.32.1.192121 Garc\u00eda, M., Rodriguez, I. y Navarro, G. (2004). El impacto del cuidar en la salud y la calidad de la vida de las mujeres. Gaceta Sanitaria , 2, 83-92. Gil-Roales, J. (2004). Psicolog\u00eda de la salud: aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica conceptual y aplicaciones . Madrid: Pir\u00e1mide.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04497 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... Han, B. y Haley , W . (1990). Family Caregiving for Patients Stroke , 30, 1478-1485. Helgeson, V . S. (2003). Social support and quality of life. Quality of Life Research , 12, Hysing, M., I., (2009). Emotional in study dimensions of mental health care. International Journal of Qualitative Studies on Health and Well-being ,/uni00A0 6, Karzon, R., Narayanan, A., Chen, L., Lieu, J. E. C. y Hershey , T. (2018). Longitudinal hearing loss in Wolfram syndrome. of 102. Lim, W . (2004). Caring for family members with chronic physical illness: A critical review of caregiver literature. Health & Quality of Life Outcomes , 2, 50-58. https://dx.doi.org/10.1186%2F1477-7525-2-50 L\u00f3pez Doblas, J. y D\u00edaz Conde, M. P . (2018). El sentimiento de soledad en la vejez./uni00A0 Revista Internacional de Sociolog\u00eda , 76 practices: performance and materiality in everyday Czaja, Eisdorfer, R. y Schulz, F . (2006). The Role of Family Functioning in the (1), geront/46.1.97 T. to all in my head!' - The complex relationship between rare diseases and mental health problems!./uni00A0 Orphanet journal of rare diseases 12 (1), Pearlin, L., Mullan, J., y and the stress an 30, 583-594. https:// doi.org/10.1093/geront/30.5.583 P\u00e9rez, A. (2006). El cuidador primario de familiares con dependencia: Calidad de vida, apoyo social y salud mental . Salamanca: Universidad de Salamanca. Privado, J., Carrasco, L., y Dur\u00e1n, R. (2019). Hearing Loss: Stigma Consciousness, Quality of Life of Psychology ,/uni00A022, E22./uni00A0 https:// doi.org/10.1017/sjp.2019.15 Quesada, A. B., Justicia, M. D., Romero, M. y Garc\u00eda, M. T. (2014). La enfermedad cr\u00f3nica infantil. Repercusiones emocionales en el paciente y en la familia. International Journal of Developmental and Educational Psychology INFAD Revista de . 498 G. Esteban-Bueno, J. R. Coca, J.M. Guerra de los Santos y D. Ruiz-Casta\u00f1eda OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 471-500. L. (2010). Effectiveness of an intervention in groups of family caregivers of dependent patients for their application in primary health centers. Study protocol. BMC Public Health , 10 (559). https://doi. org/10.1186/1471-2458-10-559 Ruiz, E., Apolonia, P ., Luz, G., Perez, P ., Plaza, A. y Martin, V . (2016). Vidriales A. Revisi\u00f3n de una Intervenci\u00f3n de Enfermer\u00eda. NIC: 007040 Apoyo al Cuidador Principal. Revista de Enfermer\u00eda CyL , 8 (2), 40-61. Ruiz, M. A. y Baca, E. (1993). Design and validation of the \"Quality of Life S., Stefani, D., Pano, C. y Acrich, L. (2004). Sentimiento de sobrecarga y apoyo social en cuidadores familiares de enfermos cr\u00f3nicos. Revista de Psicolog\u00eda 22 (1), 45-62. Shove, E., Pantzar, M. y Watson, M. (2012)./uni00A0 The Dynamics of Social Practice: Everyday Life and processes: Where are we? What next?. Journal of Health and Social Behavior , 0, 53-79. Urano, F . (2016). Wolfram Syndrome: Diagnosis, Management, and Treatment. Current Diabetes , 16 6. http://doi.org/10.1007/s11892-015-0702-6 . Waldboth, V ., Patch, C., Mahrer-Imhof, R. y Metcalfe, A. (2016). Living a normal life in an extraordinary way: A systematic review investigating experiences NOTAS BIOGR\u00c1FICAS GEMA ESTEBAN-BUENO UGC Almer\u00eda Periferia. Distrito Sanitario Almer\u00eda. Servicio Andaluz de Salud. Consejer\u00eda de Salud y Familias. Junta de Andaluc\u00eda. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Investigaci\u00f3n y Ayuda al S\u00edndrome de Wolfram. Doctora en Medicina. Presidenta/m \u00e9dico/fundadora de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Investigaci\u00f3n y ayuda al SW (desde 1999). Coordinadora del Equipo multidisciplinar espa\u00f1ol del SW y del Grupo SAMFyC Gen \u00e9tica Cl\u00ednica y Enfermedades Raras. Miembro del Grupo semFYC Gen \u00e9tica Cl\u00ednica y Enfermedades Raras y del comit \u00e9 cient\u00edco de ORPHANET.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 471-500. DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.04499 An\u00e1lisis de la calidad de vida en personas con el s\u00edndrome de wolfram... JUAN R. COCA Director de la Unidad de investigaci\u00f3n social en salud y enfermedades raras de la Universidad de Valladolid. Profesor del Departamento de Sociolog\u00eda y Trabajo Social de dicha Universidad. DYANNE RUIZ-CASTA\u00d1EDA Doctora en Psicolog\u00eda. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Avances en Intervenci\u00f3n y Epidemiolog\u00eda, en Infancia, Adolescencia y Familias (HUM057). Universidad de Almer\u00eda. JOS\u00c9 MANUEL GUERRA DE LOS SANTOS Profesor del Departamento de Psicolog\u00eda Social de la Universidad de Sevilla. Especialista en Psicolog\u00eda de los Grupos y Organizaciones. Miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psicoterapia y T \u00e9cnicas de Grupo./uni00A01OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 501-530 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05 CIUDADAN\u00cdA ACTIVA Y PARTICIPACI\u00d3N POL\u00cdTICA DE LAS MUJERES EN ESPA\u00d1A ACTIVE CITIZENSHIP AND POLITICAL PARTICIPATION OF WOMEN IN SPAIN Patricia Fern\u00e1ndez de Castro Universidad de Castilla-La Mancha, Espa\u00f1a Patricia.fernandez@uclm.es https://orcid.org/0000-0001-8551-8906 Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda Universidad de Castilla-La Mancha, Espa\u00f1a Orlanda.Diaz@uclm.es C\u00f3mo citar / Citation Fern\u00e1ndez, P . y D\u00edaz-Garc\u00eda, O. (2020) \"Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales, 15(2): 501-530. https://doi. org/10.14198/OBETS2020.15.2.05 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 19/03/20. Aceptado: 06/07/20 Resumen En el presente trabajo se abordan, desde una perspectiva de g \u00e9nero, algunas cuestiones claves del concepto de ciudadan\u00eda, entendiendo que \u00e9ste cobra su m\u00e1ximo sentido desde la participaci\u00f3n pol\u00edtica de los/as ciudadanos/as en tanto tales. Tal posicionamiento invita a la participaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda activa que, adem\u00e1s de buscar la participaci\u00f3n en los asuntos que ata\u00f1en a la comunidad de la que forma parte, contribuye a reducir las desigualdades sociales existentes 502 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda en las sociedades actuales. Pero las desigualdades sociales e hist\u00f3ricas padecidas por las mujeres dicultan su participaci\u00f3n dentro del juego democr\u00e1tico, lo que se traduce en desigualdades pol\u00edticas que limitan sus posibilidades de ejercer la ciudadan\u00eda en contextos democr\u00e1ticos, diagn\u00f3stico que se deduce tras el an\u00e1lisis de los datos estad\u00edsticos sobre participaci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a que se muestra. Palabras clave: Ciudadan\u00eda; g \u00e9nero; participaci\u00f3n pol\u00edtica; democracia. Abstract In this paper, some key issues of the concept of citizenship are approached from a gender perspective, understanding that it takes on its maximum meaning political participation of citizens as citizenship in addition to seek participation in matters that concern the community of which it is a part, contributes to reducing the existing social inequalities inequalities by hinder their participation democratic contexts, a diagnosis that is deduced after the analysis of statistical data on political participation in Spain that it's shown. Keywords: Citizenship; gender; political The liberal concept of citizenship initiated with the modern State is congured according to gender, so that a dichotomy between public and private occurs that limits the status of citizens as women even after the formal recognition of the rights that they foreseeably protect your exercise. This has been a central theme in feminist literature since Carole Pateman reviewed, in 1997, the theories of the modern social contract to argue that it is precisely this pact that originates a patriarchal concept of citizenship that will be the fundament of the exclusion of women. Hence, it is necessary to value political participation as a sine qua non condition for the process of citizenship formation. But the citizen is not simply one who is the subject of rights, but it is necessary that citizenship be manifestly political, so that the exercise of active citizenship through political participation is a concrete manifestation of our rights and duties. Therefore, there is a direct relationship between the notions of democracy and political participation, given that political action has democracy as its main OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05503 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a justication and also its eld of action, with citizen participation being a central element for the existence of real and effective democracy . Active citizenship actions aimed at participating in politics, with the local environment being the most appropriate space to carry out its practice, built on the basis of models in which prevail forms of municipal, relational and participative administration. Therefore, the main objective of this work is to show the ways in which women residing in Spain participate and exercise citizenship. This objective is materialized through the following categories of analysis, which order the data from the results of the investigation: electoral participation, militancy in political parties, citizen participation in local political planning and participation to try to influence and / or modify the political decisions from a position external to the Administration. The rst two categories respond to conventional modes of the so- called modern representative democracy , in which the presence of institutional mechanisms of political representation is justied from the idea that to represent the population as a whole, public institutions are the and parties political bodies of citizens in decisions made in institutions. The last Benhabib's , more in which citizenship will reach higher levels as it is active in the political exercise.. In this case, the solution to particular problems lies precisely in the political participation of citizens through the public sphere and also through other social movements of civil participation, outside the institutions, that serve to legitimize and listen to the particular interests of different social groups. In order to respond to the objective, an exploratory and descriptive analysis is carried out based on three variables present in each of the four analysis categories: sex, age, and educational level. The exploitation of data is based on the results of various periodic surveys published by the Center for Sociological Research (hereinafter, CIS). From the results of the research we can deduce that a change is taking place in the behavior of women and men with respect to the structures available for participation in Spain. In general, we see that it is the attitude of younger women and the higher level of education of Spaniards that leads to reducing differences between the sexes in political participation. Electoral participation is similar between women and men, with a slightly higher percentage of women. Despite the fact that the older the population is, the younger women have a greater presence compared to the men in this age group. The 504 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . according to the level of studies show that, on this occasion, the differences in participation between women and men are wider the lower the level of education. Associationism is more practiced by men than by this situation is reversed when exclusively considering associations of or linked to community issues and excluding others of a more playful, sporting, artistic nature... In this sense, women are also more interested in participating in social movements or initiatives to public administration and institutions, but this time older men have more presence than women and the differences in favor of greater representativeness of women show the higher their level of education is. On the other hand, men participate in a greater number of local planning initiatives, but women participate more in Civic Centers, which the resource most used by the population and also the best The the level of studies, the less differences we nd between women and men, but many differences have been found between the sexes according to the type of initiative and according to age, with young people participating in , be the majority terrain of men, except in the age bracket of 25 to 44 years, when there are more women surveyed in the CIS who say they belong to this type of traditional organization. The same goes for labor unions, which is majority male participation. 1. INTRODUCCI\u00d3N: LA DESIGUALDAD DE G\u00c9NERO COMO EFECTO LIMITANTE EN EL EJERCICIO DE CIUDADAN\u00cdA DE LAS MUJERES El concepto de democracia moderna surgido en la primera mitad del siglo XVIII tuvo un importante sustento los\u00f3co en las reflexiones de los pensadores ilustrados, de manera que los principios de igualdad o libertad fueron el sello caracter\u00edstico de las nuevas formas de gobernanza iniciadas con la Revoluci\u00f3n francesa. Los ciudadanos quedaron amparados por declaraciones de derechos que les proteg\u00edan como sujetos de pleno derecho, libres e iguales, instituyendo la participaci\u00f3n pol\u00edtica como herramienta para la defensa de sus intereses individuales y colectivos (Livesey , 2001; Brubaker, 1989). Sin embargo, bajo los par\u00e1metros de la igualdad universal, se excluy\u00f3 a las mujeres de la condici\u00f3n de ciudadanas. Pese al reconocimiento temporal de ciertos derechos civiles para las mujeres, la realidad posterior del sistema jur\u00eddico de numerosos pa\u00edses europeos ampar\u00f3 una situaci\u00f3n de desigualdad e inferioridad de la mujer ante la ley que propici\u00f3 la limitaci\u00f3n de las mujeres en OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05505 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a el acceso a la inmensa mayor\u00eda de los derechos civiles y pol\u00edticos. Se prohibi\u00f3 su acceso a organizaciones pol\u00edticas o la mera asistencia a actos pol\u00edticos, adem\u00e1s de excluirlas de la posibilidad de votar. Se restringi\u00f3 el acceso a la propiedad, se limitaron los derechos de herencia, el acceso a la educaci\u00f3n o a desempe\u00f1ar determinadas profesiones (Nash, 1995 y 2005). El concepto liberal de ciudadan\u00eda, que sirvi\u00f3 para las bases de la estructura social y pol\u00edtica del mundo contempor\u00e1neo, queda congurado en funci\u00f3n del g \u00e9nero, distinguiendo tajantemente la esfera privada de la p\u00fablica y excluyendo a las mujeres de la segunda. Las mujeres se vinculan con lo dom \u00e9stico, lo personal, los cuidados, etc. y son los hombres quienes han de ocupar el espacio p\u00fablico, manejar las cuestiones pol\u00edticas y buscar el inter \u00e9s general, siendo ellos quienes poseen los derechos y privilegios de esta nueva concepci\u00f3n de ciudadan\u00eda (Folguera, 2000). En el \u00e1mbito privado las diferencias son incluso deseables, de manera que queda justicada la posici\u00f3n de desigualdad de las mujeres en dicho espacio. Sin embargo, el \u00e1mbito p\u00fablico es el espacio de aquellos que son iguales. Un espacio en el que el poder se distribuye equitativamente y del que, quien forma parte, es posible sujeto de poder (Amor\u00f3s, 1987). La dicotom\u00eda entre lo privado y lo p\u00fablico ostenta un papel central en la literatura feminista. Incluso tras el reconocimiento formal de los derechos de las mujeres, la teor\u00eda feminista contempor\u00e1nea se ocupa en gran parte de visibilizar la dicultad de las mujeres para ejercitar la ciudadan\u00eda, pues, nalizada la Segunda Guerra, y tras conseguir algunas de las m\u00e1s relevantes reivindicaciones, las mujeres, ahora muchas con estudios y trabajo, regresan a sus hogares a cuidar de sus familias, al considerar \u00e9ste su principal y m\u00e1s adecuado cometido. Como explica Friedan (1974), es un periodo en el que se produce un cambio en el modelo de mujer que propici\u00f3 la idea generalizada de que lo mejor que pod\u00eda hacer una mujer moderna, con estudios y capacidad para trabajar, era decidir libremente quedarse en su casa haci \u00e9ndose cargo de su responsabilidad como madre y esposa. A pesar de esa aparente igualdad entre mujeres y hombres (ellas eligen desde supuestos par\u00e1metros de libertad e igualdad) el lugar de las mujeres fue denido en t \u00e9rminos de subalternidad (Nash, 2005). De nuevo, la adjudicaci\u00f3n de roles en funci\u00f3n del sexo determin \u00f3 la asunci\u00f3n de responsabilidades distintas en espacios distintos, volviendo a una categ\u00f3rica separaci\u00f3n entre el \u00e1mbito p\u00fablico y el privado en funci\u00f3n del sexo.506 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda Por eso la ciudadan\u00eda ser\u00e1 uno de los temas predilectos del feminismo, que ser\u00e1 valorado como un concepto que no es neutral respecto al g \u00e9nero (Voguel, 1991). Tras revisar las teor\u00edas del contrato social moderno, Pateman (1997) sostiene que es dicho pacto lo que origina un concepto de ciudadan\u00eda que excluye a las mujeres. El contrato social oculta la existencia de un contrato sexual. La esfera p\u00fablica se conforma a partir de un pacto entre los individuos del que las mujeres quedan excluidas y del que tampoco conseguir\u00e1n formar parte a medida que les van siendo reconocidos derechos, pues se incorporan al \u00e1mbito p\u00fablico en su condici\u00f3n de mujeres y , por tanto, como categor\u00eda inferior a la de los hombres. Con Pateman se renueva el inter \u00e9s feminista por la ciudadan\u00eda (Agra, 2002) y se cuestionan tambi \u00e9n los modelos te\u00f3ricos tradicionales en torno a dicho concepto (fundamentalmente, liberalismo y republicanismo c\u00edvico). Desde posturas cercanas a la teor\u00eda cr\u00edtica, algunas autoras proponen la redenici\u00f3n del concepto de ciudadan\u00eda a partir del regreso a lo pol\u00edtico y , al mismo tiempo, acabar con la dicotom\u00eda entre el espacio p\u00fablico y el privado. As\u00ed, Yuval-Davis (1997) reflexiona sobre la importancia de abordar el concepto de ciudadan\u00eda desde posiciones supranacionales y no limitar su an\u00e1lisis a perspectivas exclusivamente occidentales. Plantea como necesario no vincular \u00fanicamente lo privado a la familia o reducir lo p\u00fablico a las relaciones formales entre la sociedad y el Estado, al mismo tiempo que reconoce la necesidad de poner el \u00e9nfasis en lo local. La autora reivindica la utilizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda como una estrategia v\u00e1lida en la lucha feminista para cuestiones tan diversas como los derechos reproductivos, la feminizaci\u00f3n de la pobreza o la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Cuesti\u00f3n clave, por tanto, es buscar en la lucha y en las movilizaciones sociales una sociedad que sea m\u00e1s democr\u00e1tica y acorde con el periodo de constantes cambios sociales, econ\u00f3micos y culturales que nos toca vivir y que pasa necesariamente por la eliminaci\u00f3n de elementos sexistas y racistas presentes en ella (Yuval-Davis, 1997). Por su parte, Mouffe (1993) aboga por una concepci\u00f3n democr\u00e1tica radical de la ciudadan\u00eda, comprometida no s\u00f3lo con las desigualdades entre mujeres y hombres sino, adem\u00e1s, con otros grupos, de modo que el feminismo ha de preocuparse de otras cuestiones que trascienden las espec\u00edcas de g \u00e9nero sin dejar de hacerlo por las tesis exclusivamente dirigidas a las mujeres. Las sociedades liberales han convertido la ciudadan\u00eda en un estatus meramente legal, una herramienta que ha permitido exigir el ejercicio de los derechos OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05507 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a c\u00edvicos frente al Estado m\u00ednimo pero que, al separar lo privado de lo p\u00fablico, contribuy\u00f3 a generar la exclusi\u00f3n de determinados grupos y principalmente la de las mujeres, que eran quienes ocupaban el espacio dom \u00e9stico. Para Mouffe, la ciudadan\u00eda ni es simplemente un derecho m\u00e1s que, como otros, establece garant\u00edas de protecci\u00f3n a los individuos (liberalismo), ni se trata de que todos los ciudadanos posean una identidad com\u00fan (republicanismo c\u00edvico). Plantea una ciudadan\u00eda que articule los intereses del ciudadano como agente social y que permita, igualmente, la pluralidad y el respeto a la identidad y libertad individuales. El an\u00e1lisis de cada situaci\u00f3n tendr\u00eda que ser un encuentro entre lo privado y lo p\u00fablico, cada sujeto, cada situaci\u00f3n, acto o decisi\u00f3n tomada, combina una parte p\u00fablica -de organizaci\u00f3n y principios comunes- con otra privada -particular de cada individuo- que s\u00f3lo puede entenderse analiz\u00e1ndolo desde ambas perspectivas. Por ello, es esencial dar cabida a todos los grupos y movimientos sociales en las acciones y toma de decisiones pol\u00edticas. Ponemos en valor la participaci\u00f3n pol\u00edtica como requisito que ha de estar siempre presente en el proceso de formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda que, representada a trav \u00e9s de los diferentes grupos sociales que la conforman, renegocie de manera constante su modelo de convivencia desde el juego pol\u00edtico. Volver a lo pol\u00edtico, incluyendo tanto al \u00e1mbito p\u00fablico como al privado, es esencial para el logro de una ciudadan\u00eda inclusiva para las mujeres (Mouffe, 1999). 2. CIUDADAN\u00cdA ACTIVA Y FORMAS DE PARTICIPACI\u00d3N POL\u00cdTICA Los planteamientos sobre participaci\u00f3n pol\u00edtica en la literatura cient\u00edca han alcanzado siempre signicados diversos. En ocasiones se ha hecho referencia exclusivamente a las acciones de la ciudadan\u00eda destinadas a elegir a sus representantes pol\u00edticos. Otras veces se ha interpretado como toda acci\u00f3n que afecte a las decisiones de los representantes (Verba y Nie, 1972; Both y Seligson, 1978). Tambi \u00e9n se ha denido como aquella acci\u00f3n con influencia directa o indirecta en la estructura pol\u00edtica (Kaase y Marsh, 1979), incluyendo entre sus formas la utilizaci\u00f3n del conflicto frente a la estructura. Entendemos por participaci\u00f3n pol\u00edtica aquellas acciones de la ciudadan\u00eda encaminadas a influir en el proceso pol\u00edtico y en sus resultados (Anduiza y Bosch, 2009). Son tanto acciones individuales como colectivas en las que 508 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda el/la ciudadano/a se opone o apoya las estructuras y a las autoridades que administran los bienes p\u00fablicos (Conge, 1988). As\u00ed entendida la participaci\u00f3n pol\u00edtica, el concepto de ciudadan\u00eda ha de ir vinculado estrechamente a ella. Para Dietz (1987:13), adem\u00e1s de considerar al ciudadano/a como mero sujeto de derechos, es necesario que la ciudadan\u00eda sea \"expresamente pol\u00edtica y , de manera m\u00e1s precisa, participativa y democr\u00e1tica\", de modo que el ejercicio de una ciudadan\u00eda activa a trav \u00e9s de la participaci\u00f3n sea la manifestaci\u00f3n concreta de los derechos y deberes de todos/as. El poder pol\u00edtico es clave para el desarrollo de las personas como ciudadanos/as, dado que es lo que permite su ejercicio. Ese poder nos permite la acci\u00f3n pol\u00edtica, que, al n y al cabo, dene nuestra condici\u00f3n humana. El ejercicio de una ciudadan\u00eda activa es, no solo un derecho, sino el modo en que \"somos\" en tanto seres humanos (Arendt, 1993). Pero el poder no se genera solamente en los espacios p\u00fablicos, sino que est\u00e1 presente en todas las relaciones sociales, desde lo macro a lo micro, desde lo p\u00fablico a lo privado (Foucault, 1980). Autores como Weber o Marx han abordado las cuestiones relacionadas con el poder desde una perspectiva p\u00fablica, ideol\u00f3gica, institucional o macroecon\u00f3mica (Villareal, 2003), pero para un enfoque de g \u00e9nero, pese a que tampoco Foucault se ocup\u00f3 directamente de ello (Piedra, 2004), es fundamental incorporar, al an\u00e1lisis del poder y de las relaciones de dominaci\u00f3n/subordinaci\u00f3n, el conjunto de relaciones sociales presentes en la vida de las personas y grupos. Las relaciones de desigualdad en las sociedades actuales se encuentran en su misma g \u00e9nesis, pues el patriarcado y el capitalismo se alimentan rec\u00edprocamente para proporcionar a un tiempo la organizaci\u00f3n sexual jer\u00e1rquica y el benecio y ganancia del trabajo \"productivo\" imperantes en el contexto actual (Eisenstein, 1977). En las relaciones poder, son consustanciales las relaciones de dominaci\u00f3n/subordinaci\u00f3n (Foucault, 1980), y el poder se construye y se mantiene por el consenso del dominado y la coerci\u00f3n del dominador, pero, como se\u00f1ala Lagarde (2011), \"el consenso de las mujeres es de car\u00e1cter coercitivo porque el mundo y su condici\u00f3n les son presentados con la fuerza divina o natural, emanados de un poder supremo que les conere la cualidad de ser inmutables\" (p. 179 y 180). La vinculaci\u00f3n entre pol\u00edtica y poder se da en cualquier \u00e1mbito en el que \u00e9ste sea ejercido. Como expresa Valc\u00e1rcel (2008), lo pol\u00edtico lo es todo, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05509 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a entendiendo que \"all\u00ed donde haya una relaci\u00f3n de poder hay una pol\u00edtica, y esa pol\u00edtica puede ser implementada o interrumpida\" (p. 100). Tanto la pol\u00edtica entendida como el ejercicio gerencial de lo p\u00fablico, como el ejercicio de poder de distintos movimientos o ideolog\u00edas, son \"hacer pol\u00edtico\" seg\u00fan la autora. La segunda forma de poder pol\u00edtico a la que hace referencia puede situarse tanto como v\u00eda para favorecer la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas como para situarse en un lugar de presi\u00f3n, interrumpiendo el propio proceso gerencial. Pero es justamente esta tensi\u00f3n de la que habla Valc\u00e1rcel la que conforma la esencia del \"hacer pol\u00edtico\". La consecuci\u00f3n de una ciudadan\u00eda igualitaria para las mujeres requiere no s\u00f3lo la consecuci\u00f3n de los derechos de ciudadan\u00eda, sino la reivindicaci\u00f3n de su participaci\u00f3n en la esfera pol\u00edtica a trav \u00e9s del ejercicio de aquellos derechos (Voet, 1998). Las posibilidades de participar son muchas. En unos casos desde estructuras dispuestas por las mismas instituciones representativas y en otras desde una posici\u00f3n externa. A veces dentro de un marco de tipo asociativo y otras de manera individual. La participaci\u00f3n pol\u00edtica convencional de la ciudadan\u00eda se ejercita a trav \u00e9s de los mecanismos institucionales de representaci\u00f3n pol\u00edtica de la democracia moderna. En este sentido, para representar al conjunto de la poblaci\u00f3n, las instituciones p\u00fablicas son el escenario y los partidos pol\u00edticos los organismos encargados de dar voz y representar las ideas y valores de la ciudadan\u00eda en las decisiones que se tomen en las instituciones. Son dos las formas tradicionales utilizadas por la ciudadan\u00eda. La primera forma en que la ciudadan\u00eda puede expresar las preferencias por un partido es el voto. La segunda, trabajar para \u00e9l (Torcal, Moreno y Teorell, 2006). A trav\u00e9s de la participaci\u00f3n electoral la ciudadan\u00eda decide el partido pol\u00edtico que preere que le represente en las instituciones democr\u00e1ticas. La segunda forma es la militancia en partidos pol\u00edticos, donde la ciudadan\u00eda trabaja para el partido y se ponen en funcionamiento mecanismos de participaci\u00f3n personal activa en los que la ciudadan\u00eda se implica en la actividad de esa organizaci\u00f3n. (Torcal, Moreno y Teorell, 2006). Hist\u00f3ricamente, tambi \u00e9n los sindicatos han tenido su cuota de participaci\u00f3n a trav \u00e9s de esta v\u00eda. Pero para solucionar los problemas y conflictos entre las diferentes culturas o grupos diferenciados en las sociedades actuales, caracterizadas por flujos importantes de migraci\u00f3n, movilidad, conflicto entre diferentes culturas, 510 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda asignaci\u00f3n de identidades concretas a las mujeres en funci\u00f3n de diversas pr\u00e1cticas culturales, etc., es relevante incorporar la noci\u00f3n de \"democracia deliberativa\" de Benhabib (2006). Seg\u00fan la autora, se hace necesario pensar en nuevas formas de ciudadan\u00eda m\u00e1s inclusivas y en las que prevalezca la idea del individuo como sujeto pol\u00edtico que ir \u00e1 alcanzando cotas m\u00e1s altas de ciudadan\u00eda en la medida en que se muestre activo en el ejercicio pol\u00edtico. Para articular pol\u00edticas y solucionar problemas particulares, este modelo de democracia se sirve, por un lado, de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de los ciudadanos a trav \u00e9s de instituciones de la esfera p\u00fablica. Por otro, es necesario valorar la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la ciudadan\u00eda a partir de la promoci\u00f3n del tejido asociativo, grupos de inter \u00e9s, movimientos sociales y otras herramientas de participaci\u00f3n civil que son fundamentales para logar una ciudadan\u00eda inclusiva formada por individuos con legitimidad y capacidad para escuchar y ser escuchados a prop\u00f3sito de sus propias pr\u00e1cticas sociales (Benhabib, 2006). As\u00ed, una tercera forma de participaci\u00f3n es aquella en la que la ciudadan\u00eda participa en asociaciones, organizaciones y movimientos sociales. En este caso, la acci\u00f3n pol\u00edtica de la ciudadan\u00eda no es promovida por las instituciones p\u00fablicas, aunque en muchas ocasiones proviene justamente de alg\u00fan acto o decisi\u00f3n tomada por la Administraci\u00f3n y considerada como injusta o indeseable por parte de un sector de la ciudadan\u00eda. En otras ocasiones, m\u00e1s que la acci\u00f3n, ser\u00e1 la omisi\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n. Puede tratarse de acciones de car\u00e1cter colectivo (generadas como consecuencia de la pertenencia o militancia en determinadas organizaciones) o individual, cuya nalidad es la defensa de determinados intereses concretos. El actual contexto sociopol\u00edtico y econ\u00f3mico auspiciado por la globalizaci\u00f3n, la revalorizaci\u00f3n de intereses pol\u00edticos particulares, vinculados m\u00e1s con problem\u00e1ticas espec\u00edcas que con las grandes ideolog\u00edas de izquierda y derecha de las organizaciones pol\u00edticas tradicionales y el aumento y/o visibilizaci\u00f3n de las desigualdades soportadas por determinados grupos sociales ha provocado un cambio sustancial respecto de la forma de ejercitar la ciudadan\u00eda de manera activa desde la acci\u00f3n pol\u00edtica. Concretamente en Espa\u00f1a, si bien los estudios coinciden en se\u00f1alar que la estructura de actitudes c\u00edvicas es d \u00e9bil (Del Pino y Colino, 2004), no es menos cierto que los impactos provocados por el movimiento 15-M en Espa\u00f1a provocaron un cambio sustancial en el escenario pol\u00edtico espa\u00f1ol. M\u00e1s all\u00e1 de la consecuci\u00f3n de sus objetivos en las agendas pol\u00edticas, el 15-M produjo una acumulaci\u00f3n OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05511 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a de saberes, relaciones sociales y cultura pol\u00edtica que logr\u00f3 transformar parte de las estructuras participativas en Espa\u00f1a y , con ello, el ejercicio activo de la ciudadan\u00eda en este pa\u00eds. Mientras que se iba consolidando el desencanto con la actividad pol\u00edtica tradicional, partidista y reflejada a trav \u00e9s de los procesos electorales, parece que al mismo tiempo se ha ido desplegando una revitalizaci\u00f3n de nuevos espacios de activaci\u00f3n pol\u00edtica no convencional, m\u00e1s alejados de las instituciones y caracterizados por la flexibilidad en su forma de organizaci\u00f3n (Subirats, 2015). En este sentido, la brecha de g \u00e9nero en la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en las sociedades democr\u00e1ticas actuales persiste a pesar de haber alcanzado la igualdad de derechos desde una perspectiva formal. No obstante, determinados estudios sobre participaci\u00f3n pol\u00edtica y ciudadan\u00eda han detectado un compromiso menor por parte de las mujeres en la participaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s vinculada con las instituciones y , al mismo tiempo, un mayor grado de compromiso con organizaciones pol\u00edticas informales y movimientos sociales (Coff \u00e9 y Bolzendalhl, 2010; Burns, 2007; Gallego, 2007). 3. OBJETIVOS Y METODOLOG\u00cdA El objetivo general en el presente trabajo persigue realizar un an\u00e1lisis exploratorio y descriptivo sobre la forma en que participan actualmente mujeres y hombres en Espa\u00f1a. Utilizando las categor\u00edas de participaci\u00f3n apuntadas en el marco te\u00f3rico, se trata de descubrir posibles diferencias entre los sexos a partir del an\u00e1lisis de determinadas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1cas que puedan resultar factores de influencia en el grado de participaci\u00f3n de mujeres y hombres. As\u00ed, se muestran las categor\u00edas de an\u00e1lisis y los indicadores analizados en cada una: 1. Participaci\u00f3n electoral: participaci\u00f3n y abstenci\u00f3n en las Elecciones Generales de noviembre de 2019. 2. Militancia en partidos pol\u00edticos y sindicatos: asistencia a reuniones y pertenencia durante 2019. 3. Participaci\u00f3n en asociaciones y movimientos sociales con incidencia pol\u00edtica y social en 2019: 512 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda a. pertenencia a determinados tipos de asociaci\u00f3n (asociaci\u00f3n de vecinos, religiosas, ecologistas, ONG y feministas)1. b. Participaci\u00f3n en determinadas actividades pol\u00edticas (manifesta - ciones o protestas, huelgas, elaboraci\u00f3n o rma de maniestos p\u00fablicos, contribuir con la nanciaci\u00f3n de campa\u00f1as pol\u00edticas). Cada una de las categor\u00edas de estudio es analizada desde la perspectiva de g \u00e9nero, incorporando de manera transversal el sexo como variable independiente. Por otra parte, los datos se cruzan con la variable edad y la variable nivel de estudios, tratando de descubrir diferencias en la participaci\u00f3n de unos y de otras. Para dar respuesta a los objetivos planteados se realiza una explotaci\u00f3n de datos cuantitativa de fuentes estad\u00edsticas ociales utilizando el Estudio 3269 del CIS, correspondiente al Bar\u00f3metro de diciembre de 2019. Utilizar una \u00fanica base de datos con un tama\u00f1o muestral de 4.804 personas aporta mayor abilidad a las conclusiones. El citado estudio tiene \u00e1mbito nacional, cuyo universo queda representado por poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de ambos sexos de 18 y m\u00e1s a\u00f1os. Adem\u00e1s, nos interesa reflejar la participaci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a con datos que reflejen la situaci\u00f3n actual en el pa\u00eds, por lo que toda la informaci\u00f3n recogida del estudio hace referencia a actividades pol\u00edticas llevadas a cabo por la ciudadan\u00eda a lo largo del pasado 2019. Por otra parte, el mes anterior a la recogida de datos se celebraron Elecciones Generales en Espa\u00f1a, por lo que las personas encuestadas tendr\u00edan reciente su recuerdo de voto. 4. RESULTADOS 4.1. Participaci\u00f3n electoral Tras el an\u00e1lisis del Estudio 3269 del CIS sobre participaci\u00f3n en las Elecciones Generales al Congreso de los Diputados de noviembre de 2019, podemos apuntar una mayor participaci\u00f3n masculina que femenina. Si bien, las 1 Descartamos de nuestro estudio las asociaciones juveniles (pues el cruce con las variables sexo y edad ofrecer\u00eda sesgos), las organizaciones empresariales, colegios profesionales, asociaciones culturales, deportivas, de madres y padres y de consumidores. La raz\u00f3n es que las primeras est\u00e1n m\u00e1s vinculadas que el resto con la participaci\u00f3n pol\u00edtica y social tal y como ha sido aqu\u00ed denida.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05513 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a mujeres maniestan tener m\u00e1s impedimentos en el momento de ir a votar y m\u00e1s voluntad de hacerlo. En las citadas elecciones vot\u00f3 un 73,5% de personas (Figura 1). La participaci\u00f3n fue ligeramente m\u00e1s alta en el caso de los hombres (74,2%) que en el de las mujeres (72,3%)2. La abstenci\u00f3n alcanz\u00f3 el 12,7%, siendo muy similar entre ambos sexos, aunque algo m\u00e1s amplia en el caso de las mujeres (12,4% los hombres y 13% las mujeres). En este caso, fueron m\u00e1s las mujeres que no pudieron votar y m\u00e1s los hombres que prerieron no hacerlo. As\u00ed, entre quienes se abstuvieron, 8,7% hombres y 10,6% mujeres no pudieron. En proporci\u00f3n inversa, 74,1% hombres no quiso votar frente a 66,9% mujeres que se\u00f1alaron estar en tal situaci\u00f3n. Al mismo tiempo, entre quienes no pudieron votar, las razones que se indicaron en mayor medida fueron: por motivos de salud (38,1%), por razones laborales (18,4%) y por estar ausentes (18,2%). Excepto por encontrarse trabajando (22,5% los hombres y 16% las mujeres), las diferencias de g \u00e9nero en estas razones principales son importantes, doblando las mujeres el porcentaje respecto de los hombres. De este modo, un 27,4% de hombres y un 44,4% de mujeres contest\u00f3 no haber podido votar por motivos de salud. Por impedimentos familiares, encontramos un 10,3% de mujeres frente a un 5,6% de hombres contestando en tal sentido. Por grupos de edad, fueron los/as m\u00e1s j\u00f3venes (entre 18 y 24 a\u00f1os) quienes m\u00e1s participaron y entre los/as 35 y los 44 a\u00f1os los que menos (Figura 1). Atendiendo al sexo, s\u00f3lo entre los m\u00e1s j\u00f3venes y en el caso de la poblaci\u00f3n entre los 55 y los 64 a\u00f1os se invierte la tendencia general y la participaci\u00f3n femenina es ligeramente m\u00e1s alta que la masculina. Al contrario, la brecha de g\u00e9nero se ampl\u00eda en las edades entre los 45 y los 54 a\u00f1os (76,7% hombres y 70,7% mujeres). Entre quienes se abstuvieron porque quisieron, el an\u00e1lisis seg\u00fan la edad y el sexo mantiene la tendencia general seg\u00fan la cual es mayor el porcentaje de hombres que de mujeres que preri\u00f3 no votar, excepto entre los 35 y los 44 a\u00f1os (71% hombres y 76,8% mujeres). Por otra parte, los hombres que m\u00e1s contestan que no quisieron votar son los de m\u00e1s edad (80,9%) y los que menos los que tienen entre 55 y 64 a\u00f1os (57%). En el caso de las mujeres, las que m\u00e1s contestaron tal opci\u00f3n son las que tienen entre 25 y 34 a\u00f1os, coincidiendo 2 La participaci\u00f3n se calcula a partir de la suma de voto a los diferentes partidos, votos en blanco, votos nulos y no recuerda, quedando fuera la abstenci\u00f3n y la respuesta de N.C. 514 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda con la edad de los varones en el grupo de edad que en menor medida contest\u00f3 haber preferido no votar (43,7% de mujeres entre los 55 y los 64 a\u00f1os). Figura 1. Participaci\u00f3n Elecciones Generales abril 2019, seg\u00fan edad y sexo. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Entre quienes se abstuvieron porque no pudieron ir a votar, si bien en general fue mayor el porcentaje de mujeres que de hombres, en el caso de los j\u00f3venes entre 18 y 24 a\u00f1os desaparecen las diferencias de g\u00e9nero, estando incluso ligeramente por encima el porcentaje masculino (18,3% hombres y 18% mujeres). Pero en la edad en la que se observa un cambio de tendencia respecto a los datos generales es entre los 55 y los 64 a\u00f1os, habiendo un 14,1% de hombres frente a un 3,3% de mujeres que mani estan no haber podido votar en aquellas elecciones. Es precisamente \u00e9sta la edad en la que menos impedimento tienen las mujeres para votar y , junto con los m\u00e1s j\u00f3venes, en la que m\u00e1s indican los hombres tener di cultades. Seg\u00fan el nivel de estudios alcanzado (Figura 2), las diferencias de g\u00e9nero se reducen cuanto mayor es el nivel de estudios de quienes participaron en el estudio, de manera que entre quienes tienen estudios superiores (76,7% hombres y 76,4% mujeres) y los/as que cursaron Formaci\u00f3n Profesional (74,5% hombres y 74,8% mujeres) las diferencias entre unas y otros son m\u00ednimas. Al contrario, la diferencia m\u00e1s amplia entre ambos sexos se observa entre quienes no tienen estudios (69% hombres y 63% mujeres). Por otra parte, la tendencia general a una mayor participaci\u00f3n masculina se invierte OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05515 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a entre quienes tienen estudios primarios (69,3% hombres y 71,7% mujeres), la segunda etapa de secundaria (75% hombres y 77,4% mujeres) y Formaci\u00f3n Profesional (74,5% hombres y 74,8% mujeres). Figura 2. Participaci\u00f3n Elecciones Generales abril 2019, seg\u00fan nivel de estudios y sexo. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Respecto de quienes se abstuvieron, la mayor diferencia de g\u00e9nero entre quienes no quisieron votar la encontramos en aquellos/as que no tienen estudios (97,6% hombres y 67,6% mujeres). En todos los casos hay m\u00e1s hombres que mujeres que pre rieron no votar, excepto entre quienes tienen estudios superiores. Este es el \u00fanico escenario en el que existen m\u00e1s mujeres (66%) que hombres (53,1%) que no quisieron votar. Las diferencias entre sexos son mucho m\u00e1s notables en el caso de aquellos/as que no pudieron votar. Como dec\u00edamos, en general son m\u00e1s las mujeres que los hombres que no pudieron votar, pero al analizarlo seg\u00fan el nivel de estudios podemos ver que tal situaci\u00f3n es diferente entre quienes tienen la segunda etapa de la secundaria (7,4% hombres y 4,6% mujeres) y quienes tienen estudios superiores (16,5% hombres y 13,7% mujeres). Por otra parte, la diferencia m\u00e1s amplia entre sexos se observa entre quienes no tienen estudios, pues ninguno de los hombres encuestados selecciona esta opci\u00f3n (ve\u00edamos que el 97,6% respondi\u00f3 que no quiso votar), mientras que hay un 7,5% de mujeres que respondi\u00f3 haber tenido alg\u00fan impedimento para votar. El grupo de hombres que mayoritariamente dijo que no pudo votar se corresponde con aquellos que dijeron haber cursado estudios superiores (16,5%). Por parte de 516 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda las mujeres, las que en mayor medida dijeron no haber podido son del grupo que curs\u00f3 primaria (14,5%) y el de la segunda etapa de secundaria el que menos (4,6%). 4.2. Militancia en partidos pol\u00edticos y sindicatos El mismo Estudio 3269 recoge datos sobre la asistencia a reuniones de partidos pol\u00edticos o sindicatos en 2019. S\u00f3lo el 4,5% de la muestra asisti\u00f3 a alguna reuni\u00f3n de un partido pol\u00edtico a lo largo de 2019. El 6,4% de la muestra lo hizo a un sindicato. En ambos casos la presencia de los hombres es mayor que la de las mujeres. En el caso de las reuniones de partidos pol\u00edticos, asisti\u00f3 un 5,7% de hombres y un 3,4% de mujeres. Respecto de las reuniones de sindicatos, el porcentaje de hombres (8,1%) pr\u00e1cticamente duplica al de mujeres (4,8%). Seg\u00fan la edad, solamente en el tramo de edades comprendidas entre los 35 y los 44 a\u00f1os la asistencia a alguna reuni\u00f3n de un partido pol\u00edtico es mayor en el caso de las mujeres (4,3%) que en el de los hombres (2,9%). La diferencia a favor de una mayor asistencia masculina es amplia en el resto de los tramos de edad, especialmente en las edades entre los 45 y los 54 a\u00f1os (9,4% hombres y 3,7% mujeres). Es este el tramo de edad en el que m\u00e1s participaron los hombres y entre los 25 y los 34 a\u00f1os en el que menos. Las mujeres de los 55 a los 64 a\u00f1os son las que m\u00e1s asistieron a reuniones de partidos en 2019 (4,8%) y las m\u00e1s j\u00f3venes, entre los 18 y los 24 a\u00f1os, las que menos (1,4%). Respecto de la asistencia a reuniones de sindicatos, todos los tramos de edad mantienen la tendencia mayoritaria de hombres. Del mismo modo que en los partidos pol\u00edticos, los hombres que m\u00e1s participan son los de edades comprendidas entre los 45 y los 55 a\u00f1os (12,6%). Es el periodo entre los 35 y los 44 a\u00f1os en el que se observa una mayor participaci\u00f3n entre las mujeres (8,3%). Por otra parte, las diferencias entre ambos sexos son m\u00e1s peque\u00f1as entre los m\u00e1s j\u00f3venes (5% hombres y 4% mujeres). Si cruzamos estos datos con la variable estudios, vemos que, en todas las categor\u00edas, son m\u00e1s los hombres que asistieron a alguna reuni\u00f3n de un partido pol\u00edtico que las mujeres. En el caso de los hombres, participaron m\u00e1s cuanto mayor es el nivel de estudios, destacando los que no tienen estudios por debajo del total de la muestra (1,4%) y los que tienen estudios superiores por arriba (9%). Pese a que la representatividad femenina es siempre inferior a la OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05517 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a de los hombres, las mujeres tambi \u00e9n asistieron a m\u00e1s reuniones de partidos cuanto mayor es su nivel de estudios, estando en tal circunstancia un 0,7% de mujeres sin estudios y un 5,5% con estudios superiores. En el caso de los sindicatos, el porcentaje de los hombres es siempre mayor que el de mujeres excepto en las personas que no tienen estudios. En este supuesto ning\u00fan hombre del estudio asisti\u00f3 a una reuni\u00f3n. Si bien, el porcentaje de mujeres sin estudios que dijo haber participado es muy peque\u00f1o (0,7%). Igual que con los partidos pol\u00edticos, tambi \u00e9n la asistencia a reuniones de sindicatos es mayor cuanto mayor es el nivel de estudios, tanto en el caso de los hombres como en el de las mujeres (11,7% hombres y 8,2% mujeres, ambos con estudios superiores). Nos interesa especialmente conocer el grado de pertenencia a estas organizaciones, pues, como hemos se\u00f1alado, la militancia constituye una forma concreta de participaci\u00f3n pol\u00edtica. En este sentido, el citado estudio pregunt\u00f3 por la pertenencia a alguna asociaci\u00f3n, pregunta a la que s\u00f3lo el 30% de la muestra contest\u00f3 de manera armativa. De ella, tan solo un 7,4% pertenece a partidos pol\u00edticos y un 21,2% a sindicatos, triplicando el porcentaje de pertenencia a partidos. En ambos casos, la participaci\u00f3n masculina supera nuevamente a la femenina. En el caso de los partidos pol\u00edticos, hay un 8,3% de hombres frente a un 6,5% de mujeres. En el de los sindicatos, el porcentaje de hombres es de 24,9% y de 17,4% el de mujeres. Si nos jamos en la Figura 3, analizando cada uno de los sexos de forma independiente, la tendencia es muy variable seg\u00fan la edad. Los hombres pertenecen en mayor medida a partidos pol\u00edticos en el tramo de edad de los 55 a 64 a\u00f1os (12,3%) y a sindicatos en el tramo de edad inmediatamente anterior, entre los 45 y los 54 a\u00f1os (32,9%). Por el contrario, el menor grado de pertenencia masculina a partidos pol\u00edticos y a sindicatos est\u00e1 entre los m\u00e1s j\u00f3venes (4,4% y 2,1% respectivamente). Las mujeres, por otra parte, coinciden en la edad en la que pertenecen en mayor medida a partidos pol\u00edticos y a sindicatos, que es entre los 25 y los 34 a\u00f1os (7,7% y 26,6% respectivamente). En sentido contrario, las mujeres entre los 55 y los 64 a\u00f1os son las que menos pertenecen a partidos pol\u00edticos (5,1%) y las de mayor edad las que menos lo hacen en sindicatos (6,3%). Observados ambos de manera conjunta, las diferencias de g \u00e9nero var\u00edan cuando analizamos los datos en funci\u00f3n de la edad. Pese a que la participaci\u00f3n 518 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda masculina es m\u00e1s alta, es mayor el porcentaje femenino en el caso de las m\u00e1s j\u00f3venes, tanto respecto de la pertenencia a partidos pol\u00edticos (4,4% hombres y 6,5% mujeres) como respecto de la de sindicatos (2,1% hombres y 9,1% mujeres). En el caso de los partidos pol\u00edticos, esa tendencia se mantiene tambi\u00e9n entre quienes tienen entre 35 y 44 a\u00f1os (5,3 % hombres y 6,6 % mujeres). Figura 3. Pertenencia partidos pol\u00edticos y sindicatos seg\u00fan sexo y edad. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Por otra parte, en cuanto al nivel de estudios de los/as encuestados/ as, la variaci\u00f3n m\u00e1s importante respecto del total de la muestra (en la que, como se indicaba, la participaci\u00f3n masculina es mayor que la femenina) se observa entre quienes no tienen estudios. En este caso, ni hombres ni mujeres pertenecen a ning\u00fan sindicato, pero, mientras que tampoco pertenece ning\u00fan hombre sin estudios a partidos pol\u00edticos, hay un 7,7% de mujeres sin estudios que pertenece a alg\u00fan partido, representando esta categor\u00eda, adem\u00e1s, el porcentaje m\u00e1s alto de participaci\u00f3n femenino. Excepto en este \u00faltimo grupo y quienes tienen Formaci\u00f3n Profesional, cuya pertenencia a partidos est\u00e1 ligeramente inclinada a favor de una mayor proporci\u00f3n de mujeres que hombres (5,6% hombres y 5,8% mujeres), en el resto de las categor\u00edas seg\u00fan niveles formativos, la participaci\u00f3n masculina es mayor que la femenina. Respecto de la pertenencia a sindicatos, son m\u00e1s los hombres que las mujeres en todas las categor\u00edas de an\u00e1lisis, siendo el nivel de secundaria en el que mayor brecha de g\u00e9nero existe (Figura 4). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05519 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a Figura 4. Pertenencia a partidos pol\u00edticos y sindicatos seg\u00fan sexo y estudio. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. 4.3. Participaci\u00f3n en asociaciones y movimientos sociales Participar en una asociaci\u00f3n es tambi\u00e9n una actividad m\u00e1s practicada por los hombres que por las mujeres. Como adelant\u00e1bamos en el anterior apartado, solo un 30% del total de la muestra pertenece a alguna. De ese total, un 31,7% son hombres y 28,5% son mujeres. El estudio muestra tambi\u00e9n la pertenencia seg\u00fan distintos tipos de asociaciones. Las m\u00e1s relevantes para nuestro trabajo y que, por tanto, ser\u00e1n objeto de an\u00e1lisis en las siguientes l\u00edneas son las asociaciones de vecinos, religiosas, ecologistas, ONG y asociaciones feministas. Aunque el asociacionismo es m\u00e1s practicado por los hombres, es mayor la participaci\u00f3n femenina en las asociaciones con incidencia pol\u00edtica y social. Las diferencias entre los sexos son m\u00e1s peque\u00f1as en el caso de las asociaciones ecologistas (5,8% hombres y 6,1% mujeres) y las de vecinos (23,3% hombres y 26% mujeres), pues en el resto las diferencias son amplias (Tablas 1 y 2). Los hombres pertenecen a asociaciones de vecinos en mayor proporci\u00f3n que las mujeres solamente en los tramos de edad entre los 35 y los 44 a\u00f1os (21,6% frente a 20,4%) y los 55 y 64 a\u00f1os (37,2% frente a 29,5%). En general, la participaci\u00f3n es m\u00e1s baja cuanto menor es la edad, siendo signi cativo que entre los hombres m\u00e1s j\u00f3venes no exista participaci\u00f3n alguna. Analizando el nivel formativo, solo los hombres que tienen estudios de primaria pertenecen 520 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda en mayor medida que las mujeres (44,3% y 30,2% respectivamente). El porcentaje m\u00e1s alto de participaci\u00f3n entre las mujeres se observa en el tramo de edad de quienes tienen 65 y m\u00e1s a\u00f1os (37,1%) y , coincidiendo con los hombres, son las mujeres que tienen estudios de primaria quienes m\u00e1s participan (30,2%), aunque, como decimos, en este caso lo hacen en menor proporci\u00f3n que los hombres. En cuanto a la pertenencia a asociaciones religiosas, el cambio de tendencia hacia una mayor participaci\u00f3n masculina se observa, aunque la diferencia entre ambos sexos es m\u00ednima, en el tramo de edad de los 35 a los 44 a\u00f1os (6,7% hombres y 6,4% mujeres) y entre los m\u00e1s j\u00f3venes, en cuyo caso no hay participaci\u00f3n femenina y se muestra un escaso 2,1% de hombres que participan en este tipo de asociaci\u00f3n. Entre los tramos centrales de edad, en cualquier caso, la participaci\u00f3n de ellos y ellas es similar, siendo las mujeres de m\u00e1s edad quienes rompen ese equilibrio, participando en mucha m\u00e1s proporci\u00f3n y mucho m\u00e1s que los hombres (entre los 55 y los 64 a\u00f1os la diferencia entre ellos y ellas es de 1% frente a 12,4% respectivamente; entre quienes tienen 65 y m\u00e1s a\u00f1os, participa un 4,9% de hombres frente a un 21,4% de mujeres). Respecto al nivel de estudios, no hay cambio de tendencia en ninguna de las categor\u00edas, siendo siempre mayor la participaci\u00f3n femenina. En este caso, quienes m\u00e1s participan son las mujeres sin estudios (35,7%), mostr\u00e1ndose, adem\u00e1s, una mayor distancia con los hombres que no tienen estudios, pues ninguno pertenece a asociaciones religiosas. Los hombres participan m\u00e1s cuanto mayor es el nivel de estudios, pero en el caso de las mujeres, exceptuando aquellas que cursaron Formaci\u00f3n profesional (que son quienes menos participan) la tendencia se produce a la inversa. Como se ha indicado, en las asociaciones ecologistas se reduc\u00edan las distancias entre la participaci\u00f3n de mujeres y hombres. As\u00ed, aunque, en general, la participaci\u00f3n femenina es mayor que la masculina, los hombres m\u00e1s j\u00f3venes (35% hombres y sin participaci\u00f3n femenina) y los m\u00e1s mayores (4,7% hombres y 4,4% mujeres) participan m\u00e1s que las mujeres de su misma edad. Tambi \u00e9n lo hacen en mayor medida aquellos que tienen entre 25 y 34 a\u00f1os, siendo este tramo de edad en el que m\u00e1s diferencia existe entre la participaci\u00f3n de unos y otras (11,4% y 2,9% respectivamente) y en el que mayor es la participaci\u00f3n masculina respecto del conjunto de tramos de edad. Tal proporci\u00f3n a favor de una mayor participaci\u00f3n de hombres se produce tambi \u00e9n en aquellos que dijeron tener estudios de primaria (3% de hombres OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05521 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a y sin participaci\u00f3n femenina en esa categor\u00eda) y superiores (9,9% hombres y 8,5% mujeres), siendo esta \u00faltima en la que mayor es la participaci\u00f3n masculina. En el caso de las mujeres, son las que est\u00e1n en edades intermedias las que m\u00e1s participan (7,9% entre los 35 y los 44 a\u00f1os y 8,5% entre los 45 y los 54 a\u00f1os) y las que tienen cursada la segunda etapa de secundaria (8,9%) y estudios superiores (8,5%). En cambio, no hay presencia femenina de aquellas mujeres con menor nivel de estudios (primaria y sin estudios) ni, como dec\u00edamos, entre las m\u00e1s j\u00f3venes. Solamente en el caso de las personas m\u00e1s j\u00f3venes es mayor el porcentaje de hombres que de mujeres en ONG (12,6% frente a 9,7%). Atendiendo a la edad, la participaci\u00f3n masculina en este tipo de asociaciones aumenta con la edad, excepto en el tramo de edad de los 55 a los 64 a\u00f1os, que desciende respecto del tramo anterior. Ocurre lo mismo en el caso de las mujeres, si bien, pr\u00e1cticamente mantienen el mismo porcentaje de participaci\u00f3n que en la etapa de edad previa, siendo, precisamente, el momento en el que se observa una mayor diferencia entre mujeres y hombres, pues las mujeres participan el doble que los hombres en este tramo de edad entre los 55 y 64 a\u00f1os (24% hombres y 40,3% mujeres). En cuanto al nivel de estudios, quienes no tienen estudios y quienes tienen superiores son los que en mayor medida pertenecen a ONG en ambos sexos, siendo superior en todas las categor\u00edas la participaci\u00f3n femenina. La mayor diferencia entre la participaci\u00f3n de unos y otras se muestra en quienes cursaron formaci\u00f3n profesional, en cuyo caso encontramos el porcentaje m\u00e1s bajo de participaci\u00f3n masculina (15,1%) frente al doble de mujeres (36,4%). En el caso de las asociaciones feministas, el porcentaje de participaci\u00f3n femenina es siempre mucho mayor que el de hombres, exceptuando en las edades comprendidas entre los 25 y los 34 a\u00f1os, donde la proporci\u00f3n es similar (4,6% hombres y 4,9% mujeres). Por el contrario, los hombres a partir de 55 a\u00f1os no pertenecen a este tipo de asociaciones y las diferencias en el resto de los tramos de edad son muy amplias, siendo m\u00e1s signicativas las de los m\u00e1s j\u00f3venes (2,3% hombres y 9,1% mujeres), pues es la edad en la que mayor es la participaci\u00f3n femenina. Por otra parte, las mujeres con estudios superiores son las que m\u00e1s participan en asociaciones feministas (9,9%), aunque el segundo grupo que m\u00e1s lo hace es el de aquellas que no tienen estudios (7,7%). Los hombres sin estudios y los que cursaron la primera etapa de secundaria no forman parte de ninguna asociaci\u00f3n feminista y son los que 522 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda tienen primaria quienes lo hacen en mayor medida, pese a que la cifra en este caso es del 3%. Por tanto, tampoco coinciden mujeres y hombres en esta variable de an\u00e1lisis, pues si bien dec\u00edamos que el porcentaje femenino m\u00e1s alto lo encontramos entre quienes cursaron estudios superiores, es en este grupo en el que encontramos una menor participaci\u00f3n masculina (entre los grupos en los que hay participaci\u00f3n de hombres), siendo acusada la diferencia entre ambos sexos (1,1% hombres y 9,9% mujeres). Tabla 1. Pertenencia a distintos tipos de asociaci\u00f3n, seg\u00fan sexo y edad. /uni00A0 Total 18-24 25-34 35-44 45-54 55-64 65Y+ /uni00A0 Total H M H M H M H M H M H M H M Asociaci\u00f3n de vecinos24,6 23,3 26 04,614,2 14,7 21,6 20,4 23,2 28,2 37,2 29,5 29,3 37,1 Asociaci\u00f3n religiosa7,5 4,710,4 2,1 04,3 6,9 6,7 6,5 6,4 7,1 112,4 4,921,4 Asociaci\u00f3n ecologista65,8 6,1 3,5 011,4 2,9 5,5 7,9 5,3 8,5 5,2 5,6 4,7 4,4 ONG 30,5 25,1 3612,6 Asociaci\u00f3n feminista3,8 1,5 6,2 2,3 9,1 4,6 4,9 24,7 1,4 6,1 07,6 0 7 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Tabla 2. Pertenencia a distintos tipos de asociaci\u00f3n, seg\u00fan sexo y estudios. /uni00A0 TotalSin estudiosPrimariaSecundaria (1\u00aa etapa)Secundaria (2\u00aa etapa)F .P Superiores /uni00A0 Total H M H M H M H M H M H M H M Asociaci\u00f3n de vecinos24,6 23,3 2621,5 30,5 44,3 30,2 24,5 Asociaci\u00f3n religiosa7,5 4,7 10,4 035,7 2,6 22,6 39,8 4,5 9,8 4,7 5,2 6,3 9,3 Asociaci\u00f3n ecologista6 5,8 6,1 /uni00A0 /uni00A0 3 04,6 4,9 3,5 8,9 4,1 4,8 9,9 8,5 ONG 30,5 25,1 3632,8 38,9 15,9 29,2 17,5 23,9 Asociaci\u00f3n feminista3,8 1,5 6,2 07,7 35,6 03,3 2,1 42,6 3,8 1,1 9,9 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Adem\u00e1s de la participaci\u00f3n en asociaciones, se analiza tambi \u00e9n la participaci\u00f3n en determinadas actividades vinculadas con movimientos e OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05523 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a iniciativas sociales que, si bien pueden tener en algunos supuestos un origen colectivo o asociativo, se caracterizan por el ejercicio individual de acciones que pueden influir en la toma de decisiones pol\u00edticas. Para ello, se muestran a continuaci\u00f3n algunas categor\u00edas presentes en el mismo Estudio 3269 relacionadas con la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica, a nivel individual, durante el pasado a\u00f1o 2019: participaci\u00f3n en manifestaciones o protestas (19,9%), en huelgas (11,1%), elaboraci\u00f3n o rma de un maniesto p\u00fablico (12,9%) o bien contribuir con dinero a alguna campa\u00f1a pol\u00edtica (1,6%). La participaci\u00f3n femenina es solamente mayor que la masculina en el caso de la elaboraci\u00f3n o rma de un maniesto p\u00fablico (12,1% hombres y 13,6% mujeres), aunque la diferencia entre mujeres y hombres es m\u00ednima en la asistencia a manifestaciones (20% hombres y 19,9% mujeres) y en la participaci\u00f3n en huelgas (11,2% hombres y 11% mujeres), de manera que podemos concluir que la participaci\u00f3n es equitativa desde el punto de vista del g \u00e9nero en estos dos \u00faltimos casos. En sentido contrario, aunque la participaci\u00f3n en general es muy baja, los hombres contribuyeron m\u00e1s del doble que las mujeres en la nanciaci\u00f3n de alguna campa\u00f1a pol\u00edtica (2,3% hombres y 0,9% mujeres). En general, la asistencia a manifestaciones es mayor cuanto menor es la edad de los/as encuestados/as y cuanto mayor es su nivel de estudios. Respecto de la edad, pese a que las diferencias entre ambos sexos son peque\u00f1as, son las mujeres quienes m\u00e1s asisten, excepto en el tramo de edad de las personas de m\u00e1s edad. En este grupo los hombres participan ligeramente m\u00e1s que las mujeres (11,7% hombres y 9,6% mujeres). Seg\u00fan el nivel de estudios, las mujeres participan m\u00e1s cuanto mayor es el nivel de ambos. As\u00ed, las diferencias m\u00e1s importantes entre mujeres y hombres se muestran entre quienes tienen estudios superiores (siendo mayor la participaci\u00f3n femenina con el 28,6% de los hombres y el 36,7% de las mujeres) y , en sentido inverso, entre quienes tienen menor nivel de estudios (con una mayor participaci\u00f3n masculina entre los que no tienen estudios con 6,8% hombres y 3% mujeres y aquellos/as que no tienen primaria con un 8,5% de hombres y un 4,6% de mujeres). No hay diferencias en la participaci\u00f3n en huelgas por parte de mujeres y hombres (11% y 11,2% respectivamente), siendo mayor la participaci\u00f3n cuanto menor es la edad y mayor es el nivel de estudios. Pero si analizamos los datos en funci\u00f3n de la edad podemos ver una distancia m\u00e1s amplia entre 524 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda ambos en los tramos de 18 a 24 a\u00f1os (24,7% hombres y 28,4% mujeres) y de 55 a 64 a\u00f1os (7,7% hombres y 11,9% mujeres), en los dos casos con una mayor participaci\u00f3n femenina. Atendiendo al nivel de estudios, las diferencias m\u00e1s pronunciadas entre sexos se observan en quienes no tienen estudios y , en el extremo opuesto, quienes tienen estudios superiores. Si bien, en sentido contrario en uno y otro caso, de manera que, mientras que hubo un 2,8% de hombres sin estudios que participaron, las mujeres sin estudios no asistieron a ninguna huelga ese a\u00f1o. En el otro lado, los hombres con estudios superiores participaron casi la mitad de lo que lo hicieron las mujeres de ese mismo grupo (12,9% y 20,7% respectivamente). La rma o elaboraci\u00f3n de un maniesto p\u00fablico es la \u00fanica actividad que hicieron m\u00e1s las mujeres que los hombres. La diferencia m\u00e1s amplia seg\u00fan la edad la encontramos en los/as m\u00e1s j\u00f3venes, con un 9,6% de participaci\u00f3n masculina frente a un 18,4% de femenina. Aunque la diferencia se reduce, en el resto de los tramos de edad la participaci\u00f3n de las mujeres es tambi \u00e9n mayor que la de los hombres, estando pr\u00e1cticamente a la par en el caso de las personas de m\u00e1s edad (5,6% hombres y 5,9% mujeres). Seg\u00fan el nivel de estudios, observamos que la participaci\u00f3n aumenta cuanto mayor es el nivel de estudios. En este caso, los hombres sin estudios (2,1% hombres y 0,7% mujeres), con primaria (4,9% hombres y 2,9% mujeres) y con la segunda etapa de secundaria (15,4% hombres y 14,6% mujeres) rmaron m\u00e1s maniestos que las mujeres, duplicando su porcentaje en los dos primeros casos. Las mujeres con estudios superiores, sin embargo, se distancian de los hombres de su mismo grupo (19,7% hombres y 23,3% mujeres), siendo \u00e9ste el grupo en el que mayor fue la participaci\u00f3n en este tipo de actividad. En general, las diferencias entre hombres y mujeres son amplias en el caso de la contribuci\u00f3n con dinero a alguna campa\u00f1a pol\u00edtica. Ninguna de las mujeres entre 18 y 24 a\u00f1os que fueron encuestadas particip\u00f3 en este tipo de actividad, pese a que s\u00ed lo hizo un peque\u00f1o porcentaje de hombres de ese mismo grupo (1,5%). Tampoco lo hicieron las mujeres sin estudios, siendo el porcentaje de hombres sin estudios que dijo haber contribuido de 0,8%. Por otra parte, los hombres que m\u00e1s participaron fueron quienes tienen entre 55 y 64 a\u00f1os y los que dijeron tener estudios superiores (3,3%). En el caso de las mujeres, fueron las que tienen entre 25 y 34 a\u00f1os quienes m\u00e1s contribuyeron y , coincidiendo con los hombres, tambi \u00e9n fueron las que tienen estudios superiores las que participaron en mayor medida en este tipo de actividad (1,7%).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05525 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a Tabla 3. Participaci\u00f3n en determinadas formas de acci\u00f3n social y pol\u00edtica, seg\u00fan sexo y edad. /uni00A0 Total 18-24 25-34 35-44 45-54 55-64 65Y+ /uni00A0 Total H M H M H M H M H M H M H M Asistir a mani - festaci\u00f3n o acto de protesta19,9 2019,9 31,1 31,8 22,3 24,3 21,5 23,5 21,8 22,5 1922,2 11,7 9,6 Participar en una huelga11,1 11,2 1124,7 28,4 14,7 13,6 12,5 14,3 13 12 7,711,9 3,1 2,2 Elaborar o rmar alg\u00fan maniesto p\u00fablico12,9 12,1 13,6 9,618,4 11,5 12,6 13,4 15,5 17,6 17,9 14,6 18,1 5,6 5,9 Contribuir con dinero a alguna campa\u00f1a pol\u00edtica1,6 2,3 0,9 1,5 0 21,5 1,9 0,5 31,2 3,1 11,7 0,8 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje. Tabla 4. Participaci\u00f3n en determinadas formas de acci\u00f3n social y pol\u00edtica, seg\u00fan sexo y estudios. /uni00A0 TotalSin estudiosPrimariaSecundaria (1\u00aa etapa)Secundaria (2\u00aa etapa)F .P Superiores /uni00A0 Total H M H M H M H M H M H M H M Asistir a mani - festaci\u00f3n o acto de protesta19,9 2019,9 6,8 38,5 4,6 1413,1 22,8 23,9 2623,1 28,6 36,7 Participar en una huelga11,1 11,2 11 2,8 03,1 1,6 9,4 815,7 13,7 14,6 12,2 12,9 20,7 Elaborar o rmar alg\u00fan maniesto p\u00fablico12,9 12,1 13,6 2,1 0,7 4,9 2,9 7,3 9,3 15,4 14,6 13,9 19,1 19,7 23,3 Contribuir con dinero a alguna campa\u00f1a pol\u00edtica1,6 2,3 0,9 0,8 00,9 0,9 1,5 0,5 2,8 0,6 2,8 0,8 3,3 1,7 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del CIS (Estudio 3269). Unidad: porcentaje.526 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda 5. CONCLUSIONES Tras el estudio de las distintas categor\u00edas de participaci\u00f3n se concluye que los hombres votan algo m\u00e1s de lo que lo hacen las mujeres, pero las diferencias desaparecen entre los/as m\u00e1s j\u00f3venes y entre quienes tienen mayor nivel de estudios. Cuando se aten\u00faan las responsabilidades de cuidado y crianza de los hijos, a partir de los 55 a\u00f1os, la participaci\u00f3n femenina es tambi \u00e9n ligeramente m\u00e1s alta que la de los hombres, coincidiendo con el momento vital en el que menos impedimento dicen tener las mujeres para poder votar y , en sentido contrario, cuando m\u00e1s dicultades se\u00f1alan tener los hombres. En la sociedad espa\u00f1ola actual, la corresponsabilidad en la crianza y la atenci\u00f3n de las personas dependientes sigue siendo una tarea pendiente, situaci\u00f3n que, entre otras cuestiones, limita a las mujeres en el ejercicio de acciones c\u00edvicas como participar en los procesos electorales. En este sentido, las diferencias entre ambos sexos se reducen cuanto mayor es el grado educativo. Pero cuanto mayor es el nivel de estudios, m\u00e1s impedimentos dicen tener los hombres y menor es el de las mujeres respecto a ellos. Las razones apuntadas por unos y otras para no poder votar dieren en gran medida seg\u00fan el sexo, conrmando la distinta carga y responsabilidad de cada uno/a en los \u00e1mbitos productivo y reproductivo. As\u00ed, si bien las diferencias son menores entre quienes no votaron por motivos laborales, el porcentaje de mujeres que tuvo obligaciones familiares que se lo impidieron duplica al de los hombres. La segunda forma de participaci\u00f3n pol\u00edtica se desarrolla a partir de la aliaci\u00f3n o vinculaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda con estructuras pol\u00edticas tradicionales, como los partidos pol\u00edticos y los sindicatos. Independientemente del g \u00e9nero, hemos visto el bajo inter \u00e9s de la ciudadan\u00eda por estas formas tradicionales de participaci\u00f3n, particularmente por la aliaci\u00f3n a partidos pol\u00edticos, cuyo porcentaje de pertenencia por parte de la poblaci\u00f3n muestral es muy bajo. Pero tambi \u00e9n en esta categor\u00eda es mayor la participaci\u00f3n masculina durante 2019, con la excepci\u00f3n de los/as m\u00e1s j\u00f3venes (tramo de edad en el que hay m\u00e1s participaci\u00f3n de mujeres que de hombres, tanto en la aliaci\u00f3n a sindicatos como a partidos pol\u00edticos) y aquellos/as entre los 35 y los 44 a\u00f1os (entre los/as que hay una mayor aliaci\u00f3n de mujeres solamente respecto de los partidos pol\u00edticos). As\u00ed, pese a la falta general de inter \u00e9s, parece que las mujeres j\u00f3venes renuevan el inter \u00e9s por los partidos pol\u00edticos en mayor proporci\u00f3n que los hombres de su misma edad, pero la participaci\u00f3n m\u00e1s masculinizada s e mantiene en las edades OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05527 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a m\u00e1s elevadas. Ser\u00eda interesante analizar la posible influencia de determinados cambios en la estructura de los partidos pol\u00edticos como factor explicativo para este \"t\u00edmido\" pero renovado inter \u00e9s de las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes. Por otra parte, a diferencia de lo que ocurre con el voto electoral, las mujeres que m\u00e1s militan en partidos pol\u00edticos son las que no tienen estudios (si bien la proporci\u00f3n de las que tienen estudios superiores es similar), al contrario que en el caso de los hombres sin estudios, en el que no hay participaci\u00f3n. Como tercera categor\u00eda de an\u00e1lisis, el estudio muestra que el asociacionismo es s\u00f3lo m\u00e1s practicado por los hombres que por las mujeres en aquellos tipos de asociaci\u00f3n de car\u00e1cter m\u00e1s l\u00fadico, cultural o deportivo, pues en las asociaciones cuya nalidad es m\u00e1s social y/o pol\u00edtica, la participaci\u00f3n femenina es mayor. Las diferencias entre los sexos son menores en el caso de las asociaciones de vecinos y las ecologistas, en ambos casos con una ligera mayor participaci\u00f3n femenina. En cambio, la participaci\u00f3n de las mujeres es mucho mayor que la de hombres en las ONG y , sobre todo, en las asociaciones religiosas y feministas. Del estudio de cada uno de los tipos de asociaci\u00f3n, lo m\u00e1s destacable respecto de la edad es que, excepto en las asociaciones de vecinos (en las que hombres y mujeres coinciden en una mayor participaci\u00f3n cuanto mayor es la edad), en el resto la forma de participaci\u00f3n de mujeres y hombres es muy distinta atendiendo a la edad. As\u00ed, en las asociaciones religiosas las mujeres participan m\u00e1s con la edad, mientras que los hombres participan menos cuantos m\u00e1s a\u00f1os tienen, y viceversa. En las asociaciones ecologistas las mujeres de edades intermedias son quienes m\u00e1s participan, siendo los m\u00e1s j\u00f3venes quienes m\u00e1s lo hacen en el caso de los hombres. Tambi \u00e9n son los hombres m\u00e1s j\u00f3venes los que m\u00e1s participan en ONG, y en el caso de las mujeres participan m\u00e1s cuando tienen m\u00e1s edad. Finalmente, las mujeres que m\u00e1s pertenecen a asociaciones feministas son las m\u00e1s j\u00f3venes y las de m\u00e1s edad. En el caso de los hombres, la participaci\u00f3n es mucho mayor entre los de menor edad, llegando a igualar su participaci\u00f3n respecto de las mujeres en el tramo entre los 25 y los 34 a\u00f1os. Por otro lado, en cuanto al nivel de estudios, lo m\u00e1s destacable respecto de las diferencias de g \u00e9nero lo encontramos en la pertenencia a asociaciones religiosas, pues observamos claramente una tendencia invertida, de manera que los hombres que m\u00e1s participan son los que m\u00e1s nivel de formaci\u00f3n tienen, y en sentido contrario, las mujeres participan m\u00e1s cuanto menor es su nivel de estudios. 528 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda Como indic\u00e1bamos, los datos sobre la participaci\u00f3n en iniciativas y movimientos sociales muestran que no existen apenas diferencias de g \u00e9nero respecto de la participaci\u00f3n en huelgas o manifestaciones. En estos casos, por otra parte, se participa m\u00e1s cuanto menor es la edad y mayor el nivel de estudios. En el caso de la elaboraci\u00f3n o rma de maniestos p\u00fablicos, durante 2019 lo hicieron ligeramente m\u00e1s las mujeres que los hombres, observ\u00e1ndose la mayor diferencia entre los/as j\u00f3venes y entre quienes tienen mayor nivel formativo (con una mayor distancia entre la representaci\u00f3n femenina y la masculina, a favor de la primera). Pero, quiz\u00e1 por vincularse con estructuras institucionales, las diferencias son m\u00e1s amplias respecto de la contribuci\u00f3n a nanciar determinadas campa\u00f1as pol\u00edticas. En este caso participan m\u00e1s los hombres, aumentando las diferencias con las mujeres cuanto mayor es su nivel de formaci\u00f3n y entre los 45 y los 64 a\u00f1os. A modo de conclusi\u00f3n, la participaci\u00f3n masculina sigue siendo mayor que la femenina en las estructuras de participaci\u00f3n de car\u00e1cter m\u00e1s institucional (elecciones, partidos pol\u00edticos y sindicatos), pero las mujeres muestran mayor inter\u00e9s en participar en asociaciones de car\u00e1cter sociopol\u00edtico desvinculadas de las formas de participaci\u00f3n m\u00e1s tradicionales e institucionales. En este mismo sentido, salvo contadas excepciones, la participaci\u00f3n en iniciativas y movimientos sociales (que, como hemos dicho, ha venido a renovar el juego democr\u00e1tico en este pa\u00eds en los \u00faltimos tiempos) es una forma de participaci\u00f3n en la que no se muestran diferencias de g \u00e9nero, aunque estas se hacen m\u00e1s evidentes principalmente cuanto mayor es la edad de los/as encuestados/as y cuanto m\u00e1s se acercan a las estructuras institucionales. No obstante, a las m\u00e1s j\u00f3venes les interesa la participaci\u00f3n institucional m\u00e1s que a los m\u00e1s j\u00f3venes, pero, la desigualdad de g\u00e9nero en las tareas y obligaciones personales y familiares conducen a que tal inter\u00e9s decaiga durante la etapa vital en la que mayores son las responsabilidades en dicho \u00e1mbito. Finalmente, los resultados de participaci\u00f3n obtenidos sugieren la pertinencia de analizar con mayor profundidad las actitudes de unos y otras respecto de la acci\u00f3n pol\u00edtica, con el n de investigar las razones que sustentan las diferencias de participaci\u00f3n apuntadas en el presente estudio. 6. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Agra, M.X. (2002). Ciudadan\u00eda: el debate feminista. En F . Quesada (ed.), Naturaleza y sentido de la ciudadan\u00eda hoy (pp. 129-160). Madrid: Publicaciones UNED.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05529 Ciudadan\u00eda activa y participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en Espa\u00f1a Amor\u00f3s, C. (1987). Espacio de los iguales, espacio de las id \u00e9nticas. Notas sobre poder y principio de individuaci\u00f3n. Arbor: ciencia, pensamiento y cultura , 128(503 ), 113- 128. Anduiza, E. y Bosch, A. (2009). Comportamiento pol\u00edtico y electoral . Barcelona: Ariel. Arendt, H. (1993). La condici\u00f3n humana. Barcelona: Paid\u00f3s. Benhabib, S. (2006). Las reivindicaciones de la cultura: igualdad y diversidad en la era global . Traducido por Alejandra Vasallo. Buenos Aires: Katz. https://doi.org/10.2307/j. ctvndv76q Booth, J. A. y Seligson, M.A. (1978). Political participation in Latin America. New York: Holmes and Meier. Brubaker, W . R. (1989). The French revolution and the invention of citizenship./uni00A0 French Politics and Society , 7(3), 30-49. Burns, N. Gender in the aggregate, gender in the individual, gender S1743923X07221014 a denition. Comparative politics 20 (2), 241-249. https://doi.org/10.2307/421669 Z. (1984). Patriarcado capitalista y feminismo socialista . M\u00e9xico: Siglo XXI. Del Pino, E. y Colino, C. (2004)./uni00A0 Los ciudadanos y el Estado: las actitudes de los espa\u00f1oles hacia las administraciones y las pol\u00edticas p\u00fablicas . Madrid: Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica. Dietz, M. All: Feminism Daedalus 116, 1-24. Folguera, P . (2000). Gestaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los derechos de ciudadan\u00eda en Europa. En P . P \u00e9rez, Tambi\u00e9n somos ciudadanas . Madrid, Instituto Universitario de Estudios de la Mujer, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, 245-287. https://doi. org/10.2307/421669 Foucault, M. (1980). Vigilar y castigar . Nacimiento de la prisi\u00f3n. M\u00e9xico: Siglo XXI. Friedan, B. (1974). La m\u00edstica de la feminidad . Madrid: J\u00facar. Gallego, A. (2007). in Study of Democracy: University of California. Kaase, M. y Marsh, A. (1979). Political action: a theoretical perspective. En Barnes, Kaase y otros (eds) action: mass participation in ve western democracies , 27- 56. Hills, Calif.: Sage (2011). Los cautiverios de las mujeres: madresposas, monjas, putas, presas y locas. Madrid: horas y HORAS. Livesey , J. (2001)./uni00A0 Making democracy in the French Revolution . London: Harvard University Press. Mouffe, C. (1993). Feminismo, ciudadan\u00eda y pol\u00edtica democr\u00e1tica radical. Debate feminista 4(7) , 3-22. https://doi.org/10.22201/cieg.2594066xe.1993.7.1636 Mouffe, C. (1999). El retorno de lo pol\u00edtico: comunidad, ciudadan\u00eda, pluralismo, democracia radical . Barcelona: Paid\u00f3s.530 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 2, 2020, pp. 501-530 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.05Patricia Fern\u00e1ndez de Castro y Orlanda D\u00edaz-Garc\u00eda Nash, M. (1995). G \u00e9nero y ciudadan\u00eda. Revista Ayer . Asocioaci\u00f3n de Historia Contempor\u00e1nea , 20, 241-258. Nash, M. (2005). Mujeres en el mundo. Historia, retos y movimientos . Madrid: Alianza Ensayo. Pateman, C. (1997). The sexual contract . Cambridge: Polity Press. Piedra, N. (2004). Relaciones de poder: releyendo a Foucault desde la perspectiva de g\u00e9nero. Revista de Ciencias Sociales, vol. IV (106), 123-141. Subirats, J. (2015). Todo se mueve. Acci\u00f3n colectiva, acci\u00f3n conectiva. Movimientos, partidos e instituciones. Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda 24, 123-131. Torcal, M., Montero, J.R. y Teorell, J. (2006). La participaci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a: modos y niveles en perspectiva comparada. Revista de Estudios Pol\u00edticos, 132 , 7-41. https://doi.org/10.18042/45507 Valc\u00e1rcel, A. (2008). La pol\u00edtica de las mujeres . Madrid: C\u00e1tedra. Verba, S. y Nie, N. (1972). Participation in America: political democracy and social equality. New York: Harper & Row. Villareal, A.L. (2003). Relaciones de poder en la sociedad patriarcal. Revista Espiga, 4(7), 75-90. Voet, R. (1998). Feminism (1991). Is citizenship gender-specic? En U. Voguel y M. Moran citizenship 4-27. http://dx.doi.org/10.1080/014177897339632 NOTAS BIOGR\u00c1FICAS PATRICIA FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO Profesora de Trabajo Social en la Universidad de Castilla-La Mancha desde 2008. Licenciada en Derecho por la Universidad Complutense, diplomada en Trabajo Social por la Universidad de Castilla-La Mancha y Doctora en Derechos Fundamentales y Libertades P\u00fablicas por esta misma universidad. ORLANDA D\u00cdAZ-GARC\u00cdA Doctora en Derechos Fundamentales y Libertades P\u00fablicas por la Universidad de Castilla-La Mancha. Graduada en Trabajo Social por la Universidad Ponticia de Comillas. M\u00e1ster en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales por la Universidad San Pablo CEU. Profesora Universitaria en el Grado de Trabajo Social de la UCLM desde el a\u00f1o 2003. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 531-562 10.14198/OBETS2020.15.2.06 VIOLENCIA Y EXPERIENCIAS DE MUJERES V\u00cdCTIMAS DEL CONFLICTO ARMADO COLOMBIANO VIOLENCE AND REPARATION: EXPERIENCES OF WOMEN VICTIMS OF THE COLOMBIAN \u00c1lvarez-M\u00fanera Universidad Ponticia Bolivariana, Colombia joseroberto.alvarez@upb.edu.co https://orcid.org/0000-0003-3550-7015 Antonio I\u00e1\u00f1ez-Dom\u00ednguez Universidad Pablo de Olavide, Espa\u00f1a aiadom@upo.es https://orcid.org/0000-0002-9860-0404 Gloria Estella Zapata Serna Universidad Ponticia Bolivariana, Colombia gloria.zapata@upb.edu.co https://orcid.org/0000-0003-4667-6316 Antonio J. Pareja Amador Universidad Ponticia Bolivariana, Colombia apareja2006@yahoo.com https://orcid.org/0000-0001-9591-8292 C\u00f3mo citar / Citation \u00c1lvarez-M\u00fanera, J., I\u00e1\u00f1ez-Dom\u00ednguez, A., Zapata, G. y Pareja, A. (2020) \"Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto armado colombiano\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 531-562. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.06 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci\u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 10/02/20. Aceptado: 27/10/20532 OBETS. Revista de 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador Resumen Este art\u00edculo interpreta los discursos de mujeres v\u00edctimas del conflicto armado colombiano, residentes en el Valle de Aburr\u00e1 (Antioquia- Colombia), en el momento de acceder a la reparaci\u00f3n que le reconoce el Estado en la Ley 1448 de 2011. A partir de una metodolog\u00eda cualitativa y fenomenol\u00f3gica, fueron entrevistadas setenta mujeres y desarrollado tres talleres con funcionarios/as p\u00fablicos y organizaciones sociales de v\u00edctimas. Los resultados exponen la falta de rigor en la comprensi\u00f3n de la heterogeneidad de la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas y la inefectividad de la ley para una atenci\u00f3n integral de toda la poblaci\u00f3n v\u00edctima, limit\u00e1ndose, en la mayor\u00eda de los casos, a una reparaci\u00f3n monetaria. Palabras claves: Colombia;/uni00A0conflicto; reparaci\u00f3n; mujeres; v\u00edctimas. Abstract This article interprets of women victims of the Colombian armed conflict, residents in the Aburr\u00e1 Valley (Antioquia), at the time of accessing recognized by the State in Law 1448 of 2011. Based on a methodology qualitative and phenomenological, social the lack of rigor in understanding the heterogeneity of the situation of women victims and the ineffectiveness or the law for comprehensive care for the entire victim population, result of the researchers' concern for the women affected by the vicissitudes of that vortex of fratricide that Colombia has been experiencing since the mid 20th Century , and strictly speaking perhaps even since its very origin (Historic Committee of the Conflict and its Victims 2015, 9). Not only do women have to endure the logics inherent to a patriarchal society that has subordinated and objectied them, but also, in the midst of that conflict, they have suffered its consequences the most; and it is their voices and narratives that we need to hear (Gunneivia/uni00A0 2016, 6). We use the term female victims to refer to women who have reported any of the victimising events recognised under Law 1448 of 2011, which entitles them to reparations from the State.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06533 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Law 1448/11, enacted as part of Colombia's model of transitional aid even simple compensation for damage incurred. In fact, the historic and political fact of victims is evident, and in article 25 the Law considers the right to integral reparations, encompassing measures of restitution, compensation, rehabilitation, satisfaction and guarantees in collective, material, moral and symbolic dimensions (Republic Congress 2011, 6). The aim of this article is to examine in depth considerations surrounding the process of integral reparations, the of a comprehensive understanding about the heterogeneous complex situation of female victims appropriate continuous of the laws enacted. The theoretical orientation is associated with the need to incorporate the gender perspective into the issue of reparations, which has become increasingly relevant over the past decade within human rights organisations and the scientic community (Rubio-Mar\u00edn 2019, 129). The research was developed under a qualitative methodology that favors knowing the experience the interviews with 13 reference items for the conducted group female completed obtain their basic sociodemographic data in order to compare these data with regard to their processes of reparations by age, level of education, territorial provenance, and personal characteristics. In addition to the group of women, 10 civil servants were interviewed along with 13 social leaders and subjective perceptions about the reparation measures set out in law and their impact on the victim population. This information was complemented by three workshops held with a view to evaluating the application of Law 1448/11 and its effects (strengths and weaknesses). One of the workshops was for civil organisations that work with rights and reparations for female victims of the armed conflict; another was for civil servants who work with any of the entities integrated into the National System of Victim Care and Integral Reparations (SNARIV); and the third was female victims the RUV register of victims who leaders in their organisations. All the information was processed and analysed using the programme Nvivo 12. The eldwork was carried out in the municipality of Medell\u00edn and another seven municipalities in the Valley of Aburr\u00e1: Barbosa, Bello, 534 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2, 501-562 . G.E. A.J. Pareja Amador Caldas, Copacabana, Envigado, Itag\u00fc\u00ed and Sabaneta. The department of Antioquia, and particularly the city of Medell\u00edn and its conurbation, are recognised as the territory in which many of the actors involved in the armed conflict operate, and one of the most violent areas in the country (CNMH and Region Corporation 2017, cause countless human causalities, displacements, dispossession of land, destruction of the environment and nature; in short, a very signicant number of violations of the rights of the people who live here, creating a considerable number of victims. This study focusing on the commonplace, is damage and trauma of violence, unveils the complexity of the existential universe, the stories and the living conditions of these women. In the case of the Colombian conflict, the pressing need to understand the qualities that violence takes on in each of their cases requires new and innovative approaches to the way these women are treated and cared for, in order to set out the specic purposes of integral reparations, beyond the monetary aspect. Financial been limited in terms of since less than 15% of all victims have received any benet; but above all they have been distracting from the most essential objectives of the reparation process that are associated with a social and political dignity of the victims. In the effort to prioritize this type of reparation, the law and entire implementation are exposing itself to an extremely itself both understandable and questionable as it assumes a role of public policy focused on appeasing the desperation of the wide material deciencies of these women, to an even more questionable one in which they have a high risk of being characterized as the promoter of a new victimization: Excessive procedures, and Neither is visible differential and effective character regarding the recognition of women as a special subject of law that implies attention in accordance with their idiosyncrasies. In other words, the fact of being a woman has not yet been translated into an intervention according to her condition. 1. INTRODUCCI\u00d3N El conflicto sociopol\u00edtico colombiano tiene sus particularidades que lo hacen poco comparable con el de otras sociedades latinoamericanas: de una parte, su larga duraci\u00f3n y sus intensidades variantes; y de otra, la cantidad de actores y territorios que han estado vinculados. Esto se refleja en una sociedad que por m\u00e1s de medio siglo ha experimentado una continua connivencia con las OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06535 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... manifestaciones de una violencia, por momentos muy agitada, por momentos relativamente apaciguada, pero al n y al cabo constante y arraigada a su devenir hist\u00f3rico y cultural. Las \u00faltimas dos d\u00e9cadas han representado una serie de hechos para crear rupturas con esa realidad, a partir de disposiciones gubernamentales como el modelo seguridad democr\u00e1tica ( 2 0 0 2 - 2 0 1 0 ) , u n a opci\u00f3n de recuperar la capacidad de la fuerza del Estado con acompa\u00f1amiento de la sociedad en la lucha anti insurgente, altamente legitimada por procesos democr\u00e1ticos como en el plebiscito de 2016 para aprobar el Acuerdo con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) (Basset, 2018). De otro, ha avanzado m\u00e1s a tes\u00f3n argumentativa y de la fuerza de la opini\u00f3n p\u00fablica, en una agenda legislativa favorecedora de la transici\u00f3n de actores de ese conflicto para su reintegraci\u00f3n a la vida civil; as\u00ed como tambi\u00e9n con el compromiso de reparar a los m\u00e1s de 9 millones de v\u00edctimas que en sus campos y ciudades han sido las que ha dejado esta cruenta realidad, poco m\u00e1s de 15% de su poblaci\u00f3n (Registro \u00danico de Victimas - RUV , 2020). Esas dos salidas, la militar y la legislativa, a\u00fan tienen defensores y detractores que afrontan en la vida pol\u00edtica severos reparos y animadversiones a sus argumentos y posturas. M\u00e1s all\u00e1 de ese ciclo interminable de conflicto, la cuesti\u00f3n de inter\u00e9s es el avance en la reparaci\u00f3n de v\u00edctimas, ya que ha existido un giro signicativo en ese tiempo, sobre todo, en los esfuerzos por la superaci\u00f3n del conflicto y el lugar central que las v\u00edctimas merecen. Hay v\u00edctimas de todas las condiciones econ\u00f3micas, culturales, sociales y pol\u00edticas. En eso no hay excepciones. Sin embargo, su reconocimiento es tema por deliberar, dado que persiste la estigmatizaci\u00f3n social asociada a la complicidad de la v\u00edctima con alguno de los actores en confrontaci\u00f3n. Este art\u00edculo es el resultado del an\u00e1lisis de los discursos de las mujeres que padecieron las vicisitudes de esa vor\u00e1gine fratricida en la que ha convivido Colombia desde mediados de siglo XX, y si a rigor se llama, quiz\u00e1s desde sus mismos or\u00edgenes (Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto y sus V\u00edctimas, 2015). Y es que han sido ellas, las que adem\u00e1s de soportar las l\u00f3gicas mismas de una sociedad patriarcal que las ha subordinado y cosicado, quienes en medio de ese conflicto m\u00e1s padecen sus impactos y \"de quienes hay necesidad de escuchar sus voces y narraciones\" (Gunneivia,/uni00A0 2016: 6). Aqu\u00ed referimos a la mujer v\u00edctima para aludir a aquellas que han registrado alguno de los hechos victimizantes que reconoce la Ley 1448 de 2011, y que da lugar a la 536 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador reparaci\u00f3n por parte del Estado. Sin embargo, esa taxonom\u00eda valorativa de m\u00faltiples formas de victimizaci\u00f3n puede quedar corta. Una mujer que por lo general ha sufrido da\u00f1os y perjuicios, por m\u00e1s intentos de reparaci\u00f3n, son cicatrices profundas e imborrables a lo m\u00e1s elemental de su dignidad. Una mujer agredida en lo individual, sexual, familiar, comunitario, laboral, patrimonial, moral y pol\u00edtico, simboliza el extremo de la barbarie y decadencia de una sociedad. \"Una mujer sola con lo que queda de su familia y sus pertenencias, con sus traumas y rencores; y tambi\u00e9n con su \u00fanica y particular capacidad de agencia\" (Restrepo, 2016: 11), es el rostro de la inclemencia y rigor de una guerra que se enquista en la indolencia de muchos de sus protagonistas. La ley 1448/2011, en el marco de un modelo de justicia transicional, ha ofrecido una perspectiva m\u00e1s progresista a las establecidas en la legislaci\u00f3n previa al incorporar los referentes en atenci\u00f3n humanitaria (leyes 418 y 387 de 1997), e incluso la simple indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os ocasionados (ley 975 de 2005). En concreto, es notorio el hecho hist\u00f3rico y pol\u00edtico de las v\u00edctimas y , en su art\u00edculo 25, considera \"el derecho a la reparaci\u00f3n integral, el cual comprende las medidas de restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n, en sus dimensiones individual, colectiva, material, moral y simb\u00f3lica\" (Congreso de la Rep\u00fablica, 2011: 6)1. Tambi\u00e9n ofrece avances notorios en la atenci\u00f3n diferencial de las mujeres. Los estudios sobre las v\u00edctimas en Colombia son variopintos y comprometen a diversas disciplinas. Solo para citar el esfuerzo que ha hecho el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH), desde su fundaci\u00f3n en 2011 y hasta 2018, ha elaborado una serie de estudios que explican las dimensiones del conflicto y su amplia producci\u00f3n de v\u00edctimas. Pero el esfuerzo ha sido 1 El estudio solo aborda la dimensi\u00f3n individual. Vale mencionar que la ley tambi\u00e9n reconoce la reparaci\u00f3n integral colectiva, que corresponde a \"un conjunto de medidas colectivas en benecio de las v\u00edctimas de violaciones a los Derechos Humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno, que posibilitan el goce efectivo de sus derechos. Estas medidas se construyen desde el reconocimiento de los da\u00f1os colectivos que han afectado comunidades campesinas y barriales, comunidades y pueblos \u00e9tnicos y organizaciones, grupos y movimientos sociales preexistentes a los hechos que los victimizaron, con el n de contribuir a su reparaci\u00f3n desde los componentes pol\u00edtico, material y simb\u00f3lico, as\u00ed como a trav\u00e9s de las medidas de restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n\" (Presidencia de la Rep\u00fablica, 2018: 236).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06537 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... m\u00e1s amplio. Desde 2015 hay referencias de diversos acad\u00e9micos y centros de investigaci\u00f3n que dan cuenta de art\u00edculos y tesis doctorales comprometidas con estudiar y comprender las coyunturas de las v\u00edctimas en el marco de la ley desde perspectivas pol\u00edticas, jur\u00eddicas, psicosociales y de salud p\u00fablica, tanto desde una perspectiva general y algunos a partir de estudios de caso en diferentes regiones del pa\u00eds, como son los casos de los municipios de T umaco - Nari\u00f1o (Mendoza, 2017), San Carlos - Antioquia (Villa e Insuasty , 2016) y en regiones como el Magdalena Medio, Norte del Valle y el Caribe (V\u00e1squez, Echeverri, Moreno, Carrasco, Ferrel O. y Ferrel B.L., 2018). Esto es importante referirlo por tres requerimientos que, a juicio del equipo investigador, son indispensables: superar las lecturas centralistas y generalizantes del tema, conocer m\u00e1s estudios de casos que permiten visualizar la diversidad social y territorial que ha experimentado el conflicto y sus procesos de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de v\u00edctimas, y contrastar experiencias metodol\u00f3gicas de reparaci\u00f3n para ajustar a la realidad la implementaci\u00f3n de la ley . Los estudios pol\u00edticos tienden al an\u00e1lisis de c\u00f3mo han sido trabajados los compromisos estatales frente al abordaje y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas en el inter\u00e9s de depurar o precisar este tema en la agenda p\u00fablica (Nussio, Rettberg y 2017). Los estudios jur\u00eddicos muestran lo completo y actualizado que ha sido el marco normativo para la reparaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n su complejidad para materializarla en cuanto a la infraestructura administrativa que exige y sus costos (Mart\u00ednez, 2017; Mendoza, 2017; I\u00e1\u00f1ez y Zapata, 2019). Los estudios psicosociales exponen la preocupaci\u00f3n por lo deciente que ha sido la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas, los vac\u00edos en sus perspectivas de abordaje, el inapropiado manejo de los tiempos de atenci\u00f3n y porque los procesos de participaci\u00f3n de las v\u00edctimas han sido un simple acto formal (Villa e Insuasty , 2016; Villa, Barrera, Arroyave y Montoya , 2 0 1 7 ; C a s t r o - Sardi y Mun\u00e9var, 2018; Castro-Sardi y Olano, 2018). Y los estudios de salud p\u00fablica han estado centrados en entender a las v\u00edctimas como problema de salud mental y denir protocolos para su atenci\u00f3n (Obando, Salcedo y Correa, 2017; V\u00e1squez et al., 2018). En s\u00edntesis, existe un consenso entre acad\u00e9micos de diversas formaciones en la necesidad de avanzar en esta tem\u00e1tica, en particular en su instrumentalizaci\u00f3n para mejorar los fundamentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de las intervenciones jur\u00eddicas y psicosociales. A\u00fan faltan otras disciplinas y estudios que valoren otras cuestiones, tales como la 538 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador reparaci\u00f3n econ\u00f3mica y laboral de las v\u00edctimas. Este es un tema donde hay una deuda de la academia. En cuanto a los estudios que incluyen perspectiva de g\u00e9nero, tienden a trabajar con orientaciones feministas y conocer la situaci\u00f3n de las mujeres y sus particularidades en lo que reere a da\u00f1os causados por el conflicto y a las condiciones individuales y sociales para afrontar la reparaci\u00f3n (Saldarriaga y G\u00f3mez , 2018; Arnoso, C\u00e1rdenas, Beristain y Alfonso, 2017), el papel del Estado y la justicia transicional en este proceso (Castillo y Pic\u00f3n, 2017; Figari y Oettler, 2016), las disposiciones de ellas para asumir la reconstrucci\u00f3n de sus proyectos de vida y las metodolog\u00edas para superar los traumas de la violencia (Restrepo, 2016). El enfoque diferencial establecido en el art\u00edculo 13 de la ley 1448/11, incluye a las mujeres en los grupos poblacionales que ameritan una atenci\u00f3n distintiva, lo que ha sido ampliamente desarrollado por la jurisprudencia colombiana, particularmente en la sentencia T-025 de 2004 y en sus autos posteriores, lo cual fue reforzado por el Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social - CONPES 3784 de 2013, que cre\u00f3 un marco para garantizar la protecci\u00f3n y el ejercicio pleno de los derechos de las mujeres v\u00edctimas a la atenci\u00f3n, asistencia, reparaci\u00f3n integral y contribuir al ejercicio de su ciudadan\u00eda plena. De los estudios aun limitados y de la normatividad referida es deducible la pertinencia de profundizar en la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas y su reparaci\u00f3n integral. Para este equipo de investigaci\u00f3n, ha sido un compromiso \u00e9tico y pol\u00edtico aportar un conocimiento para dimensionar la realidad de la poblaci\u00f3n estudiada y ofrecer argumentos que favorezcan los procesos de reparaci\u00f3n a los que tienen derecho. En este art\u00edculo, la intenci\u00f3n es profundizar en consideraciones sobre el proceso de reparaci\u00f3n integral que dan cuenta de la falta de rigor en la comprensi\u00f3n de la heterogeneidad y complejidad de la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas del conflicto, y lo poco diligente que ha sido la institucionalidad en su atenci\u00f3n, lo que ha obstaculizado la efectividad de la ley . En el desarrollo del texto, los resultados del estudio dejan entrever las debilidades en la intencionalidad de la reparaci\u00f3n integral de esta poblaci\u00f3n. La orientaci\u00f3n te\u00f3rica est\u00e1 asociada a la necesidad de incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en la reparaci\u00f3n, la cual \"ha cobrado vigencia en la \u00faltima d\u00e9cada tanto a nivel de los organismos de derechos humanos como de la comunidad cient\u00edca\" (Rubio-Mar\u00edn, 2019: 129). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06539 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... 2. METODOLOG\u00cdA La investigaci\u00f3n fue desarrollada epistemol\u00f3gicamente dentro del naturalismo que hace parte de los fen\u00f3menos sociales, es decir, \u00e9stos deben ser estudiados en su estado m\u00e1s/uni00A0 natural posible y bajo la influencia m\u00ednima del personal investigador (Hammersley y Atkinson, 2003), y por tanto, desde una \u00f3ptica fenomenol\u00f3gica, tratando de comprender el fen\u00f3meno a trav\u00e9s de la mirada de los propios actores (Taylor y Bogdan, 1987). La metodolog\u00eda cualitativa favorece conocer la experiencia y percepci\u00f3n subjetiva de cada informante sobre el proceso de reparaci\u00f3n integral contemplado en la ley 1448/11. Conocer sus experiencias particulares a trav\u00e9s de sus historias de vida representan la posibilidad de recuperar los sentidos y hacerlas protagonistas en la producci\u00f3n del conocimiento, lo que no ocurre con la homogeneidad de los datos que se recogen con las t\u00e9cnicas cuantitativas (Kornblit, 2004). La informaci\u00f3n se ha obtenido a trav\u00e9s de entrevistas semiestructuradas con 13 \u00edtems de referencia para el di\u00e1logo con un grupo de 70 mujeres v\u00edctimas. A cada mujer tambi\u00e9n le fue aplicado un cuestionario de 17 preguntas para obtener sus datos sociodemogr\u00e1cos b\u00e1sicos que favoreciera contrastar datos en cuanto a sus procesos de reparaci\u00f3n por edad, nivel de educaci\u00f3n, procedencia territorial y otras caracter\u00edsticas personales. Para las entrevistas, el equipo investigador recibi\u00f3 una formaci\u00f3n por parte de personas funcionarias de la Direcci\u00f3n territorial Antioquia de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, con la intenci\u00f3n de abordar la complejidad del di\u00e1logo que implica conversar con una v\u00edctima sobre su historia. La meta era evitar la revictimizaci\u00f3n, para la cual fue prudente y riguroso con la introducci\u00f3n al desarrollo del formato de di\u00e1logo y con el debido consentimiento informado. Un dato relevante es que muy pocas mujeres abordadas negaron su participaci\u00f3n en el estudio con la entrevista, la cual fue solo aplicada por el equipo de investigaci\u00f3n principal y en lo ideal, en la residencia de la mujer v\u00edctima para evitar narrativas fuera de su contexto. Se cre\u00f3 el espacio para que sus voces fuesen escuchadas y se sintieran protagonistas de sus propias historias, recogiendo lo particular y detallado que ofrece el prisma biogr\u00e1co, que restituye al sujeto individual todo el protagonismo (Pujadas, 1992). La sensaci\u00f3n del equipo investigador es que ellas a\u00fan tienen mucho que contar y necesitan ser m\u00e1s o\u00eddas y consideradas en sus situaciones. 540 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador En la entrevista a las mujeres se les preguntaba sobre los hechos victimizantes que tienen reconocidos y para los que la ley deni\u00f3 como hechos de indemnizaci\u00f3n administrativa2, y sobre el proceso seguido para su reparaci\u00f3n individual: hoja de ruta para ser reconocida como v\u00edctima, medidas de reparaci\u00f3n logradas, influencia del enfoque diferencial de g\u00e9nero para su reparaci\u00f3n, y sus recomendaciones o propuestas para sentirse reparada integralmente. El universo que conforman las v\u00edctimas del conflicto armado es diverso, pues trata de un conflicto que ha afectado a la ciudadan\u00eda colombiana en su conjunto, aunque obviamente las consecuencias son diferentes seg\u00fan las circunstancias de cada sujeto. Es as\u00ed que para la selecci\u00f3n de las mujeres entrevistadas fueron contempladas una serie de variables con el objetivo de garantizar la representatividad de varios hechos: edad, entorno y tipos de hechos victimizantes, a condici\u00f3n de que estuvieran en el RUV , lo que signicaba que ya hab\u00edan iniciado su proceso de reparaci\u00f3n. El acceso a ellas ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n de v\u00edctimas, organizaciones sociales de v\u00edctimas, personal funcionario de varias Unidades Municipales de Atenci\u00f3n, que facilitaron su contacto e intermediaron para el di\u00e1logo con el equipo de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s del grupo de mujeres, fueron entrevistados 10 funcionarios/as p\u00fablicos y 13 l\u00edderes sociales y representantes de organizaciones sociales de v\u00edctimas para recoger sus experiencias y percepciones sobre las medidas de reparaci\u00f3n contempladas en la ley y su impacto en la poblaci\u00f3n v\u00edctima. Esta informaci\u00f3n fue completada con la realizaci\u00f3n de tres talleres de trabajo, con el objetivo de evaluar la aplicaci\u00f3n de la ley 1448/11 y sus efectos (debilidades y fortalezas). En un taller participaron organizaciones de la sociedad civil que trabajan en derechos y reparaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas del conflicto armado; en otro, funcionarios/as p\u00fablicos que trabajan en alguna de las entidades 2 La ley 1448/2011 reconoce 9 hechos victimizantes con derecho a indemnizaci\u00f3n administrativa: homicidio, desaparici\u00f3n forzada, tortura, tratos crueles o degradantes, secuestro, delitos contra la libertad e integridad sexual y reproductiva, reclutamiento ilegal de menores, lesiones que causaron incapacidad, lesiones que no causaron incapacidad y desplazamiento forzado. Tambi\u00e9n reconoce la existencia de otros hechos victimizantes: acto terrorista / atentado / combate / enfrentamientos / hostigamientos, amenaza, despojo y abandono de bienes y minas antipersonal, munici\u00f3n sin explotar y artefacto explosivo improvisado (Gobierno Nacional, 2018).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06541 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... integradas en el Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas - SNARIV; y un tercero, con mujeres v\u00edctimas inscritas en el RUV y que ejercen funci\u00f3n de liderazgo en sus organizaciones. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se ha llevado a cabo por el equipo de investigaci\u00f3n, conformado por una mujer licenciada en derecho y tres hombres, provenientes del trabajo social, la antropolog\u00eda y la sociolog\u00eda, y pertenecientes al \u00e1mbito acad\u00e9mico universitario (Colombia y Espa\u00f1a). El estudio se ha realizado desde estas condiciones subjetivas, que se hacen necesarias explicitarlas, ya que como se\u00f1ala Haraway (1995), el discurso se construye desde un contexto y una perspectiva determinada, por lo que los conocimientos que se generan son siempre situados. Ha sido un equipo que ha trabajado de manera coordinada, acordando y deniendo las categor\u00edas, as\u00ed como comparando los an\u00e1lisis e interpretaciones. Toda la informaci\u00f3n ha sido procesada y analizada a trav\u00e9s del programa Nvivo 12. Un hecho relevante del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n fue abordar la categor\u00eda conceptual de las medidas de reparaci\u00f3n y sus hechos victimizantes, para la cual se conguraron unas categor\u00edas emergentes a partir de las propias formas explicativas que ofrecieron las mujeres (Alvarez, 2019). As\u00ed, por ejemplo, hay muchas formas como la indemnizaci\u00f3n fue referida y valorada en los relatos y narrativa de las mujeres. La mujer desde sus apropiaciones y caracter\u00edsticas socioculturales, entiende y explica desde su riqueza y bagaje ling\u00fc\u00edstico, lo propuesto en el marco legislativo. El trabajo de campo fue realizado en el municipio de Medell\u00edn y otros siete del Valle de Aburr\u00e1: Barbosa, Bello, Caldas, Copacabana, Envigado, Itag\u00fc\u00ed y Sabaneta. El departamento de Antioquia3, y en especial la ciudad de Medell\u00edn y su conurbaci\u00f3n dan forma al \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (AMVA)4, son reconocidos como \"el territorio donde operan muchos actores del conflicto armado y como uno de los m\u00e1s violentos del pa\u00eds\" (CNMH, 2017: 19), lo que hace que su poblaci\u00f3n est\u00e9 en constante experiencia del conflicto. El actuar de estos grupos provoca innumerables p\u00e9rdidas humanas, desplazamientos, despojo de tierras, destrucci\u00f3n del medio ambiente, en 3 El departamento es la unidad territorial en la que se divide Colombia. 4 Seg\u00fan CENSO 2018, la poblaci\u00f3n de este territorio era de 3\u00b4726.219 para 2018, siendo Medell\u00edn con 2\u00b4359.801 habitantes, el centro del territorio. En el AMVA se concentra el 8,5% de toda la poblaci\u00f3n nacional (DANE, 2018). 542 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . Amador denitiva, un n\u00famero muy signicativo de afectaciones sobre los derechos de sus gentes que crean un n\u00famero considerable de v\u00edctimas. El AMVA es un territorio que ha recepcionado muchas familias de otras regiones del pa\u00eds que buscan salvaguardar sus vidas y brindarles alternativas a sus futuras generaciones5. Los datos hallados y procesados de las mujeres entrevistadas fueron contrastados con la informaci\u00f3n que sobre los avances de la ley 1448/11, fueron socializados durante 2018 por parte del Gobierno Nacional. Los resultados comprueban lo que otros tantos estudios han armado en cuanto a las buenas intenciones de la ley , pero los colosales retos que faltan por dimensionar y abordar, desde lo administrativo hasta el trabajo individual con cada v\u00edctima. 3. RESULTADOS 3.1. Caracterizaci\u00f3n de las mujeres y sus hechos victimizantes Las 70 mujeres ten\u00edan su residencia al momento de la entrevista en uno de los 8 municipios indicados y sus edades oscilaban entre los 20 y 84 a\u00f1os. La gran mayor\u00eda, el 53%, en la franja de los 40 a 60 a\u00f1os y el promedio de edad fue de 49,5 a\u00f1os. Solo 10 de ellas nacieron en este territorio, 48 en otros municipios del departamento de Antioquia y 12 en otros departamentos. En cuanto al estado civil y n\u00famero de hijos/as, son realidades familiares diferentes y complejas, pero en general, el promedio de hijos/as es alto, lo cual parece estar asociado a bajos niveles de escolaridad y referentes culturales propios de las realidades rurales y marginales en las que muchas nacieron y construyeron su socializaci\u00f3n b\u00e1sica. M\u00e1s de la mitad de las entrevistadas no superaba la educaci\u00f3n primaria, de hecho, el 20% no hab\u00eda realizado estudio alguno. Ver Tabla 1. 5 Ver, por ejemplo, el asentamiento m\u00e1s grande de desplazados y v\u00edctimas de la violencia en el Valle de Aburr\u00e1 en la vereda Granizal del Municipio de Bello (Ortiz, 2019). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06543 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Tabla 1. Estado civil, educaci\u00f3n y promedio de n\u00famero de hijos/as. Estado civilSin estudiosPrimaria Secundaria Superior TotalPromedio hijos/asNo. m\u00e1ximo de hijos/as Casada/ Pareja de hecho3 15 11 3 32 3,3 1 8 Divorciada/ Separada5 3 4 0 12 4,8 2 15 Soltera 3 6 4 1 14 3,1 0 7 Viuda 3 5 3 1 12 4,7 1 10 Totales14 (20%)29 41,4%)22 (31,4)5 (7,2%)70 (100%)3,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. caracterizaci\u00f3n, 2017. El 54% de los hechos victimizantes ocurrieron en entornos rurales. En las entrevistas, las mujeres identicaron haber sufrido hasta 5 sucesos. El primer hecho que reconocen, por lo general, no necesariamente es el m\u00e1s importante, sino el que, a su criterio, les puede brindar m\u00e1s efectividad en el proceso de reparaci\u00f3n. Obs\u00e9rvese que 47 de ellas arman vivenciar hasta dos hechos violentos. El desplazamiento forzado es el m\u00e1s recurrente; 66 mujeres armaron haberlo padecido y , el de extorsi\u00f3n, ninguna lo declar\u00f3. Este \u00faltimo asunto, que es una pr\u00e1ctica delictiva com\u00fan hacia quienes poseen alg\u00fan grado de riqueza, aunado a la caracter\u00edstica de baja educaci\u00f3n de estas mujeres, evidencia que su origen y entorno al momento de la victimizaci\u00f3n era de pobreza o exclusi\u00f3n, incluso extrema. Otras 36 declararon sufrir el homicidio de un familiar, siendo el segundo hecho victimizante m\u00e1s com\u00fan entre las entrevistadas. Esto expresa una de las facetas de mayor complejidad del conflicto en Colombia. La gran mayor\u00eda de las mujeres tiene m\u00faltiples acciones violentas acumuladas en su experiencia, lo cual hace m\u00e1s arduo la comprensi\u00f3n e intervenci\u00f3n en estos casos. Aqu\u00ed est\u00e1 un debate central de este proceso de reparaci\u00f3n porque la ley es poco o nada clara en cuanto a considerar m\u00e1s de un hecho por v\u00edctima, lo que conlleva a intervenciones fragmentadas o parcializadas sobre hechos que exigen mayor integralidad en la atenci\u00f3n. As\u00ed lo conrma la estad\u00edstica del Estado al expresar que se repara solo un hecho de victimizaci\u00f3n de las m\u00e1s de 9.000.000 v\u00edctimas registradas en el RUV (Gobierno Nacional, 2020), pero la cuesti\u00f3n es \u00bfc\u00f3mo reparar casos donde hay m\u00faltiples situaciones violentas ocurridas?, \u00bfcu\u00e1l priorizar y c\u00f3mo proceder? Ver Tabla 2.544 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 501-562 . G.E. A.J. Pareja Amador Tabla 2. Hechos victimizantes declarados por las mujeres v\u00edctimas. Hecho Victimizante declarado Primero Segundo Tercero Cuarto Quinto Total Desplazamiento forzado 30 30 5 1 0 66 Homicidio 28 7 1 0 0 36 Desaparici\u00f3n forzada 3 4 1 0 0 8 Secuestro 3 0 0 0 0 3 Delitos contra la libertad sexual3 2 0 1 0 6 Tortura 2 0 3 0 0 5 Minas antipersona 1 0 0 0 0 1 Despojo de tierras 0 1 0 0 0 1 Extorsi\u00f3n 0 0 0 0 0 0 Reclutamiento de menores 0 3 3 0 1 7 Total 70 47 13 2 1 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Encuesta de caracterizaci\u00f3n, 2017. Sobre la situaci\u00f3n laboral, la mayor\u00eda se hallaba en una situaci\u00f3n de precariedad y vulnerabilidad: 33 estaban dedicadas a las labores dom\u00e9sticas, 2 son jubiladas, 8 estaban inactivas, 3 ten\u00edan trabajo con contrato indenido, 1 con contrato denido, 3 trabajan por temporadas y 17 estaban dedicadas a otras actividades laborales sin contrato en ocios varios y ambulantes. Destacan 3 mujeres que armaron tener su microempresa, pero a\u00fan en consolidaci\u00f3n. En general, esta situaci\u00f3n laboral visibiliz\u00f3 la inestabilidad econ\u00f3mica en la que se encontraban, lo cual las expon\u00eda a mayor exclusi\u00f3n e inequidad. Sobre este tema, destaca la ausencia de estudios que coadyuven a empleos con m\u00ednimos de legalidad y dignidad. Muchos relatos sobre esta realidad describen que sus bajas condiciones de preparaci\u00f3n e idoneidad para el mundo laboral formal, las deja expuestas a experiencias de mayor victimizaci\u00f3n, tal como se muestra en esta narrativa: \"Me toc\u00f3 trabajar duro, recibiendo humillaciones de la gente, mis hijos aguantaban hambre [solloza] ... nadie me daba empleo. Mucha gente me menospreciaba, porque me ve\u00edan mont\u00e1ndome a un bus, vendiendo dulces, pero trabajaba humildemente, y con eso medio fui sacando a mis hijos adelante\" (Entrevista 23, 2017)OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06545 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... De todas las entrevistadas, 20 mujeres hacen parte de organizaciones sociales, lo que les ha supuesto un gran respaldo para sus gestiones de reparaci\u00f3n y como red de apoyo. Esta es una realidad destacable de autoayuda y formaci\u00f3n que intenta brindar alternativas a las situaciones vividas por las mujeres y a las deciencias del proceso de reparaci\u00f3n. Pero en general, las mujeres con sus bajos est\u00e1ndares de educaci\u00f3n y condiciones socioecon\u00f3micas afrontan solas su proceso de reparaci\u00f3n, el cual tiene una complejidad de dif\u00edcil comprensi\u00f3n y operativizaci\u00f3n para ellas y que incluso expresan en t\u00e9rminos de lo agotador, incierto y maltratante que son los tr\u00e1mites para acceder a los benecios legales, como bien lo concluye una de ellas: \"Eso nos tienen volteando para un lado y para el otro\" (Entrevista 5, 2017) y otra que lo resignica categ\u00f3ricamente: \"Parecemos mendigos\" (Entrevista 34, 2017). En cuanto a los victimarios de estas mujeres y la descripci\u00f3n de los hechos victimizantes, las entrevistadas estaban en total libertad de narrar o ignorar lo sucedido, como en todos los \u00edtems de la entrevista, pero en este aspecto existi\u00f3 mayor \u00e9nfasis, por lo que signicaba revocarlas a un pasado y a la narraci\u00f3n de hechos dolorosos. 55 ofrecieron respuestas al respecto y se\u00f1alaron a los paramilitares (20 casos), la guerrilla (17 casos), las bandas criminales (2 casos), a organizaciones de origen desconocido (11 casos) y otras, aunque ten\u00edan conciencia del victimario (5), no desearon nombrarlo. En las voces de estas mujeres, hay un panorama completo de la multiplicidad de los actores del conflicto colombiano y lo confuso de su l\u00f3gica. 3.2. An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de las medidas de reparaci\u00f3n seg\u00fan las mujeres v\u00edctimas Sobre las medidas de reparaci\u00f3n, las mujeres hablaron de forma diferente de cada una de ellas (I\u00e1\u00f1ez y Pareja, 2019). En eso no hay distinci\u00f3n alguna ni por edad, ni escolaridad u otra condici\u00f3n. De la que hablaron todas fue de la \"indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica\", y de la que menos, la de \"garant\u00edas de no repetici\u00f3n\". Mientras de la primera, en el conjunto de las entrevistas fue posible codicar 263 oraciones, un promedio de 3,8 ideas por mujer, de la segunda solo 17 mujeres realizaron alguna referencia y expresaron 22 ideas que fueron codicadas como pertenecientes a esta medida, es decir, cada mujer que habl\u00f3 de la no repetici\u00f3n expres\u00f3 poco m\u00e1s de una oraci\u00f3n sobre esta medida. La diferencia entre la medida de reparaci\u00f3n que m\u00e1s reconoce y la que menos, expone, de un lado, el conocimiento limitado que tienen de 546 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador la oferta de la pol\u00edtica, y de otro, sus intereses muy marcados por aquellas medidas que remedien su precaria situaci\u00f3n material y econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, si el objetivo de la ley es justamente evitar de nuevo la ocurrencia de la violencia, los asuntos conscientes de las mujeres entrevistadas develan que este proceso era escasamente reconocido y la poca claridad que ten\u00edan sobre esta intencionalidad y del esfuerzo social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico e institucional de la legislaci\u00f3n en la materia. La indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica ha sido nombrada por el equipo investigador como la reina de las medidas, dado el inter\u00e9s que esto representa para las v\u00edctimas. De hecho, en las entrevistas fue visible que es la aspiraci\u00f3n de todas las mujeres que ven este proceso, adem\u00e1s de una reparaci\u00f3n material de los hechos acontecidos, una posibilidad tambi\u00e9n de subsanar en parte muchas de sus carencias que les apremian, o agenciar sus propias actividades econ\u00f3micas. Al respecto, una reflexi\u00f3n de ellas: \"Porque hoy en d\u00eda todo es monetario, todo lo mueve es la plata. Donde quiera que usted vaya, as\u00ed sea a comprar lo m\u00e1s insignicante, sino lleva plata no hay nada, entonces \u00bfqu\u00e9 hace la gente? La gente quiere ese recurso monetario\" (Entrevista 67, 2017). El asunto es que esa indemnizaci\u00f3n ha sido m\u00e1s una cci\u00f3n que un hecho real que subsane hechos trascendentales de la vida de estas mujeres. El caso m\u00e1s emblem\u00e1tico en cuanto a esta medida registr\u00f3 que para 2017, el Estado colombiano le hab\u00edan dado 26 millones de pesos, equivalentes a 31 de diciembre de 2017 seg\u00fan cambio de d\u00f3lar a US 8.7136. \"Eso pagaron a una mujer v\u00edctima por la muerte de un hermano\" (Entrevista 57, 2017). Ninguna otra mujer conrm\u00f3 alguna indemnizaci\u00f3n similar. La gran mayor\u00eda de las que han recibido alguna de estas subvenciones son inferiores o incluso un porcentaje de la misma. Mientras tanto, la gran mayor\u00eda est\u00e1 en la expectativa de hacer efectiva esta medida, aunque con muchas dudas y cr\u00edticas. Un par de relatos que describen este asunto: \"...18 millones de pesos [US6.032], esa es la indemnizaci\u00f3n de nosotros. 18 millones de pesos y se va para su casa y ya. Y esa es la reparaci\u00f3n de nosotros. Que le dan un apartamento... 18 millones de pesos, ya. Eso no es reparaci\u00f3n, a m\u00ed no me parece. (Entrevista 42, 2017)\". 6 Para 31 de diciembre de 2017, el cambio era un d\u00f3lar por 2.984 pesos colombianos (Banco de la Rep\u00fablica, 2019). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06547 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Otras v\u00edctimas expresaron: \"Yo con esa plata no comprar\u00eda una vivienda. De pronto instalar\u00eda un negocio; no digamos un negocio grande, pero s\u00ed igual los proyectos que nosotros ten\u00edamos: tener un taller y todo eso. Pero para m\u00ed, pues eso no es reparaci\u00f3n. Para m\u00ed reparaci\u00f3n es recuperar lo m\u00edo\" (Entrevista 6, 2017) Otras relatan que han recibido algunas ayudas temporales para subsistencia y cuestionan la seriedad y el sentido de esa medida. Una v\u00edctima de desplazamiento asevera: \"Le dan a uno para la alimentaci\u00f3n, para vivienda (como para pagar arriendo), pues igual eso no alcanza. La primera [ayuda] s\u00ed fue buena. Me dieron como $1\u00b4200.000 [US402]. Yo hice muchas cosas con esa plata, pero la segunda [ayuda] fueron como $ 300.000 [US100]. Otra v\u00edctima de homicidio de un familiar relata una experiencia desalentadora: \"...han sido unas ayudas que no tienen como un fundamento. Porque dig\u00e1moslo as\u00ed, si es una ayuda humanitaria, yo la acepto que sea una ayuda que de pronto si quiera, si quiera, cada dos meses. Pero son $160.000 [US53] de un a\u00f1o a otro a\u00f1o. Y hasta ahora voy a cumplir dos a\u00f1os que recib\u00ed la \u00faltima ayuda\" (Entrevista 2, 2017). En s\u00edntesis, a 31 de octubre de 2018, era la medida m\u00e1s implementada a nivel nacional y hasta ese momento eran 869.589 v\u00edctimas indemnizadas, de las cuales 498.287 eran mujeres (Unidad de Victimas, 2018). Del grupo de entrevistadas, 24 hab\u00edan recibido alguna reparaci\u00f3n por esta v\u00eda sin que fuera lo sucientemente valorada como compensaci\u00f3n al da\u00f1o sufrido; las 46 restantes ten\u00edan escasa o nula certeza de recibir ese benecio, y los constantes comentarios sobre que otras acciones eran posibles para concretar este proceso, fueron muy perceptible por el equipo investigador. En lo relacionado con las medidas de garant\u00edas de no repetici\u00f3n, las expresiones asociadas al temor por declarar, el desconocimiento de sus derechos y el exceso de tramitolog\u00eda para concretar la reparaci\u00f3n evidencian que, en conjunto, el c\u00edrculo vicioso de exposici\u00f3n y vivencia a la violencia persiste. Una de tantas armaciones que ilustran la situaci\u00f3n, resalta \"Mi mam\u00e1 dec\u00eda... si yo reclamo la casa [una tierra en Urab\u00e1], entonces de pronto me matan a mi hijo por eso. Entonces nunca se hizo esa vuelta\" (Entrevista 43, 2017).548 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador En el proceso de interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, el equipo investigador realiz\u00f3 una reclasi caci\u00f3n de las medidas de reparaci\u00f3n (restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n) por las expresiones con la que ellas re eren a este proceso, lo cual es entendible como categor\u00edas emergentes. A partir de esta nueva taxonom\u00eda, los argumentos son diferentes y es perceptible otra forma de enunciar su desencanto con respecto al tr\u00e1mite a realizar para acceder a la reparaci\u00f3n. El gr\u00e1 co 1 desvela en cuanto al primer hecho victimizante declarado por ellas, como fueron valoradas esas medidas, lo cual deja explicito las di cultades para concretar la reparaci\u00f3n. Gr\u00e1 co 1. Apreciaciones sobre medidas de reparaci\u00f3n frente a los hechos victimizantes de las 70 mujeres entrevistadas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Entrevista a mujeres v\u00edctimas, 2017. Nvivo 12. Entre lo m\u00e1s referido, se se\u00f1ala lo dif\u00edcil que para este grupo de mujeres, con diferentes condiciones sociales, culturales y econ\u00f3micas, representa los tr\u00e1mites para ser reconocidas como v\u00edctimas (asunto al que re eren 48 de ellas), la incertidumbre que les genera el proceso de indemnizaci\u00f3n (46 casos), la falta de claridad sobre la garant\u00eda de sus derechos (43 casos), las di cultades para retornar a sus lugares de origen (37 casos) y la ausencia OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06549 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... de la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica (32 casos). Estas expresiones narrativas de las mujeres en su acercamiento a la implementaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, muestran obst\u00e1culos procedimentales desde lo jur\u00eddico hasta la prestaci\u00f3n de servicios sociales que armonicen una intervenci\u00f3n efectiva e integral en cada caso. El riesgo de exposici\u00f3n a una experiencia de revictimizaci\u00f3n es alta. En lo relacionado con las apreciaciones sobre el exceso de tramitolog\u00eda, hay un dato complementario que lo certica. Una comparaci\u00f3n entre los tiempos de la ocurrencia del hecho victimizante y el momento en que declararon lo sucedido, indica lo dif\u00edcil que es concretar el punto de partida de la ruta para la reparaci\u00f3n integral (I\u00e1\u00f1ez y Zapata, 2019). En promedio estas mujeres tardaron 8 a\u00f1os en este procedimiento, y entre la ocurrencia del hecho y el ingreso al RUV cerca de 9,8 a\u00f1os. Este \u00faltimo dato tambi\u00e9n demuestra que este registro, creado por la ley 1448/11, agiliz\u00f3 considerablemente el tr\u00e1mite de legalizaci\u00f3n, reconocimiento e intervenci\u00f3n institucional sobre estos hechos, aunque puede ser mejorable su ecacia en esta tarea. El caso m\u00e1s extremo es el de una de las entrevistadas que tard\u00f3 casi 30 a\u00f1os en concretar la declaraci\u00f3n del hecho victimizante. Sin embargo, y en general, sigue siendo dif\u00edcil acceder a esa ruta de reparaci\u00f3n, incluso a algunas les pasa la vida en esta intenci\u00f3n sin ninguna resoluci\u00f3n. Una de las preguntas realizadas era si para concretar la reparaci\u00f3n y el ingreso al RUV hab\u00eda recurrido a alg\u00fan apoyo profesional, resultando que 20 de las mujeres reconocieron haber buscado el acompa\u00f1amiento de un abogado o un tramitador. Con todo y estas particularidades, lo visible es que hay un avance jur\u00eddico en reconocer la v\u00edctima, pero que no necesariamente est\u00e1 acompasado por el proceso administrativo para su reparaci\u00f3n. De una parte, porque falta un mejor manejo de ciertos procedimientos de tipo comunicacional que sean m\u00e1s claros para la orientaci\u00f3n de la heterogeneidad de caracter\u00edsticas socioculturales del universo de mujeres v\u00edctimas, y de otra parte, \"por las limitaciones y complicaciones con los recursos para su implementaci\u00f3n\" (Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, Defensor\u00eda del Pueblo, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y Mesa Nacional de Participaci\u00f3n de V\u00edctimas, 2017: 44). Las sentencias de la Corte Constitucional han enfatizado en la necesidad de atender diferencialmente las condiciones de las mujeres, que por efecto del desplazamiento han sufrido un mayor impacto en sus condiciones de vida (Corte Constitucional, 2018). 550 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador Esto llev\u00f3 a realizar varios cruces de informaci\u00f3n entre las categor\u00edas de medidas de reparaci\u00f3n conceptuadas por la ley y las interpretaciones que sobre la reparaci\u00f3n expresaron las entrevistadas. Justamente, una de las m\u00e1s visibles relaciones fue sobre la medida de \"garant\u00edas de no repetici\u00f3n\", que reere a las acciones que aseguren a las v\u00edctimas que no va a suceder ni se va a repetir los mismos hechos u otros similares que generaron la victimizaci\u00f3n. Uno de los asuntos que trata esta medida es la formaci\u00f3n en derechos y un enunciado com\u00fan de las entrevistas fue el desconocimiento de los mismos. El gr\u00e1co 2 muestra el peque\u00f1o grupo de mujeres que tienen alguna noci\u00f3n sobre esta medida frente a las que desconocen el asunto (17 de 70). De otro lado, muestra el alto n\u00famero de v\u00edctimas que desconoc\u00edan sus derechos. Cuando se integran estos dos datos, el resultado es a\u00fan m\u00e1s extremo al revelar que muy pocas tienen claridad sobre ambos asuntos. Solo 9 de las 17 que ofrecieron referencias sobre esta medida, logran una conexi\u00f3n entre ambas cuestiones. El gr\u00e1co muestra que las mujeres desconocen el sentido de las acciones de reparaci\u00f3n que debe cumplirse en el marco de la ley y en especial en las condiciones de no repetici\u00f3n de los hechos victimizantes. Gr\u00e1co 2. Correlaci\u00f3n de c\u00f3digos entre garant\u00edas de no repetici\u00f3n y desconocimiento de sus derechos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Entrevista a mujeres v\u00edctimas, 2017. Nvivo 12.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06551 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Las cifras recopiladas por el Gobierno Nacional entre 2015 y mediados de 2018 sobre la garant\u00eda de no repetici\u00f3n desconocen el valor de los recursos invertidos para este objetivo, pero describen actividades en materia de prevenci\u00f3n y formaci\u00f3n en derechos humanos (Gobierno Nacional, 2018), lo cual expone que es una medida que tiene pendiente concretar planes de acci\u00f3n, en los que costee y perle el fortalecimiento del poder judicial y servicios sociales complementarios, para hacer efectiva la capacidad de proteger los derechos humanos de poblaciones, grupos y l\u00edderes sociales vulnerables. En cuanto a procesos de rehabilitaci\u00f3n, que aluden a estrategias, planes, programas y acciones de car\u00e1cter jur\u00eddico, m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y social, dirigidos al restablecimiento de las condiciones f\u00edsicas y psicosociales de las v\u00edctimas, 67 mujeres reeren a esto. De ellas, 32 arman no haber accedido a atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, y a juicio de 31 mujeres que han accedi\u00f3 a alg\u00fan tipo de acci\u00f3n, desvela lo limitado de la implementaci\u00f3n de esta medida, seg\u00fan se ve en el gr\u00e1co 3. Gr\u00e1co 3. Correlaci\u00f3n de c\u00f3digos entre rehabilitaci\u00f3n y la ausencia de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Entrevista a mujeres v\u00edctimas, 2017. Nvivo 12.552 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador Es importante resaltar las alusiones permanentes de las entrevistadas, que hacen necesario priorizar la atenci\u00f3n psicosocial, dado los traumas que experimentaron durante el proceso de victimizaci\u00f3n y revictimizaci\u00f3n. Esto corrobora lo que ya otros estudios sobre las intervenciones psicosociales han se\u00f1alado en cuanto a que esta atenci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s denida por la ayuda asistencial que por procesos tecnocr\u00e1ticos con rigor te\u00f3rico y met\u00f3dico de mediana y larga duraci\u00f3n, que sean adecuados en la atenci\u00f3n de las situaciones traum\u00e1ticas vividas por las mujeres. Adem\u00e1s, lo ejecutado bajo la ley 1448/2011 impide aprovechar el potencial de las mismas comunidades y terminan anulando el rol de la v\u00edctima en su propio proceso de reparaci\u00f3n (Villa, Barrera y Arroyave, 2017), y en cierta medida, la cosican como un mero sujeto instrumentalizable. Otros estudios han ense\u00f1ado que la concepci\u00f3n dominante del acompa\u00f1amiento psicosocial es \"la v\u00edctima como sujeto sufriente y que sus pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n responden apenas marginalmente al tratamiento del sufrimiento de las v\u00edctimas\" porque prevalece el af\u00e1n del resolver situaciones jur\u00eddicas y de empleabilidad (Castro-Sardi y Olano, 2018). En lo relacionado con la medida de restituci\u00f3n, hay una relaci\u00f3n que sintetiza los hallazgos: la imposibilidad de concretar esta medida porque en muchos casos hay un temor considerable a retornar a los lugares de origen. De las 56 que expresaron sus experiencias de reparaci\u00f3n sobre esta medida, 29 arman que no hay posibilidades de retorno. Gr\u00e1co 4. Correlaci\u00f3n de c\u00f3digos entre restituci\u00f3n y posibilidades de retorno. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Entrevista a mujeres v\u00edctimas, 2018. Nvivo 12.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06553 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Por \u00faltimo, en cuanto a las medidas de satisfacci\u00f3n, hay una asociaci\u00f3n muy directa con la posibilidad de conocer la verdad de lo sucedido, pero tambi\u00e9n perciben que existen muchas dicultades para ello, porque, por un lado, los tiempos han pasado y ha ayudado a construir una aceptaci\u00f3n y resignaci\u00f3n de lo vivido, y por otro, porque las instancias institucionales para favorecer el proceso jur\u00eddico de la verdad (la Justicia Especial para la Paz - JEP), a la fecha de terminaci\u00f3n del estudio, a\u00fan carec\u00eda de reglamentaci\u00f3n para operar de acuerdo a lo pretendido en el marco legal de 2011. \"Mire, ellas esperan de la reparaci\u00f3n el saber de sus hijos, saber la verdad. Mire, cuando a una mujer le dicen \"que su hijo est\u00e1 en tal parte, para que lo lleven a los scales y saque a su hijo para que le hagan la exhumaci\u00f3n\"... las madres se arrodillan y dicen \u00a1gracias se\u00f1or! Porque realmente si yo supiera qui\u00e9n mand\u00f3 matar a mi pap\u00e1, mis hermanos, qui\u00e9n mand\u00f3 a desaparecer dos hermanos y un sobrino y a mi hijo...es un hogar menos que acaba con esa incertidumbre\" (Entrevista 3, 2017). La verdad de los hechos victimizantes \"es esencial para aprender a convivir en medio de las diferencias, para que la democracia se profundice y nunca m\u00e1s las armas sean un recurso ni en la pol\u00edtica ni en los conflictos sociales\" (Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n, 2019: 3). Siendo la verdad la piedra angular de los procesos de reconciliaci\u00f3n, las armaciones de las mujeres entrevistadas desvelan los obst\u00e1culos que persisten para acceder a este acto de reparaci\u00f3n y superaci\u00f3n de la violencia y as\u00ed mismo, esto congura un pesimismo sobre la superaci\u00f3n del c\u00edrculo vicioso del conflicto. Una sensaci\u00f3n expresada por varias mujeres es que en los procesos de negociaci\u00f3n del conflicto, los m\u00e1s favorecidos son los victimarios. Mientras avanz\u00f3 la implementaci\u00f3n de la ley 1448/11, paralelamente el Estado colombiano logr\u00f3 acuerdos de paz con la insurgencia de la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia -FARC- (Alto Comisionado para La Paz, 2016), lo cual gener\u00f3 una ambig\u00fcedad en muchas v\u00edctimas y una cr\u00edtica a la valoraci\u00f3n de la institucionalidad sobre el conflicto y su resoluci\u00f3n. Al respecto, dos expresiones que describe y sintetizan esta reflexi\u00f3n: la primera, \"Dicen que el Gobierno tiene mucha plata y que la da para la guerra, para armas. \u00bfPor qu\u00e9 a las v\u00edctimas, a las mujeres, viejas como estoy yo, no nos dan una cuotica mensual?\" (Entrevista 53, 2017); y la segunda \"No merecemos menos que los agresores\" (Entrevista 31, 2017).554 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador La informaci\u00f3n recopilada a trav\u00e9s de las entrevistas con representantes de organizaciones sociales y los talleres llevados a cabo, raticaron y ampliaron varias de las experiencias relatadas por las mujeres. En sus discursos fueron elocuentes en expresar las dicultades de la implementaci\u00f3n de la ley 1448/2011, pero a su vez, rescatan lo realizado a la fecha en el sentido del empoderamiento que ha alcanzado el tema por la sociedad en general, y en especial por grupos como las mujeres v\u00edctimas que han empezado una interlocuci\u00f3n directa y constante con la institucionalidad, lo que a su juicio, requiere perfeccionamientos para materializar muchos de los prop\u00f3sitos en materia de reparaci\u00f3n integral. El mayor reto ha sido denir la nanciaci\u00f3n de lo propuesto por la ley que permita atender mejor a las mujeres en perspectiva de hacer m\u00e1s digna esa relaci\u00f3n Estado-ciudadanas. As\u00ed lo reere uno de los asistentes al taller con funcionarios/ as p\u00fablicos de las unidades de v\u00edctimas de los municipios: \"La pol\u00edtica de v\u00edctimas est\u00e1 dentro de las pol\u00edticas sectoriales que no tienen fuentes de nanciaci\u00f3n espec\u00edca, distinto a recursos de transferencia de la naci\u00f3n o distinto a otros recursos de destinaci\u00f3n espec\u00edca que tienen las entidades territoriales. Entonces \u00bfqu\u00e9 tiene que hacer un municipio? Para dar m\u00e1s o para dar menos: uno, mirar dentro de todo lo que hace el municipio como focaliza a las v\u00edctimas; y dos, hacer un esfuerzo presupuestal para que con recursos propios pueda atender las medidas espec\u00edcas de ayuda inmediata, casos funerarios y sostenimiento de los equipos de v\u00edctimas. Y todo lo dem\u00e1s lo atiende con lo otro que tiene y puede\" (Taller con funcionarios/as, 2017). En esta perspectiva, la voluntad del Estado en propiciar una ley para esta poblaci\u00f3n a\u00fan tiene pendiente su traducci\u00f3n en dispositivos o procedimientos t\u00e9cnicos y profesionales, que est\u00e9n sustentados con claridad nanciera y que garanticen atenci\u00f3n oportuna, eciente y de impacto pol\u00edtico y psicosocial. La ausencia de una sincron\u00eda entre los entes territoriales locales (municipios), los departamentos y la naci\u00f3n, dejan muchos vac\u00edos en c\u00f3mo articular las responsabilidades de cada uno frente a la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas. El Estado as\u00ed, luce como una institucionalidad fragmentada e ineciente que afecta la dignidad de la mujer v\u00edctima y tiende a ampliar el da\u00f1o con procesos lentos, confusos, excedidos en tr\u00e1mites y poco considerados de las realidades de las mujeres. Por su parte, las organizaciones de la sociedad civil reconocen lo logrado en materia de la centralidad de las v\u00edctimas en la pol\u00edtica p\u00fablica y el esfuerzo de OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06555 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... avanzar hacia un posconflicto, pero tienen una postura m\u00e1s cr\u00edtica en cuanto a que al Estado le ha faltado claridad en sus compromisos y mayores esfuerzos por dimensionar asuntos m\u00e1s centrales en la reparaci\u00f3n integral. Varias razones al respecto: primero, la necesidad de trascender m\u00e1s all\u00e1 de la ayuda monetaria o indemnizaci\u00f3n en el tema econ\u00f3mico; segundo, la preocupaci\u00f3n por la tendencia al empobrecimiento de las v\u00edctimas como consecuencia de lo vivido y m\u00e1s en la condici\u00f3n de las mujeres; y tercero, las dicultades en materia de verdad que est\u00e1n pendientes por denir y que conguran otras situaciones contributivas de la revictimizaci\u00f3n. Estas organizaciones llamaron la atenci\u00f3n en la necesidad de que las mujeres persistan en sus gestiones y acciones para exigir de una parte el cumplimiento de lo establecido por la legislaci\u00f3n, pero por otro, para crear una resistencia ante las andanadas de ciertos sectores que intentan torpedear el proceso. La realidad indica que las acciones colectivas y en especial, las movilizaciones de las v\u00edctimas bajo el liderazgo de las mujeres y con una actitud activa, vigilante y perseverante es estrat\u00e9gico y pertinente en la intenci\u00f3n de propiciar el avance de la ley . Una representante de una organizaci\u00f3n social relataba: \"Se empieza a debatir la resistencia de las mujeres y... ese empoderamiento y fortalecimiento para contar la historia de lo que verdaderamente pas\u00f3 desde las v\u00edctimas. Eso es lo que necesitamos para que haya una reparaci\u00f3n integral mediante la exigibilidad de los derechos, porque si no empezamos a exigir , ese proceso de reparaci\u00f3n no se va a dar , porque el Estado no lo va a reconocer\" (Taller con organizaciones sociales, 2017). 4. CONCLUSIONES Escuchar a las mujeres v\u00edctimas fue una experiencia de confrontaci\u00f3n en varios sentidos. De un lado, fue sentir que el Estado colombiano \"ha avanzado en el marco jur\u00eddico para propiciar la reparaci\u00f3n integral y tiene los mismos problemas nancieros y las mismas dicultades procedimentales para garantizar derechos y equidad que muchas experiencias globales\" (Dutton y Ni Aolain, 2018: 2). Sin embargo, este argumento es poco v\u00e1lido en el entendido del compromiso de conocer con m\u00e1s detalle y sistematicidad la realidad de las mujeres, marcada por una considerable heterogeneidad social y cultural. Este estudio, m\u00e1s que exponer el lugar com\u00fan, que al n y al cabo es el da\u00f1o y el trauma de la violencia, revela la complejidad del universo 556 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 501-562 . G.E. Zapata Serna y A.J. Pareja Amador existencial, las historias y las condiciones de vida de las mujeres. La urgencia de entender las cualidades que la violencia asume en cada mujer, obliga para el caso del conflicto colombiano, plantear innovaciones en su atenci\u00f3n para concretar los nes de la reparaci\u00f3n integral m\u00e1s all\u00e1 de lo monetario. Las medidas de indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica han sido limitadas en cuanto a cobertura, pues menos del 15% del total de v\u00edctimas ha recibido alg\u00fan benecio; pero sobre todo han sido distractoras de los nes m\u00e1s esenciales del proceso de reparaci\u00f3n que est\u00e1n asociadas a una dignicaci\u00f3n social y pol\u00edtica de las v\u00edctimas. En el af\u00e1n por priorizar este tipo de reparaci\u00f3n, la ley y toda su implementaci\u00f3n se est\u00e1 exponiendo a un perl extremadamente asistencial, que de por si es a la vez comprensible y cuestionable en tanto asume un rol de un pol\u00edtica p\u00fablica concentrada en apaciguar la desesperaci\u00f3n de las amplias carencias materiales de estas mujeres, a una todav\u00eda m\u00e1s cuestionable en la que tiene un alto riesgo de caracterizarse como propulsora de una nueva victimizaci\u00f3n: la de tramitolog\u00eda, la desidia y negligencia de Estado. Tampoco existe de forma visible un car\u00e1cter diferencial y efectivo en cuanto al reconocimiento de la mujer como sujeto especial de derecho que implique una atenci\u00f3n acorde a sus idiosincrasias. En otros t\u00e9rminos, el hecho de ser mujer a\u00fan no se traduce en una intervenci\u00f3n acorde con su condici\u00f3n. A la par que el Estado avanza con lentitud en procesar los compromisos de reparaci\u00f3n integral y en especial lo referente a la verdad como medida m\u00e1s ambiciosa de todo est\u00e1 intencionalidad, la opci\u00f3n m\u00e1s expedita para reivindicar y concretar alg\u00fan benecio como mujer v\u00edctima, ha sido la de participar en la organizaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n social para hacer visible su historia y situaci\u00f3n, como ocurre con entidades como \"Madres de la Candelaria\", \"Mujeres que Crean\" y otras del \u00e1mbito nacional como \"Ruta Pac\u00edca de las Mujeres\". De otro lado, para el ejercicio profesional en este campo de intervenci\u00f3n supone un di\u00e1logo de saberes singulares. Las experiencias internacionales son m\u00faltiples y sin duda un referente a considerar. De hecho, hay una aceptaci\u00f3n de un mayor compromiso con las reparaciones evidenciado tanto en el derecho penal internacional como en los m\u00faltiples procesos de justicia de transici\u00f3n experimentados en diferentes pa\u00edses, pero existen pocos ejemplos de reparaciones funcionales y bien llevados a la pr\u00e1ctica. As\u00ed tambi\u00e9n lo concluyen el trabajo de Dutton y Ni Aolain (2018: 2), al armar que \"hay ausencia de buenos ejemplos de reparaciones que funcionen y de una OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06557 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... adecuada programaci\u00f3n integral de reparaciones en contextos de conflicto y posconflicto\". Esto sugiere para el caso de Colombia, que las caracter\u00edsticas de su conflicto y las particularidades de sus v\u00edctimas requieren una explicaci\u00f3n propia de su devenir y construcci\u00f3n social e individual. Cada mujer de las entrevistadas tiene un perl \u00fanico y reclama una intervenci\u00f3n que por principio reconozca esta consideraci\u00f3n de base para dignicar su existencia, y un proceder de la institucionalidad acorde con una intervenci\u00f3n m\u00e1s asertiva en sus prop\u00f3sitos de cambio y trasformaci\u00f3n de sus realidades. Esto adem\u00e1s, porque es imposible con las categor\u00edas tradicionales de una disciplina abordar la integridad y magnitud de lo que implica ser v\u00edctima en un contexto tan diverso como el de este pa\u00eds. Esa exigencia es resultado de una reflexi\u00f3n del equipo investigador, sobre c\u00f3mo proceder en cada caso y la necesidad de sugerir la inclusi\u00f3n en los planes de estudios y de investigaci\u00f3n de las \u00e1reas jur\u00eddicas, sociales y econ\u00f3micas del pa\u00eds, una comprensi\u00f3n m\u00e1s directa sobre este problema para avanzar en intervenciones de mayor impacto. 5. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alto Comisionado para La Paz (2016). Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera. Recuperado el 8 de octubre de 2019 de: https://www.mesadeconversaciones.com.co/sites/default/ les/24-1480106030.11-1480106030.2016nuevoacuerdonal-1480106030.pdf \u00c1lvarez, J.R (2019). \"Valoraci\u00f3n de la reparaci\u00f3n integral individual de v\u00edctimas del conflicto colombiano\", en Mujeres y violencia en Colombia: la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado , I\u00e1\u00f1ez, A. y Pareja A. [Coords], 51-73. Madrid: Catarata. Arnoso, M., C\u00e1rdenas, M., Beristain, Alfonso, C. (3), 1-12. https:doi.org/10.11144/Javeriana.upsy16-3.acpi Banco de la Rep\u00fablica (2019). Tasa de cambio representativa del mercado (TRM). Recuperado el 30 de junio de 2020 de https://www.banrep.gov.co/es/ estadisticas/trm Basset, Y. (2018). Claves del rechazo del plebiscito para la paz en Colombia. Estudios Pol\u00edticos, ( 52), 241-265. https:doi.org/10.17533/udea.espo.n52a12 Castillo, S. H. y Pic\u00f3n, M. (2017). La mujer como sujeto part\u00edcipe de reparaci\u00f3n en el contexto del posconflicto en Colombia. G\u00e9nero y Derecho 3(6), 72-86. Recuperado el 2 de octubre de 2019 de: http://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/ged/index Castro-Sardi, X. y Mun\u00e9var, M. (2018). Escuchando a las v\u00edctimas del conflicto armado colombiano: la experiencia de un dispositivo de atenci\u00f3n psicosocial. Revista CS , (25), 81-109. https:doi.org/10.18046/recs.i25.2696558 OBETS. Revista de Ciencias 501-562 . Pareja Amador Castro-Sardi, X., y Olano, J. ( enero-junio, 2018). Reparaci\u00f3n y escucha del sujeto- v\u00edctima: discursos y pr\u00e1cticas en la intervenci\u00f3n psicosocial con v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia . Revista Colombiana de Ciencias Sociales, 9 (1), pp. 85-108. https://doi.org/10.21501/22161201.2610 Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (2013). \u00a1Basta ya! Colombia: Memorias de guerra y dignidad. Bogot\u00e1: Imprenta Nacional. Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (2017). Medell\u00edn: memorias de una guerra urbana . Medell\u00edn: CNMH. Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto y sus V\u00edctimas (2015). Contribuci\u00f3n al entendimiento del conflicto armado en Colombia . Bogot\u00e1: Desde abajo. Congreso de La Rep\u00fablica (2011). Ley 1448 de 2011. Por la cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. Bogot\u00e1. Recuperado el 9 de agosto de 2019 de: https://www.unidadvictimas.gov.co/es/ley-1448-de-2011/13653 Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social (2013). Rep\u00fablica de Colombia. CONPES, 3784: lineamientos de pol\u00edtica p\u00fablica para la prevenci\u00f3n de riesgos, la protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos de las mujeres v\u00edctimas del conflicto armado. Bogot\u00e1 D.C. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. Recuperado el 9 de agosto de 2019 de: http://historico.equidadmujer.gov.co/Normativa/Documents/ Conpes-3784-Mujeres-victima-conflicto-armado.pdf Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) (2018) - Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda (CNPV) 2018. Poblaci\u00f3n Total Censada en Hogares Particulares y en Lugares Especiales de Alojamiento (LEA) por \u00e1rea total, cabecera municipal, centros poblados y rural disperso, 2018. Recuperado el 15 de noviembre de 2019 de: https://www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-por-tema/ demograa-y-poblacion/censo-nacional-de-poblacion-y-vivenda-2018 Dutton, A. y Reparations and Repair: Assessing of ICC Figari, R. y Oettler, A. (2016). G\u00e9nero y evoluci\u00f3n de la justicia transicional. El caso de las reparaciones a v\u00edctimas de violencia pol\u00edtica sexualizada en Argentina, Guatemala, Per\u00fa y Colombia. En Violencia y desigualdad: ADLAF Gobierno Nacional (2018). XIII Informe sobre los avances de la pol\u00edtica p\u00fablica de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto . Bogot\u00e1: Presidencia de la Rep\u00fablica. Recuperado el 20 de agosto de 2019 de: http://www.defensoria.gov.co/ public/pdf/politica-de-atencion-reparacion-victimas.pdf Guglielmucci, A. (2017). El concepto de v\u00edctima en el campo de los derechos humanos: una reflexi\u00f3n cr\u00edtica a partir de su aplicaci\u00f3n en Argentina y Colombia. Revista de Estudios Sociales ( 59), 83-97. https:doi.org/10.7440/res59.2017.07 Gunneivia, D./uni00A0 (2016)./uni00A0 Del feminismo, para los lugares de la memoria , Bogot\u00e1: ONU Mujeres y Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Hammersley , M. y Atkinson, P . (2003). Etnograf\u00eda: M\u00e9todos de investigaci\u00f3n, Barcelona: Paid\u00f3s.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06559 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... Haraway , D. (1995). Ciencia, cyborgs y mujeres: la reinvenci\u00f3n de la naturaleza . Madrid, Spain: C\u00e1tedra. Kornblit, A. L. (2004). Historias y relatos de vida: una herramienta clave en metodolog\u00edas cualitativas. En A. L. Kornblit (coord.), Metodolog\u00edas cualitativas en Ciencias Sociales. Modelos y procedimientos de an\u00e1lisis (pp. 15-33). Buenos Aires: Biblos. I\u00e1\u00f1ez, A. y Pareja A. (Coordinadores) (2019). Mujeres y violencia en Colombia: la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado, Madrid: Catarata. I\u00e1\u00f1ez, A. y Zapata G., (2019), El concepto de reparaci\u00f3n en el contexto del conflicto armado en Colombia y la respuesta gubernamental para atender a las v\u00edctimas en Mujeres y violencia en Colombia: la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado , I\u00e1\u00f1ez, A. y Pareja, A. [coords], 74-90. Madrid: Catarata. Mart\u00ednez, C. M. (2017). La reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia en el marco de la justicia transicional. Disertaci\u00f3n doctoral, Universidad Complutense de Madrid Mendoza, M. (2017). Reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas en el municipio de T umaco. An\u00e1lisis Pol\u00edtico (90), 121-139. https://doi.org/10.15446/anpol.v30n90.68305 Nussio, E., Rettberg, on Transitional Justice: Findings from of T ransitional Justice 9(2), 336-354. https:doi.org/10.1093/ijtj/ijv006 Obando, L., Salcedo, M. A. y Correa, L. F . (2017). La atenci\u00f3n psicosocial a personas v\u00edctimas del conflicto armado en contextos institucionales de salud p\u00fablica. Psicogente 20 (38): 382-397. https://doi.org/10.17081/psico.20.38.2559 Ortiz, J. D. (2019). El asentamiento m\u00e1s grande del Valle de Aburr\u00e1 suplica por agua, en El Colombiano , 19 de abril, https://m.elcolombiano.com/antioquia/vereda- granizal-de-bello-el-asentamiento-mas-grande-del-valle-de-aburra-DC10564034 Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, Defensor\u00eda del Pueblo, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y Mesa Nacional de Participaci\u00f3n de V\u00edctimas (2017). Cuarto informe al Congreso de la Rep\u00fablica sobre la implementaci\u00f3n de la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras . Bogot\u00e1: Comisi\u00f3n de Seguimiento y Monitoreo a la implementaci\u00f3n de la Ley 1448 de 2011. Recuperado el 13 de agosto de 2019 de: https://www. procuraduria.gov.co/portal/media/file/CUARTO-INFORME-VICTIMAS- CONGRESO-PGN.pdf Pujadas, J. J. (1992). El m\u00e9todo biogr\u00e1co: el uso de las historias de vida en Ciencias Sociales . Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. Restrepo, E. M (2016). Leaders against all odds: Colombian women palcomms.2016.14 Rettberg, A. (2015). Ley de v\u00edctimas en Colombia: un balance. Revista de Estudios Sociales (54), 185-188. https:doi.org/10.7440/res54.2015.14. Rivera, L. y Peters, S. (2016), Desigualdades sociales, justicia transicional y posconflicto en Colombia. En: Violencia y desigualdad: Revista de 501-562 . A.J. Pareja Amador Saldarriaga, D. y G\u00f3mez, M. (2018). Mujeres v\u00edctimas del genocidio contra la uni\u00f3n patri\u00f3tica: \u00bfes posible su reparaci\u00f3n integral?/uni00A0 Ratio Juris UNAULA ,/uni00A010(21), 95-138. https:doi.org/10.24142/raju.v10n21a4 Taylor, S. J. y Bogdan, R. (1987). Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n: la b\u00fasqueda de signicados. Barcelona: Paid\u00f3s. Unidad de V\u00edctimas (2018). Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV). Bogot\u00e1, Rep\u00fablica de Colombia. Recuperado el 15 de octubre de 2019 de: https://www.unidadvictimas. gov.co/es/registro-unico-de-victimas-ruv/37394 V\u00e1squez, J., ., y Ferrel B.L. (2018). El apoyo social percibido por las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia, El \u00c1gora USB , 18 (2), 362-373. https:doi.org/10.21500/16578031.3387 Villa, J.D. y Insuasty , A. (2016). Signicados en torno a la indemnizaci\u00f3n y la restituci\u00f3n en v\u00edctimas del conflicto armado en el municipio de San Carlos, El \u00c1gora USB 16 (1). 165-191. https://doi.org/10.21500/16578031.2171 Villa, J.D., Barrera Machado, D., Arroyave Pizarro, L. y Montoya Betancur, Y. (2017). Acci\u00f3n con da\u00f1o: del asistencialismo a la construcci\u00f3n social de la v\u00edctima. Mirada a procesos de reparaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicosocial en Colombia. Universitas Psychologica , 16 (3). https:doi.org/10.11144/Javeriana.upsy16-3.adac NOTAS BIOGR\u00c1FICAS JOS\u00c9 ROBERTO \u00c1LVAREZ-M\u00daNERA Trabajador Social. Doctor en Ciencias Sociales Universidad de Antioquia (Colombia). Profesor Titular e Investigador Grupo Territorio de la Universidad Ponticia Bolivariana (Colombia). ANTONIO I\u00c1\u00d1EZ-DOM\u00cdNGUEZ Doctor en Antropolog\u00eda Social y Cultural y Diplomado en Trabajo Social por la Universidad de Sevilla. Profesor Titular en el Departamento de Trabajo Social y Servicios Sociales, de la Facultad de Ciencias Sociales, de la Universidad Pablo de Olavide. GLORIA ESTELLA ZAPATA SERNA Doctorante en Derecho de la Universidad de Quebec en Montreal. M\u00e1ster en Derecho Internacional de la Universidad de Montreal (Canad\u00e1). Profesora Titular de la Universidad Ponticia Bolivariana (Colombia).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 501-562 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.06561 Violencia y Reparaci\u00f3n: Experiencias de mujeres v\u00edctimas del conflicto... ANTONIO J. PAREJA AMADOR Soci\u00f3logo de la Universidad Ponticia Bolivariana (Colombia). Mag\u00edster en Estudios Sociales de Poblaci\u00f3n de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales FLACSO de Santiago de Chile. 1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 563-588 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07 COMUNICACI\u00d3N CORPORATIVA Y EDUCACI\u00d3N EN VALORES EN EL AULA UNIVERSITARIA. UN PROYECTO DE APRENDIZAJE-SERVICIO (APS) CORPORATE COMMUNICATION AND VALUE-BASED OF SERVICE-LEARNING (S-L) Raquel Mart\u00ednez-Sanz Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Universidad de Valladolid, Espa\u00f1a raquel.martinez.sanz@uva.es http://orcid.org/0000-0002-4753-0282 Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Universidad de Valladolid, Espa\u00f1a patricia.durantez@uva.es https://orcid.org/0000-0002-6898-6350 C\u00f3mo citar / Citation Mart\u00ednez-Sanz, R. y Dur\u00e1ntez-Stolle, P . (2020) \"Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria. Un proyecto de Aprendizaje servicio (APS)\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales, 15(2): 563-588. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.07 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 20/01/20. Aceptado: 27/04/20 Resumen El trabajo de valores solidarios en el aula fomenta la construcci\u00f3n de ciudadanos socialmente responsables y comprometidos. Esta investigaci\u00f3n eval\u00faa los efectos de la metodolog\u00eda del aprendizaje- servicio en el \u00e1mbito universitario cuando se apoya en la comunicaci\u00f3n corporativa y audiovisual. A trav \u00e9s de una triangulaci\u00f3n multidisciplinar 564 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 Dur\u00e1ntez-Stolle y multim \u00e9todo, que combin\u00f3 la encuesta, el an\u00e1lisis de contenido y la entrevista en profundidad, se comprueba el cambio de actitud y de percepci\u00f3n en los participantes. Los resultados constatan la validez del trabajo colaborativo y aut\u00f3nomo por proyectos y del formato audiovisual como medio para involucrar y trasladar de forma efectiva valores solidarios. Palabras clave : Aprendizaje-servicio; comunicaci\u00f3n audiovisual; comunicaci\u00f3n organizacional; educaci\u00f3n superior; responsabilidad social. Abstract The work in the of in the classroom when it relies audiovisual which in-depth interview , the of and the validity of collaborative and autonomous work by projects and the audiovisual format as a means to effectively involve and has adopted the commitment to improve the employability of its students by adapting their training to the demands of the labour market as well as incorporating, through practice, the evaluation execution, the moral component of each professional performance (Folgeiras, Luna Puig, 2013; Delgado Pericay and implies strict sense of duty and commitment to the truth, since, in turn, its the more humane world (Echaniz 2004:51). The use of the service-learning (S-L) educational method within the university environment allows the students to develop curricular and OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07565 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... professional skills while providing a service to the community that encourages the common good (Chiva, Gil, Corbat\u00f3n & Capella, 2016; Marta & Gonz\u00e1lez, 2012; P\u00e1ez & Puig, 2013), thereby stimulating the participation and adoption of values by the students. This article presents the results of a value-based learning project, which adopts - as a central axis - the promotion of blood donation among young people via narrative spots. The objectives pursued by the study are two: 1) analysing the impact and effects experienced by the participants in the project - undergraduate students - and 2) verifying the suitability of the audiovisual format (spot) to acquire knowledge and transmit responsibility values. Distributed in independent groups, students following double task: rst, improving and strengthening the corporate image of the main institution in charge of the communication with donors; likewise, a of solidarity - all in both their labour and social responsibility training in the context of corporate communication; H2. The experts. systematic and basis, the participant observation, with how students\u00b4 learning predisposition to collaborate in solidarity causes and previous answered - was prepared and distributed. In this sense, it was noted that 4 out of 10 students or greater than, 8 points out of 10. Likewise, only 1 out of 3 collaborates in some organization, mainly related to one of the following specic sectors: health, sports, environment or religion; in all cases without receiving any economic remuneration. When trying to check if there is a direct relationship between those who, while being blood donors, collaborate with a social entity , the datum is that this only occurs in 35.3% of cases. In addition, a very 566 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 are donors, collaborating any organization. Therefore, it is not possible to establish a direct connection between those who participate in non-prot entities while donating their blood. This clearly to there donating, respectively . To study the predominant features of by the students, content is used, conguring an ad hoc analysis sheet, inspired by the works of Hoyuela and G\u00e1mez (2000) and EDE Institution (2010), with 14 variables articulated in 8 Categories: slogan, purpose, characters, visual code, verbal code, sound code, scenography and tone, and approach. This study is complemented by an in-depth interview with two experts in Audiovisual as media consumers, taking as a main reference those spots by DGT acronym for \"Direcci\u00f3n General Tr\u00e1co\", translatable into Trafc\"), when appreciating constantly alluded to, this way appealing directly to viewers through a tragic tone. The satisfaction generated by the project is assessed in a double approach: on the one hand, through a survey distributed among the participating students at the end of the project; on the other hand, by means of an interview with the heads of Hermandad de Donantes de Sangre (translatable to \"Fraternity of Blood Donors\") of the city , the entity for which the campaign is carried out. In the rst case, a response is obtained from 93% of the participants, who evaluate and score their experience with a of 8.2 on average, and never lower than 7. In addition, 80% of the students have reported to their closest environment - friends or relatives - what the communication campaign - in which As collaborative and desire presented by their teammates had been helpful to develop and watch their work grow. In addition, the data provided by the The Center of Hemotherapy and Blood Donation of Castilla y Le\u00f3n conrm the increase in donations registered in the mobile n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07567 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... On the other hand, the staff from Fraternity of Blood Donors express, through an interview , their satisfaction with the results, highlighting how audiovisuals strike a chord with the representing habitual situations, H1 turns out from previous researches such as Mart\u00ednez's et al. (2019); Chiva et al. (2016); P\u00e1ez and Puig (2013) or Lucas et al. (2012): service-learning methodology entails the training of responsible and committed and has an impact on a better environment, involving the University in social development. In addition, and following the formulation of H2, the high degree to which a spot impacts and generates social awareness is veried (Bermejo & well spots\u00b4 literacy reafrmed, by (Marta & Gabelas, 2012) as elaborated (Aguaded & S\u00e1nchez Carrero, 2013). In short, this research demonstrates the benets from dynamics of performing a value-based education in the classroom, as it implies for the rst time: a linkage between service learning methods and the awareness about blood donation, through the professional exercise of corporate communication. 1. INTRODUCCI\u00d3N Con la conguraci\u00f3n del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES), las universidades inician una apuesta en rme por la innovaci\u00f3n, la adaptaci\u00f3n de su oferta formativa a las exigencias del mercado laboral y la capacitaci\u00f3n del alumnado a trav \u00e9s de la pr\u00e1ctica - learning by doing - (Boroel y Ar\u00e1mburu, 2016; Caro y Reyes, 2003). Sin embargo, muchas voces se alzan contra el aprendizaje exclusivamente mecanicista que busca la eciencia en la ejecuci\u00f3n olvidando el componente moral de cada actuaci\u00f3n profesional (Folgeiras, Luna y Puig, 2013; Hern\u00e1ndez, Delgado y Pericay , 2013; Huber, 2008). En gran medida, la Universidad asume la transmisi\u00f3n del \u00abdeber ser\u00bb, es decir, del comportamiento del alumno durante su desempe\u00f1o tanto laboral como social (Ben\u00edtez, 2009; Mart\u00ednez, Lloret y Mas, 2017); buen hacer que potencia el crecimiento personal, la satisfacci\u00f3n de las empresas y el progreso social (Casares, Carmona y Mart\u00ednez, 2010:3).568 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle El Bologna Working Group (2005:40-41) reconoce que toda competencia ha de integrarse por tres aspectos: conocer y comprender, saber actuar y saber ser, sin embargo, el trabajo de Huber (2008) concluye que en el EEES existe una limitada apuesta por el desarrollo personal que conduzca a la conguraci\u00f3n de ciudadanos responsables y socialmente comprometidos. Para superarlo se requiere de un abordaje transversal del comportamiento \u00e9tico, profesional y en sociedad y de una planicaci\u00f3n expresa dentro del curr\u00edculo que incluya la ejecuci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos (Posso, 2019; Redondo, S\u00e1nchez y Etura, 2017). De forma m\u00e1s espec\u00edca, la responsabilidad social que envuelve el ejercicio de la comunicaci\u00f3n y del periodismo, mediador entre los hechos y la sociedad, conlleva un estricto sentido del deber y del compromiso con la verdad pues \u00absu buena utilizaci\u00f3n permite a los seres humanos transmitir y promover valores positivos y conformar un mundo m\u00e1s humano\u00bb (Echaniz y Pagola, 2004:51). Este posicionamiento toma fuerza a partir de mediados del siglo XX, tras la inclusi\u00f3n del derecho a la informaci\u00f3n en la Declaraci\u00f3n de Derechos Humanos de la ONU (1946) y la publicaci\u00f3n del informe Hutchins (1947) que denuncia la tendencia al sensacionalismo y amarillismo de la prensa, as\u00ed como la falta de independencia y el ansia de lucro por parte de las empresas period\u00edsticas ensombreciendo con ello sus ideales de servicio p\u00fablico. En este contexto, se plantea la Teor\u00eda de la Responsabilidad Social de los medios (Siebert, Peterson y Schramm, 1963) que insta al periodismo a convertirse en herramienta de desarrollo y bienestar social. Las implicaciones de esta Teor\u00eda llevan, entre otros asuntos, a la creaci\u00f3n de asignaturas espec\u00edcas de \u00c9tica y Deontolog\u00eda de la profesi\u00f3n en los planes de estudio y/o a la inclusi\u00f3n de esta l\u00ednea de pensamiento como materia transversal en distintas asignaturas vinculadas con la Comunicaci\u00f3n (Monedero y Olmedo, 2014). Adem\u00e1s, se apuesta por la educaci\u00f3n medi\u00e1tica -auspiciada por organismos como la UNESCO o la Comisi\u00f3n Europea- para empoderar a la ciudadan\u00eda, haci\u00e9ndola responsable y cr\u00edtica en un contexto donde los medios son omnipresentes y omnipotentes (Gonz\u00e1lvez y Contreras, 2014). En este contexto, se produce un auge del m \u00e9todo educativo aprendizaje- servicio (APS) en el \u00e1mbito universitario, al permitir desarrollar competencias curriculares y profesionales del estudiante a la par que brindar un servicio a la comunidad (Folgeiras, Luna y Puig, 2013; Marta y Gonz\u00e1lez, 2012). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07569 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Enmarcado dentro del aprendizaje experiencial y de la pedagog\u00eda cr\u00edtica, este m \u00e9todo de trabajo procura la formaci\u00f3n tanto acad \u00e9mica como c\u00edvica, as\u00ed como el bien com\u00fan (Chiva, Gil, Corbat\u00f3n y Capella, 2016; P\u00e1ez y Puig, 2013). El trabajo recopilatorio y anal\u00edtico de diversos autores concluye que los proyectos de aprendizaje-servicio estimulan la formaci\u00f3n en valores, aportan coherencia a los principios asumidos por la instituci\u00f3n universitaria y dan sentido personal y social a la experiencia (Lucas, Ruiz y Mart\u00ednez, 2012; Mart\u00edn, Gij\u00f3n y Puig, 2019; Mart\u00ednez, Gil y Macias, 2019). En la presente investigaci\u00f3n, el marco del m \u00e9todo APS es la asignatura Comunicaci\u00f3n Organizacional del Grado en Periodismo de la Universidad de Valladolid. Una materia que permite conjugar la pr\u00e1ctica profesional de los comunicadores con la necesidad de contribuir al entorno para crecer de forma sostenible. Para ello, resulta indispensable desarrollar estrategias de comunicaci\u00f3n que otorguen una imagen corporativa positiva, que distinga a unas entidades de otras y que genere buenas relaciones con los p\u00fablicos de inter \u00e9s a n de poder sobrevivir en el largo plazo (Grunig y Hunt, 2000). Existen muchos actores que promueven causas sociales mediante campa\u00f1as para favorecer la adopci\u00f3n de determinados h\u00e1bitos, valores o actitudes. Sin embargo, en el entramado social actual destaca la acci\u00f3n concienciadora y did\u00e1ctica de las organizaciones sin \u00e1nimo de lucro (Alfonso-Escuder, 2014). Este art\u00edculo presenta los resultados de un proyecto de aprendizaje en valores ejecutado en el aula para promover la donaci\u00f3n de sangre entre los j\u00f3venes a trav \u00e9s del spot narrativo. Los objetivos principales del estudio son los siguientes: 1) analizar el impacto y los efectos que experimentan los sujetos participantes en el proyecto -estudiantes de Grado- y 2) constatar la idoneidad del formato audiovisual -principal veh\u00edculo de la campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n difundida por los alumnos a trav \u00e9s de redes sociales-, para transmitir valores de responsabilidad. 2. METODOLOG\u00cdA 2.1. Contexto de trabajo En Espa\u00f1a, la donaci\u00f3n de sangre es una actividad voluntaria y , desde 1985, no remunerada (Cuadros, 2017; Abril, 2016) ligada a valores como la solidaridad o el altruismo (Casado, 2003) y como sostienen Piersma, Bekkers, de Kort y 570 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Merz (2019) condicionada por el curso de la vida. La utilizaci\u00f3n constante de sangre, pero sobre todo la necesidad de un relevo generacional, obliga a no cesar en el empe\u00f1o de concienciar en la importancia de este gesto (Pereira, Souza, Shigaki y Lara, 2019). El Proyecto de Innovaci\u00f3n Docente (PID) \u00abHazte donante\u00bb (Dur\u00e1ntez- Stolle y Mart\u00ednez-Sanz, 2020) surge con el prop\u00f3sito de trabajar el aprendizaje de dichos valores y la simulaci\u00f3n del ejercicio profesional con alumnos universitarios. Para ello, se les implica activamente en la resoluci\u00f3n de un problema de calado social planteado por una entidad real: la Hermandad de Donantes de Sangre de Valladolid (HDS), una de las principales organizaciones sin \u00e1nimo de lucro dedicada a gestionar la relaci\u00f3n con el donante. Distribuidos en grupos independientes, los alumnos asumen el encargo de mejorar la imagen corporativa de la entidad y de inculcar a la comunidad universitaria la importancia de donar mediante la elaboraci\u00f3n de una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n basada en el spot narrativo y difundida a trav\u00e9s de sus perles personales en redes sociales. La asignatura que da cabida al PID est\u00e1 vinculada con el periodismo de fuente y la comunicaci\u00f3n corporativa. A trav \u00e9s de ella se espera que el alumno adquiera las competencias necesarias para establecer puentes comunicativos entre las organizaciones y la sociedad atendiendo a los requerimientos e intereses espec\u00edcos de cada p\u00fablico. Irradiar conanza y credibilidad a trav \u00e9s de los distintos recursos comunicativos constituye el principal desaf\u00edo de la materia. Asimismo, su pr\u00e1ctica profesional muestra la necesidad de trabajar en equipo, con integrantes de distintos perles y capacidades, lo que alienta a que en el aula se reproduzcan estos esquemas. Y tal y como se explica en la introducci\u00f3n, la tem\u00e1tica e instituci\u00f3n hacia las que se enfoca este proyecto colaborativo responden al inter \u00e9s por imbricar la \u00e9tica y la responsabilidad del comunicador social de forma transversal en su formaci\u00f3n acad \u00e9mica. La elecci\u00f3n del formato corto audiovisual como medio de comunicaci\u00f3n de la campa\u00f1a se bas\u00f3 en su capacidad para mostrar la realidad y generar conciencia social (Cea, 2015; Segura-Garc\u00eda, 2015). Adem\u00e1s, el spot narrativo es uno de los m\u00e1s empleados y efectivos en la televisi\u00f3n (Bermejo y L\u00f3pez, 2019) as\u00ed como una herramienta de alfabetizaci\u00f3n en j\u00f3venes. Para Marta y Gabelas (2012), el poder did\u00e1ctico del cine influye en la actitud de los adolescentes, sus habilidades personales y la claricaci\u00f3n de valores, mientras OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07571 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... que seg\u00fan Aguaded y S\u00e1nchez-Carrero (2013), los estudiantes demuestran su comprensi\u00f3n del lenguaje cinematogr\u00e1co y su rol de consumidores cr\u00edticos cuando se les otorga la responsabilidad de generar el relato. La ejecuci\u00f3n del proyecto (curso acad \u00e9mico 2018-2019) respondi\u00f3 a una metodolog\u00eda activa de trabajo que aplicada a la \u00e9tica del comportamiento ofreci\u00f3 al alumno la oportunidad no solo de involucrarse (Durham, McKinnon y Schulman, 2007) sino de experimentar a nivel personal y social sus propios valores (Parra, 2003). Con el planteamiento de una situaci\u00f3n ligada a la realidad, se estimul\u00f3 al alumnado para que propusiera soluciones concretas, adem\u00e1s de integrarle en la toma de decisiones que contribuyeran a su madurez. A partir de un modelo pedag\u00f3gico autoestructurante (Osses y Jaramillo, 2008) se delimitaron 5 fases: Exposici\u00f3n de la situaci\u00f3n de partida. Varios miembros de la entidad colaboradora con el proyecto, la HDS, se trasladan al aula y relatan a los alumnos el sentido y retos a los que se enfrentan haciendo hincapi \u00e9 en la necesidad de conectar con los j\u00f3venes para atraer nuevos donantes. Se inicia un debate que reflexiona sobre los valores asociados a la donaci\u00f3n y las cualidades de la sociedad actual. Recogida y an\u00e1lisis aut\u00f3nomo de informaci\u00f3n. Por grupos, los alumnos realizan una investigaci\u00f3n pautada abordando aspectos como: el proceso de la donaci\u00f3n en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses, el tratamiento de la sangre, las aplicaciones sanitarias y \u00e9ticas derivadas, las falsas creencias que rodean a la donaci\u00f3n, la visibilidad en los medios de comunicaci\u00f3n o la existencia de campa\u00f1as previas de concienciaci\u00f3n. Planicaci\u00f3n. Teniendo en cuenta los resultados de las fases anteriores, cada grupo establece los objetivos de su plan de comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se determina el mensaje principal y eslogan en funci\u00f3n del aspecto en el que se va a incidir: desde combatir la indiferencia a reforzar los benecios asociados a la donaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n de contenido. Para materializar el mensaje, se ja el spot narrativo como medio de transmisi\u00f3n por su capacidad para atraer la atenci\u00f3n del p\u00fablico receptor, los j\u00f3venes (Freijoo y Pavez, 2019), y su facilidad para ser difundido por redes sociales. Evaluaci\u00f3n y reflexi\u00f3n de los resultados alcanzados. Se establecen una serie de indicadores que miden, por un lado, el \u00e9xito de la campa\u00f1a y su repercusi\u00f3n y , por otro, el grado de satisfacci\u00f3n de la HDS y el de 572 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle los propios estudiantes en relaci\u00f3n con su aprendizaje y habilidades reforzadas. 2.2. Objetivos, preguntas e hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n Esta investigaci\u00f3n analiza los resultados obtenidos de la aplicaci\u00f3n de un proyecto de innovaci\u00f3n docente al servicio de la responsabilidad social. Se parte del establecimiento de dos objetivos: uno principal, consistente en determinar el impacto de la metodolog\u00eda del aprendizaje-servicio en los valores y en el aprendizaje de competencias curriculares de los participantes, y otro secundario que persigue describir c\u00f3mo es empleado el formato audiovisual por los alumnos para generar conciencia y movilizar a sus iguales. Este planteamiento da lugar a la formulaci\u00f3n de dos hip\u00f3tesis ligadas a una serie de preguntas de investigaci\u00f3n que se detallan a continuaci\u00f3n: H1 El m \u00e9todo docente aplicado, basado en el trabajo aut\u00f3nomo y colaborativo de los estudiantes y en el aprendizaje-servicio (APS), consigue la implicaci\u00f3n del alumnado y permite alcanzar resultados satisfactorios en su capacitaci\u00f3n profesional y de responsabilidad social en el contexto de la comunicaci\u00f3n corporativa. La constataci\u00f3n de esta hip\u00f3tesis requiere conocer: P1 \u00bfCu\u00e1l es el grado de inter \u00e9s y esfuerzo mostrado por los alumnos? P2 \u00bfQu \u00e9 competencias de la comunicaci\u00f3n organizacional adquieren? P3 \u00bfHay una evoluci\u00f3n en la conciencia de los alumnos respecto a la responsabilidad social? \u00bfy en la importancia de donar? H2 El formato audiovisual es un recurso v\u00e1lido no solo para sensibilizar, sino para crear una comunicaci\u00f3n corporativa socialmente responsable y de impacto por parte de alumnos de educaci\u00f3n superior. Para comprobar la validez de esta segunda hip\u00f3tesis se estima oportuno dar respuesta a estas preguntas: P4 \u00bfCu\u00e1les son los principales referentes visuales empleados a la hora de producir los spots? y P5 \u00bfCu\u00e1l es el nivel de satisfacci\u00f3n expresado por la entidad colaboradora al visualizar los spots? 2.3. M\u00e9todo y validez El car\u00e1cter exploratorio y descriptivo de esta investigaci\u00f3n provoca que la metodolog\u00eda empleada sea, por conveniencia, el estudio de caso (Mart\u00ednez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07573 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Carazo, 2006), al fundamentarse en el an\u00e1lisis de una misma realidad a trav \u00e9s de diferentes t \u00e9cnicas y m \u00e9todos de investigaci\u00f3n e implicar una participaci\u00f3n intensiva y a largo plazo, sumergi \u00e9ndose en la din\u00e1mica de una entidad social \u00fanica (Baxter y Jack, 2008; Yin, 2014). Asimismo, se opta por la triangulaci\u00f3n metodol\u00f3gica, al permitirnos profundizar en las particularidades de un fen\u00f3meno y reforzar la validez y abilidad de los resultados obtenidos (Berganza y Garc\u00eda, 2005). En concreto, el trabajo de campo se compone de encuestas autoadministradas a los alumnos (previas y posteriores al proyecto), an\u00e1lisis de contenido de los spots realizados por estos y entrevistas en profundidad con expertos para valorar el resultado de las campa\u00f1as y los efectos del m \u00e9todo docente. A estas t \u00e9cnicas se une la observaci\u00f3n participante, sistem\u00e1tica y semanal de la evoluci\u00f3n del aprendizaje. Antes de comenzar el proyecto, se distribuye entre los alumnos (N=70) un cuestionario con 14 preguntas estructuradas en 3 bloques tem\u00e1ticos: concepci\u00f3n y aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica del t \u00e9rmino altruismo; vinculaci\u00f3n y conocimientos relacionados con la donaci\u00f3n de sangre; e identicaci\u00f3n de la HDS. A trav \u00e9s de estas preguntas, de signo fundamentalmente cualitativo y con respuesta abierta (5), cerrada (7) y mediante escala de Likert (2) se busca trazar un perl modelo de c\u00f3mo se ve a s\u00ed mismo el estudiante que integra el proyecto, sus valores e implicaci\u00f3n social. De la poblaci\u00f3n de partida, se obtiene respuesta del 82.85% (n=58 alumnos), un n\u00famero representativo v\u00e1lido en poblaciones de peque\u00f1o tama\u00f1o. Tras la nalizaci\u00f3n del proyecto, los alumnos resuelven una encuesta de satisfacci\u00f3n, compuesta por 8 preguntas -de respuesta abierta (2), cerrada (5) y mediante escala de 0 a 10 (1)- que indaga en los cambios de actitud y de conciencia que se hayan podido generar; si los alumnos han hecho part\u00edcipes a su entorno de lo acaecido en clase y de qu \u00e9 forma; y c\u00f3mo valoran la pertinencia del proyecto en relaci\u00f3n a su aprendizaje. En este caso, de la poblaci\u00f3n inicial (N=70) se obtuvo respuesta del 92.85% (N=65), lo que supone aumentar la conanza al 99% con un 5% de error muestral. La segunda t \u00e9cnica empleada en el trabajo emp\u00edrico es el an\u00e1lisis de contenido de los spots narrativos elaborados por los estudiantes. Para ello, se dise\u00f1a una cha de an\u00e1lisis de contenido ad hoc inspirada en los trabajos de Hoyuela y G\u00e1mez (2000) y Fundaci\u00f3n EDE (2010) que contempla 14 variables articuladas en 8 categor\u00edas: eslogan, prop\u00f3sito, personajes, c\u00f3digo visual, c\u00f3digo verbal, c\u00f3digo sonoro, escenograf\u00eda y tono y tratamiento.574 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Asimismo, para incorporar la voz experta y profesional, se llevan a cabo cuatro entrevistas en profundidad, por un lado, a las principales responsables de la Hermandad de Donantes de Sangre sobre la pertinencia de los spots corporativos presentados y su capacidad para trasladar los valores que identican a la organizaci\u00f3n; y por otro lado, a dos docentes universitarias, expertas en Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Comunicaci\u00f3n Corporativa para indagar en la calidad t \u00e9cnica, habilidad en la transmisi\u00f3n de signicados e identicaci\u00f3n de referentes expl\u00edcitos del material audiovisual creado. Por lo que respecta a la observaci\u00f3n participante, esta se lleva a cabo semanalmente con el n de registrar la evoluci\u00f3n de cada uno de los grupos. A trav \u00e9s de sesiones presenciales de trabajo, los alumnos se re\u00fanen para presentar al docente, y por equipos, sus avances, plantear dudas y debatir con este el planteamiento de la siguiente fase. 3. RESULTADOS 3.1. El punto de partida: hay un af\u00e1n por ayudar, pero sin encauzar A trav \u00e9s del cuestionario previo se constata la percepci\u00f3n que los estudiantes del Grado en Periodismo tienen del concepto 'altruismo/altruista' y que ligan a t\u00e9rminos como 'solidaridad', 'generosidad' y 'empat\u00eda'. En este sentido, C\u00e1ritas, Cruz Roja y UNICEF son las organizaciones mencionadas como paradigm\u00e1ticas en cuanto a este valor. 4 de cada 10 alumnos se autodene como solidario adjudic\u00e1ndose una nota igual o superior a 8 puntos sobre 10. En torno a la mitad de los encuestados (55.2%) se atribuyen un comportamiento parcialmente solidario, mientras que el 5% restante admite con rotundidad no serlo. Sin embargo, solo 1 de cada 3 alumnos maniesta con hechos su inter \u00e9s por ayudar y arma colaborar en alguna organizaci\u00f3n sin recibir remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica alguna. Las entidades en las que prestan ese servicio son, en la mayor\u00eda de casos, de car\u00e1cter sanitario, deportivo, medioambiental y religioso. Las principales causas aducidas por aquellos que no participan (70.2%) se vinculan a no haber encontrado a\u00fan una causa que los interese (34.9%) o no disponer de tiempo suciente (30.2%). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07575 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Figura 1. Motivos esgrimidos para no participar en causas sociales. Un porcentaje similar surge cuando se pregunta al alumno si es donante de sangre: cerca de un tercio declara haber donado alguna vez. De estos, un 26% admite que su vida ha corrido alguna vez peligro; y un 36.8% haber necesitado, ellos mismos o un familiar cercano, una transfusi\u00f3n de sangre. La valoraci\u00f3n que este colectivo hace de la Sanidad p\u00fablica es alta al calicarla como buena o muy buena en el 88.2% de los casos. Esta percepci\u00f3n contrasta con el no donante, ya que para el 55.3% de ellos la Sanidad p\u00fablica merece el calicativo de mediocre. Del segmento no donante, solo un tercio (31.6%) se ha visto en alguna situaci\u00f3n l\u00edmite o ha requerido una trasfusi\u00f3n. Al tratar de comprobar si hay una relaci\u00f3n directa entre quienes colaboran con alguna entidad social y son donantes, se aprecia que esta situaci\u00f3n solo se da en el 35.3% de los casos. Adem\u00e1s, un porcentaje muy similar, 32.5% aparece entre quienes, no colaborando en alguna organizaci\u00f3n, s\u00ed son donantes. Por ello, no es posible establecer una relaci\u00f3n directa entre quienes participan en entidades no lucrativas y , adem\u00e1s, donan. Esto abre la posibilidad de que existan otros motivos limitantes, ajenos a la apat\u00eda o el desinter \u00e9s, como puede ser la falta de informaci\u00f3n, de concienciaci\u00f3n o de conocimientos relativos al acto de donar.576 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Tan solo 1 de cada 10 participantes del proyecto en su fase inicial reconoci\u00f3 por su marca gr\u00e1ca a la Hermandad de Donantes de Sangre. Aunque m\u00e1s llamativo a\u00fan result\u00f3 que no fuera identicada por el 89.5% de aquellos que manifestaron donar, a pesar de ser la principal organizaci\u00f3n de la ciudad encargada del trato con el donante. Esta situaci\u00f3n rearma la necesidad de implementar acciones de comunicaci\u00f3n corporativa efectivas para potenciar su imagen, funciones y valores. A pesar del desconocimiento de la propia entidad, la mayor\u00eda de los estudiantes fue capaz de vincular el logotipo de la organizaci\u00f3n con el \u00e1mbito sanitario y/o la donaci\u00f3n de sangre. En relaci\u00f3n a los conocimientos previos de los alumnos participantes respecto a la donaci\u00f3n de sangre, la mayor\u00eda tiene unas nociones muy b\u00e1sicas y coincide en se\u00f1alar que hay que ser mayor de 18 a\u00f1os, superar un determinado peso, no padecer enfermedad y no haberse tatuado recientemente. Piensan que en cualquier hospital o centro de salud se puede donar sangre y son frecuentes las alusiones a los autobuses m\u00f3viles que se desplazan hasta sitios estrat \u00e9gicos, como las puertas de la facultad, para captar donantes. Mediante la prueba de Kruskal-Wallis (p-valor <0.05), se comprueba que existe una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente signicativa entre el nivel de conocimientos sobre donaci\u00f3n y la estima hacia la sanidad p\u00fablica espa\u00f1ola. En concreto, se observa que, a mejor consideraci\u00f3n por parte del alumno del sistema sanitario, mayores son los conocimientos que se demuestran poseer, y viceversa. Asimismo, y como era de esperar, se advierte la relaci\u00f3n entre el hecho de ser donante y el nivel de conocimientos relativos a la donaci\u00f3n de sangre, con un nivel de signicaci\u00f3n mayor al anterior (p-valor <0.01 mediante prueba U de Mann-Whitney). 3.2. El resultado: spots dram\u00e1ticos con referentes en la DGT y la FAD Las entrevistas realizadas a expertas en Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Corporativa tras visionar los spots creados por los alumnos corroboran los resultados de investigaciones previas (Aguaded y S\u00e1nchez-Carrero, 2013; Marta y Gabelas, 2012): los alumnos, a pesar de su falta de experiencia como guionistas y realizadores, han elaborado un material de gran valor narrativo y est \u00e9tico a partir de las estructuras y mecanismos asimilados como p\u00fablico, puesto que su generaci\u00f3n ha consumido predominantemente el medio audiovisual asumiendo de forma inconsciente sus estructuras y recursos exitosos. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07577 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Tras aplicar una cha de an\u00e1lisis de contenido sobre los spots de los estudiantes, quienes dispusieron de total libertad creativa, se concluye que los relatos presentan rasgos propios diferenciadores, entre los que destacan el predominio del tono tr\u00e1gico -con un uso recurrente de la muerte-, la representaci\u00f3n de su alter ego como protagonista y una dicotom\u00eda de valores y roles -ego\u00edsta/salvador-. Las mayores influencias detectadas en los trabajos de los alumnos se hallan en anuncios de concienciaci\u00f3n social, principalmente de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1co y de la Fundaci\u00f3n de Ayuda contra la Drogadicci\u00f3n. Cabe remarcar que en el aula no hubo ninguna exhibici\u00f3n previa de posibles modelos con la nalidad de no condicionar su planteamiento, sin embargo, son evidentes ciertas similitudes con los trabajos rmados por estas entidades en los siguientes recursos: Relatos de gran crudeza o impacto, visibles en pantalla o asumibles a trav\u00e9s de sonido dieg \u00e9tico durante elipsis en la imagen. Son frecuentes la representaci\u00f3n de accidentes, fallecidos, hospitales, morgues... Figura 2. Fotograma de anuncio de la DGT (izq.) y de spot de alumnos (dcha.) Testimonios dram\u00e1ticos y/o personicados expresados en primer plano, a los que se les aplica una luz focal y tonos oscuros. Esl\u00f3ganes impactantes que incluyen met\u00e1foras, juegos de palabras e imperativos para apelar y movilizar. La campa\u00f1a de la DGT \u00abSolo 578 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle me separa de la vida 1 metro y medio\u00bb1 para promover el respeto a los ciclistas ejemplica el uso de met\u00e1fora y juegos de palabras, como hace uno de los lemas de los alumnos: \u00ab10 minutos, 1 vida\u00bb, en referencia a lo que se tarda en donar y lo que supone para otros. En cuanto al empleo de imperativos: \u00abAl volante, pasa del mismo\u00bb (FAD) tambi campa\u00f1as de los estudiantes: \u00abYo dono, t\u00fa donas, \u00e9l vive. #Davida\u00bb o \u00abNo sirve ser almas gemelas para ser compatibles. Dona sangre\u00bb. Marcas gr\u00e1cas vinculadas a los colores corporativos y de f\u00e1cil viralizaci\u00f3n. Estructura de cierre en dos pasos: tras el relato, el spot naliza con la f\u00f3rmula del eslogan y marca gr\u00e1ca y una voz en off. Esta composici\u00f3n se observa, por ejemplo, en la campa\u00f1a \u00abT \u00fa sabes hacerlo. Al volante, pasa del m\u00f3vil\u00bb2 (DGT). Adecuaci\u00f3n al lenguaje informal del p\u00fablico objetivo con el empleo de palabras coloquiales, cercanas, o la reproducci\u00f3n de escenas cotidianas. Empleo inteligente de las elipsis para evitar la parte m\u00e1s cruda o impactante del relato, -tambi \u00e9n m\u00e1s compleja de producir con medios propios-. Gui\u00f1os al medio digital para fomentar la viralizaci\u00f3n del contenido, entre los que se encuentra el uso de hashtags . Los alumnos adoptaron expresiones como: #Davida o uLuz o FAD: #Construye. Figura 3. Anuncios de la DGT (izq. y centro) y de alumnos (dcha.) basados en testimonios en primera persona. 1 Audiovisual disponible en: https://bit.ly/343RRRc 2 Ejemplo de cierre en dos pasos en anuncio de la DGT: https://bit.ly/30MAYsBOBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07579 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Asimismo, en las entrevistas realizadas al personal responsable de la Hermandad de Donantes de Sangre (HDS), hay un asombro generalizado por el exceso de dramatismo en los relatos. Adem\u00e1s, observan que los alumnos no reflejan la cotidianeidad con la que se demandan unidades de sangre -pr\u00e1cticamente en cualquier operaci\u00f3n quir\u00fargica- sino que se recrean en exceso en situaciones de vida o muerte provocadas por accidentes inesperados. A pesar de todo, consideran que los audiovisuales entregados empatizan muy bien con el p\u00fablico joven al representar sus escenarios, conversaciones y preocupaciones habituales y remarcan que sus valores corporativos -solidaridad, altruismo, empat\u00eda- han sido elmente recreados y por tanto los mensajes enviados se encuentran en sinton\u00eda con su identidad. La HDS es consciente de que los autores no dispusieron ni de un gran equipamiento tecnol\u00f3gico ni de una infraestructura de apoyo a la producci\u00f3n o edici\u00f3n de las im\u00e1genes, lo que da m\u00e1s valor al resultado nal. Aseguran que, salvo peque\u00f1os desajustes en el sonido, los spots est\u00e1n ejecutados correctamente y destacan por pervivir en la memoria del espectador gracias a los gestos de sus protagonistas y sus esl\u00f3ganes pegadizos. 3.3. Los efectos: alumnos que alientan el cambio en su entorno y se movilizan Una vez implementada la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n -difundida principal - mente a trav \u00e9s de las redes sociales de los alumnos- se procede a evaluar sus efectos poniendo especial atenci\u00f3n a la captaci\u00f3n de nuevos j\u00f3venes donantes. En este sentido, cabe decir que el Centro de Hemodonaci\u00f3n y Hemoterapia de Castilla y Le\u00f3n, titular de las unidades m\u00f3viles de donaci\u00f3n de sangre de la comunidad aut\u00f3noma, registr\u00f3 un total de 258 extracciones en la unidad m\u00f3vil desplazada a la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, centro donde se imparte el Grado en Periodismo y cuya visita se produce durante 3 d\u00edas consecutivos en los meses de octubre y marzo. Las 258 donaciones registradas suponen un incremento del 11.7% respecto al curso acad \u00e9mico anterior. En este sentido cabe la posibilidad de que la campa\u00f1a de sensibi - lizaci\u00f3n desarrollada por los alumnos de septiembre a febrero de 2019 haya influido en dicho aumento. 580 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Tabla 1. C\u00f3mputo de donaciones en las inmediaciones de la Facultad. Curso Donaciones octubre Donaciones marzo Total 2017/2018 103 128 231 2018/2019 125 133 258 (+11.7%) Fuente: Centro de Hemoterapia y Hemodonaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n. Por lo que respecta a los alumnos creadores de los spots, se recoge mediante un cuestionario an\u00f3nimo y presencial su posici\u00f3n respecto a la donaci\u00f3n de sangre, su satisfacci\u00f3n con el proyecto una vez nalizado y de qu \u00e9 forma les ha podido influir tanto a ellos como a su entorno. De los 65 alumnos que respondieron al test y excluyendo a aquellos que por causas f\u00edsicas o m \u00e9dicas est\u00e1n impedidos para donar al no cumplir con alguno de los requisitos (13), se pudo comprobar que durante el periodo que se prolong\u00f3 la elaboraci\u00f3n de los spots corporativos un 53.83% de los alumnos siente que el proyecto les mueve, por voluntad propia a la acci\u00f3n, es decir a ir a donar o a \u00abhacerlo en breve\u00bb. Por el contrario, para un 30.76% el miedo sigue siendo el principal freno para no dar el paso mientras que un 15.38% se justica con argumentos que exceden las cuestiones m \u00e9dicas. En t\u00e9rminos generales, la satisfacci\u00f3n con el proyecto es alta pues se le asigna de media una nota de 8.2 sobre 10. Adem\u00e1s, se comprueba que un 80% de los alumnos ha relatado a su entorno m\u00e1s cercano -amigos o familiares- en qu\u00e9 consist\u00eda la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n en la que ha participado y un 59.4% ha ido un poco m\u00e1s all\u00e1 y ha sugerido a sus interlocutores que vayan a donar. Resulta llamativo comprobar c\u00f3mo aquellos alumnos menos implicados -los que no han hecho part\u00edcipe a su entorno de lo que hac\u00edan (20%)- son los que han asignado una calicaci\u00f3n m\u00e1s baja al proyecto, aunque nunca inferior a 7. En cuanto al af\u00e1n colaborativo e integrador que el proyecto presenta en su concepci\u00f3n, un 80.6% de los alumnos avala estos rasgos al declarar que las aportaciones de sus compa\u00f1eros de equipo le hab\u00edan resultado de ayuda para desarrollarse y ver crecer su trabajo. Cierra el cuestionario una pregunta de respuesta abierta destinada a indicar qu \u00e9 conocimiento les ha aportado este proyecto de aprendizaje-OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07581 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... servicio. Algunos alumnos orientan su respuesta hacia el conocimiento te\u00f3rico adquirido fundamentalmente en la fase de documentaci\u00f3n con declaraciones como estas: \"la donaci\u00f3n salva hasta 3 vidas\"; \"es un proceso inocuo para quien dona\"; o \"es posible separar los componentes de la sangre\". Mientras que otros alumnos aportan una reflexi\u00f3n propia sobre la situaci\u00f3n por la que atraviesa la donaci\u00f3n fruto de su experiencia: \"hay que concienciar desde la infancia\"; \"la desinformaci\u00f3n entre los j\u00f3venes -respecto a la importancia de donar sangre- es la t\u00f3nica habitual\"; o \"los periodistas tenemos la obligaci\u00f3n de ser altavoz de problemas sociales como este\". Por lo que respecta a la Hermandad de Donantes de Sangre, su satisfacci\u00f3n llev\u00f3 a integrar algunos de los spots en su perl corporativo de Facebook y en los talleres de concienciaci\u00f3n que la entidad realiza en distintos centros educativos y sociales, as\u00ed como a mostrarlos en su Asamblea General en la que se rinde cuenta de todas las actividades y proyectos emprendidos a lo largo del a\u00f1o. Todas estas acciones refuerzan que el material creado result\u00f3 de utilidad para la entidad. Por \u00faltimo, cabe rese\u00f1ar que varios medios de comunicaci\u00f3n locales, as\u00ed como la propia Universidad, publicaron informaciones relativas al desarrollo de la campa\u00f1a contribuyendo a dar visibilidad tanto a la HDS, como al mismo acto de donar. 4. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES El papel de la Universidad en la trasmisi\u00f3n de valores de responsabilidad social a sus estudiantes promueve la conguraci\u00f3n de este proyecto de innovaci\u00f3n docente que bajo el programa de la asignatura \u00abComunicaci\u00f3n organizacional\u00bb incentiva a los alumnos a reflexionar y participar activamente en la concienciaci\u00f3n de sus iguales en torno a la donaci\u00f3n de sangre. A trav \u00e9s de una metodolog\u00eda colaborativa de trabajo basada en el aprendizaje-servicio (APS), los alumnos conguran una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n corporativa que gira en torno al spot distribuido a trav \u00e9s de sus cuentas personales en redes sociales. Esta investigaci\u00f3n se centra en los resultados y efectos alcanzados de la aplicaci\u00f3n original del m \u00e9todo APS a la donaci\u00f3n de sangre mediante la apuesta del audiovisual como mecanismo de aprehensi\u00f3n de valores y movilizaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de contenido y la consulta 582 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle sistem\u00e1tica previa y posterior de los actores implicados ha permitido dar respuesta a los objetivos del estudio. Por un lado, se ha constatado el impacto de la metodolog\u00eda del aprendizaje- servicio en los valores y en el aprendizaje de competencias curriculares de los participantes. Antes de dar comienzo al proyecto, tan solo un tercio de ellos hab\u00eda acudido a donar alguna vez en su vida manifestando, en su conjunto, un conocimiento b\u00e1sico relativo al fen\u00f3meno. Sin embargo, una vez concluido, m\u00e1s de la mitad de los alumnos reconocieron que formar parte de esta iniciativa les ha conmovido y alentado el inter \u00e9s por ayudar. Sus conocimientos acerca de la donaci\u00f3n de sangre han ganado profundidad y rigurosidad, lo cual ha quedado patente no solo en los cuestionarios y sesiones de control registradas sino en los spots. Asimismo, se ha producido una inmersi\u00f3n en el ejercicio profesional del periodista de fuente trabajando con \u00e9xito habilidades como: la formulaci\u00f3n de objetivos comunicativos acordes a una realidad y necesidad espec\u00edca, el planteamiento de un mensaje claro y adaptado al p\u00fablico receptor y la propuesta de esl\u00f3ganes creativos cargados de signicado. Respecto al segundo objetivo de la investigaci\u00f3n, se ha descrito el uso del formato audiovisual que hacen los alumnos para generar conciencia y movilizar a sus iguales. Los spots corporativos ideados por los estudiantes presentaron un gran valor narrativo y est \u00e9tico incorporando estructuras y recursos tomados de campa\u00f1as difundidas por televisi\u00f3n tendentes a representar situaciones muy duras y a apelar a la audiencia. El principal socio colaborador en el proyecto, la Hermandad de Donantes de Sangre, valor\u00f3 muy positivamente los contenidos audiovisuales creados por ser f\u00e1cilmente memorizables; reproducir de manera el los valores corporativos de la entidad; y acercarse al p\u00fablico joven recreando sus formas de vida, pensamiento y lenguaje. Adem\u00e1s, y aunque no es posible establecer una relaci\u00f3n directa de causalidad, la puesta en marcha de la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n coincidi\u00f3 con el aumento del 11.8% de las donaciones recibidas en la unidad m\u00f3vil que cada a\u00f1o se desplaza hasta las puertas de la facultad donde cursan sus estudios los alumnos promotores de la misma. Con los resultados recogidos es posible conrmar las hip\u00f3tesis de partida de la investigaci\u00f3n y que recuperamos a continuaci\u00f3n: H1 El m \u00e9todo docente aplicado, basado en el trabajo aut\u00f3nomo y colaborativo de los estudiantes y en el aprendizaje-servicio (APS), consigue OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07583 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... la implicaci\u00f3n del alumnado y permite alcanzar resultados satisfactorios en su capacitaci\u00f3n profesional y de responsabilidad social en el contexto de la comunicaci\u00f3n corporativa. El proyecto de innovaci\u00f3n docente descrito adjudic\u00f3 un papel protagonista a los alumnos de la asignatura de Comunicaci\u00f3n Organizacional del Grado de Periodismo abordando competencias propias del periodista de fuente a trav\u00e9s de la emulaci\u00f3n de su ejercicio profesional. Dicho planteamiento capt\u00f3 la atenci\u00f3n de los alumnos -el 100% demuestra su agrado adjudic\u00e1ndole una calicaci\u00f3n igual o superior a 7 sobre 10- y les hizo trabajar de forma colaborativa -conrmado por el 80.6%-. Asimismo, la conciencia de estar desarrollando una iniciativa de trascendencia llev\u00f3 a que una mayor\u00eda compartiera con su entorno sus resultaros (80%) y le instara a donar (59.4%). Adem\u00e1s, las entrevistas con expertos avalan la calidad de los trabajos presentados. Los resultados de satisfacci\u00f3n de los estudiantes y de la entidad colaboradora en el proyecto de APS refuerzan conclusiones de investigaciones previas como las de Chiva et al. (2016); Lucas et al. (2012); Mart\u00ednez et al. (2019); o P\u00e1ez y Puig (2013): el aprendizaje-servicio conlleva la formaci\u00f3n de profesionales responsables y comprometidos y repercute en la mejora del entorno, imbricando a la Universidad en el desarrollo social. H2 El formato audiovisual es un recurso v\u00e1lido no solo para sensibilizar, sino para crear una comunicaci\u00f3n corporativa socialmente responsable y de impacto por parte de alumnos de educaci\u00f3n superior. Los resultados obtenidos a trav \u00e9s del an\u00e1lisis de las campa\u00f1as y el contraste con las encuestas y entrevistas en profundidad acreditan la capacidad de los spots como mecanismo de concienciaci\u00f3n. En este sentido se comprueba que los spots de entidades como la DGT o FAD -sin ser proyectados o mencionados en clase- tuvieron una fuerte influencia en el proceso de ideaci\u00f3n evidenciando la gran fuerza retentiva de este formato. Las expertas en Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Corporativa consultadas destacan la correcta orientaci\u00f3n de los mensajes, el sentido de responsabilidad social que irradian y el gran valor narrativo y est \u00e9tico del material elaborado por los alumnos para ser difundido, mientras que la entidad socia, la HDS, reconoci\u00f3 en este material la representaci\u00f3n de sus valores y el potencial para alcanzar a un p\u00fablico estrat \u00e9gico, los j\u00f3venes hasta el punto de emplearlos en sus campa\u00f1as ociales en redes sociales.584 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Patricia Dur\u00e1ntez-Stolle Con estos resultados el presente estudio apoya las investigaciones previas que avalan la capacidad efectiva del spot, por su capacidad de impactar y generar conciencia social (Bermejo y L\u00f3pez, 2019; Segura-Garc\u00eda, 2015) y su potencial de alfabetizaci\u00f3n al ser consumido (Marta y Gabelas, 2012) y elaborado (Aguaded y S\u00e1nchez Carrero, 2013). En denitiva, esta investigaci\u00f3n demuestra los benecios de una din\u00e1mica de educaci\u00f3n en valores ejecutada en el aula y que vincula por primera vez el aprendizaje servicio a la concienciaci\u00f3n sobre la donaci\u00f3n de sangre a trav \u00e9s del ejercicio profesional de la comunicaci\u00f3n corporativa. Agradecimientos Este trabajo forma parte del Proyecto de aprendizaje colaborativo \"Hazte donante\": creaci\u00f3n de una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n social, audiovisual y digital reconocido y nanciado por el \u00c1rea de Innovaci\u00f3n Docente de la Universidad de Valladolid. Las autoras agradecen a la Hermandad de Donantes de Sangre de Valladolid el apoyo prestado. 5. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abril, E. (2016). Explaining Voluntary Blood J. I., y S\u00e1nchez-Carrero, J. (2013). El empoderamiento digital de ni\u00f1os y j\u00f3venes a trav \u00e9s de la producci\u00f3n audiovisual. doi.org/10.6035/2174-0992.2013.5.11 Alfonso Escuder, P . (2014). La diseminaci\u00f3n social de la marca: creaci\u00f3n y desarrollo de las marcas ONGD. \u00c1mbitos: Revista Internacional de Comunicaci\u00f3n , 24, 1-14. Baxter, P ., y Jack, S. (2008). Qualitative Case Study Methodology: Study 544-559. https://bit.ly/2HLS7v1 Ben\u00edtez, A. (2009). La educaci\u00f3n en valores en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior. Revista Iberoamericana sobre Calidad, Ecacia y Cambio en Educaci\u00f3n , 7(2), 117-129. https://bit.ly/2ZmYEqM Berganza, M. R., y Garc\u00eda-Galera, M. C. (2005). El m \u00e9todo cient\u00edco aplicado a la investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n medi\u00e1tica. En M. R. Berganza, y J. A. Ruiz (coords.), Investigar en comunicaci\u00f3n: Gu\u00eda pr\u00e1ctica de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social en comunicaci\u00f3n (pp.19-42). Madrid: McGraw-Hill. Bermejo, J. y L\u00f3pez, J. (2019). and Revista 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07585 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Bologna Working Group (2005). A Framework for Qualications of the European Higher Education Area. Copenhagen: Ministry https://bit.ly/2ZuOtj3 Boroel, B., y Ar\u00e1mburo, V . (2016). El posicionamiento del docente ante la formaci\u00f3n en valores en la educaci\u00f3n superior. RIDE. Revista Iberoamericana para la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo Educativo, 7(13), 463-482. Caro, S., y Reyes, J. C. (2003). Pr\u00e1cticas docentes que promueven el aprendizaje activo en ingenier\u00eda civil. Revista de Ingenier\u00eda , 18, 48-55. https://doi.org/10.16924%2Friua. v0i18.479 Casado, D. (2003). La teor\u00eda cl\u00e1sica del don y la donaci\u00f3n de sangre. Revista internacional de sociolog\u00eda , 34, 107-133. https://doi.org/10.3989/ris.2003.i34 Casares, P . M., Carmona, G., y Mart\u00ednez, F . M. (2010). Valores profesionales en la formaci\u00f3n universitaria. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa , 12 [n\u00fam. especial]. Cea, A. (2015). La representaci\u00f3n de lo social en el cortometraje de cci\u00f3n espa\u00f1ol. Opci\u00f3n , 31(4), 279-300. Chiva, O., Gil, J., Corbat\u00f3n, R., y Capella, C. (2016). El aprendizaje servicio como propuesta metodol\u00f3gica para una pedagog\u00eda cr\u00edtica. RIDAS. Revista Iberoamericana de Aprendizaje Servicio , P . (2017). Salus Populi , principio de no lucro y deber c\u00edvico de donar sangre. Revista de Bio\u00e9tica y Derecho , 40, 115-124. Dur\u00e1ntez-Stolle, P . y Mart\u00ednez-Sanz, R. (2020). Comunicaci\u00f3n persuasiva y corporativa en campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n social: un an\u00e1lisis de spots narrativos. En Miguel Borr\u00e1s, M. y Cea Navas, A. I. (ed), El cortometraje: valoraci\u00f3n y grandeza del formato (pp. 197-212). Valencia: Tirant humanidades. Durham, Y., McKinnon, T., y Schulman, C. (2007). Classroom experiments: Not Inquiry 45(1), 162-178. https://doi.org/10.1111/j.1465- 7295.2006.00003.x Echaniz, A. y Pagola, J. \u00c9tica del profesional de la comunicaci\u00f3n. Bilbao: Descl \u00e9e de Brouwer. EDE Fundazioa (2010). An\u00e1lisis de los anuncios televisivos de las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de drogodependencias y su incidencia en la poblaci\u00f3n adolescente y juvenil . Bilbao: Servicio de Investigaci\u00f3n Social. Gobierno Vasco. https://bit.ly/2ZupNmV Folgueiras, P ., Luna, E., y Puig, G. (2013). Aprendizaje y servicio: estudio del grado de satisfacci\u00f3n de estudiantes universitarios. Revista de Educaci\u00f3n, 362, 159-185. https://doi.org/10.4438/1988-592X-RE-2011-362-157 Gonz\u00e1lvez, V ., y Contreras, p. (2014). Empoderar a la ciudadan\u00eda medi\u00e1tica desde la educomunicaci\u00f3n. Comunicar , 42(XXI), 129-136. https://doi.org/10.3916/C42- 2014-12 Hern\u00e1ndez, J., Delgado, A., y Pericay , X. (2013). La universidad cercada. Testimonios de un naufragio . Madrid: Anagrama. Hoyuela, P . y G\u00e1mez, M. J. (coord.) (2000). An\u00e1lisis de campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n social. F\u00f2rum de recerca , 6. http://hdl.handle.net/10234/79866586 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 2, 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07Raquel Mart\u00ednez-Sanz y Dur\u00e1ntez-Stolle Huber, G. L. (2008). Aprendizaje activo y metodolog\u00edas educativas. Revista de educaci\u00f3n , n\u00fam. extraordinario, 59-84. https://bit.ly/2MRjb03 Lucas, S., Ruiz, E. y Mart\u00ednez, A. (2012). Programa de Orientaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Comunitaria: \"valores y Derechos Humanos para afrontar la pobreza extrema desde la responsabilidad social y el aprendizaje-servicio\". Revista de orientaci\u00f3n educacional, 26 (50), 73-91. Marta, C., y Gabelas, J. A. (2012). La creaci\u00f3n de un cortometraje como met\u00e1fora de la educaci\u00f3n medi\u00e1tica. Icono 14 , 10(1), 41-60. https://doi.org/10.0.28.27/ri14. v10i1.70 Marta, C. y Gonz\u00e1lez, P . (2012). El aprendizaje-servicio, una herramienta para el desarrollo profesional de la responsabilidad social del periodista. Estudios sobre el mensaje period\u00edstico , 18, 577-588. https://doi.org/10.5209/rev_ESMP .2012.v18.40937 Mart\u00edn, X., Gij\u00f3n, M. y Puig, J.M. (2019). Pedagog\u00eda del don. Relaci\u00f3n y servicio en educaci\u00f3n. Revista de Estudios sobre Educaci\u00f3n, 37 , 51-68. https://doi. org/10.15581/004.37.51-68 Mart\u00ednez Carazo, P . C. (2006). El m \u00e9todo de estudio de caso: estrategia metodol\u00f3gica de la investigaci\u00f3n cient\u00edca. Pensamiento & Gesti\u00f3n, 20, 165-193. https://bit.ly/3bm4YRl Mart\u00ednez, M. J., Lloret, M. C., y Mas, S. (2017). Responsabilidad Social Universitaria (RSU): Principios para una universidad sostenible, cooperativa y democr\u00e1tica desde el diagn\u00f3stico participativo de su alumnado. Archivos Anal\u00edticos de Pol\u00edticas Educativas, 25(75). https://bit.ly/2Pjp5J8 Mart\u00ednez, M. J., Gil, D., y Macias, D. (2019). Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Responsabilidad Social Universitaria y Aprendizaje Servicio. An\u00e1lisis para su institucionalizaci\u00f3n. Revista mexicana de investigaci\u00f3n educativa , 24(80), 149-172. Monedero, C. R. y Olmedo, S. (2014). Introducci\u00f3n de valores transversales en la docencia de periodismo: el caso de la solidaridad. Historia y Comunicaci\u00f3n Social, 19 (n\u00fam. especial), 833-846. https://doi.org/10.5209/rev_HICS.2014.v19.45006 Osses, S. y Jaramillo, S. (2008). Metacognici\u00f3n: un camino para aprender a aprender. Estudios Pedag\u00f3gicos , XXXIV (1), 187-197. https://doi.org/10.4067/S0718- 07052008000100011 P\u00e1ez, M., y Puig, J. M. (2013). La reflexi\u00f3n en el Aprendizaje-Servicio. Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social , 2(2), 125-138. Parra Ortiz, J. M. (2003). La Educaci\u00f3n en valores y su pr\u00e1ctica en el aula. Tendencias Pedag\u00f3gicas , 8, 69-88. Pereira, J. R., Souza, C. V ., Shigaki, H. B., y Lara, J. E. (2019). Between Social Welfare and Public Power: an Analysis of Social Marketing Strategies for Blood y Merz, E. (2019). Blood Donation across the Life Course: The Influence of Life Events on Donor Lapse. Journal Health Social Behavior , 60(2), 257-272. https://doi.org/10.1177/0022146519849893 Posso, P . (2019). El valor de la solidaridad en los curr\u00edculos de comunicaci\u00f3n en la Universidad Cooperativa de Colombia. Revista Educaci\u00f3n , 43(1). https://doi. org/10.15517/revedu.v43i1.28910 OBETS. Revista de Ciencias 2, 2020, pp. 563-588 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.07587 Comunicaci\u00f3n corporativa y educaci\u00f3n en valores en el aula universitaria... Redondo, M., S\u00e1nchez, P ., y Etura, D. (2017). Investigaci\u00f3n de la ense\u00f1anza \u00e9tica de los periodistas en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis bibliom \u00e9trico y prescripciones formativas aplicadas (2005-2015). Revista Social , 72, 235-252. https:// doi.org/10.4185/RLCS-2017-1163 Segura-Garc\u00eda, R. (2015). Evoluci\u00f3n y efectividad de los spots de la DGT. Opci\u00f3n: Revista de Ciencias Humanas y Sociales , 31(3), 1180-1200. Siebert, F . S., Peterson, T., y . (1963). Four theories of the press . Illinois: Urbana. Yin, R. K. (2014). Case Study Research Design and Methods (5th ed.). Thousand Oaks, CA: Sage. NOTAS BIOGR\u00c1FICAS RAQUEL MART\u00cdNEZ-SANZ Profesora Ayudante Doctor en el \u00e1rea de Periodismo de la Universidad de Valladolid. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido, NUTECO, Nuevas Tendencias en Comunicaci\u00f3n. Sus principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n giran en torno a la Comunicaci\u00f3n corporativa digital y narrativas transmedia. PATRICIA DUR\u00c1NTEZ-STOLLE Profesora Ayudante Doctor en el \u00e1rea de Periodismo de la Universidad de Valladolid. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se especializan en la comunicaci\u00f3n corporativa digital y en las nuevas tecnolog\u00edas aplicadas al Periodismo. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido Nuevas Tendencias en Comunicaci\u00f3n (NUTECO).1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 589-624 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08 EL MOVIMIENTO SOCIAL URBANO COMO AGENTE CR\u00cdTICO PARA LA PLANIFICACI\u00d3N DE CIUDAD: HACIA UN DESARROLLO SOSTENIBLE DE LA RIBERA DE DEUSTO Y ZORROTZAURRE AL 2030 URBAN SOCIAL MOVEMENTS AS A CRITICAL AGENT FOR CITY PLANNING: TOWARDS A SUSTAINABLE DEVELOPMENT OF THE DEUSTO RIBERA AND ZORROTZAURRE BY 2030 Add\u00ed V . Mireles Tecnologico de Monterrey , M\u00e9xico gbr@tec.mx https://orcid.org/0000-0002-2014-3848 Almudena Garrido Diez Universidad de Deusto, Espa\u00f1a almudena.garrido@deusto.es https://orcid.org/0000-0001-5116-3326 C\u00f3mo citar / Citation Mireles, A., Benavides-Rinc\u00f3n, G. y Garrido, A. (2020) \"El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad: Hacia un desarrollo sostenible de la Ribera de Deusto y Zorrotzaurre al 2030\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 589-624. https://doi. org/10.14198/OBETS2020.15.2.08 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t \u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative. Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 29/07/19. Aceptado: 01/06/20590 OBETS. Revista de Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez Resumen Los sistemas de urbanismo necesitan abrir espacio a movimientos sociales que objetan la planicaci\u00f3n urbana desde una perspectiva dominada por la l\u00f3gica del mercado. La adopci\u00f3n de un modelo alternativo de desarrollo sostenible que tome en cuenta factores econ\u00f3micos, sociales y ecol\u00f3gicos requiere la incorporaci\u00f3n de nuevos actores como los Movimientos Sociales Urbanos. Desde esta perspectiva, el desarrollo urbano se benecia de una mejor identicaci\u00f3n de los problemas a partir de m\u00e9todos que proporcionen una visi\u00f3n m\u00e1s detallada sobre el papel de los Movimientos Sociales Urbanos en el dise\u00f1o de ciudades y su capacidad para influir en la planicaci\u00f3n urbana. Se utiliza el proceso de construcci\u00f3n de escenarios de la Escuela Francesa \" la prospective\" (Amer, Daim y Jetter, 2013) al desarrollar ejercicios participativos de an\u00e1lisis de actores, an\u00e1lisis estructural y la construcci\u00f3n de escenarios probabilizados para llegar a la construcci\u00f3n de un escenario normativo. Los resultados muestran la importancia de la prospectiva estrat\u00e9gica como m\u00e9todo \u00fatil para construir consensos entre actores con intereses distintos, lograr un lenguaje com\u00fan e identicar acciones a partir de una visi\u00f3n sist\u00e9mica. La metodolog\u00eda permiti\u00f3 identicar las variables cr\u00edticas, as\u00ed como las divergencias y sinergias que afectan el fen\u00f3meno. Palabras clave: Movimiento Social Urbano; Prospectiva; Planicaci\u00f3n Urbana; Desarrollo Sostenible. Abstract design movements that question the traditional urban planning perspective dominated by the market logic. The adoption of an alternative model for sustainable development that considers economic, social and ecological factors requires the incorporation of new actors such as Urban Social Movements. This perspective of urban development provides a better way to identify problems with a detailed view of the role of urban social movements in the design of cities and their ability to influence urban planning. This research uses the scenario of French and \"probabilized\" scenarios. The specic actions from a urban design. The methodology allowed to identify the critical variables, as divergences and synergies that affect Urban Sustainable Development.OBETS. Revista de Ciencias n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08591 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Long Abstract We analyze the influence of Urban Social Movements (henceforth USM) on sustainable urban examining external and potentially affect their actions. Although different contributions in the eld of future studies and strategic foresight have been made on urban planning (Fern\u00e1ndez G\u00fcell, 2006; Krawczyk & Ratcliffe, 2006; Fernandez G\u00fcell & Redondo, 2012) our aim is to ll the gap in the literature including USM. The present study seeks to answer the questions: How structured dialogue and consequently a shared among the different actors to achieve a sustainable city? This research uses the scenario analysis, and probabilized scenarios. The French School consists of a logical sequence of methodologies that lead to the construction of scenarios and strategic analysis. Some authors point out that futures methods are useful to promote actors 2011; Kahane, 2012; Head, 2014). The UN (2019) estimates that by 2050, the world population will reach 9.7 billion, 68 percent of which will live in cities. Historically , cities have played a decisive role haven't been able to improve the living 2019). This suggests the need to think in alternative urban development models, such as sustainable urban development (Rogers and Gumuchdjian, 2000). Here, sustainable urban development is understood as a dynamic balance, in which medium- and long-term model of urbanism based on market forces, which seems to prevail worldwide (Lefebvre, 1968, Rogers and Gumuchdjian, et al, 2019). This model is characterized by the establishment of mono-functional or multifunctional spaces subject to economic power (Harvey , Taking as a reference the purchasing power of inhabitants in a given area, arrangements of different facilities of the urban space mainly promote or reproduce the market logic (Harvey , 2012; Gil & Sequera, 2018; Espinosa and Rodriguez, 2017). This has resulted in the development of informal or precarious settlements, without public 592 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Almudena Garrido Diez infrastructure, which grow around or within cities, especially those with population density Here is moment in which USM comes to play . USM are dened as a relatively durable organic set, not occasional, of social actors who articulate a meaning, and an identity that allows them to drive a cultural transformation in an equitable way the necessary equipment for daily life, claiming the right to a decent city through democracy (Lefebvre, Mayer, 2009; Harvey technical personnel, and political leaders can intervene, holding position of co-responsibility , in the process of elaborating public policies. This process takes into functions to be developed by process. This approach emphasizes exchange, dialogue, and mutual learning through action, and the possibility of reaching consensus, or 1998; Goma, 2002; Elstub, 2010, 2018). Our rst diagnostic tool was the of strengths, opportunities, held with different actors' vision, and a strategic map was developed to link the foresight process with the that characterize the system under study . Once the variables have been identied, a double entry matrix is constructed, in which the workshop attendees, in a participatory manner, identify the degree of influence of one variable over another. As a result of this exercise we develop a graphic representation of the system, and classify variables according to their degree of motricity and dependence. The motricity of a variable is the degree of influence of that variable on other variables of the system. The dependence of a variable is the influence that the other variables exert on it (Godet, 1993). Once the system has been delimited, we construct actors' analysis based analysis. The MACTOR method identies the actors that control the critical variables of the system, and from a retrospective analysis, it identies objectives and strategies of each was employed to evaluate the conditional OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08593 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... probability of the identied futures is to evaluate changes in the probabilities of a set of events, due to the conditional realization of each future event a scenario specic actions for the scenario method managed to trigger a process of dialogue, and it led to the development of a shared language among different actors that made up the urban regeneration process. This allowed USM to The method helped to a complex and uncertain system, given its multiple factors and actors. This exercise also triggered a strategic dialogue that rst led to the identication of critical elements of the system, and contextualized them on actors' perceptions, and these made evident adverse positions of some key actors of the USM to achieve an alternative design. This detection would not have been possible with any other type of analysis, given archetypical tendencies to propose short and medium-term solutions. Furthermore, the application of the scenario method based on the use of different foresight us to identify a dual systemic dimension, considering both, variables and actors in the analysis. This helped to foster dialogue and the identication of a common In this , USM understood actors' ecological rather economic aspects. To the extent that Zorrotzaurre's USM works on these two elements, social and ecological, it will be able to reafrm its identity , and be recognized key stakeholder, among other dominant actors. In addition, the degree of of the USM of Zorrotzaurre depends on the leaders ecology social innovation, among other key topics, who collaborate with, and are part of the movement. The people have identied urban design needs, and they also have participated alternative plans that include the renovation of abandoned areas, and processes of social and/ or ecological innovation. All these The starting from the leaders, have questioned and will continue to question the political system to defend their urban demands. This leaves behind the belief that the transformation of urban spaces is built only with contributions from dominant actors. One of our main conclusions is sustainable urban design processes must include other type of actors, 594 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, USM, giving way to a participatory , direct democracy . Finally , this study seeks to make a valuable contribution to the literature of the participation of USM in city planning from the application of methodologies of strategic foresight and future studies. The next step would be to propose public policies that allow a more frequent participation of USM in the public sphere. 1. INTRODUCCI\u00d3N La ONU (2019) estima que para 2050 la poblaci\u00f3n mundial alcanzar\u00e1 los 9.700 millones de habitantes, de los cuales el 68% vivir\u00e1n en ciudades. Esto signica que el crecimiento de la poblaci\u00f3n ir\u00e1 acompa\u00f1ado de un acelerado desarrollo urbano. Las ciudades han desempe\u00f1ado un papel decisivo en la conguraci\u00f3n y sostenimiento del crecimiento econ\u00f3mico y demogr\u00e1co pero no han sido capaces de responder a las expectativas para mejorar las condiciones de vida de sus habitantes (Mayer, 2000; Marcuse, 2009; Harvey , 2012; Kulshreshtha y Bhattacharya, 2019). Lo anterior ha hecho necesario pensar en nuevos modelos, entre los que se encuentra el desarrollo urbano sostenible (Rogers y Gumuchdjian, 2000). El cual se entiende como \"un equilibrio din\u00e1mico, y un camino en el cual las metas se van articulando a medio y largo plazo con base en los condicionantes intr\u00ednsecos de cada localidad\" (Higueras, 2009, p. 25). La planicaci\u00f3n urbana se enfrenta a factores intr\u00ednsecos de la realidad urbana como la multiplicidad y multidimensionalidad de los componentes; lo que incrementa la complejidad y la incertidumbre (Fern\u00e1ndez G\u00fcell, 2006). Por esta raz\u00f3n, existe preocupaci\u00f3n sobre el modelo de urbanismo que impera en el dise\u00f1o de ciudad a nivel mundial (Lefebvre, 1968, Rogers y Gumuchdjian, 2001; 2016, Zivkovic y otros, 2019). Este dise\u00f1o se caracteriza por establecer espacios mono-funcionales o multifuncionales sujetos al poder econ\u00f3mico (Harvey , 2012). Tomando como referencia el poder adquisitivo de los habitantes de la zona para la disposici\u00f3n de los diferentes equipamientos del espacio, impulsando una l\u00f3gica de mercado (Harvey , 2012; Gil & Sequera, 2018; Espinosa y Rodr\u00edguez, 2017). Lo anterior, tuvo como consecuencia el desarrollo de asentamientos informales o precarios, sin infraestructura p\u00fablica, que crecen alrededor o al interior de las ciudades especialmente en aquellas con mayor densidad poblacional (Collado 2012; Kulshreshtha y Bhattacharya, 2019). Esto evidencia el recrudecimiento OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08595 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... de la problem\u00e1tica urbana a nivel mundial (Echebarr\u00eda y Aguado, 2003; Jacobsson, 2015; Garrido, 2014, 2018) es decir, el conflicto social colectivo que est\u00e1 determinado por la organizaci\u00f3n del territorio y por los actores que la gestionan (Borja y otros, 1974; Mayer, 2000; Jacobs, 2016). Los Movimientos Sociales Urbanos (en adelante MSU), se denen como un conjunto org\u00e1nico relativamente durable, no ocasional, de actores sociales que articulan un signicado y una identidad que permite una transformaci\u00f3n cultural en la estructura social (Castells, 1997a; Leontidou, 2010; Hamel, 2014; Domaradzka, 2018). Su objetivo es gozar de manera equitativa del equipamiento necesario para la vida diaria, reivindicando el derecho a una ciudad digna por medio de la democracia (Lefebvre, 1968; Mayer, 2009; Harvey , 2012; Hamel, 2014). El derecho a la ciudad y la producci\u00f3n de espacios consiste en repensar la ciudad para que posibilite la distribuci\u00f3n equitativa de los recursos, la humanizaci\u00f3n de los espacios y la autogesti\u00f3n de los procesos. Para ello, se hace necesario la inclusi\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el dise\u00f1o y la planicaci\u00f3n de la ciudad. La democracia ha impulsado la adopci\u00f3n de un modelo de gobernanza (Merrield, 2002), en donde se reconoce el derecho a la participaci\u00f3n de todos los actores: gobierno, empresa y sociedad civil (Jorquera, 2011). Sin embargo, en repetidas ocasiones se le ha negado a la poblaci\u00f3n organizada participar en el dise\u00f1o urbano de las ciudades (Boira, 2003; Fisas, 2006; C\u00e1mara, 2012; Allende, 2014; Bitus\u00edk\u00f3va, 2015; Garrido, 2014, 2018). La siguiente tabla muestra tres modelos de democracia y tres formas de participaci\u00f3n ciudadana. Tabla 1. Modelo participativo. Modelos de democracia Eje y Actuaciones de participaci\u00f3n ciudadana Democracia representativa Eligiendo intermedios Representaci\u00f3n y control, rendici\u00f3n de cuentas y transparencia Democracia participativa / deliberativa Gobernanza colaborativa Incidiendo, influyendo, discutiendo, colaborando Procesos participativos de debate p\u00fablico. Colaboraci\u00f3n con iniciativas de la sociedad civil Democracia directa Decidiendo directamente Refer\u00e9ndum, plebiscito, iniciativa popular decisoria Fuente: Elaboraci \u00f3n propia, (Garrido, 2018).596 OBETS. Revista de Ciencias 15, n\u00ba Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez A trav\u00e9s de la participaci\u00f3n se prev\u00e9 un espacio donde la ciudadan\u00eda, el personal t\u00e9cnico y la clase pol\u00edtica pueden intervenir, desde la corresponsabilidad, en el proceso de elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, tomando en consideraci\u00f3n las diferentes funciones a desarrollar por cada agente implicado. Desde esta perspectiva m\u00e1s pluralista y menos conflictiva, se propone un planeamiento m\u00e1s comunicativo y colaborativo dentro del marco de la democracia deliberativa. Esta aproximaci\u00f3n pone el acento en el intercambio, el di\u00e1logo, el aprendizaje mutuo a trav\u00e9s de la acci\u00f3n y la posibilidad de llegar a consensos, o al menos al respeto y a la comprensi\u00f3n rec\u00edproca, entre los participantes (Forester, 1998; Blanco y Goma, 2002; Elstub, 2010, 2018). La democracia participativa, deliberativa y colaborativa se concibe como un proceso de toma de decisiones colectivo formal, basado en un consenso orientado y deliberativo, con el objetivo de dise\u00f1ar pol\u00edtica p\u00fablica. En este contexto, se entiende la participaci\u00f3n como un derecho de la ciudadan\u00eda a incidir en la toma de decisiones, la planicaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de asuntos p\u00fablicos. La participaci\u00f3n es entonces un instrumento de democracia que enriquece y complementa la democracia representativa. (Garrido, 2018). La participaci\u00f3n ciudadana como parte de una democracia participativa ya es una obligaci\u00f3n legalmente reconocida de los poderes p\u00fablicos. El art. 23.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece que \"Los ciudadanos tienen derecho a participar en los asuntos p\u00fablicos, directamente, o mediante representantes libremente elegidos en elecciones peri\u00f3dicas por sufragio universal\". Por su parte, El Estatuto de Autonom\u00eda del Pa\u00eds Vasco, en una concepci\u00f3n m\u00e1s abierta, se\u00f1ala en su art. 9.2.e que \"Los poderes p\u00fablicos vascos, en el \u00e1mbito de su competencia: ... e) facilitar\u00e1n la participaci\u00f3n de todos los ciudadanos en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social del Pa\u00eds Vasco.\" No era ya suciente el reconocimiento del derecho, sino que concurr\u00eda la necesidad de poner los medios\u2014la praxis\u2014para que este derecho pudiera ejercitarse. Por tanto, existe participaci\u00f3n ciudadana cuando se facilita que la ciudadan\u00eda pueda contribuir a describir los contornos del bien com\u00fan. En el marco de la gobernanza colaborativa, del \"derecho a la ciudad\u00a8 (Castells, 1983, 1997; Mayer, 2000; Marcuse, 2009; Harvey , 2012) y el papel de la ciudadan\u00eda en el dise\u00f1o urbano (Leontidou, 2010; Bitus\u00edk\u00f3va, 2015), existen contribuciones acad\u00e9micas que se\u00f1alan el alto grado de conflictividad entre los actores que forman parte del proceso de transformaci\u00f3n urbana (Fern\u00e1ndez OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08597 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... G\u00fcell, 2006; Diani 2018), sin embargo son escasas las contribuciones sobre la influencia de los MSU en el dise\u00f1o de ciudades y el incremento de sus capacidades para influir (Domaradzka, 2018). El objeto de estudio de esta investigaci\u00f3n es el MSU de Zorrotzaurre desde su conguraci\u00f3n interna, al tiempo que examina actores y variables del entorno que afectan su actuaci\u00f3n. Diversas contribuciones desde la perspectiva de los estudios de futuro y la prospectiva estrat\u00e9gica se han realizado en el campo de la planeaci\u00f3n urbana, pero sin incluir MSU (Fern\u00e1ndez G\u00fcell, 2006; Krawczyk & Ratcliffe, 2006; Fernandez G\u00fcell & Redondo, 2012). El presente estudio busca responder las siguientes preguntas de investigaci\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo pueden incidir los MSU para un dise\u00f1o urbano sostenible? \u00bfC\u00f3mo contribuyen los estudios de futuro y la prospectiva estrat\u00e9gica a lograr un di\u00e1logo estructurado y como consecuencia una visi\u00f3n compartida entre los diferentes actores para lograr una ciudad sostenible? El documento est\u00e1 estructurado de la siguiente manera: el apartado 2 describe el caso del MSU de Zorrotzaurre y su relevancia para el objeto de estudio. La tercera secci\u00f3n explica el proceso metodol\u00f3gico basado en la escuela de prospectiva francesa para la construcci\u00f3n de escenarios y sus resultados en el MSU de Zorrotzaurre. Finalmente, se presentan conclusiones, aprendizajes de la metodolog\u00eda y avenidas para futuras investigaciones. 2. EL CASO DE ESTUDIO: LA RIBERA DE DEUSTO Y ZORROTZAURRE, BILBAO En este contexto te\u00f3rico de urbanismo empresarial, el actual estudio se realiza dentro del modelo de regeneraci\u00f3n urbana del Bilbao metropolitano que comenz\u00f3 a nales de la d\u00e9cada del ochenta. Este cambio de imagen, presentado como el paradigma del \u00e9xito en la reconversi\u00f3n de viejas ciudades industriales en ciudades culturales y tur\u00edsticas, se articul\u00f3 en torno a tres elementos: a) aprovechamiento de los espacios de oportunidad creados por los terrenos liberados en los m\u00e1rgenes de la r\u00eda, como Abandoibarra o Zorrotzaurre; b) el planeamiento estrat\u00e9gico con megaproyectos y grandes infraestructuras, entre ellas, el saneamiento de la r \u00eda, el metro o el aeropuerto, y c) la adaptaci\u00f3n de un esquema de gesti\u00f3n competitiva desarrollada a partir de la concertaci\u00f3n interinstitucional (Garrido 2018). 598 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Almudena Garrido Diez La transformaci\u00f3n urbana cont \u00f3 con gran reconocimiento del exterior que se tradujo en la concesi\u00f3n de premios en foros internacionales de prestigio. Sin embargo, al interior se gener\u00f3 cierta cr\u00edtica: por un lado, se hab\u00eda conseguido atraer atenci\u00f3n internacional y turistas, pero no se implementaron actividades que impulsaran el necesario crecimiento econ\u00f3mico (Esteban, 2000); por otro, con el n de posicionarse como urbe global, atractiva y competitiva, se destin\u00f3 gran cantidad de dinero p\u00fablico en determinadas zonas de la ciudad (espacios centrales y riberas urbanas) y se aumentaron los precios del suelo (Rodr\u00edguez, Vicario y Mart\u00ednez, 2005). Esto produjo un impacto espacial y social desigual en la ciudad, por lo que se releg \u00f3 a los barrios perif\u00e9ricos. La gobernanza urbana se centr\u00f3 en gestionar la regeneraci\u00f3n, creando entidades p \u00fablico-privadas que permitieron la entrada de inversores privados en busca de rentabilidad econ\u00f3mica, pero con el apoyo de recursos p\u00fablicos. En la cresta de la bonanza econ\u00f3mica, en 2002, se rm\u00f3 un acuerdo para la revitalizaci\u00f3n de la siguiente zona de oportunidad: Zorrotzaurre. Los poderes p\u00fablicos y econ\u00f3micos fundaron una semip \u00fablica y se contrat\u00f3 a Zaha Hadid una arquitecta de renombre para desarrollar el megaproyecto de rma como im\u00e1n infalible de atenci\u00f3n, turismo e inversi\u00f3n. 2.1. Descripci\u00f3n del caso de estudio Zorrotzaurre es el nombre que recibe la pen\u00ednsula que se form\u00f3 despu\u00e9s de la excavaci\u00f3n del canal de Deusto, a mediados del siglo XX, quedando rodeada por dicho canal y la R\u00eda. La zona tiene una supercie de 838.781 m2, incluyendo el Canal de Deusto y su futura apertura, as\u00ed como la margen derecha del canal desde Sarriko hasta Botica Vieja. M\u00e1s de la mitad del territorio pertenece a entidades p\u00fablicas: Gobierno Vasco, Ayuntamiento de Bilbao y Autoridad Portuaria de Bilbao. El resto se reparte entre diversos propietarios, el cual est\u00e1 constituido por una zona residencial estrecha de alrededor de 284 viviendas en las que habitan alrededor de 426 habitantes (Bilbao open data, 2019). Dichas viviendas coexisten con un espacio donde hoy sobreviven algunas empresas situadas alrededor de un patrimonio arquitect\u00f3nico de extravagantes pabellones industriales (Garrido, 2014). La mayor\u00eda de estos pabellones se encuentran abandonados. Otros pocos son reutilizados como espacios para el comercio u ocio por parte de instituciones culturales, deportivas, entre otras; que se desarrollaron sobre todo despu\u00e9s de 2008 (Zubero, 2012).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08599 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Zorrotzaurre es la \u00faltima gran operaci\u00f3n de regeneraci\u00f3n urbana puesta en marcha en Bilbao. El proyecto tiene como objetivo recuperar un espacio actualmente degradado para convertirlo en un barrio nuevo de Bilbao (Alcock, 2013). En este sentido, el MSU ha tratado de intervenir para conciliar una visi\u00f3n sist\u00e9mica sobre el desarrollo de la zona (Garrido, 2014) pero no ha sido f\u00e1cil incorporar la participaci\u00f3n de otros actores que no reflejen intereses meramente econ\u00f3micos (Goikoetxea, 2003; Zubero, 2012; Angulo y otros, 2017). El modelo de urbanismo de Zorrotzaurre es el reflejo de la insistente necesidad del gobierno local por posicionar a la ciudad como competitiva internacionalmente bajo la revitalizaci\u00f3n de Bilbao, denominada como \"el efecto Guggenheim\" (Areso, 2014). Este modelo est\u00e1 caracterizado por un modelo urbano consciente del car\u00e1cter multifuncional pero determinado bajo la l\u00f3gica de mercado (Rodr\u00edguez y Mart\u00ednez, 2000; Larrea y Gamarra, 2008; Zubero, 2012; Angulo et. al., 2017; Garrido 2014, 2018). El MSU de Zorrotzaurre est\u00e1 conformado por asociaciones vecinales, comercios locales, e instituciones y asociaciones sociales, culturales y deportivas que tienen voluntad de participaci\u00f3n ciudadana. El resultado fue una exaltaci\u00f3n de la identidad local por parte de los habitantes, quienes a trav\u00e9s de las asociaciones vecinales comenzaron a realizar acciones para demandar su derecho a participar en el dise\u00f1o de la ciudad (Garrido, 2014).1 La movilizaci\u00f3n social urbana, cuyo objetivo no s\u00f3lo era criticar al sistema dirigido por intereses econ\u00f3micos, sino lograr la regeneraci\u00f3n sostenible desde lo local, implement\u00f3 diferentes actividades como el Foro para un Zorrotzaurre Sostenible (2004). Esta estrategia logr\u00f3 integrar una visi\u00f3n sist\u00e9mica: \"Pol\u00edticos, expertos, vecinos y hasta un representante del equipo de Zaha Hadid expresaron una gran diversidad de opiniones sobre Zorrotzaurre y su futuro\" (Garrido, 2014, p. 7). 3. METODOLOG\u00cdA El desarrollo de la investigaci\u00f3n se basa en los m\u00e9todos propuestos por la Escuela de prospectiva francesa para el desarrollo de escenarios (Godet, 1993, 2007). La caja de herramientas de Godet consiste en una secuencia l\u00f3gica 1 Dos asociaciones vecinales jugaron un papel importante: la Asociaci\u00f3n de Euskaldunako Zubia que representa a los habitantes de la futura isla y la Asociaci\u00f3n del Canal que representa a los habitantes ubicados en el margen derecho de la Ribera de Deusto en el barrio de San Ignacio.600 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba Almudena Garrido Diez de metodolog\u00edas que llevan a la construcci\u00f3n de escenarios y a un an\u00e1lisis estrat\u00e9gico. Algunos autores se\u00f1alan que los m\u00e9todos prospectivos y de futuros son \u00fatiles para promover el desarrollo de nuevas ideas y estrategias compartidas entre actores en conflicto (Godet, 2011; Kahane, 2012; Head, 2014). Un caso muy representativo son los escenarios de Mont Fleur en Sud\u00e1frica2. La selecci\u00f3n del MSU de la Ribera de Deusto y Zorrotzaurre responde a que es un caso de estudio \u00fanico de acuerdo con la tipolog\u00eda de Yin (2009). Esto debido a que el modelo de revitalizaci\u00f3n apalancado en el Museo Guggenheim ha posicionado a Bilbao como un ejemplo de buenas pr\u00e1cticas urban\u00edsticas a nivel internacional para otras metr\u00f3polis en proceso de desindustrializaci\u00f3n o declive urbano (Rodr\u00edguez & Mart\u00ednez, 2000) que gan\u00f3 reconocimiento conforme el tiempo (Lange, 2018). Sin embargo, el proyecto de regeneraci\u00f3n urbana de la zona de Zorrotzaurre, derivado de un proyecto arquitect\u00f3nico de alto nivel, enfrent\u00f3 fuerte oposici\u00f3n de actores locales (Zubero, 2012; Angulo y otros, 2017). La primera herramienta de diagn\u00f3stico utilizada es un an\u00e1lisis de fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas (FODA) para delimitar el sistema. Posteriormente, se llevaron a cabo talleres prospectivos adicionales con los diferentes actores del conflicto para el desarrollo del an\u00e1lisis estructural, el an\u00e1lisis de actores y concluir con escenarios probabilizados. Finalmente, se construy\u00f3 un escenario normativo basado en la visi\u00f3n y se desarroll\u00f3 un mapa estrat\u00e9gico que vincula el proceso prospectivo con el proceso de planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica. El an\u00e1lisis estructural utilizando el m\u00e9todo MICMAC (Matriz de Impactos Cruzados-Multiplicaci\u00f3n Aplicada a una Clasicaci\u00f3n) es \u00fatil para poner de relieve la estructura de relaciones entre las variables cualitativas que caracterizan al sistema estudiado. Los participantes del taller prospectivo realizan una lluvia de ideas donde enumeran las variables internas y externas que conforman el sistema. Una vez identicadas las variables se construye una matriz de doble entrada en donde los participantes del taller, de manera participativa, identican el grado de influencia de una variable sobre otra. Las posibilidades de respuesta son: 0: no influencia, 1: influencia baja, 2: influencia media, 3: influencia alta \u00f3 P: potencial; es decir, no se tiene una influencia en el sistema actual, pero puede tenerlo en el futuro. El resultado 2 Para m\u00e1s informaci\u00f3n ver Adam Kahane Transformative Scenario Planning. OBETS. Revista de Ciencias 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08601 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... del ejercicio es la representaci\u00f3n gr\u00e1ca del sistema clasicando las variables de acuerdo con su grado de motricidad y dependencia. La motricidad de una variable es el grado de influencia de esa variable sobre los dem\u00e1s elementos del sistema, el resto de las variables. La dependencia de la variable es la influencia que ejercen las otras variables sobre la misma (Godet, 1993). Los resultados se muestran en un gr\u00e1co donde se identican cu\u00e1les son las variables cr\u00edticas del sistema estudiado. El car\u00e1cter participativo del an\u00e1lisis estructural promueve el di\u00e1logo colectivo, la soluci\u00f3n de posibles disensos y el entendimiento de las partes para el desarrollo de un lenguaje com\u00fan (Godet y Durance, 2007). Una vez delimitado el sistema con base en los resultados del an\u00e1lisis estructural se desarrolla un an\u00e1lisis de juego de actores. El m\u00e9todo MACTOR identica a los actores que controlan las variables cr\u00edticas del sistema y a partir de un an\u00e1lisis retrospectivo identica los objetivos y estrategias de los actores. Este m\u00e9todo permite entender la din\u00e1mica de las variables estrat\u00e9gicas desde la perspectiva de los actores. La base del an\u00e1lisis de actores es que cada actor tiene intereses que busca defender, utilizando su poder e influencia sobre el resto de los actores para proponer estrategias y conseguir sus objetivos (Godet, 1993). A diferencia del an\u00e1lisis estructural, el an\u00e1lisis del juego de actores se lleva a cabo utilizando las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis documental y entrevistas con los actores identicados. Con el objetivo de reducir la complejidad, se agrup\u00f3 a los actores en tres categor\u00edas: sector p\u00fablico, sociedad civil y sector privado. Los actores se clasican con base en su grado de motricidad y dependencia en relaci\u00f3n con la influencia que tienen sobre otros actores. Posterior al an\u00e1lisis de actores se aplic\u00f3 la metodolog\u00eda de impactos cruzados SMIC y Prob-Expert para evaluar la probabilidad condicional de las hip\u00f3tesis de futuro. El objetivo del SMIC es evaluar los cambios en las probabilidades de un conjunto de acontecimientos (hip\u00f3tesis de futuros), como consecuencia de la realizaci\u00f3n condicional para delimitar los futuros m\u00e1s probables. Esto se realiz\u00f3 a partir de la consulta a expertos de manera tan racional y objetiva como fuera posible (Anaya, 2014). A partir de los hallazgos anteriores que permitieron generar im\u00e1genes alternativas de futuro, se recurri\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de un escenario normativo. A decir de Godet (1993), un ejercicio de escenarios s\u00f3lo tiene sentido en la medida en que no se ve como un n, sino como una consecuencia para la 602 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez acci\u00f3n. Para el desarrollo del escenario normativo se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de integrantes del MSU y expertos a trav\u00e9s de entrevistas personales. Finalmente, a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda del Mapa Estrat\u00e9gico (Kaplan y Norton, 2007) se realiz\u00f3 una propuesta de trayectoria entre la situaci\u00f3n actual y el horizonte elegido. El mapa estrat\u00e9gico constituye una fase del trabajo que permite describir el camino por el cual se podr\u00eda lograr la evoluci\u00f3n de la realidad del sistema actual a la situaci\u00f3n futurible. Es aqu\u00ed donde se emplea la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, junto con la prospectiva, para denir las acciones estrat\u00e9gicas para alcanzar la situaci\u00f3n deseada. Los mapas estrat\u00e9gicos, son \u00fatiles como herramientas de comunicaci\u00f3n, ya que permiten que todos los actores involucrados comprendan la estrategia y la traduzcan en acciones espec\u00edcas. Debido a la escasa informaci\u00f3n acad\u00e9mica sobre el MSU de Zorrotzaurre y su entorno, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n documental que incluy\u00f3 143 documentos publicados entre 2003 y 2015, para identicar la incidencia urbana del MSU y la evoluci\u00f3n del Master Plan de Zorrotzaurre.3 Tambi\u00e9n se realizaron 34 entrevistas semiestructuradas a 22 expertos involucrados en el caso de Zorrotzaurre y 5 grupos de enfoque como parte del proceso de construcci\u00f3n de escenarios.4 El dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n contempl\u00f3 incluir actores distintos al MSU por lo que los participantes, en distintos momentos de la investigaci\u00f3n, estuvieron conformados por cuatro grupos: Sector civil: l\u00edderes relacionados con el MSU, ya sea a trav\u00e9s de asociaciones civiles o como activistas. Sector t\u00e9cnico: acad\u00e9micos y especialistas en diversas \u00e1reas relacionadas con los factores externos e internos condicionantes del MSU. 3 De los 143 documentos, 6 corresponden a contribuciones acad\u00e9micas, 128 a notas period\u00edsticas y 9 a estudios diversos: mapas de edicaci\u00f3n, estudios f\u00edsicos de la zona y reglamentos normativos sobre las modicaciones al plan urbano y al proceso de consulta urbana. 4 En las primeras dos sesiones participaron 7 miembros del MSU, as\u00ed como 3 observadores. En las 3 sesiones restantes participaron 6 miembros del MSU, as\u00ed como un observador. Cabe destacar que los 6 miembros del MSU de las 3 sesiones participaron en las primeras dos porque se realiz\u00f3 un seguimiento continuo por parte de los participantes. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08603 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Sector p\u00fablico: expertos pertenecientes al conjunto de organismos administrativos del gobierno del Ayuntamiento de Bilbao y del Gobierno Vasco. Sector privado: expertos cuyo enfoque estaba marcado por intereses privados, como desarrolladores, consultoras y empresas. 4. RESULTADOS 4.1. Taller FODA El an\u00e1lisis FODA permiti\u00f3 delimitar el sistema de estudio a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n colectiva de los participantes. Sin embargo, a lo largo del ejercicio, la matriz sigui\u00f3 en constante retroalimentaci\u00f3n. El an\u00e1lisis llev\u00f3 a la identicaci\u00f3n de 37 factores en un inicio, al nalizar el ejercicio se hab\u00edan clasicado 61 factores (ver Anexo A). La aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda ayud\u00f3 a los participantes a conocer desde una perspectiva m\u00e1s amplia la situaci\u00f3n del MSU y los hizo reflexionar sobre los estereotipos formados por ideas o h\u00e1bitos cotidianos. Los integrantes mapearon las diferentes etapas del MSU y centraron la reflexi\u00f3n en los canales gubernamentales de participaci\u00f3n ciudadana, los cuales los percibieron como espacios articiales. Tambi\u00e9n se detect\u00f3 que existe poco inter\u00e9s de promover la participaci\u00f3n del movimiento por parte de algunos actores externos en posiciones clave. Sin embargo, el MSU mantuvo el inter\u00e9s de involucrarse en el modelo de desarrollo para incidir en las medidas que se fueron tomando lo que ayud\u00f3 a dar visibilidad a la zona, pero sin el suciente impacto. En consecuencia, el MSU se desgast\u00f3 y propici\u00f3 acciones reactivas, en su mayor\u00eda unilaterales, que dicultaron una visi\u00f3n sist\u00e9mica de largo plazo. El tipo de discusi\u00f3n que deton\u00f3 el ejercicio entre los participantes posibilit\u00f3 continuar con las siguientes fases del proceso prospectivo. Los resultados del FODA permitieron identicar factores aislados sin tener claro la causalidad y relevancia de cada uno de ellos en el sistema El siguiente paso, fue identicar las variables del sistema a trav\u00e9s del an\u00e1lisis estructural. 4.2. An\u00e1lisis estructural (MICMAC) El m\u00e9todo MICMAC permiti\u00f3 identicar las variables cr\u00edticas del sistema: la T rasparencia , la Identidad local y la Cooperaci\u00f3n interna del MSU . Al analizar las 604 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Almudena Garrido Diez relaciones directas no guran como cruciales en el corto plazo, pero en el mediano o largo plazo s\u00ed tienen el potencial de influir en el futuro del MSU como agente cr\u00edtico para la planeaci\u00f3n urbana (ver Anexo B). En espec\u00edco, la variable T ransparencia representa una dualidad en su funci\u00f3n al ser una variable cr\u00edtica y reguladora, lo que signica que tiene una influencia relativamente fuerte de 10% sobre las variables de Corresponsabilidad del MSU y Puesta en valor del barrio . La cuales a su vez tienen una influencia de un 5% sobre la variable Cooperaci\u00f3n interna del MSU . La variable Identidad local desempe\u00f1a un papel importante en el sistema ya que, a pesar de ser una variable del cuadrante aut\u00f3nomo, el an\u00e1lisis potencial indirecto la posiciona como una variable cr\u00edtica que ejerce un 10% de influencia sobre las variables Corresponsabilidad del MSU , Puesta en valor del barrio y Cooperaci\u00f3n interna. El resultado del an\u00e1lisis anterior muestra que los actores del MSU deben de centrar sus esfuerzos en cuatro variables: Cooperaci\u00f3n interna , Corresponsabilidad , Puesta en valor del barrio e Innovaci\u00f3n social . Estas variables son las que tendr\u00e1n una influencia en la variable Cooperaci\u00f3n p\u00fablico-privada , la cual se dene como el esfuerzo por lograr la gobernanza urbana. Adem\u00e1s, es necesario dar seguimiento al comportamiento de la variable Reconocimiento Institucional ya que en el futuro se podr\u00eda tener alguna influencia a partir de las variables objetivo como consecuencia de la maduraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del MSU. La variable Visi\u00f3n de largo plazo aparece como reguladora, ya que juega un papel signicativo para mantener la colaboraci\u00f3n entre los diversos sectores, tanto internos como externos del MSU (ver Anexo B). No obstante, para que exista la visi\u00f3n de largo plazo debe haber transparencia por parte de los diferentes actores. De ah\u00ed que la variable T rasparencia se considere como clave y reguladora, al igual que la variable Identidad local . Ambas variables son relevantes en el sistema, dado que permitir\u00e1n la colaboraci\u00f3n entre los actores del MSU y promover\u00e1n sinergia entre el MSU y actores externos. Finalmente, se toma la decisi\u00f3n de concluir que las seis variables en el sector de las variables inestables resultan estrat\u00e9gicas, pues permitir\u00e1n al MSU incidir como agente de planicaci\u00f3n (Ver anexo B).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08605 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... 4.3. An\u00e1lisis de juego de actores (MACTOR) Tras identicar a los actores relacionados con las seis variables clave -que a partir de ahora se denominan retos estrat\u00e9gicos- y con el objetivo de disminuir la complejidad, se agruparon ocho actores en tres categor\u00edas: sector p\u00fablico, sector privado y sector de la sociedad civil (ver Tabla 2). El juego de actores fue muy relevante para el an\u00e1lisis prospectivo ya que ayud\u00f3 a expertos y actores a potenciar su conocimiento sobre la situaci\u00f3n y lograr una mejor valoraci\u00f3n de sus relaciones. La matriz de estrategia de actores tambi\u00e9n permiti\u00f3 visualizar posibles confrontaciones y asociaciones entre los diferentes actores del sistema antes del an\u00e1lisis MACTOR.5 Tabla 2. Actores identicados por categor\u00eda. Sector p\u00fablico Sector de la sociedad civil Sector privado Gobierno Vasco Ayuntamiento de Bilbao Consejo Asesor de Planeamiento Municipal Asociaciones de vecinos Asociaciones socioculturales y deportivas (iniciativas creativas) Comisi\u00f3n Gestora de Zorrotzaurre Propietarios minoritarios Comercios locales Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4.1.1. Identicaci\u00f3n de los objetivos asociados con base en los retos estrat\u00e9gicos Dado que la investigaci\u00f3n se centra en el MSU y su capacidad de planicaci\u00f3n en la zona, los participantes del MSU decidieron reflexionar en conjunto para plantear los objetivos asociados entre ellos, resultando 13 objetivos estrat\u00e9gicos (ver Tabla 3). 5 Se omite la presentaci\u00f3n de la matriz por razones de espacio. 606 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez Tabla 3. Retos y objetivos asociados. Retos Objetivos asociados Cooperaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n del MSU : se reere a la cooperaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n entre todos los actores involucrados del MSU.(O1) Mejorar los aspectos de accesibilidad en la zona a partir de transporte p\u00fablico de Casco Viejo a Zorrotzaurre, pr\u00e9stamo de bicicletas y rescate de conexiones tradicionales como la Barca. (O2) Crear un organismo de los diferentes actores considerados dentro del MSU afectados por el megaproyecto. (O3) Regular con base en una normativa clara sobre licencias de actividades (nuevos usos en la zona) para facilitar la entrada de iniciativas creativas (culturales/ deportivas) y de actividades como fontaner\u00eda y panader\u00eda para generar un barrio a partir del \u00e1rea de Urbanismo del Ayuntamiento. T rasparencia : se reere a mantener una transparencia de las actividades, tanto del MSU como de otros actores externos (congruentes con los hechos).(O4) Realizar presentaciones peri\u00f3dicas del representante de ayuntamiento sobre las acciones llevadas a cabo a nivel urban\u00edstico sin tecnicismos para facilitar su comprensi\u00f3n, como ya se realiza en otros barrios de Bilbao. (O5) Rendici\u00f3n de cuentas de las actuaciones p\u00fablicas del megaproyecto como la compra del edicio Beta e inversi\u00f3n en la Papelera. (O6) Identicar y visualizar el total de agentes de la Ribera, as\u00ed como los eventos que se realizan y el n\u00famero de usuarios que asisten. Otros aspectos que considerar son el n\u00famero de habitantes y los empleos directos en la zona. (O7) Organizar una negociaci\u00f3n entre las partes para esclarecer c\u00f3mo se puede incidir en la regeneraci\u00f3n de la zona del megaproyecto. Identidad local : se reere a preservar las caracter\u00edsticas del espacio urbano y su valor hist\u00f3rico, a trav\u00e9s del MSU(O8) Preservar y rehabilitar el mobiliario portuario e industrial; los elementos urbanos caracter\u00edsticos de la zona y evitar la venta del patrimonio hist\u00f3rico (industrial) como chatarra. Corresponsabilidad del MSU : se reere a las relaciones interpersonales donde los individuos (vecinos, usuarios, visitantes) est\u00e1n al pendiente de los dem\u00e1s; generar conanza mutua.(O9) Organizar eventos o estas conjuntas, trabajos de colaboraci\u00f3n en el barrio, como el derribo del muro para acceder de forma directa al parque infantil. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08607 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Retos Objetivos asociados Innovaci\u00f3n social : Se reere a que el MSU, a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n, genere acciones para una mejor convivencia en el espacio.(O10) Recuperar espacios abandonados para evitar la espiral de deterioro tras la desindustrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de una apropiaci\u00f3n de los vecinos de algunas zonas como lo son: Magnolio entrada del barrio e Hig\u00fcero Artiach, entre otros. (O11) Instalar se\u00f1al\u00e9tica de los diferentes actores, comercios y asociaciones, hecha por la sociedad civil de Zorrotzaurre. (O12) Generar un espacio m\u00e1s seguro en la zona. Puesta en valor del barrio : se reere a las actividades del MSU que se han desarrollado y han posibilitado la visualizaci\u00f3n del barrio sin necesidades de edicaciones masivas, a trav\u00e9s de reutilizar las instalaciones.(O13) Facilitar llegada de nuevos agentes a la zona al generar una red que permita la vinculaci\u00f3n de iniciativas de base creativa o de comercios \u00f3ptimos para el barrio. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de participantes de la quinta sesi\u00f3n. 4.1.2. Posici\u00f3n e influencia de los actores en el sistema A partir del an\u00e1lisis del juego de actores se identic\u00f3 la ubicaci\u00f3n de los actores de acuerdo con su grado de influencia y dependencia en el sistema. La representaci\u00f3n gr\u00e1ca clasica a los actores en cuatro cuadrantes: actores en zona de poder , actores en zona de conflicto , actores aut\u00f3nomos y actores dependientes (ver Anexo C). Los resultados mostraron que los actores ubicados en la zona de poder son: el Gobierno Vasco y la Comisi\u00f3n Gestora. El Gobierno Vasco es muy influyente dada su naturaleza estatal no depende de otros actores, los cuales en su mayor\u00eda son locales. En la parte baja del cuadrante se encuentra la Comisi\u00f3n Gestora que por su dualidad p\u00fablico-privada est\u00e1 restringida por el Ayuntamiento de Bilbao y el Gobierno Vasco; pero es independiente del resto de los actores dentro del MSU. El \u00fanico actor ubicado en la zona de conflicto es el Ayuntamiento de Bilbao gracias a su poder pol\u00edtico sobre la regeneraci\u00f3n del pol\u00edgono y al manejo de recursos. El Ayuntamiento de Bilbao est\u00e1 condicionado por actores de la zona de poder e incluso, por actores considerados dentro del MSU, as\u00ed como por la Federaci\u00f3n AAVV de Bilbao. Los actores aut\u00f3nomos , es decir aquellos que son independientes al resto de los actores y ejercen una cierta cuota de poder son: 608 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Almudena Garrido Diez la Federaci\u00f3n AAVV de Bilbao y el Consejo Asesor de Planeamiento Urbano. \u00c9ste \u00faltimo es considerado como un mecanismo articial para consolidar los objetivos de los actores en el poder, en detrimento de los actores dependientes. Por ello refleja autonom\u00eda, ya que ninguno de los otros actores puede influir sobre \u00e9l. Los actores que se posicionan en el cuadrante de actores dependientes son: los que est\u00e1n agrupados en el sector civil. Estos actores son los menos influyentes. Sin embargo, el poder de los Comercios Locales es mayor que las Iniciativas Creativas. Esto es consecuencia del grado de dependencia de algunas Iniciativas Creativas a las subvenciones del Ayuntamiento de Bilbao u otros actores del sistema. Los resultados del an\u00e1lisis de actores mostraron que existe una mayor coordinaci\u00f3n entre las dos entidades que han dominado las intervenciones directas en el dise\u00f1o de la regeneraci\u00f3n del barrio: el Ayuntamiento de Bilbao y la Comisi\u00f3n Gestora. No obstante, ambos actores son los que m\u00e1s se han opuesto a las propuestas e intereses del resto de los actores. En cuanto al MSU, existe una divergencia peculiar por parte de la AVEZ sobre los objetivos en general. Esto ha causado una contraposici\u00f3n entre este actor y las Iniciativas Creativas. No obstante, m\u00e1s que antagonismos, lo que denota es un escaso n\u00famero de proyectos en com\u00fan que permitan suavizar la relaci\u00f3n entre ambos para generar conanza. Este aspecto no s\u00f3lo debe implicar a estos dos actores, sino tambi\u00e9n contemplar a los Comercios locales y sobre todo, a los Propietarios Minoritarios quienes est\u00e1n m\u00e1s distantes de la din\u00e1mica del sistema y por ende del logro de los intereses. En cuanto a los actores del MSU, se determin\u00f3 que las Iniciativas Creativas son actores primordiales en el tema de an\u00e1lisis debido a que tienen mayor inter\u00e9s en lograr la regeneraci\u00f3n de la zona a partir del cumplimiento de objetivos. Adem\u00e1s, cuentan con mayor capital relacional de convergencia. Esto concede a las Iniciativas Creativas la capacidad de negociaci\u00f3n y di\u00e1logo con m\u00e1s actores, sobre todo cuando gozan de una independencia con respecto a las instituciones p\u00fablicas. Adem\u00e1s, se puede inferir que sus objetivos tienen m\u00e1s viabilidad de ser realizados porque cuentan con una mayor aceptaci\u00f3n por parte de la mayor\u00eda de los actores del MSU. Los resultados muestran que los objetivos con menor oposici\u00f3n, tanto interna como externa, al MSU, son: el 4, 7 y 8. Por lo que pueden ser cruciales para comenzar con la integraci\u00f3n y unicaci\u00f3n de las acciones del MSU. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08609 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Adem\u00e1s, son objetivos categorizados en las dos variables con m\u00e1s empuje en el sistema: T ransparencia e Identidad Local. 4.4. M\u00e9todo de impactos cruzados (SMIC y Prob-Expert) Una vez construida la base anal\u00edtica e hist\u00f3rica, el siguiente paso es la identicaci\u00f3n de eventos de futuro en funci\u00f3n de los retos estrat\u00e9gicos y las variables clave. En la Tabla 4 se presentan los eventos de futuro al 2030 y su situaci\u00f3n actual. Tabla 4. Eventos elaborados al horizonte 2030. Evento 1 El MSU se ha consolidado como un agente importante en el desarrollo econ\u00f3mico, social y ecol\u00f3gico de la zona. Situaci\u00f3n actual: la mayor\u00eda de los esfuerzos por parte de los actores sociales de la Ribera de Deusto y Zorrotzaurre son aislados y no vinculantes. No obstante, existen objetivos comunes para establecer asociaciones y lograr una participaci\u00f3n vinculante. Evento 2La Isla de Zorrotzaurre es un barrio atractivo para un sin n de actividades que siguen llegando a la zona de manera independiente o con el apoyo de fondos nacionales e internacionales. Situaci\u00f3n actual: siguen llegando iniciativas socioculturales que intentan consolidar el desarrollo de sus actividades. Adem\u00e1s, existen actividades ya consolidadas que se han ganado el reconocimiento del Ayuntamiento de Bilbao. Evento 3La sociedad y el gobierno han apreciado el valor del barrio, lo han fortalecido y han incentivado este modelo de desarrollo. Situaci\u00f3n actual: la mayor\u00eda de los candidatos a la alcald\u00eda y gubernatura para el pr\u00f3ximo periodo han mostrado inter\u00e9s sobre el desarrollo de Zorrotzaurre. En espec\u00edco, el candidato al ayuntamiento por el Partido Nacional Vasco (PNV , por sus siglas), ha entablado conversaciones con algunos actores del \u00e1rea. Por otro lado, la normativa actual y las diversas ambig\u00fcedades en torno al proyecto de Zorrotzaurre han hecho dif\u00edcil la entrada de nuevos agentes econ\u00f3micos a la zona y los nuevos candidatos no han profundizado sobre este aspecto. Evento 4El proyecto de Gobierno basado en un desarrollo cosmopolita en la zona sigue vigente, hasta el momento se ha implementado la primera fase. Situaci\u00f3n actual: en Julio de 2018 se ha comenzado la reparcelaci\u00f3n de la fase 1 que corresponde a los dos extremos de la futura Isla. Hace dos a\u00f1os se termin\u00f3 de abrir el canal. Ahora la pen\u00ednsula de Zorrotzaurre es una isla. Se ha empezado incentivar el desarrollo econ\u00f3mico y dos universidades han abiertos sus puertas. Todav\u00eda falta que se materialicen aspectos como los equipamientos deportivos y \u00e1reas verdes, y una mejora en la accesibilidad y movilidad de la zona, la \u00fanica forma de entrar y salir de la isla es a trav\u00e9s de un puente. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.610 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, Almudena Garrido Diez 4.1.1. Generaci\u00f3n de escenarios Finalmente, el principal resultado de la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo SMIC fue la identicaci\u00f3n de 16 escenarios posibles, cuatro de los cuales constituyen el n\u00facleo tendencial con una probabilidad acumulada de 57% (ver Tabla 5). Tabla 5. Tipolog\u00eda y probabilidad de escenarios. Escenario Probabilidad % % acumulado 01- 0000 a partir del programa SMIC. Para leer la tabla: la primera la corresponde al n\u00famero de escenario que asign\u00f3 el m\u00e9todo SMIC. Junto al n\u00famero, despu\u00e9s del gui\u00f3n medio, se hace referencia a los eventos que se encuentran dentro del escenario. Los eventos est\u00e1n acomodados por orden si en el lugar del evento uno aparece un 1, signica que el evento sucede. Por el contrario, si el evento no se realiza aparece un 0. Por ejemplo, el escenario 9 indica que el evento uno no se cumple ya que tiene un 0, mientras que el evento dos, tres y cuatro s\u00ed se cumplen, ya que aparece un 1. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08611 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... 4.5. Escenario Normativo A partir de los resultados del m\u00e9todo de impactos cruzados, los miembros del MSU desarrollaron de manera detallada una visi\u00f3n del escenario apuesta. Escenario \"La gobernanza urbana\": En 2030 el MSU se consolid\u00f3 como en un agente importante en el desarrollo econ\u00f3mico, social y ecol\u00f3gico de la zona, gracias a la creaci\u00f3n de un organismo aglutinador que vincul\u00f3 los esfuerzos de los diferentes actores. Adem\u00e1s, se logr\u00f3 tener una visi\u00f3n compartida y la relaci\u00f3n de los diferentes actores del MSU se bas\u00f3 en la conanza mutua lo que gener\u00f3 un ambiente de experimentaci\u00f3n social y posibilit\u00f3 la visualizaci\u00f3n del barrio respetando la memoria urbana. En consecuencia, el barrio atrajo diversas actividades que llegaron a la zona de manera independiente o apoyadas por fondos nacionales e internacionales. Zorrotzaurre se convirti\u00f3 en un precedente de un laboratorio de vida alternativa a gran escala. Los espacios en desuso del 2015 ya no existen. Hoy , esos espacios forman parte de un entramado social urbano que alberga a diversas iniciativas sociales y giros comerciales que en conjunto permiten una mejor convivencia en el espacio. El abandono institucional y los planes de regeneraci\u00f3n unilateral son cosas del pasado. La sociedad bilba\u00edna y el gobierno vieron el valor de la conguraci\u00f3n del barrio y se sumaron paulatinamente a este modelo de innovaci\u00f3n social. El Ayuntamiento adecu\u00f3 la normativa y proporcion\u00f3 la infraestructura necesaria para tener un barrio conectado con el resto de la ciudad; pues se convirti\u00f3 en un miembro activo de la vida cotidiana del Bilbao metropolitano. Zorrotzaurre es ahora una isla cosmopolita dotada de infraestructura para una adecuada accesibilidad y movilidad. La inversi\u00f3n por parte de las entidades p\u00fablicas para el desarrollo de la isla, incentivaron la actividad econ\u00f3mica y la densicaci\u00f3n residencial. En 2030, Zorrotzaurre es un precedente de un modelo de planicaci\u00f3n urbana sustentable y neutral gracias a la implementaci\u00f3n de un esquema que privilegi\u00f3 la participaci\u00f3n de todos los sectores lo que permiti\u00f3 poner n a la larga historia de confrontaci\u00f3n. Hoy , comparten una visi\u00f3n sist\u00e9mica de largo plazo que permitir\u00e1 seguir avanzando hacia un urbanismo alternativo sostenible. 612 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez A partir de esta visi\u00f3n se elabor\u00f3 el mapa estrat\u00e9gico (Ver Anexo D)con el apoyo de los integrantes del MSU, actores p\u00fablicos y privados para: Construir una visi\u00f3n compartida y asegurar una continuidad de los esfuerzos a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n social. Construir espacios en la esfera pol\u00edtica donde el MSU tiene poder de participaci\u00f3n efectiva. Asegurar el establecimiento de plataformas de comunicaci\u00f3n continua para el empoderamiento y crecimiento del MSU. Lograr la cooperaci\u00f3n con los diferentes organismos p\u00fablicos, privados y de la sociedad civil. 5. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES Para poder desarrollar un modelo alternativo de ciudad que contemple no s\u00f3lo los aspectos econ\u00f3micos sino tambi\u00e9n los aspectos socio-ecol\u00f3gicos es necesario explorar nuevas formas de visualizar la realidad. En este sentido, los procesos sociales no pueden seguir siendo analizados s\u00f3lo por aspectos hist\u00f3ricos. Por ello, se plantea la prospectiva como metodolog\u00eda y en espec\u00edco, el m\u00e9todo de escenarios para analizar la influencia del MSU en la gobernanza urbana del caso de Zorrotzaurre. Los resultados mostraron que el uso del m\u00e9todo de escenarios logr\u00f3 detonar un proceso de di\u00e1logo y llev\u00f3 a la construcci\u00f3n de signicados comunes por parte de los diferentes actores que conformaban el proceso de regeneraci\u00f3n urbana. Esto permiti\u00f3 al MSU identicar estrategias para la acci\u00f3n desde un objetivo com\u00fan, a partir de un proceso participativo, Lo anterior, facilit\u00f3 la apropiaci\u00f3n de los resultados y del conocimiento generado. El m\u00e9todo ayud\u00f3 a la compresi\u00f3n de un sistema complejo e incierto, dado sus m\u00faltiples factores y actores. El ejercicio deton\u00f3 un di\u00e1logo estrat\u00e9gico que primero llev\u00f3 a la identicaci\u00f3n de los elementos cruciales del sistema y los contextualiz\u00f3 con base en las percepciones de los actores e hizo evidente la posici\u00f3n adversa de algunos actores clave del MSU para lograr un dise\u00f1o alternativo. Lo cual no hubiera sido posible con otro tipo de an\u00e1lisis dada la tendencia de proponer soluciones a corto y mediano plazo.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08613 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de escenarios a partir de una innovaci\u00f3n en la alineaci\u00f3n de diferentes herramientas prospectivas permiti\u00f3 identicar la situaci\u00f3n desde una dimensi\u00f3n sist\u00e9mica dual, teniendo en cuenta la perspectiva de los elementos, as\u00ed como de los actores. Esto facilit\u00f3 el di\u00e1logo y la creaci\u00f3n de visiones comunes al identicar variables clave y los objetivos y las estrategias de los actores. As\u00ed, los integrantes del MSU comprendieron la interdependencia de actores y la importancia de una continuidad desde la unidad para influenciar en la gobernanza urbana. Dicha unidad debe estar basada en aspectos sociales y ecol\u00f3gicos, m\u00e1s que en aspectos econ\u00f3micos. En la medida en la que el MSU de Zorrotzaurre trabaje en estos dos elementos, social y ecol\u00f3gico, lograr\u00e1 rearmar su identidad y podr\u00e1 ser reconocido como un interlocutor v\u00e1lido ante los dem\u00e1s actores dominantes dentro de la planeaci\u00f3n urbana. Por otro lado, el grado de influencia del MSU de Zorrotzaurre depende de la articulaci\u00f3n de l\u00edderes, expertos en urbanismo, ecolog\u00eda, innovaci\u00f3n social etc., que colaboran y forman parte del movimiento, son ellos quienes han impulsado la inclusi\u00f3n de un ente no leg\u00edtimo en el proceso de dise\u00f1o de ciudad. La poblaci\u00f3n ha reivindicado las demandas de necesidad urbana y participado en la discusi\u00f3n de los proyectos propuestos por los l\u00edderes del movimiento. Es as\u00ed, como los l\u00edderes han impulsado nuevos elementos de cambio como la presentaci\u00f3n de planes alternativos que incluyen la renovaci\u00f3n de \u00e1reas abandonadas desde su contribuci\u00f3n hist\u00f3rica y ligada a procesos de innovaci\u00f3n social y/o ecol\u00f3gica. Estos elementos permiten visualizar que entidades como las Asociaciones Vecinales ganen mayor peso en el \u00e1rea pol\u00edtica. La poblaci\u00f3n a partir de los l\u00edderes ha cuestionado y seguir\u00e1 cuestionando el sistema pol\u00edtico para reivindicar sus demandas urbanas. Lo anterior, deja atr\u00e1s la creencia que la transformaci\u00f3n de los espacios urbanos se construye s\u00f3lo con aportaciones de los actores dominantes, sino que tambi\u00e9n debe incluir a otro tipo de actores dando paso hacia una democracia participativa e incluso directa. Finalmente, este estudio es una aportaci\u00f3n a la literatura de la participaci\u00f3n de los MSU para el dise\u00f1o de ciudades desde la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas de la prospectiva estrat\u00e9gica y los estudios de futuro. El siguiente paso ser\u00eda proponer pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan la participaci\u00f3n de los MSU en la esfera p\u00fablica.614 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba Puga, Diez Anexo A. Matriz FODA del MSU de Zorrotzaurre. Fortalezas Oportunidades 1. Existe un inter\u00e9s del MSU por el modo en que se desarrollar\u00e1 la zona y las medidas que se tomar\u00e1n (para la conservaci\u00f3n del medio ambiente y el valor patrimonial de propiedades). 2. Existe un apoyo por parte de diversas iniciativas culturales en la zona. 3. Ya se han realizado intervenciones para empoderar a los ciudadanos y tomar el espacio p\u00fablico. 4. Las actividades del movimiento han dado visibilidad al barrio. 5. Se han realizado ejercicios para tener una visi\u00f3n sist\u00e9mica del desarrollo de la zona en el largo plazo. 6. Existen plataformas de comunicaci\u00f3n para todos los involucrados. 7. Existe una exaltaci\u00f3n de la identidad local. 8. Existen asociaciones de vecinos activas en el Barrio. 9. Existe participaci\u00f3n por parte de expertos para lograr un desarrollo sostenible. 10. Se han creado lazos con otras comunidades vecinas y grupos de otras ciudades. 11. Se han logrado modicaciones a los planes unidireccionales para la zona. 12. Existen impulsos para crear espacio de esparcimiento social (actividades por parte de comercios). 13. Poblaci\u00f3n exigente y cr\u00edtica que demanda su derecho a participar en la gesti\u00f3n del espacio. 14. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n cuenta con niveles de estudio. 15. Ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de Zorrotzaurre. Esto la convierte en una zona de gran potencial para lograr un precedente de desarrollo sostenible de la ciudad. 16. Inter\u00e9s para la formaci\u00f3n de espacios para el di\u00e1logo abierto entre los distintos actores, interesados en la zona, para lograr una conanza mutua. 17. Buscar una articulaci\u00f3n con los procesos pol\u00edticos y apoyo s\u00f3lido de pol\u00edticos en turno. 18. Fortalecer el aprecio por la zona y su identidad por parte de la sociedad en general. 19. Proporcionar educaci\u00f3n p\u00fablica sobre los benecios del desarrollo sostenible urbano. 20. Consolidar una visi\u00f3n sist\u00e9mica de todos los actores involucrados, tanto internos como externos, al movimiento en el largo plazo. 21. Aprovechar la lentitud de las obras para poder evaluar la mejor alternativa en el desarrollo de Zorrotzaurre tras la crisis econ\u00f3mica. 22. Buscar apoyo de organizaciones (nacionales o internacionales) del entorno. 23. Usar los avances tecnol\u00f3gicos para impulsar la causa. 24. Buscar alianzas con otros MSU. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08615 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Debilidades Amenazas 25. La participaci\u00f3n existente es puntual y excepcional, es reactiva. 26. Escasos mecanismos que permitan una participaci\u00f3n vinculante. 27. Actualmente predominan los esfuerzos aislados de liderazgo. 28. No existe una representaci\u00f3n del MSU en el entorno. 29. Poca experiencia de algunos integrantes en cuanto a participaci\u00f3n ciudadana (escasa cultura participativa). 30. Pocos canales de comunicaci\u00f3n para el empoderamiento de los integrantes del MSU; los cuales no tiene un seguimiento continuo. 31. Poca conanza en su propia capacidad y en los dem\u00e1s, as\u00ed como, en su derecho a participar en el desarrollo del espacio. 32. Desencanto y deserci\u00f3n por cansancio; falta de resultados. 33. Poca proyecci\u00f3n de resultados logrados. 34. Poca conanza en autoridades y desarrolladores. Escasa cultura de corresponsabilidad con las autoridades. 35. Prevalece el individualismo (intereses personales por encima de los colectivos). 36. Conflictos de inter\u00e9s e identidades entre los actores implicados. 37. Desconocimiento en general de leyes, planes y proyectos para el desarrollo urbano de la zona. 38. La extensi\u00f3n del MSU es muy grande, lo que diculta la coordinaci\u00f3n de todos los actores. 39. Dicultad para consolidar y mantener una visi\u00f3n sist\u00e9mica a lo largo del tiempo. 40. Desplazamiento de actores del MSU hacia otras zonas fuera de Zorrotzaurre. 41. Poca capacidad econ\u00f3mica. 42. Escasa consulta de buenas pr\u00e1cticas del entorno en cuanto a desarrollo de ciudades sostenibles. 43. La constituci\u00f3n demogr\u00e1ca del movimiento se ha quedado est\u00e1tica. 44. La continuaci\u00f3n del abandono institucional. 45. La regeneraci\u00f3n urbana unilateral amenaza la existencia de la identidad local y , por lo tanto, del movimiento. 46. Existencia de actores privados, con poca sensibilidad del impacto negativo de sus proyectos, que quieran sacar el mayor benecio econ\u00f3mico posible. 47. Existen actores p\u00fablicos, con deciente coordinaci\u00f3n entre dependencias y niveles de autoridad, que necesitan una nueva imagen de la ciudad para atraer actividad econ\u00f3mica. 48. La normativa actual genera lagunas que dicultan la consecuci\u00f3n de las iniciativas de los ciudadanos. 49. Los canales gubernamentales de participaci\u00f3n ciudadana se perciben como espacios articiales. 50. Escasa conciencia de la crisis ambiental. 51. Poco inter\u00e9s en la participaci\u00f3n del movimiento por parte de algunos actores externos en posiciones clave. 52. Escasa experiencia de actores sobre participaci\u00f3n ciudadana. 53. Escasa informaci\u00f3n del proyecto. 54. La zona sigue sin vigilancia ocasionando problemas de tipo social como la ocupaci\u00f3n de los espacios abandonados por gente sin hogar. 55. Falta de continuidad entre las administraciones en turno. 56. Perspectivas err\u00f3neas del barrio por parte de actores externos debido a su aislaci\u00f3n como la inseguridad. 57. Las condiciones del espacio urbano imposibilitan el f\u00e1cil acceso y desplazamiento de las personas. 58. El recrudecimiento de la cuesti\u00f3n urbana (infraestructura p\u00fablica). 59. La venta del patrimonio hist\u00f3rico como chatarra. Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de las sesiones grupales. 616 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, Puga, Guillermina Almudena Garrido Diez Anexo B. Mapa de motricidad/dependencia indirecta potencial 6, influencia de las variables en el sistema. \u0003Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del programa MICMAC. 6 Se toma como referencia el mapa de motricidad/dependencia indirecta potencial debido a que, por un lado, de la manera indirecta se contempla tanto las relaciones directas entre las variables as\u00ed como las relaciones indirectas. Es decir, el efecto rebote por el cual una variable x podr\u00eda influir en y , la cual a su vez influye en z. Por otro lado, potencial debido a que nos interesa saber cu\u00e1les son las variables que tomar\u00e1n fuerza con el paso del tiempo. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08617 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Anexo C. Plano de actores en el caso de la Ribera de Deusto y Zorrotzaurre (MID). \u0003 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del programa MACTOR.618 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez Anexo D. Mapa estrat\u00e9gico para propuesta para la consecuci\u00f3n del escenario apuesta. \u0003Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del an\u00e1lisis prospectivo.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08619 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... 6. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alcock, R. (2013). Salud, sostenibilidad y participaci\u00f3n: la ciudad global y el caso de Zorrotzaurre. En G. G\u00e1ndara & A. Garrido (Eds.), Nuestras ciudades del futuro (pp. 83-100). Barcelona, Espa\u00f1a: Erasmus Ediciones. Allende, J. (2014). El nuevo urbanismo y el modelo comercial. Universidad del Pa\u00eds Vasco. Disponible en: http://www.ehu.eus/documents/2458295/ 3502357/Jose_ Allende.pdf [2015, A. of scenario planning. Futures , 46, 23-40. https://doi.org/http://dx.doi.org/10.1016/j.futures.2012.10.003 Anaya, L. (2014). Matriz de impacto cruzado para la probabilizaci\u00f3n de escenarios. En G. G\u00e1ndara & F . Osorio (Eds.), M\u00e9todos Prospectivos: Manual para el estudio y la construcci\u00f3n de futuro (pp. 143 - 170). M\u00e9xico: Paid\u00f3s. Klein, D.-G. (2017). Potencial Y L\u00edmites De Las Estrategias Culturales De Desarrollo Urbano: El Caso De Bilbao. Finisterra , 52(105), 49-78. https://doi.org/10.18055/nis8966 Areso, I. (2014). Urbanismo y Planicaci\u00f3n de Bilbao. Conferencia presentada en VII Curso en planicaci\u00f3n y gesti\u00f3n de ciudades, Universidad de Deusto. Blanco, I., & Gom\u00e0, R. (2002). Gobiernos locales y redes participativas . Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Ariel. Bilbao open data (2019, Enero). Cat\u00e1logo de datos. Disponible en: http://www.bilbao. eus/opendata/es/catalogo.[2019, 20 de Abril]. Alexandra Bitu\u00edkov\u00e1. (2015). Urban activism in Central and (2003). La participaci\u00f3n ciudadana y el urbanismo. \u00bfRadicalizar la democracia o democratizar el espacio?. Colecci\u00f3n Mediterr\u00e1neo Econ\u00f3mico: \"Ciudades, Arquitectura y Espacio Urbano,\" No 3, 16. Retrieved http:// www.publicacionescajamar.es/pdf/publicaciones-periodicas/mediterraneo- economico/3/3-32.pdf Borja, J., Browne, E., Ardoy , J., & Moreno, \u00d3. (1974). Movimientos urbanos y estructura urbana . Barcelona, Espa\u00f1a: Departamento de Geograf\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. C\u00e1mara, C. (2012). Las iniciativas de participaci\u00f3n ciudadana en el urbanismo ., Disponible en http://carloscamara.es/blog/2012/2005/2002/las-iniciativas- departicipacionciudadana-en-el-urbanismo [2015, 2025 de enero]. Castells, M. (1983). La ciudad y las masas: sociolog\u00eda de los movimientos sociales urbanos . Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Editorial, S.A. Castells, M. (1997). Movimientos sociales urbanos . Madrid, Espa\u00f1a: Siglo XXI de Espa\u00f1a. Castells, M. (1997a). The urban question . London: Edward Arnold.620 OBETS. Revista de Ciencias Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n y Almudena Garrido Diez Collado, J. (2012). Impacto socioecon\u00f3mico de los grandes eventos: el caso de Brasil. (Tesis de maestr\u00eda). Universidad Polit\u00e9cnica de Catalunya, Barcelona, Espa\u00f1a. Disponible:http://upcommons.upc.edu/pfc/bitstream/2099.1/15738/1/TESINA. pdf Diani, M., Ernstson, H., & Jasny , L. Civic Organizational Evidence and the Right to the City: An Introduction to the Special Issue on Urban (2003). La planicaci\u00f3n urbana sostenible. Univ. del Pa\u00eds Vasco. Fac. de CC. Econ\u00f3micas y Empresariales. Pp. 643 - 660. Elstub, S. (2010). The Third Generation of Deliberative Deliberative Democracy , Oxford: Oxford University Press. https://doi.org/10.1093/ oxfordhb/9780198747369.013.5 Esteban, M. (2000). Bilbao, luces y sombras del titanio: El proceso de regeneraci \u00f3n del Bilbao mtropolitano . Bilbao: Universidad del Pa \u00eds Vasco. Espinosa, M. & Rodr\u00edguez, R. (2017). De la especulaci\u00f3n al derecho a la vivienda. Madrid: Tracantes de Sue\u00f1os. Disponible en: https://www.tracantes.net/sites/default/ les/pdfs/util_20_vivienda_web_0.pdf Fern\u00e1ndez Guell, J. (2006). Planicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de ciudades. Nuevos instrumentos y procesos . Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Reverte. Jos\u00e9, M. F . G., & Leticia, R. (2012). y gesti \u00f3n de conflictos . Barcelona: Icaria. Forester, J. (1998). Creating public value in urban A. (2014). Participaci\u00f3n en la Conguraci\u00f3n Urban\u00edstica . La Experiencia de Zorrotzaurre (Bilbao). Universidad de Deusto. Garrido, A. (2018). Al participar se hace ciudad en el entretanto.Urbanismo emergente en Bilbao. Cuadernos de Vivienda y Urbanismo , 11(22). https://doi.org/10.11144/ Javeriana.cvu11-22.phce Gil, J. & Sequera, J. (2018). Resistencias contra la ciudad tur\u00edstica: Airbnb en Madrid. In C. Milano, & J. A. Mansilla (Eds.), Ciudad de vacaciones: Con flictos urbanos en espacios tur\u00edsticos (pp. 189-222). Barcelona: Pol\u00b7len edicions. Godet, M. (1993). De la anticipaci\u00f3n a la acci\u00f3n. Manual de prospectiva y estrategia . M\u00e9xico, Alfaomega Marcombo, S.A. Godet, Michael y Durance, P . (2007). Prospectiva estrat\u00e9gica: problemas m\u00e9todos. La caja de herramientas de la prospectiva estrat\u00e9gica . Cuaderno n\u00fam. 20, 2da ed., Par\u00eds.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08621 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... Godet, M., & Durance, P . (2011). La prospectiva estrat\u00e9gica para empresas y territorios. Par\u00eds: Dunod - UNESCO. Fondation Prospective et Innovation. Goikoetxea, A. (2003, noviembre). La accesibilidad a la nueva isla de Zorrotzaurre marcar\u00e1 el trabajo de Hadid. Herriak, p. 21. Hamel, P . (2014). Urban social movements. In H. A. van der Heijden (Ed.), Handbook of political citizenship and social movements (pp. 464-492). Cheltenham: Edward Elgar. https://doi.org/10.4337/9781781954706.00029 Head, B. W . (2014). Evidence, uncertainty , and wicked problems in climate change decision making D. (2012). Rebel cities: from the right to the city to the urban revolution . Salamanca: Ediciones Akal, S.A., 2013 para lengua espa\u00f1ola. Higueras, E. (2009). El reto de la ciudad habitable y sostenible . Pamplona, Espa\u00f1a: Editorial DAPP Publicaciones Jur\u00eddicas. Jacobs, J. (2016). The economy of cities . Nueva York: Vintage Books. Jacobsson, K. (2015). Urban and Eastern Europe . Farnham: Ashgate. https://doi.org/10.4324/9781315548845 Jorquera Beas, D. (2011). \"Gobernanza para el desarrollo local\". Documento de Trabajo N\u00b0 6. Proyecto Conocimiento y Cambio en Pobreza Rural y Desarrollo. Centro Latinoamericano Para El Desarrollo Rural (RIMISP) , 32. Retrieved from https:// goo.gl/aAv5Hy (2012). T ransformative scenario planning: working together to change the future (1st ed.). San Francisco: Berrett-Koehler Publishers. Kaplan, R y Norton, D. (2007). Mapas estra\u00e9gicos. Conviertiendo los activos intangibles en resultados tangibles. Gesti\u00f3n 2000. Krawczyk, E., & Ratcliffe, J. (2006). Application of futures planning improved living condition in slums? Evidence from million plus cities in India. Paper presented in Conference: CAS Young Scholars' Seminar 2018, awahar Lal Nehru University , Delhi. Lange Vald\u00e9s, C. (2018). La Arquitectura como Dispositivo de Regeneraci\u00f3n Urbana: 20 a\u00f1os del Museo Guggenheim Bilbao. Bit\u00e1cora Urbano Territorial; Vol. 28, N\u00fam. 2 (2018): T ransformaciones Urbanas (Renovaci\u00f3n Urbana, Revitalizaci\u00f3n, Gentricaci\u00f3n, Mejoramiento) . https://doi.org/10.15446/bitacora.v28n2.70153 Larrea, A., & Gamarra, G. (2008). Bilbao y su doble: \u00bf regeneraci\u00f3n urbana o destrucci\u00f3n de la vida p\u00fablica? Espa\u00f1a: Virus. Lefebvre, H. (1968). El Derecho a La Ciudad. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula. Leontidou, L. (2010). Urban Social Movements in 'Weak' Civil Societies: The Right to the City and Cosmopolitan in Southern Europe. Urban Studies , 47(6), 1179-1203. https://doi.org/10.1177/0042098009360239 Marcuse, P . (2009). From critical urban theory to the right to the city . City, 13(2-3), 185-197. https://doi.org/10.1080/13604810902982177 Press.622 OBETS. Revista de Puga, Guillermina Benavides-Rinc\u00f3n Almudena Garrido Diez Mayer, M. (2000). Urban social movements in an era of globalization In P . Hamel, N. Lushiger-Thaler, & M. Mayer (Eds.), Urban movements in a globalizing world (pp. 141-152). London and New York: Routledge. Mayer, M. (2009). The 'Right to the City' in the context of urban social movements. City, 13(2-3), 362-374. https://doi.org/10.1080/13604810902982755 Mart\u00ednez, E., & Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, A. (2001). Del declive a la revitalizaci\u00f3n: oportunidades y l\u00edmites de las nuevas pol\u00edticas urbanas en Bilbao. Ciudad y Territorio: Estudios Territoriales , (129), 441-460. Peroni, A. (2012). Claves del buen desarrollo 25(49), 57-86. Disponible Mart (2005). Competitividad y urbanismo \"creativo\" en la revitalizaci \u00f3n de Bilbao: entre la necesidad y la especulaci \u00f3n. Bilbao: Universidad del Pa \u00eds Vasco. Rogers, R. Y Gumuchdjian, P . (2001). Ciudades para un peque\u00f1o planeta . Editorial Gustavo Gili. Roth, I. (2012). Ciudades solamente: Los problemas del mundo necesitan soluciones urbanas. Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert, FES-ILDIS, Quito. Ecuador. Pp. 5-13 UN-Habitat. (2016). Urbanization and development: emerging futures. World cities report 2016. In International Journal . https://doi.org/10.1016/S0264- 2751(03)00010-6 Yin, R. (2009). Case study research : design and methods. In Applied social research methods Zivkovic, K., Milojevic, M., (2019). Multifunctional public spaces sustainable cities: Concept and insurgencias ciudadanas y emergencias culturales en NOTAS BIOGR\u00c1FICAS ADDI V . MIRELES PUGA Doble titulaci\u00f3n en M\u00e1ster en Prospectiva Estrat\u00e9gica por la Escuela de Gobierno y Transformaci\u00f3n P\u00fablica (EGTP-ITESM) e Innovaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n de empresas de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV- EHU). Coordinador de proyectos en OECON Group Grecia desde 2018. M\u00e1s de 3 a\u00f1os de experiencia en gesti\u00f3n de proyectos transnacionales y desarrollo de capacidades.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 589-624 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.08623 El movimiento social urbano como agente cr\u00edtico para la planicaci\u00f3n de ciudad... GUILLERMINA BENAVIDES-RINC\u00d3N Profesora Investigadora y Directora de la Maestr\u00eda en Prospectiva Estrat\u00e9gica en la Escuela de Gobierno y Transformaci\u00f3n P\u00fablica del Tecnol\u00f3gico de Monterrey . Cuenta con publicaciones en revistas nacionales e internacionales en la Futures , World Futures Review y Espiral Estudios sobre Estado y Sociedad. Tambi\u00e9n es parte del Comit\u00e9 Editorial de la revista World Futures Review de Sage Publishing. ALMUDENA GARRIDO DIEZ Doctora por la Universidad de Deusto en participaci\u00f3n ciudadana y transformaci\u00f3n urbana. Miembro del equipo de Relaciones Internacionales de la Universidad de Deusto, con 20 a\u00f1os de experiencia en la redacci\u00f3n, planicaci\u00f3n, gesti\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de proyectos internacionales. Investiga en el \u00e1rea de sostenibilidad urbana y gobernanza. Cofundadora del proyecto Abrazohouse, aprender en la naturaleza (www.abrazohouse.org). Miembro de comunidad de plena consciencia.1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 625-648 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09 LA RELEVANCIA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO EN LA PRENSA ESPA\u00d1OLA: AN\u00c1LISIS COMPARATIVO DE EL PA\u00cdS , EL MUNDO Y ABC SALIENCE OF CLIMATE CHANGE IN SPANISH NEWSPAPERS: A COMPARATIVE ANALYSIS OF EL PA\u00cdS , EL MUNDO AND ABC Sonia Parratt Fern\u00e1ndez Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a sfparratt@ccinf.ucm.es http://orcid.org/0000-0001-8501-3115 Montse Mera Fern\u00e1ndez Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a mmera@ucm.es https://orcid.org/0000-0003-4702-9786 Rafael Carrasco Polaino Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a racarras@ucm.es https://orcid.org/0000-0002-0687-6842 C\u00f3mo citar / Citation Parratt, S., Mera, M. y Carrasco, R. (2020) \"La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo de El Pa\u00eds, El Mundo y ABC \". OBETS. Revista de Ciencias Sociales, 15(2): 625-648. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.09 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci\u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 15/11/19. Aceptado: 25/06/20626 OBETS. Revista de 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino Resumen Los estudios sobre la cobertura medi\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico son mayoritariamente diacr \u00f3nicos o se centran en las cumbres mundiales del clima. Aqu\u00ed analizamos la relevancia que otorgan al problema los tres diarios de pago m\u00e1s le\u00eddos en Espa\u00f1a mediante un an\u00e1lisis de contenido de sus versiones digitales durante todo 2017, a\u00f1o en que Donald Trump anunci \u00f3 su retirada del Acuerdo de Par\u00eds. Constatamos la influencia de la ideolog\u00eda de los diarios en sus coberturas; la prevalencia de los acontecimientos pol\u00edticos internacionales en sus agendas y , dentro de ellos, el protagonismo indiscutible de Trump, por encima incluso de las cumbres; y una considerable presencia del cambio clim\u00e1tico fuera de las secciones dedicadas al medio ambiente. Palabras clave : Cambio clim\u00e1tico; medio ambiente; prensa espa\u00f1ola; relevancia. Abstract Studies on media coverage of climate change are mainly diachronic or focused on world climate summits. Here we analyse salience of this phenomenon in the three most widely read daily paid-for newspapers in Spain, El Pa\u00eds , El Mundo and ABC, through a content analysis of their online versions during all 2017, when Donald Trump announced his withdrawal from the Paris Agreement. The results show the influence of the ideology of the newspapers on their coverage; the prevalence of political international events and among them the uncontested prominence of Trump, even over world climate summits; and a considerable presence of climate change outside their sections dedicated to the environment. Keywords: Climate Extended abstract The international scientic community agrees that climate change is one of the most serious problems that the world's population will have to face in the next decades. Scholars are aware of this and numerous studies that have been carried out on this issue in a variety of areas, including communication. Most of those that focus on the press in Spain either analyse the coverage of events such as world summits, or they are diachronic studies, but in no case they compare the coverage in different newspapers on a daily basis during a one-year period, which is the purpose of our study . OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09627 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... The media include in their agendas many issues, but they aren't all given the same salience. According to Dearing and Rogers (1996), salience is the extent to which an issue of media's agenda is perceived as important for a particular media outlet. Research based on this theory , which is the base of our study , wonders how important is an issue (in this case, climate change) for certain media outlets by analysing three aspects of their news; frequency , distribution and possible relation with and location understood as the media outlet where it is published and its place within it. On the basis of this idea of the relevance being determined by those three factors, our study aims to describe, analyse and compare the importance that the three most widely read newspapers in Spain gave to climate change From this objective these their coverage of climate change? Q.2. How often do they publish news items about climate change? Are there events that determine such frequency? Q.3. Where are those news items placed within each newspaper, on their front page, in a section or scattered, and what could such location reveal? The body of analysis is formed by digital editions of the newspapers El Pa\u00eds (centre-left), El Mundo (centre-right) and ABC (monarchist- conservative), that were selected because they are the highest read national paid-for daily newspapers in Spain. Since the study doesn\u00b4t aim to observe the development of coverage over time but to analyse the differences in the coverage of three different newspapers, a timeline of twelve months was established, from 1 January to 31 December 2017. This year marked a milestone because of American president Donald Trump's announcement of withdrawal of his country from the Paris Agreement. MyNews specialized search engine was used to identify the news items and to collect the data. It enabled us to the study lead us to believe that climate change is a current issue in the Spanish press analysed, since in 2017 an average of over one daily news item (1.06) related to this issue was published in each newspaper. However, it should be specied that close to half of the news items (46.6%) belong to El Pa\u00eds , a third (33%) to ABC and a little more than one fth (20.4%) to El Mundo ./uni00A0 Daily El Pa\u00eds has increased considerably its coverage in the last decade with regard to El Mundo and ABC, according to our results compared 628 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino to the ones from previous research. This fact seems to be in line with other works that show that less conservative newspapers, as is the case of El Pa\u00eds more news media ideology influences their selection of contents. On the other hand, temporal distribution of coverage is not homogeneous. Not only it is conrmed that the greater coverage coincides with special events, but also that political agenda, particularly the international one, has considerable weight in media coverage of climate change in Spanish newspapers. However, it is striking the absence of high peaks in October and December, when the International Day of Climate Action and the XXIII Climate Change Conference took place respectively . The prominence of Trump even above major international is clear in all three analysed newspapers and it is particularly evident in ABC. This homogeneous coverage, highest peak (17.62%) of the global annual coverage in June (when American president Trump announced the withdrawal of his country from the Paris Agreement), even above El Pa\u00eds (15.23%) and El Mundo (11.34%). In short, we conrm the prevalence of international political events in the agenda and particularly the suggestion made by Reig and Alcaide (2007) about the media impact of certain personalities in environmental journalism. The distribution of the coverage per day of the week also corroborates what was said previously: more political events take place on week days and it is then when generally more articles related to climate change are published; on the contrary , Saturdays and Sundays is when more newspapers are read and when less news about this issue were detected, with the only exception of El Mundo, that increases its coverage on Sundays. As for the section of the newspapers, there are two aspects that could be considered indicative of climate change having a certain relevance within the agendas of those newspapers. The rst one is the existence of special supplements dedicated to the environment, where some 21.9% of news contents about climate change in global terms were located; the second one, the fact that the rest is distributed in practically all the other sections with a signicant presence in International (15.1%), Environment (13.6%) (a specic space, once again) and to a larger extent in Editions (20.4%). It can be said, therefore, that in general the environmental issues, which is where climate change belongs to, have not only achieved their own place, but they are also earning a space in other sections. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09629 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... 1. INTRODUCCI\u00d3N La comunidad cient\u00edca internacional coincide en asegurar que el cambio clim\u00e1tico es uno de los mayores males a los que se tendr\u00e1 que enfrentar la poblaci \u00f3n mundial en las pr \u00f3ximas d \u00e9cadas. Los informes del Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico insisten en que se trata de un fen\u00f3meno con consecuencias ya visibles y previsiones preocupantes, de ah\u00ed que 195 pa\u00edses acordaran limitar el aumento de la temperatura del planeta en la Cumbre de Par\u00eds celebrada en 2015. El anuncio del presidente de Estados Unidos, Donald Trump, del abandono de dicho acuerdo en 2017 supuso un hito que acrecent \u00f3 en todo el mundo la preocupaci \u00f3n por este problema, que en ese a\u00f1o fue se\u00f1alado por el 81% de la poblaci \u00f3n espa\u00f1ola como una gran amenaza para su pa\u00eds (Pew Research Center, 2019). 1.1. Marco te\u00f3rico Los acad \u00e9micos no son ajenos a estas circunstancias y prueba de ello son los m\u00faltiples estudios que se han hecho sobre este asunto desde diversos \u00e1mbitos, entre ellos el de la comunicaci \u00f3n. La investigaci \u00f3n sobre el papel que juegan los medios de comunicaci \u00f3n en la divulgaci \u00f3n de informaci \u00f3n ambiental tiene un recorrido hist \u00f3rico relativamente largo, pero no fue hasta los a\u00f1os 90 del pasado siglo cuando aparecieron los primeros trabajos dedicados espec\u00edcamente al cambio clim\u00e1tico (Anderson, 2009). Desde entonces, estos trabajos han aumentado sustancialmente en lugares cultural y geogr\u00e1camente dispares. En el caso de Espa\u00f1a, la mayor\u00eda de los que han puesto el foco en la prensa analizan el tratamiento informativo de eventos como cumbres mundiales (entre otros, Arcila, Freyle y Mercado, 2015; Blanco, Quesada 2016; Lopera y Moreno, 2014; Painter et al., 2016) o son estudios diacr \u00f3nicos (entre otros, Erviti, 2018; \u00f3n, 2013; Le \u00f3n y de Lara, 2013; Lopera y Moreno, 2014). No comparan, sin embargo, la cobertura diaria de peri \u00f3dicos diferentes durante un per\u00edodo de un a\u00f1o completo como hacemos en este trabajo. La observaci \u00f3n de c \u00f3mo se difunden medi\u00e1ticamente los mensajes sobre un asunto lleva inevitablemente a hablar de las teor\u00edas de la agenda-setting y del priming. La primera establece que los medios de comunicaci \u00f3n determinan el inter \u00e9s informativo de los temas as\u00ed como el espacio y la importancia que se 630 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino les da, conformando de este modo una agenda medi\u00e1tica que a su vez influye en la agenda p\u00fablica (McCombs y Shaw , 1972). De este modo, la segunda teor\u00eda sostiene que los medios tambi \u00e9n tienen la capacidad de influir en sus juicios sobre determinados temas o guras pol\u00edticas ( Scheufele y Tewksbury , 2007). Y si bien es cierto que el auge de las redes sociales puede suscitar discrepancias sobre el poder de los medios convencionales, la prensa todav\u00eda es un \"actor social fundamental, elemento constructor de identidades, veh\u00edculo de educaci \u00f3n informal, propagadora y reflejo de valores y creencias globalizadas y productos multimodales e interactivo\" (Salgado, 2009: 63) que sigue teniendo un papel fundamental a la hora de influir en la agenda p\u00fablica (Barkemeyer et al., 2017). Es decir, en aquellas cuestiones en las que la sociedad va a pensar por considerarlas m\u00e1s relevantes. Los medios incluyen en sus agendas muchos temas, pero no otorgan a todos la misma relevancia. Para Dearing y Rogers (1996), la relevancia ( salience ) es el grado en que un asunto de la agenda medi\u00e1tica es percibido como importante en un medio concreto. La investigaci \u00f3n fundamentada en esta teor\u00eda, que constituye la base de nuestro trabajo, se preguntar\u00eda c \u00f3mo de importante es un tema (en este caso, el cambio clim\u00e1tico) para determinados medios analizando tres aspectos de sus coberturas: Primeramente, (a) el volumen, que se reere a la cantidad de noticias; en segundo lugar, (b) la frecuencia, es decir, la distribuci \u00f3n temporal y su posible relaci \u00f3n con determinados hechos noticiosos. Y por \u00faltimo, (c) la ubicaci \u00f3n, entendida como el medio en que se publican y su lugar dentro de cada medio. La medici \u00f3n de la atenci \u00f3n medi\u00e1tica a trav \u00e9s del volumen y frecuencia de informaci \u00f3n en la prensa, si bien podr\u00eda ser completada con otras variables, ha sido un m \u00e9todo utilizado con mucha frecuencia en la investigaci \u00f3n de la agenda-setting (Howlett, 1997; Kiousis, 2004). Del mismo modo, otros aspectos de las noticias como el informar sobre ellas recurrentemente, \"apuntan hacia la determinaci \u00f3n de la importancia de los acontecimientos y ponerlos en el centro de atenci \u00f3n de la opini \u00f3n p\u00fablica\" (Rubio, 2009: 9), al igual que su aparici \u00f3n en las portadas de los diarios o en unos diarios m\u00e1s que en otros./uni00A0 En relaci \u00f3n al primer aspecto, el volumen de informaci \u00f3n (a), Mazur (1998) sostiene la teor\u00eda de que afecta m\u00e1s al p\u00fablico la cantidad de noticias que se publican sobre un tema que el contenido de la noticia en s\u00ed. Y tambi \u00e9n Carvalho (2005), al analizar los discursos medi\u00e1ticos sobre el cambio clim\u00e1tico, asegura que \"el volumen de la cobertura informativa es OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09631 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... el primer indicador de la prominencia relativa otorgada a un tema con el paso del tiempo\" (p. 3). En este sentido, la mayor\u00eda de las investigaciones que se han llevado a cabo en Espa\u00f1a muestran un aumento signicativo del espacio dedicado a los problemas medioambientales en los medios desde la entrada en el nuevo siglo (D\u00edaz Nosty , 2009), si bien en el caso del cambio clim\u00e1tico en los medios impresos se ha detectado una p \u00e9rdida de presencia en algunos casos (Ar \u00e9valo, 2012; Fern\u00e1ndez-Reyes et al., 2015) y altibajos en otros (Fern\u00e1ndez-Reyes, 2018)./uni00A0 Tambi \u00e9n es importante observar la frecuencia (b) con que los medios se hacen eco de un problema y analizar sus posibles causas teniendo en cuenta que, en el caso del cambio clim\u00e1tico, la informaci \u00f3n no suele mantener una continuidad en la agenda medi\u00e1tica, sino que \"fluct\u00faa en funci \u00f3n de los valores de noticiabilidad period\u00edstica, de modo que las expresiones narrativas se ven supeditadas a la prevalencia de otras secciones o claves de la actualidad\" (D\u00edaz-Nosty , 2009: 6). Esto mismo ha sido observado en medios estadounidenses, donde la cobertura presenta variaciones con picos altos marcados por determinados eventos de la agenda internacional (Boykoff, 2007a; Boykoff y Roberts, 2007) . En lo que se reere al tercer aspecto, la ubicaci \u00f3n (c), en Espa\u00f1a se ha detectado que en los editoriales de peri \u00f3dicos progresistas hay una mayor presencia del cambio clim\u00e1tico como tema (Blanco et al., 2013; de Rueda, 2015; Fern\u00e1ndez-Reyes, 2010a, 2010b) y que peri \u00f3dicos con una l\u00ednea pol\u00edtica de centroizquierda aceptan m\u00e1s el origen antropog \u00e9nico y el consenso cient\u00edco que los de centroderecha (Le \u00f3n y Erviti, 2011). Otros han cuanticado la informaci \u00f3n difundida sobre el problema desde diversos medios y han observado diferencias entre ellos, pero apenas analizan las posibles causas (Fern\u00e1ndez-Reyes, 2018; Le \u00f3n, 2013). No as\u00ed fuera de Espa\u00f1a, donde Boykoff (2007b) apunta a la ideolog\u00eda como una de las principales influencias en el contenido medi\u00e1tico tras descubrir diferencias signicativas en la cobertura de diarios conservadores y progresistas en Europa y Estados Unidos. Dentro del factor ubicaci \u00f3n, tambi \u00e9n es interesante observar el lugar donde aparece la informaci \u00f3n sobre un asunto dentro de un mismo medio. Aspectos como su presencia en la primera p\u00e1gina o dentro de una u otra secci \u00f3n de un diario pueden ser indicadores de la relevancia que este le concede. En el caso de los asuntos ambientales, la prensa no les prest \u00f3 apenas atenci \u00f3n durante 632 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino las d \u00e9cadas de los 50 y 60 del pasado siglo, y \"hasta nales de los sesenta la sociedad no maniesta una especial conciencia ambiental, y tampoco existe un periodismo ambiental\" (Erviti, 2018: 70). Actualmente, sin embargo, esta tem\u00e1tica ha conseguido hacerse un hueco y la mayor\u00eda de los diarios suelen incluirla en sus agendas, lo cual podr\u00eda interpretarse como una muestra del inter \u00e9s por ella. No obstante, considerando que \"el cambio clim\u00e1tico guarda relaci \u00f3n con la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la sociedad o la cultura, adem\u00e1s de la ciencia\" (Parratt, 2009), esa idea es discutida por quienes deenden que una vez conseguida esa primera meta los asuntos medioambientales acabar\u00e1n por trascender las secciones especializadas, que son m\u00e1s le\u00eddas por personas con un inter \u00e9s previo, hasta convertirse en un tema transversal para as\u00ed llegar a p\u00fablicos m\u00e1s amplios (Parratt, 2014). 1.2. Objetivos As\u00ed pues, partiendo de la idea apuntada de que la relevancia que otorgan los medios de comunicaci \u00f3n a un tema viene determinada por factores como los mencionados, nuestra investigaci \u00f3n tiene como objetivo principal describir, analizar y comparar la importancia que dan los tres diarios m\u00e1s le\u00eddos en Espa\u00f1a al cambio clim\u00e1tico durante todo 2017. De este objetivo se derivan las siguientes preguntas: P .1. \u00bfExisten diferencias cuantitativas entre los diarios seleccionados respecto a su cobertura del cambio clim\u00e1tico? P .2. \u00bfCon qu \u00e9 frecuencia publican informaci \u00f3n cambio clim\u00e1tico?, hechos noticiosos que determinen P .3. \u00bfQu \u00e9 lugar ocupa esa informaci \u00f3n dentro de cada diario, en portada, en una secci \u00f3n espec\u00edca o dispersa, y qu \u00e9 podr\u00eda revelar dicha ubicaci \u00f3n? 2. METODOLOG\u00cdA El cuerpo de an\u00e1lisis del estudio est\u00e1 formado por las ediciones digitales de los peri \u00f3dicos El Pa\u00eds (centroizquierda), El Mundo (centroderecha) y ABC (mon\u00e1rquico y conservador), que han sido seleccionados por tratarse de los diarios generalistas de \u00e1mbito nacional de mayor difusi \u00f3n en Espa\u00f1a (AIMC, 2017) y porque la disparidad en sus l\u00edneas ideol \u00f3gicas nos permite tener en cuenta la existencia de un v\u00ednculo entre la ideolog\u00eda y la cobertura del cambio OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09633 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... clim\u00e1tico a la hora de decidir qu \u00e9 medios se van a escoger para analizar (Schmid-Petri, 2017). La elecci \u00f3n de las ediciones digitales se debe a que la creciente importancia de este formato en detrimento de las ediciones en papel. Dado que el estudio no pretende observar la evoluci \u00f3n de la cobertura en el tiempo, como han hecho otros trabajos, sino analizar diferencias en la cobertura de tres diarios diferentes, se hizo una delimitaci \u00f3n temporal de doce meses completos, en este caso desde el 1 de enero al 31 de diciembre de 2017, a\u00f1o que marc \u00f3 un hito cuando el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, anunci \u00f3 la retirada de su pa\u00eds del Acuerdo del Clima. Para la identicaci \u00f3n de los textos y la recogida de datos se utiliz \u00f3 el buscador especializado MyNews, que permiti \u00f3 localizar todos los textos en los que aparec\u00edan los t \u00e9rminos \"cambio clim\u00e1tico\", \"calentamiento\" o \"efecto invernadero\", de uso m\u00e1s frecuente en los medios en el a\u00f1o analizado, frente a otros que se generalizar\u00edan posteriormente, como \"crisis clim\u00e1tica\" o \"emergencia clim\u00e1tica\". Una vez localizados, se diferenci \u00f3 entre aquellos en los que el uso de cualquiera de esos t \u00e9rminos respond\u00eda al tratamiento de una informaci \u00f3n centrada en el cambio clim\u00e1tico y aquellos otros en los que, a pesar de mencionarse estos t \u00e9rminos, no ten\u00edan como objetivo informativo el cambio clim\u00e1tico. Si bien esos tres t \u00e9rminos tienen distinto signicado, son las formas m\u00e1s extendidas para denominar el fen \u00f3meno en \u00e1mbitos no especializados. De ah\u00ed que se considerara oportuno su uso para el prop \u00f3sito de esta fase de la investigaci \u00f3n, que era la localizaci \u00f3n de textos con contenidos relacionados con el cambio clim\u00e1tico. En el caso del calentamiento global, se opt\u00f3 por \"calentamiento\" porque en una prueba previa se hab\u00edan detectado textos donde no aparec\u00eda el adjetivo global al hablar del calentamiento de la Tierra. Una vez recogidas todas las piezas, a trav \u00e9s de una metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de contenido se catalogaron en relaci \u00f3n a las siguientes variables denidas en una cha de an\u00e1lisis previamente dise\u00f1ada tomando como base la teor\u00eda de Dearing y Rogers (1996) antes se\u00f1alada: -Publicaci \u00f3n: El Pa\u00eds , El Mundo o ABC. -Fecha: mes y d\u00eda de la semana, este \u00faltimo extra\u00edda a partir de la fecha registrada. -Si el cambio clim\u00e1tico es el tema central del texto o solamente se menciona.634 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino -Secci \u00f3n del medio en la que aparece publicada la informaci \u00f3n. -Ubicaci \u00f3n del texto en primera p\u00e1gina o en p\u00e1ginas interiores: debido a que las primeras p\u00e1ginas de las versiones en l\u00ednea sufren modicaciones a lo largo del d\u00eda y no se dispon\u00eda de una herramienta ecaz para su an\u00e1lisis, se opt \u00f3 por codicar esta variable consultando las versiones de papel. Se obtuvieron 1.532 piezas, de las que se apartaron las 363 en las que el cambio clim\u00e1tico no era el tema central tratado. Quedaron, por tanto, 1.169 informaciones que conformaron el universo con el que se har\u00eda el an\u00e1lisis posterior. Tras la codicaci \u00f3n, se escogi \u00f3 una muestra aleatoria de 308, suciente para un nivel de conanza del 95% y un margen de error del 5%. Se comprob \u00f3 la abilidad del proceso comparando la codicaci \u00f3n de tres investigadores diferentes, obteni \u00e9ndose un resultado de un coeciente de abilidad de un 89% (porcentaje superior al 80% m\u00ednimo necesario, seg\u00fan la f \u00f3rmula de Holsti). En una etapa siguiente, utilizando el programa SPSS Statistics en su versi \u00f3n 24, se utiliz \u00f3 una metodolog\u00eda estad\u00edstica tanto descriptiva como inferencial para identicar diferencias signicativas entre los tres diarios objeto de estudio. El an\u00e1lisis aplicado fue no param \u00e9trico, a trav \u00e9s de tablas de contingencia con prueba de chi-cuadrado. 3. RESULTADOS A continuaci \u00f3n se muestran los hallazgos a los que dio lugar la codicaci \u00f3n, que nos permiten describir la relevancia que otorgaron los diarios espa\u00f1oles El Pa\u00eds , El Mundo y ABC en sus versiones digitales a la informaci \u00f3n relacionada con el cambio clim\u00e1tico en 2017. En el apartado de Discusi \u00f3n y Conclusiones se analizan los m\u00e1s signicativos. Como se ha se\u00f1alado, una vez descartados los 363 textos en los que aparec\u00edan simples menciones al cambio clim\u00e1tico, la b\u00fasqueda dio como resultado 1.169 textos v\u00e1lidos en los que aparec\u00eda el mismo como tema central. La prensa analizada public \u00f3 una media de 3,2 noticias diarias sobre dicho tema, es decir, algo m\u00e1s de una noticia (1,06) diaria por peri \u00f3dico. Al comparar cabeceras se observa que cerca de la mitad (46,6%) de los textos corresponden a El Pa\u00eds , un tercio (33%) a ABC y poco m\u00e1s de una quinta parte (20,4%) a El Mundo (v\u00e9ase tabla1).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09635 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... Tabla 1. Cantidad de textos por peri\u00f3dicos. Frecuencia Porcentaje V\u00e1lidoEl Pa\u00eds 545 46,6 El Mundo 238 20,4 ABC 386 33,0 Total 1169 100,0 Fuente: Elaboraci \u00f3n propia. En lo que se reere a la frecuencia con la que se public \u00f3 la informaci \u00f3n entre los tres diarios, los datos extra\u00eddos revelan que la distribuci \u00f3n de los textos por meses fue muy desigual. Junio fue el mes en el que m\u00e1s textos se publicaron (15,2%), seguido de marzo (10,6%), enero (10,4%) y julio (9,5%); los porcentajes m\u00e1s bajos corresponden a los meses de diciembre (5,6%), noviembre (6,2%) y mayo (6,3%). Al analizar la distribuci \u00f3n de los textos en cada uno de los diarios, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas entre los tres (x2(22)=50,68; p<0,001). Las m\u00e1s evidentes se aprecian en el mes de enero, pues mientras que El Pa\u00eds publica el 10,64% de sus piezas relacionadas con el tema objeto de estudio y El Mundo el 15,55%, ABC publica el 6,99%. Tambi \u00e9n destaca el mes de marzo, cuando de nuevo El Mundo publica m\u00e1s piezas (15,13%), seguido de El Pa\u00eds (11,01%) y ABC (7,25%). El mes en el que las diferencias resultan m\u00e1s llamativas es julio: El Pa\u00eds publica el 11,01% de sus textos y ABC el 11,4%, mientras que El Mundo publica tan solo el 2,94% (v \u00e9ase Figura 1). Figura 1. Distribuci\u00f3n mensual de los textos. 58 4060 45 2383 60 41 Fuente: Elaboraci \u00f3n propia.636 OBETS. Revista de Ciencias 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Carrasco Polaino Cuando se analiz \u00f3 la distribuci \u00f3n de los textos a lo largo de los d\u00edas de la semana en el conjunto de diarios, se percibi \u00f3 una presencia de textos superior los d\u00edas laborales que los nes de semana. Tambi \u00e9n se encontraron diferencias signicativas entre diarios (x2(12)=81,12; p<0,001). Las m\u00e1s evidentes se perciben los lunes, d\u00edas en los que ABC publica el 19,95%, El Pa\u00eds el 13,75% y El Mundo el 7,56%. Igualmente, hay diferencias relevantes los nes de semana: los s\u00e1bados El Mundo (11,34%) y El Pa\u00eds (13,39%) publican mayor cantidad que ABC (7,25%), mientras que los domingos El Mundo publica el 22,27%, El Pa\u00eds el 11,01% y ABC tan solo el 4,40% (v \u00e9ase Figura 2). Figura 2. Distribuci\u00f3n diaria de los textos. 7589 84 6995 73601843 34 3033 27 537773 68 050100150200250 Lunes Martes Mi\u00e9rcoles Jueves Viernes S\u00e1bado DomingoAbc El Mundo El Pa\u00eds Fuente: Elaboraci \u00f3n propia. Por otra parte, al observar la ubicaci \u00f3n de los textos en las diferentes secciones de los peri \u00f3dicos se encontraron diferencias estad\u00edsticamente signicativas (X2(18)=494,15; p<0,001). Los tres diarios publicaron en suplementos en cantidades similares: 20,98% en ABC, 21,85% en El Mundo y 22,57% en El Pa\u00eds . Sin embargo, mientras que en la secci \u00f3n de Sociedad ABC publica el 25,91%, El Pa\u00eds el 0,73% y El Mundo ninguna. Destacan tambi \u00e9n las secciones de Internacional, en donde El Pa\u00eds publica el 23,67%, ABC el 10,36% y El Mundo el 2,94%; y la de Econom\u00eda, con un 12,29% en El Pa\u00eds, 2,94% en OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09637 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... El Mundo y 1,04% ABC. En lo que respecta a la secci \u00f3n de Medio Ambiente, mientras que El Mundo publica en ella un 21,43%, El Pa\u00eds ubica un 15,96% y ABC un 5,44% (v \u00e9ase Figura 3). Figura 3. Ubicaci\u00f3n de los textos por secciones. 129 63 256787 11 1 4123 357 41 2551 3252 7540 3 El Pa\u00eds Fuente: Elaboraci \u00f3n propia. En cuanto a la ubicaci \u00f3n de los textos en primera p\u00e1gina, lo cual indica que se les est\u00e1 otorgando una relevancia mayor, se han identicado diferencias signicativas entre los tres medios (x2(2)=22,54; p<0,001). As\u00ed el diario que coloc \u00f3 un mayor n\u00famero de textos sobre cambio clim\u00e1tico en sus primeras p\u00e1ginas fue El Mundo , con un 6,3%, seguido de El Pa\u00eds, con un 3,12%, mientras que ninguno de los publicados en ABC fue destacado en ese lugar./uni00A0/uni00A0 El cruce de las variables primera p\u00e1gina y secci \u00f3n arroja resultados reveladores (x2(9)=36,83; p<0,001), ya que la mayor parte de la escasa informaci \u00f3n que se public \u00f3 en primera p\u00e1gina (22 textos de un total de 32) se concentr \u00f3 en las secciones de Internacional y de Medio Ambiente; el resto se reparti \u00f3 en cantidades m\u00ednimas en Opini \u00f3n, Econom\u00eda, Ediciones y Espa\u00f1a (v\u00e9ase Figura 4).638 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino Figura 4. Secciones a las que pertenece la informaci\u00f3n que aparece en primera p\u00e1gina. 2233814 0246810121416Espa\u00f1aEdicionesEconom\u00edaOpini\u00f3nMedio trat \u00f3 de averiguar si exist\u00edan diferencias entre los tres medios analizados a la hora de decidir la inclusi \u00f3n en primera p\u00e1gina de una pieza determinada en funci \u00f3n de la secci \u00f3n en la que se ubicaba. Para ello se elaboraron tablas de contingencia de 3x3 con prueba de chi-cuadrado. Si bien cuando en el an\u00e1lisis no se establecen comparaciones entre los medios sino en su conjunto, s\u00ed existen diferencias signicativas (x2(9)=36,83; p<0,001), cuando se analizan los diarios por separado los resultados no son signicativos en cada uno de ellos. Mientras que en El Mundo las diferencias son signicativas (x2(8)=45,63; p<0,001), en ABC el an\u00e1lisis no es posible por no incluir ninguna informaci \u00f3n en la primera p\u00e1gina y en El Pa\u00eds el resultado no es signicativo (x2(9)=15,92; p=0,069). En el caso de El Mundo , \u00fanico medio en el que las diferencias son relevantes, mientras que ninguna de las piezas que aparecen en las secciones de Suplementos, Sociedad, Cultura, Econom\u00eda o Deportes han aparecido en la primera p\u00e1gina del medio, el 57,14% de las informaciones de Internacional s\u00ed se han incluido en este lugar destacado. Adem\u00e1s, lo han hecho el 50% de las informaciones de Espa\u00f1a, el 11,76% de las informaciones de Medio Ambiente, el 4,88% de las informaciones de Opini \u00f3n y el 2,67% de Ediciones.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09639 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... 4. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES Los resultados del estudio nos llevan a considerar que el cambio clim\u00e1tico es un tema presente en la prensa espa\u00f1ola analizada, ya que en 2017 se algo public \u00f3 una media de algo m\u00e1s de un texto diario (1,06) relacionado con este problema por peri \u00f3dico. Si se tiene en cuenta, como ya se ha indicado, que las agendas medi\u00e1ticas influyen en la agenda p\u00fablica ( McCombs y Shaw , 1972 ), no es de extra\u00f1ar que ese a\u00f1o los espa\u00f1oles calicaran al cambio clim\u00e1tico como una gran amenaza para su pa\u00eds ( Pew Research C enter, 2019). No obstante, deben matizarse estos datos relacionando el factor volumen (cantidad de textos publicados) con el factor ubicaci \u00f3n (diario donde se publican), pues en este caso se observan diferencias signicativas entre las tres cabeceras analizadas: cerca de la mitad de lo publicado (46,6%) pertenec\u00eda a El Pa\u00eds , casi un tercio (33%) a ABC y poco m\u00e1s de la quinta parte (20,4) a El Mundo . Esto revela que El Pa\u00eds ha incrementado considerablemente su cobertura en la \u00faltima d \u00e9cada, puesto que un estudio previo (Reig y Alcaide, 2007) lo situaba cuantitativamente casi al mismo nivel que El Mundo en 2006 y 2007. Este hecho tambi \u00e9n parece estar en consonancia con trabajos seg\u00fan los cuales los peri \u00f3dicos menos conservadores, como es el caso de El Pa\u00eds , publican m\u00e1s noticias sobre tem\u00e1tica ambiental ( Dotson, Jacobson, y Carlton en denitiva, la hip \u00f3tesis de la influencia de la ideolog\u00eda de los medios en la elecci \u00f3n que estos hacen de sus contenidos (Boykoff, 2007a; Boykoff y Boykoff, 2004; Carvalho Rueda, 2015; Fern\u00e1ndez Reyes, 2010a, 2010b)./uni00A0 Por otra parte, la distribuci \u00f3n temporal de la cobertura en el caso espa\u00f1ol no es homog \u00e9nea, algo que tambi \u00e9n pusieron de maniesto en otros pa\u00edses (Boykoff, 2007a; Roser-Renouf y Nisbet, 2008), donde se apreci \u00f3 una falta de continuidad de la informaci \u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico en la agenda medi\u00e1tica. Una de las explicaciones de esto podr\u00eda estar en que cuando se produce un hecho relevante sobre este fen \u00f3meno, los medios de comunicaci \u00f3n \"se vuelven m\u00e1s sensibles al tema (...) y dedican m\u00e1s espacio y m\u00e1s atenci \u00f3n a ello. No s \u00f3lo dedican m\u00e1s espacio al acontecimiento especial, sino a otras informaciones sobre el cambio clim\u00e1tico que en otros meses no conseguir\u00edan hacerse un sitio en la agenda medi\u00e1tica. Esta inercia se presenta, en ocasiones, en el mes previo y/o en el posterior (...)\" (Fern\u00e1ndez- Reyes et al., 2015, p\u00e1rr. 40). A juicio de Fern\u00e1ndez-Reyes et al. (2017), tambi \u00e9n 640 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino contribuir\u00eda a incrementar la cobertura medi\u00e1tica la aparici \u00f3n, justo antes de dichos hechos, de estudios que alertan de la gravedad del problema. Las cifras, que se\u00f1alan a junio, julio, marzo y enero como los meses m\u00e1s abundantes informativamente hablando, nos llevan a coincidir con la armaci \u00f3n anterior de Fern\u00e1ndez-Reyes et al. (2015): en junio (con un 15,2% de textos publicados) se celebra el D\u00eda Mundial del Medio Ambiente y , adem\u00e1s, en junio de 2017 Donald Trump anunci \u00f3 que Estados Unidos abandonaba el Acuerdo de Par\u00eds; en julio (9,5%) la mayor\u00eda de la informaci \u00f3n publicada gir\u00f3 en torno a las reacciones de la comunidad internacional al anuncio del presidente americano el mes anterior; en marzo (10,6%) se celebr \u00f3 la reuni \u00f3n del G20 y Europa debat\u00eda sobre el programa de recorte de emisiones de gases de efecto invernadero; y en enero (10,4%) Europa empezaba a prepararse ante el temor de que Trump, que acababa de acceder al poder, abandonara el Pacto de Par\u00eds tal y como hab\u00eda prometido durante su campa\u00f1a electoral. A la vista de esto, no solo se conrma que la mayor cobertura coincide con eventos especiales, sino que adem\u00e1s la agenda pol\u00edtica, particularmente la internacional, tiene un considerable peso en la cobertura medi\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico en los diarios espa\u00f1oles, tal y como se\u00f1alan varios autores (Carvalho y Burgess, 2005; Dom\u00ednguez, Lata y Mateu, 2016; Fern\u00e1ndez- Reyes, 2018; Lopera y Moreno, 2014)./uni00A0 Frente a los resultados antes se\u00f1alados, otros eran menos previsibles. Llama la atenci \u00f3n el hecho de que no se produjeran picos altos en octubre y diciembre, meses en los que se celebraron el D\u00eda Internacional contra el Cambio Clim\u00e1tico y la XXIII Conferencia sobre Cambio Clim\u00e1tico, respectivamente. Esto parece contradecir a estudios previos (Fern\u00e1ndez-Reyes et al., 2015) que observaron c \u00f3mo los picos m\u00e1s altos en la cobertura de la prensa espa\u00f1ola coincid\u00edan con los \u00faltimos meses del a\u00f1o, fechas en las que han tenido lugar la mayor\u00eda de Cumbres del Clima. S\u00ed coincide, sin embargo, con un trabajo posterior (Teso, Fern\u00e1ndez-Reyes, Gait\u00e1n, Lozano y Pi\u00f1uel, 2018), donde se constata que Donald Trump hizo sombra a las Cumbres de Bonn y la del G20, si bien ese an\u00e1lisis se hizo sobre un grupo de diarios entre los que no se encontraba ABC. En nuestro estudio, el protagonismo de Trump incluso por encima de eventos internacionales es claro en los tres diarios analizados y es especialmente patente en el peri \u00f3dico ABC, que pese a ser el que m\u00e1s homogeneidad muestra en su cobertura, alcanza en junio (fecha en que el presidente americano anuncia la retirada de su pa\u00eds del Acuerdo del Clima) OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09641 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... el mayor pico de cobertura (17,62%) de todo el a\u00f1o incluso por encima de El Pa\u00eds (15,23%) y El Mundo (11,34%). Este hecho podr\u00eda tener una doble explicaci \u00f3n. Por una parte, estudios previos constataron que, tras la crisis econ \u00f3mica, la presencia de medios de comunicaci \u00f3n en las cumbres se redujo del 60% registrado en Copenhague en 2009 al 19% de Durban en 2011 (Quesada et al., 2015). En el caso de Espa\u00f1a, aunque se ha detectado que la cobertura del cambio clim\u00e1tico depende mucho de eventos de car\u00e1cter internacional, tambi \u00e9n se ha observado que se ha visto afectada por circunstancias internas como la crisis econ \u00f3mica (Erviti y Le\u00f3n, 2017). Por otra parte, las caracter\u00edsticas de Donald Trump como personaje y lo llamativo de su anuncio est\u00e1n en consonancia con trabajos (Quesada et al., 2015) que subrayan el papel protagonista de pol\u00edticos y gobiernos, particularmente el de Estados Unidos, en la cobertura informativa. No en vano la prominencia de las noticias sobre cambio clim\u00e1tico asociadas con el presidente americano en 2017 (referida como \"Trump Dump\" en aquel pa\u00eds) fue tal que Boykoff et al. (2018), en un estudio sobre la evoluci \u00f3n de la cobertura del fen \u00f3meno en la prensa espa\u00f1ola entre 2000 y 2018, se\u00f1alaron que nunca en ese per\u00edodo una gura hab\u00eda atra\u00eddo tanta atenci \u00f3n medi\u00e1tica cuantitativa con una connotaci \u00f3n negativa. En denitiva, no solo constatamos la prevalencia de los acontecimientos pol\u00edticos internacionales en la agenda, sino particularmente lo apuntado por Reig y Alcaide (2007): el tir \u00f3n medi\u00e1tico de ciertos personajes en el periodismo ambiental. La distribuci \u00f3n de la cobertura por d\u00edas de la semana tambi \u00e9n corrobora lo dicho anteriormente: los d\u00edas laborables se producen m\u00e1s acontecimientos de car\u00e1cter pol\u00edtico y es cuando en t \u00e9rminos globales se publica m\u00e1s informaci \u00f3n relacionada con el cambio clim\u00e1tico; por el contrario, los s\u00e1bados y los domingos es cuando m\u00e1s prensa se lee y cuando menos se publica dicha informaci \u00f3n, con la \u00fanica excepci \u00f3n de El Mundo, que incrementa su cobertura los domingos. En relaci \u00f3n con la secci \u00f3n de los diarios analizados, hay dos aspectos relevadores que podr\u00edan considerarse indicativos de que el cambio clim\u00e1tico tiene una cierta relevancia dentro de las agendas tem\u00e1ticas de dichos diarios. El primero es la existencia de suplementos especiales dedicados al medio 642 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino ambiente, que es donde se aloj \u00f3 cer ca de un 21,9% de la informaci \u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico en t \u00e9rminos globales; el segundo, el hecho de que el resto se repartiese en pr\u00e1cticamente todas las dem\u00e1s secciones con una presencia signicativa en Internacional (15,1%), Medio Ambiente (13,6%) (de nuevo un espacio espec\u00edco) y en mayor medida en Ediciones (20,4%). Este \u00faltimo dato contradice a trabajos previos donde se evidenciaba una baja presencia de temas relacionados con el problema clim\u00e1tico en las agendas locales en medios de Estados Unidos (Liu, Lindquist y Vedlitz, 2011), de 12 pa\u00edses de habla hispana (Arcila et al., 2015) o particularmente de Argentina (Gonz\u00e1lez, 2012). Con respecto a las diferencias entre diarios estad\u00edsticamente signicativas, es revelador que El Mundo concentre una gran parte de sus informaciones en la secci \u00f3n m\u00e1s especializada, la de Medio Ambiente (lo cual evidencia la importancia que el diario otorga a la tem\u00e1tica ambiental), y ABC en la m\u00e1s ligera , la de Sociedad, una secci \u00f3n que suele aglutinar una variedad de tem\u00e1ticas pero que suele ser considerada prioritaria. Por su parte, El Pa\u00eds parece repartirla m\u00e1s, particularmente entre las secciones de Econom\u00eda, Medio Ambiente y sobre todo Internacional, que tradicionalmente ha sido considerada como una de la m\u00e1s valoradas (y es de suponer que m\u00e1s le\u00eddas) por los lectores de este diario. Puede armarse, por tanto, que en t \u00e9rminos generales la tem\u00e1tica ambiental, que es donde se inscribe el cambio clim\u00e1tico, no solo ha logrado contar con su propio espacio y tener presencia en suplementos especiales de la prensa analizada, sino que se va haciendo un hueco en otras secciones. La necesidad de expandir la informaci \u00f3n ambiental a todos los contenidos de los diarios se explicar\u00eda por el prop \u00f3sito de llegar a m\u00e1s lectores, ya que es de suponer que quienes leen las secciones y suplementos especializados en medio ambiente ser\u00e1n mayoritariamente personas con un inter \u00e9s previo por esta tem\u00e1tica. Esto nos lleva a plantearnos la pertinencia de, en futuros an\u00e1lisis, determinar en qu \u00e9 medida existe una relaci \u00f3n causa-efecto entre la relevancia otorgada por la prensa al cambio clim\u00e1tico y la recepci \u00f3n de este problema por parte de los lectores. Finalmente, la escasa presencia (2,7% de los textos) de informaci \u00f3n en las portadas de los peri \u00f3dicos analizados (nula en el caso de ABC), que adem\u00e1s estaba mayoritariamente vinculada a hechos de alcance internacional, ser\u00eda un indicador de que la importancia que se dio al cambio clim\u00e1tico todav\u00eda no OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09643 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... pes\u00f3 tanto en la agenda medi\u00e1tica como otros temas. En pr \u00f3ximos trabajos, observar la evoluci \u00f3n de esa y de las dem\u00e1s circunstancias, adem\u00e1s de ampliar las variables analizadas para incluir aspectos no contemplados por Dearing y Rogers (1996), permitir\u00e1 avanzar en la investigaci \u00f3n sobre nuestro objeto de estudio y despejar as\u00ed m\u00e1s dudas sobre el lugar que podr\u00eda llegar a ocupar el cambio clim\u00e1tico en las agendas de la prensa analizada. 5. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS AIMC. (2018)./uni00A0 Resumen general de resultados EGM. Febrero a . Madrid: Asociaci de Comunicaci \u00f3n. Recuperado el 24 de enero de 2019 en: de http://cort.as/-Sj7u Anderson, A. (2009). \"Media, Politics Mercado, M. T. (2015). \"De la Cumbre de Nairobi (2006) a Copenhague (2009): cobertura del cambio clim\u00e1tico en medios digitales en espa\u00f1ol\"./uni00A0 Cuadernos.info ,/uni00A00(37), 107-119./uni00A0doi:10.7764/cdi.37.779 Ar\u00e9valo, C. (2012)./uni00A0 Climate Change Summits beyond Copenhagen beyond Copenhagen. Who Goes, Who Stays, and How Are Covered? /uni00A0(Reuters Institute Fellowship Paper). Oxford: University of Oxford. Recuperado el 28 de diciembre de 2018 en: https:// bit.ly/2nlPZ5y Barkemeyer, R., Figge, F ., Hoepner, M. Yu, P . (2017). \"Media coverage of climate change: An C: Politics and Space ,/uni00A00, 1029-1054. doi:10.1177/0263774X16680818 Blanco, E., Quesada, M. y Teruel, L. (2013). \"Entre Kioto y Durban. Posici \u00f3n editorial de los medios de referencia ante el cambio clim\u00e1tico\"./uni00A0 Revista Latina de Comunicaci\u00f3n of anthropogenic climate change science\"./uni00A0 T ransactions of the Institute of British Geographers ,/uni00A032(4), 477-489. Recuperado el 30 anthropogenic climate change in the United States and United Kingdom from 2003 to 2006\"./uni00A0 Area,/uni00A039(2), 470-481. Recuperado el 2 de abril de /uni00A0 https://bit. ly/2lVJcz4 Boykoff, M. T. (2004). \"Balance as bias: global warming and Pearman, O. (2018). Newspaper Change or Global Warming, 2004-2018 - April 2018\"./uni00A0 Media and Climate Change Observatory Data Sets ./uni00A0doi:10.25810/4C3B-B819.1644 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Rafael Carrasco Polaino Boykoff, M. T. y Roberts, J. T. (2007)./uni00A0 of climate change: current trends, Report 2007/2008). Nueva York: UNDP . Recuperado el 14 de marzo de 2019 en: https://cutt.ly/iePPTdf Carvalho, A. (2005). \"Representing the Effect\"./uni00A0 Critical Discourse Studies 1-29./uni00A0doi:10.1080/17405900500052143 Carvalho, A. y Burgess, J. (2005). of Climate Change Rueda, \u00c1. de (2015)./uni00A0 El discurso pol\u00edtico y el tratamiento period\u00edstico del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola durante las Conferencias de las Partes de Naciones Unidas: de Copenhagen (2009) a Varsovia (2013) . Universidad CEU Cardenal Herrera, Valencia, Espa\u00f1a. Recuperado el 4 de enero de 2019 en: https://bit.ly/2lU3wky Dearing, James W \u00f3n medi\u00e1tica. Los paradigmas de la comunicaci \u00f3n para la sostenibilidad\"./uni00A0 Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social ,/uni00A012(64), 99-119./uni00A0 doi/10.4185/RLCS-64-2009-808- 99-119 Dom\u00ednguez, M., Lata, \u00cd., y Mateu, A. (2017). \"Taking climate change seriously: An analysis of op-ed press\"./uni00A0 of Dotson, D. M., Jacobson, S. K., Kaid, L. L. y Carlton, J. S. (2012). \"Media Coverage of Climate Change in Chile: A Content Analysis of Conservative and Liberal Newspapers\"./uni00A0 of Nature and Culture ,/uni00A06, 64- 81./uni00A0doi:10.1080/17524032.2011.642078 Erviti, M. C. (2018). \"El cambio clim\u00e1tico en la agenda medi\u00e1tica: alertas, silencios y controversias\". En/uni00A0 D. Rodrigo, P . de Casas y P . Toboso (Eds.), Los medios de comunicaci\u00f3n como difusores del cambio clim\u00e1tico /uni00A0(pp. 67-86). Madrid: Egregius. Erviti, M. C. (2017). \"Climate Change Communication in Spain\"./uni00A0 Oxford del Espa\u00f1a\"./uni00A0 Contribuciones a las Ciencias Sociales ,/uni00A0octubre , 1-15. Recuperado el 4 de mayo de 2019 en: https://bit.ly/2lJgTEg Fern\u00e1ndez-Reyes, R. (2010b). \"Reconocimiento y cuestionamiento medi\u00e1tico del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a\"./uni00A0 Contribuciones a las Ciencias Sociales ,/uni00A0diciembre , 1-23. Recuperado el 4 de enero https://bit.ly/2npkVS Fern\u00e1ndez-Reyes, R. (2018). \"La comunicaci \u00f3n del cambio clim\u00e1tico en la prensa. Una mirada global en el contexto actual y evoluci \u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os\". En G. Gait\u00e1n, J.L. Pi\u00f1uel (2018)./uni00A0 Comunicaci\u00f3n para la sostenibilidad: el cambio clim\u00e1tico en los medios (documento de trabajo) /uni00A0 (pp. 59-71). Madrid: Fundaci \u00f3n Alternativas. Recuperado el febrero de 2019 en: http://cort.as/-Sj5r Fern\u00e1ndez-Reyes, R., Pi\u00f1uel, J. L. y \u00c1guila, J. C. (2017). \"Contraste de la cobertura period\u00edstica del cambio clim\u00e1tico y del calentamiento global en Espa\u00f1a y en el \u00e1mbito internacional: IV-V Informes del IPCC y Bali-Copenhague-Par\u00eds\"./uni00A0 Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social , (72), 1165-1185. doi:10.4185/RLCS-2017-1213 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09645 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... Fern\u00e1ndez-Reyes, R., Pi\u00f1uel, J. L. y Vicente, M. (2015). \"La cobertura period\u00edstica del cambio clim\u00e1tico y del calentamiento global en El Pa\u00eds, El Mundo y La Vanguardia\"./uni00A0 Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social , (70), 122-140./uni00A0 doi:10.4185/ RLCS-2015-1038 Gonz\u00e1lez, L. (2012). \"El cambio clim\u00e1tico en la prensa local. Agenda informativa, valores noticiosos y encuadres period\u00edsticos en dos diarios argentinos\"./uni00A0 Raz\u00f3n y Palabra ,/uni00A017(80). Recuperado el 19 de marzo de 2019 en: http://cort.as/-Sj76 Howlett, M. Examination of the Dynamics Agenda-Setting in Canada\"./uni00A0 Canadian Political Science/Revue 3-29./uni00A0doi:10.1017/S0008423900014918 Kiousis, S. (2004). \"Explicating Media Salience: Analysis of New York Times Issue Coverage During the 2000 U.S. Presidential Le\u00f3n, B. (2013). \u00f3n del clim\u00e1tico en los medios espa\u00f1oles\". En/uni00A0 B. Le \u00f3n (Ed.), El periodismo ante el cambio clim\u00e1tico. Nuevas perspectivas y retos/uni00A0 (pp. 11-44). Barcelona: UOC. Recuperado el 19 de marzo de 2019 en: https://bit.ly/2IT5rG0 Le\u00f3n, B. y Codina, M. (2016). \"Information in the representation of scientic consensus and skepticism on climate change, in Spanish language online publications\"./uni00A0 Observatorio (OBS) ,/uni00A010(3), 104-118. Recuperado el 19 de marzo de 2019 en: http://cort.as/-Sj6q Le\u00f3n, B., y de Lara, A. (2013). \"Ciencia y cambio clim\u00e1tico. Estudio de la cobertura del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola\". En/uni00A0R. Fern\u00e1ndez-Reyes (Dir.) y R. Mancina (Coord.), y cambio clim\u00e1tico /uni00A0(pp. 91-104). Sevilla: F\u00e9nix Editora. Recuperado el 26 de febrero de 2019 en: https://bit.ly/2mSrlcq Le\u00f3n, B., y Erviti, M. C. (2011). \"Portrayal of scientic controversy on climate change. A study of the coverage of the Copenhagen summit in the Spanish press\"./uni00A0 Observatorio (OBS) ,/uni00A05(3), 45-63. Recuperado el 26 de febrero de 2019 en: http://cort.as/-Sj6f Liu, X., Lindquist, E. y Vedlitz, A. (2011). media and congressional attention to global change\", 1969-2005: Quarterly ,/uni00A062(4), doi:10.1177/1065912909346744 Lopera, E., y Moreno, C. (2014). \"The iconographic discourse of climate science, examined through the press coverage of Spanish daily newspapers\". En/uni00A0 13th International Public Communication of Science and Technology Conference . Salvador de Bah\u00eda: PCST Network. Recuperado el 6 de febrero de 2019 en: http://cort.as/-Sj6Z Mazur, A. (1998). \"Global Environmental ,/uni00A013(4), Opinion Quarterly el 20 de mayo de 2019 en: http://cort.as/-Sj6P Painter, J., Erviti, M. C., Fletcher, R., Howarth, C., Kristiansen, S., Le \u00f3n, B., Sch\u00e4fer, M. S. (2016)./uni00A0 Something Old, Something New: Digital Media and the Coverage of Climate Change . Cambridge: Reuters Institute for the Study of Journalism.646 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09Sonia Parratt Fern\u00e1ndez, Montse Mera Fern\u00e1ndez y Polaino Parratt, S. (2009). abril de 2019 en: https://bit.ly/2nqsh8o Parratt, S. (2014). \"El periodismo ambiental como especialidad en las universidades espa\u00f1olas\". Prisma Social , 12, 335-363. Recuperado el 2 de mayo de 2019 en: https://cutt.ly/RrTSOto Pew Research Center. (2019)./uni00A0 Climate Change Still Seen as Top Global Threat, but Cyberattacks Rising Concern . Recuperado el 16 de enero de 2019 en: http://cort. as/-Sj6A Quesada, M., Blanco, E., y Teruel, L. (2015). \"El cambio clim\u00e1tico en la prensa europea: discurso editorial en El Pa\u00eds, Le Monde, The Guardian y Frankfurter Allgemeine Zeitung\"./uni00A0 Estudios ESMP .2015.v21.n1.49109 Reig, R., y Alcaide, J. L. (2007). \"El calentamiento de la prensa ante el cambio clim\u00e1tico: El caso Al Gore y la tendencia al catastrosmo\". En/uni00A0 F .R. Contreras, (Dir.), A. Caraballo, M. G. Castro y I. D. Mart\u00edn (Eds.). Cultura verde: ecolog\u00eda, cultura y comunicaci\u00f3n (pp. 303-326). Sevilla: Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Junta de Andaluc\u00eda. Recuperado el 27 de marzo de 2019 en: http://cort.as/-Sj63 Roser-Renouf, C., y Nisbet, M. C. (2008). of Key Behavioral Science Journal of Sustainability Communication ,/uni00A03, 37-95. Recuperado el 3 de abril de 2019 en: http://cort.as/-Sj5z Rubio, J. M. (2009). \"Opini \u00f3n p\u00fablica y medios de comunicaci \u00f3n. setting\". Gazeta de Antropolog\u00eda , 25(1), 1-17. Recuperado el 9 de mayo de 2019 en: https://bit.ly/2Wn1zJq Salgado, E. (2009)./uni00A0 \u00bfQu\u00e9 dicen los peri\u00f3dicos?: reflexiones y propuestas para el an\u00e1lisis de la prensa escrita . M\u00e9xico, D.F .: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social. Scheufele, D.A. y Tewksbury , D. (2007). \"Framing, Agenda Priming: The of Three Voices? The Link Between Ideology and the Coverage of Climate Change in Lozano, C. y Pi\u00f1uel, J. L. (2018)./uni00A0 Comunicaci\u00f3n para la sostenibilidad: el cambio clim\u00e1tico en los medios (documento de trabajo)/uni00A0(pp. 59-71). Madrid: Fundaci \u00f3n Alternativas. Recuperado el 30 de abril de 2019 en: http://cort.as/-Sj5rOBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 625-648 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.09647 La relevancia del cambio clim\u00e1tico en la prensa espa\u00f1ola: an\u00e1lisis comparativo ... NOTAS BIOGR\u00c1FICAS SONIA PARRATT FERN\u00c1NDEZ Doctora en Periodismo por la Universidad de Santiago de Compostela. Profesora titular en el Departamento de Periodismo y Comunicaci \u00f3n Global de la Universidad Complutense de Madrid. Sus l\u00edneas de investigaci \u00f3n son: redacci \u00f3n period\u00edstica, periodismo y literatura, comunicaci \u00f3n ambiental, informaci \u00f3n de problemas sociales. MONTSE MERA FERN\u00c1NDEZ Doctora en Ciencias de la Informaci \u00f3n (Periodismo) por la Universidad Complutense de Madrid, es profesora en el Departamento de Periodismo y Comunicaci \u00f3n Global (UCM). Sus l\u00edneas \u00f3n period\u00edstica, g \u00e9neros period\u00edsticos, periodismo y literatura, periodismo y cine. RAFAEL CARRASCO POLAINO Doctor en Periodismo por la Universidad Complutense de Madrid. Profesor contratado doctor del Departamento de Periodismo y Nuevos Medios de la UCM. Sus l\u00edneas de investigaci \u00f3n son : periodismo, comunicaci \u00f3n social, tecnolog\u00edas de la informaci \u00f3n y empresa informativa.1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 649-672 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10 IDENTIDAD JUVENIL A TRAV\u00c9S DEL AN\u00c1LISIS DE LOS DISCURSOS SOCIOCOMUNICATIVOS GLOCALES. CASO COLOMBIA LATIN AMERICAN YOUTH IDENTITY, BASED ON THE ANALYSIS OF THE IMPACT OF GLOCAL SOCIO-COMMUNICATIVE DISCOURSE. COLOMBIA CASE Mar\u00eda Cristina Pinto Arboleda Universidad de Medell\u00edn, Colombia mcpinto@udem.edu.co http://orcid.org/0000-0002-6731-929X Johana Barreneche Corrales Universidad de Medell\u00edn, Colombia jobarreneche@udem.edu.co https://orcid.org/0000-0003-3598-7987 Jos\u00e9 Antonio Alcoceba Hernando Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a alcoceba@ccinf.ucm.es https://orcid.org/0000-0003-3190-5155 C\u00f3mo citar / citation Pinto, M., Barreneche, J. y Alcoceba, J. (2020) \"Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos sociocomunicativos glocales. Caso Colombia\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 649-672. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.10 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t \u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci\u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 11/06/19. Aceptado: 14/01/20650 OBETS. Revista de 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando Resumen Este art\u00edculo es resultado de una investigaci \u00f3n que indag \u00f3 acerca de la existencia de una identidad juvenil com\u00fan latinoamericana, a partir del an\u00e1lisis de las referencias ic \u00f3nicas de j \u00f3venes. La metodolog\u00eda, que se comparti \u00f3 con investigadores de Espa\u00f1a y Argentina, incorpor \u00f3 herramientas participativas en un semillero de investigaci \u00f3n con estudiantes de comunicaci \u00f3n de la Universidad de Medell\u00edn. Para el an\u00e1lisis se parti \u00f3 de los principios de la iconolog\u00eda de Panofsky (1998), a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de trabajo colaborativo/cooperativo. Los principales hallazgos apuntan a la mediaci \u00f3n hist \u00f3rica e institucional en la conformaci \u00f3n de la identidad, congurada desde los discursos sociales. Palabras clave: Identidad latinoamericana; Iconolog\u00eda; Trabajo cola - borativo/cooperativo; Instancias de socializaci \u00f3n medi\u00e1tica; comuni - caci\u00f3n. Abstract This article is the result of the research project which inquired about the existence of a common Latin American Youth Identity , based on the analysis of the iconic references of young people. The methodology , which was shared with researchers from Spain and Argentina, incorporated participatory tools in a research seedbed with communication students from the University of Medellin. The analysis was based on Panofsky\u00b4s principles of iconology (1998), through techniques of collaborative/cooperative work. main ndings point to the historical and institutional mediation in the conformation of Extended Abstract Object of Analysis and Method: As a product of previous research experiences, the interest arose to analyze the traits that make up a common Latin American identity among a young population, both native to two Latin American countries, as well as an immigrant population to Spain. The present article describes the methodology and results obtained a Colombian culture based on a concept of a Latin American culture, a question asked of young students of communication at Universidad de Medellin, in Colombia. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10651 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... Within an exercise of interrelating teaching and participant proposal was as qualitative inquiry , starting from an iconological analysis applied through work with collaborative learning techniques with the students. This way , the young research subjects became also participants (subject/object) in the research so that they could approach in a better way the reflection on their own identity from their life experiences; concretely , there the understanding of the meanings built by young people about their own identity through images and other iconic materials which were in American . This discussion was made possible from personal reflections and a search of images which were shared in a group setting for collective collage construction, along with reading of topics related to Latin America. Among those topics discussed, it the experience iconic resources Participatory Research in teaching processes. Results From the data obtained, through processing in the Atlas.ti 7.0 software, a discussion was generated around national identities. the case, among those representations, the image referenced around happiness as a the self-assigned mentioned by the students. way , it was interesting to nd, in relation to the terms related socioeconomic and the relation to autoctonous indigenous groups from discourses of respect but precisely personal identication. About socialization institutions, these were researched through instruments such as surveys; it was found that media can determine or reinforce this idea of what constitutes the essence, personality or a Latin American being. 652 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando About that constructing a (self)identity different than others\u00b4, the students researched situate their initial references in the family space, congured as that which provides in a starting and determining manner the initial ideas of what a person is, as part of a nation and a citizen of the inhabited territory . In mentioning unique tourism destination; they also identied Latin as worthy of preservation and which, however, does not adjust to their aesthetic tastes, nor does it belong in their cultural consumption. Factors such as the communication media and internet had a relevant appearance in the surveys, which is an evidence of the decisive role of cultural industries, especially those from countries such as Mexico and Argentina, in the offering of content, not only of a cultural nature, but also political content for the university students who participated in this research. References to Frida Kahlo and Ch\u00e9 Guevara, for example, appeared in a representative way , both in images and in completed surveys. In a similar way , the appearance of Latin American political gures such as Evo Morales, Fidel Castro and Hugo Ch\u00e1vez, who also signicantly appeared in the the notion that platforms such as communications media have an important role in setting these gures\u00b4 also those having to do with affect\u2014was evident in showing how these institutions play positioning these personages as icons, especially cultural icons, both at national and Latin American levels. In addition to this, appealing to the concept of \"Country Brand\", characterized, among other things by the alignment of perception around referents of pride in what is own, students coincide in their valuation of characters belonging to the world of music who are well known internationally as Latin American referents. Conclusions about the concept of identity , it was pertinent to do this starting from three lines of inquiry: the building of subjectivities, the reafrmation of otherness and the materials that make-up the socio-spatial This is so because according to the authors referred to and the collected data, it is understood in OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10653 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... general that subjects not only construct but also dynamize and refer to their identity as determined by own cultural contexts that identity representations pertaining to youth, as much as to Colombia or Latin America do not escape a globalizing and homogenizing logic. It is not by accident that youths with varied social origins, vital transits and from diverse territorial regions all appeal to so authentic, making-up a sort of collage which always looks the same. 1. INTRODUCCI\u00d3N1 De la investigaci \u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid en el proyecto nanciado por el Ministerio de Ciencia e Innovaci \u00f3n I+D+I \"Las relaciones sociales de los j \u00f3venes migrantes en Internet desde la perspectiva de la interculturalidad\" (2011 a 2014), que analiz \u00f3 los imaginarios de los j \u00f3venes latinoamericanos residentes en Espa\u00f1a, surgi \u00f3 el interrogante de si existe una identidad juvenil panlatinoamericana propia, aunque no excluyente, en la conformaci \u00f3n de la cultura e identidad entre los j \u00f3venes migrantes. Para este estudio, el panlatinoamericanismo hace referencia al conjunto de representaciones culturales (ideas, s\u00edmbolos, abstracciones) con los que se ha concebido de forma ut \u00f3pica la idea de una Patria Grande Latinoamericana; m\u00e1s que a una pretensi \u00f3n hist \u00f3rica o pol\u00edtica. Una suerte de identidad mayor o supra-identidad donde los pueblos de la regi \u00f3n tengan presencia en un escenario global, y con el que se encuentran las di\u00e1sporas de latinoamericanos por el mundo. (Elizalde, 2012; Cancino, 2002; Bol\u00edvar y Cuellar, 2007). La pregunta por este tipo de identidad, congur \u00f3 el punto de partida para desarrollar una propuesta investigativa en el caso colombiano y argentino. En el presente art\u00edculo se describe la investigaci \u00f3n realizada por docentes de la Universidad de Medell\u00edn, quienes se encargaron de aplicar la propuesta metodol \u00f3gica en el contexto colombiano. 1 Este art\u00edculo es producto del proyecto de investigaci \u00f3n \"An\u00e1lisis del impacto de los discursos socio-comunicativos glocales en la construcci \u00f3n de la referencia en torno al concepto de identidad juvenil latinoamericana. Caso Colombia\", nanciado por la Universidad de Medell\u00edn (Colombia) y la Universidad Complutense de Madrid (Espa\u00f1a).654 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando El inter\u00e9s por proponer esta observaci \u00f3n sobre la construcci \u00f3n de la referencia que permite identicar si es posible hablar de una cultura colombiana basada en un concepto de identidad latinoamericana -en el caso de estudiantes de la Facultad de Comunicaci \u00f3n de la Universidad de Medell\u00edn-, se fundament \u00f3 principalmente en la tesis de Mart\u00edn-Barbero (2002a) cuando se cuestiona \u00bfqu\u00e9 hay de nuevo en nuestra juventud actual sin mixticar tramposamente su diversidad social? La respuesta del autor a estas inquietudes pasa por \"aceptar la posibilidad de fen \u00f3menos trans-clasistas y trans-nacionales que a su vez son experimentados siempre en las modalidades y modulaciones que introduce la divisi \u00f3n social y la diferencia cultural\". El proyecto investigativo consigui \u00f3, entre otros aspectos, fomentar la interrelaci \u00f3n entre docencia e investigaci \u00f3n participativas. A partir de una propuesta de an\u00e1lisis iconol \u00f3gico, se profundiz \u00f3 en modelos de aprendizaje que sirvieran para empoderar a los estudiantes en su proceso formativo a partir del trabajo colaborativo. La particularidad de este proyecto reside, por un lado, en otorgar protagonismo a los propios j \u00f3venes (estudiantes universitarios), que se convierten en sujetos/objeto de investigaci \u00f3n para la comprensi \u00f3n de su propia identidad, empoder\u00e1ndose de su proceso de aprendizaje y generando conocimiento colaborativo compartido. Por otro, en la investigaci \u00f3n docente centrada en la pertinencia del uso de recursos ic \u00f3nicos como m\u00e9todo de investigaci \u00f3n-acci \u00f3n-participaci \u00f3n en los procesos de ense\u00f1anza. Para el caso colombiano interes \u00f3 observar las resistencias, di\u00e1logos e interacciones que establecen los sujetos j \u00f3venes, en un contexto globalizado. Dicho debate se aborda, ya no desde el espacio territorial f\u00edsico, sino desde la interacci \u00f3n cultural, que genera otro tipo de nexo hist \u00f3rico y social que autores como Milton Santos, (2000, citado en Mart\u00edn-Barbero 2002a) denen como el espacio mundo; caracterizado por procesos de inclusi \u00f3n/exclusi \u00f3n a escala planetaria donde la cultura se convierte en espacio estrat\u00e9gico de compresi \u00f3n de las tensiones que implican el estar juntos. En ese sentido, uno de los objetivos de esta investigaci \u00f3n consisti \u00f3 en observar las representaciones que los j \u00f3venes hacen de Latinoam\u00e9rica a partir del an\u00e1lisis iconol \u00f3gico (Panofsky). De otro lado, identicar desde all\u00ed y desde sus subjetividades, las identidades con las que dichos j \u00f3venes se autodenen y denen a otros OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10655 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... y , nalmente, conocer las instancias de socializaci \u00f3n, principalmente las medi\u00e1ticas, a trav\u00e9s de las cuales los j \u00f3venes con los que se trabaj \u00f3, construyen tales referencias. 2. DISE\u00d1O METODOL\u00d3GICO El objeto de estudio de la investigaci \u00f3n se centr \u00f3 principalmente en analizar, desde una perspectiva sustentada en las experiencias vitales de estudiantes universitarios, el impacto de los discursos sociocomunicativos glocales en la construcci \u00f3n de la referencia en torno al concepto de identidad juvenil latinoamericana. En palabras de Mart\u00edn-Barbero (2002a) dichos discursos surgen en comunidades hermen\u00e9uticas cuya identidad se conforma a partir de \"temporalidades menos largas, m\u00e1s precarias, pero tambi\u00e9n m\u00e1s flexibles, capaces de amalgamar, de hacer convivir en el mismo sujeto, ingredientes de universos culturales muy diversos\", propias de identidades nacionales cada vez m\u00e1s \"trasterritoriales\". En coherencia con los objetivos propuestos, se tom \u00f3 como base el an\u00e1lisis de la visi \u00f3n de los j \u00f3venes estudiantes a trav\u00e9s de im\u00e1genes y otros materiales ic\u00f3nicos, partiendo de los principios de la iconolog\u00eda de Panofsky , a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de trabajo colaborativo/cooperativo que se implementaron en un Semillero de Investigaci \u00f3n al que se convocaron estudiantes de la Facultad de Comunicaci \u00f3n de la Universidad de Medell\u00edn. Esta metodolog\u00eda se complement \u00f3 con t\u00e9cnicas como grupos de discusi \u00f3n y encuestas para minimizar los niveles de redundancia en los datos obtenidos. Dichas encuestas se aplicaron en total a 88 estudiantes, entre ellos a 28 hombres y 60 mujeres, correspondientes al 32% y 68% respectivamente. La edad promedio de los participantes, considerando que todos son j \u00f3venes - desde el concepto de \"moratoria social\" retomado para esta investigaci \u00f3n y empleado a lo largo de la recolecci \u00f3n-, es de 20 a\u00f1os, siendo 18 a\u00f1os la m\u00ednima y 30 a\u00f1os la m\u00e1xima.656 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto A. Alcoceba Hernando Fuente: Barreneche C., Quiceno C., Pinto A., Julio 2017. En el ensayo titulado \"El signi cado de las artes visuales\" Panosfsky (1998a) explica en detalle, el m\u00e9todo iconogr\u00e1 co-iconol\u00f3gico, el cual divide en tres fases: 1. An\u00e1lisis Pre-iconogr\u00e1 co: signi caci\u00f3n primaria o natural alcanzada por la capacidad perceptiva de quien observa. 2. An\u00e1lisis de la iconograf\u00eda: en esta parte del an\u00e1lisis, quien observa, em- pieza a interpretar a partir de los elementos simb\u00f3licos que reconoce a partir de su entorno. 3. An\u00e1lisis Iconol\u00f3gico: es aqu\u00ed donde el observador esclarece el signi - cado intr\u00ednseco o contenido de la obra. El autor de ne la iconograf\u00eda como la rama de la historia del arte que se ocupa del contenido tem\u00e1tico o signi cado de las obras de arte, en cuanto algo distinto de su forma; es decir, ese signi cado que va m\u00e1s all\u00e1 de lo meramente visible, que solo se puede evidenciar cuando a la forma se le agrega el bagaje hist\u00f3rico y las vivencias propias de quien observa. En esa interpretaci\u00f3n entran en juego dos elementos, por un lado, est\u00e1 el objeto y por el otro la acci\u00f3n. El objeto y la acci\u00f3n tienen cada uno su propio signi cado. De un ejercicio de refl exi\u00f3n personal y b\u00fasqueda de im\u00e1genes por parte de los estudiantes referentes a la tem\u00e1tica, se obtuvo un banco de aproximadamente 180 im\u00e1genes2 con las cuales se trabaj\u00f3 en las diferentes sesiones del Semillero. 2 Cabe destacar que, frente a la similitud de las im\u00e1genes recolectadas por los estudiantes, las investigadoras hicieron a su vez un rastreo en Google de im\u00e1genes relacionadas con las OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10657 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... Estas se constituyeron en la base del an\u00e1lisis iconogr\u00e1co que los estudiantes hicieron a trav\u00e9s de los collages individuales y grupales, y de las reflexiones y discusiones sobre temas que se generaron en las actividades. Desde la perspectiva de Panosfky (1998b), los estudiantes pasaron r\u00e1pidamente de lo pre-iconogr\u00e1co a lo iconogr\u00e1co y esto pudo deberse a las destrezas/competencias que, como estudiantes de comunicaci \u00f3n, tienen con el tema de la interpretaci \u00f3n. Esta parte se desarroll \u00f3 en las sesiones de Semillero, ya no pensando solo en lo que cada uno de ellos escribi \u00f3, sino en la discusi \u00f3n colectiva y las lecturas de temas relacionados con Am\u00e9rica Latina; todo esto bajo la metodolog\u00eda del trabajo cooperativo/colaborativo3 cuya aplicaci \u00f3n en este caso, se realiz \u00f3 teniendo en cuenta que es un modelo de ense\u00f1anza-aprendizaje que se presenta innovador en el sentido de permitir dise\u00f1ar actividades educativas bajo la premisa que \"el trabajo en grupos maximiza el proceso de aprendizaje, bajo una estructura de responsabilidades compartidas entre el profesor y el alumno\" (Pinto, 2010). Por otra parte, para llegar a lo iconogr\u00e1co, es decir al nivel interpretativo, se desarrollaron varias sesiones donde los estudiantes trabajaron en equipos y eligieron junto a sus compa\u00f1eros aquellas im\u00e1genes que a su juicio representaban la identidad latinoamericana. El siguiente paso en la investigaci \u00f3n remiti \u00f3 al an\u00e1lisis iconol \u00f3gico, que como lo expresa Gonz\u00e1lez (2012) citando a , signica un proceso de un m\u00e9todo de interpretaci \u00f3n que procede m\u00e1s bien de una s\u00edntesis que de un an\u00e1lisis\". As\u00ed, los investigadores tomaron los insumos que los estudiantes les entregaron durante casi cuatro meses de encuentros presenciales y virtuales. palabras Am\u00e9rica Latina y Latinoam\u00e9rica, evidenciando que las im\u00e1genes aportadas por algunos de los estudiantes proven\u00edan de forma importante de esa fuente. 3 Reconociendo que existe una discusi \u00f3n te\u00f3rica entre autores sobre el uso de los t\u00e9rminos aprendizaje de tipo cooperativo o aprendizaje de tipo colaborativo, en el presente trabajo coincidimos con la postura de Anastasio Ovejero (2013) expresada en el art\u00edculo: \"Utilidad del aprendizaje cooperativo/colaborativo en el \u00e1mbito universitario\", en el que expone que pese a que varios autores han hecho el trabajo de diferenciar los t\u00e9rminos, el autor considera que se trata de una distinci \u00f3n meramente terminol \u00f3gica y nominalista que no determina importantes diferencias al momento de emplear la metodolog\u00eda.658 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando La metodolog\u00eda de trabajo colaborativo/cooperativo fue empleada a lo largo de la investigaci \u00f3n aplicando diversas t\u00e9cnicas para la recolecci \u00f3n de \u00f3n emp\u00edrica. Se pretendi \u00f3 interiorizaci \u00f3n juvenil valorativa de los discursos (intrafamiliares, grupales, institucionales y medi\u00e1ticos), transformados algunas veces en im\u00e1genes y otras en discursos escritos o verbalizados y que operaron como patrones intersubjetivos de representaciones deseables e indeseables, determinando algunas de las pr\u00e1cticas individuales y grupales y congurando lo que se denomina identidad. Una variaci \u00f3n de esta metodolog\u00eda fue utilizada en la Universidad Complutense de Madrid (2015), as\u00ed como en las seis universidades argentinas en las que se realiz \u00f3 el estudio sobre identidad latinoamericana de manera simult\u00e1nea. 2.1. T\u00e9cnicas empleadas en la recolecci\u00f3n de datos emp\u00edricos Al tratarse de una investigaci \u00f3n de tipo cualitativo, la recolecci \u00f3n de la informaci \u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de trabajo colaborativo/ cooperativo en un semillero de investigaci \u00f3n con una periodicidad de 2 horas semanales durante 4 meses (20 estudiantes participantes). Ante la redundancia de los datos que se obtuvieron, se decidi \u00f3 complementar los datos realizando 3 grupos de discusi \u00f3n y formularios tipo encuesta (88 encuestados). Los estudiantes que participaron en dichas actividades, adem\u00e1s de ser estudiantes de alguno de los cuatro programas de la Facultad de Comunicaci \u00f3n de la Universidad de Medell\u00edn, correspond\u00edan con el concepto de moratoria social. En el Semillero se vincularon 20 estudiantes que cumpl\u00edan con unas caracter\u00edsticas fundamentales que los den\u00edan como j \u00f3venes. Si bien este concepto es polis\u00e9mico y tiene tantas discusiones como autores, no se tom \u00f3 el concepto de joven desde lo meramente etario, sino como lo plantean Margulis y Urresti (2008: 115), desde el concepto de moratoria social; es decir, el espacio que dan algunas sociedades para retardar las demandas que se hacen a los j \u00f3venes como el matrimonio o el inicio de la vida laboral y les extienden el periodo para educarse y capacitarse. As\u00ed las cosas, los estudiantes que integraron el Semillero deb\u00edan cumplir con 4 caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: no estar casados, no tener hijos, no trabajar para pagarse sus estudios o para ayudar en su casa.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10659 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... Respecto a la informaci \u00f3n emp\u00edrica recogida en todos los escenarios, esta fue analizada utilizando el programa para el an\u00e1lisis de datos cualitativos Atlas ti 7. Este programa permite generar categor\u00edas, redes sem\u00e1nticas y memos descriptivos de gran utilidad para el investigador en la revisi \u00f3n de los datos obtenidos bas\u00e1ndose en los principios de la teor\u00eda fundamentada. A continuaci \u00f3n, se describe la forma como se utiliz \u00f3 el programa para el an\u00e1lisis de datos: 1. Las reflexiones personales y grupales, as\u00ed como las im\u00e1genes y collage trabajados durante las diferentes actividades propuestas en el Semille - ro, se integraron al men\u00fa de documentos primarios dispuestos en el programa. 2. De esta manera en una Unidad Hermen\u00e9utica -nombre dado al con - tenedor electr \u00f3nico donde quedan registrada toda la informaci \u00f3n-, se organizaron los datos seg\u00fan las funciones que ofrece el programa: a. C\u00f3digos, utilizados en este caso como dispositivos de clasica - ci\u00f3n con diferentes niveles de abstracci \u00f3n para crear conjuntos de unidades de informaci \u00f3n. b. Memorandos, instrumento utilizado para capturar las observa - ciones y reflexiones que surgieron a medida que se exploraron los documentos, as\u00ed como los testimonios obtenidos en los gru - pos de discusi \u00f3n que guardaron relaci \u00f3n con la tem\u00e1tica tratada en el memorando. Tambi\u00e9n se incluyeron los resultados obteni - dos en las encuestas en el caso de identicar una relaci \u00f3n intere - sante para el an\u00e1lisis. c. Redes, un diagrama visual donde quedaban relacionados los c \u00f3- digos, citas textuales y memos, para de esta forma conceptuali - zar la estructura formada por conjuntos de elementos que hacen parte de la observaci \u00f3n.660 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando Figura 1. Red sem\u00e1ntica generada al analizar los datos acerca del memorando titulado \"Identidades \u00c9tnicas\". Fuente: Barreneche C., Quiceno C., Pinto A., Julio 2017. 3. Las listas de c\u00f3digos o memos creados, recuperaban todos los textos marcados como citas textuales al guardar relaci\u00f3n con alg\u00fan elemento correspondiente con los temas planteados durante la fase de dise\u00f1o metodol\u00f3gico. De la misma manera, de acuerdo a la metodolog\u00eda propuesta por Alcoceba y Hern\u00e1ndez (2015a), en la etapa de an\u00e1lisis de datos se usaron nubes sem\u00e1nticas, que son representaciones visuales de las palabras que m\u00e1s se repet\u00edan en un texto. Estas nubes, permitieron de nir la frecuencia de aparici\u00f3n de palabras clave: a mayor frecuencia de aparici\u00f3n, mayor ser\u00e1 su representaci\u00f3n gr\u00e1 ca. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10661 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... 3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N 3.1. Representaciones constitutivas de una supra-identidad latinoamericana En esta investigaci\u00f3n, la auto-asignaci\u00f3n de atributos para con gurar una subjetividad como latinoamericanos, se encontraba por ejemplo, en las referencias que los estudiantes hac\u00edan acerca de la alegr\u00eda. Sus comentarios en primera persona refl ejan el sentir que este estereotipo o rasgo, genera en la construcci\u00f3n de su propia personalidad. Por ejemplo, para la pregunta 3 del cuestionario: \"Cuando piensas en Am\u00e9rica Latina, \u00bfQu\u00e9 es lo primero que se te viene a la cabeza? Escribe 3 palabras\"; se seleccionaron las 6 categor\u00edas principales, es decir, las seis primeras que obtuvieron la frecuencia m\u00e1s alta. Fuente: Barreneche C., Quiceno C., Pinto A., Julio 2017. Respecto a las instancias de socializaci\u00f3n que fueron indagadas a trav\u00e9s de herramientas como la encuesta, los medios de comunicaci\u00f3n incluido Internet pueden determinar o reforzar esta idea de lo que constituye la esencia, personalidad, o el ser latinoamericano. En los medios, las im\u00e1genes de estas y 662 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando tradiciones propias se muestran para anunciar atractivos tur\u00edsticos que atraen a esos \"otros\" provenientes de pa\u00edses cuyos rasgos de identidad se suelen vincular con caracter\u00edsticas como la calma, la racionalidad, y el autocontrol. Otra instancia de socializaci \u00f3n relacionada con este aspecto en la encuesta, fue la de los viajes/recorridos, que para este tema pueden ser entendidos como parte de las experiencias de interacci \u00f3n personal de los estudiantes. Por su parte, relacionado con la identidad que se construye desde el espacio socioterritorial, los referentes propios de una l \u00f3gica organizativa, cultural o pol\u00edtica com\u00fan del espacio latinamericano se evidenciaron de la siguiente manera en los resultados obtenidos con categor\u00edas como: Deterioro: Tanto en las actividades del Semillero, como en los grupos de discusi \u00f3n y en las encuestas, fueron recurrentes las referencias a condiciones que evidencian los desajustes socioecon \u00f3micos que padece la regi \u00f3n: robo a los d\u00e9biles, corrupci \u00f3n, desigualdad, exclusi \u00f3n a ciertos sectores de la sociedad, explotaci \u00f3n de recursos naturales, entre otros. Estos elementos aparecen relacionados con instancias de socializaci \u00f3n como los medios de comunicaci \u00f3n que como es sabido, suelen centrar su agenda de contenidos en estas situaciones \"problema\"; tambi\u00e9n con instancias cercanas como los viajes y desplazamientos, por los que establecen una relaci \u00f3n directa con sus contextos. Entre las brechas que tenemos entre los ricos y pobres, es incre\u00edble que a una cuadra est\u00e9n las personas con las mejores casas y solo es que camines otra cuadra y veas personas que no tienen esa calle pavimentada, que ya no tienen las mismas posibilidades, entonces eso yo si veo que es algo que comparte toda Latinoam\u00e9rica, esa inequidad, esas brechas entre las condiciones de bienestar porque unos, una minor\u00eda tiene la gran mayor\u00eda de recursos. (Estudiante, mujer) Ind\u00edgenas: En los grupos de discusi \u00f3n y las actividades del Semillero, los estudiantes mencionaban a los ind\u00edgenas desde un discurso de respeto y admiraci \u00f3n casi reivindicativa, que se construye desde una l \u00f3gica del \"deber ser\" latinoamericano a partir de reconocer algunas de las ra\u00edces culturales. Este discurso, tal como ellos describen, es socializado desde la educaci \u00f3n escolar, donde lo ind\u00edgena se presenta como un dato hist \u00f3rico al que es necesario referirse para entender el ser latinoamericano. Sin embargo, llama la atenci \u00f3n que cuando se les pregunt \u00f3 qu\u00e9 tanto este referente hace parte de sus pr\u00e1cticas cotidianas o consumos culturales, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10663 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... no relacionan dicha admiraci \u00f3n y respeto, con la propia construcci \u00f3n de su subjetividad. En los grupos de discusi \u00f3n, por ejemplo, algunos estudiantes comentaron experiencias de viajes donde se acercaron a grupos ind\u00edgenas colombianos, y en su descripci \u00f3n se hac\u00eda latente que sus pr\u00e1cticas, ritos, o conocimientos les eran lejanos y ajenos. Aunque haga parte de lo que deber\u00eda ser mi identidad como mestiza no me identico con los ind\u00edgenas de ninguna clase, a pesar de sentir una profunda admiraci\u00f3n por ellos y su avanzada cultura basada en la naturaleza y la armon\u00eda. (Estudiante, mujer) Gim\u00e9nez (2005b) analiza la funci \u00f3n que cumplen las referencias relacionadas con los paisajes, aspectos geogr\u00e1cos y otras cuestiones propias del territorio, como s\u00edmbolo meton\u00edmico de lo que constituye la identidad socioterritorial. En la investigaci \u00f3n, este tipo de construcci \u00f3n apareci \u00f3 de forma recurrente, a partir de im\u00e1genes relacionadas con los paisajes, recursos naturales y otros elementos territoriales con los que se suele reconocer a Colombia, o que ellos atribu\u00edan a su pa\u00eds, y que los estudiantes se\u00f1alaron como propios de una identidad latinoamericana. En la encuesta las referencias a temas de biodiversidad, paisajes o geograf\u00eda fueron los aspectos m\u00e1s mencionados cuando se pensaba en Latinoam\u00e9rica; as\u00ed como la fuerte presencia de Colombia como el pa\u00eds m\u00e1s nombrado por los estudiantes (74 frecuencias) cuando se piensa en pa\u00edses latinoamericanos. Las referencias seleccionadas - im\u00e1genes, comentarios- se relacionaban sobre todo con el \u00e1mbito familiar y como ellos mismos mencionaban con la \"cultura paisa\"4, o con los referentes propios de cada regi \u00f3n del pa\u00eds, en el caso de estudiantes provenientes de otras regiones. 3.2. Identidades nacionales transterritoriales Respecto a los marcos de referenciaci \u00f3n que circulan en el \u00e1mbito nacional y que genera diferenciaciones entre pa\u00edses, los elementos culturales que se encontraron en los diferentes momentos de la investigaci \u00f3n, permitieron observar que es en la instancia familiar donde las \"tradiciones culturales\" 4 Forma coloquial como se describe la tradici \u00f3n cultural de algunos de los departamentos de Colombia, entre esos el Departamento de Antioquia del cual Medell\u00edn es la capital.664 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando imprimen en los individuos esa experiencia de lo \"que somos como naci \u00f3n\". Se utilizan muchas veces como mecanismos para promocionar lo ex \u00f3tico o \u00fanico que puede ofrecer un pa\u00eds frente a otros. Esta visi \u00f3n \"tur\u00edstica tradicional\" parece reforzada por los estudiantes cuando seleccionaban im\u00e1genes que remiten a este tipo de categor\u00edas, o realizando el siguiente tipo de armaciones: Cuando vienen los extranjeros o uno viaja, ve que el trabajo manual se ha perdido en todo el mundo menos en Latinoam\u00e9rica, entonces vemos al extranjero comprando un mont\u00f3n de cosas para llevar que a nosotros incluso nos parecen feas, pero para ellos es algo muy bonito pues es hecho con las manos. (Estudiante, hombre) En este caso, dicha tendencia se observ \u00f3 cuando los estudiantes presentaban im\u00e1genes propias de ritmos folcl \u00f3ricos y de m\u00fasica en general que hacen parte de la tradici \u00f3n latinoamericana, que tal vez se escuchaba en sus casas pero que ellos no escuchan con sus grupos de amigos, ni la utilizan en la generaci \u00f3n de productos (ejemplo, en la realizaci \u00f3n de materiales audiovisuales). Yo veo esa imagen y es como, algo muy raro, es algo conocido- desconocido, o sea, uno sabe que se reere a Latinoam\u00e9rica, pero yo realmente no s\u00e9 c\u00f3mo se llaman los instrumentos, no s\u00e9 ni siquiera esas personas de que pa\u00eds son, no soy de escuchar ese tipo de m\u00fasica. (Estudiante, mujer) En los datos encontrados en la encuesta, se observ \u00f3 un fuerte predominio a relacionar personajes del \u00e1mbito cultural con instancias como los medios de comunicaci \u00f3n e Internet, que acent\u00faa el papel determinante de las industrias culturales provenientes de pa\u00edses como M\u00e9xico y Argentina, que de forma coincidente, son pa\u00edses con los que los estudiantes suelen relacionar Latinoam\u00e9rica. La gura por ejemplo de Frida Khalo, como uno de los personajes m\u00e1s referenciados en la encuesta, es un caso interesante para ilustrar la fuerte presencia de \u00edconos que las industrias de entretenimiento global posicionan como referentes propios de Latinoam\u00e9rica. Aparecieron tambi\u00e9n, aunque con menor frecuencia, otros personajes mexicanos como Chespirito y Cantinflas, conocidos por ser productos de entretenimiento de consumo masivo en la regi \u00f3n. La gura del Ch\u00e9 Guevara tambi\u00e9n apareci \u00f3 de forma importante en los datos, reiterando el papel indiscutible de las industrias culturales en OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10665 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... la consolidaci \u00f3n de \u00edconos con valores asociados como la resistencia o las ideolog\u00edas pol\u00edticas. Los medios de comunicaci \u00f3n en sus agendas informativas, tambi\u00e9n conceden un espacio importante al acontecer pol\u00edtico de la regi \u00f3n describiendo los logros o deciencias de gobiernos que ellos mismos posicionan ideol \u00f3gicamente de \"izquierda\", un hecho que podr\u00eda coincidir con la presencia de personajes que aparecieron en la presente indagaci \u00f3n, tales como Evo Morales, Fidel Castro y Hugo Ch\u00e1vez. Las industrias culturales tambi\u00e9n refuerzan contenidos para posicionar la imagen de una regi \u00f3n o pa\u00eds a trav\u00e9s de elementos que cumplen la funci \u00f3n que desde el campo del marketing se conoce como Marca Pa\u00eds5. Entre los personajes que los estudiantes mencionaron en la encuesta, asociados al mundo del entretenimiento, aparecen cantantes con los que se suele referenciar la imagen de Am\u00e9rica Latina ante el mundo (ejemplo Celia Cruz, Marc Antony , H\u00e9ctor Lavoe, Mercedes Sosa, Gustavo Cerati, Calle 13). Para el caso de Colombia, opera de la misma manera a partir de personajes del entretenimiento que sirven tambi\u00e9n para generar sentido de pertenencia a partir de lo que los \"otros\" reconocen como \"producto colombiano\" (ejemplo Juanes, Shakira, Carlos Vives). En t\u00e9rminos de mercadeo, esta estrategia tiene como nalidad \"crear una cultura de valor nacional entre sus ciudadanos, alrededor de elementos de identidad com\u00fan altamente reconocidos\", al tiempo que \"alinea la percepci \u00f3n de los ciudadanos hacia un mayor patriotismo y orgullo nacional\". (Echeverri y Trujillo, 2014:43). 4. CONCLUSIONES 4.1. El juego polis\u00e9mico de qui\u00e9n piensa en clave de identidad Las im\u00e1genes quebradas del espejo en el que los individuos se miran cuando deben reflexionar sobre su propia existencia, tienen m\u00faltiples aristas que dentro del rigor cient\u00edco del pensamiento moderno podr\u00edan convertirse en barreras dif\u00edciles de sustentar y validar metodol \u00f3gicamente. Sin embargo, si la 5 El concepto de Marca Pa\u00eds, nace de la necesidad de los sectores empresariales y los gobiernos por generar una identidad propia frente a los mercados internacionales. Marca pa\u00eds hace referencia a la aplicaci \u00f3n de un marketing sosticado, combinado con t\u00e9cnicas del branding para cultivar el entendimiento de una naci \u00f3n (Pike (2011), citado por Echeverri y Trujillo (2014)).666 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando duda se utiliza como un intersticio que permite ver nuevas rutas de an\u00e1lisis, puede convertirse en una variable muy interesante para explorar; una vez se entienda que, en el campo de las ciencias sociales, \u00e9stas son oportunidades valiosas para dilucidar nuevas l \u00f3gicas, deconstruir conceptos y abrir nuevos caminos donde representarse como seres complejos. Este conjunto de tareas intelectuales, implica comprender las nuevas formas de interpretaci \u00f3n de la complejidad social. La pregunta sugerida por una estudiante en uno de los grupos de discusi \u00f3n, sirve ahora como evidencia de los m\u00faltiples sentidos y referencias a los que un individuo acude cuando se le pregunta por su idea de identidad: \"Lo que yo pens\u00e9 fue c \u00f3mo nos ven, no como qui\u00e9n me identica, sino que si yo le pregunto a alguien que no es de aqu\u00ed en qui\u00e9n piensa..., entonces por eso puse a Frida, a Vicente Fern\u00e1ndez y a James Rodr\u00edguez\". Lo que podr\u00eda parecer un simple cuestionamiento sobre el grado de especicidad de la forma como se indaga por la identidad, tiene que ver con un aspecto que Hall (2003: 15) relaciona con el car\u00e1cter discursivo en el que el actor enuncia su idea de identidad, el cual est\u00e1 determinado por contextos hist\u00f3ricos e institucionales. Acerca de esta condici \u00f3n, Gim\u00e9nez (2010 a : 17) propone generar distinciones entre identidades individuales e identidades colectivas, que m\u00e1s que dicotom\u00edas r\u00edgidas, permiten entender que cuando se habla de identidad se suele pensar en aspectos que tienen que ver con elementos que dan sentido a los sujetos individuales (como la conciencia y psicolog\u00eda propia), y en aspectos relacionados con referencias que atribuidas mediante analog\u00edas, remiten a descripciones de grupos y colectividades (ejemplo, la identidad mexicana entendida desde la sociolog\u00eda literaria). En t\u00e9rminos de caracterizar y analizar los datos obtenidos, se propuso delimitar estas distinciones de la identidad en las siguientes tres perspectivas, aunque sus l\u00edneas denitorias suelen desdibujarse por momentos: i) En la construcci \u00f3n de subjetividades: Para Gim\u00e9nez la identidad se dene desde un proceso subjetivo (y frecuentemente auto-reflexivo) por el que los sujetos se diferencian mediante la \"auto-asignaci \u00f3n de atributos culturales frecuentemente valorizados y relativamente estables en el tiempo\" (Gim\u00e9nez 2010 b:133). Tambi\u00e9n arma que los sujetos se identican con aspectos que tienen un signicado OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10667 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... preferentemente individual (inteligente, perseverante...), y otros de signicado relacional (tolerantes, amables...); los cuales tienen que ver con a) atributos \"caracterol \u00f3gicos\" (tendencias, actitudes y capacidades), b) estilos de vida reflejados en h\u00e1bitos de consumo, c) redes personales, d) objetos entra\u00f1ables que poseen, y e) por su biograf\u00eda personal. ii) Desde la rearmaci \u00f3n de la otredad: Se retoman a Hall (1996, citado en Silva, 2011) y a Taguenca (2016), cuando arman que la construcci \u00f3n de las identidades est\u00e1 marcada por relaciones de alteridad, un ejercicio constante de diferenciarse de un \"otro\" para autoarmar lo que se es y lo que no se es. Es un ejercicio constante de diferencia y exclusi \u00f3n, lo que para Sojo homog\u00e9nea de es tambi\u00e9n una falaz representaci \u00f3n, simplista y homog\u00e9nea, de la identidad del Otro\". Por su parte, Mouffe (2007:4), interpreta este ejercicio de diferenciaci \u00f3n concluyendo que toda identidad es por tanto \"relacional\" y terreno f\u00e9rtil para generar antagonismos: \"el ellos representa la condici \u00f3n de posibilidad del nosotros, su exterior constitutivo\"; por tanto el ejercicio de pensarse en clave de identidad, depende de la construcci \u00f3n que se haga de la gura del \"ellos\". Este juego de diferenciaciones hace parte tambi\u00e9n de lo que Mart\u00edn- Barbero (2002b), describe como \"tipicidades de lo nacional\", que tiene que ver con la forma como se legitiman -muchas veces desde los propios Estados- las artesan\u00edas, danzas, comida y ritmos musicales, en patrimonios nacionales que generan marcos de referenciaci \u00f3n para los individuos sobre lo que se es en el \u00e1mbito nacional, y que genera diferenciaciones entre pa\u00edses. iii) En la rearmaci \u00f3n de los materiales que ata\u00f1en a una condici \u00f3n socioespacial: Hall (1990, citado en Grossberg, 2003:152), en sus modelos de producci \u00f3n de las identidades, reconoce que el primer modelo supone que una identidad tiene cierto contenido intr\u00ednseco denido por un origen o una estructura com\u00fan de experiencia. La construcci \u00f3n de este tipo de identidad pasa por generar referencias de im\u00e1genes negativas y otras positivas con el objetivo de \"descubrir un contenido aut\u00e9ntico y original de la identidad\". De la misma manera Gim\u00e9nez (2005a), reri\u00e9ndose a Di Meo (1998), rearma que el espacio regional puede congurarse a partir de un espacio social 668 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando delimitado por una l \u00f3gica organizativa, cultural o pol\u00edtica, que determina el campo simb \u00f3lico desde el que los individuos generan un sentimiento de identicaci \u00f3n con otras personas pr \u00f3ximas a su entorno. Esta condici \u00f3n se evidencia cuando dos sujetos se reconocen \"cercanos\" en una situaci \u00f3n fuera del espacio geogr\u00e1co que les sirve de referencia; por ejemplo en el caso de la investigaci \u00f3n realizada en Espa\u00f1a -por los profesores que tambi\u00e9n hacen parte de esta investigaci \u00f3n- con j \u00f3venes migrantes en el a\u00f1o 2014, se observ \u00f3 que los adolescentes latinoamericanos en dicho pa\u00eds, apuntaban en sus relaciones hacia un panlatinoamericanismo no excluyente: \"Es decir, m\u00e1s all\u00e1 de la vinculaci \u00f3n identitaria con j \u00f3venes de su propia nacionalidad, ampliaban sus c\u00edrculos a otros j \u00f3venes predominantemente de pa\u00edses latinoamericanos\" (Alcoceba y Hern\u00e1ndez 2015b). 4.2. Instancias medi\u00e1ticas de socializaci\u00f3n Las nuevas conguraciones de las representaciones identitarias latinoameri - canas no est\u00e1n exentas de las transformaciones globales en materia de comu - nicaci \u00f3n a la hora de conformar las visiones del mundo, por lo que las instan - cias mediadoras est\u00e1n llevando a cabo esa labor homogeneizadora. Como lo describe la Teor\u00eda de la Mediaci \u00f3n (Mart\u00edn Serrano, 2004:40), los medios de comunicaci \u00f3n p\u00fablica hacen parte de los procesos de mediaci \u00f3n social que intervienen en la elaboraci \u00f3n de representaciones colectivas. El acontecer cotidiano de los pa\u00edses -no s \u00f3lo latinoamericanos- matizado por las diversas crisis pol\u00edticas, religiosas, nancieras y sociales, es ampliamente estudiado en espacios acad\u00e9micos, y discutido en los nuevos medios de comunicaci \u00f3n y las redes sociales virtuales. \u00c9stas \u00faltimas ofrecen, de manera especial a los j \u00f3venes, posibilidades ilimitadas de interactividad (Pereira 2005:420) y (Hern\u00e1ndez, Robles & Mart\u00ednez, 2013). Para estos autores, a diferencia de los medios de comunicaci \u00f3n tradicionales -centralizados y verticales- hoy los nuevos medios y con ellos sus m\u00faltiples posibilidades, podr\u00edan generar comunicaciones e interpretaciones descentralizadas y horizontales. Resulta innegable que el avance de la telefon\u00eda m \u00f3vil y de las redes sociales virtuales, recongura de m\u00faltiples maneras el panorama comunicacional, dando espacio a nuevas/otras capacidades expresivas y representativas que llevan impl\u00edcitas innovaciones materiales, culturales e ideol \u00f3gicas. En el caso OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10669 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... analizado, la presencia de las im\u00e1genes acerca de Latinoam\u00e9rica, suministradas por buscadores como Google, evidencia que la industrializaci \u00f3n de la cultura se mueve a trav\u00e9s de canales de informaci \u00f3n, que en palabras de Silva generan, el reordenamiento de los campos simb \u00f3licos bajo un mercado que controla unas pocas redes de gesti \u00f3n, casi todas trasnacionales; todas esas caracter\u00edsticas tienden a la formaci \u00f3n de p\u00fablicos-mundo con gustos semejantes (Silva 2013: 52). Portillo, Urteaga, Gonzalez y Feixa (2012:171), lo describen como los \"circuitos del mainstream global\", o en las manifestaciones que se traducen en \"interacciones comunicativo-digitales\" con la apropiaci \u00f3n que describe Bermudez (2017, p.161), que determinan tendencias globales que se van reapropiando dentro de l \u00f3gicas locales, generando lo que Reguillo (2000:52) denomina Canclini (2004) lo interpretan, la integraci \u00f3n latinoamericana logra consolidarse al menos por las industrias culturales, e inciden en la imagen que hacen de s\u00ed mismos los nacionales de estos pa\u00edses y con las que se presentan ante el resto del mundo como el \"ser latinoamericano\". En conclusi \u00f3n, las instancias socializadoras parecen llevar una labor de homogenizaci \u00f3n identitaria. Dicha homogenizaci \u00f3n no resulta, sin embargo, percibida por los propios j \u00f3venes que discursan de manera reivindicativa, tanto sobre ellos mismos, como sobre los grupos a los cuales muchas veces se reeren en su defensa: ind\u00edgenas, mujeres, pobres, entre otros \"excluidos\". La referencia a lo que identica se da, como se sabe, a partir de la relaci \u00f3n de oposici \u00f3n con lo diferente; sin embargo, en la tentativa de distanciarse de lo que rechazan terminan identic\u00e1ndose con una nueva identidad que tambi\u00e9n homogeniza. Es decir, quiz\u00e1s la construcci \u00f3n de subjetividades consista en un juego de distancia y aproximaci \u00f3n en el que aquel reducto aut\u00e9ntico y original de la identidad, que el individuo busca en el proceso de diferenciarse de los otros, se desdibuje dada la estandarizaci \u00f3n que, al tiempo, distancia y aproxima. La fantas\u00eda de originalidad, en virtud de la cr\u00edtica resistencia a lo global y estandarizado, parece empujar al otro lado del abismo, tambi\u00e9n planetario y 670 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales y Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando precario. Las \"causas\" (sociales, pol\u00edticas, \u00e9tnicas, etc) alrededor del planeta terminan siendo las mismas, con peque\u00f1as variaciones territoriales, y los modelos ofrecidos a trav\u00e9s de los medios, las redes sociales, e inclusive la escuela-universidad, -que sin duda no son los que dan forma a lo primigenio- hacen su papel en lo que compete a la formaci \u00f3n identitaria. 5. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alcoceba, J. A.; Hern\u00e1ndez, C. (2015). Iconolog\u00eda de los Valores Juveniles. Autoimagen, estereotipos y subculturas de los j \u00f3venes universitarios. (Informe T\u00e9cnico). Madrid: Centro Reina Sof\u00eda-FAD. Barreneche, J., Quiceno, B., Pinto. M. (2018). Informe Final Investigaci \u00f3n. An\u00e1lisis del impacto de los discursos socio-comunicativos glocales en la construcci \u00f3n de la referencia en torno al concepto de identidad juvenil latinoamericana. Caso Colombia. Bermudez, M. (2017). \"Subjetividades juveniles, expresiones pol\u00edticas y uso de tecnolog\u00edas digitales\". Pr\u00e1xis y Saber , Vol. 8 N.17. Bol\u00edvar, (2007). \"Hacia la idea de la \"Patria Grande\". Un ensayo para el an\u00e1lisis de las representaciones pol\u00edticas\", Polis, 18. Disponible en: http://journals. openedition.org/polis/4028 [22 de febrero nacionales, latinoamericanismo y globalizaci y Discurso , (1). Disponible en:http://vbn.aau.dk/les/62841765/SyD1_ cancino1.pdf [15 de abril de 2017] Elizalde, A. (2007). \"Identidad Latinoamericana hoy: tensiones y desaf\u00edos \". Polis, 18. Disponible en: http://journals.openedition.org/polis/4011 [13 de febrero de 2018] Echeverri, L.; Trujillo, L. (2014). Marca Pa\u00eds. Experiencias en Am\u00e9rica y la Realidad Colombiana , Colombia: CESA 1\u00aa edic. Garc\u00eda Canclini, N. (2004). Diferentes, Desiguales y Desconectados . Espa\u00f1a: Editorial Gedisa. Gim\u00e9nez, G. (2005). \"Territorio e identidad. introducci \u00f3n a la geograf\u00eda cultural\". T rayectorias , VII, n\u00fam. 17, 8-24. M\u00e9xico: Universidad Aut \u00f3noma de Nuevo Le \u00f3n Gim\u00e9nez, G. (2010). Cultura, Identidad y Procesos de Individualizaci\u00f3n . M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut \u00f3noma de M\u00e9xico- Instituto de Investigaciones Sociales. Gonz\u00e1lez, C. (2012). \"Teor\u00eda del Arte, M\u00e9todos Iconogr\u00e1cos. Warburg, Panofsky , Gombrich \". Espa\u00f1a: Universidad de M\u00e1laga. Disponible en: https://goo.gl/ qBtuww. [13 de febrero de 2018] Grossberg, L. (2003). \"Identidad y estudios culturales: \u00bfno hay nada m\u00e1s que eso?\". En Stuart, Hall et al . [comps]. Cuestiones de Identidad Cultural , Buenos Aires: Amorrortu. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10671 Identidad juvenil latinoamericana a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los discursos ... Hall, S. (2003). \"Introducci \u00f3n: \u00bfqui\u00e9n necesita \u00abidentidad\u00bb?\". En Stuart, Hall et al. [comps]. Cuestiones de Identidad Cultural , Buenos Aires: Amorrortu. Hern\u00e1ndez, E.; Robles, M..; Mart\u00ednez, J. (2013). \"J \u00f3venes interactivos y culturas c\u00edvicas: sentido educativo, medi\u00e1tico y pol\u00edtico del 15M\". Comunicar . V .20. N.40. M. (2008). \"La juventud es m\u00e1s que una palabra\". En Margulis, Mario. [ed]. La Juventud es m\u00e1s que una Palabra. Ensayos sobre Cultura y Juventud , Buenos Aires: Disponible en: latinoamericana [12 de abril de 207] Mart\u00edn Serrano, M. (2004), La Producci\u00f3n Social de la Comunicaci\u00f3n . Madrid: Alianza Editorial. Mouffe, Ch. (2012), \"Alteridades y subjetividades en las ciudadan\u00edas contempor\u00e1neas\". Revista Di\u00e1logos de la Comunicaci\u00f3n 75. FELAFACS. Ovejero, A. (2013). \"Utilidad del Aprendizaje Cooperativo/Colaborativo en 2017] Panofsky , E. (1998). El Signicado de las artes Visuales , Madrid: Alianza Editorial. Pereira, J.M. (2005), \"La comunicaci \u00f3n: un campo de conocimiento en \u00f3n. Reflexiones sobre la comunicaci \u00f3n social en Colombia\". Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Vol 13 No.2, 412-442, Colombia: Universidad del Norte. Pinto, M.C. (2010). \"El trabajo cooperativo en la docencia de una maestr\u00eda en Comunicaci \u00f3n social. La adaptaci \u00f3n al Espacio Europeo \u00f3n Superior\". Signo , \u00f3n X a la generaci \u00f3n @. Trazos transicionales e identidades juveniles en Am\u00e9rica Latina\". \u00daltima D\u00e9cada 37, 131-174. Chile: Centro de Estudios Sociales. https://doi. org/10.4067/S0718-22362012000200007 Quinceno, B., Barreneche, J., Pinto. M. (2018). Metodolog\u00eda colaborativo/ cooperativo para la investigaci \u00f3n, la formaci \u00f3n y el aprendizaje en Espiral, Revista de Docencia e Investigaci \u00f3n, 7(2), 11 - 25. https://doi. org/10.15332/erdi.v7i2.2002 Reguillo, R. (2000). Emergencia de Culturas Juveniles Estrategias del Desencanto , Buenos Aires: Grupo Editorial Norma. 672 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 649-672 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.10M\u00aa Cristina Pinto Arboleda, Johana Barreneche Corrales Jos\u00e9 A. Alcoceba Hernando Silva, M. (2011), \"Identidades subalternas: edad, clase, g\u00e9nero y consumos culturales\". \u00daltima D\u00e9cada 35, 145-168, Chile: Universidad de Chile. Facultad de Ciencias Sociales. https://doi.org/10.4067/S0718-22362011000200007 Silva Echeto, V . (2013). El Conflicto de las Identidades. Comunicaci\u00f3n e Im\u00e1genes de la Interculturalidad . Bellaterra: Institut de la Comunicaci \u00f3, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Sojo, A. (2011), \"\u00bfDel derrotero a las ra\u00edces y/o de las ra\u00edces al derrotero? Identidades y cohesi \u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\". En Hopenhayn, Mart\u00edn., Sojo et al [comps.], Sentido de Pertenencia en Sociedades Fragmentadas: Am\u00e9rica Latina en una Perspectiva global, Buenos Aires: Siglo Veintiuno Editores. Taguenca, J.A. (2016). La identidad de los j \u00f3venes en los tiempos de la globalizaci \u00f3n. Revista 2017] NOTAS BIOGR\u00c1FICAS MAR\u00cdA CRISTINA PINTO ARBOLEDA Docente - investigadora Facultad de Comunicaci \u00f3n Universidad de Medell\u00edn - Colombia. PhD. en Comunicaci \u00f3n por la Universidad Complutense de Madrid. Comunicadora Social. JOHANA BARRENECHE CORRALES Doctora en Ciencias Sociales, Mag\u00edster en Ciencia Pol\u00edtica y Comunicadora Social-periodista. Profesora e investigadora de la Universidad de Medell\u00edn. Medell\u00edn-Colombia. JOS\u00c9 ANTONIO ALCOCEBA HERNANDO Profesor Contratado Doctor. Coordinador Unidad Departamental Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda. Facultad de Ciencias de la Informaci \u00f3n. Universidad Complutense de Madrid. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, URBANO GALLEGO BULLYING LGTBI-PHOBIC IN GALICIAN RURAL AND URBAN AREAS Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, M\u00e9xico luismaotero@yahoo.es https://orcid.org/0000-0002-1748-9303 Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Universidade de Santiago de Compostela, Espa\u00f1a purinaga@euts.es https://orcid.org/0000-0001-6572-7647 C\u00f3mo citar / citation Rodr\u00edguez, L. y Garc\u00eda, P . (2020) \"Bullying LGTBI-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 673-710. https://doi.org/10.14198/OBETS2020.15.2.11 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 25/10/19. Aceptado: 16/11/20 Resumen Utilizando una metodolog\u00eda mixta y a trav\u00e9s de una muestra de 246 alumnos/as, se plantea una investigaci\u00f3n con el objetivo de identicar y describir la existencia de bullying LGBTI-f\u00f3bico en centros educativos p\u00fablicos urbanos y rurales de Ense\u00f1anza Secundaria de Galicia (Espa\u00f1a). Los resultados revelan la que la muestra reconoce la existencia de este tipo de violencia en sus centros educativos (55,7%), el 10,2% haberlo ejercido y el 20,3% sufrirlo; siendo los hombres y el entorno urbano 674 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez quienes registra una mayor proporci\u00f3n, as\u00ed como los centros en los que no se imparten formaciones con perspectiva de g\u00e9nero. Palabras clave: Diversidad sexual; violencia; escuela; estigma; formaci\u00f3n. Abstract Using a sample of 246 students, an investigation is proposed with describing the existence LGTBI-phobic rural public educational of Secondary Education in Galicia that the sample recognizes the existence 10.2% have exercised it and 20,3% suffer; and the urban environment who recorded a higher prevalence, as well as centers to typologies of aggressive actions deliberate , which takes shape through different routes (physical, psychological, verbal, sexual, etc). Which is based on the asymmetry of power, submission, tolerance induced by the aggressor and / or the group and silencing (Ruiz, Riur\u00f3 & Tesouro, people who are not heterosexual (Barrientos & C\u00e1rdenas, 2013). Which refers to a system of values and beliefs, but also of feelings and thoughts, which justify the exercise of violence by people who differ from the heterosexist model. Materializing as an ideological principle, a negative attitude, an aversion, a rejection, an intolerance or a fear benevolent) and spaces, including the school environment. Where LGTBI people are identied as a target group for intimidating and aggressive behavior, as well as heterosexual people who assumed be non-heterosexual. Context in which orientation) is appreciated as a protective element, but at the same time contributes to the pedagogical reproduction of stigma (Granero & Manzano, 2018).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11675 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural urbano gallego In the Spanish context, different investigations carried out on LGTBI-phobic bullying show that the perception of students about security in the school environment for people who differ from the heteronormative and cisgender model is low; especially of violence is characterized by having a high prevalence, both at the basic and intermediate educational level (Huesca, 2019) and at the university level (Penna-Tosso, 2015). Identifying differences regarding the sex of the victims and the ways in which it materializes. Being verbal violence the one that registers a greater frequency (more in men than in women), followed by isolation or exclusion (especially in women) and in men); despite evidencing multiple typologies and subtypes 2019; G\u00f3mez, et col., 2019; Landazabal & Larrain, 2020). There is a link between the victims and the aggressors regarding sex (women to women and men to men), although it is not exclusive. On the other hand, the notion of recognition as a determining variable in the study of LGTBI-phobic bullying is of special interest. In this sense, taking into account the monistic approach exposed by Honneth (2010), is constructed through community normative and through processes of interaction; This determined in the self-realization of the subjects. Another aspect of special interest in the study of this type of violence is related to the breakdown of the victim-aggressor binomial, so that the set of systems that interact with each actor is indirectly influence its existence and prevention. That Russell that hegemonic discourses reproduced in proposed through from the critical paradigm and a constructivist epistemological perspective as routes and spaces in which it materializes and the prole of both victims and aggressors, (2) inquire about the extent to which contact with non- heterocisnormative people and training in gender and sexual diversity determine the existence of LGTBI-phobic identify the in production and reproduction of act LGTBI-phobic the the scope (urban-rural) is a determining factor in the existence of bullying. For 676 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez this, a self-administered questionnaire was applied to a total of 246 students (118 men, 128 women), following a casual or incidental quantitative sampling and a by theoretical saturation. The existence of LGTBI-phobic bullying some verbal violence being the most frequent It this type of violence is more frequent, as well as between women and through group action. On the other hand, it is observed that there are three types of attitudes among that the and families of the victims are the main sources of support, with the rest of the educational community registering a low reference both by the victims and the rest of the sample. This is related to the low incidence of complaints by victims of this type of violence (22%). Thus, it is stated that before the LGTBI-phobic an approach is necessary that breaks with the classic binomial victim-aggressor and takes an ecological- systemic perspective; so that it includes the whole of the educational community (teachers, management, guidance teams, the rest of the students and families), as well as the set of systems in the community environment such as health services, social services, etc. That is why , as Jim\u00e9nez & Rodr\u00edguez-Otero (2019) point out, it is essential to promote protocols gender and sexual at social also been veried that the geographical scope is emerging as a differentiating element, being in the rural environment and the educational centers where specic content on frequent this type of violence. This may be due to the existence of a greater depth of family , social and community values OBETS. Revista de Ciencias Sociales. pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11677 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego in environments where contact between neighbors is more direct and in which a more inclusive education is promoted by the educational community with non-heteronormative people and who receive training in gender and sexual diversity , as well as in urban settings and among women. On the other hand, as mentioned by Mena-Hidalgo (2019) and Russell (2018), training actions must also be directed at families socialization the of social agent in victim care processes. Therefore, the set of measures must pay special attention not to transmit erroneous and stereotypical ideas about sexuality education on equality and the visibility of alternative forms to the sexual division of labor (productive and reproductive) in educational content will contribute to the de- stigmatization the sake of an inclusive community (Connell, 2019). Likewise, as Huesca (2019) points out, the use of approaches from the ethical approach and through collaborative methodologies based on life stories and intervention- action, will contribute to the awareness of students of the results and consequences of own conduct. In this sense, as pointed out by G\u00f3mez, et al. (2019) the use of actions from queer pedagogy for the prevention and disarticulation of heteronormativity and for the breakdown of the normal-abnormal binomial also contributes to such effects. For this reason, is necessary to address this problem at the gender or sexual orientation. 1. INTRODUCCI\u00d3N El bullying hace referencia a una de las tipolog\u00edas de la violencia escolar que incluye las acciones agresivas -individuales o grupales- realizadas entre iguales de forma sistem\u00e1tica y deliberada, que toma forma a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas (f\u00edsica, psicol\u00f3gica, verbal, sexual, etc). El cual se basa en la asimetr\u00eda de poder, el sometimiento, la tolerancia inducida por el agresor/a y/o el grupo de iguales y el silenciamiento (Ruiz, Riur\u00f3, y Tesouro, 2015; Del Tronco y Madrigal, 2013). Este tipo de violencia, tal y como se\u00f1alan Arroyave (2012) y Rodr\u00edguez- Otero y Jim\u00e9nez (2018), se caracteriza por la intimidaci\u00f3n o exclusi\u00f3n de la 678 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez v\u00edctima, la existencia de una relaci\u00f3n de verticalidad, la intenci\u00f3n de causar un da\u00f1o, la reiteraci\u00f3n del temor y el incremento en la intensidad, as\u00ed como por su invisibilizaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n a trav\u00e9s de los mitos. Tambi\u00e9n por su materializaci\u00f3n a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas: verbal, f\u00edsica (directa e indirecta), psicol\u00f3gica, exclusi\u00f3n social y ciberacoso, as\u00ed como por su combinaci\u00f3n (Arellano, 2018; Ruiz, Riur\u00f3 y Tesouro, 2015; Monelos, Mendiri 2015). No obstante, autores como Avil\u00e9s, Irurtia, Garc\u00eda y Caballo (2011) identican, seg\u00fan el fondo de las acciones, formas como: la provocaci\u00f3n, la ridiculizaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, la difamaci\u00f3n, la humillaci\u00f3n, la suplantaci\u00f3n y el chantaje. Por otro lado, tambi\u00e9n destaca por la identicaci\u00f3n de tres actores clave: v\u00edctimas (pasivas, proactivas o seguras), agresores/as y espectadores/as; pudiendo ser estos \u00faltimos prosociales, indiferentes o consentidores (Avil\u00e9s, Irurtia, Garc\u00eda y Caballo, 2011; Monta\u00f1\u00e9s, Bartolom\u00e9, Parra y Monta\u00f1\u00e9s, 2009). Desde su estudio a inicios del siglo XX hasta la actualidad, los hallazgos han revelado que esta forma de agresi\u00f3n relacional, se ha congurado como un problema de Salud P\u00fablica. La cual est\u00e1 asociada a cuestiones como: \"el desajuste social y psicol\u00f3gico, aislamiento, baja autoestima, depresi\u00f3n, ansiedad, ira, ausentismo escolar, bajo rendimiento acad\u00e9mico y suicidio, entre otros\" (Herrera-L\u00f3pez, Romera y Ortega-Ruiz, 2018, p. 126). As\u00ed, el abordaje sociol\u00f3gico del bullying, hunde sus ra\u00edces en la identicaci\u00f3n de estigmas es decir de identidades devaluadas (f\u00edsicas, comportamentales o tribales), con el objeto de perpetuar el modelo hegem\u00f3nico mayoritario con base a criterios concretos. Haciendo uso de la interiorizaci\u00f3n de signicados y su interpretaci\u00f3n, para la creaci\u00f3n de imaginarios producto de la objetivaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los procesos de socializaci\u00f3n primaria y secundaria (interaccionismo simb\u00f3lico). Conjugando la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de modelos a seguir a trav\u00e9s de la ritualizaci\u00f3n y la devaluaci\u00f3n de la diferencia, de la norma, el rasgo, la condici\u00f3n o el comportamiento que diere de dicho modelo, mediante la presi\u00f3n social. Propiciando as\u00ed una jerarquizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con base a dichos atributos, a trav\u00e9s del proceso de la devaluaci\u00f3n (identicaci\u00f3n, valoraci\u00f3n negativa, generalizaci\u00f3n causal y devaluaci\u00f3n) y el uso de prejuicios, estereotipos y la discriminaci\u00f3n mediante el rechazo y el menosprecio (Crocker, Major y Steele, 1998; Goffman, 2003; Parker, 2012; Ritzer, 2002; Langarita y Mas, 2017). Bajo esta perspectiva diferentes autores justican la existencia de la homofobia, la lesbofobia, la bifobia y la transfobia (en adelante LGTBI-fobia) OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11679 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego u hostilidad dirigida hacia las personas que no son heterosexuales (Barrientos y C\u00e1rdenas, 2013). La cual reere a un sistema de valores y creencias, pero tambi\u00e9n de sentimientos y pensamientos, que justican el ejercicio de la violencia hacia las personas que disciernen del modelo heterosexista. Materializ\u00e1ndose como un principio ideol\u00f3gico, una actitud negativa, una aversi\u00f3n, un rechazo, una intolerancia o un temor (Rodr\u00edguez-Otero, 2017). Pudiendo tomar forma a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas (hostiles y benevolentes) y espacios, entre ellos el entorno escolar. Donde las personas LGTBI son identicadas como un grupo diana ante las conductas intimidatorias y agresivas, as\u00ed como tambi\u00e9n personas heterosexuales de quienes se presupone su no heterosexualidad. Contexto en el cual la no visibilad selecta (hecho de no desvelar la identidad u orientaci\u00f3n sexual) es apreciada como un elemento protector, pero que a la vez contribuye a la reproducci\u00f3n pedag\u00f3gica del estigma (Granero y Manzano, 2018; C\u00e1ceres, Silva Santisteban, Salazar, Cuadros, Olivos y Segura, 2011; Junqueira, 2014; Kosofsky , 1998). El bullying LGTBI-f\u00f3bico posee rasgos distintivos que a\u00fanan en su complejidad y lo diferencian de otras tipolog\u00edas, los cuales reeren a: (1) su no visibilidad producto del estigma, (2) la violencia estructural aprobada por la cultura homof\u00f3bica, (3) el contagio del estigma hacia las personas que se aproximas a las v\u00edctimas, (4) el continuo de la exclusi\u00f3n a todos los \u00e1mbitos de la vida, (5) el desempoderamiento debido a que acciones como la denuncia pueden generar procesos de revictimizaci\u00f3n y (6) la propagaci\u00f3n de la injuria debido a que \"el insulto por la orientaci\u00f3n sexual est\u00e1 presente permanentemente y se cierne en las personas como una forma de censura\" (Ocina Regional de Educaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015, p. 19). No obstante, tambi\u00e9n se incluyen otros como: (7) la existencia de lenguaje homof\u00f3bico, mitos y estereotipos con gran calado y su naturalizaci\u00f3n, (8) el posible calado de la LGTBI-fobia entre el personal educativo, la familia, el c\u00edrculo social o las instituciones de ayuda, as\u00ed como en el contenido educativo, (9) la interiorizaci\u00f3n de la LGTBI-fobia en las v\u00edctimas, (10) el hecho de que el c\u00edrculo social y familiar no sea conocedor de la identidad u orientaci\u00f3n sexual de las v\u00edctimas y (11) el temor al rechazo (Samaniego y Berm\u00fadez, 2015; Martxueta y Etxeberria, 2014; Garc\u00eda, 2015). En este sentido cobra especial inter\u00e9s la perspectiva hist\u00f3rico-cultural de la violencia, la cual como se\u00f1alan Lugones y Ram\u00edrez (2017), adem\u00e1s de los factores individuales, interpersonales y grupales, incluye la reproducci\u00f3n 680 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n de la violencia. De modo que esta se presenta bien como un m\u00e9todo educativo o como una forma de expresi\u00f3n cultural derivada de un fen\u00f3meno estructural, que afecta a todas las dimensiones y \u00e1mbitos de la sociedad. Por el cual las cuestiones \u00e9tnicas, de g\u00e9nero (y diversidad) y socioecon\u00f3micas, representan categor\u00edas de estraticaci\u00f3n y por ende de diferenciaci\u00f3n en cuanto a estatus y poder. As\u00ed, como se\u00f1ala Connell (2019) respecto al g\u00e9nero, representa un medio para reproducir la masculinidad hegem\u00f3nica y jerarquizala respecto a otras formas de masculinidad, convirtiendo as\u00ed al g\u00e9nero en una forma de ordenamiento de la pr\u00e1ctica social; siendo tanto la masculinidad como la feminidad proyectos de g\u00e9nero (conguraciones de la pr\u00e1ctica). Es por ello el g\u00e9nero representa una estructura compleja en la que el poder, la producci\u00f3n y la catexis (v\u00ednculo emocional), son elementos indispensables en la estructuraci\u00f3n del modelo estructural del g\u00e9nero. Los cuales est\u00e1n asentados en el sistema capitalista y en el pariarcado en tanto en cuanto a la existencia de: (1) la subordinaci\u00f3n de la mujer, la legitimidad de la dominaci\u00f3n masculina y la existencia de resistencias a las relaciones de poder, (2) la divisi\u00f3n sexual del trabajo con base en la relaci\u00f3n del car\u00e1cter del capital y el g\u00e9nero (funciones productivas y reproductivas) y (3) en cuanto a la diferenciaci\u00f3n entre el deseo como parte del g\u00e9nero y las implicaciones consensuales o coercitivas del hombre, as\u00ed como la jerarquizaci\u00f3n de los hombres con base al deseo (orientaci\u00f3n sexual). Es por ello que Connell (2019) se\u00f1ala que existe una estrecha relaci\u00f3n entre masculinidades, hegemon\u00eda, subordinaci\u00f3n, complicidad y marginaci\u00f3n; as\u00ed como la interacci\u00f3n con otras categor\u00edas como raza y clase social. Distinguiendo as\u00ed la existencia de una masculinidad hegem\u00f3nica y otros tipos de masculinidades, unas basadas en relacionaes internas del orden del g\u00e9nero (hegemon\u00eda, subordinaci\u00f3n y complicidad) y otra respecto a estructuras externas como la clase y la raza (marginaci\u00f3n). 2. JUSTIFICACI\u00d3N Tomando en consideraci\u00f3n el contexto espa\u00f1ol diferentes investigaciones realizadas sobre el bullying LGTBI-f\u00f3bico, ponen de maniesto que la percepci\u00f3n del alumnado sobre la seguridad en el \u00e1mbito escolar para personas que dieren del modelo heteronormativo y cisg\u00e9nero es baja (especialmente para gays y transexuales); lo cual es producto de los prejuicios existentes hacia OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11681 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el Mart\u00edn, Molinuevo, Pichardo, Rodr\u00edguez y Romero, 2007). Este tipo de violencia se caracteriza por poseer una elevada prevalencia, tanto a nivel formativo b\u00e1sico y medio (Garc\u00eda, 2015; Russell, 2018; Hern\u00e1ndez, L\u00f3pez y Ram\u00edrez, 2019; Mena-Hidalgo, et col., 2019; Huesca, 2019; Landazabal Larrain, 2020) como a nivel universitario (Penna-Tosso, 2015). Identicando diferencias en cuanto al sexo de las v\u00edctimas y las formas a trav\u00e9s de las cuales se materializa. Siendo la violencia verbal la que registra una mayor frecuencia (m\u00e1s en hombres que en mujeres), seguido del aislamiento o exclusi\u00f3n (especialmente en mujeres) y la violencia f\u00edsica (en mayor medida en hombres); a pesar de evidenciarse m\u00faltiples tipolog\u00edas e Hidalgo, 2012; Ram\u00edrez, 2019; G\u00f3mez, et col., 2019; Landazabal y Larrain, 2020). A trav\u00e9s de la literatura existente tambi\u00e9n se aprecia una estrecha vinculaci\u00f3n entre v\u00edctima y agresor/es respecto al sexo (mujeres hacia mujeres y hombres hacia hombres), aunque no es excluyente. Representando los hombres en mayor medida v\u00edctimas y agresores, y en referencia a los espectadores en mayor medida facilitadores o no participantes (Mart\u00edn, Molinuevo , Pichardo , Rodr\u00edguez et col., 2019; Landazabal y Larrain, 2020). Siendo la intervenci\u00f3n del profesorado y el resto de la comunidad educativa baja o muy baja, as\u00ed como la percepci\u00f3n del alumnado al respecto. Aunque tambi\u00e9n la percepci\u00f3n sobre el compromiso de los educadores respecto a la prevenci\u00f3n, llegando incluso a maniestarse actitudes hom\u00f3fobas. Siendo la carencia o el escaso contenido en los programas educativos sobre la diversidad sexual en los centros un aspecto identicado en investigaciones precedentes (L\u00f3pez-Amurri, 2013; Generelo, 2018; Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez-Otero, 2019). Respecto a los espacios en los que se produce la violencia, investigaciones como las de Gualdi, Martelli, Wilhelm y Biedro (2008), Coll-Planas, 682 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Bustamante y Miss\u00e9 (2009), y la FELGTB y COGAM. (2013), se\u00f1alan que son principalmente en las aulas, durante las clases, en los pasillos, despu\u00e9s de la escuela y en los ba\u00f1os. Tambi\u00e9n se evidencian, a trav\u00e9s de las distintas investigaciones, la existencia de consecuencias de tipo psicol\u00f3gico en las v\u00edctimas; especialmente vinculadas a ideas de suicido, sentimientos de humillaci\u00f3n, impotencia, rabia y tristeza; as\u00ed como de incomprensi\u00f3n, soledad, vulnerabilidad y aislamiento. Pero tambi\u00e9n respecto al incremento de niveles de depresi\u00f3n, ansiedad, autoestima y balanza de afectos (FELGTB y COGAM, 2013; Generelo, Garchitorena, Montero e Hidalgo, 2012; Martxueta y Etxeberria, 2014). Destaca la relaci\u00f3n existente entre las variables sociodemogr\u00e1cas del alumnado y este tipo de violencia, identicando estudios que indican que la prevalencia es mayor en centros religiosos y en hombres; as\u00ed como en alumnado cuyos centros no ofrecen contenidos educativos sobre la diversidad sexual y poseen menos referentes o conocidos LGTBI (Generelo, Montero e Hidalgo, 2012; L\u00f3pez-Amurri, 2013). Por otro lado, cobra especial inter\u00e9s la noci\u00f3n del reconocimiento como variable determinante en el estudio del bullying LGTBI-f\u00f3bico. En este sentido, tomando en consideraci\u00f3n el enfoque monista expuesto por Honneth (2010), la identidad de los sujetos se construye a trav\u00e9s de la perspectiva normativa comunitaria y mediante los procesos de interacci\u00f3n; siendo este determinante en la autorrealizaci\u00f3n de los sujetos. As\u00ed, el no reconocimiento se adhiere a diferentes formas de menosprecio relacionadas con tres estadios o esferas: (i) por un lado desde la esfera del afecto, el cual se alcanza mediante la autoconanza (afecto y amistad) y hace uso del maltrato y la violaci\u00f3n como v\u00edas del desprecio, (ii) por otro lado desde la esfera del derecho a trav\u00e9s del reconocimiento de derechos para la autorrealizaci\u00f3n y de la desposesi\u00f3n de los mismos y la exclusi\u00f3n para el menosprecio y (iii) en cuanto a la esfera de la solidaridad mediante el principio de atenci\u00f3n como medio para la autorrealizaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n (estigmatizaci\u00f3n, injuria e indignaci\u00f3n) para materializar el desprecio. No obstante, tambi\u00e9n cobra inter\u00e9s el enfoque dial\u00f3gico del reconocimiento el cual incluye la cultura como elemento determinante. As\u00ed, la dominaci\u00f3n cultural y la existencia de injusticias de tipo econ\u00f3mico (explotaci\u00f3n, marginaci\u00f3n y deprivaci\u00f3n) se perlan como variables determinantes en el no reconocimiento (Fraser y Honneth, 2006). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11683 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Los cuales, tomando en consideraci\u00f3n cisheteronormatividad, a trav\u00e9s de los procesos de socializaci\u00f3n reproducen la cultura machista y patriarcal; haciendo uso de las formas de menosprecio para disuadir los intentos de visibilizar formas alternativas a la masculinidad-feminidad hegem\u00f3nica (sexualidades perif\u00e9ricas). Otro aspecto de especial inter\u00e9s en el estudio de este tipo de violencia se vincula con la ruptura del binomio v\u00edctima-agresor, de modo que el conjunto de sistemas que interact\u00faan con sendos actores resulta determinante. As\u00ed, la comunidad educativa (direcci\u00f3n, docentes, compa\u00f1eros/as y las familias), la cultura, la pol\u00edtica y los sistemas de protecci\u00f3n son actores que influyen de forma directa e indirecta en su existencia y prevenci\u00f3n. Es por ello que Russell (2018), evidencia que en la comunidad educativa se reproducen los discursos hegem\u00f3nicos y se naturaliza el sistema sexo-g\u00e9nero heteronormativo y las categor\u00edas binarias generalizadas. En este sentido Mena-Hidalgo (2019) pone de maniesto que la falta de educaci\u00f3n afectivo-sexual favorece la existencia del bullying homof\u00f3bico y la discriminaci\u00f3n sexual, por lo que resulta indispensable educar en la igualdad y en el respeto a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n formal para frenar el mantenimiento de la homofobia a nivel cultural y escolar, as\u00ed como dotar de formaci\u00f3n espec\u00edca tanto para los docentes como para los progenitores. Asimismo, Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez-Otero (2019) revelan que el empoderamiento, el uso de lenguaje no estigmatizante y heteronormativo, as\u00ed como el fomento de redes, el conocimiento de la realidad social y la vinculaci\u00f3n con los colectivos LGTBI por parte de los dispositivos de protecci\u00f3n social son determinantes ante el bullying heterocisnormativo. Realizando una revisi\u00f3n sobre los estudios existentes sobre el bullying LGTBI-f\u00f3bico se observa que la variable relativa al \u00e1mbito geogr\u00e1co no ha sido tomada en consideraci\u00f3n a la hora de analizar esta problem\u00e1tica de Salud P\u00fablica en el contexto espa\u00f1ol. A nivel internacional solamente se evidencia una investigaci\u00f3n en Per\u00fa, en la cual se registran mayores niveles de violencia en el \u00e1mbito urbano, aunque no se profundiza en las v\u00edas, tipolog\u00edas y actitudes de la comunidad educativa (Cuba y Osores, 2017). Es por ello que resulta de especial inter\u00e9s, de cara a dise\u00f1ar estrategias acordes a la realidad, identicar la posible influencia de esta variable. Tomando en consideraci\u00f3n la investigaci\u00f3n realizada en diferentes contextos de la Uni\u00f3n Europea por Prati, Coppola y Sacc\u00e1 (2010) se plantea una investigaci\u00f3n siguiendo una metodolog\u00eda similar contextualizada en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia. 684 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Se plantea una investigaci\u00f3n con el objetivo de identicar y describir la existencia de bullying LGTBI-f\u00f3bico en alumnado de centros educativos p\u00fablicos urbanos y rurales de la Ense\u00f1anza Secundaria Obligatoria (E.S.O.) de Galicia. Asimismo, se establecen los siguientes obtetivos espec\u00edcos: (1) identicar la existencia de bullying hacia personas con LGTBI en alumnado de secundaria gallego, as\u00ed como las v\u00edas y los espacios en los que se materializa y el perl tanto de las v\u00edctimas como de los agresores/as, (2) indagar respecto a la medida en que el contacto con personas no heterocisnormativas y la formaci\u00f3n en g\u00e9nero y diversidad sexual determinan la existencia de bullying LGTBI-f\u00f3bico en el alumnado de ESO y (3) analizar la medida en que el \u00e1mbito geogr\u00e1co (urbano-rural) es un factor determinate en la existencia del bullying LGTBI-f\u00f3bico. 3. M\u00c9TODO Esta investigaci\u00f3n parte de una metodolog\u00eda mixta desde el paradigma cr\u00edtico, una perspectiva epistemol\u00f3gica constructivista y un enfoque desde el punto de vista interno de los sujetos (EMIC), es decir del alumnado (T\u00f3jar, 2006). El instrumento utilizado en la recolecci\u00f3n de datos se trata de un cuestionario autoadministrado, dirigido al alumnado de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria de Galicia, formado por 34 ep\u00edgrafes. En el cual se plantean 9 cuestiones sociodemogr\u00e1cas (sexo, edad, centro educativo, curso, \u00e1mbito, pa\u00eds, nacionalidad, religi\u00f3n e identidad sexual), 7 cuestiones abiertas sobre el imaginario de las personas que conforman el colectivo LGTBI, la bater\u00eda de preguntas incluidas en el punto 2 de la \"Encuesta sobre adolescencia y diversidad sexual\" de Pichardo, Molinuevo, Rodr\u00edguez, Mart\u00edn y Romero (2007), 17 preguntas cerradas sobre la inclusi\u00f3n de contenidos o actos informativos sobre g\u00e9nero y diversidad sexual en los centros educativos y el \"Cuestionario de indagaci\u00f3n sobre bullying homof\u00f3bico\" de Prati, Coppola y Sacc\u00e1 (2010). A trav\u00e9s de dicho instrumento se busca identicar las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1cas de la muestra, el imaginario sobre las personas LGTBI, el conocimiento y contactos con personas LGTBI, la formaci\u00f3n recibida sobre tem\u00e1ticas de g\u00e9nero y diversidad sexual, la existencia de bullying LGTBI-f\u00f3bico, las formas y espacios en los que se materializa, el perl de v\u00edctimas y agresores, las motivos por los cuales se produce, las fuentes de apoyo, las consecuencias, las acciones materializadas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11685 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego por los centros educativos al respecto, el nivel de denuncia de los hechos y la percepci\u00f3n sobre las necesidades frente a este tipo de violencia. As\u00ed como la diferenciaci\u00f3n entre la violencia ejercida hacia v\u00edctimas hombres y mujeres en los \u00e1mbitos rurales y urbanos. Partiendo de un universo de 62.624 alumnos matriculados en centros p\u00fablicos de dicho nivel formativo en el curso 2017/2018 en Galicia, se aplic\u00f3 dicho cuestionario a un total de 246 alumnos/as (118 hombres, 128 mujeres), siguiendo un muestreo casual o incidental; los cuales 170 (69,1%) pertenec\u00edan a \u00e1reas rurales y 76 a ciudades (30.9%), ten\u00edan edades comprendidas entre los 11 y los 17 a\u00f1os (media de edad 14,23 a\u00f1os), 190 (77,2%) se identicaron como heterosexuales y 56 como LGBQ y 140 (56,9%) eran cat\u00f3licos (92 agn\u00f3sticos, 1 musulm\u00e1n, 1 evangelista, 1 practicaba otra religi\u00f3n y 11 no contestaron). Para el c\u00e1lculo de la muestra cuantitativa se tom\u00f3 en consideraci\u00f3n un nivel de conanza del 90% y un margen de error del 5%. Asimismo, en el an\u00e1lisis cualitativo se utiliz\u00f3 un muestreo por saturaci\u00f3n te\u00f3rica. Como criterios de inclusi\u00f3n se consideraron los cuestionarios que fueron contestados de en su totalidad de forma voluntaria y an\u00f3nima y para el an\u00e1lisis cualitativo los participantes que respondieron a las preguntas de tipo abierto. Cabe destacar que el uso de muestreos incidentales, tal y como se\u00f1alan Otzen y Manterola (2017), permite seleccionar la muestra en funci\u00f3n a la accesibilidad y proximidad de los sujetos, as\u00ed como por la aceptaci\u00f3n de los participantes. Asimismo, destaca por la velocidad, el costo-efectividad y la facilidad de disponibilidad de la muestra. No obstante, tambi\u00e9n se caracteriza por ciertas limitaciones como: la implicaci\u00f3n de sesgos, la no representatividad, la existencia de una mayor probabilidad de error y la dependencia de los resultados con las caracter\u00edsticas de la muestra; por lo que no es posible generalizar los resultados (McMillan y Schumacher, 2001).686 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Tabla 1. Caracter\u00edsticas centros educativos objeto de estudio. IES\u00c1mbito, provincia y muestraNociones Proyecto educativo del Centro (PEI)Acciones espec\u00edcas incluidas en el Plan Anual del Curso 2017-2018Activaci\u00f3n Curso del d\u00eda contra la violencia de g\u00e9nero. NoTalleres sobre acoso escolar y sobre el buen uso de las Redes sociales.NoConmemoraci\u00f3n del d\u00eda de la mujer. Talleres de violencia de g\u00e9nero. 2Rural (Lugo) Muestra: 34Si No SiActividades interactivas Y unidades did\u00e1cticas relacionadas con el rechazo a la violencia de g\u00e9nero.Taller sobre diversidad sexual e identidad de g\u00e9nero impartido por ARELAS (Asociaci\u00f3n de familias de menores Trans*).Programa pionero en Galicia de T utor\u00edas entre iguales (TEI) incluido dentro del PEI. Est\u00e1 formado por 21 alumnos/ as tutores/as y la totalidad del claustro.Si Participaci\u00f3n en el concurso de dibujos organizado por el Centro de Informaci\u00f3n a la Mujer: D\u00eda de la mujer trabajadora. 3Rural (Coru\u00f1a) Muestra: 136Si No SiConmemoraci\u00f3n del d\u00eda contra la violencia de g\u00e9nero.Actividades impartidas por el centro Qu\u00e9rote (Xunta de Galicia).Promoci\u00f3n de condutas tolerantes en tutor\u00edas.SiEquipo de igualdad formado por docentes. Realizan actividades de lectura feminista Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Para el an\u00e1lisis realizado en el estudio cuantitativo se utiliza un dise\u00f1o descriptivo, presentando los resultados a trav\u00e9s de totales y porcentajes. Tambi\u00e9n comparando los resultados con base al sexo y el \u00e1mbito geogr\u00e1co de la muestra, as\u00ed como en funci\u00f3n de la existencia de formaciones espec\u00edcas sobre g\u00e9nero y diversidad y el contacto con personas LGTBI, a trav\u00e9s de tablas OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11687 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego cruzadas y la prueba de chi-cuadrado (Sampieri, Collado y Baptista, 2014). Por otro lado, en el an\u00e1lisis cualitativo se realiza un proceso basado en la Teor\u00eda Fundamentada, utilizando el texto como objeto de an\u00e1lisis, siguiendo un proceso de categorizaci\u00f3n emergente, as\u00ed como la comparaci\u00f3n entre grupos y respecto a la literatura cient\u00edca existente (Schettini y Cortazzo, 2015). Dicho an\u00e1lisis se secuenci\u00f3 a trav\u00e9s de la transcripci\u00f3n literal de los comentarios, la disociaci\u00f3n de los datos (a trav\u00e9s de un proceso de codicaci\u00f3n en el que se asign\u00f3 a cada participante un n\u00famero, adem\u00e1s de los c\u00f3digos del sexo -H. hombre y M. mujer-, curso, \u00e1mbito geogr\u00e1co -R. rural y U. urbano- y orientaci\u00f3n sexual -H. heterosexual, G. gay , L. lesbiana, B. bisexual, N. ninguna y O. pansexual), el an\u00e1lisis individualizado para la identicaci\u00f3n de las categor\u00edas, la comparaci\u00f3n entre grupos y la constataci\u00f3n de los resultados con la literatura existente (Nore\u00f1a, Alc\u00e1zar, Rojas y Rebolledo, 2012). El proceso seguido en la realizaci\u00f3n del estudio se ha estructurado en las siguientes fases: (i) dise\u00f1o (adaptaci\u00f3n) del instrumento, (ii) remisi\u00f3n del instrumento a otros investigadores para su evaluaci\u00f3n, (iii) contactos con los centros educativos en octubre de 2017, (iv) tramitaci\u00f3n de los permisos pertinentes, (v) aplicaci\u00f3n de los cuestionarios en febrero de 2018, (vii) vaciado de los datos en los programas SPSS (cuantitativo) y NVIVO (cualitativo), (viii) an\u00e1lisis de los resultados y (ix) redacci\u00f3n del informe de investigaci\u00f3n. 4. RESULTADOS 4.1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1cas de la muestra En el estudio realizado participaron un total 246 estudiantes de Secundaria (118 hombres, 128 mujeres), los cuales 170 (69,1%) pertenec\u00edan a \u00e1reas rurales y 76 a ciudades (30.9%), ten\u00edan edades comprendidas entre los 11 y los 17 a\u00f1os (media de edad 14,23 a\u00f1os), 190 (77,2%) se identicaron como heterosexuales y 56 como LGBQ y 140 (56,9%) eran cat\u00f3licos (92 agn\u00f3sticos, 1 musulm\u00e1n, 1 evangelista, 1 practicaba otra religi\u00f3n y 11 no contestaron). 4.2. Frecuencia y caracterizaci\u00f3n del bullying hacia personas con LGTBI en los centros educativos de secundaria gallegos A trav\u00e9s del instrumento aplicado al alumnado de Secundaria, se observa que 137 participantes maniestan que en sus centros educativos se producen 688 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez situaciones de bullying LGBTI-f\u00f3bico, lo cual indica que la frecuencia es de un 55,7%. En este sentido destaca que la violencia verbal (ejercida a trav\u00e9s del uso de palabras ofensivas, hablar mal de un compa\u00f1ero/a, burlas, amenazas o escribir ofensas escritas en paredes) es la tipolog\u00eda de violencia m\u00e1s frecuente (42,6%). No obstante, se constata la existencia de otras tipolog\u00edas como la violencia f\u00edsica (5,7%), sexual (3,6%), tecnol\u00f3gica (8,9%), aislamiento/ exclusi\u00f3n (11,8%), patrimonial (5,7%) y coacciones (8,9%). Asimismo, se corrobora que este tipo de violencia no se trata de una cuesti\u00f3n puntual, sino que se perpet\u00faa en el tiempo; identicando as\u00ed alumnado que maniesta que las diferentes formas de materializaci\u00f3n de la violencia se producen semanalmente; especialmente en cuanto a la violencia de tipo verbal (hablar mal, palabras ofensivas y burlas) y virtual (ver Tabla 2). Tabla 2. Existencia de bullying LGBTI-f\u00f3bico. N\u00ba %Frecuencia 1 o 2 veces (n\u00ba)1 vez por semana (n\u00ba)Varias veces por semana (n\u00ba) Palabras ofensivas 105 42,6 60 15 30 Nombres en paredes o puertas 32 13,1 26 5 1 Excluir de grupos o actividades 29 11,8 19 4 6 Hablar mal de esa persona 92 37,4 56 19 17 Burlas 69 28,1 43 16 10 Amenazas 20 8,1 12 6 2 Robar o da\u00f1ar cosas 14 5,7 10 4 0 Violencia f\u00edsica 14 5,7 10 1 3 Tocar partes \u00edntimas 9 3,6 6 3 0 Filmaciones en agresiones o burlas9 3,6 3 4 0 Mails, SMS, comentarios en redes sociales22 8,9 14 6 2 Incitar a no comportarse en base a roles de g\u00e9nero 22 8,9 14 4 4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11689 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Por otro lado, con relaci\u00f3n a los lugares en los que suelen producirse las situaciones de violencia, el alumnado se\u00f1ala que se advierte en mayor medida dentro del recinto escolar, especialmente en el patio (9,3%), durante las clases (5,7%), entre las clases (4,5%) y en los alrededores del centro. Aunque tambi\u00e9n se constata la combinaci\u00f3n de varios espacios para ejercer dicho acoso (6,5%); siendo los menos frecuentes los comedores, a trav\u00e9s de internet y en el transporte escolar. Resultados que constatan con los obtenidos mediante cuestiones cualitativas, a trav\u00e9s de las cuales la muestra evidencia la materializaci\u00f3n de conductas violentas en contextos como los ba\u00f1os, la calle o internet, tanto de forma individual como colectiva (Gualdi, Martelli, Wilhelm y Biedro , 2008). Identicando manifestaciones tales como: \"Un grupo de chicos se acercaba a una lesbiana y se la llevaban al ba\u00f1o para meterse con ella, le dicen que est\u00e1 enferma y que da asco y ella despu\u00e9s llora. Yo a veces intento ir all\u00ed cuando se fueron todos porque me da pena. Una vez me dijo que no pod\u00eda m\u00e1s porque no entend\u00eda por qu\u00e9 hac\u00edan eso\" (P . 2; H; 3\u00ba; R; H). \"Sol\u00edan ser una pandilla de amigos, habitualmente hombres y nunca solos, sino con todos los amigos para hacerse los chulos porque as\u00ed quedan bien, pero cuando est\u00e1n solos no lo hacen. As\u00ed se sienten m\u00e1s machos y son m\u00e1s populares porque los fuertes siempre tienen m\u00e1s seguidores\" (P . 224; M; 4\u00ba; U; H). No obstante, tambi\u00e9n se aprecian otras textualidades en las que se corrobora que tales manifestaciones se producen fuera del centro escolar y a trav\u00e9s de las TIC, de modo que la violencia se reproduce de forma continua y sistem\u00e1tica. \"He visto situaciones en la que mi mejor amigo que es gay, de ir por la calle y gritarle gay, maric\u00f3n, mujer , polla...y de llamarlo por n\u00famero oculto para insultarle. Eso es lo peor porque en el instituto sabes que al salir se acaba, pero cuando lo hacen por Facebook o por Instagram es todo el tiempo y ponen cosas muy feas que lo ven todos y comentan\" (P . 87; H; 3\u00ba; 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Figura 1. Categor\u00edas causas bullying. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Respecto a los motivos por los que se produce este tipo de violencia, las respuestas de la muestra se clasican en los tres tipos de estigmas referidos por Goffman (2003), al denir las identidades devaluadas asociadas a rasgos f\u00edsicos, del car\u00e1cter y \u00e9tnicos. As\u00ed, se aprecian manifestaciones como: \"las personas que forman parte del LGTBI, personas de otras razas, personas con problemas de peso, porque no est\u00e1 normalizado\" (P . 242; M; 4\u00ba; U; H), \"son los que tienen menor car\u00e1cter, los que son diferentes en cuanto al f\u00edsico o alguna discapacidad\" (P . 180; M; 4\u00ba; R; H), \"insultos debido a la forma de vestir o el estilo de m\u00fasica que escucha\" (P . 229; M; 2\u00ba; U; H) o afeminadamente\" (P . 89; H; 4\u00ba; a motivaciones tales como: \"pueden ser las personas que aparentan ser d\u00e9biles, t\u00edmidas...suelen ser objeto de bullying ya que les da miedo responder al acosador, por lo tanto el acosador se motiva m\u00e1s\" (P . 58; H; 3\u00ba; R; H), \"por apuestas con el grupo de amigos o por sentirse mayor que \u00e9l\" (P . 78; o \"porque tienen inseguridades en s\u00ed mismos y piensan que con insultar a alguien se sentir\u00e1n mejor\" (P . 228; M; 2\u00ba; R; H). A trav\u00e9s de las cuales, se identica una asociaci\u00f3n entre los agresores/as como personas: con rasgos de inseguridad, cuestiones vinculadas a la aceptaci\u00f3n por el grupo de iguales, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11691 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego aspectos morales o con sentimientos de superioridad. As\u00ed como justicaciones de la violencia mediante alusiones a formas de menosprecio asociadas a las esferas expuestas por Honneth (2010) de la solidaridad (estigmatizaci\u00f3n, injuria e indignaci\u00f3n) y del afecto (violencia). De forma que la diferenciaci\u00f3n del modelo hetero-cisnormativo, as\u00ed como los roles y formas de expresi\u00f3n asociados a cada g\u00e9nero, representan signos (o identidades) vinculados a imaginarios negativos y por ende devaluados, por la acci\u00f3n de los procesos de socializaci\u00f3n que reproducen la cultura machista y patriarcal (Fraser y Honneth, 2006; Russell, 2018; Mena-Hidalgo, 2019; Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez- Otero, 2019). Asimismo, se observa que tales justicaciones corroboran la forma en que la cultura basada en cuestiones de dominaci\u00f3n y poder con base en cuestiones de g\u00e9nero, clase y \u00e9tnicas, expuesta por Lugones y Ram\u00edrez (2017) y Connell (2019), toman forma como medio de justicaci\u00f3n de la violencia. Representando as\u00ed, una forma de expresi\u00f3n cultural derivada de un fen\u00f3meno estructural que afecta a todas las dimensiones y \u00e1mbitos de la sociedad (incluido el educativo). Otra de las cuestiones planteadas reere al apoyo de las v\u00edctimas, en este sentido destaca que en todos los centros se identica un nivel de apoyo bajo. As\u00ed el alumnado identica que los compa\u00f1eros/as son la principal fuente de apoyo (11,38%), seguido de la familia (4,87%); aunque tambi\u00e9n se\u00f1alan en menor medida, al equipo directivo (3,25%) y de orientaci\u00f3n (4,47%), a los Servicios Sociales (0,4%) y a los equipos de Inspecci\u00f3n Educativa (0,4%). Por otro lado, se ha comprodado que el bullying LGTBI-f\u00f3co reere a una problem\u00e1tica real en los centros educativos analizados, siendo reconocida hacia ambos sexos, aunque en mayor medida hacia los hombres cuando el agresor o agresores son hombres y hacia las mujeres cuando son mujeres. Lo cual concuerda con otras investigaciones (Garc\u00eda, 2015; Penna-Tosso, Larrain, 2020), aunque cabe se\u00f1alar que se refleja en mayor medida en el \u00e1mbito urbano tanto cuando la v\u00edctima es hombre como cuando es mujer. De modo que la varibale de g\u00e9nero repesenta un medio de reproducci\u00f3n de la masculinidad y la feminidad hegem\u00f3nica (Connell, 2019), de forma que el uso del menosprecio se dirime como una v\u00eda para la producci\u00f3n del estigma y perpetuaci\u00f3n de tales formas de dominaci\u00f3n cultural con base en el g\u00e9nero. Las formas de violencia m\u00e1s frecuentes son la verbal, las burlas, las amenzadas y la exclusi\u00f3n tanto hacia hombres como hacia mujeres, aunque 692 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez se identican todas las formas de violencia, y en mayor medida la violencia f\u00edsica, material y tecnol\u00f3gica hacia los hombres y la sexual hacia las mujeres. Datos que corroboran las tesis de autores como Gualdi, Martelli, Wilhelm y Biedro (2008), quienes en una muestra de 1.469 alumnos/as de secundaria identicaron que la violencia psicol\u00f3gica y verbal son la principal v\u00eda de materializaci\u00f3n del bullying LGTBI-f\u00f3bico (36.1%). As\u00ed como respecto a las del estudio realizado por COGAM (2013), en el cual el 32.2% de 5.272 participantes evidenciaban violencia psicol\u00f3gica ; o las de Landazabal y Larrain (2020), en el que la prevalencia en una muestra de 1.748 estudiantes fue del 34%. Tambi\u00e9n destaca que en ambos contextos se refleja la existencia de las diferentes v\u00edas de materializaci\u00f3n del bullying LGBTI-f\u00f3bico, as\u00ed como todas las formas en mayor medida en contextos urbanos que rurales, tanto hacia hombres como hacia las mujeres. Respecto a los espacios en los se produce con mayor frecuencia la violencia, al igual que en los estudios de Gualdi, Martelli, Wilhelm y Biedro (2008) y Coll-Planas, Bustamante y Miss\u00e9 (2009), la muestra se\u00f1ala que es principalmente dentro del recinto escolar y en concreto en el patio, durante las clases y en los alrededores del centro. Aunque se arma la combinaci\u00f3n de varios espacios para ejercer dicho acoso. Raz\u00f3n por la cual es necesario tener presente la varibale realitiva al espacio por parte del profesorado y del resto del personal de la comunidad educativas. Los cuales, tal y como se\u00f1alan Russell (2018), Mena-Hidalgo (2019) y Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez-Otero (2019) son agentes clave en la prevenci\u00f3n de este tipo de violencia. As\u00ed, teniendo en cuenta que el alunando maniesta que el alumnado es la principal fuente de apoyo para las v\u00edctimas, se presentan como necesidades la concienciaci\u00f3n y promoci\u00f3n de acciones dirigidas hacia las familias, el resto de integrantes de la comunidad educativa (direcci\u00f3n, docentes y equipos de orientaci\u00f3n) y los sistemas de protecci\u00f3n social. 4.3. Perl de agresores, espectadores y v\u00edctimas de bullying Destaca que del total de participantes en el estudio se observa que 25 estudiantes (10,2%) se\u00f1alan que han ejercido bullying LGBTI-f\u00f3bico hacia compa\u00f1eros/as, siendo la violencia verbal y psicol\u00f3gica (6,1%) las m\u00e1s frecuentes; aunque se constata la existencia de otras formas con menor frecuencia como la violencia sexual, f\u00edsica y patrimonial. No obstante, destaca que ning\u00fan agresor/a maniesta haber materializado la violencia a trav\u00e9s de OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11693 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego medios tecnol\u00f3gicos. Asimismo, se identica un mayor perl de agresores mujeres que de hombres y de alumnado de \u00e1mbito urbano. Por otro lado, en cuanto a los motivos manifestados por los agresores/as por lo que ejercen tales conductas, se observa que las cuestiones emp\u00e1ticas y vinculadas a los roles de aceptaci\u00f3n entre en grupo de iguales se aprecian como determinnates; identicando manifestaciones del tipo: \"Pues no se, lo hac\u00eda por llevarme mal con ese chico, porque me ca\u00eda mal y todos se re\u00edan de \u00e9l por como se vest\u00eda y porque siempre juega en el recreo con las chicas. Pero no lo hago conscientemente, acto seguido me disculpo porque en el fondo me da pena\" (P . 64; H; 4\u00ba; R; H). \"Porque me hac\u00eda gracia, cuando me aburro me meto con ella y todos se r\u00eden, es por pasar el rato y reirnos todos. Ella tampoco se ofende porque ya est\u00e1 acostumbrada a que todos se re\u00edan de eso y no le hago da\u00f1o, es todo broma\" (P . 225; 1 o 2 veces (n\u00ba)1 vez por semana (n\u00ba)Varias veces por semana (n\u00ba) Palabras ofensivas 5 2,1 2 3 0 Nombres en paredes o puertas 2 0,8 2 0 0 Excluir de grupos o actividades 4 1,6 1 1 0 Hablar mal de esa persona 15 6,1 13 2 0 Burlas 4 1,6 3 1 0 Amenazas 0 0 0 0 0 Robar o da\u00f1ar cosas 1 0,4 1 0 0 Violencia f\u00edsica 2 0,81 2 0 0 Tocar partes \u00edntimas 1 0,4 0 0 1 Filmaciones en agresiones o burlas0 0 0 0 0 Mails, SMS, comentarios en redes sociales0 0 0 0 0 Incitar a no comportarse en base a roles de g\u00e9nero 1 0,4 1 0 0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.694 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Estos resultados corroboran los expuestos en investigaciones precedentes, a trav\u00e9s de las cuales se identica la existencia de un elevado \u00edndice de bullying LGTBI-f\u00f3bico declarado, pero un menor nivel de agresores maniestos; as\u00ed como la justicaci\u00f3n de los hechos a trav\u00e9s de discursos vinculados con cuestiones emp\u00e1ticas o relacionales, como medio para justicar las acciones por parte de los agresores/as (Mart\u00edn, Molinuevo, Pichardo, Rodr\u00edguez y Romero, 2007; As\u00ed, el autoreconocimiento como agresor/a, a pesar de ser bajo (especialmente en \u00e1mbito rural), constata su existencia; pudiendo ser la varibale relativa al \u00e1mbito geogr\u00e1co un factor determinante en cuanto a la negativizaci\u00f3n del imaginario social de la violencia. Tomando en consideraci\u00f3n la gura de los expectadores del bullying se observa que existen tres roles, por un lado los expectadores pasivos, es decir aquellos que siendo conscientes de los que sucede no realizan ning\u00fan acto y hacen como si no sucediese la violencia. Por otro lado expectadores facilitadores de la violencia y nalmente los expectadores proactivos, es decir compa\u00f1eros/as que llevan a cabo medidas para que las situaciones de violencia cesen. As\u00ed, los expectadores pasivos representan el 28,8 % del alumnado (71 participnates), mientras que el de proactivos el 60,7% (149 participnates) y el de expectadores facilitadores el 10,5% (26 participnates). En cuanto a las principales formas a trav\u00e9s de las cuales el alumnado materizaliza las actitudes poactivas son:acciones de defensa de la v\u00edctima durante los actos de violencia (60,6%), actitudes de enfado con el agresor/a (52,8%), medidas de mediaci\u00f3n para que nalice la violencia (60,6%) e informar al profesorado sobre las situaciones (43,5%). Asimismo, en cuanto al profesorado destaca que el 50,4% de la muestra se\u00f1ala que cuando se ejerce el bullying LGTBI- f\u00f3bico no est\u00e1n presentes y/o no son conscientes de que sucede, el 26,1% que a pesar de ser conscientes no lleban a cabo acciones para que cese y el 23,5% que justican al agresor/a; identicando manifestaciones del tipo: \"Alguna vez cuando le empezaron a insultar y a rodearlo entre varios como era nuestro amigo fuimos a decirles que pararan de hacerle eso y despu\u00e9s se lo dijimos a la tutora, pero al nal no sirve de nada porque les llamaron la atenci\u00f3n, pero nada m\u00e1s. A la siguiente semana estaban otra vez molest\u00e1ndole\" (P . 87; H; 3\u00ba; U; H).OBETS. Revista pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11695 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego \"Normalmente mucha gente se pon\u00eda alrededor de una persona insult\u00e1ndola y como son muchos no puedes hacer nada porque si te metes te atacan tambi\u00e9n a ti. Yo cuando pasa a veces pienso en hacer algo, pero me da miedo porque vivir eso todos los d\u00edas y que piensen que son lesbiana por defenderlo\" (P . 232; M; 4\u00ba; U; B). Estos resultados corroboran los tres tipos de roles (defensor, colaborador y mero observador) descritos por Avil\u00e9s, Irurtia, Garc\u00eda y Caballo (2011); siendo el m\u00e1s frecuente, al igual que en otras investigaciones como las de Rodr\u00edguez- Otero (2018), G\u00f3mez, et cols. (2019) y Landazabal y Larrain (2020), cuando se produce hacia hombres el de defensa y cuando se dirige hacia mujeres el de defensa y mero espectador; especialmente en los hombres y el alumnado urbano. Asimismo, destaca que el rol proactivo o defensivo es el que posee un mayor calado en el alumando; lo cual representa un factor de protecci\u00f3n y por ende una fortaleza del alumando gallego frente a este tipo de violencia social. As\u00ed, tomando en consideraci\u00f3n la teor\u00eda del reconocimeinto, este tipo de actitudes desde la esfera del afecto, representan una v\u00eda de domostraci\u00f3n de las empat\u00edas existentes entre el grupo de iguales. No obstante, desde la esfera de la solidaridad tambi\u00e9n se vincula a un medio para reproducir el principio de atenci\u00f3n instruido en las acciones formativas vinculadas a la perspectiva de g\u00e9nero y la justicia social (Honneth, 2010). Finalmente cabe destacar que un total de 50 estudiantes (20,3%) maniestan haber sufrido bullying LGTBI-f\u00f3bico, de los cuales 22 son hombres (18,6%) y 28 mujeres (21,8%), 30 de \u00e1mbito rural (17,6%) y 20 de contexto urbano (26,31%). Respecto a la orientaci\u00f3n sexual de la v\u00edctimas 36 se identican como heterosexuales (18,9%) y 14 como LGBQ (25,0%). En cuanto a las formas a trav\u00e9s de las cuales se materizaliz\u00f3 la violencia destaca que la violencia verbal es la m\u00e1s frecuente (palabras ofensivas, hablar mal y burlas), seguido de la exclusi\u00f3n, la violencia f\u00edsica y patrimonial; aunque tambi\u00e9n se identican alumnos que se\u00f1alan haber sufrido violencia sexual y a trav\u00e9s de las TIC. As\u00ed, tanto el \u00edndice de violencia como las principales v\u00edas de materializaci\u00f3n se relacionan con otras investigaciones implementadas en Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de las cuales se cerciora que este tipo de bullying afecta tanto a la poblaci\u00f3n LGTBI como al alumnado heterosexual (Mart\u00edn, Molinuevo, Pichardo, Rodr\u00edguez y Romero, 2007; OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Larrain, 2020). No obstante, destaca que las varibales de g\u00e9nero y \u00e1mbito geogr\u00e1ca refejan diferencias signicativas, represnetando en mujeres y en entornos urbanos una mayor frecuencia del bullying LGTBI-f\u00f3bico. As\u00edmismo, destaca que ning\u00fan alumno/a maniesta haber realizaro acciones de bullying LGTBI-f\u00f3bico a trav\u00e9s de las TIC, mientras que se identican dos participantes que se\u00f1alan que fueron v\u00edctimas de lmaciones en agresiones o burlas y otro mediante mails, SMS o comentarios en redes sociales. Este aspecto tambi\u00e9n se aprecia en el estudio realizado por Rodr\u00edguez y Rivadulla (2018), en el cual se identica un menor n\u00famero de v\u00edctimas que de agresores. Lo cual podr\u00eda deberse, bien a que el agresor/a no particip\u00f3 en la realiz\u00f3n del cuestionario; o debido a que, tal y como se\u00f1alan Seni-Medina y Romero-Moreno (2018), tales actos no se reconozcan por parte de los agresores/as como violencia. Tabla 4. V\u00edctimas de bullying LGBTI-f\u00f3bico. Tipos de violenciaTotal Sexo \u00c1mbito N\u00ba %Frecuencia Hombres Mujeres Rural Urbano 1 o 2 veces (n\u00ba)1 vez por semana (n\u00ba)Varias veces por semana (n\u00ba)N\u00ba % N\u00ba % N\u00ba %N\u00ba % Palabras ofensivas 20 8,1 1 19 0 97,6 11 8,6 14 8,2 6 7,9 Nombres en paredes o puertas10,41 0 0 0 0 10,8 0 0 1 1,3 Excluir de grupos o actividades52,14 0 1 10,8 43,1 31,7 2 2,6 Hablar mal de esa persona218,516 2 3 10 8,4 11 8,6 13 7,6 810,5 Burlas 93,6 7 0 8 43,3 53,9 52,9 4 5,3 Amenazas 41,6 3 0 1 10,8 32,3 21,1 2 2,6 Robar o da\u00f1ar cosas 41,6 2 1 1 10,8 32,3 21,1 2 2,6 Violencia f\u00edsica 41,6 3 0 1 10,8 32,3 21,1 2 2,6 Tocar partes \u00edntimas 20,8 0 1 1 0 0 21,5 0 0 2 2,6 Filmaciones en agresiones o burlas20,81 0 1 0 0 21,5 0 0 2 2,6 Mails, SMS, comentarios en redes sociales1 0,41 0 0 0 0 10,8 0 0 1 1,3 Incitar a no comportarse en base a roles de g\u00e9nero 0 00 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 Fuente: elaboraci\u00f3n propia.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11697 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Respecto al perl maniesto por las v\u00edctimas de los agresores se observa que en 3 casos se trata de una \u00fanica persona (2 casos hombre y 1 caso mujer), en 29 casos grupos de alumnos (en 3 grupos de hombres, en 4 de mujeres y en 22 de ambos sexos) y en 18 casos no indican su perl. Asimismo, las v\u00edctimas se\u00f1alan que los espacios en los que se produjeron las agresiones fueron: en 4 casos durante las clases, en 7 entre las clases, en 2 en los ba\u00f1os, en 3 en el patio, en 4 a trav\u00e9s de internet, en 3 mediante el m\u00f3vil, en 2 casos en los alrededores del centro escolar y en 25 casos de forma combinada en diferentes espacios. As\u00ed, como exponen autores como Rodr\u00edguez-Otero (2018), G\u00f3mez, et cols. (2019) y Landazabal y Larrain (2020), la influencia y materializaci\u00f3n de las formas de menosprecio a trav\u00e9s del grupo de iguales tanto en el entorno escolar como fuera del contexto educativo, reflejan que la interacci\u00f3n de la colectividad es determinante en la materializaci\u00f3n de la violencia. En referencia a los apoyos recibidos las v\u00edctimas se\u00f1alan que la principal fuente de apoyo fueron su compa\u00f1eros/as (9 casos) y la familia (5 casos) y en menor medida el equipo directivo o de orientaci\u00f3n (1 caso); destacando que 2 v\u00edctimas indican que no recibieron apoyo por parte de alguna persona. No obstante, estos resultados no permiten establecer conclusiones ya que 33 participantes no contestaron a la pregunta. Por otro lado, se identica que solamente 11 casos (22,0%) denunciaron los hechos. En este sentido se aprecian manifestaciones que aluden al miedo a exponerse al visibilizar los hechos o a la interiorizaci\u00f3n de la impunidad por parte del centro o del entorno. \"No lo hice porque mi familia no sabe que me gustan los chicos y si se entera mi padre ser\u00eda peor . Alguna vez se lo dije a mi madre y me dijo que era mejor no decirle nada a los profes porque despu\u00e9s dir\u00edan que soy problem\u00e1tico y que me centrara en estudiar y despu\u00e9s al terminar ya no pasar\u00eda eso [...] mis amigas son las que siempre me ayudan cuando me siento mal\" (P . 106; H; 3\u00ba; U; H). Asimismo, cabe destacar que a pesar de que los centros educativos no informan en el Plan Anual del Curso 2017-2018 sobre el n\u00famero de casos sobre bullying, en las entrevistas informales de acercamiento al campo los representantes del IES n\u00b02 y del IES n\u00b03 se\u00f1alan que si activaron el protocolo 698 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez de la Conseller\u00eda de Educaci\u00f3n de la Xunta de Galicia1; auqnue no especican el n\u00famero de casos al que se aplic\u00f3 y las medidas adoptadas. Dicho protocolo establece un proceso secuenciados en cuatro fases: (1) conocimiento de la situaci\u00f3n, identicaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, (2) recogida de la informaci\u00f3n y registro, (3) an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n y adopaci\u00f3n de medidas y (4) seguimiento y evaluaci\u00f3n de las medidas adoptadas. Tambi\u00e9n se constata la existencia de consecuencias en el 15,6% de las v\u00edctimas, evideci\u00e1ndose aspectos se\u00f1alados por otras investigaciones como la existencia de sentimientos de tristeza o inseguridad, baja autoestima, ideas de suicidio, cambio de centro educativo o atenci\u00f3n psicol\u00f3gica (Martxueta y Etxeberria, 2014; Larrain, 2020). En este sentido cabe destacar que, como se\u00f1alan Landazabal y Larrain (2020), la vivencia de este tipo de agresiones se relacionan con la identicaci\u00f3n de cuadros de ansiedad social global (SAS) en las v\u00edctimas, as\u00ed como de somatizaci\u00f3n, obsesi\u00f3n-compulsi\u00f3n, sensibilidad interpersonal, depresi\u00f3n, ansiedad, hostilidad, ansiedad f\u00f3bica, ideaci\u00f3n paranoide y psicoticismo. 4.4. Formaci\u00f3n A trav\u00e9s de los resultados se observa que el 71,1% del alumnado indica que conoce a hombres homosexuales, el 49,2% a mujeres lesbianas, el 58,5% a personas bisexuales y el 13,8% a transexuales; siendo el cine, la televisi\u00f3n y el c\u00edrculo de amistades los medios a trav\u00e9s de los cuales el alumnado posee mayores referentes. Asimismo, en cuanto al \u00e1mbito geogr\u00e1co, destaca que el alumnado de contextos urbanos se\u00f1ala en mayor medida que conoce a personas gais, lesbianas y bisexuales; mientras que los de \u00e1mbito rural a personas transexuales. 1 Protocolo general para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y tratamiento del acoso y ciberacoso escolar, actualizado, as\u00ed como el procedimiento corrector de conductas contrarias a las normas de convivencia. Disponible en http://www.edu.xunta.gal/portal/Educonvives.galOBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11699 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Tabla 5. Reconocimiento de personas LGTBI. Gay Lesbiana Bisexual Transexual N % N % N % N % Conozco al menos a una persona 175 71.1 121 49.2 144 58.5 34 13.8 Compa\u00f1ero/a o amigo/a de clase o del centro escolar36 14.6 31 12.6 87 35.4 7 2.8 Amistades cercanas de fuera del centro escolar82 33.3 67 27.2 93 37.8 10 4.1 Conocido/a 130 52.8 99 40.2 112 45.5 25 10.2 Familias 23 9.3 15 6.1 20 8.1 1 0.4 Profesores 30 12.2 28 11.4 11 4.5 2 0.8 Personas hist\u00f3ricas y literatos 51 20.7 23 9.3 25 10.2 14 5.7 Personajes de la tele, cine, etc 159 64.6 115 46.7 78 31.7 87 35.4 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Otra de las fuentes a trav\u00e9s de las cuales el alumnado aborda la diversidad sexual es a trav\u00e9s del proceso de socializaci\u00f3n secundaria. El 73,3% del alumnado se\u00f1ala que durante su formaci\u00f3n en secundaria recibi\u00f3 formaci\u00f3n sobre cuestiones de g\u00e9nero, el 62,2% que ha tratado en el aula los temas de la homosexualidad, as\u00ed como de la bisexualidad (38,6%) y de la transexualidad (35,4%). Tambi\u00e9n se advierte que durante el \u00faltimo a\u00f1o el 35,4% han recibido formaci\u00f3n sobre aspectos LGTBI por parte del profesorado, el 20,7% por el Equipo de Orientaci\u00f3n, el 22,4% por profesionales externos de los Servicios Sociales y el 16,3% por asociaciones LGTBI. No obstante, a pesar de haber recibido formaci\u00f3n, se identica que a la hora de describir el imaginario que poseen sobre la homosexualidad, la bisexualidad y la transexualidad, se evidencian nociones biologicistas de las personas homosexuales y bisexuales. Lo cual denota la estigmatizaci\u00f3n vinculada a la medicalizaci\u00f3n de la diversidad, identicando textualidades como \"la homosexualidad es una variable de las hormonas que hace que te gusten los de tu propio sexo\" (P .230; M; 4\u00ba; U; L.) o \"la bisexualidad es una variable de las hormonas que hace que te gusten los de tu sexo y los del contrario\" (P .230; M; 4\u00ba; U; L.). Fuera de casos extremos, la mayor parte de los participantes reeren a la homosexualidad y a la bisexualidad a trav\u00e9s de categor\u00edas vinculadas a la atracci\u00f3n y a los gustos, identicando as\u00ed manifestaciones tales como \"la homosexualidad es 700 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez una atracci\u00f3n rom\u00e1ntica entre miembros del mismo sexo\" (P . 209; M; 3\u00ba; R; H) o \"la bisexualidad es cuando a una persona le pueden gustar los dos sexos\" (P . 244; M; 2\u00ba; U; H). Asimismo, en referencia a la transexualidad, emergen categor\u00edas relativas a la identidad sexual, el sexo biol\u00f3gico, el g\u00e9nero y al proceso de reasignaci\u00f3n; lo cual se expresa a trav\u00e9s de referencias tales como: \"un transexual es una persona cuya identidad sexual se atribuye a partir de criterios biol\u00f3gicos\" (P . 209; M; 3\u00ba; R; H) o \"es cuando una persona en este caso chico, preere a las chicas y luego de ah\u00ed quiere convertirse en una de ellas\" (P . 244; M; 2\u00ba; U; H). Con base a los resultados expuestos se ha comprobado que el alumnado posee un conocimiento sobre la comunidad LGTBI notoriamente alto, especialmente los hombres y el alumnado de \u00e1mbito urbano; aunque se evidencia una menor visibilizaci\u00f3n y reconocimiento de la transexualidad. Aspecto referido en investigaciones precedentes como la de Pichardo, Molinuevo, Rodr\u00edguez, Mart\u00edn y Romero (2007). Destaca que a la hora de describir el imaginario que poseen sobre la homosexualidad, la bisexualidad y la transexualidad se evidencia el calado de mitos y estereotipos estigmatizantes vinculados a la medicalizaci\u00f3n de la diversidad. Lo cual demuestra la forma atrav\u00e9s de la cual el heterosexismo y el patr\u00f3n cisg\u00e9nero se materializa (Rodr\u00edguez-Otero, 2017; Parker, 2012). Asimismo, resulta relevante que, a nivel general, al igual que en la investigaci\u00f3n realizada por Pichardo, Molinuevo, Rodr\u00edguez, Mart\u00edn y Romero (2007), el alumnado maniesta haber recibido formaci\u00f3n espec\u00edca por parte del centro educativo sobre g\u00e9nero y diversidad sexual, siendo respecto a la bisexualidad y la transexualidad menor. En este sentido, cabe destacar que se identica que este tipo de formaciones son m\u00e1s frecuentes en centros de \u00e1mbito urbano, aspecto que concuerda con la existencia de un mayor conocimiento en las ciudades que en el rural. Por otro lado, se observa que las mujeres, el alumnado de \u00e1mbito urbano y quienes se\u00f1alan que poseen amistades LGTBI maniestan en mayor medida que en sus centros se producen situaciones de bullying LGTBI-f\u00f3bico. Asimismo, este tipo de violencia se produce en mayor medida en centros en los que la muestra se\u00f1ala que no se han llevado a cabo formaciones espec\u00edcas sobre g\u00e9nero y diversidad sexual. No obstante, tal y como se muestra en la tabla 1, los tres centros analizados han realizado formaciones o actividades espec\u00edcas con perspectiva de g\u00e9nero durante el curso acad\u00e9mico 2017-2018 y solamente dos sobre aspectos relacionados con la diversidad sexual. En OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11701 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego este sentido, cabe destacar que en los centros en los que se implementaron actividades sobre diversidad sexual se advierte una menor proporci\u00f3n de casos de bullying, tanto en agresores/as declarados (10.5% en el IES n\u00b01; 5.8% en el IES n\u00b02; 9.5% en el IES n\u00b03) como en v\u00edctimas declaradas (26.3% en el IES n\u00b01; 14.7% en el IES n\u00b02; 18.3% en el IES n\u00b03). Asimismo, se observa que el centro con menor frecuencia de casos declarados se caracteriza por llevar a cabo el Programa T utor\u00edas entre iguales (TEI); el cual es pionero en Galicia, est\u00e1 incluido dentro del PEI y formado por 21 alumnos/as tutores/as y la totalidad del claustro. Por otro lado, en cuanto al alumnado que se identica como agresor/a de bullying LGTBI-f\u00f3bico se observa que el perl es superior en mujeres, participantes de \u00e1mbito urbano y de centros en los que la poblaci\u00f3n objeto de estudio se\u00f1ala en mayor medida que no se imparten formaciones espec\u00edcas sobre g\u00e9nero y diversidad sexual. No obstante, existe un mayor nivel de agresores en alumnado que posee amistades LGTBI respecto al que no tienen amistades. Asimismo, en referencia a las actitudes proactivas en el alumnado espectador, se aprecia que dichas actitudes son m\u00e1s frecuentes en mujeres, alumnado de \u00e1mbito urbano, estudiantes con amistades LGTBI y en centros en los que, seg\u00fan el alumnado, se imparten formaciones espec\u00edcas sobre g\u00e9nero y diversidad sexual. Tabla 6. Comparaci\u00f3n de la frecuencia del bullying LGTBI-f\u00f3bico con base al sexo, el \u00e1mbito, la amistad y la formaci\u00f3n. Existencia bullying en el centro Agresores/as Espectadores/as proactivos/ as %Chi2P%Chi2p%Chi2pSi No propia.702 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Con base en los resultados anteriormente expuestos se constanta que la formaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero y en torno a la diversidad sexual declarada por la muestra, as\u00ed como el contacto con personas LGTBI en el entorno m\u00e1s cercano son factores importantes en las actitudes y conductas del alumnado. Este dato corrobora lo expuesto por Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez- Otero (2019), quienes arman que el empoderamiento, el uso de lenguaje no estigmatizante y heteronormativo, as\u00ed como el fomento de redes, el conocimiento de la realidad social y la vinculaci\u00f3n con los colectivos LGTBI se presentan como factores de protecci\u00f3n frente a este tipo de violencia. Asimismo, como indica Huesca (2019), su abordaje a trav\u00e9s de un enfoque socioformativo a partir del proyecto \u00e9tico de vida del alumnado, con acciones colaborativas y de promoci\u00f3n de la metacognici\u00f3n y la concienciaci\u00f3n sobre las propias conductas, favorece la disminuci\u00f3n de la prevalencia de este tipo de violencia en los centros educativos. De modo que, como se\u00f1ala Mena- Hidalgo (2019), para su erradicaci\u00f3n resulta imprescindible la educaci\u00f3n en valores desde la igualdad y el respeto a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza reglada, erradicando as\u00ed la LGTBI-fobia a nivel cultural y escolar. 5. CONCLUSIONES A partir de los resultados expuestos se constata la existenia de bullying LGTBI-f\u00f3bico en centros educativos p\u00fablicos urbanos y rurales de la Ense\u00f1anza Secundaria Obligatoria (E.S.O.) de Galicia. As\u00ed el 55,7% de los/as participantes indican que en sus centros educativos se producen situaciones de violencia hacia compa\u00f1eros/as tanto heterosexuales como LGBT por motivos vinculados con las hetero-cisnormatividad. Por otro lado, se constata que el 10,2% de la muestra declara haberlo ejercido bullying LGTBI-f\u00f3bico y el 20,3% haber sido v\u00edctima en alguna ocasi\u00f3n; siendo la violencia verbal la v\u00eda m\u00e1s frecuente de materializaci\u00f3n, tanto en espacios escolares como extraescolares, aunque tambi\u00e9n se identican situaciones de violencia verbal, sexual, psicol\u00f3gica y tecnol\u00f3gica. Asimismo, destaca que en los entornos urbanos este tipo de violencia es m\u00e1s frecuente, as\u00ed como entre mujeres y mediante la acci\u00f3n grupal. Por otro lado, se observa que existen tres tipos de actitudes entre el alumnado espectador: compa\u00f1eros/as que facilitan los procesos de violencia (10,5%), espectadores pasivos (28,8 %) y otros que adquieren actitudes proactivas con objeto de cesar tales situaciones a trav\u00e9s de mediaciones o de la defensa de las v\u00edctimas (60,7%). OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11703 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Se identica que los compa\u00f1eros/as y las familias de las v\u00edctimas son fuentes de apoyo importantes, registrando el resto de la comunidad educativa una baja referencia tanto por parte de las v\u00edctimas como del resto de la muestra. Lo cual se relaciona con la baja incidencia de denuncias por parte de las v\u00edctimas ante este tipo de violencia (22%). As\u00ed, se consta que ante el LGTBI-f\u00f3bico es necesario un abordaje que rompa con el binomio cl\u00e1sico v\u00edctima-agresor y tome una perspectiva ecol\u00f3gico-sist\u00e9mica; de forma que incluya al conjunto de la comunidad educativa (profesorado, direcci\u00f3n, equipos de orientaci\u00f3n, resto del alumnado y familias), as\u00ed como al conjunto de sistemas del entorno comunitario como los servicios de salud, los servicios sociales, etc. Es por ello que, como se\u00f1alan Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez-Otero (2019), resulta indispensable promover protocolos desde el enfoque sist\u00e9mico que incluyan a todos los \u00e1mbitos (sociosanitario, educativo, pol\u00edtico, cultural, etc), establezcan canales de comunicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n local y fomenten acciones formativas en materia de g\u00e9nero y diversidad sexual dirigidas a los agentes sociales clave; as\u00ed como intervenciones: que tomen en cuenta acciones dirigidas al sujeto (respeto, tener en cuenta la historia personal, empoderamiento, fomento de redes, etc.), al colectivo LGTBI (crear grupos de ayuda mutua/autoayuda, fomentar la capacitaci\u00f3n de mentores, el empoderamiento colectivo, tomar en consideraci\u00f3n la historia del colectivo, etc.) y otras de \u00edndole comunitario y pol\u00edtico, como construir mensajes positivos hacia la diversidad, reprobar la LGTBI-fobia en el entorno de la intervenci\u00f3n, crear alianzas con organizaciones LGTBI, fomentar la denuncia social, llevar a cabo acciones de coordinaci\u00f3n en red, crear pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la LGTBI-fobia, luchar contra la sexopol\u00edtica capitalista, etc (Jim\u00e9nez y Rodr\u00edguez-Otero, 2019, p. 53-54). A partir de los resultados expuestos se constata como la existenia de contenidos espec\u00edcos sobre g\u00e9nero y diversidad sexual, as\u00ed como la actitud de la comunidad educativa hacia el bullying LGTBI-f\u00f3bico son determinantes en su existencia y curso. Tambi\u00e9n se ha comprobado que el \u00e1mbito geogr\u00e1co se perla como un elemento diferenciador, siendo en el entorno rural y los centros educativos en los que se imparten contenidos espec\u00edcos sobre g\u00e9nero y diversidad sexual menos frecuente este tipo de violencia. Lo cual puede deberse a la existencia de un mayor calado de valores familiares, sociales y comunitarios en entornos donde el contacto entre vecinos es m\u00e1s directo y en los que se promociona por parte de la comunidad educativa una educaci\u00f3n m\u00e1s incluisva. En este sentido, tambi\u00e9n destaca que las actitudes proactivas 704 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez entre os espectadores es m\u00e1s frecuente entre alumnado que tiene contacto con personas no heterocisnormativas y que declara haber recibido formaci\u00f3n espec\u00edca sobre g\u00e9nero y diversidad sexual, as\u00ed como en entornos urbanos y entre mujeres. Es por ello que, como se\u00f1alan Hern\u00e1ndez, L\u00f3pez y Ram\u00edrez (2019), desde el \u00e1mbito macrosocial la acci\u00f3n pol\u00edtica es indispensable para hacer frente a la violencia social con base en cuestiones de g\u00e9nero y diversidad; representando el favorecimiento de acciones formativas y de sensibilizaci\u00f3n, tanto para el alumnado como para docentes, as\u00ed como de normas y protocolos de obligatorio cumplimiento en los centros educativos necesarios. Por otro lado, tal y como mencionan Mena-Hidalgo (2019) y Russell (2018), las acciones formativas tambi\u00e9n deben de estar dirigidas a las familias ya que representan un medio de socializaci\u00f3n determinante en la reproducci\u00f3n del estigma y un agente social indispensable en los procesos de atenci\u00f3n de las v\u00edctimas. Por lo que, el conjunto de medidas, deben hacer especial atenci\u00f3n a no trasmitir ideas err\u00f3neas y estereotipadas sobre g\u00e9nero y sexualidad y favorecer una educaci\u00f3n basada en la igualdad y el respeto. Asimismo, es necesario que incluyan las variables relacionadas con las cuestiones culturales y los procesos de emancipaci\u00f3n de la hetero-cisnormatividad. As\u00ed, la promoci\u00f3n de las nuevas masculinidades y la visibilidad de formas alternativas a la divisi\u00f3n sexual del trabajo (productivo y reproductivo) en los contenidos educativos, contribuir\u00e1n a la desestigmatizaci\u00f3n de las sexualidades perif\u00e9ricas en aras de una comunidad incluyente (Connell, 2019). Asimismo, como se\u00f1ala Huesca (2019), el uso de abordajes desde el enfoque \u00e9tico y a trav\u00e9s de metodolog\u00edas colaborativas basadas en historias de vida y la intervenci\u00f3n- acci\u00f3n, contribuir\u00e1n a la toma de conciencia por parte del alumnado de los resultados y consecuencias de la propia conducta. En este sentido, como se\u00f1alan G\u00f3mez, et cols. (2019) tambi\u00e9n contribuye a tales efectos el uso de acciones desde la pedagog\u00eda queer para la prevenci\u00f3n y desarticulaci\u00f3n de la heteronormatividad y para la ruptura del binomio normal-anormal; la cual indican que: aboga por cuestionar y tocar conciencia sobre los privilegios que se establecen en funci\u00f3n de las identidades sexuales y de g\u00e9nero. De forma que se trata de un intento por conseguir aulas libres y cr\u00edticas, donde se valoren las diversidades. Obteniendo como resultado la eliminaci\u00f3n de la dicotom\u00eda sexo-g\u00e9nero, as\u00ed como poder realizar an\u00e1lisis m\u00e1s amplios del g\u00e9nero y de la diversidad en la adolescencia (G\u00f3mez, et cols., 2019, p. 374).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11705 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Es por ello que resulta necesario abordar esta problem\u00e1tica a nivel macrosocial promoviendo leyes espec\u00edcas que promuevan acciones concretas de lucha contra la discriminaci\u00f3n por razones de g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual. Asimismo, desde el \u00e1mbito educativo es necesario incluir en los programas educativos la diversidad como contendio transversal, promoviendo actividades de contacto con el colectivo LGTBI y dotando al alumnado de informaci\u00f3n sobre las v\u00edas a trav\u00e9s de las cuales se puede solicitar ayuda, haciendo especial menci\u00f3n a la denuncia y a la capitaci\u00f3n en habilidades sociales como medio alternativo al uso de la violencia ante el conflicto. Todo ello resultando imprescindible la acci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero, ya que como se\u00f1ala Rodr\u00edguez-Otero y Facal (2019) \"la construcci\u00f3n social de los sexos y su correlato de g\u00e9nero dene los roles que asumen las personas y mantiene y consolida el orden social que a su vez reproduce el sistema\" (p.36). Por ende, los procesos de estigmatizaci\u00f3n y procesos de reconocimiento (y no reconocimiento) se presentan como v\u00edas de perpetuaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n hacia las sexualidades perif\u00e9ricas que contradicen el modelo hegem\u00f3nico (hetero-cisnormativo); siendo la redistribuci\u00f3n y las medidas de visibilizaci\u00f3n el medio para el favorecimiento del reconocimiento de tales identidades (Fraser y Honneth, 2006; Parker, 2012; Langarita y Mas, 2017). Finalmente, con base a los resultados obtenidos cabe destacar que se platean las siguientes futuras l\u00edneas de investigaci\u00f3n, cuyo an\u00e1lisis est\u00e9 centrado en: -El bullying LGTBI-f\u00f3bico desde una perspectiva ETC-EMIC en la que la poblaci\u00f3n objeto de estudio incluya a v\u00edctimas, compa\u00f1eros/as, familias y profesorado; y centre su an\u00e1lisis en el imaginario sobre el bullying y la percepci\u00f3n sobre su participaci\u00f3n, as\u00ed como respecto al an\u00e1lisis de las fortalezas, debilidades, oportunidades y amenazas percibidas en el contexto objeto de an\u00e1lisis. -La relaci\u00f3n existente entre la negaci\u00f3n o invisibilizaci\u00f3n del bullying LGTBI-f\u00f3bico, las formas de menosprecio y el sistema heterocisnormativo; de forma que pueda identicarse si la comunidad educativa reproduce los discursos hegem\u00f3nicos con relaci\u00f3n al acoso escolar homof\u00f3bico y transf\u00f3bico, mediante un sistema de visibilidad- invisibilidad; naturalizando as\u00ed el binarismo y la heteronormatividad y desarrollando mecanismos de poder/saber que favorecen las actitudes aversivas.706 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez -El an\u00e1lisis desde una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n sobre los posicionamientos que los docentes-tutores/as, los equipos de orientaci\u00f3n y directivos asumen ante situaciones de bullying LGTBI- f\u00f3bico; realizando especial menci\u00f3n a la forma en que se tratan los caso, los tipos de interacciones que se realizan con el alumnado, las acciones tutoriales que se establecen, los sistemas de supervisi\u00f3n, etc. -Alusiones que los Proyectos educativos de los Centros (PEI), Planes Anuales de los Cursos de cada centro (PAC), Proyectos Educativos de los Centros (PEC) y Planes de Orientaci\u00f3n Acad\u00e9mica de los Centros (POA) de los 104 IES de Galicia realizan sobre cuestiones de g\u00e9nero, diversidad sexual y bullying. 6. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Arellano, J. J. (2018). Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1ca sobre el bullying y cyberbullying en alumnado de educaci\u00f3n secundaria (Tesis de Grado). Granada: Universidad de Granada. Recuperado el 18 de febrero de 2019 de https://digibug.ugr.es/handle/10481/48907 Arroyave, P . (2012). Factores de vulnerabilidad y riesgo asociados al bullying. Revista CES Psicolog\u00eda, 5 (1), 116-125. Recuperado el 18 de febrero de 2019 de Disponible en: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=4235/423539529012 Avil\u00e9s, J. M., Irurtia, M., Garc\u00eda, L., & Caballo, V . (2011). El maltrato entre iguales: \"Bullying\". Psicolog\u00eda Conductual, 19 (1), 57-90. Recuperado el 18 de febrero de 2019 de https://www.behavioralpsycho.com/producto/el-maltrato-entre-iguales- bullying/ Barrientos, J., & C\u00e1rdenas, M. (2013). Homofobia y calidad de vida de gay y lesbianas: Una mirada psicosocial. Psykhe, 22 (1), 3-14. https://doi.org/10.7764/ psykhe.22.1.553 C\u00e1ceres, C. F ., Silva-Santisteban, A., Salazar, X., Cuadros, J., Olivos, F ., & Segura, E. (2011). Estudio a trav\u00e9s de Internet sobre \"Bullying\" y sus manifestaciones homof\u00f3bicas en escuelas de Chile, Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa, y su impacto en la salud de j\u00f3venes varones entre 18 y 24 a\u00f1os. Informe Final. Universidad Peruana Cayetano Heredia: Lima. Recuperado el 18 de febrero de 2019 de http://www.codajic.org/sites/www.codajic. org/files/Estudio%20a%20trav%C3%A9s%20de%20Internet%20sobre%20 %E2%80%9CBullying%E2%80%9D,%20y%20sus%20manifestaciones%20 homof%C3%B3bicas.pdf COGAM. (2013). Homofobia en las Aulas: \u00bfEducamos en la diversidad afectivo sexual? Recuperado el 18 de enero de 2019 de http://www.felgtb.org/temas/educacion/ documentacion/investigaciones/i/5433/449/cogam-homofobia-en-las-aulas-2013 Coll-Planas, G., Bustamante, G., & aportacions de joves trans, lesbianes i gais. el 15 de febrero de 2019, de http:// ibdigital.uib.es/greenstone/collect/portal_social/import/gencat/gencat0156.pdfOBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11707 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el R. (2019). Masculinidades . Ciudad de M\u00e9xico: UNAM-CIEG. Crocker, J., Major, B., & Steele, C. (1998). Social stigma. En D. Gilbert, S. Fiske , & Osores, T. (2017). La violencia homof\u00f3bica en la escuela peruana y sus particularidades respecto a otros tipos de violencia escolar: una aproximaci\u00f3n cuantitativa. Revista peruana de investigaci\u00f3n educativa (9), 139-169. Recuperado el 1 de marzo de 2019 de https://revistas.siep.org.pe/index.php/RPIE/article/view/61 Del Tronco, J., & Madrigal, A. (2013). Violencia escolar en M\u00e9xico: una exploraci\u00f3n de sus dimensiones y consecuencias. Revista T rabajo Social UNAM, 7 (4), 9-27. Recuperado el 18 de enero de 2019 de http://www.revistas.unam.mx/index.php/ ents/article/view/54048 FELGTBI. (2007). El absentismo escolar por causa de la orientaci\u00f3n sexual o la identidad de g\u00e9nero . Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://www.cogam.es/secciones/ educacion/i/57703/153/absentismo-escolar-y-orientacion-sexual-e-identidad-de- genero Fraser, N., & Honneth, A. (2006). Redistribuci\u00f3n o reconocimiento. Madrid: Morata. Garc\u00eda, M. (2015). Orientaci\u00f3n sexual y homofobia en adolescentes espa\u00f1oles. (Tesis de Grado). Barcelona: Universitat Jaume I. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://repositori.uji.es/xmlui/handle/10234/137390 Garrido, R., & Morales, Z. (2014). Una aproximaci\u00f3n a la Homofobia desde la Psicolog\u00eda. Propuestas de Intervenci\u00f3n. Psicolog\u00eda, Conocimiento y Sociedad, 4(1), 90-115. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de https://www.redalyc.org/ pdf/4758/475847268005.pdf Generelo, J., Garchitorena, M., Montero, P ., & Hidalgo, P . (2012). Acoso escolar homof\u00f3bico y riesgo de suicidio en adolescentes y j\u00f3venes LGB. Madrid: COGAM. Goffman, E. (2003). Estigma. La identidad deteriorada. Buenos Aires: Amorrortu. G\u00f3mez, N. M., Garc\u00eda, C. G., Nebot, J. E., Miravet, M. E., & Arnal, R. B. (2019). Discriminaci\u00f3n LGTBI en las aulas./uni00A0 Revista INFAD de Psicolog\u00eda. Psychology. ,/uni00A04(1), 367-376. https://doi. org/10.17060/ijodaep.2019.n1.v4.1578 Granero, A., & Manzano, A. (2018). Posibilidades del programa KiVa para hacer frente al bullying homof\u00f3bico y transf\u00f3bico. Revista Complutense de Educaci\u00f3n, 29 (4), 943- 958. https://doi.org/10.5209/RCED.54346 Gualdi, M., Martelli, M., Biedro , R. (2008). Bullying homof\u00f3bico en las escuelas. Gu\u00eda para profesores. Recuperado el 6 de mayo de 2016 en http:// www.educarenigualdad.org/bullying-homofa-bico-en-las-escuelas-gua-a-para- profesores. Hern\u00e1ndez, F . J. R., L\u00f3pez, A. D., & Ram\u00edrez, F . C. (2019). Bullying y cyberbullying: la respuesta de las comunidades aut\u00f3nomas./uni00A0 Revista Electr\u00f3nica Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado ,/uni00A022(1). https://doi.org/10.6018/reifop.22.1.332311 M., E., & Ortega-Ruiz, R. (2018). Bullying y ciberbullying en Latinoam\u00e9rica. Revista Mexicana de Investigaci\u00f3n Educativa, 23 (76), 125- 155. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://www.scielo.org.mx/scielo. php?script=sci_arttext&pid=S1405-66662018000100125708 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Honneth, A. (2010). Reconocimiento y menosprecio. Sobre la fundamentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Madrid: Katz Editores. Huesca, O. S. (2019). Cartograf\u00eda Conceptual del Bullying: Hacia la Teorizaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n desde la Socioformaci\u00f3n./uni00A0 Atenas ,/uni00A03(47), 124-141. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://atenas.umcc.cu/index.php/atenas/article/view/493/767 Jim\u00e9nez, M. G. G., & Rodr\u00edguez-Otero, L. M. (2019). Imaginario sobre la intervenci\u00f3n ante el bullying bif\u00f3bico en trabajadores/as sociales gallegos./uni00A0 Alternativas. Cuadernos de T rabajo Social , (26), 35-58. https://doi.org/10.14198/ALTERN2019.26.02 Junqueira, R. (2014). Pedagog\u00eda do armario. La normatividad en acci\u00f3n. Retratos da Escola, 7 (13), 481-498. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http:// retratosdaescola.emnuvens.com.br/rde/article/view/349 Kosofsky , E. (1998). Epistemolog\u00eda del armario. Barcelona: La Tempestad. Langarita, J. A., & Mas, J. (2017). Antropolog\u00eda y diversidad sexual y de g\u00e9nero en Espa\u00f1a. Hacia la construcci\u00f3n de una especialidad disciplinaria. Revista de Dialectolog\u00eda y T radiciones Populares (2020). Acoso y ciberacoso en adolescentes LGTB: Prevalencia y efectos en la salud mental./uni00A0 Comunicar: Revista cient\u00edca iberoamericana de comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n , (62), 79-90. https://doi.org/10.3916/C62-2020-07 L\u00f3pez-Amurri, E. (2013). Homofobia en la diversidad afectivo sexual? . Madrid: COGAM. Lugones, M., & Ram\u00edrez, M. (2017). Bullying: aspectos hist\u00f3ricos, culturales y sus consecuencias para la salud. Revista cubana Medicina General Integral, 33(1). Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://www.revmgi.sld.cu/index.php/mgi/ article/view/277 Mart\u00edn, N., Molinuevo , B., Pichardo , J., Rodr\u00edguez , P ., & Romero, M. (2007). Actitudes ante la diversidad sexual de la poblaci\u00f3n adolescente de Coslada (Madrid) y San Bartolom\u00e9 de Tirajana (Gran Canaria). Madrid: FELGTB. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de https://eprints.ucm.es/35841/ Martxueta, A., & Etxeberria, J. (2014). An\u00e1lisis diferencial retrospectivo de las variables de salud mental en lesbianas, gais y bisexuales (LGB) v\u00edctimas de bullying homof\u00f3bico en la escuela. Revista de Psicopatolog\u00eda y Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, 19(1), 23-35. https://doi.org/10.5944/rppc.vol.19.num.1.2014.12980 McMillan, J. H. y Schumacher, S. (2001). Research in education: a conceptual introduction . New York: Addison Wesley Longman. Mena-Hidalgo, E. (2019). Educaci\u00f3n afectivo-sexual en la educaci\u00f3n formal espa\u00f1ola (Trabajo Fin de Grado). Ja\u00e9n: Universidad de Ja\u00e9n. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://tauja.ujaen.es/bitstream/10953.1/9839/1/Mena_Hidalgo_Elena_ TFG_Psicologa.pdf.pdf Monelos, M. E., Mendiri, M., & Garcia-Fuentes, C. (2015). El bullying revisi\u00f3n te\u00f3rica, instrumentos y programas de intervenci\u00f3n. Rrevista de Estudios e Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n, Extr . (2), 1-5. https://doi.org/10.17979/reipe.2015.0.02.1299 Monta\u00f1\u00e9s, M., Bartolom\u00e9, R., Parra, M., & Monta\u00f1\u00e9s, J. (2009). El problema del maltrato y el acoso entre iguales en las aulas. ENSAYOS. Revista de la Facultad de OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11709 Bullying lgtbi-f\u00f3bico en el contexto rural y urbano gallego Educaci\u00f3n de Albacete (24), 1-13. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de https:// dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3282831 Niesvaara, J., Mart\u00ednez, E., & Hinojosa, M. (2013). Actitudes ante la diversidad sexual de la poblaci\u00f3n adolescente de Las Palmas de Gran Canaria. Las Palmas de Gran Canaria: GAMA. Nore\u00f1a, A., Alc\u00e1zar, N., Rojas, J., & Rebolledo, D. (2012). Aplicabilidad de los criterios de rigor y \u00e9ticos en la investigaci\u00f3n cualitativa. Aquich\u00e1n, 12 (3), 263-274. Recuperado el 3 de febrero de 2019, de http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S1657- 59972012000300006&script=sci_abstract&tlng=es Ocina Regional de Educaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, U. S. (2015). El bullhying homof\u00f3bico y transf\u00f3bico en loscentros educativos. Taller de sersibilizaci\u00f3n para su prevenci\u00f3n. Gu\u00eda de facilitaci\u00f3n. Par\u00eds: Ediciones UNESCO 7. Otzen, T. y Manterola, C. (2017). T \u00e9cnicas de Muestreo sobre una Poblaci\u00f3n a Estudio. International Journal of Morphology , 35(1), discrimination in global public health. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 28 (1), 164-169. https://doi.org/10.1590/S0102-311X2012000100017 Penna-T osso, M. (2015). Homofobia en las aulas universitarias. Un metaan\u00e1lisis. REDU. Revista de Docencia Universitaria, 13 (1), 181-202. https://doi.org/10.4995/ redu.2015.6445 Pichardo, J. I., Molinuevo, B., Rodr\u00edguez, P ., Mart\u00edn, N., & Romero, M. (2007). Actitudes ante la diversidad de la poblaci\u00f3n adolescente de Coslada (Madrid) y San Bartolom\u00e9 de Tirajana (Gran Canaria). Recuperado el 20 de octubre de 2017, de http://www.felgtb. org/rs/467/d112d6ad-54ec-438b-9358-4483f9e98868/c11/lename/adolescentes- ante-la-diversidad-sexual2.pdf Prati, G., Coppola, Madrid: McGraw-Hill. Rodr\u00edguez, M y Rivadulla, J. C. (2018). Percepci\u00f3n y experiencias sobre el ciberbullying en estudiantes universitarios. Revista de Innovaci\u00f3n Educativa , (21), 10-22. Recuperado el 20 de octubre de 2017, de https://dialnet.unirioja.es/servlet/ articulo?codigo=6751659 Rodr\u00edguez-Otero, L. M. (2017). Actitudes frente a la diversidad sexual entre los estudiantes de Trabajo Social mexicanos: el contexto regiomontano. Cuadernos deT rabajo Social, 30 (2), 417-433. https://doi.org/10.5209/CUTS.52131 Rodr\u00edguez-Otero, L. M. (2018). Bullying homof\u00f3bico en M\u00e9xico a nivel de secundaria: el contexto de Nuevo Le\u00f3n./uni00A0 Revista de Psicolog\u00eda 631-659. https://doi. org/10.18800/psico.201802.009 Rodr\u00edguez-Otero, L. M., & Facal, T. (2019). Imaginarios, mitos y actitudes frente a la bisexualidad en estudiantes de Trabajo Social. Tr a b a j o S o c i a l G l o b a l , 9(17), 20-40. Recuperado el 20 de octubre de 2017, de https://revistaseug.ugr.es/index.php/tsg/ article/view/8951 Rodr\u00edguez-Otero, L. M., & Jim\u00e9nez, M. (2018). Imaginario del bullying y su vinculaci\u00f3n a los servicios sociales. Voces desde futuros docentes de Educaci\u00f3n Primaria. 710 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 673-710 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.11Luis Manuel Rodr\u00edguez Otero y Puricaci\u00f3n Garc\u00eda \u00c1lvarez Revista sobre la infancia y la adolescencia (14), 74-94. https://doi.org/10.4995/ reinad.2018.8836 Ruiz, R., Riur\u00f3, M., & Tesouro, M. (2015). Estudio del bullying en el ciclo superior de primaria. Educaci\u00f3n XX1, 18 (1), 345-368. Recuperado el 20 de octubre de 2017, de http://revistas.uned.es/index.php/educacionXX1/article/view/12384 Russell, C. C. (2018). El dispositivo de acoso escolar homof\u00f3bico y transf\u00f3bico: voces en una comunidad educativa1./uni00A0 Sociedad e Infancias , (2), 211-232. https://doi. org/10.5209/SOCI.59456 Samaniego, J. L., & Berm\u00fadez, D. (2015). Discriminaci\u00f3n hacia j\u00f3venes homosexuales en su entorno educativo (Tesis de Licenciatura). Cuenca: Universidad de Cuenca. Recuperado el 20 de octubre de 2017, de http://dspace.ucuenca.edu.ec/ handle/123456789/23311 Sampieri, R., Collado, C., & Baptista, P . (2014). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. M\u00e9xico D. F .: McGrawHill. Schettini, P ., & Cortazzo, I. (2015). An\u00e1lisis de datos cualitativos en la investigaci\u00f3n social. Plata: Editorial de la Universidad Nacional de La Plata (EDULP). Seni-Medina, G. y Romero-Moreno, M. (2018). Medios y bullying. Caracterizaci\u00f3n de los h\u00e1bitos, preferencias y usos que los j\u00f3venes universitarios hacen de las TIC y su potencial en la convivencia universitaria. Revista de Comunicaci\u00f3n de la SEECI , (44). https://doi.org/10.15198/seeci.2017.44.127-153 T\u00f3jar, J. C. (2006). Investigaci\u00f3n cualitativa: comprender y actuar . Madrid: Editorial La Muralla. NOTAS BIOGR\u00c1FICAS LUIS MANUEL RODR\u00cdGUEZ OTERO Doctor en Trabajo Social. Diplomado en Trabajo Social. Docente- investigador de la Facultad de Trabajo Social de Culiac\u00e1n de la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa. Miembro del Sistema Nacional de Investigadores del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Rep\u00fablica de M\u00e9xico con Nivel 1. PURIFICACI\u00d3N GARC\u00cdA \u00c1LVAREZ Doctora en Sociolog\u00eda. Diplomada en Trabajo Social. Licenciada en Sociolog\u00eda. Docente-investigadora de la Escuela Universitaria de Trabajo Social de Santiago de la Universidade de Santiago de Compostela.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 711-746 ISSN-e: 1989-1385 | ISSN: 2529-9727 DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12 MUJERES QUE CAMINAN A TRAV\u00c9S DE LA ADVERSIDAD. LA POSIBILIDAD RESILIENTE FRENTE A CASOS VIOLENTOS COMPLEJOS VINCULADOS CON LAS DESAPARICIONES EN M\u00c9XICO WOMEN WALKING THROUGH ADVERSITY. THE RESILIENT POSSIBILITY BEFORE COMPLEX VIOLENT CASES LINKED TO DISAPPEARANCES IN MEXICO Karla Salazar Serna Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico karlasalazarserna@hotmail.com https://orcid.org/0000-0003-4101-126X Roberto Castro Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico rcastro@crim.unam.mx https://orcid.org/0000-0002-1440-2460 C\u00f3mo citar / Citation Salazar, K. y Castro, R. (2020) \"Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente frente a casos violentos complejos vinculados con las desapariciones en M\u00e9xico\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 711-746. https://doi.org/10.14198/ OBETS2020.15.2.12 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t \u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 20/10/19. Aceptado: 01/06/20 Resumen M\u00e9xico enfrenta actualmente uno de los m\u00e1s grandes retos en materia humanitaria debido a la violencia y a la desaparici\u00f3n de personas, lo cual ha cobrado una alta relevancia tanto por su cuanticaci\u00f3n como 712 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro por su r\u00e1pida proliferaci\u00f3n. El prop\u00f3sito del presente es compartir los hallazgos de un estudio cualitativo donde se expone c\u00f3mo la violencia vinculada con el combate al narcotr\u00e1co ha posicionado a los ciudadanos bajo una constante vulnerabilidad y c\u00f3mo las mujeres a trav\u00e9s de procesos resilientes se han organizado en colectivos para demandar justicia, buscar personas desaparecidas y acompa\u00f1arse frente a las diferentes situaciones de adversidad. Palabras clave: Resiliencia; violencia; vulnerabilidad; desaparici\u00f3n; mujeres. Abstract Mexico one of the greatest challenges in humanitarian matters due to violence and the disappearance of people. This situation has become highly relevant both for its quantication and for its rapid proliferation. The purpose of this paper is to share the ndings of a qualitative study where it is exposed how violence linked to the ght against drug trafcking has placed constant processes have organized themselves in groups to demand justice, look for missing people and accompany each other in the face Keywords: Resilience; violence; the ndings of a qualitative investigation conducted in Mexico with women who have been violent by violence linked to criminal groups, where at least one family member has been the victim of the crime of disappearance; in this way , we inquired about the resilient processes that have allowed the violence suffered, forced disappearance is classied as one of the most serious violations of human rights due to its multiple, continuous and imprescriptible nature; that is to say , the forced disappearance violates other human rights, as long as the victim's whereabouts are not perpetuated and there are no temporary to punitive action (Cerezo, 2018). The disappearance violates almost all human rights, the main ones being freedom and personal security; this practice implies a violation of the broadest notion of the right to life, because there is a lack of knowledge of life and death (Baigun, 1987). After suffering a trauma, various questions seem to have no answer, moments of tranquility nd OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12713 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... no place and everything that seemed to work stops doing so; people seems to of pain and its context and the reactions they has extract pragmatic processes and overcome person is is perception of reication that can lead them to undergo trauma through a constant repetition of questions that position them in a state of torment; However, when choosing to overcome, options are opened it easier for the subject to understand themselves within their own , and to reconstruct themselves through activities that allow them give meaning their wound, such as creative processes where an interpretation of what happened occurs and can be express adversity (Cyrulnik, 2001). It is necessary to point out that in cases of disappearance the trauma can be aggravated, because there is a before and after in the lives of family members where, despite the time elapsed, the suffering is present due to the loss of hope, disappointment before the State agencies, the economic problems generated as a result of the disappearance, among others (Giraldo, G\u00f3mez and Maestre, 2008). What could have an impact on the resilient processes of those who have suffered or suffer from this situation. It is to denote that the contemporary problem of violence in alarmingly last decade, such violence has by President Felipe Calder\u00f3n Hinojosa and seconded by his successor Enrique Pe\u00f1a Nieto, this has placed the population in a whirlwind of continuous human rights violations (Aguirre and Herrera, 2016; Robledo, 2017). The seriousness situation can be 229,733 homicides during the period from 2007 to 2018 (Executive Secretariat of the National Public Security System) and 36,741 disappearances until April 2018 (National Registry of Missing Persons). The quantitative record is complex and the gures are uncertain, even the Mexican government in August of the current year, has accepted that regarding the number of disappearances there is no certainty , but they acknowledge knowing that there are at least 40 thousand people missing: He said there are 3,024 clandestine graves and 26 thousand unidentied bodies in forensic services. The state that recorded the most missing persons during the 2007-2017 decade is that of 714 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Tamaulipas, with 6,129 cases, followed by the state of Mexico with 3,862 cases and Jalisco is in third place with 3,086 cases (National Registry of Missing and Missing Persons, 2018). Although for several decades Mexico has been the scene of the forced disappearance of people, the recorded data of the Dirty War can verify it (Dutr\u00e9nit and Varela, 2018; Fern\u00e1ndez, 2018), the have decade and Ch\u00e1vez, 2018; Gravante, 2018; Villarreal, 2014). In addition, the registry prepared civil associations has shown disappearances are linked drug investigation exposes how citizens were violated by violence and by the disappearance of one or more members of their families; the state of vulnerability did not respond to particular circumstances, which reveals a generalized exposure of the citizenry by simply living in Mexico under a declared war on drug trafcking groups. The of disappearance. Likewise, it is analyzed how the women of these families have been who have generated different actions to and out activities related to the demand for justice, search and a feeling of identity that arise among people looking for their missing are detailed and explained under the resilient need of those who have been violated. The ndings obtained through this research provide different elements that allow knowing the various scenarios and violent events that people with missing relatives experienced, and make clear the degree of vulnerability to which they were subjected. Likewise, this research allows us to make visible that there are various implications that are experienced in the face of the disappearance of a family member, which in a complex way affect their dynamics and daily life and, in turn, there are different alternatives to overcome or overcome the adversity scenarios that the violence In addition to the above, it is necessary to point out that there are few advances in social science that facilitate understanding about the phenomenon studied in Mexico; In this sense, this work represents a door to explore and deepen the subject. This work allows the possibility of knowing how people have managed to cope with the violence linked to the disappearance of one or more loved ones, how they have been able to resist the different implications, what they impunity , persistent vulnerability and violence. OBETS. Revista de n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12715 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Socially it is essential to recognize those resilient processes not only to make their bearable, but also allow them to rebuild themselves, form new identities and play the game of life again. This work shows that for more than a decade the Mexican State has been overwhelmed by violence, that there is still no full guarantee of exercising our human rights, that there is no social policy that can meet the most pressing needs. Therefore, it is a priority that the different problems are made visible, that as a society , solidarity is promoted, aid is extended to those who are directly affected, which is contributed from different possibilities and areas development. Consequently , would are and questioned. In this way , it will contribute to the restoration of the social fabric, resilient spaces will be provided on effective policy proposals. 1. INTRODUCCI\u00d3N El problema contempor\u00e1neo de la violencia en M\u00e9xico ha proliferado de manera alarmante durante la \u00faltima d\u00e9cada, en buena medida como consecuencia de las pol\u00edticas de seguridad dirigidas al combate del narcotr\u00e1co implementadas por el gobierno del ex presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa y secundadas por su sucesor Enrique Pe\u00f1a Nieto. Ello ha colocado a la poblaci\u00f3n dentro de una vor\u00e1gine de continuas violaciones a los derechos humanos (Aguirre y Herrera, 2016; Robledo, 2017). La gravedad de la situaci\u00f3n puede observarse cuantitativamente con las cifras ociales: 229,733 homicidios durante el per\u00edodo de 2007 a 2018 (Secretariado ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica) y 36,741 desapariciones hasta abril de 2018 (Registro Nacional de Personas Extraviadas y Desaparecidas, desde ahora RNPED). No obstante, el registro cuantitativo es complejo y las cifras son inciertas, incluso el gobierno mexicano en el mes de febrero del a\u00f1o en curso, acept\u00f3 que respecto al n\u00famero de desapariciones no se tiene certeza absoluta, pero reconoce que son al menos 61,637 mil personas registradas como desaparecidas. Asimismo, es importante puntualizar que existen 3,631 fosas clandestinas (Comisi\u00f3n Nacional de B\u00fasqueda) y 30 mil cuerpos sin identicar en servicios forenses (Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos). El estado que m\u00e1s personas desaparecidas registr\u00f3 durante la d\u00e9cada 2007-2017, es el 716 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro de Tamaulipas, con 6,129 casos, seguido por el Estado de M\u00e9xico con 3,862 casos y Jalisco en tercer lugar con 3,086 casos (RNPED, 2018). Dentro de la violencia padecida, la desaparici\u00f3n forzada est\u00e1 clasicada como una de las m\u00e1s graves violaciones a los derechos humanos debido a su car\u00e1cter m\u00faltiple, continuo e imprescriptible; es decir, la desaparici\u00f3n forzada viola a su vez otros derechos humanos, ya que mientras no se sepa del paradero de la v\u00edctima se sigue perpetuando sin que haya obst\u00e1culos temporales para la acci\u00f3n punitiva (Cerezo, 2018). Este fen\u00f3meno no es reciente, pues desde hace varias d\u00e9cadas M\u00e9xico ha sido escenario de la desaparici\u00f3n forzada de personas (Dutr\u00e9nit y Varela, 2018; Fern\u00e1ndez, 2018). Las desapariciones han aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada lo que ha generado diversas movilizaciones sociales, reacciones gubernamentales y gran preocupaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito nacional como internacional (Guevara y Ch\u00e1vez, 2018; Gravante, 2018; Villarreal, 2014). El registro elaborado por diferentes asociaciones civiles ha mostrado que las miles de desapariciones recientes se encuentran estrechamente relacionadas con la violencia vinculada con el combate al narcotr\u00e1co (Villarreal, 2014). Con el n de no limitar la pr\u00e1ctica de la desaparici\u00f3n de personas a grupos vinculados con el Estado y de reconocer que esta pr\u00e1ctica tambi\u00e9n puede ser llevada a cabo por grupos del crimen organizado1, en el presente documento se reconoce la desaparici\u00f3n forzada y la desaparici\u00f3n cometida por particulares2. La desaparici\u00f3n viola casi todos los derechos humanos, siendo los principales la libertad y la seguridad personal; esta pr\u00e1ctica supone una vulneraci\u00f3n a la m\u00e1s amplia noci\u00f3n del derecho a la vida, debido a que existe un desconocimiento sobre la vida o muerte de quien ha sido desaparecido (Baigun, 1987). Despu\u00e9s de padecer un trauma, diversos cuestionamientos 1 De acuerdo con el Grupo de Trabajo de la ONU sobre las Desapariciones Forzadas o Involuntarias (2013) M\u00e9xico enfrenta una complicada situaci\u00f3n en materia de seguridad p\u00fablica debido al incremento de la violencia relacionada con el crimen organizado. Dicha situaci\u00f3n ha propiciado que se cometan delitos similares a la desaparici\u00f3n forzada y que son llevados a cabo por grupos criminales (Informe de Misi\u00f3n a M\u00e9xico. Grupo de Trabajo de la ONU sobre Desapariciones Forzadas o Involuntarias, 2013). 2 Acorde con la Ley General en Materia de Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, Desaparici\u00f3n Cometida por Particulares y del Sistema Nacional de B\u00fasqueda de Personas en M\u00e9xico donde se establece el cambio de nombre del delito de desaparici\u00f3n forzada por el de desaparici\u00f3n forzada y desaparici\u00f3n cometida por particulares . OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12717 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... parecen no tener respuesta, los momentos de tranquilidad no encuentran lugar y todo lo que parec\u00eda funcionar deja de hacerlo; las personas entran en estados de prolongada confusi\u00f3n y desesperanza, el dolor parece doblegarlas; sin embargo, el an\u00e1lisis del dolor y su contexto, as\u00ed como el de las propias reacciones, se hace indispensable para extraer procesos pragm\u00e1ticos y sobreponerse tras el trauma vivido (Torralba, 2013). Las experiencias violentas pueden generar sobre la v\u00edctima sentimientos de culpabilidad, verg\u00fcenza, atropello e impotencia, existe una percepci\u00f3n de cosicaci\u00f3n que puede llevarles al sometimiento del trauma a trav\u00e9s de una constante repetici\u00f3n de cuestionamientos que la posicionan en un estado de tormento. No obstante, al elegir sobreponerse se abren opciones que facilitan al sujeto comprenderse dentro de su propia historia, y reconstruirse a trav\u00e9s de actividades que le permitan dar signicado a su herida, como son los procesos creativos donde surge una interpretaci\u00f3n de lo acontecido y se puede expresar en acciones solidarias hacia los pares o en actividades art\u00edsticas cat\u00e1rticas (Cyrulnik, 2001; 2014). Diversos estudios realizados con v\u00edctimas de violencia extrema3 han develado la posibilidad de experimentar procesos de recuperaci\u00f3n, en los cuales se han identicado procesos resilientes, los cuales han sido experimentados de manera individual. No obstante, existen tambi\u00e9n procesos resilientes grupales y comunitarios; por ejemplo, el estudio realizado por Kruijt y Koonings (2015) en 5 grandes ciudades de Am\u00e9rica Latina (Cd. De M\u00e9xico, Buenos Aires, Lima, San Pablo y R\u00edo de Janeiro) analiz\u00f3 c\u00f3mo el afrontamiento social, a trav\u00e9s de diversas manifestaciones donde se demanda atenci\u00f3n y justicia, puede ser una estrategia efectiva resiliente. En tanto, la investigaci\u00f3n de Savenije y Van Der Borgh (2015) demuestra que los procesos de resiliencia en medio de un contexto de violencia extrema (asesinatos, desapariciones, secuestros, extorsiones, etc.) originada por grupos vand\u00e1licos, son posibles en personas y comunidades de San Salvador. En esta direcci\u00f3n, Latorre (2011) realiz\u00f3 un estudio sobre v\u00edctimas del conflicto armado en Magdalena, Colombia, en el cual enfatiza que la resiliencia implica empoderar a la v\u00edctima para que inicie procesos desde 3 Consid\u00e9rese los estudios de Aisenberg y herrenkohl (2008); Barudy y Marquebreucq (2005). Cyrulnik Dom\u00ednguez (2013): Hoyos (2014); Torralba (2013).718 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro la sociedad civil, donde se priorice una justicia restaurativa. Respecto a los procesos de resiliencia en familias con integrantes desaparecidos, Puelles (2018) elabor\u00f3 un estudio en Espa\u00f1a, donde resalta la importancia de las familias por congurar una \"realidad probable\" del hecho acontecido, donde las autoridades y la atenci\u00f3n temprana desarrollan un papel importante en el constructo resiliente. Sin embargo, es preciso puntualizar que en los casos de desaparici\u00f3n el trauma puede agravarse, debido a que existe un antes y un despu\u00e9s en la vida de los familiares donde, a pesar del tiempo transcurrido, el sufrimiento se hace presente debido a la p\u00e9rdida de esperanzas, decepci\u00f3n ante los organismos del Estado, los problemas econ\u00f3micos generados a ra\u00edz de la desaparici\u00f3n, entre otros (Giraldo, G\u00f3mez y Maestre, 2008). Lo que podr\u00eda incidir como un obst\u00e1culo sobre los procesos resilientes de quienes han padecido o padecen esta situaci\u00f3n. Con base en lo anterior, emergen los siguientes cuestionamientos \u00bfes posible sobreponerse y dar paso a procesos resilientes cuando se ha padecido violencia extrema relacionada con el delito de desaparici\u00f3n? Y en un caso armativo \u00bfCu\u00e1les son las alternativas para generar procesos resilientes en estos casos? El presente art\u00edculo expone parte de los resultados de una investigaci\u00f3n m\u00e1s amplia de corte cualitativo realizada con mujeres que han padecido violencia extrema relacionada con las desapariciones en M\u00e9xico, cuyo prop\u00f3sito fue analizar las alternativas que estas mujeres tienen para poder vivir y generar procesos resilientes. De tal forma, el art\u00edculo sigue la siguiente estructura: marco te\u00f3rico , en el que se detallan los principales aspectos anal\u00edticos empleados para el estudio de la resiliencia; m\u00e9todo, el cual describe en forma resumida el proceso metodol\u00f3gico empleado e incluye los aspectos \u00e9ticos considerados; resultados, subdivido en dos escenarios en los que, por un lado, se expone y analiza la constante vulnerabilidad padecida en los casos analizados y por otro, se exponen y analizan las alternativas y procesos resilientes que las mujeres de este estudio han experimentado; discusi\u00f3n, se discute c\u00f3mo las diversas situaciones complejas, vinculadas a los actos de violencia, provocaron una constante vulnerabilidad en las mujeres de este estudio y cu\u00e1les fueron las principales alternativas que incidieron para generar procesos resilientes.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12719 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... 2. MARCO TE\u00d3RICO La palabra resiliencia proviene del t\u00e9rmino latino resilium que puntualmente signica: volver atr\u00e1s; volver de un salto; volver al estado inicial. La g\u00e9nesis del concepto de resiliencia se puede ubicar en la ciencia f\u00edsica para hacer referencia a la elasticidad y capacidad de un cuerpo para recuperar su tama\u00f1o y forma original despu\u00e9s de ser doblado, estirado o comprimido (Kotliarenco, C\u00e1ceres y Fontecilla, 1997; Monroy y Palacios, 2011; Villalba, 2003). En lo concerniente al estudio de los seres humanos, el concepto de resiliencia ha sido relacionado, sobre todo desde una mirada psicol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica, con los procesos de adaptaci\u00f3n positiva de ni\u00f1os que viven condiciones de adversidad (Masten, 2001). Al respecto, Garmezy se\u00f1ala que los primeros estudios fueron orientados a los procesos que los ni\u00f1os desarrollaban bajo diversos factores de riesgo; incluso, hace referencia a los estudios con hijos de madres diagnosticadas con esquizofrenia (Garmezy , 1991, citado por Villalba, 2003). Para Villalba la idea de resiliencia ha evolucionado; es decir, de ser concebida como algo absoluto pas\u00f3 a ser algo relativo que depende del equilibrio din\u00e1mico de factores personales, familiares y sociales; asimismo, los momentos del ciclo vital dejan hacer sentir su influjo sobre el proceso de resiliencia. La autora se\u00f1ala que la resiliencia tambi\u00e9n implica una progresi\u00f3n evolutiva que responde a nuevas vulnerabilidades (Villalba, 2003). Masten y Obradovic (2006) mencionan que el t\u00e9rmino de resiliencia da paso a un amplio paraguas conceptual, el cual abarca diversos conceptos, pero todos relacionados con respuestas positivas que ocurren bajo contextos de adversidad. En resumen, se entiende que la resiliencia es un proceso en constante desarrollo que inicia despu\u00e9s de una agon\u00eda ps\u00edquica (Cyrulnik, 2014). Para nes de este estudio, se entiende la resiliencia como un proceso que requiere de diversos factores internos y externos que faciliten un desarrollo para sobreponerse frente a la adversidad (Cyrulnik, 2001). Desde una perspectiva psicol\u00f3gica, Garc\u00eda y Dom\u00ednguez (2013), se\u00f1alan que existen tres cualidades fundamentales en la resiliencia: comprensi\u00f3n y aceptaci\u00f3n de la realidad; creencia en que la vida tiene un signicado, y habilidad para generar estrategias o alternativas de soluci\u00f3n. Las autoras 720 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro agregan que existen caracter\u00edsticas peculiares en el individuo que facilitan la resiliencia: inteligencia; sentido del humor y optimismo; capacidad de control; alta autoestima; gesti\u00f3n de capital social; autonom\u00eda para la toma de decisiones; capacidad para tener iniciativa, y formar un proyecto de vida (Garc\u00eda y Dom\u00ednguez, 2013). Lo anterior apunta a factores personales, aunque es importante considerar que existen factores que dependen de las interacciones con los otros; en esta direcci\u00f3n, G\u00f3mez y Kotliarenco (2010), consideran que el estudio de la resiliencia ha dado paso a un paradigma, en el cual los lazos relacionales que unen a personas y sistemas les permiten caminar hacia una trayectoria compartida. Asimismo, Garc\u00eda y Dom\u00ednguez (2013) mencionan que ning\u00fan factor promueve la resiliencia de manera individual; para promover un desarrollo sano se deben ver involucrados varios factores que act\u00faen de manera combinada; por lo tanto, los factores protectores que fomentan la resiliencia tienen que actuar relacionados entre ellos. Es conveniente considerar que dichos factores responden a diferentes contextos y circunstancias, por lo que es necesario discernir y comprender las estrategias de acuerdo con la l\u00f3gica y situaci\u00f3n de las personas cuando tienen que enfrentar situaciones dif\u00edciles (Garc\u00eda y Dom\u00ednguez, 2013). De acuerdo con Pourtois (2014) deben existir condiciones necesarias que permiten que ocurra la resiliencia y que sea identicable: la capacidad de reconocer que se ha vivido un acontecimiento traum\u00e1tico o que se ha enfrentado a un contexto traumatizante; que el sujeto muestra tener fuerza para resistir lo vivido; la preservaci\u00f3n (aunque sea parcial) de un potencial de desarrollo; y la propensi\u00f3n a proseguir su realizaci\u00f3n de un modo renovado, original y emancipador. El estudio de la violencia debe favorecer la comprensi\u00f3n y la promoci\u00f3n de la resiliencia a nivel familiar y comunitario, al mismo tiempo a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n de las percepciones y puntos de vista sobre la violencia y la comprensi\u00f3n de la resiliencia, se puede incidir en motivar un campo de acci\u00f3n hacia la comprensi\u00f3n de factores de riesgo y factores de protecci\u00f3n; de esta forma, se puede utilizar tal conocimiento para nutrir los programas sociales (Aisenberg y Herrenkohl, 2008). Es decir, los procesos de resiliencia deben ser tomados como un eje central de la pol\u00edtica social dirigida a las v\u00edctimas de la violencia en M\u00e9xico, donde OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12721 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... se potencien diferentes intervenciones interdisciplinarias desde diferentes \u00e1mbitos sociales y gubernamentales. Es por ello que el concepto que adoptamos hace referencia a un proceso que involucra factores internos y externos; de esta manera, se visualiza el desarrollo individual, relacional y , en estos casos, las interacciones con las acciones y las instituciones gubernamentales. Cabe puntualizar que frente a los actos que violentan los derechos humanos ser\u00eda un error relacionar el concepto de resiliencia como un sin\u00f3nimo de adaptaci\u00f3n, debido a que eso permitir\u00eda una revictimizaci\u00f3n sobre la reconguraci\u00f3n ps\u00edquica y social de la persona, adem\u00e1s, de que permitir\u00eda no atender las causas que ampl\u00edan la exposici\u00f3n de su vulnerabilidad. De igual forma, reducir la resiliencia a una mera capacidad personal circunscribir\u00eda las posibilidades resilientes a un proceso individual, lo cual limita su consecuci\u00f3n a trav\u00e9s de un proceso relacional donde se fortalece la posibilidad de transformaci\u00f3n; adem\u00e1s de que restar\u00eda obligaci\u00f3n al Estado respecto a proveer condiciones de seguridad4. Por \u00faltimo, la existencia de recursos comunitarios y el hecho de que las personas y las familias se dispongan a utilizarlos, puede incidir de forma favorable en los procesos de resiliencia, pues a trav\u00e9s de ellos se puede reforzar el capital social y los sentimientos de empat\u00eda que aportan un signicado y sentido a la vida (Villalba, 2003). Por ello, en el presente estudio, se reconoce que el t\u00e9rmino resiliencia ha emergido como un concepto integrador, con el cual es posible profundizar en la investigaci\u00f3n social articulando respuestas personales, aspectos relacionales, recursos familiares, econ\u00f3micos y sociales, y el contexto social. 3. M\u00c9TODO La presente investigaci\u00f3n se basa en 6 entrevistas abiertas realizadas a mujeres que han experimentado directamente la desaparici\u00f3n de uno o m\u00e1s familiares. La selecci\u00f3n de participantes se hizo entre mujeres que pertenecen a colectivos de familiares que buscan a familiares desaparecidos ubicados en los estados de Morelos y Nuevo Le\u00f3n, as\u00ed como entre mujeres que formaban parte de 4 En este sentido, Evans y Reid (2016) ya hab\u00edan se\u00f1alado la conveniencia pol\u00edtica de postular a la resiliencia como la propiedad fundamental que deben poseer los pueblos y los individuos con el n de demostrar su capacidad de vivir en peligro.722 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro una brigada nacional de b\u00fasqueda en terreno5 de personas desaparecidas. La recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n fue a trav\u00e9s de entrevistas abiertas mediante las cuales buscamos reconstruir la experiencia de las participantes con relaci\u00f3n al problema de la desaparici\u00f3n forzosa, as\u00ed como en su involucramiento en movimientos organizados de b\u00fasqueda de familiares. La t\u00e9cnica utilizada fue la bola de nieve. Cabe mencionar que muchas de las personas que buscan a sus desaparecidos son reservadas para hablar o dar informaci\u00f3n sobre sus casos, lo que se deriva de la complejidad de los casos, la inseguridad y la garant\u00eda de un uso adecuado de la informaci\u00f3n. Por ello preeren tener referencias sobre investigadores y periodistas que les piden conocer sobre su situaci\u00f3n. En este sentido, las mujeres con las cuales ya se hab\u00eda establecido rapport hicieron la recomendaci\u00f3n con otras participantes. Los casos del estudio se caracterizan por su heterogeneidad; cada historia tiene rasgos \u00fanicos, lo cual enriqueci\u00f3 el an\u00e1lisis sobre las diferentes experiencias vividas al recolectar diferente informaci\u00f3n, que en algunos casos tambi\u00e9n fue similar o contrastante. Los principales datos de las participantes son resumidos en el siguiente cuadro: Cuadro 1. Datos de las participantes Participante Edad Estado civil Ciudad o Estado donde radicaFamiliar(es) desaparecido(s)A\u00f1o de la desaparici\u00f3nEstado actual de la(s) persona(s) desaparecida(s) Lourdes 61 Divorciada Monterrey 1 hija 1 hijo2010 Desaparecidos Catalina 70 Viuda Ciudad de M\u00e9xico4 hijos 2 en el 2008 2 en el 2010Desaparecidos Nery 55 Separada Morelos 1 hija 2012 Desaparecida Mary 63 Casada Cuernavaca 1 hijo 2012 Finado Alondra 46 Casada Morelos 1 hija 2010 Desplazada Anah\u00ed 31 Casada Morelos 1 cu\u00f1ada 2012 Desaparecida Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con la informaci\u00f3n provista por las participantes del estudio. 5 Se hace referencia a la b\u00fasqueda de restos humanos que se hace en posibles fosas clandestinas ubicadas en parajes, cerros, minas y cuevas.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12723 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... La duraci\u00f3n de las entrevistas oscil\u00f3 entre 60 y 90 minutos, fueron audiograbadas (con la anuencia de las participantes), transcritas y posteriormente analizadas con el auxilio del software MAXQDA versi\u00f3n 12. El proceso anal\u00edtico en la investigaci\u00f3n cualitativa requiere un continuo inter- juego que fluye entre los datos centrales, los datos emergentes, las ideas y categor\u00edas que encauzaron la investigaci\u00f3n (Araujo, 2013). En este sentido, fue posible construir categor\u00edas para analizar, por un lado, las situaciones de vulneraci\u00f3n y vulnerabilidad con sus respectivas implicaciones y , por otro, los procesos resilientes que se organizaron en tres principales dimensiones: personal, familiar y grupal. Los aspectos \u00e9ticos que se consideraron en este estudio incluyeron: Presentaci\u00f3n, a las personas participantes, de un documento escrito donde se estableci\u00f3 un consentimiento informado que especicaba el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n, los benecios que se esperaban del estudio y en qu\u00e9 consist\u00eda su participaci\u00f3n. Garant\u00eda de la condencialidad como eje rector de la investigaci\u00f3n propuesta, por lo que se estableci\u00f3 un compromiso verbal y escrito6. Se asignaron seud\u00f3nimos y en algunos casos no se menciona la ciudad donde radican. Dada la complejidad del tema, se prioriz\u00f3 el cuidado del participante por encima de cualquier otra cuesti\u00f3n. 4. RESULTADOS Para la presentaci\u00f3n de nuestros resultados, primero, describimos la complejidad de los casos a trav\u00e9s de la vulneraci\u00f3n padecida y la persistente vulnerabilidad de las participantes y sus familias, relacionada a la impunidad y la violencia que no cesa: y , segundo, analizamos c\u00f3mo las mujeres, pese a situaciones excesivamente adversas, han encontrado alternativas para generar resiliencia, estas alternativas son analizadas desde tres dimensiones: personal, familiar y grupal. Se hace \u00e9nfasis en este \u00faltimo, debido a su gran incidencia sobre los procesos resilientes. 6 A trav\u00e9s del consentimiento informado.724 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro 4.1. Violencia, victimizaci\u00f3n, desaparici\u00f3n, impunidad y vulnerabilidad Las experiencias que fueron compartidas por las personas entrevistadas responden a una secuencia de diversas violaciones a los derechos humanos ocurridos sobre las familias. Aun cuando los casos son heterog\u00e9neos, existe un delito en com\u00fan consistente en la desaparici\u00f3n de uno o m\u00e1s familiares. A trav\u00e9s del conjunto de testimonios se advierte una vulnerabilidad generalizada pues las participantes expresan que existi\u00f3 un palpable cambio en las din\u00e1micas de sus poblaciones, los sentimientos de tranquilidad y seguridad se convirtieron en inseguridad y miedo ante la percepci\u00f3n de vulnerabilidad y el crecimiento de actos criminales. La ciudad donde habitaba Nery est\u00e1 ubicada en el estado de Guerrero, y se caracteriza por ser una de las ciudades m\u00e1s peligrosas del estado. La violencia generada en este lugar ha sido ejercida tanto por grupos del narcotr\u00e1co como por fuerzas policiales municipales y estatales que han sido vinculadas con dichos grupos7. Esta violencia alcanz\u00f3 a diversos integrantes de su familia entre los a\u00f1os del 2012 y 2013, ya que fueron agredidos una noche en su hogar por un grupo armado vestido con uniformes que correspond\u00edan a la polic\u00eda municipal, quienes cometieron el delito de violaci\u00f3n (sobre dos mujeres de su familia) y el delito de desaparici\u00f3n (de una de sus hijas). Un a\u00f1o m\u00e1s tarde padecieron el delito de homicidio cuando una sobrina de Nery , que sol\u00eda acompa\u00f1arla a las brigadas de b\u00fasqueda de restos humanos realizadas en terreno y a diferentes acciones de denuncia y b\u00fasqueda de justicia, recibi\u00f3 m\u00faltiples disparos frente a sus tres hijos menores de edad, precisamente cuando sal\u00eda del sepelio de un joven que fue asesinado (presumiblemente por el crimen organizado), lo que evidencia la violencia extrema que se viv\u00eda en esa ciudad. Adem\u00e1s, el homicidio de su sobrina fue considerado por la familia como el resultado de diferentes amenazas que recibieron y que nalmente provocaron su desplazamiento forzado. Faustina comenta c\u00f3mo la ciudad que habita en el estado de Morelos, que se caracterizaba como un para\u00edso tur\u00edstico, sufri\u00f3 una transformaci\u00f3n provocada por el crecimiento delictivo y la impunidad que no visualizaban en su familia y que facilit\u00f3 su vulneraci\u00f3n. La familia de Faustina (esposo e hijos) se dedica al comercio formal desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. En el a\u00f1o 2012 la 7 Esta aseveraci\u00f3n responde a diversos reportes period\u00edsticos y an\u00e1lisis acad\u00e9micos, sin embargo, se omiten las fuentes por cuestiones de seguridad de la participante,OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12725 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... familia vivi\u00f3 el secuestro de su esposo, con lo que la familia fue extorsionada y obligada a perder la mayor\u00eda de su capital econ\u00f3mico. Cuatro meses m\u00e1s tarde uno de sus hijos tambi\u00e9n fue secuestrado, la familia no pudo obtener el monto solicitado de manera r\u00e1pida por encontrarse descapitalizada y fueron forzados a obtener dinero a trav\u00e9s de la venta de sus bienes materiales (carros y joyer\u00eda). Despu\u00e9s de entregar el efectivo reunido (menos de la mitad solicitada) perdieron contacto con los secuestradores y su hijo no fue liberado. Durante cuatro a\u00f1os buscaron a su hijo quien fue registrado como desaparecido, nalmente fue identicado durante las exhumaciones de una fosa clandestina ubicada en un municipio del estado de Morelos. En tanto, Lourdes relata c\u00f3mo la cotidianeidad de la convivencia familiar se vio afectada en el a\u00f1o 2010 por el arribo de personas involucradas en el crimen organizado, las cuales buscaban esconderse e incorporar j\u00f3venes a su grupo criminal. Su caso expone la complejidad de diversas acciones que colocaron a su familia en un estado vulnerable. Siendo due\u00f1os de un negocio de transporte contaban con una econom\u00eda solvente, la cual les permit\u00eda mantener una propiedad ubicada en una zona rural del estado de Nuevo Le\u00f3n. Ocupaban la propiedad para descansar y realizar reuniones familiares durante algunos nes de semana. En una de esas reuniones Lourdes y su esposo decidieron adelantarse dos d\u00edas a la fecha programada en familia y fueron interceptados y secuestrados por veinte personas (miembros de un grupo criminal) que se encontraban ocult\u00e1ndose en su propiedad. Durante su cautiverio fueron golpeados y constantemente amenazados. Al segundo d\u00eda, Lourdes y su esposo fueron transportados en diferentes veh\u00edculos recorriendo senderos semides\u00e9rticos. En el trayecto sus secuestradores les hicieron saber que debido a su edad madura no les pod\u00edan ser de utilidad y que los iban a asesinar; no obstante, en el camino se encontraron con elementos del ej\u00e9rcito y fueron rescatados tras un enfrentamiento. Algunos de los miembros del grupo criminal lograron escapar y pese a la s\u00faplica de la pareja no se realiz\u00f3 una persecuci\u00f3n por parte de las autoridades, ni se escucharon las peticiones de desplegar personal policial en el rancho ante la posibilidad de que llegara m\u00e1s familia y se encontraran con sus raptores. La consecuencia de esta omisi\u00f3n fue que una de sus hijas, su novio y un empleado fueran secuestrados por el resto de los integrantes del grupo criminal antes de abandonar la propiedad. 726 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Un d\u00eda despu\u00e9s un representante del grupo criminal hizo contacto con la pareja y les pidi\u00f3 una elevada suma de dinero para liberar a los nuevos secuestrados. La familia pidi\u00f3 apoyo a la Marina, pero la respuesta fue que exist\u00eda un alto riesgo de que asesinaran a sus familiares si ellos interven\u00edan. En consecuencia, la familia decidi\u00f3 mantenerse al margen de las instrucciones de miembros de la Marina. El hijo mayor de la pareja fue quien estuvo al frente de las negociaciones con el grupo criminal, en el momento en que fue a entregar el rescate tambi\u00e9n fue interceptado y hasta la fecha las cuatro personas permanecen desaparecidas. Este caso visibiliza dos situaciones que colocaron a la familia en un grave estado de vulnerabilidad: primero se evidencia la adquisici\u00f3n de poder territorial de los grupos criminales; segundo, las omisiones y la inecacia para actuar de las fuerzas armadas. Una forma sistematizada de reflejar parte de la complejidad que caracteriza a los casos abordados es a trav\u00e9s de la visibilizaci\u00f3n de los delitos m\u00e1s graves que han padecido las participantes, como se muestra en el siguiente cuadro: Cuadro 2. N\u00famero v\u00edctimas de delitos relacionados a la desaparici\u00f3n cometidos contra las familias Secuestro Desaparici\u00f3n HomicidioTrata de personasViolaci\u00f3nProvoc\u00f3 desplazamiento (s\u00ed o no) Lourdes 5 3 0 0 0 No Catalina 0 4 0 0 0 S\u00ed Faustina 2 1 1 0 0 No Nery 0 1 1 0 2 S\u00ed Anah\u00ed 1 1 0 0 2 S\u00ed Alondra 0 1 0 1 1 S\u00ed Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con la informaci\u00f3n provista por las participantes del estudio. Como se puede observar, algunas familias han sido v\u00edctimas de m\u00e1s de un delito, en algunos casos los delitos han ocurrido sobre diferentes integrantes y en otros tantos se ha provocado el desplazamiento forzado del resto de la familia. Es preciso puntualizar que la consecuci\u00f3n de los delitos responde a diferente temporalidad para cada caso en particular; por ejemplo, Catalina OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12727 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... quien, junto con su esposo, form\u00f3 una familia que fundament\u00f3 su econom\u00eda en el comercio, sufri\u00f3 la desaparici\u00f3n de dos de sus hijos en el estado de Guerrero durante el a\u00f1o 2008 y la desaparici\u00f3n de otros dos hijos en el estado de Veracruz durante el a\u00f1o 2010, sucesos que provocaron que padeciera en dos diferentes tiempos los impactos traum\u00e1ticos de la p\u00e9rdida ambigua (lo que conlleva m\u00faltiples implicaciones emocionales y f\u00edsicas). Estas circunstancias la obligaron a reconstruir y organizar m\u00e1s de una vez su forma de vida, donde la b\u00fasqueda de auxilio, la b\u00fasqueda f\u00edsica y la b\u00fasqueda de justicia eran actividades constantes. Cabe se\u00f1alar que despu\u00e9s del primer evento de desaparici\u00f3n, la familia hab\u00eda recibido constantes amenazas y persecuci\u00f3n, situaci\u00f3n que se agrav\u00f3 con el segundo evento de desaparici\u00f3n y que termin\u00f3 orillando al resto de la familia a un desplazamiento forzado. La heterogeneidad de los casos permite evidenciar la diversidad en que los efectos son experimentados. Por ejemplo, Anah\u00ed, quien se identica a s\u00ed misma como una sobreviviente de una posible desaparici\u00f3n, fue secuestrada en 2012 contando con seis meses de embarazo junto con su cu\u00f1ada, tras un ataque armado contra su familia dentro de su hogar que se ubicaba en una ciudad del estado de Guerrero. La privaci\u00f3n de su libertad duro ocho d\u00edas, durante su cautiverio fue v\u00edctima constante del delito de violaci\u00f3n ejercido por diferentes hombres, fue maltratada emocionalmente y no recibi\u00f3 alimentaci\u00f3n apropiada. Pudo darse cuenta de que estaba recluida con m\u00e1s de diez personas y de que su cu\u00f1ada tambi\u00e9n era v\u00edctima de violaci\u00f3n, as\u00ed como de m\u00faltiples torturas. Anah\u00ed fue liberada por uno de sus raptores que le asegur\u00f3 que se hab\u00eda compadecido de su condici\u00f3n de embarazo. La experiencia padecida le ha producido a Anah\u00ed sentimientos de miedo, enojo y la culpa de ser una sobreviviente; adem\u00e1s, se\u00f1ala que ella y su esposo necesitan terapia de pareja. Su vulneraci\u00f3n continu\u00f3, ya que meses despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n sufri\u00f3 un intento de secuestro presuntamente ejercido por los mismos raptores, del cual logr\u00f3 escapar al subir a un transporte p\u00fablico y solicitar ayuda. Despu\u00e9s de este \u00faltimo suceso Anah\u00ed y su familia se desplazaron de manera forzada y los procesos de reconstrucci\u00f3n de su vida personal y familiar se han visto afectados tanto por las implicaciones de ser una v\u00edctima de m\u00faltiples vejaciones como por la falta de redes familiares en las diferentes localidades que han habitado y por la imposibilidad de dar con el paradero de su cu\u00f1ada. 728 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Despu\u00e9s del trauma no todas las personas logran una recuperaci\u00f3n tal como lo relata Nery cuando habla de su intento de suicidio, ocurrido meses despu\u00e9s del ataque armado en su hogar, y de c\u00f3mo su hermana se suicid\u00f3 despu\u00e9s del homicidio de su hija. Cada experiencia refleja la impunidad con la cual se han tratado los casos, las peticiones y exigencias relacionadas a la b\u00fasqueda de sus familiares y a la b\u00fasqueda de justicia son ahogadas por la no escucha, la indiferencia, la incompetencia, incluso la anuencia de quienes han gobernado y han estado al frente de la procuraci\u00f3n de seguridad y justicia. As\u00ed lo expresa Nery: ...pedir ayuda, encontrar manos que pudieran, que pudieran auxiliar , buscar justicia, buscar que nos protegieran, era, era como dar gritos en el desierto, cada vez que gritaba me ve\u00eda a m\u00ed misma destrozarme en un, en un monte, un monte sin eco, donde ya no sab\u00edas quien era quien. La hija de Alondra fue desaparecida y a\u00f1os m\u00e1s tarde se comprob\u00f3 el delito de trata. Ambos delitos se reportaron sin que se hiciese un seguimiento oportuno y efectivo. Al parecer, las autoridades de la regi\u00f3n estaban coludidas con un grupo criminal especializado en trata de personas. Lo cual posicion\u00f3 tanto a Alondra como a su familia en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad ante las constantes amenazas para que retiraren los cargos sobre las personas que delinquieron contra su hija. Alondra narra que su hija fue privada de su libertad y explotada sexualmente a la par de otras j\u00f3venes, y que en ocasiones algunas de ellas eran desaparecidas: ...incluso ella trato de ayudar a una de sus compa\u00f1eras, que era de Oaxaca, esa compa\u00f1era intent\u00f3 escapar , la encontraron y despu\u00e9s la desaparecieron denitivamente, eso fue lo que me cont\u00f3 mi hija... Toda esta complejidad nos llev\u00f3 a cuestionar si existe la posibilidad de sobreponerse ante estos grados de victimizaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se desarrolla un apartado que contiene el an\u00e1lisis de los hallazgos obtenidos al respecto. 4.2. Alternativas y acciones que facilitan la posibilidad de vivir procesos resilientes Las historias de estas mujeres dejan al descubierto las m\u00faltiples expresiones de violencia que han padecido, la impunidad que da paso a la revictimizaci\u00f3n y c\u00f3mo estas vivencias generan una vulnerabilidad que no cesa y que incide OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12729 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... sobre la reconstrucci\u00f3n de sus vidas. No obstante, existen motivaciones que les permite adquirir fuerza y seguir caminando a trav\u00e9s de la adversidad. Lo cual requiere discernir las diferentes posibilidades y recursos que tienen estas mujeres, para entonces comprender c\u00f3mo han logrado fortalecerse y dar continuidad a sus vidas. Para las participantes el proceso de sobreponerse y sobrellevar la adversidad dur\u00f3 entre cinco y doce meses, dependi\u00f3 de los recursos personales y familiares con los que contaban en los primeros momentos. Al respecto, Alondra y Anah\u00ed comparten: Una manera de saberme proteger y de proteger a mi familia era saber que hab\u00eda m\u00e1s all\u00e1, yo no sab\u00eda m\u00e1s que ser ama de casa y nada m\u00e1s, entonces comenc\u00e9 a salir fuera, a pedir ayuda, a acercarme al colectivo, a informarme, incluso tom\u00e9 talleres sobre trata de personas (Alondra) Yo sab\u00eda que ten\u00eda que levantarme, primero ten\u00eda que sacar fuerza y coraje para buscar a mi cu\u00f1ada, porque pues si yo tambi\u00e9n estoy aqu\u00ed es por algo, y pues ten\u00eda que recuperar mi vida, ten\u00eda un hijo peque\u00f1o, mi beb\u00e9 y mi marido, tuve que entender que lo que me hab\u00eda pasado no hab\u00eda sido ni mi culpa, ni culpa de mi familia, sab\u00eda que ten\u00eda que retomar mi vida y volver a ser mam\u00e1, volver a ser esposa, volver a ser yo (Anah\u00ed) No obstante, en el caso de Anah\u00ed la disminuci\u00f3n de sus recursos econ\u00f3micos y la lejan\u00eda del resto de sus familiares y amigos, ambas situaciones provocadas por el desplazamiento forzado, han generado que los sentimientos de bienestar ocurran de manera intermitente interriendo en procesos de resiliencia, adem\u00e1s, la falta de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para ella y para su familia signican un entorpecimiento para su proceso de recuperaci\u00f3n. Una situaci\u00f3n similar es la que Faustina vivi\u00f3, sus recursos familiares y econ\u00f3micos le permit\u00edan realizar actividades de acompa\u00f1amiento con otras personas que buscaban a sus desaparecidos, lo cual signicaba una alternativa efectiva para sobrellevar la desaparici\u00f3n de su hijo. Sin embargo, no fue hasta que encontr\u00f3 los restos de su hijo lo que le permiti\u00f3 el cierre de su duelo, y esto signic\u00f3 la oportunidad para experimentar con un poco m\u00e1s de plenitud un proceso resiliente, pero con la plena conciencia de que el dolor estar\u00eda siempre presente pero no as\u00ed el sufrimiento. Faustina comenta:730 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Ahora ya pues volv\u00ed bien al trabajo, reci\u00e9n pas\u00f3 lo de mi hijo pues no pod\u00eda hacerlo siempre, yo pues, yo lo andaba buscando, ahora el trabajo me auxilia a concentrarme, hacer planes de nuevo, y pues tambi\u00e9n, tambi\u00e9n ya me ocupo de mis otros hijos, de mi esposo, mis nietos, de c\u00f3mo est\u00e1n y qu\u00e9 planes tienen. Yo ya encontr\u00e9 a mi hijo, y pienso pues, que siempre me va a doler , pero ya tengo d\u00f3nde llorarle y despu\u00e9s, pues, tengo que ver por los que siguen aqu\u00ed, seguir viviendo. Para quienes siguen buscando a sus familiares los procesos resilientes ocurren como una alternativa para no perder la raz\u00f3n. La percepci\u00f3n de locura es precisamente un pensamiento recurrente en las participantes, el cual act\u00faa como un aliciente para activarse ante los eventos desafortunados. Ellas se\u00f1alan una \"inactividad\" al quedarse en casa, lo cual facilita los pensamientos nocivos, para ellas signica no estar haciendo nada por los seres queridos que han sido vulnerados. Lourdes comparte: Yo sent\u00eda que me iba a volver loca, no pod\u00eda, no pod\u00eda ni armar palabras, no sent\u00eda brazos, ni piernas, sent\u00eda que me volv\u00eda loca, volteaba a sus rec\u00e1maras y les gritaba, lo peor llegaba cuando yo me quedaba sola en la casa, hasta que un d\u00eda pens\u00e9 que si me volv\u00eda loca \u00bfc\u00f3mo los iba a buscar? Y fue cuando me puse las pilas, y me vine a la asociaci\u00f3n a ver c\u00f3mo le \u00edbamos a hacer . Pero, esto sigue, porque cuando pasamos mucho tiempo sin hacer nada me vienen pensamientos y otra vez quiero salir corriendo y buscar , por eso estar en el grupo me sirve, todo, todo lo que hacemos ah\u00ed, pues, me sirve, me sirve para caminar . Para las participantes el integrarse a un colectivo ha signicado una oportunidad para generar recursos que les permiten afrontar su dolor, conformar espacios que favorezcan los procesos resilientes, sentirse comprendidas y acompa\u00f1adas: ...comenc\u00e9 a hablar con mis compa\u00f1eras, comenzamos a platicar , all\u00e1 en mi casa yo no pod\u00eda hablar de ese tema, porque siento que no me entienden...con ellas encontr\u00e9 lo que yo no ten\u00eda...comenc\u00e9 a decirles lo que yo estaba pasando, mis compa\u00f1eras empezaron a unirse conmigo y yo me un\u00ed a ellas, puedo sentir lo que ellas sienten y ellas pueden sentir lo que yo siento, el colectivo me ha apoyado mucho, me siento bien con ellas (Alondra) Adem\u00e1s, estar en grupo les ha permitido organizarse, demandar y recibir atenci\u00f3n gubernamental, buscar justicia en los procesos y , en los casos respectivos, buscar a sus desaparecidos a trav\u00e9s de brigadas de b\u00fasqueda en OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12731 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... vida y en terreno. Lo cual les devuelve la percepci\u00f3n de estar vivas, de estar haciendo algo por sus seres queridos y de cumplir con sus roles con mayor efectividad, incluso les permite incidir sobre una mejor organizaci\u00f3n familiar y activar la participaci\u00f3n de otros miembros para en conjunto cumplir con la programaci\u00f3n de las actividades fuera y dentro del \u00e1mbito familiar. Las participantes maniestan que, a trav\u00e9s de las acciones colectivas que realizan los familiares de personas desaparecidas y/o afectadas por la violencia, emerge un sentimiento de pertenencia, entre ellas se identican como familia o hermanas(os) del mismo dolor: Yo con mi hija la seguimos acompa\u00f1ando, aunque ya mi hijo est\u00e1 con nosotros, pues, pues somos hermanas del mismo dolor , somos familia, es la otra familia, y como familia nos tenemos que acompa\u00f1ar . Entonces pues, ah\u00ed vamos a la plaza de armas, a marchar , a lo que haya que hacer nos unimos con ellas y los hacemos, as\u00ed lo hacemos y as\u00ed lo seguiremos haciendo (Faustina) Para las participantes pertenecer a un grupo genera procesos resilientes, esto sucede por el desarrollo de sentimientos de pertenencia, la potenciaci\u00f3n de capacidades, el an\u00e1lisis en conjunto de los problemas y las alternativas para contrarrestarlos; adem\u00e1s, la flexibilidad que se promueve para enfrentar nuevas circunstancias y acciones de solidaridad. Aunado a lo anterior, ha sido posible identicar tres casos (Catalina, Nery y Lourdes) donde las mujeres decidieron estar al frente de agrupaciones de familiares con personas desaparecidas, lo que ha incidido para que experimenten procesos resilientes m\u00e1s prolongados. No obstante, esta decisi\u00f3n no responde a la espontaneidad o a la conciencia plena de sentirse resilientes, en una primera instancia respondi\u00f3 a las dicultades que se ven obligadas a manejar en los diversos procesos de b\u00fasqueda que realizan, y es a trav\u00e9s de sus acciones que van generando recursos para enfrentar su situaci\u00f3n, que posteriormente procuran reproducir con los dem\u00e1s integrantes de los grupos. Para estas mujeres los procesos que viv\u00edan cuando reci\u00e9n hab\u00edan desaparecido sus familiares (per\u00edodo 2008-2012) eran mucho m\u00e1s dif\u00edciles que en la actualidad; pues exist\u00eda un desconocimiento casi absoluto de c\u00f3mo proceder e iniciar procesos de denuncia y b\u00fasqueda; en este sentido, se\u00f1alan que no exist\u00eda una estructura institucional que les pudiera ser de utilidad o inclusive que les diera atenci\u00f3n. 732 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Las participantes mencionan dos sucesos que por su impacto social fueron claves para impulsar su lucha y posicionar el tema en la agenda p\u00fablica: el asesinato de Juan Francisco Sicilia, hijo del poeta Javier Sicilia en el mes de marzo del a\u00f1o 2011 (que motiv\u00f3 la organizaci\u00f3n de la Caravana por la Paz y el Movimiento por la Paz con Justicia y Dignidad), y la desaparici\u00f3n de los 43 normalistas de Ayotzinapa ocurrida en el mes de septiembre del a\u00f1o 2014, que a su vez dio lugar a diversas manifestaciones nacionales internacionales. No obstante, los caminos que las participantes visualizaban recorrer para encontrar a sus desaparecidos, si bien eran paralelos, requer\u00edan de otras iniciativas y actividades orientadas a la b\u00fasqueda efectiva de sus familiares: Nunca me dejaron... o no volv\u00ed a sentirme sola. Me dieron el acompa\u00f1amiento requerido. Pero nosotros ten\u00edamos la necesidad de buscar a nuestros desaparecidos. Y el movimiento en s\u00ed, lo que hizo fue dar visibilidad a todo lo que estaba pasando en el pa\u00eds. No nada m\u00e1s de los desaparecidos, sino que abraz\u00f3 todas las causas sociales del pa\u00eds. Y a partir de ah\u00ed, pues nosotros, como te dec\u00eda, sent\u00edamos la necesidad de buscar algo que fuera directo: la b\u00fasqueda. Lo propon\u00edamos dentro del movimiento, pero no todos estaban en la disposici\u00f3n de aceptar lo que nosotros cre\u00edamos, que era esto precisamente (Catalina) La decisi\u00f3n de representar la lucha de un grupo de personas desaparecidas no s\u00f3lo respondi\u00f3 a la necesidad de encontrar, ayudar o generar procesos resilientes a nivel personal y grupal, sino tambi\u00e9n requiri\u00f3 una autoevaluaci\u00f3n de habilidades, posibilidades, conocimientos, limitaciones y una revisi\u00f3n de los recursos econ\u00f3micos, familiares y sociales que les permiti\u00f3 y permiten tener solvencia econ\u00f3mica y redes de apoyo para poder realizar actividades e ir al frente. En este sentido, las mujeres analizaron su situaci\u00f3n y la de sus pares, evaluaron aspectos como la empat\u00eda y la capacidad de respuesta y , adem\u00e1s, tomaron cursos y talleres que les auxiliaron a adquirir m\u00e1s conocimientos en diferentes ciudades del pa\u00eds. Para Nery , el resultado de conformar un grupo que orientara sus acciones de b\u00fasqueda en la regi\u00f3n le ha generado diversas satisfacciones, pues considera que es una oportunidad para ampliar aprendizajes y para ayudar a mucha gente que, por miedo, desconocimiento o falta de recursos econ\u00f3micos no le fue posible integrarse a otros colectivos. Incluso se\u00f1ala que un detonante para iniciar el grupo fue la petici\u00f3n de diez personas del \u00e1rea para realizar acciones en conjunto y focalizadas a la regi\u00f3n donde desaparecieron sus seres queridos. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12733 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... A un a\u00f1o de conformado el grupo, la cantidad de integrantes se elev\u00f3 a 83. El reto de representar a 83 personas mantiene a Nery ocupada y le permite experimentar procesos resilientes, donde al desarrollar sus capacidades puede elevar su autoestima y generar un sentimiento de satisfacci\u00f3n al poder auxiliar a sus pares, lo cual contrarresta las emociones nocivas, le distrae de su enfermedad y disminuye el sufrimiento. En el caso de Catalina, adem\u00e1s de formar un colectivo en la regi\u00f3n donde desaparecieron sus primeros dos hijos, se dedic\u00f3 a la tarea de integrar, a trav\u00e9s de un movimiento nacional, a 60 colectivos para hacer labores de b\u00fasqueda en conjunto y para demandar atenci\u00f3n gubernamental. El eco y respuesta que han tenido lo atribuye a la organizaci\u00f3n y solidaridad de otros actores y grupos sociales que han visto la lealtad con la que hace su trabajo. Estos procesos aun cuando implican sentimientos de vulnerabilidad y cansancio le han dado fuerza, la mantienen con vida y le permiten no solo luchar por encontrar a sus hijos, sino encontrar a los desaparecidos de la gente que representa. Para Catalina esta organizaci\u00f3n a nivel nacional expresa un importante acto humanitario, que facilita sentimientos de solidaridad y hermandad, que devuelve esperanza y genera un gran abrazo social, no solo para quienes est\u00e1n buscando sino tambi\u00e9n para quienes est\u00e1n desaparecidos. Ella se\u00f1ala que estar en b\u00fasqueda y tener la responsabilidad de representar a tanta gente le imposibilita para dejarse caer ante la frustraci\u00f3n que implica encontrar tantos \"tesoros\" (as\u00ed les llaman a los restos humanos localizados) y que no exista la capacidad institucional para una ecaz identicaci\u00f3n. Aunado a lo anterior, se identic\u00f3 que los procesos resilientes tambi\u00e9n eran alimentados por acciones de convivencia orientados al fortalecimiento de la memoria, as\u00ed lo identic\u00f3 Lourdes cuando se desempe\u00f1aba como coordinadora del grupo y auxiliada por una organizaci\u00f3n civil: crearon espacios para la denuncia social a trav\u00e9s de la ocupaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos visibles, en la ciudad de Monterrey , que dieran cuenta de las personas desaparecidas, particip\u00f3 y motiv\u00f3 a sus compa\u00f1eras a escribir historias de vida de sus desaparecidos para la elaboraci\u00f3n de un libro, coordin\u00f3 junto con la asociaci\u00f3n y con grupos culturales eventos teatrales (donde ellas participaban), gestion\u00f3 espacios para eventos musicales (donde pod\u00edan cantar y bailar); asimismo, particip\u00f3 en la apertura de espacios religiosos que les permitieran realizar oraci\u00f3n y donde se celebraran misas para conmemorar a sus desaparecidos.734 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro Los resultados de este estudio develan que las participantes han sido capaces de generar procesos resilientes no s\u00f3lo a nivel individual, sino tambi\u00e9n a nivel grupal. Que pese a las m\u00faltiples formas de violencia y vulnerabilidad padecidas han encontrado alternativas para fomentar la resiliencia; no obstante, los procesos resilientes no se mantienen lineales y responden a un estado intermitente de acuerdo a la temporalidad y a los recursos con los que cuentan. Su reconstrucci\u00f3n responde a la consecuci\u00f3n de diferentes objetivos que se proponen y a los avances sobre los procesos de b\u00fasqueda y encuentro de sus familiares desaparecidos. 5. DISCUSI\u00d3N El prop\u00f3sito del presente estudio fue analizar las alternativas de las participantes para poder vivir y generar procesos resilientes, despu\u00e9s de haber padecido violencia extrema relacionada con las desapariciones en M\u00e9xico. Lo cual hizo necesario explorar la violencia y las diversas situaciones complejas que hab\u00edan enfrentado. A trav\u00e9s de los resultados expuestos, se aprecia como la proliferaci\u00f3n de la violencia en este pa\u00eds las coloc\u00f3 a ellas y a sus familias en escenarios de continua violaci\u00f3n a los derechos humanos. Bajo estos contextos, fue posible identicar diversas experiencias de victimizaci\u00f3n y c\u00f3mo \u00e9stas conguraron nuevas situaciones de vulnerabilidad. Adem\u00e1s, los testimonios colectados reflejan una vulnerabilidad generalizada debido al evidente cambio en las din\u00e1micas de las poblaciones que habitaban, donde la inseguridad y el miedo conguraban las nuevas formas de socializaci\u00f3n ante el aumento de la criminalidad. La desaparici\u00f3n fue el eje medular de una serie de vejaciones, diversos delitos ocurrieron a la par de las desapariciones, lo que provoc\u00f3 un quebrantamiento de su vida cotidiana y en algunos casos existi\u00f3 una fragmentaci\u00f3n familiar. Sin desestimar los dem\u00e1s delitos, la desaparici\u00f3n provoca implicaciones m\u00e1s dif\u00edciles de sobrellevar debido al constante sentimiento de incertidumbre y ante la imposibilidad de desarrollar un proceso de duelo. Lo cual no hace pensar en las palabras de Cyrulnik cuando hace referencia a ciertas p\u00e9rdidas: \"la p\u00e9rdida no es un duelo, es un agujero en el alma, un vac\u00edo sin representaciones, un quiste, una cripta en un mundo \u00edntimo que se prepara para el clivaje o escisi\u00f3n del yo (Cyrulnik, 2000:83-84).OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12735 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Frente a los actos de violencia directa, las participantes tuvieron que reconstruirse sobre una base de dolor ps\u00edquico y prolongados sentimientos de vulnerabilidad e incertidumbre; para ellas, \"volver a la vida\" fue una necesidad ineludible basada en el deseo de buscar y encontrar a sus desaparecidos. Todo indica que cuando los entornos violentos trastocan el espacio \u00edntimo y vulneran a los individuos, la vida no vuelve a desarrollarse igual; no obstante, existe la opci\u00f3n de reconstrucci\u00f3n. En particular, los casos de desaparici\u00f3n generan procesos de reconstrucci\u00f3n una y otra vez a lo largo de los a\u00f1os debido a la incesante incertidumbre que provoca el no saber sobre la persona desaparecida y la imposibilidad de cerrar el duelo ante una p\u00e9rdida ambigua. Una situaci\u00f3n en com\u00fan es que para las participantes estas vivencias son dif\u00edciles de comprender durante los primeros momentos; sentimientos como desesperaci\u00f3n, impotencia y enojo afloran de manera casi incontrolada, facilitando un estado emocional que supera toda capacidad de tolerancia. Tienen mucha dicultad para analizar las experiencias vividas, no encuentran sentido alguno a lo que les pas\u00f3, y muchas mencionan sentirse destruidas en su interior y al borde de la locura. En general, las mujeres participantes de este estudio describen los primeros meses despu\u00e9s de la agresi\u00f3n como un desgarramiento continuo y doloroso, y una sensaci\u00f3n de estar muertas en vida; dada esta condici\u00f3n, los esquemas individuales, familiares y sociales de sus vidas fueron quebrantados. Adem\u00e1s, se registraron sentimientos constantes de culpa, enojo y miedo. Lo anterior muestra una concordancia con otros estudios realizados con personas de otros pa\u00edses que buscan a sus desaparecidos (Cerutti, 2015; Garc\u00eda, 2011; Gatti, 2011; Giraldo, G\u00f3mez y Maestre, 2008; Panizo, 2009). Entre las estrategias de sobrevivencia, presentes en algunos casos, se apreci\u00f3 el desplazamiento lo cual aument\u00f3 su estado de vulnerabilidad y complic\u00f3 el desarrollo de estrategias de afrontamiento al disminuir su capacidad de respuesta y ante el quebrantamiento de sus redes de apoyo. Adem\u00e1s, las situaciones de impunidad, la falta de acciones efectivas de las fuerzas armadas y , en algunos casos, la participaci\u00f3n criminal de algunos grupos policiales hac\u00eda m\u00e1s complejas sus experiencias de victimizaci\u00f3n. Las situaciones complejas vinculadas a los actos de violencia provocaron una constante vulnerabilidad en las mujeres de este estudio; sin embargo, frente a estos desaf\u00edos las mujeres construyeron alternativas para sobrellevar la adversidad, dichas alternativas permitieron construir un camino de resiliencia. 736 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro No obstante, hay que puntualizar que dicho camino no es lineal, m\u00e1s bien se puede caracterizar por ser sinuoso. En este sentido se coincide con Qui\u00f1onez (2007), cuando se\u00f1ala que una respuesta resiliente ante un hecho adverso no es un hecho autom\u00e1tico, debido a que podemos ser destruidos por el dolor, el proceso resiliente requiere que la persona sea agente de la experiencia, que reconozca la posibilidad de representarse y organizar la situaci\u00f3n de la cual es v\u00edctima en relaci\u00f3n con su propia posici\u00f3n frente a los hechos. Los procesos resilientes que han experimentado las participantes nos hacen recordar las palabras de Cyrulnik (2001) cuando menciona que una desgracia no es destino. Adem\u00e1s, nuestros resultados nos permiten estar de acuerdo con los hallazgos de Qui\u00f1onez (2007), el hecho de que las participantes hayan reconocido las oportunidades de su reconstrucci\u00f3n les permite romper el paradigma causal que reduce a una v\u00edctima a la circunstancia y la condena a reproducirla. Estos procesos se conguran a trav\u00e9s de acciones que les permiten en primera instancia escindirse y afrontar situaciones que en ese momento son capaces de manejar, para posteriormente reconstruirse personalmente y reconstruir formas de vida donde existe la oportunidad de dar sentido a su dolor. Cabe se\u00f1alar que la decisi\u00f3n de realizar actividades que les auxilien a sobreponerse responde a una temporalidad de asimilaci\u00f3n del suceso y re signicaci\u00f3n del mismo, por lo que es necesario analizar su situaci\u00f3n en particular y las acciones que son capaces, y que son posibles, de llevar a cabo. En este punto se coincide con Torralba: \"Ni todos los individuos se enfrentan igual a las mismas circunstancias, ni todas las situaciones resultan igual de sencillas o complejas para los mismos sujetos\" (Torralba, 2013:39). Los resultados permiten encontrar similitudes con las puntualizaciones realizadas por Hendrick y Denis (2018), debido a que entre las estrategias de las v\u00edctimas que resultan favorables para el proceso resiliente destacan: la aceptaci\u00f3n de la situaci\u00f3n traum\u00e1tica, la capacidad de proyectarse hacia el futuro, la aptitud de apoyarse en la familia, la posibilidad de ejercer un cierto control, el esclarecimiento de lo ocurrido o la capacidad para relativizar las propias dicultades. Las participantes reconguraron el horror padecido para entender las v\u00edas de acci\u00f3n que les permitir\u00eda la reconstrucci\u00f3n de su proyecto de vida, el cual contempla en primer plano la b\u00fasqueda de su familiar desaparecido y fomentar las acciones solidarias con quienes viven situaciones similares. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12737 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Es de destacar, que la atenci\u00f3n conjunta maniesta la capacidad de las personas de representarse y compartir intereses comunes, la acci\u00f3n conjunta que permite a varios individuos colaborar en un proyecto com\u00fan (Hendrick y Denis, 2018). Las participantes muestran m\u00e1s oportunidades para la resiliencia cuando se organizan colectivamente, sus capacidades de afrontamiento encuentran eco y se reproducen con mayor facilidad. Sin embargo, no debemos dejar de considerar que las situaciones de violencia extrema que han padecido son complejas y que pese a desarrollar diversas alternativas resilientes no han recobrado del todo su seguridad y se siguen percibiendo vulnerables. Si bien existen posibilidades de experimentar la resiliencia, \u00e9sta no garantiza un bienestar absoluto, m\u00e1s bien funciona como un recurso vital que les permite asignar sentido a sus vidas. Adem\u00e1s, hay que recordar que la resiliencia no es un estado y a\u00fan menos un estado de una persona. La resiliencia es un proceso, es decir, un encadenamiento de interacciones que se despliegan en el tiempo y que conciernen a diversas personas. La resiliencia es algo que se hace colectivamente, algo que se humaniza y que da lugar a cada uno (Hendrick y Denis, 2018). A trav\u00e9s de este trabajo, ha sido posible constatar que existen lazos que se forman entre algunas personas que pueden constituir una palanca terap\u00e9utica que permiten experiencias de resiliencia colectiva, en donde se crean nuevas formas relacionales constructivas y evolutivas (Hendrick y Denis, 2018). Los recursos familiares y la solvencia econ\u00f3mica han sido un factor importante para las participantes, pues les permite enfocarse a actividades que facilitan el proceso resiliente. Asimismo, el sobreponerse se ve preponderantemente influenciado por el encuentro con otras personas que viv\u00edan situaciones similares, donde la comprensi\u00f3n y las acciones solidarias se hacen presentes. Los espacios construidos de forma colectiva signican un aliciente para sentirse acompa\u00f1adas, lo cual da oportunidad para generar recursos que permiten afrontar el dolor, organizarse y generar acciones que complementan sus nuevos objetivos y proyectos de vida. Asimismo, es de notar que de los procesos colectivos que realizan emerge un sentimiento de pertenencia, donde se identican como familia o hermanas(os) del mismo dolor. Lo anterior remite a Vergely quien sostiene que: Cuando uno est\u00e1 sometido a la conmoci\u00f3n de una desgracia, se comienza a salir de la obsesi\u00f3n de los pensamientos obsesivos gracias a la mediaci\u00f3n de los otros. Y es que, 738 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro gracias a que el otro viene a sostener a aquel o a aquella que ya no puede sostenerse, podr\u00e1, estando as\u00ed sostenido, aquel o aquella que no se sostiene, rearmar el pie. Es un gesto profundo que viene a borrar el gesto de la violaci\u00f3n y de la transgresi\u00f3n (Vergely, 2003:56). A trav\u00e9s de este estudio hemos constatado que para estas mujeres la pertenencia a un grupo favorece la percepci\u00f3n sobre sus propias personas, les permite elevar su autoestima a trav\u00e9s de la sensaci\u00f3n de control sobre sus propias decisiones, aumenta su potencialidad a trav\u00e9s de actividades que realizan de manera grupal, se genera la capacidad de reconocer sus limitaciones y da paso a la creaci\u00f3n de estrategias para combatir las dicultades, muestran flexibilidad ante nuevas circunstancias y generan procesos solidarios donde ayudan y reciben ayuda. En concordancia con Qui\u00f1onez: \"Resiliencia, empoderamiento y fortale - cimiento son t\u00e9rminos relacionados y complementarios (Qui\u00f1onez, 2007:77). Los hallazgos de este estudio, han permitido reconocer que los procesos de re - siliencia van acompa\u00f1ados de acciones de empoderamiento. Al respecto, po - demos se\u00f1alar los casos donde las participantes decidieron representar a otras personas con la misma situaci\u00f3n, lo cual les permiti\u00f3 fortalecerse a trav\u00e9s del reconocimiento de sus capacidades y autoevaluaci\u00f3n de fortalezas y debilida - des. Aunado a la flexibilidad para capacitarse a trav\u00e9s de cursos y taller que les auxiliaron a potenciar sus conocimientos. La gura 1 muestra de manera sistem\u00e1tica la ruta que contiene acciones homologadas para representar a los grupos conformados por personas que buscan a sus familiares desaparecidos. Figura 1. Acciones y evaluaci\u00f3n de recursos que facilitaron representar a un grupo. Identificar necesidades en com\u00fan Autoevaluaci\u00f3n de habilidades, posibilidades, conocimientos y limitaciones a nivel personal y contextual Revisi\u00f3n de recursos econ\u00f3micos, familiares y sociales An\u00e1lisis situacional del grupo Capacitaci\u00f3n legal, psicol\u00f3gica y de antropolog\u00eda forense Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n provista por las participantes del estudio.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12739 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Ahora bien, los procesos resilientes que generan los grupos no se reducen a acciones enfocadas a los procesos de b\u00fasqueda o al acompa\u00f1amiento en tr\u00e1mites institucionales, sino tambi\u00e9n se observan a partir de acciones de convivencia y de fortalecimiento a la memoria social, donde los integrantes experimentan procesos resilientes, donde la diversi\u00f3n, la comuni\u00f3n y el relajamiento se convierten en pilares de resiliencia. De esta manera, coincidimos con Cyrulnik (2000), cuando comenta que uno puede descubrir en s\u00ed mismo y en el ambiente que lo rodea algunos medios para volver a la vida y retomar el camino del desarrollo, conservando al mismo tiempo en la memoria el recuerdo de la herida. Ante las graves violaciones de derechos humanos que implica la desaparici\u00f3n de un ser querido la herida puede ser profunda y no cerrar, pero a trav\u00e9s de la resistencia grupal se pueden construir medios para evitar que la herida genere la muerte. Acorde con Cyrulnik (2000), cuando el ambiente familiar, cultural o de amistades invita a salir del centro y a descubrir otras historias de vida, pude desencadenarse una resiliencia verbal que facilit\u00e9 la construcci\u00f3n de una memoria identitaria, que puede componerse de ritos felices y acontecimientos agradables. Lo anterior remite nuevamente a las palabras de Vergely \"Un ser humano que nos agrede puede hacernos dudar de la humanidad. Pero un ser humano que viene a sostenernos puede restaurar nuestra relaci\u00f3n con la humanidad\" (Vergely , 2003:56). Sin embargo, es importante insistir que en la situaci\u00f3n de nuestras participantes los procesos que generan resiliencia no est\u00e1n exentos de sentimientos de miedo, vulnerabilidad, frustraci\u00f3n y cansancio; incluso, en algunos momentos de la vida de las participantes no existe el espacio para sentirse resilientes y guardan los procesos que les auxilian a sobreponerse bajo un estado de latencia. En este punto, coincidimos con Cyrulnik, 2001 (y otros autores, como Puig y Rubio, 2001; Torralba, 2013; Utria, Amar, Mart\u00ednez, Colmenares y Crespo, 2015) cuando a trav\u00e9s de sus estudios se\u00f1alan que la resiliencia no es absoluta y tampoco se adquiere para siempre, que responde a un proceso din\u00e1mico, al contexto, al desarrollo del trauma y a los recursos personales, familiares y sociales con los que se cuentan. En el curso de una vida humana, ni la felicidad ni la desgracia son estables, las connotaciones de ambas pueden cambiar con el tiempo y a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n y la reelaboraci\u00f3n que una persona efect\u00faa sobre lo que le est\u00e1 sucediendo y lo que ya le ha sucedido. Cada individuo elabora su 740 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro propia vida con los elementos de bienestar o de desgracias que experimenta, los cuales interpreta, trata de comprenderlos y en algunos casos superarlos. Ello determina que la resiliencia no sea una constante o un estado sostenido en el tiempo, pues continuamente se afrontan desaf\u00edos y dicultades, que requieren de interpretaci\u00f3n (Mart\u00ednez y V\u00e1squez-Bronfman, 2006). En este sentido, se entiende que las participantes de este estudio experimenten procesos resilientes de manera intermitente debido a la constante exposici\u00f3n a la violencia y a la vulnerabilidad; sin embargo, esta experimentaci\u00f3n les permite reconstruir sus proyectos de vida, dar nuevos sentidos a las adversidades padecidas y mayor control frente a las situaciones adversas que padecen en sus presentes. 6. REFLEXIONES FINALES Los hallazgos obtenidos a trav\u00e9s de esta investigaci\u00f3n aportan diferentes elementos que permiten conocer los diversos escenarios y sucesos violentos que las personas con familiares desaparecidos experimentaron, lo que deja en claro el grado de vulnerabilidad al que fueron sujetas. Asimismo, esta investigaci\u00f3n permite visibilizar que existen diversas implicaciones que se viven ante la desaparici\u00f3n de un familiar, las cuales afectan de manera compleja su din\u00e1mica y cotidianidad y , que, a su vez, existen diferentes alternativas para superar o sobrellevar los escenarios de adversidad que la violencia les hered\u00f3. Aunado a lo anterior, es preciso puntualizar que existen pocos avances de la ciencia social que faciliten la comprensi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno estudiado en M\u00e9xico; en este sentido, este trabajo representa una puerta para explorar y profundizar sobre el tema. Los casos presentados sustentan que la desaparici\u00f3n forzada y cometida por particulares en M\u00e9xico todav\u00eda se encuentra bajo las siguientes inc\u00f3gnitas: \u00bfcu\u00e1les son las historias de vulneraci\u00f3n que padecieron las v\u00edctimas directas y pueden \u00e9stas ser una v\u00eda para procurar la no repetici\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l es el camino pendiente de recorrer por las familias afectadas frente a una vulneraci\u00f3n que no cesa? \u00bfEs posible resolver la crisis humanitaria que la desaparici\u00f3n de personas signica, a trav\u00e9s de la exploraci\u00f3n de m\u00e1s de 3 mil fosas clandestinas y de m\u00e1s de 26 mil cuerpos sin identicar en M\u00e9xico? Es un camino sinuoso, pendiente todav\u00eda de recorrer, necesario para poder contestar la pregunta con eco nacional que exige saber \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n?OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12741 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Es importante conocer c\u00f3mo las personas han logrado sobrellevar la violencia vinculada con la desaparici\u00f3n de uno o m\u00e1s seres queridos, c\u00f3mo han sido capaces de resistir las diferentes implicaciones, qu\u00e9 hacen para enfrentar la impunidad, la persistente vulnerabilidad y la violencia. Socialmente es indispensable reconocer esos procesos resilientes que no solo les permiten hacer llevadera su situaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n les permiten reconstruirse, formar nuevas identidades y volver a jugar el juego de la vida. Aunado a lo anterior, es imprescindible que existan y se promuevan acciones solidarias que faciliten la existencia y desarrollo de estos espacios de escucha, que se desarrollen proyectos de sensibilizaci\u00f3n dirigidos a los funcionarios y empleados de diferentes instituciones gubernamentales que permitan comprender las situaciones complejas que las personas y familias afectadas enfrentan y entonces puedan ser capaces de reflexionar sobre sus procedimientos. Adem\u00e1s, es indispensable que las mismas personas afectadas participen en la identicaci\u00f3n de sus necesidades cuando se desarrollen procesos y proyectos de intervenci\u00f3n dirigidas a su atenci\u00f3n, en otras palabras, se reitera que deben ser escuchados pues la diversidad de sus historias requiere no simplicar los procesos de sus requerimientos. El problema de desapariciones en M\u00e9xico deja en evidencia que desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada el Estado ha sido sobrepasado, que no existe una garant\u00eda plena de respeto a los derechos humanos, y que no existe una pol\u00edtica social que pueda cubrir las necesidades m\u00e1s apremiantes. Por ello, es prioridad que se visibilicen las diferentes problem\u00e1ticas, que la sociedad se organice y solidarice, que se extienda el auxilio hacia quienes son afectados de forma directa, y que como individuos se contribuya desde las propias posibilidades desde diferentes \u00e1reas de desarrollo. En consecuencia, existir\u00edan espacios para discutir alternativas, donde se eval\u00faen y cuestionen procedimientos, pol\u00edticas y legislaci\u00f3n. De esta forma, se contribuir\u00e1 al restablecimiento del tejido social, se promover\u00e1n espacios resilientes y se aportar\u00e1 sobre propuestas de pol\u00edtica efectivas. Realizar este estudio permite comprender que los familiares de personas desaparecidas tienen el derecho de volver a la vida, de ser capaces de identicar sus necesidades como individuos, como integrantes de una familia, como ciudadanos, y tener la oportunidad de organizarse de forma resiliente por la satisfacci\u00f3n de \u00e9stas. Las l\u00edneas escritas en este documento representan una 742 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro invitaci\u00f3n para reconstruir una sociedad que ha sido profundamente lastimada, para generar procesos resilientes8, para ser parte de una transformaci\u00f3n que no ignore el dolor y que sea capaz de no demorar acciones solidarias. 7. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Aisenberg, E. y T. Herrenkohl (2008). Community Violence in Context: Risk and of Interpersonal Violence , 23 (3), 296- 315. https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0886260507312287 Aguirre, J. y H. Herrera (2016). Local democracy , crime and violence in M\u00e9xico: The case of Apatzing\u00e1n, Michoac\u00e1n. Pol\u00edtica criminal, 11 (22), 656-674. https://dx.doi. org/10.4067/S0718-33992016000200009 Araujo, K. (2013). Artesan\u00eda e incertidumbre: el an\u00e1lisis de los datos cualitativos y el ocio del investigador. En: Canales, M. (Eds.). Escucha de la escucha. An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n cualitativa (pp. 43-73). Santiago de Chile: Ediciones LOM. Barudy , J. y A-P . Marquebreucq (2005). Hijas e hijos de madres resilientes. T raumas infantiles en situaciones extremas: violencia de g\u00e9nero, guerra, genocidio, persecuci\u00f3n y exilio . Barcelona: Gedisa. Baigun, D. (1987). \"Desaparici\u00f3n forzada de personas, su ubicaci\u00f3n en el \u00e1mbito penal\". En: La desaparici\u00f3n, crimen contra la humanidad. Buenos aires: Asamblea Permanente por los Derechos Humanos. Cabodevilla, I. (2007). Las p\u00e9rdidas y sus duelos. Revista Anales del sistema sanitario de Navarra, 3 (30), 163-176. http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_ arttext&pid=S1137-66272007000600012&lng=es&tlng=es . Cerezo, H. (2018). Vivos los queremos. Claves para entender la desaparici\u00f3n forzada en M\u00e9xico. Ciudad de M\u00e9xico: Viandante. Cerutti, A. (2015). La desaparici\u00f3n forzada como trauma psicosocial en Chile: herencia, transmisi\u00f3n y memoria de un da\u00f1o transgeneracional. Revista Multitemas, pp. 35-47. Cyrulnik, B. (2014). La resiliencia en el siglo XXI. En: Madariaga, J. M. (Coord.), Nuevas miradas sobre la resiliencia. Ampliando \u00e1mbitos y pr\u00e1cticas (pp. 31-51). Barcelona: maravilla del y y M. Anaut (2016) \u00bfPor qu\u00e9 la resiliencia? Lo que nos permite reanudar la vida. Barcelona: Gedisa. 8 Este estudio fue realizado gracias a la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), bajo el apoyo del Programa de Becas Posdoctorales en la UNAM. Donde fui becaria del Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias y asesorada por el Dr. Roberto Castro.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12743 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... Dutr\u00e9nit, S. y G. Varela (2018). Desapariciones forzadas e impunidad en la historia mexicana reciente. Revista Raz\u00f3n critica , 4, 105-135. https://doi. org/10.21789/25007807.1300 Evans, B. y J. Reid (2015). Una vida en resiliencia. El arte de vivir en peligro. Ciudad de M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Fern\u00e1ndez, A. M. (2018). La violencia de Estado en M\u00e9xico durante la guerra sucia. Injusticias continuadas y memorias resistidas. Revista de cultura de paz, 2, 255-276. Flores, J. (2007). Resiliencia en familias v\u00edctimas de violencia pol\u00edtica en Ayacucho . Tesis para optar por grado acad\u00e9mico de Magister en Sociolog\u00eda. Ponticia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Henderson, E. (2006). Resiliencia y tragedia. En: Henderson, E. (Comp.), La resiliencia en el mundo de hoy. Barcelona: Gedisa. Hendrick, S. y J. Denis (2018). Familias, psicosis, instituci\u00f3n y corresiliencia. En: Cyrulnik, B. y M. Anaut (Coords), Resiliencia y adaptaci\u00f3n. La familia y la escuela como tutores de resiliencia. Barcelona: Gedisa. Hoyos, C. (2014). Hermen\u00e9utica de la violencia en v\u00edctimas de secuestro. En el marco de las nuevas concepciones restaurativas. Medell\u00edn: ediciones UNAULA Garc\u00eda, A. (2011). La muerte lenta de los desaparecidos en Chile . Santiago de Chile: Cuarto Propio. Garc\u00eda, M. y E. Dom\u00ednguez (2013). Desarrollo te\u00f3rico de la resiliencia y su aplicaci\u00f3n en situaciones adversas: una revisi\u00f3n anal\u00edtica. Revista Latinoam\u00e9rica de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 11 (1), 63-77. Gatti, G. (2011). Identidades desaparecidas. Peleas por el sentido en los mundos de la desaparici\u00f3n forzada. Buenos Aires: Prometeo libros Giraldo, L; J. G\u00f3mez, y K. Maestre (2008). Niveles de depresi\u00f3n y estrategias de afrontamiento en familiares de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada en Medell\u00edn. International Journal of Pyschological Research, 1 (1), 27-33. https://doi. org/10.21500/20112084.962 G\u00f3mez E. y M. Kotliarenco (2010). Resiliencia familiar: un enfoque de investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n con familias multiproblem\u00e1ticas. Revista de Psicolog\u00eda, 19 (2), 103- 132. Guevara, J. A. y L. G. Ch\u00e1vez (2018). La impunidad en el contexto de la desaparici\u00f3n forzada en M\u00e9xico. Revista Eunom\u00eda, revista en cultura de la legalidad , 14, 162- 174. /uni00A0https://doi.org/10.20318/eunomia.2018.4161 Gravante, T. (2018). Desaparici\u00f3n forzada y trauma cultural en M\u00e9xico: el movimiento de Ayotzinapa. Revista Convergencia, 25 (77), 13-28. https://doi.org/10.29101/crcs. v25i77.9728 Latorre, E. L. (2011). Visibilizaci\u00f3n de la memoria de las v\u00edctimas de la violencia en el departamento del Magdalena: resiliencia para construir verdad jur\u00eddica. Revista Proleg\u00f3menos. Derechos y Valores, 14 (27) 199-212. Kotliarenco, M., I. C\u00e1ceres y M. Fontecilla (1997). Estado de arte en resiliencia. Washington: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud Masten, A. (2001). Ordinary magic: Resilience processes in development. American psychologist, 56 (3), 227- 238. https://doi.org/10.1037/0003-066X.56.3.227744 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12Karla Salazar Serna y Roberto Castro y K. Koonings (2015). Exclusion, violence and resilience in ve Latin American megacities: a comparison of Buenos Aires. Lima, Mexico City , Rio de Janeiro and Sao Paulo. En: Koonings, K. y D. Kruijt (Eds.), Violence and Resilience in Latin American Cities (pp. 30-52). London: Zeed Books. y V\u00e1squez-Bronfman (2006). Masten, 56 A. y J. Obradovic (2006). Competence and resilience in Development. Annals of the New York Academy of Sciences , 1094 (1), 13-27. https://doi.org/10.1196/ annals.1376.003 Monroy , B. y L. Palacios (2011). Resiliencia: \u00bfEs posible medirla e influir en ella? Revista Salud Mental, 34 (3), 237-246. Panizo, L.M. (2009). Muerte, desaparici\u00f3n y memoria: el caso de los desaparecidos de la \u00faltima dictadura militar en Argentina. Revista Historia, Antropolog\u00eda y Fuentes Orales , 42, pp. 71-84. Pourtois, J-P (2014). Los recursos de la resiliencia. En: Madariaga, J. M. (Coord.), Nuevas miradas sobre la resiliencia. Ampliando \u00e1mbitos y pr\u00e1cticas. Barcelona: Gedisa. Puelles, M. C. (2018). Afrontamiento resiliente de la desaparici\u00f3n de un ser querido. Revista Psicopatolog\u00eda Cl\u00ednica, Legal y Forense, 18 (1), 151-175. Puig, G. y J. L. Rubio (2011). Manual de resiliencia aplicada. Barcelona: Gedisa. Qui\u00f1onez, M. A. (2007). Resiliencia. Resignicaci\u00f3n creativa de la adversidad. Departamento de Caldas: Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Robledo, C. (2017). Drama social y pol\u00edtica del duelo. Las desapariciones de la guerra contra las drogas en Tijuana. Ciudad de M\u00e9xico: Colegio de M\u00e9xico. Savenije, W . y C. Van Der Borgh (2015). San Salvador: violence and resilience in gangland- coping with the code of the Street. En: Koonings, K. y D. Kruijt (Edit.), Violence and Resilience in Latin American Cities (pp. 90-107). London: Zeed Books. Torralba, L. M. (2013). S\u00edntesis Utria, y F . Crespo (2015). Resiliencia en mujeres v\u00edctimas del desplazamiento forzado . Barranquilla: Universidad del Norte Vergely , otros. El realismo de la esperanza. Testimonios de experiencias profesionales en torno a la resiliencia (pp. 51-67). Barcelona: Gedisa. Villalba, C. (2003). El concepto de resiliencia individual y familiar. Aplicaciones en la intervenci\u00f3n social. Revista Intervenci\u00f3n Psicosocial, 12 (3), 283-299. Villarreal, M. (2014). Respuestas ciudadanas ante la desaparici\u00f3n forzada de personas en M\u00e9xico (200-2013). Revista Espacios P\u00fablicos, 17 (39), 105-135.OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 711-746 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.12745 Mujeres que caminan a trav\u00e9s de la adversidad. La posibilidad resiliente... NOTAS BIOGR\u00c1FICAS KARLA SALAZAR SERNA Doctora en Filosof\u00eda del Trabajo Social con Orientaci\u00f3n en Pol\u00edticas Comparadas de Bienestar Social y Maestra en Trabajo Social con Orientaci\u00f3n en Proyectos. Su l\u00ednea de estudio est\u00e1 dirigida a los procesos resilientes que experimentan personas y familias v\u00edctimas de la violencia extrema, guerras, narcotr\u00e1co y conflictos armados. ROBERTO CASTRO Soci\u00f3logo por la UNAM, Maestro en Estudios de Poblaci\u00f3n (Exeter, UK), y Doctor en Sociolog\u00eda M\u00e9dica (U. de Toronto). Es investigador titular del Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias (CRIM) de la UNAM. Realiza investigaci\u00f3n sobre violencia contra las mujeres, violencia obst\u00e9trica, habitus m\u00e9dico autoritario y sociolog\u00eda del campo m\u00e9dico.11CR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROS BOOK REVIEWS BOOK REVIEWS1OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 14, n\u00ba 2, 2019, pp. 287-311. DOI: 10.14198/OBETS2019.14.2.01OBETS. Revista de Ciencias Sociales Vol. 15, 10.14198/OBETS2020.15.2.13 L\u00d3PEZ AL\u00d3S, JAVIER (2019). CR\u00cdTICA DE LA RAZ\u00d3N PRECARIA. LA VIDA INTELECTUAL ANTE LA OBLIGACI\u00d3N DE LO EXTRAORDINARIO. MADRID: LOS LIBROS DE LA CATARATA Maria Medina-Vicent Universitat Jaume I, Espa\u00f1a medinam@uji.es http://orcid.org/0000-0002-2716-6786 C\u00f3mo citar / Citation Medina-Vicent, M. (2020) \"Cr\u00edtica de libro: L\u00f3pez Al\u00f3s, Javier (2019). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ante la obligaci\u00f3n de lo extraordinario. Madrid: Los libros de la Catarata\". OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 15(2): 749-756. https://doi.org/10.14198/ OBETS2020.15.2.13 Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia de uso y distribuci \u00f3n Creative. Commons Reconocimiento 4.0 Internacional (CC BY 4.0). Recibido: 10/10/19. Aceptado: 10/11/20 Cualquier persona que se haya propuesto escribir y poner en di\u00e1logo las propias experiencias vitales con las dimensiones estructurales sobre las que \u00e9stas se construyen, sabr\u00e1 que resulta complicado mantener en equilibro ambas partes. Sin embargo, Javier L\u00f3pez Al\u00f3s consigue establecer dicho equilibrio de una forma exitosa en su obra Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ante la obligaci\u00f3n de lo extraordinario, donde explora la relaci\u00f3n entre precariedad y vida intelectual poniendo el acento en la dimensi\u00f3n de los procesos racionales sobre los que se construyen las identidades contempor\u00e1neas.750 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13Maria Medina-Vicent Esta obra es, adem\u00e1s, un testimonio claro de las diferencias vitales entre las carreras acad\u00e9micas que se iniciaron hace d\u00e9cadas, y las que hoy tratan de despegar. Trayectorias vol\u00e1tiles y resbaladizas donde puede sentirse identicada la juventud que trata de hacerse un hueco en la academia hoy . Es por esto que para gran parte de las personas que se acerquen a la recomendable lectura de esta obra, ser\u00e1 sencillo conectar con muchas de las cuestiones que se plantean a lo largo de sus p\u00e1ginas. Se trata pues, de una obra que refleja las condiciones vitales y laborales de toda una generaci\u00f3n que ha crecido, y sigue creciendo, forjando un proyecto vital y laboral en un terreno pantanoso, cuyas condiciones incitan al autor a hablar del \"precariado intelectual\", concepto que revela que \"la precariedad afecta a individuos singulares, pero no es un asunto individual\" (p. 18). En la primera parte de la obra, titulada \"Precariedad y afectos\" (pp. 29-84), el autor sit\u00faa la reflexi\u00f3n en el marco de la generaci\u00f3n desde la que habla, una generaci\u00f3n cuya experiencia se aleja de la estabilidad laboral o vital, y cuya vocaci\u00f3n se ha forjado mirando a los ejemplos, ahora inalcanzables, de las generaciones precedentes. En el campo del trabajo intelectual, aquellas guras que se han constituido como ejemplos a seguir, se han convertido ahora en un espejo de un tiempo al que ya no podemos acogernos. Las condiciones laborales y estructurales no permiten que estas nuevas generaciones puedan imaginar llegar a desarrollar las carreras intelectuales que antes s\u00ed se pod\u00edan transitar. De aqu\u00ed el autor nos deriva a otra cuesti\u00f3n central, la del reconocimiento y su cambio de signicado social en los \u00faltimos a\u00f1os, pasando de ser una cuesti\u00f3n de estatus y reputaci\u00f3n ganada a trav\u00e9s de los a\u00f1os, a adquirir la mera consideraci\u00f3n de llegar a ser visto como un profesional que forma parte del campo laboral. Es decir, ser reconocido como parte de la academia no es ya una cuesti\u00f3n de estatus social, sino una recompensa emocional para la supervivencia personal. Si se traslada esta cuesti\u00f3n al \u00e1mbito de los individuos en su relaci\u00f3n con las instituciones, surge un concepto de gran inter\u00e9s, el \"saber expulsado\", referido a la obra de aquellos productores que son expulsados de los circuitos laborales o contractuales de los centros de generaci\u00f3n de conocimiento. \u00bfQu\u00e9 ocurre cu\u00e1ndo estas personas ya no tienen relaci\u00f3n contractual con, por ejemplo, las universidades? Tal y como indica L\u00f3pez Al\u00f3s, \"no hay ninguna diferencia sustancial en cuanto a sus est\u00e1ndares de calidad ni sus requerimientos formales entre remunerados y no remunerados, lo que signica que todos act\u00faan como OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13751 L\u00f3pez Al\u00f3s, Javier (2019). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ... profesionales, incluso los acad\u00e9micos desempleados\" (p. 41). La pertenencia institucional ya no signica demasiado para aquellas personas que se dedican al trabajo intelectual, ya que, est\u00e9s o no contratado, toda actividad se dirige al cumplimiento de los protocolos de evaluaci\u00f3n, que aumentan sin lugar a dudas las contradicciones vitales de unas personas que no tienen garant\u00edas de que dicho trabajo se vea en alg\u00fan momento reconocido, acabando por formar parte de un c\u00edrculo perverso en el que nunca nada es suciente, y en el que hay que seguir produciendo, a\u00fan sin unos ingresos que as\u00ed lo permitan. Dicha cuesti\u00f3n se encuentra en estrecha relaci\u00f3n con lo que se ha convertido en pr\u00e1ctica habitual de la vida profesional del mundo creativo e intelectual, esto es, la autoexplotaci\u00f3n y la inversi\u00f3n extrema en uno/a mismo/a (p. 52). Dicha autoexplotaci\u00f3n puede ser entendida como la necesidad de una constante reinvenci\u00f3n personal e inversi\u00f3n en las capacidades de cada cual, algo que seg\u00fan L\u00f3pez Al\u00f3s se erige en una especie de violencia autoinflingida pero premeditada por el sistema. La persona se convierte as\u00ed en el espacio de trabajo, un espacio siempre disponible y en estado de alerta laboral permanente. Y es que, la flexibilidad se convierte en una cuesti\u00f3n de supervivencia en un entorno altamente competitivo. As\u00ed pues, tal y como se\u00f1ala el autor, una de las cuestiones m\u00e1s reveladoras se centra en darse cuenta de que en dicho sistema \"ni tan siquiera puede decirse que aquellos que triunfan en realidad ganen. Primero, porque nunca es suciente y siempre debe aspirarse a m\u00e1s. Segundo, porque el triunfo tiene lugar al coste de tener que perder demasiado por el camino\" (p. 62). Sin duda, cualquier persona que trabaje en el mundo acad\u00e9mico podr\u00e1 sentirse identicado/a con estas palabras. En relaci\u00f3n a esta cuesti\u00f3n, L\u00f3pez Al\u00f3s aborda otra de las dimensiones clave de esta nueva raz\u00f3n precaria en el trabajo intelectual, hablamos de \"la provisionalidad de los referentes espaciales\" (p. 68). Con esta terminolog\u00eda, el autor se reere a la movilidad acad\u00e9mica entendida como la obligatoria necesidad de moverse para no ser expulsado del mundo acad\u00e9mico. De este modo, se consigue disfrazar de movilidad lo que realmente es el \u00e9xodo o exilio de personas que no han podido permanecer en sus centros universitarios por diversas razones. La vida n\u00f3mada responde en cierta medida a la expectativa de la b\u00fasqueda de oportunidades y la mejora del bagaje, sin embargo, la realidad que se deriva de esta pr\u00e1ctica lleva impl\u00edcitas ciertas cuestiones como el aumento de la competitividad y la precariedad, que se ven acuciadas por las condiciones institucionales en las que estas personas son acogidas. 752 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13Maria Medina-Vicent Esta realidad lleva aparejada una de las mayores dicultades para la persona precaria, esto es, la de elaborar un relato de su propio transitar. Un relato en el que lo profesional y lo personal se encuentran tan enrevesados que resulta casi imposible dejar de lado la ocupaci\u00f3n como centro signicante de las identidades (p. 75). En la segunda parte de la obra, titulada \"Precariedad y vida intelectual\" (pp. 85-138), el autor comienza plante\u00e1ndose si las Humanidades est\u00e1n contribuyendo a la reducci\u00f3n de la precariedad, o si por el contrario, la conciben como un mal del que debemos protegernos cada cu\u00e1l individualmente. En este marco donde prima el principio de utilidad economicista propio del mercado, se\u00f1ala el autor que las Humanidades han acabado por convertirse en una especie de receta individual para el benecio personal, como se podr\u00eda hablar por ejemplo del ejercicio f\u00edsico. Adem\u00e1s apunta que el cultivar las artes y las letras sigue siendo concebido socialmente como una actividad idealizada, algo semejante a un privilegio. En esta concepci\u00f3n se obvia la precariedad que subyace a la vida de la mayor parte de personas que nos dedicamos a dichos campos, y que al nal estamos sujetos a los mismos criterios productivistas que otras ciencias. De este modo, cabe retomar una concepci\u00f3n y uso de las Humanidades que no se vanaglorie de su inutilidad, sino, que reivindique su car\u00e1cter transformador y su capacidad de influencia en el accionar de los sujetos, las siguientes palabras resumen muy bien esta idea: \"Hoy m\u00e1s que nunca, las humanidades demandan un compromiso pr\u00e1ctico que bien cabe sintetizar en el saber por el hacer , donde incluso ese mismo saber implica, en lo que escapa a las determinaciones ideol\u00f3gicas de la utilidad neoliberal, un gesto de resistencia y rebeld\u00eda compatible con el no hacer \" (p. 94). Por otro lado, el autor aborda otra de las dimensiones clave del trabajo cultural hoy , esto es, aquella que se reere a la promoci\u00f3n de uno/a mismo/a. Redes acad\u00e9micas como Linkedin, ResearchGate o Academia.edu son algunos ejemplos de la creciente importancia que tiene el tornarse visibles a los dem\u00e1s, de generar valor, b\u00e1sicamente, de existir. Como se\u00f1ala L\u00f3pez Al\u00f3s, \"ser es ser percibido\" (p. 98), el problema es que la necesidad de ser vistos acaba congur\u00e1ndose como una especie de mecanismo disciplinario que regula nuestro comportamiento personal y profesional, acabando por primar nuestro valor m\u00e1s que el valor de las cosas que hacemos. En este punto de la obra, y tratando de aportar mi visi\u00f3n de dicha lectura, creo que la cuesti\u00f3n de la exposici\u00f3n p\u00fablica del trabajo no responde tanto al miedo a no ser nadie, OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13753 L\u00f3pez Al\u00f3s, Javier (2019). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ... a la irrelevancia o a caer en el olvido (p. 101), como al miedo a perder en alg\u00fan momento el trabajo. Es decir, la exposici\u00f3n, desde mi punto de vista, no es tanto un ejercicio de egocentrismo -que en casos aislados puede darse-, sino un intento por reclamar respeto y valor en un contexto donde ambas cuestiones brillan por su ausencia. As\u00ed pues, la cuesti\u00f3n es mucho m\u00e1s b\u00e1sica: se trata de sobrevivir, de hacerse visible para reivindicar el valor de lo que hacemos, para reclamar el valor que no nos dan. Al mismo tiempo, se\u00f1ala el autor que los criterios de productividad constante y la presi\u00f3n por constituirse en su propia marca, acaban por cultivar un sentimiento de desconanza que torna muy compleja la generaci\u00f3n de colaboraciones y escenarios en los que el trabajo cooperativo sean los principios rectores. A esto se suma la imposibilidad de estar actualizado y al d\u00eda, debido a la ingente cantidad de productos culturales que se publican, resulta muy dif\u00edcil poder acceder a dichos contenidos, pero ante todo, impide efectuar reflexiones profundas y con una mirada hist\u00f3rica, algo que al nal va en detrimento del propio trabajo intelectual. Pero esto empeora para aquellas personas que encontr\u00e1ndose fuera de los flujos de la academia, ven mermada incluso su capacidad para acceder a dichos productos. Esto tiene mucho que ver con aquello pensable y aquello posible de hacer, es decir, con los l\u00edmites f\u00edsicos, ps\u00edquicos y sociales que tiene el sujeto. Recuperar una visi\u00f3n hist\u00f3rica, estructural y personal de las propias trayectorias se vuelve necesario en un contexto donde la exigencia de trabajo y m\u00e9rito se vuelve inalcanzable. La conanza y la autoestima son dos dianas sobre las que cae el peso de lo que entendemos como fracasos, pero no son m\u00e1s que el resultado de las circunstancias que nos envuelven. Ser\u00eda algo as\u00ed como escalar una gran cumbre en pantal\u00f3n corto y camiseta, se\u00f1ala acertadamente el autor. Y es que, escalar dicha cumbre en condiciones precarias implica adoptar una l\u00f3gica del sacricio. En aras de la integraci\u00f3n laboral o de la garant\u00eda de un futuro en el mismo, el sacricio se prescribe por parte de aquellos que tienen el poder y que piden al m\u00e1s d\u00e9bil sacricarlo todo por una garant\u00eda de supervivencia que realmente ni ellos mismos pueden llegar a garantizar: \"(...) prescribir el sacricio es siempre un acto de poder y forma parte de su abuso el hecho de que quienes lo postulan como inevitable no necesariamente se distinguen por dar ejemplo al respecto\" (p. 124). El sacricio se convierte en parte del sistema y en un requisito para permanecer en \u00e9l (qui\u00e9n sabe en qu\u00e9 condiciones). En este sentido, L\u00f3pez Al\u00f3s lleva a cabo una reflexi\u00f3n que 754 OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13Maria Medina-Vicent resulta altamente interesante, y es que, en la ret\u00f3rica acad\u00e9mica se apela al sacricio y no a la renuncia, cuando este \u00faltimo concepto ser\u00eda quiz\u00e1s m\u00e1s adecuado, porque apela a la inexistencia de expectativas que una vez fueron importantes para nosotros. El concepto sacricio mantiene una especie de objetivo nal que mueve a la acci\u00f3n, aunque esconde la realidad precaria que caracteriza a la existencia del sujeto, mientras que la renuncia revela el abandono de toda expectativa de mejora o de poder escoger en realidad hacer una cosa u otra. Despu\u00e9s de realizar este excelente an\u00e1lisis de la raz\u00f3n precaria, L\u00f3pez Al\u00f3s propone salidas para escapar de la trampa. Diferencia entre precario intelectual e intelectual plebeyo centr\u00e1ndose en el mundo de la investigaci\u00f3n universitaria. Ambos conceptos comparten la inevitable vulnerabilidad y subalternidad sobrevenida. La condici\u00f3n precaria conlleva inestabilidad y fragilidad, pero tambi\u00e9n cierta esperanza de cambio; mientras que el plebeyo siente que no hay expectativa de cambio. Adem\u00e1s, en el primer concepto, la precariedad es esencial, condiciona los modos en que se vive y piensa, mientras que el calicativo de intelectual parecer recordar aquello que no se ha alcanzado o que se ha perdido por el camino. En el segundo caso, la condici\u00f3n de plebeyo no es necesariamente denitiva, sino que se convierte en una forma de mirar el mundo, de reclamar una vida intelectual leg\u00edtima aunque se sea plebeyo. Sea como sea, algo queda claro despu\u00e9s de leer esta obra, y es que cabe reconciliarse con el principio de realidad mediante acciones que nos permitan transformarla, por ejemplo, creando entornos donde no se estigmatice la vulnerabilidad, y deshaci\u00e9ndose de la dualidad \u00e9xito-fracaso sobre la que se dibuja nuestra experiencia laboral y vital. En denitiva, la obra de Javier L\u00f3pez Al\u00f3s realiza una radiograf\u00eda, o quiz\u00e1s se podr\u00eda denir mejor como un electroencefalograma de la raz\u00f3n precaria en la vida intelectual. C\u00f3mo actuamos, porqu\u00e9 lo hacemos, y qu\u00e9 ret\u00f3ricas se utilizan diariamente para esconder la fragilidad que caracteriza a las trayectorias de la industria creativa, cultural y acad\u00e9mica de aquellas personas que forman parte de la generaci\u00f3n del autor y tambi\u00e9n de la que yo misma formo parte. OBETS. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 15, n\u00ba 2, 2020, pp. 749-756 . DOI: 10.14198/OBETS2020.15.2.13755 L\u00f3pez Al\u00f3s, Javier (2019). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n precaria. La vida intelectual ... NOTA BIOGR\u00c1FICA MARIA MEDINA-VICENT Profesora Ayudante Doctora en el Dep. de Filosoa i Sociologia de la Universitat Jaume I. Doctorado Internacional en \u00c9tica y Democracia por la UJI (Premio Extraordinario de Doctorado, Premio de la Real Academia de Doctores de Espa\u00f1a 2018 en la Categor\u00eda de Humanidades /// Premio de Tesis Doctorales del Comit\u00e8 Econ\u00f2mic i Social de la Comunitat Valenciana para tesis defendidas en 2018).1NORMAS EDITORIALES E INSTRUCCIONES PARA COLABORACIONES Se puede consultar la \u00faltima versi\u00f3n disponible de las normas editoriales en la direcci\u00f3n http://revistaobets.ua.es EDITORIAL STANDARDS AND INSTRUCTIONS FOR CONTRIBUTORS Please check version of guidelines for submitting manuscripts in http://revistaobets.ua.es O "}