{"title": "El partido del Covid", "author": "Clar\u00edn com; Laura Palermo; Federico Finchelstein", "url": "https://www.clarin.com/opinion/partido-covid_0_RnJ_NRGNr.html", "hostname": "clarin.com", "description": "A todos los une el miedo. Miedo a los efectos negativos de las vacunas y la fantas\u00eda que se esconde algo detr\u00e1s de todo esto.", "sitename": "Clar\u00edn", "date": "2021-10-04", "cleaned_text": "El Covid-19 ya tiene un partido propio. Los esc\u00e9pticos del primer partido contra la vacuna Covid ganaron esca\u00f1os en el parlamento regional de Austria en un hecho in\u00e9dito que participa de un fen\u00f3meno global m\u00e1s amplio, la politizaci\u00f3n extremista de la enfermedad. Su pol\u00edtica principal es la oposici\u00f3n a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n del gobierno austriaco y en su rechazo particular a las nuevas restricciones que requieren prueba de inoculaci\u00f3n para ingresar a restaurantes y otros espacios cerrados. A nivel global el movimiento anti-vacunas est\u00e1 compuesto por un grupo muy ecl\u00e9ctico de participantes. Ese miedo es tomado por grupos muy diversos, desde padres que se piensan progresistas y que consideran que ellos y sus hijos viven una vida saludable y por ende no se van a enfermar y no necesitan incorporar en su cuerpo elementos extra\u00f1os, hasta grupos de extrema derecha para los cuales el miedo mas importante es de tono conspirativo. A todos los une el mensaje de miedo. El miedo a los efectos negativos de las vacunas unido al fantas\u00eda paranoica de que el gobierno y la industria farmac\u00e9utica esconden la verdadera informaci\u00f3n. En ese marco, los antivacunas eval\u00faan que en su balance prefieren la enfermedad o el riesgo potencial a la enfermedad. El partido austriaco adopt\u00f3 como nombre una trinidad, \"Pueblo, Libertad, Derechos\" que no lo define. Hasta ahora es un partido minoritario y no representa a muchos ciudadanos, y la libertad y los derechos que reclamo tienen que ver con la \"libertad\" que reclaman los anti-vacunas a nivel global para contagiarse y contagiarnos. Como se\u00f1ala el Financial Times este efecto menor puede tener repercusiones mayores en el futuro. Austria es el pa\u00eds que primero nos dio a Adolf Hitler y luego a fines del siglo pasado a J\u00f6rg Haider, unos de los primeros populistas de extrema derecha que lleg\u00f3 al poder en una coalici\u00f3n de gobierno en el a\u00f1o 2000. En esa \u00e9poca, ya lejana, en que la cercan\u00eda al fascismo era algo t\u00f3xico, Austria fue muy criticada en la Comunidad Europea y se convirti\u00f3 en una suerte de paria internacional. Las cosas son muy distintas en nuestro presente. L\u00edderes como Trump y Jair Bolsonaro son claramente pro-Covid en el sentido de que sus pol\u00edticas, y sus mentiras beneficiaron la propagaci\u00f3n de la pandemia primero en sus pa\u00edses y luego a nivel global. Si bien Bolsonaro es claramente anti-vacunas, Trump es ambivalente y tiende a seguir el profundo rechazo a las vacunas de sus votantes. Una de sus fantas\u00edas sin fundamento cient\u00edfico une a la vacuna triple viral (que protege contra el sarampi\u00f3n, paperas y rub\u00e9ola) con el diagn\u00f3stico de autismo en ni\u00f1os. Este miedo sin fundamento a las vacunas se difund\u00eda exitosamente a trav\u00e9s de los mensajes en Twitter de Trump, \u00fanico presidente de EEUU que sugiri\u00f3 su rechazo a las vacunas pero que recibi\u00f3 su vacuna anti-covid al dejar la Casa Blanca. Tanto Bolsonaro como Trump hacen pol\u00edtica con el Covid-19 pero tambi\u00e9n tienen otras prioridades antidemocr\u00e1ticas en su agenda. A saber: negar resultados electorales, fomentar la xenofobia, militarizar la pol\u00edtica, reprimir y victimizar minor\u00edas, inmigrantes y periodistas, planificar auto-golpes pasados y futuros y sobre todo tratar de no ir a la c\u00e1rcel por las sospechas de il\u00edcitos y corrupci\u00f3n que los acechan. Tambi\u00e9n la repetida candidata post-fascista a la presidencia de Francia Marine Le Pen y su Partido presentaron \"el libro negro del Coronavirus\" dedicado a todas las victimas del Covid. La paradoja es que a la vez que denuncian las \"mentiras\" y las medidas sanitarias del gobierno franc\u00e9s, presentan la libertad como el derecho a ignorar la ciencia sobre la enfermedad. Para los fascistas, las palabras est\u00e1n al servicio de mentiras simples y absolutas, que en realidad son mentiras mayores. La gran mentira sobre el Covid y la gran mentira sobre las elecciones y el golpe fallido definen la historia del trumpismo de la misma que las mentiras antisemitas definieron al nazismo, pero es necesario recordar que los nazis utilizaban la enfermedad como met\u00e1fora, y a veces tambi\u00e9n como realidad contra sus enemigos. Hitler, por ejemplo dijo en Mi Lucha que para los quer\u00edan la libertad de la \"sangre alemana\" era necesaria \"liberarla\" del \"virus extranjero\" representado por el \"problema jud\u00edo.\" Como se se\u00f1al\u00f3 en la revista Jacobin, los nazis tambi\u00e9n dejaron de vacunar a prop\u00f3sito para fomentar la enfermedad y la muerte. Pero siempre con los ajenos y no con los propios. En esto, sus herederos se diferencian pues promueven la desinformaci\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n y las mentiras sobre medidas sanitarias y formas de contagio. Bolsonaro dijo que el Covid era una \"gripezinha\" y Trump recomend\u00f3 tomar desinfectante entre otras curas milagrosas. Hitler defini\u00f3 su pol\u00edtica como la de construirlos primeros pelda\u00f1os para que su naci\u00f3n \"ascendiera al tempo de la libertad.\" La palabra libertad tambi\u00e9n aparece en el nombre del partido Pro-Covid austriaco. Justamente su lema es \"no creas en todo lo que te dicen.\" Este escepticismo define una creencia global en conspiraciones diab\u00f3licas y en algunos casos en la idea de que el virus mismo es una invenci\u00f3n. De todas las lecciones que nos deja la pandemia, la del abuso de las met\u00e1foras de la enfermedad y la ignorancia de la ciencia es una de las mas llamativas y preocupantes. Los que hablan de libertad y la identifican como una venia ego\u00edsta para contagiar son en realidad sus mayores enemigos. Laura Palermo es Bi\u00f3loga. Profesora del Programa de Biolog\u00eda Humana en Hunter College de la City University de Nueva York. Federico Finchelstein es historiador, profesor de la New School for Social Research de Nueva York. Mir\u00e1 tambi\u00e9n Mir\u00e1 tambi\u00e9n Sobre la firma Newsletter Clar\u00edn Tags relacionados "}