{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.ipea.gov.br/bitstream/11058/11327/1/Tempo_Mundo_n26_completo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "TEMPO DO MUNDOREVISTA Pol\u00edticas P\u00fablicas Comparadas para a Retomada P\u00f3s-Covid-19 Medidas Fiscais Parafiscais diante da Pandemia de Covid-19: experi\u00eancias internacionais selecionadas Renan Ferreira de Araujo V\u00edtor Lopes de Souza AlvesNewton Gracia da SilvaJo\u00e3o Guilherme Marques Augusto MonteiroAlex Wilhans Antonio PalludetoRoberto Alexandre for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports Ivan Oliveira Paiva RibeiroLu\u00eds Fernando TironiMarcelo NonnenbergFlavio Lyrio CarneiroGlauco Avelino Sampaio Estado e crise pand\u00eamica Grzegorz W. Kolodko La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n Lucas Kerr-OliveiraF\u00e9lix Pablo FriggeriAstrid Yanet Aguilera Cazalb\u00f3nAna Karolina Morais Silva Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) Ian Rebou\u00e7as Speed: crise, e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos Edna Aparecida da Silva Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Neusa Maria Pereira BojikianREVISTA TEMPO DO MUNDO n. 26 | ago. 2021 N\u00famero 26 | Ago. 2021Miss\u00e3o do Ipea Aprimorar as p\u00fablicas produ\u00e7\u00e3o da assessoriaao Estado nas suas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas. MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA Pol\u00edtica Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul e crise pand\u00eamica Roberto Alexandre Zanchetta Borghi Medidas Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) International a for proposals como li\u00e7\u00f5es economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis TEMPO DO MUNDOREVIST A N\u00famero 26 | Ago. 2021 N\u00fame e Governo Federal Minist\u00e9rio da Economia Ministro Paulo ao Minist\u00e9rio da de in\u00fameras e programas de desenvolvimento brasileiros - e disponibiliza, para a sociedade, pesquisas e estudos realizados por seus t\u00e9cnicos. Presidente Carlos von Doellinger Diretor de Desenvolvimento Institucional Manoel Rodrigues Junior Diretora de Estudos e Pol\u00edticas do Estado, das Institui\u00e7\u00f5es e da Democracia Fl\u00e1via de Holanda Schmidt Diretor de Estudos e Pol\u00edticas Macroeconemicas Jos\u00e9 Ronaldo de Castro Souza J\u00fanior Diretor de Estudos e Pol\u00edticas Regionais, Machado Ouvidoria: http://www.ipea.gov.br/ouvidoria MUNDOREVIST A N\u00famero 26 | N\u00fame e Rio de Janeiro, 2021Corpo Editorial Conselho Acad\u00eamico Consultivo Aaron Schneider - University of Denver, Estados Unidos; Anah\u00ed Amar - Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para a Am\u00e9rica Latina, Argentina; Andrea Maria Calazans Pacheco Pac\u00edfico - Universidade Estadual da Para\u00edba; Archna Negi - Jawaharlal Nehru Claudio Amitrano Diest/Ipea; Claudio Puty - Universidade Par\u00e1; Alves Carmo Sobrinho - Universidade Federal de Sergipe; Cristina Froes de Borja Reis - Universidade Federal do Fl\u00e1via de Holanda Schmidt - Diest/Ipea; Francisco Rodr\u00edguez - University of Notre Dame, Estados Unidos; Giorgio Romano Schutte - Universidade Federal do ABC; Graciela De Conti Pagliari - Universidade Federal de Santa Catarina; Gustavo Rojas de Cerqueira Cesar - Unicef, Paraguai; Haroldo Ramanzini - Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia; Ivan Tiago Machado Oliveira - Dinte/Ipea; Jos\u00e9 Antonio Sanahuja - Universidad Complutense de Madrid, Espanha; Karina Lilia Pasquariello Mariano - Universidade Estadual Paulista; Kenneth Ram\u00edrez - Consejo Venezolano de Relaciones Internacionales, Venezuela; Krisley Mendes - Universidade de Bras\u00edlia; Leonardo Granato - Universidade Federal do Rio Grande do Sul; Liu Jia - Universidade de Neg\u00f3cios Internacionais e Economia de Pequim, China; Lorena Oyarz\u00fan Serrano - Universidad de Chile, Chile; Luciana Acioly - Dinte/Ipea; Luis Manuel Fernandes - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro; Luiz Pinto - Brics Overseas, Hong Kong; Magdalena Lizardo Espinal - Instituto Tecnol\u00f3gico de Santo Dominicana; Marcelo Passini Mariano - Universidade Estadual Paulista; Marcos Ferreira de Costa Lima - Universidade Federal de Pernambuco; Maria Cristina Cacciamali - Universidade de S\u00e3o Paulo; Michel Levi - Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Equador; Michelle Hallack - Banco Interamericano de Desenvolvimento, Estados Unidos; Monica Hirst - Universidad Torcuato di Tella, Argentina; Raphael Padula - Universidade Federal do Rio de Janeiro; Renato Baumann - Dinte/Ipea; Ren\u00e9 Ramirez - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico; Rodrigo Fracalossi de Moraes - Dinte/Ipea; Victoria Panova - Far Eastern Federal University, R\u00fassia; Vinicius Mariano de Carvalho - King's College London, Reino Viviana Araneda - Ministerio de University of ChinaCoordenadores deste n\u00famero Claudio Amitrano Marc Lavoie Editor Pedro Silva Barros Coeditores Guilherme de Oliveira Schmitz Walter Antonio Desider\u00e1 Neto Secretaria Executiva Lu\u00edza Quariguazy da Souza Sof\u00eda Escobar Samurio \u00a9 Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada - ipea 2021 Tempo do mundo / Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada - v. 1, n, 1, (jan. 2015). - Bras\u00edlia: IPEA, 2015. Quadrimestral Cont\u00e9m artigos em portugu\u00eas, ingl\u00eas \u00e9 publicada em abril, agosto e dezembro. T\u00edtulo anterior: Revista Tempo do Mundo. ISSN 2176-7025 1. Economia. 2. Economia Internacional. 3. Desenvolvimento Econemico e Social. 4. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. 5. Pol\u00edticas P\u00fablicas. 6. Peri\u00f3dicos. I. Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada. CDD 330.05 https://doi.org/10.38116/rtm26 As publica\u00e7\u00f5es do Ipea est\u00e3o gratuito nos formatos PDF (todas) e EPUB (livros e peri\u00f3dicos). Acesse: http://www.ipea.gov.br/portal/publicacoes autores, n\u00e3o exprimindo, necessariamente, o ponto de vista do Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada ou do Minist\u00e9rio da Economia. \u00c9 permitida a reprodu\u00e7\u00e3o deste texto e dos dados nele contidos, desde a fonte. s\u00e3o proibidas.TEMPO DO Pesquisa Econemica Aplicada cujo prop\u00f3sito \u00e9 apresentar e promover debates sobre temas contempor\u00e2neos. Seu campo de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 o da economia e pol\u00edtica internacionais, com abordagens em portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol e \u00e9 publicada em abril, agosto e dezembro. E-mail: tempodomundo@ipea.gov.brPRESENTATION COVID-19 CRISIS, PUBLIC Claudio Roberto Lavoie3 Pedro Silva Barros4 The health crisis caused by the Covid-19 outbreak is one of the greatest challenges in the recent history of mankind. Many studies from multilateral organizations, such as the Organisation for Economic Cooperation and Development (OECD), United Nations Conference on T rade and Development (Unctad), the European Union and the International Monetary Fund (IMF), others, point out that their in any other event of planetary proportions such as the Great Depression of 1929 and the 2007-2008 International Economic and Financial Crisis. Just to give an idea of the scale of the crisis, more than 232 million people have been reported to be infected worldwide, while around 4,7 million have died since the beginning of the pandemic. Asia is by far the continent with the highest number of cases, followed by Europe and North America. With regards to total deaths, positions change, with Europe taking the lead, but followed very closely by South America, Asia and North America. However, when we consider the population of each country, the numbers show that South America comes up as the continent most affected. It almost takes the lead in the number of cases per million from North America and it has the worst number of deaths per million people. 1. Issue editor. 3. Professor in the Department of Economics at the University of Ottawa, emeritus professor at the Centre d'\u00c9conomie de Paris Nord (CEPN) of the Universit\u00e9 Paris 13, research fellow at the Macroeconomic Research Institute of the Hans B\u00f6ckler Foundation in D\u00fcsseldorf and Research Associate at the Broadbent Institute in Toronto. Issue editor. 4. Senior researcher at Ipea. Editor of the Journal.6 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABLE 1 Covid-19 in numbers - selected indicators Continent Total cases (millions) Total deaths (millions) Total million Total deaths per million Africa 8.26 0.21 6,012 153 232.79 4.77 29,560 605 Source: Our World in Data. With the emergence of Covid-19, the world has faced five interrelated problems: i) low and unstable economic growth; ii) high levels of unemployment; iii) the uprising of informality;5 iv) the return of extreme poverty and, and v) the increase of the transmission of the disease, its to contain it and its repercussions on aggregate supply and demand, were very uncertain. each month of interruption of essential economic activities in Europe translates into an annual drop in gross domestic product (GDP) in these countries of around 3%. For the International Monetary Fund (IMF , 2020), the GDP growth rate economies should be around - 6.1%, for developing countries at -1.0% and that of the world economy at -3%. The OECD (2020), in turn, estimates that the reduction in the level of activity in these countries should be around 2% for each month of social isolation. However, those numbers depend on of the virus containment rules (total partial territorial the productive and employment 5. According to OECD \"The concept of 'informality' was first introduced in the 1970s (Hart, 1973[1]; ILO, 1972[2]). For more than four decades, there has been much discussion on the causes of informality around the world but also about the definition and the measurement of informality. In 2015, the ILO Recommendation no 204 concerning the transition from the informal to the formal economy describes the 'informal economy' as referring to all economic activities by workers and economic units that are - in law or in practice - not covered or insufficiently covered by formal arrangements. The informal not illicit activities\" (2021, p. 155). Besides, the ILO (2021) \"Work in the informal economy is often by conditions, skills and productivity, low or irregular incomes, long working hours and lack of access to information, markets, finance, training and technology. Workers in the informal economy are not recognized, registered, regulated or protected under the legal, regulatory and policy frameworks and to some micro level determinants such as low level of education, discrimination, poverty and, as mentioned above, lack of access to economic resources, to property, to financial and other business services and to markets\".7 Presentation Covid-19 Crisis, structure). Furthermore, of Central Banks and the National T reasuries to the economic crisis were paramount in avoiding the worst. It is worth mentioning that some branches more affected than on and depth of the interruption of their activities. This was the case of the tourism and travel segments, and those hairdressing and physiotherapy. In addition to these, it is worth noting that retail trade, entertainment activities such as impacts of social isolation measures. According to the World Bank, the global economy has shrunk 3.6% in 2020, with the countries most being the high and the However, performance. TABLE 2 GDP growth rate, by country group Country group 2018 2019 2020 High income 2.2 1.6 -4.7 Low income 4.5 4.1 0.9 Lower-middle Middle income 4.5 3.7 -1.9 income 4.5 3.8 -1.1 World 3.0 2.3 -3.6 Source: World Bank Indicators. World Bank data show that the regions mostly affected by the economic crisis were the Euro area, South Asia and the Latin America and Caribbean, whose economies shrank by more than 6% in 2020. On the other side of this ranking, East Asia and Pacific economies were the less impacted, with a GDP rate of growth of just -0.9%. There is great uncertainty about the way in which the economic recovery will take place in the years after 2020. Analysts suggest six possibilities:6 i) \"V\" recovery, in which the economies will be back on track pretty soon; ii) \"U\" recovery, in which the economies would endure a long period of low levels of economic activity until its return to the pre-Covid-19 levels; iii) \"W\" recovery, in which there would be a double dip crisis before the recovery; iv) \"Square Root\" recovery, in which the pace of economic activity or its trend would bounce back to a lower level; v) \"L\" recovery, in which the economy undergoes a sharp decline, followed by a slow recovery; and vi) \"K\" recovery, in which some countries (advanced 6. See Gosh (2020) and Robeck (2020).8 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 economies) would get a fast and full resumption, while others (some developing nations) would suffer from a long recession. will depend largely on the speed, size and composition of fiscal, monetary and financial policies implemented by each country. It will also be the result of the composition of economic activity, as well as their pattern of trade specialisation and the pace of international trade. Concerning fiscal policy, the average level of discretionary expenditure as a percentage of GDP in advanced economies was, on average, more than twice of the emerging markets and eight times higher than that of low-income countries. With regards to trade, Unctad (2021) data shows that there was a recovery from the end of 2020, so that international trade in goods and services increased around 4% quarter-over-quarter and 10% annually.9Presentation Covid-19 economies 0510152025303540 FIN KOR NOR ESP CHE BEL FRA CZE NLD ITA DEU CAN GBR JPN AUS SGP Additionalspendingandforgonerevenue Equity,loans,andguaranteesAEs 2B - Emerging market economies 0369301215 MEX EGY PAK SAU ALB ARE TUN IND EMEs KAZ ARG IDN RUS COL CHN BGR GEO spending and forgone revenue Equity, loans, and guaranteesPER10 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 2C - International trade trends - (In %) Country groupQ1 2019 Import 12 5 3 Developing countries 18 22 16 16 South-South trade - 20 - 17 Developing countries (excluding Asia) 9 1 6 -2 South-South trade (excluding Asia) - -1 - -1 Source: Unctad. Most of this growth is related to export in East Asia and developed countries, and it will probably continue in the following years. However, for the Economies in T ransition and for countries in the Middle East and in South America, trade has just recovered in comparison to the first quarter of 2020, its lowest level in years. As to Africa, it undergoes the worst situation, since its current level of exports is far below that of 2020 and 2019.11 Presentation Responses EuropeNorth AmericaAsia Variable/year 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 Import 13 9 7 8 11 6 11 4 19 13 10 2 13 8 23 19 Export 2 -4 0 -2 -2 -5 6 -1 21 19 7 4 3 1 33 25 Source: Unctad. So far, IMF countries, that the shape of the recovery will take the form of a \"K\", where advanced countries, G20 emerging economies, like China and India, and some East Asian developing countries recover fast while other developing and poor are in for a long recession or stagnation. FIGURE 3 GDP growth 2020 projection12 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 3B - GDP: G20 Outlook. regarding some countries and regions are getting worse as time goes by. It seems to be the case, particularly, in the United Kingdom and Canada, among the advanced economies, Russia and all the emerging and developing Europe, in Brazil and Latin America and the Caribbean, as well as in the Middle East and Central Asia regions. Indeed, the Brazilian case calls for some attention and must be seen with caution, since it seems to be the only country which has a GDP growth rate projection lower than 2% in 2020. According to the Presentation Covid-19 Crisis, Public Policy Responses and Socioeconomic Development: an introduction data, not only Brazil and Latin America have gone through one of the worst health crises, but also, they will have one of the slowest economic recovery. TABLE 5 GDP growth historical data and projections, by country group Country groupHistorical data Projections 2019 2020 2021 2022 World output 2.8 -3.2 6.0 4.9 Advanced economies 1.6 -4.6 5.6 4.4 Emerging market and developing economies 3.7 -2.1 6.3 5.2 Emerging and developing Asia 5.4 -0.9 7.5 6.4 China 6.0 2.3 8.1 5.7 India 4.0 -7.3 9.5 8.5 Emerging and developing Europe 2.5 -2.0 4.9 3.6 Latin America and the Caribbean 0.1 -7.0 5.8 3.2 Brazil 1.4 -4.1 5.3 1.9 Middle East and Central Asia 1.4 -2.6 4.0 3.7 Sub-Saharan Africa 3.2 -1.8 3.4 4.1 Outlook 2021). Besides GDP growth, it must be recognised are other fronts of distress and challenges, such as climate change, inflation, the deterioration of labour markets, as well as the increase in poverty. FIGURE 4 Monthly evolution of global CO2 emissions 4A - 2020 relative to 2019 -16-14-12-10-8-6-4-2024Change in global CO2 emissions (%) October November December14 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 4B - Global energy-related CO2 emissions, 1990-2021 0510152025303540Gt CO2 climate change, Leber (2021) and the IEA (2021) show that by the end of 2020, the CO2 emissions in the World economy had surpassed its previous levels of 2019. With regards to inflation, it is worth notice that almost every region in the world is suffering from higher inflation, not only due to the imbalance between supply and demand, but also due to the rise in the energy prices. FIGURE 5 World inflation - selected regions Euro area EMs excluding China China15 Presentation Covid-19 Crisis, Public Policy Responses Development: 5B 120,1 111,7 65 55,168,187 76 51,970,775 020406080100120140 2022* 5C - Projected contribution worrying issues are in the long term, especially the ones related to the labour markets. Covid-19 economic crisis has worsened the conditions of work. On the one hand, there has been a reduction in the labour force participation. According to the International Labour Organisation, this indicator has dropped down worldwide. In general, the fall has been more pronounced among young people, between 15 and 25 years old. Furthermore, this reduction was as severe among women as among men.16 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 FIGURE 6 Labour force participation - everywhere. However, in some developing countries, such as Brazil and South Africa, the situation is even worse, since the unemployment rates were extremely before IMF people, women, and low skilled workers - just those who have the most precarious insertion in labour markets.18 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 FIGURE 7 Labour market performance - Prime Youth Men Women High Low Prime Youth Men Women High Low Age Gender Skill Age Gender most important consequences of what happened in the labour markets was the fast increase in poverty. According to Mahlernishant et al. (2021), of poor has grown steadily since 2020, reversing the long trend decrease since 2015. Nevertheless, the cases of Latin America and Caribbean, Middle East and North Africa and Sub-Saharan Africa are even worse, inasmuch as poverty have 2015 (Pre-Covid-19 Africa (Covid-19 rojection) 1020304050 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 East & Pacic (Historical) East Asia & Pacic (Pre-Covid-19 Projection)East Asia & Pacic (Covid-19 Projection)Latin America & Caribbean (Historical) Latin America & Caribbean (Pre-Covid-19 Projection)Latin America & Caribbean (Covid-19 Projection)Middle East and North Africa (Historical) Middle East and North Africa (Pre-Covid-19 Projection)Middle East and North Africa (Covid-19 Projection)20 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 3456789 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Europe & Central Asia (Historical) Europe & Central Asia (Pre-Covid-19 P rojection)Europe & Central Asia (Covid-19 P rojection)Rest of the World (Historical) Rest of the World (Pre-Covid-19 P rojection)Rest of the (Covid-19 Projection) Source: Mahlernishant al. (2021), authors preparation. The short run economic effects of Covid-19 have been dealt with by countries through easy monetary and fiscal policies. However, the most issues of its negative impact on both real and human capital, and consequently on labour supply and labour productivity. behaviours regarding consumption, saving and investment, so low economic growth generates a kind of vicious circle for poverty. This circle could just add up to the recent mechanisms through which the pandemic affects the economy. There are several channels through which the health crisis affects the economy.7 On the one hand, there are supply factors, associated with the negative impacts of both infection and public health measures (mobility restrictions, temporary closure of companies etc.) aimed at reducing the rate of virus transmission (flattening the curve). These can be subdivided into three different effects. 1) Labour supply - due to the reduction in the number of employees and hours worked. 2) Labour productivity - due to the physical effects of the disease long period.8 7. See Amitrano, Magalh\u00e3es e Silva (2020). 8. Note that, for a given capital stock, the aggregate supply of goods and services or the aggregate output depends on labour productivity (Y/H), (H), proportion The also a result of the disorganization of work processes in companies, as well as the reduction in the level of economic activity, since productivity is pro-cyclical.9 3) Production chains - related to the interruption of the flow of inputs between sectors, both nationally and internationally. On the other hand, there are demand factors, associated with the negative impacts of the pandemic on three different elements. 1) Household consumption - resulting from the loss of income, mobility, reduce the amount spent, necessarily been reduced. a fall in future income also reduces family expenses. 2) Private investment - related both to the drop in immediate profitability, due to reduced demand (accelerator effect10), and to the deterioration of expectations about future profitability. 3) Foreign trade - associated both with the interruption of the production of inputs and final goods in several countries, as well as with the decrease non-cooperative to factors. Though these are a result of the deterioration of expectations, its impact is on the demand variables, mainly on liquidity and the financial position of non-financial companies and banks. In sum, high and permanent levels of unemployment and poverty could sustain supply and labour productivity, as well as reduced standards of household consumption and private investment. 9. It can be seen that labour productivity (Y/H) is (K) is the capital stock, (Yp/K) is the potential or maximum productivity of capital, (K/H) is the relation between the capital stock and the number of hours worked and (Y/Yp)is the ratio between actual and potential output or the capacity utilization (U). Note that the capacity utilization, the higher the labour productivity. 10. See Lavoie (2014) and Hein (2014).22 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Current Edition - Comparative Public Policies for Post-Covid-19 Recovery In this edition of Revista T empo do Mundo, Ipea brings together different authors from distinct academic fields (and invite all those interested in the future of economic development after Covid-19), to discuss the public policies implemented at the local, regional, and global levels to minimize the effects of the pandemic, as well as some correlated subjects. Nine papers invite the readers to reflect and analyse some of the various dimensions of the Covid-19 crisis. Some of them go straightforward to its economic dimension. It is the case, for instance, of the paper Fiscal and quasi-fiscal measures in face of the Covid-19 pandemic: selected international experiences, written by Renan Ferreira de Araujo, V\u00edtor Lopes de Souza Alves, Newton Gracia da Silva, Jo\u00e3o Guilherme Marques Augusto Monteiro, Alex Wilhans Antonio Palludeto, and Roberto Alexandre Zanchetta Borghi. In the paper - a comparative study on the measures implemented over 2020 by China, United States, Germany, United Kingdom and Brazil - the authors emphasize the complementarity between sanitary and economic measures. After having described the evolution of the pandemic, they show how different have been the magnitude and the instruments and programs used by the countries analysed, disentangling the above and below the line fiscal indicators for effectiveness of their was different, mainly due to the various levels of coordination between the central and subnational governments. This is, particularly the case of Brazil and the United States. In the same vein, Rodrigo Orair and Fabio Veras show in their paper Fiscal policy and social protection in the response to the Covid-19: from emergency response to economic recovery how fast the first fiscal responses to the Covid-19 economic crisis have been adopted and how they have changed over time. After briefly describing the evolution of the pandemic, the authors show the different policies' phases of the health crisis; Containment and mitigation of the triple crisis - health, economic and social; Economic recovery; and Fiscal consolidation), the connection between sanitary measures and fiscal policy implementation, as well as the main objectives of each instrument and phase to deal with the crisis. They also show the connection between fiscal expansion and social protection programs in developed and developing countries, with especial emphasis on the Global South. In the last part of the paper, Orair and Veras give particular attention to the Brazilian fiscal and social policies, showing its virtues and risks. They claim that limited fiscal expansion might endangers not only the fight against the pandemic, but also the solution to the economic and social crises.23 Presentation Covid-19 Crisis, Public Policy Responses and Socioeconomic Development: introduction Three other papers try to enlighten other dimensions of the economic recovery. In the first one, entitled International integration as a vector for the Brazilian economic recovery: proposals for stimulating exports and written by Ivan Oliveira, Fernando Jos\u00e9 da Silva Paiva Ribeiro, Lu\u00eds Fernando Tironi, Marcelo Nonnenberg, Flavio Lyrio Carneiro and Glauco Avelino Sampaio Oliveira, the authors give emphasis on the role played by exports back Brazilian economy. Their point of departure is the diagnostics that one of the main challenges the Brazilian economy faces is making exports less dependent After some competitive shortfalls of the scenario will probably be more defying, at least for five reasons: i) the change in the composition of global demand for industrialized goods; ii) of global value chains; and v) the weakening of multilateral trade rules. In order to support the Brazilian recovery, the authors offer a set of policies export credit and promotion, agricultural goods exports, technical standards, the multilateral framework of international trade regulation, and trade agreement negotiations with short, medium as well as long run effects. They conclude that the alluded measures might help to put the Brazilian economy back on track on development. In the paper Green New Deal as a post-pandemic development strategy: lessons from Marcio Alvarenga Junior shed some light on the role that sustainability and the state might play in the proposals of economic recovery. According to the authors, three factors gave a new status to the Green New Deal (GND) and programs alike in the development policiy pandemic ii) the Joe Biden's election; and iii) the 2021 Climate Summit. They depart from the political and economic foundations of the old New Deal (1933) to reach out the economic reasoning of the GND. They also show the way in which the economic crisis of capitalism and, particularly, the pandemic have opened up space to rediscuss social and economic policies in face of the new challenges. The lessons from international sustainable development policies, such as the European Green Deal and the American Jobs Plan are described. Finally, the authors address some political and economic GND. conclude by arguing that GND requires a new paradigm for growth and needs to overcome some political hurdles. Finally, the last paper on the economic dimension of the Covid-19 crisis, by Grzegorz W. Kolodko, discusses one of the most important consequences of the economic recovery packs put forward by governments, namely, inflation. 3.0: war economy, state socialism, and pandemic 24 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 crisis, Kolodko argues that the current inflation process might be considered a mix between price and repressed inflation. According to the author part of the current inflation is related to the expansionary monetary policies implemented around the world. However, another part comes from other sources, such as negative supply shocks. In turn, Kolodko attention to the of pandemic period, remembering that the current governments' efforts look like the ones made by the war economy, as well as by the economies of state socialism. describing during those to phaseout the inflation process. He concludes by claiming that there are qualitative differences between the current pandemic and past episodes, as well as noting the importance of dealing with expectations in order to tame current inflation. Another important subject in this edition of the Revista T empo do Mundo is the South American regional integration. As such, it was approached in two distinct ways. In the paper named South American regional integration facing the Covid-19 pandemic: a geopolitical impact analysis in and region, Lucas Kerr-Oliveira, F\u00e9lix Friggeri, Astrid Yanet Aguilera Cazalb\u00f3n, and Ana Karolina Morais that Covid-19 economic crisis has an important geopolitical side. The focus here is on Mercosur and the recent trend in regional disintegration. After describing the multiple features of the geopolitics of regional integration, the Brazilian decline, in the case of UNASUR. They that because of the rising conflicts among the countries in the region, South America became more reliant on external dispute resolution mechanisms, as well as dependent and subordinated. Regarding Mercosur, they argue that the impact of Covid-19 economic crisis was powered by the previous economic slowdown, as well as the progressive decline of economic and political regional integration. The huge impact of the sanitary and health crises was related the tiny and fragile cooperation and of unilateral initiatives for economic opening and flexibilization of some of the Mercosur countries. They conclude, claiming that inner conflicts, the incapacity the regional to the pandemic. In the second paper concerning to this issue, The Brazilian State and class interests its government, the economic interests were not undermined in Mercosur, on the 25 Presentation Covid-19 Crisis, Public Capitalist State and its with the of groups and class fractions. pact, the authors show, on one hand, that a bottom-up agenda emerged in Mercosur, bringing to the regional block new themes related to human rights and democracy, all of them able to grant more autonomy to its member. On the other hand, they show the interests almost untouched. They concluded that in a capitalist society, even when there is some room for claims from subordinate groups, state policies are discussed in this edition concerns American politics. In the paper Trump from climate denial to Operation Warp Speed: crisis, mobilizations and the politicization of vaccine in the United States, Edna Aparecida da Silva argues that the American president Donald T rump swung between denial and anti-scientism to an electoral strategy in which Covid-19 vaccines became the only game in town. More than that, the author claims that if there movements to T rump's politicisation of vaccines, on the one hand, there were a deepening of neoliberal policies and conceptions during related and defunding agencies and programs. However, when the president realised that there was a real threat of losing the election, he accepted the proposal of speeding up vaccination through the Operation Warp Speed, a kind of public-private partnership in order to produce a safe, efficient and effective vaccine up to the election. She concludes that combating the pandemic in the United States deepened T rump's neoliberal agenda, promoting the interests of alongside electoral objectives, denial anti-scientism. Last, but not least, Neusa Maria Pereira Bojikian, in her paper Financial regulation campaign contributions between Senators votes and their financial donors and that could be exemplified by the approvals of the Dodd-Frank Act (2010) and the Crapo Act (2018) in the United States. The central idea of the paper rests on the hypothesis that electoral donations aim to stablish personal connections, a sense of reciprocity and obligation. These \"feelings\" do not need to be retributed in the short term, but must be returned in the medium and that it depends on the circumstances in which 26 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 some kind of particular vote is decisive. After describing the political process of financial regulation in the United States, particularly, the Dodd-Frank Act (2010) and the Crapo Act (2018), the author shows data from voting process in each reform. In following, from donors, establishing a relationship between senators and industries in each and to each party. Besides, she tries to undo the understand donations and legislative behaviour. We hope that this edition can shed light on some relevant issues regarding the Covid-19 crisis, as well as about the challenges of socioeconomic development in recent times. Enjoy and have a nice reading. REFERENCES AMITRANO, C. R.; MAGALH\u00c3ES, L. C. G.; SILVA, M. Medidas de enfrentamento dos efeitos econemicos da pandemia Covid-19: panorama internacional e an\u00e1lise dos casos dos Estados Unidos, do Reino Unido e da Espanha. Bras\u00edlia: Ipea, 2020. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2559). after Keynes: a Post-Keynesian Guide. Cheltenham: Edward Elgar, 2014. IEA - INTERNATIONAL ENERGY AGENCY. Global Energy Review 2021. Assessing the effects of economic recoveries on <https://www.imf.org/ en/Publications/WEO/Issues/2020/04/14/weo-april-2020>. _______. Fault lines widen in Outlook Update, July 2021. Available at: Presentation puts catastrophe. Vox, 2021. Available at: <https://www.vox.com/22522791/climate-emissions-post-covid>. the impact of Covid-19 on global poverty: turning the corner on the pandemic in 2021? June 24, 2021. Available <https://blogs.worldbank.org/ opendata/updated-estimates-impact-covid-19-global-poverty-turning-corner- pandemic-2021>. OCDE DEVELOPMENT. Evaluating the initial impact of <https://www.oecd. OECD - ORGANISATION FOR ECONOMIC AND DEVELOPMENT; ILO - INTERNATIONAL LABOUR ORGANISATION. Tackling vulnerability in the informal economy. Development Centre covid-19-coronavirus-recession-shape/>. THE INTERNACIONAIS SELECIONADAS ............. 35 Renan Ferreira de Araujo V\u00edtor Lopes de Souza Alves Newton Gracia da Silva Jo\u00e3o Guilherme Marques Augusto Monteiro Alex Wilhans Antonio Palludeto Roberto Alexandre Zanchetta POL\u00cdTICA DINAMIZA\u00c7\u00c3O DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES .......................................... 103 Ivan Oliveira Fernando Jos\u00e9 da Silva Paiva Ribeiro Lu\u00eds Fernando Tironi Marcelo Nonnenberg Flavio Lyrio Carneiro Glauco Avelino Sampaio Oliveira GREEN NEW DEAL COMO ESTRAT\u00c9GIA DE DESENVOLVIMENTO Alvarenga Junior SHORTAGEFLATION 3.0: DE SOCIALISMO DE 175 Grzegorz DOS NO MERCOSUL E Cazalb\u00f3n Ana Karolina Silva DE NA REFORMULA\u00c7\u00c3O DO MERCOSUL (2003-2010) ............................ 251 Rebou\u00e7as \u00c0 SPEED: CRISE, E .................................................... 281 Edna Aparecida da Silva REGULAMENTA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA NO SENADO DOS ESTADOS UNIDOS: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DE CAMPANHA E COMPORTAMENTO DE VOTO LEGISLATIVO ..................................... 313 Neusa Maria Pereira BojikianCONTENTS FISCAL AND QUASI-FISCAL MEASURES IN FACE OF THE COVID-19 PANDEMIC: SELECTED INTERNATIONAL EXPERIENCES ...... 35 Renan Ferreira de Araujo V\u00edtor Lopes de Souza Alves Newton Gracia da Silva Jo\u00e3o Guilherme Marques Augusto Monteiro Alex Wilhans Antonio Palludeto Roberto Alexandre Zanchetta Borghi FISCAL POLICY AND SOCIAL PROTECTION IN THE RESPONSE TO THE COVID-19: FROM EMERGENCY RESPONSE TO ECONOMIC RECOVERY ............................ 67 Rodrigo Orair Fabio Veras Soares INTERNATIONAL INTEGRATION AS A VECTOR BRAZILIAN ECONOMIC RECOVERY: PROPOSALS FOR STIMULATING EXPORTS ... 103 Ivan Oliveira Fernando Jos\u00e9 da Silva Paiva Ribeiro Lu\u00eds Fernando Tironi Marcelo Nonnenberg Flavio Lyrio Carneiro Glauco Avelino Sampaio Oliveira GREEN NEW DEAL AS A POST-PANDEMIC DEVELOPMENT STRATEGY: LESSONS THE COVID-19 PANDEMIC: A GEOPOLITICAL IMPACT ANALYSIS IN MERCOSUR AND REGION .............................................. Lucas Pablo Friggeri (2003-2010) .................................... Ian Rebou\u00e7as CLIMATE DENIAL TO OPERATION WARP SPEED: CRISIS, MOBILIZATIONS AND THE POLITICIZATION OF VACCINE IN THE UNITED STATES ........................ 281 Edna Aparecida da Silva FINANCIAL REGULATION IN Bojikian\u00cdNDICE MEDIDAS FISCALES Y PARAFISCALES FRENTE A LA PANDEMIA DEL COVID-19: EXPERIENCIAS INTERNACIONALES SELECCIONADAS ................................................... 35 Renan Ferreira de Araujo V\u00edtor Lopes de Souza Alves Newton Gracia da Silva Jo\u00e3o Guilherme Marques Augusto Monteiro Alex Wilhans Antonio Palludeto Roberto Alexandre Zanchetta Borghi POL\u00cdTICA FISCAL Y PROTECCI\u00d3N SOCIAL EN LA RESPUESTA AL COVID-19: DE LA RESPUESTA DE EMERGENCIA A LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA .......................... 67 Rodrigo Orair Fabio Veras Soares LA INSERCI\u00d3N INTERNACIONAL COMO VECTOR DE LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA DE BRASIL: INICIATIVAS PARA IMPULSAR LAS EXPORTACIONES ......................... 103 Ivan Oliveira Fernando Jos\u00e9 da Silva Paiva Ribeiro Lu\u00eds Fernando Tironi Marcelo Nonnenberg Flavio Lyrio Carneiro Glauco Avelino Sampaio Oliveira GREEN NEW DEAL COMO ESTRATEGIA DE DESARROLLO POST-PANDEMIA: LECCIONES DE LA EXPERIENCIA INTERNACIONAL ................................................ 145 Alvarenga Junior SHORTAGEFLATION 3.0: ECONOM\u00cdA DE GUERRA, SOCIALISMO ESTATAL Y CRISIS PAND\u00c9MICA ..................................... 175 Grzegorz W. KolodkoLA INTEGRACI\u00d3N REGIONAL SUDAMERICANA FRENTE A LA PANDEMIA DEL COVID-19: UN AN\u00c1LISIS GEOPOL\u00cdTICO DE LOS IMPACTOS EN EL MERCOSUR Y EN LA REGI\u00d3N ..................... 205 Lucas Kerr-Oliveira F\u00e9lix Pablo Friggeri Astrid Yanet Aguilera Cazalb\u00f3n Ana Karolina Morais Silva EL ESTADO BRASILE\u00d1O Y LOS INTERESES DE CLASE EN LA REFORMULACI\u00d3N DEL MERCOSUR (2003-2010) ..................... 251 Ian Rebou\u00e7as Batista Leonardo Granato TRUMP DE LA NEGACI\u00d3N CLIM\u00c1TICA A LA OPERATION WARP SPEED: CRISIS, MOVILIZACIONES Y POLITIZACI\u00d3N DE LA VACUNA EN ESTADOS UNIDOS ................................................ 281 Edna Aparecida da Silva REGULACI\u00d3N FINANCIERA EN EL SENADO DE ESTADOS UNIDOS: CONTRIBUCIONES DE CAMPA\u00d1A Y COMPORTAMIENTO DE VOTO LEGISLATIVO .................................... 313 Neusa Maria Pereira BojikianMEDIDAS Renan Ferreira de Araujo2 V\u00edtor Lopes Souza Alves3 Newton Gracia da Silva4 Jo\u00e3o Guilherme Marques Alexandre Zanchetta Borghi7 Diante da pandemia de Covid-19, o uso ativo de pol\u00edtica fiscal tem se mostrado essencial para mitigar os efeitos sanit\u00e1rios e socioeconemicos. Este artigo medidas fiscais e parafiscais adotadas ao longo de 2020 por cinco pa\u00edses: China, Estados Unidos, Alemanha, Reino Unido e Brasil. Em alguns casos, o volume de recursos mobilizados superou 20% do produto interno bruto (PIB), denotando o que refor\u00e7a ambas para o efetivo enfrentamento dos efeitos advindos da pandemia. Entre os pa\u00edses analisados, os esfor\u00e7os tanto de pol\u00edticas sanit\u00e1rias como de destina\u00e7\u00e3o FACE OF THE COVID-19 PANDEMIC: SELECTED INTERNATIONAL EXPERIENCES In face of Covid-19 pandemic, the active adoption of fiscal policy has been essential mitigate and compare fiscal and quasi-fiscal measures implemented over 2020 by five countries: China, United States, Germany, United Kingdom and Brazil. In some cases, the amount of resources surpassed 20% of 1. Este artigo \u00e9 resultado do esfor\u00e7o de acompanhamento das medidas econemicas adotadas por diferentes pa\u00edses diante da pandemia de Covid-19 no \u00e2mbito do Centro de Estudos de Rela\u00e7\u00f5es Econemicas Internacionais (Ceri) Instituto Universidade de Campinas (IE/Unicamp). O trabalho corresponde a uma vers\u00e3o resumida e ligeiramente modificada de cap\u00edtulo de e-book a ser publicado pelo IE/Unicamp (Palludeto, Oliveira e Deos, no prelo). O artigo foi com dados e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis at\u00e9 abril de 2021. Os autores agradecem os coment\u00e1rios e as sugest\u00f5es e mestre em pol\u00edticas do <https://orcid. org/0000-0001-5471-9705>. E-mail: <razb@unicamp.br>.36 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 gross domestic product (GDP), showing the importance of of these selected experiences, the complementarity between sanitary and economic measures is highlighted, thus reinforcing the need for coordination have FISCALES Y PARAFISCALES FRENTE A LA PANDEMIA DEL COVID-19: EXPERIENCIAS INTERNACIONALES SELECCIONADAS Frente a la pandemia de Covid-19, el uso activo de la pol\u00edtica fiscal se ha mostrado fundamental para mitigar los efectos sanitarios y socioecon\u00f3micos. Este art\u00edculo busca analizar y comparar las medidas fiscales y parafiscales adoptadas a lo largo de 2020 por cinco pa\u00edses: China, Estados Unidos, Alemania, Reino Unido y Brasil. En algunos casos, el volumen de recursos super\u00f3 el 20% del producto interno bruto (PIB), lo que denota la centralidad que asumen tales medidas. A la luz de las experiencias seleccionadas, se enfatiza la complementariedad entre acciones en el \u00e1mbito sanitario y econ\u00f3mico, lo que refuerza la necesidad de coordinaci\u00f3n entre ambas para afrontar eficazmente los efectos de la pandemia. Entre los pa\u00edses analizados, los esfuerzos tanto de las pol\u00edticas de salud como de la asignaci\u00f3n de recursos fiscales y parafiscales fueron bastante diversos, afectando directamente sus respectivas condiciones sanitarias y socioecon\u00f3micas. Palabras clave: pol\u00edtica fiscal; de aceite: 28/7/2021. 1 INTRODU\u00c7\u00c3O socioeconemicos t\u00eam se hist\u00f3ria recente. Diante desse cen\u00e1rio, a mobiliza\u00e7\u00e3o fiscal tem assumido magnitudes que n\u00e3o encontram precedentes nas \u00faltimas d\u00e9cadas, distanciar do predominante da macroeconomia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, segundo o qual a pol\u00edtica fiscal deve ser orientada por regras que visem garantir a \"sustentabilidade\" da d\u00edvida p\u00fablica, objetivo que, de modo geral, se traduz em medidas de austeridade fiscal (Arestis, 2009). Com efeito, observa-se a retomada da pol\u00edtica fiscal instrumento de suporte e incentivo \u00e0 atividade econemica ao ressalta diante da Blanchard o enfrentamento da pandemia passou a exigir uma resposta da pol\u00edtica fiscal em tr\u00eas sentidos: i) combate \u00e0 infec\u00e7\u00e3o financeiro, disponibilizando recursos \u00e0s empresas e fam\u00edlias com problemas de liquidez para sua sobreviv\u00eancia; e iii) fomento \u00e0 demanda agregada, permitindo recupera\u00e7\u00e3o ao controle sanit\u00e1rio da pandemia e p\u00fablico. Soma-se a essas a\u00e7\u00f5es mais imediatas o papel no momento posterior \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o da crise sanit\u00e1ria, de modo a promover o desenvolvimento de forma inclusiva e sustent\u00e1vel8 (UNCTAD, 2020). A conjuntura atual, de fato, refor\u00e7a a indissociabilidade entre as pol\u00edticas de sa\u00fade - em particular, o distanciamento social, o rastreamento de casos por meio de testagens em massa e a acelera\u00e7\u00e3o do ritmo da vacina\u00e7\u00e3o - e o desempenho econemico sobretudo quando tais pol\u00edticas s\u00e3o amparadas por medidas econemicas tomadas rapidamente e em grande escala para a preserva\u00e7\u00e3o do tecido econemico e social (Greer et al., 2021). Nesse contexto, conforme destaca Storm (2021), a austeridade fiscal contribui para o agravamento da crise, com eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de casos e mortes por Covid-19. A pandemia provocou fortes impactos tanto pela oferta como pela demanda. Por um lado, atividades precisaram espraiamento do v\u00edrus, e muitos neg\u00f3cios, sobretudo governamental adequado, entraram em fal\u00eancia. Por outro lado, sob um contexto de enorme incerteza, os gastos privados em investimento e consumo foram reduzidos ou postergados. Problemas de liquidez nas empresas, queda do emprego e agravamento imediato das condi\u00e7\u00f5es de e amplas por parte de modo a servirem de suporte \u00e0s medidas sanit\u00e1rias na conten\u00e7\u00e3o da pandemia (Jomo e Chowdhury, 2020). Conforme ilustra o gr\u00e1fico 1, ao considerar os pa\u00edses do Grupo dos Vinte (G20), aqueles que apresentaram maior n\u00famero de de habitantes devido \u00e0 (PIB), em rela\u00e7\u00e3o aos demais ao longo de 2020. 8. Por exemplo, o caso dos Estados Unidos, em que o governo Biden propes um plano de investimentos US$ 2 trilh\u00f5es ao longo da d\u00e9cada (Tankersley, 2021).38 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 1 G20: taxa de crescimento estimada do PIB e total de mortes por 1 milh\u00e3o (2020)1 -12-10-8-6-4-2024 0 200 400 600 800 1.000 1.200 1.400 1.600 1.800Taxa de crescimento do PIB em 2020 (%) Total de mortes por 1 milh\u00e3o (31/1/2021)\u00cdndiaCanad\u00e1 \u00c1frica Nota: 1 A considera\u00e7\u00e3o do total de mortes por 1 milh\u00e3o at\u00e9 31 de janeiro de 2021 visa capturar o efeito de contamina\u00e7\u00f5es ocorridas ainda em 2020, bem como de mortes ocorridas 2020 e registradas em 2021. O objetivo deste artigo \u00e9 descrever fiscais e de enfrentamento \u00e0 pandemia, implementadas de modo diferenciado ao longo de 2020 por um conjunto de pa\u00edses.9 Com o intuito de identificar e comparar a forma como diferentes pa\u00edses lidaram com a pandemia, comp\u00f5em o leque de casos examinados os seguintes pa\u00edses do G20: Alemanha, Brasil, China, Estados Unidos e Reino Unido.10 A sistematiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das medidas fiscais e parafiscais adotadas pelos pa\u00edses em quest\u00e3o baseiam-se, fundamentalmente, no Fiscal Monitor Database of Country Fiscal Measures in Response to the Covid-19 Pandemic, do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI).11 Nesse contexto, as pol\u00edticas subdividem \u00e1rea \u00e0s demais \u00e1reas, e de despesas que tamb\u00e9m que foco em parte, condicionaram as respostas econemicas dos pa\u00edses diante da pandemia. O Brasil, por exemplo, apenas promoveu pol\u00edticas fiscais mais profundas em 2020 em de p\u00fablica que permitiu flexibilizar regras or\u00e7ament\u00e1rias, como o teto de gastos e a Lei de Responsabilidade Fiscal, durante aquele ano (Silva, 2020). 11. IMF (2021b) considera em sua base as medidas fiscais e parafiscais anunciadas ou tomadas pelos governos centrais como resposta \u00e0 pandemia. Como forma de apresentar maior detalhamento a respeito das medidas econemicas do governo federal brasileiro, utilizou-se como fonte de dados adicional a plataforma de monitoramento de gastos do Tesouro Nacional. da linha, desta introdu\u00e7\u00e3o. A se\u00e7\u00e3o 2 retrata a da pandemia nos pa\u00edses analisados. A terceira se\u00e7\u00e3o mapeia as principais medidas fiscais e parafiscais adotadas pelos respectivos pa\u00edses, destacando sua magnitude e seus diferentes instrumentos e programas. Considera\u00e7\u00f5es finais acerca das experi\u00eancias analisadas encerram o artigo. 2 PANDEMIA A pandemia de Covid-19 apresentou uma evolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria nos pa\u00edses considerados. Os gr\u00e1ficos 2 e 3 permitem visualizar a din\u00e2mica da pandemia, no que se refere tanto ao n\u00famero de m\u00e9dia m\u00f3vel dos \u00faltimos sete dias Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. e passivos avalia\u00e7\u00e3o impacto diferenciado de medidas fiscais e parafiscais nas contas p\u00fablicas. As medidas acima da linha se refletem diretamente no saldo do or\u00e7amento Medidas abaixo envolvem p\u00fablico de, exemplo, suporte financeiro concess\u00e3o um passivo contingente, posto que o setor p\u00fablico ser garantidor, depender do econemico do tomador, que levar\u00e1 a uma redu\u00e7\u00e3o de seu patrimenio l\u00edquido.40 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 3 Mortes di\u00e1rias por Covid-19 - m\u00e9dia OWID (2021). Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. A China, epicentro inicial da pandemia, registrou o primeiro caso de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus em novembro de 2019 e a primeira morte provocada pela doen\u00e7a ocorreu em 11 de janeiro de 2020, na cidade de Wuhan, localizada na prov\u00edncia de Hubei.13 O pa\u00eds assistiu a uma \u00fanica onda de infec\u00e7\u00f5es e mortes, entre janeiro e mar\u00e7o de 2020, com a m\u00e9dia m\u00f3vel de mortes di\u00e1rias atingindo o pico de 142 no dia 19 de fevereiro. Em 24 de abril de 2020, a m\u00e9dia m\u00f3vel o que aponta para o controle da doen\u00e7a no pa\u00eds. At\u00e9 o final de mar\u00e7o de 2021, a China contabilizou um total de 4.841 mortes por Covid-19, o equivalente a apenas 3,363 mortes por 1 milh\u00e3o de habitantes. Para Wang et al. (2020), as medidas de isolamento social adotadas em Wuhan, incluindo seu completo lockdown, a partir de 23 de janeiro de 2020, tiveram um importante papel na conten\u00e7\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Al\u00e9m do lockdown em Wuhan, deslocamento intermunicipal de pessoas tamb\u00e9m contribu\u00edram para controle da pandemia no pa\u00eds. Cabe ressaltar que, mesmo considerando o direcionamento central, v\u00e1rias das medidas de combate \u00e0 pandemia foram descentralizadas, ficando cargo das prov\u00edncias chinesas (Zhou e e de isolamento entrada de cidad\u00e3os estrangeiros.14 fez-se julho de em car\u00e1ter experimental (Woodyatt, 2020). Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS),15 at\u00e9 4 de abril de 2021, 139,97 milh\u00f5es de doses j\u00e1 haviam sido apresentou de em 2020, a despeito de 6,8% no ressaltar entre as principais economias do mundo, a China foi a \u00fanica que n\u00e3o apresentou uma recess\u00e3o. Os Estados Unidos registraram seu primeiro caso de Covid-19 em 22 de janeiro de 2020 e a primeira morte provocada pela doen\u00e7a aconteceu ano (OWID, 2021). Observa-se no pa\u00eds uma primeira subida da curva de novas mortes por Covid-19 em mar\u00e7o e abril de 2020, seguida por queda e estabiliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 um novo aumento entre julho e agosto. A partir de outubro, no entanto, pode-se afirmar que houve a emerg\u00eancia de segunda onda, muito mais intensa, tanto com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de casos di\u00e1rios quanto ao n\u00famero de mortes, que perdurou at\u00e9 janeiro de 2021. A partir de ent\u00e3o, essa segunda onda come\u00e7ou a perder for\u00e7a de modo r\u00e1pido, embora os n\u00fameros de novos casos e de mortes ainda fossem alarmantes. Em fevereiro, iniciou-se uma tend\u00eancia de queda persistente. Conv\u00e9m notar que a pandemia de Covid-19 nos Estados Unidos n\u00e3o foi um fenemeno distribu\u00eddo de forma homog\u00eanea entre estados, condados e munic\u00edpios (Mervosh, Lu e Swales, 2020). A t\u00edtulo de exemplo, os estados liderados por republicanos e do meio-oeste t\u00eam os n\u00edveis de a descoordena\u00e7\u00e3o ao bem-estar com vistas \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da pandemia Covid-19. Em outras palavras, apesar das orienta\u00e7\u00f5es do Centers for Disease (CDC), de universidades e de ag\u00eancias federais de seguran\u00e7a interna, a contraindica\u00e7\u00e3o por parte do presidente de medidas restritivas, uso de m\u00e1scaras e higieniza\u00e7\u00e3o de ambientes, aliada mar. 2021.42 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 uso de medicamentos e tratamentos precoces ineficazes, contribuiu decisivamente para que a pandemia se transformasse em uma grave crise sanit\u00e1ria, econemica e social no pa\u00eds. A mudan\u00e7a de lideran\u00e7a no governo dos Estados Unidos, com a posse do presidente Joe Biden em 20 de janeiro de 2021, demonstra uma inflex\u00e3o nas medidas de combate \u00e0 pandemia no compromisso cont\u00ea-la, por campanha compromisso em retomar a atividade econemica do pa\u00eds. Desde que a distribui\u00e7\u00e3o de vacinas come\u00e7ou nos Estados Unidos, em 14 de dezembro de 2020, o pa\u00eds aumentou rapidamente o ritmo de aplica\u00e7\u00e3o de doses, chegando a aplicar mais de 3 milh\u00f5es de doses por dia, em m\u00e9dia, nas primeiras semanas de abril de 2021.17 Em 31 de mar\u00e7o, os percentuais tenha diminu\u00eddo 3,5% em 2020, com fortes consequ\u00eancias negativas sobre o mercado de trabalho. Na Alemanha, o registro do primeiro caso de Covid-19 ocorreu em 27 de janeiro de 2020 e o das duas primeiras mortes, em 9 doen\u00e7a, sendo a segunda de intensidade e dura\u00e7\u00e3o bastante superiores. A primeira onda se estendeu do final de mar\u00e7o ao in\u00edcio de junho de 2020, com pico de 248 mortes por dia, em m\u00e9dia, em 21 de abril. Do in\u00edcio de junho ao final de outubro de 2020, as mortes por Covid-19 no pa\u00eds estiveram razoavelmente sob controle, jamais ultrapassando a m\u00e9dia di\u00e1ria de 25. A segunda onda se iniciou no final de outubro e atingiu o pico de 894 mortes em 13 de janeiro de 2021. Em 31 de mar\u00e7o de 2021, a Alemanha apresentava um total acumulado de 76.589 mortes por Covid-19, o que correspondia a 914,125 \u00f3bitos por 1 milh\u00e3o de habitantes. Entre os pa\u00edses europeus mais populosos, a Alemanha foi o que apresentou os melhores em termos do n\u00famero de mortes, sobretudo na primeira fase da pandemia. Em todo dezesseis estados alem\u00e3es, entre mar\u00e7o e abril de 2020 e entre dezembro de 2020 e mar\u00e7o de 2021. O pa\u00eds deu in\u00edcio \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o em massa de sua popula\u00e7\u00e3o em 26 de dezembro de 2020. Assim como em toda a Uni\u00e3o Europeia, entretanto, o ritmo da vacina\u00e7\u00e3o tem sido relativamente lento. Findo o m\u00eas PIB alem\u00e3o recuou 4,9% em 2020, a O Reino Unido teve o seu primeiro caso de Covid-19 confirmado em 31 de janeiro de 2020 e a primeira morte provocada pela doen\u00e7a ocorreu em 6 de mesmo ano (OWID, Tal como em outros pa\u00edses europeus, verificou-se a ocorr\u00eancia de duas grandes ondas de mortalidade. A primeira delas teve in\u00edcio no final de mar\u00e7o de 2020 - pico em 13 de abril, com o registro m\u00e9dio de 943 mortes di\u00e1rias, e t\u00e9rmino em meados de julho daquele ano. Entre meados de julho mortes por dia e estando a maior parte desse per\u00edodo abaixo de 15 mortes di\u00e1rias. A segunda onda, por sua vez, teve in\u00edcio ap\u00f3s nova subida da curva de mortes no final de setembro, seguida por estabiliza\u00e7\u00e3o no patamar de 400 a 530 mortes di\u00e1rias em dezembro, nova ascens\u00e3o de mortes a partir de janeiro de 2021, com pico de 1.253 mortes no dia 23 daquele m\u00eas, por\u00e9m m\u00eas encerrou-se com de 126.955 mortes, o equivalente a 1.870,12 mortes a cada 1 milh\u00e3o de habitantes no exemplo de v\u00e1rias outras na\u00e7\u00f5es europeias, nos quatro pa\u00edses do Reino Unido - Inglaterra, Esc\u00f3cia, Pa\u00eds de Gales e Irlanda do Norte -, foram medidas sanit\u00e1rias entre eles e graus variados de intensidade, sendo as medidas, em geral, mais brandas nos per\u00edodos menor mortalidade e (lockdowns) diante do agravamento do n\u00famero de mortes. Em 8 de dezembro de 2020, o Reino Unido tornou-se a primeira na\u00e7\u00e3o ocidental a iniciar a vacina\u00e7\u00e3o em massa. Esta segue em ritmo acelerado: em 31 de mar\u00e7o de 2021, 45,88% dos habitantes pa\u00eds j\u00e1 haviam a primeira dose da vacina, o segundo maior percentual entre pa\u00edses com mais de 500 mil habitantes (atr\u00e1s apenas de Israel), muito superior ao que se verifica na Europa continental. Segundo IMF (2021a), o PIB do Reino Unido sofreu uma contra\u00e7\u00e3o de 9,9% em 2020, a maior queda anual j\u00e1 registrada na hist\u00f3ria. O Brasil, por sua vez, registrou seu primeiro caso de Covid-19 em 26 de fevereiro de 2020 e a primeira morte provocada pela doen\u00e7a em 17 de mar\u00e7o do mesmo ano, ambos em S\u00e3o Paulo. Uma primeira onda de Covid-19 se intensificou no pa\u00eds entre abril e agosto de 2020, com lenta queda no n\u00famero de mortes e casos entre setembro e novembro. A partir de dezembro, o pa\u00eds passou a enfrentar uma segunda onda da pandemia associada \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da variante amazenica (P .1), de maior potencial de transmiss\u00e3o, e ao relaxamento de medidas restritivas. Em n\u00fameros janeiro e mar\u00e7o de 2021, houve 126.566 mortes no pa\u00eds, o equivalente quase 40% do total de mortes ocorridas entre mar\u00e7o de 2020 e mar\u00e7o de 2021, que somou 321.515. Esse total, contabilizado em 31 de mar\u00e7o de 2021, equivalia a 1.512,589 por 1 milh\u00e3o de habitantes.44 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Diante da postura negacionista do presidente Jair Bolsonaro em rela\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus, o pa\u00eds careceu de uma pol\u00edtica coordenada de combate \u00e0 pandemia, de sorte que medidas mais uma oportunidade, o chefe de Estado brasileiro minimizou os impactos da pandemia e as necess\u00e1rias medidas sanit\u00e1rias para combate e atenua\u00e7\u00e3o de seus efeitos na sa\u00fade p\u00fablica, sob a justificativa de que medidas de isolamento social teriam efeitos econemicos perversos, federal com a preserva\u00e7\u00e3o de vidas e, ao mesmo tempo, a baixa disposi\u00e7\u00e3o em adotar medidas efetivas os efeitos econemicos. A vacina\u00e7\u00e3o no Brasil teve in\u00edcio em 17 de janeiro de 2021 e, at\u00e9 31 de mar\u00e7o, 17.113.726 pessoas as duas doses do imunizante.18 No final de mar\u00e7o, o pa\u00eds estava aplicando cerca de 600 mil doses por dia. No que diz respeito ao aspecto econemico, em junho de a projetar uma queda de 9,1% do PIB no pa\u00eds. A queda do PIB em 2020, no entanto, foi de 4,1%,19 atenuada em fun\u00e7\u00e3o das medidas do aux\u00edlio emergencial. 3 MEDIDAS FISCAIS E PARAFISCAIS A pol\u00edtica fiscal assumiu dimens\u00f5es diferentes no conjunto de pa\u00edses analisados, tanto do ponto de vista quantitativo quanto do qualitativo. Como primeira aproxima\u00e7\u00e3o, o gr\u00e1fico 4 apresenta as medidas fiscais e parafiscais como percentual do PIB dos respectivos pa\u00edses. No sentido de avan\u00e7ar na interpreta\u00e7\u00e3o comparativa entre os pa\u00edses, explicitam-se as medidas implementadas pelas cinco economias selecionadas nas subse\u00e7\u00f5es a seguir: i) e ii) fiscais e parafiscais em resposta \u00e0 Covid-19 (2020) (Em China Gasto adicional ou ren\u00fancia scal autores. Medidas acima da linha Conforme se observa na tabela 1, da relev\u00e2ncia assumida pelas medidas acima os casos diversidade US$ bilh\u00f5es % do PIB bilh\u00f5es % revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 3.1.1 China As medidas acima da linha adotadas pela China diante da pandemia da Covid-19, em 2020, totalizaram US$ 943 bilh\u00f5es, equivalentes a 6,2% do PIB (tabela Desse montante, US$ 711 bilh\u00f5es (4,7% do somaram US$ 21 bilh\u00f5es, foram dirigidas a medidas de controle e preven\u00e7\u00e3o da pandemia e \u00e0 gest\u00e3o do atendimento de emerg\u00eancia sistema p\u00fablico de sa\u00fade. Al\u00e9m disso, concedeu-se a isen\u00e7\u00e3o de tarifas sobre a importa\u00e7\u00e3o setores despendido em: i) aos necessidades b\u00e1sicas de amplia\u00e7\u00e3o da cobertura e dos benef\u00edcios do Dibao, um programa de assist\u00eancia social, de modo a fornecer suporte \u00e0s fam\u00edlias e pobreza; iii) restitui\u00e7\u00e3o dos pr\u00eamios de seguro, referentes 2019, empresas ou em ser investimento. A ren\u00fancia de receitas fiscais para US$ 240 bilh\u00f5es, subdividido em: i) isen\u00e7\u00e3o do imposto sobre o valor agregado (IVA) sobre bens e servi\u00e7os relacionados ao controle da pandemia, al\u00e9m de prov\u00edncia redu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos usados; iv) do imposto de renda social de empregadores da prov\u00edncia de Hubei. Entre as medidas de acelera\u00e7\u00e3o de gastos, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da sa\u00fade, foi adiantada a emiss\u00e3o pelos autenomos por empresas at\u00e9 2021.47 3.1.2 Estados Unidos Para os Estados Unidos, observa-se um volume de recursos de US$ 3,5 trilh\u00f5es (16,71% do PIB) referente aos gastos adicionais ou \u00e0s ren\u00fancias de receitas fiscais em 2020, situado no conjunto das medidas acima da linha (tabela 1). Uma parcela desse montante \u00e9 relacionada ao setor de sa\u00fade. Segundo sua destina\u00e7\u00e3o legal, a origem dos recursos pode ser destinou US$ 6,8 bilh\u00f5es para tratamentos, medicamentos e medidas de sa\u00fade p\u00fablica. Families First Coronavirus Response Act: outra lei federal aprovada em mar\u00e7o de 2020, inclui gastos com o Medicare, o Medicaid e outros programas de sa\u00fade e bem-estar social, com custo estimado de US$ 178,9 bilh\u00f5es. Coronavirus Aid, Relief, and Economic Security Act (ou Cares Act):20 lei aprovada no final de mar\u00e7o de 2020, com o aditivo de US$ 128,8 bilh\u00f5es para gastos com sa\u00fade, que inclui a provis\u00e3o de hospitais (US$ 100 bilh\u00f5es), despesas (PPP) and Health Care Enhancement Act: lei aprovada no final de abril de 2020, que destinou US$ 75 bilh\u00f5es para rastreamento e de mitiga\u00e7\u00e3o da Covid-19, al\u00e9m 20. Para uma apresenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas abrangidas pela Cares Act e o seu valor total, ver Amitrano, Magalh\u00e3es e Silva (2020, p. 27-29). \u00e0queles destinados diretamente de no \u00e2mbito da Cares Act. Estima-se que o pacote total represente US$ 2,2 trilh\u00f5es - a segunda maior dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da hist\u00f3ria econemica americana autorizada numa \u00fanica lei (cerca de 9,51% do PIB dos Estados Unidos). 22. Programa de prote\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio e assist\u00eancia a pequenas empresas. 23. Cabe destacar que os valores correspondem somente aos gastos relacionados \u00e0 testagem em massa e tratamento hospitalar, isto \u00e9, gastos na \u00e1rea de sa\u00fade; logo, todos os benef\u00edcios do PPP para a manuten\u00e7\u00e3o do emprego e da renda, assim como de or\u00e7amento p\u00fablico, foram exclu\u00eddos do c\u00e1lculo.48 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 de outros US$ 9 bilh\u00f5es para prestadores de suporte, US$ 60 bilh\u00f5es.24 Ainda no \u00e2mbito da sa\u00fade, estima-se que o governo federal dos Estados Unidos tenha ordem de US$ 1,2 bilh\u00e3o de licen\u00e7a ou aux\u00edlio-doen\u00e7a remunerado e at\u00e9 tr\u00eas meses de licen\u00e7a de emerg\u00eancia para os infectados equivalente gratuita recursos financeiros para os estados usarem com o Medicaid. Por fim, o seguro-desemprego foi ampliado monta de 1 bilh\u00f5es em empr\u00e9stimos perdo\u00e1veis a pequenas empresas. O aumento estimado nos gastos com essa lei \u00e9 de US$ 1,5 bilh\u00e3o. PPP and Health Care Enhancement Act: inclui US$ 62,1 bilh\u00f5es para os programas de Small Business Administration (SBA) - ag\u00eancia federal respons\u00e1vel por auxiliar, fomentar e assistir as pequenas empresas e neg\u00f3cios para preservar a livre iniciativa e fomentar a competi\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos - e outras despesas, bem como US$ 321 bilh\u00f5es para o PPP Em agosto de 2020, o federal realocou US$ bilh\u00f5es do Disaster Departamento de Seguran\u00e7a Interna para 24. Mais uma vez, os valores correspondem somente aos gastos diretos com sa\u00fade. A Public Law 133-116 (Lei no 133 da 116a reuni\u00e3o do Congresso dos Estados Unidos) totaliza um valor de US$ 2,3 trilh\u00f5es, maior inclusive que a Cares Act para o ano fiscal que termina em setembro de 2021. 25. A Cares Act ampliou o rol de despesas m\u00e9dicas que podem ser reembolsadas pelos planos de sa\u00fade ou subsidiadas pelo governo Consolidated Appropriation para outras \u00e1reas al\u00e9m ordem de US$ 382,5 bilh\u00f5es por meio da Cares referentes a mudan\u00e7as no pagamento do imposto de renda, a fim de aumentar a renda dispon\u00edvel das fam\u00edlias, e cerca de Families Coronavirus no de pol\u00edticas acima da linha, cabe destacar a antecipa\u00e7\u00e3o de gastos e o diferimento de receitas em outras \u00e1reas al\u00e9m da de renda do Internal Revenue Service em noventa dias e o diferimento na cobran\u00e7a dos impostos dos empregadores sobre os sal\u00e1rios 2021 2022; e ii) a introdu\u00e7\u00e3o do diferimento do imposto sobre a folha de pagamento da previd\u00eancia social dos funcion\u00e1rios (US$ 1,7 pelo Alemanha at\u00e9 o fim de 2020, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia da Covid-19, contabilizavam um total de US$ 418 bilh\u00f5es, equivalentes a 11% do PIB (tabela 1). Esse valor \u00e9 integralmente referente aos gastos a amplia\u00e7\u00e3o de capacidade hospitalar, a compra de equipamentos m\u00e9dicos, a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas (inclusive sobre vacinas) e a execu\u00e7\u00e3o de campanhas de informa\u00e7\u00e3o. O renda fam\u00edlias; v) incentivos investimento e e vi) apoio \u00e0s empresas e fam\u00edlias por 10 abr. 2021.50 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Kurzarbeit, um regime de reten\u00e7\u00e3o de emprego que estabelece uma redu\u00e7\u00e3o total ou parcial da jornada de trabalho, com o empregador mantendo o pagamento benef\u00edcios renda pessoal, da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. As de de op\u00e7\u00f5es pagamentos de impostos e redu\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-pagamentos at\u00e9 o final de 2020 sem penalidades. 3.1.4 Reino Unido At\u00e9 31 de dezembro de 2020, o conjunto de medidas acima da linha adotadas pelo governo do Reino cemputo US$ (US$ 142 bilh\u00f5es) consistiu em financiamento ao sistema p\u00fablico de sa\u00fade do Reino Unido, o National Health Service (NHS), incluindo a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de leitos hospitalares, equipe m\u00e9dica e equipamentos. Por sua vez, a fiscal em sa\u00fade (US$ 3 bilh\u00f5es) consistiu na isen\u00e7\u00e3o do IVA e de tarifas alfandeg\u00e1rias sobre importa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. O gasto adicional em outras \u00e1reas (US$ 271 bilh\u00f5es) compreendeu o seguinte: Coronavirus Job Retention Scheme, um programa de preserva\u00e7\u00e3o de empregos, com a concess\u00e3o de subs\u00eddios para o pagamento dos sal\u00e1rios de empregados liberados e de contribui\u00e7\u00f5es de seguridade social de empresas (inicialmente por tr\u00eas indiv\u00edduos at\u00e9 semanas, como vulner\u00e1veis, expandindo os programas Universal Credit (cr\u00e9dito universal) e Working Tax Credit (benef\u00edcio concedido \u00e0s pessoas que trabalham para o Poverty Reduction and Growth T rust, ambos do FMI, para ajudar pa\u00edses de baixa renda; apoio do governo para institui\u00e7\u00f5es de caridade; cobertura do custo de 25 horas de trabalho por semana com o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional por seis meses para desempregados contratados de at\u00e9 24 anos; fornecimento de suporte para impulsionar a busca de e aprendizagens; concess\u00e3o de direito a um desconto de 50%, limitado a US$ 12,8, a cada jantar em agosto, como forma de estimular o setor de bares e restaurantes, num momento de menor gravidade da pandemia; descarboniza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico e habita\u00e7\u00e3o social (US$ 1,4 bilh\u00e3o) e programa Green Homes Grant (US$ 3,8 bilh\u00f5es); ajuda na procura de emprego aos solicitantes de subs\u00eddio condi\u00e7\u00e3o de desempregados bilh\u00f5es), do por doze meses; ii) corte tempor\u00e1rio do stamp land tax (imposto sobre aquisi\u00e7\u00e3o de terras e im\u00f3veis) por dez meses; iii) da do IVA para hotelaria, envolveu a antecipa\u00e7\u00e3o de gastos com infraestrutura p\u00fablica para o ano fiscal de 2020-2021. J\u00e1 de arrecada\u00e7\u00f5es (US$ 4 bilh\u00f5es) envolveu o diferimento do IVA do segundo trimestre de 2020 at\u00e9 o fim do ano fiscal (encerrado no in\u00edcio de abril de 2021) e o diferimento do imposto de renda dos trabalhadores autenomos at\u00e9 o final de janeiro de 2021.52 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 3.1.5 Brasil As medidas adotadas pelo governo federal fundamentalmente, da declara\u00e7\u00e3o p\u00fablica\" e vigentes, em particular o teto de gastos. No total, as medidas acima da linha anunciadas pelo governo federal at\u00e9 o fim de 2020 contabilizavam um montante equivalente a 11% do PIB, com R$ (tabela 1). Ao considerar as medidas diretamente relacionadas com o setor da mobilizado em adicionais e ren\u00fancias em todos os setores (tabela 1). contrapartida, ao considerar o volume efetivamente empenhado pelo governo federal valor representou apenas 8,15% dos gastos totais com a pandemia. Ainda no \u00e2mbito de medidas medidas relacionadas gastos R$ 10 bilh\u00f5es (US$ Em termos de ren\u00fancia fiscal relacionada \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade, o impacto das receitas que deixaram de ser recebidas para desonera\u00e7\u00e3o produtos essenciais, como medicamentos e de Quanto aos gastos adicionais n\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 sa\u00fade, cabe destacar o papel do aux\u00edlio emergencial, que foi o protagonista do conjunto de medidas econemicas de combate \u00e0 pandemia no pa\u00eds, com em: <https://bit.ly/3jimBba>. Acesso mais baixo que a medida provis\u00f3ria assinada dos gastos totais e 80% do gasto com pol\u00edticas de transfer\u00eancia direta de renda.31 A concess\u00e3o do benef\u00edcio em 2020 se deu em duas etapas. A primeira etapa teve cinco parcelas de R$ 600 (US$ 116,05) e come\u00e7ou a ser paga em abril de 2020, ap\u00f3s modifica\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional da proposta do governo previa o pagamento de R$ 200 (US$ 38,68) para cerca de 38 de pessoas. A come\u00e7ou em setembro do (US$ 116,05), respectivamente. O programa todo atendeu cerca 67,9 milh\u00f5es de pessoas, (BEm) cerca de 6,4% do total de gastos da Uni\u00e3o com a Covid-19 em 2020, com cerca de R$ 33,5 bilh\u00f5es (US$ 6,47 bilh\u00f5es), por individuais ou trabalho em andamento por at\u00e9 sessenta dias ou reduzir a jornada de trabalho e sal\u00e1rio por at\u00e9 noventa dias. Quanto ao recebeu pelo mesmo tempo depois que o acordo terminasse. No caso dos contratos suspensos, os trabalhadores de empresas com renda bruta inferior 4,8 (US$ 928,4 da ao do seguro-desemprego. Caso a renda bruta da empresa fosse superior a R$ 4,8 milh\u00f5es, a empresa deveria arcar com 30% do sal\u00e1rio em contrato e a Uni\u00e3o com o equivalente a 70% do seguro-desemprego. No caso da redu\u00e7\u00e3o das jornadas de trabalho, o programa previa redu\u00e7\u00f5es de 25%, 50% e 70% de jornadas e sal\u00e1rios. Ainda com rela\u00e7\u00e3o a gastos n\u00e3o diretamente relacionados com a sa\u00fade, o governo federal fez repasses de verbas para estados e emergencial pode ser verificada na atenua\u00e7\u00e3o da queda do PIB brasileiro em 2020, al\u00e9m de se apresentar como uma medida que, de fato, possibilitou o distanciamento social. Segundo Sanches, Cardomingo aus\u00eancia aux\u00edlio, poderia ter apresentado entre e 14,8% do PIB, muito superior ao resultado efetivamente observado. Adicionalmente, ver Gon\u00e7alves et al. (2021) e Paula (2021). 33. Ao final do primeiro trimestre de 2021, meses ap\u00f3s o fim do pagamento do aux\u00edlio em 2020, uma m\u00e3es de fam\u00edlia monoparental. Apenas uma pessoa por fam\u00edlia receber\u00e1 o benef\u00edcio e a previs\u00e3o do governo federal \u00e9 que 45,6 milh\u00f5es de pessoas sejam atendidas. A Emenda Constitucional no 109 limitou o gasto com esta etapa do aux\u00edlio em 2021.54 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 disponibilizou R$ 16 bilh\u00f5es (US$ no Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) e no de cultural. Nesse caso, os para a promo\u00e7\u00e3o de atividades culturais, assim como para organiza\u00e7\u00f5es parcelas de R$ 600 (US$ 116,05) a trabalhadores da cultura. No que tange aos entes federativos, o principal programa foi o Programa Federativo de Enfrentamento ao Coronav\u00edrus. Em como diretamente e R$ bilh\u00f5es) e munic\u00edpios com Uni\u00e3o, assim como a suspens\u00e3o das d\u00edvidas munic\u00edpios com a Previd\u00eancia Social. Sem considerar eventuais d\u00edvidas com os bancos privados, essas medidas deram alguns recebimentos e pagamentos sem impacto no resultado anual - em destaque o diferimento do Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social/Contribui\u00e7\u00e3o para Financiamento da Seguridade (PIS/Cofins) da do incidente sobre opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, o que da ordem R$ A tabela 2 sintetiza as medidas fiscais e parafiscais destinadas a oferecer suporte de liquidez. dessas medidas casos, tais como Alemanha e Reino Unido. Ao mesmo tempo, uma vez que a mensura\u00e7\u00e3o 35. Quando aprovado pelo Senado, o programa previa segue-se sua sistematiza\u00e7\u00e3o para cada pa\u00eds. TABELA 2 Suporte US$ bilh\u00f5es % do PIB bilh\u00f5es % do 510,00 de passivos adotadas volume de 193 bilh\u00f5es, que equivalem a 1,3% do PIB (tabela 2). Esse montante, em sua totalidade, refere-se aos passivos contingentes, visto que linha consistiram em: i) aumento de cinco pontos percentuais (de 10% para 15% do valor total do projeto) na permiss\u00e3o concedida aos projetos de infraestrutura financiados pelo Estado para o pagamento de sal\u00e1rios; ii) crescimento de 3% para 4% na taxa de transfer\u00eancia de recursos para pagamento de pens\u00f5es, do governo central para os governos locais; e iii) eleva\u00e7\u00e3o para 5% da taxa para reinvestimento sobre or\u00e7amentos dos por de a\u00e7\u00e3o conjunta entre o fundo nacional de garantias e os bancos. As opera\u00e7\u00f5es parafiscais, no total de US$ 135 bilh\u00f5es, consistiram de cheques empreendedores individuais banks chineses se referem a tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias (Agricultural Development Bank of China, China Development Bank e The Import-Export Bank of China) que visam financiar o desenvolvimento econemico e os projetos de investimento do Estado.56 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 expans\u00e3o do recrutamento de rec\u00e9m-graduados consecutivos; das empresas estatais em abrir mais postos de trabalho em distritos de menor renda; isen\u00e7\u00e3o do pagamento de ped\u00e1gios em rodovias de 17 de fevereiro de 2020 a 6 de maio do mesmo ano; redu\u00e7\u00e3o de tarifas de ferrovias e aeroportos; portos; redu\u00e7\u00e3o de 5% no pre\u00e7o da energia el\u00e9trica at\u00e9 o fim de 2020 alto consumo energ\u00e9tico); concedessem isen\u00e7\u00f5es \u00e0s medidas fiscais e parafiscais adotadas pelos de medidas abaixo da linha, foram destinados, por meio da Cares Act, US$ 56 bilh\u00f5es (0,3% do PIB) para empr\u00e9stimos \u00e0s empresas em dificuldade por conta da pandemia, tal como as companhias a\u00e9reas e o servi\u00e7o postal. Na categoria de passivos contingentes, a principal medida foi a autoriza\u00e7\u00e3o para o suporte de liquidez, nos termos da se\u00e7\u00e3o 13(3)38 do Federal Reserve (Fed), na ordem de US$ 454 bilh\u00f5es (2,2% do PIB), para apoiar a compra de obriga\u00e7\u00f5es medidas abaixo da linha e passivos pela Alemanha, 2020, contabilizaram US$ 1,2 a 30,8% do das medidas de WSF), no valor total de US$ bilh\u00f5es. Esse programa \u00e9 composto por US$ 228 em abaixo da linha, US$ 114 bilh\u00f5es investimentos do 38. A se\u00e7\u00e3o 13(3) garante ao Fed a permiss\u00e3o liquidez diretamente a entidades comerciais n\u00e3o banc\u00e1rias. Esse poder est\u00e1 dispon\u00edvel apenas em tempos de crise e precisa ser aprovado pelo colegiado de governadores dos bancos que comp\u00f5em o sistema.57 Medidas de avia\u00e7\u00e3o Lufthansa), por meio a\u00e7\u00f5es, US$ bilh\u00f5es em ao banco empresas afetadas que t\u00eam aos se comp\u00f5e de US$ a empresas n\u00e3o financeiras e em US$ 407 bilh\u00f5es, por meio de uma expans\u00e3o dos programas existentes do KfW; e ii) aumento das o Reino Unido, as medidas abaixo da linha adotadas em 2020 o implementou programa para apoiar empresas que impulsionassem inova\u00e7\u00e3o por garantias Scheme (CBILS), em parceria com o British Business Bank, para apoiar as pequenas e m\u00e9dias empresas com acesso a empr\u00e9stimos de at\u00e9 US$ 6,4 milh\u00f5es por at\u00e9 seis anos, em que o governo oferece aos credores uma garantia de 80% sobre cada empr\u00e9stimo e cobre os primeiros doze meses de pagamento de juros e quaisquer credor. Scheme (CLBILS), que fornece uma garantia governamental de 80% para permitir que os bancos forne\u00e7am empr\u00e9stimos de at\u00e9 25% do faturamento das empresas, ou at\u00e9 US$ 256 milh\u00f5es, para empresas com faturamento sob o qual o Banco da Inglaterra (Bank of England - BoE) compra a d\u00edvida de curto prazo de grandes empresas; o tamanho e CCCF \u00e9 de US$ 422,4 bilh\u00f5es.58 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 O Bounce Back Loan Scheme, para ajudar as pequenas e m\u00e9dias empresas a tomar empr\u00e9stimos entre US$ 2.560 e US$ 64 mil por at\u00e9 seis anos, com o governo garantindo 100% do empr\u00e9stimo e as T Credit Reinsurance Scheme, com a concess\u00e3o de at\u00e9 US$ 12,8 bilh\u00f5es em garantias do governo para o seguro de cr\u00e9dito comercial para transa\u00e7\u00f5es entre empresas. 3.2.5 Brasil No Brasil, o governo federal adotou medidas em montante equivalente a 6,19% do PIB com o conjunto de medidas abaixo da linha e de passivos Cabe destacar, sentido, o protagonismo das pol\u00edticas de cr\u00e9dito com apoio do Tesouro Nacional, assim como o papel dos bancos p\u00fablicos, em especial do Banco Nacional de Desenvolvimento Econemico e Social (BNDES) e do Banco do Brasil (BB). Segundo o Banco Central do Brasil (BCB), as principais medidas estiveram reunidas nos seguintes programas: Programa a Empregos (Pese), Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe), Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito (Peac) e Programa de Capital de Giro para Preserva\u00e7\u00e3o de Empresas (CGPE). Tais iniciativas foram respons\u00e1veis por amparar a concess\u00e3o m\u00e9dias empresas. Por sua abrang\u00eancia e relev\u00e2ncia, segue uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o de cada um dos programas mencionados.39 O Pese definiu uma linha de cr\u00e9dito para pequenas de folhas de pagamento de at\u00e9 quatro meses com valor limitado de at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos por empregado, tendo como contrapartida a n\u00e3o demiss\u00e3o do trabalhador entre o momento de assinatura do contrato de empr\u00e9stimo at\u00e9 sessenta dias ap\u00f3s o recebimento da \u00faltima parcela deste. O financiamento do programa teve recursos da Uni\u00e3o (85%) e das financeiras separa\u00e7\u00e3o das empresas por faixas de acordo com receita de 36 meses, incluindo uma car\u00eancia de seis meses. O programa concedeu aproximadamente R$ 8 bilh\u00f5es (US$ 1,54 bilh\u00e3o) em cr\u00e9ditos menos concess\u00e3o garantias de cr\u00e9dito por parte da Uni\u00e3o para empr\u00e9stimos a micro e pequenas empresas em busca de financiamento para capital de giro junto ao sistema financeiro. (FGO), pelo BB com recursos do uma car\u00eancia de R$ 37,5 bilh\u00f5es (US$ 7,25 bilh\u00f5es), beneficiando cerca de 517 mil empresas. O Peac, por sua vez, foi um programa de concess\u00e3o de garantias de cr\u00e9dito por parte da Uni\u00e3o com abrang\u00eancia maior, uma vez que atendeu do Garantidor prazo de pagamento era de no m\u00ednimo doze meses e no m\u00e1ximo sessenta meses, incluindo uma car\u00eancia entre seis e doze meses. individuais e esse programa, os empr\u00e9stimos foram garantidos pela cess\u00e3o fiduci\u00e1ria de 8% dos constituir de transa\u00e7\u00f5es com m\u00e1quinas a de 6% pagamento de 36 meses, incluindo car\u00eancia de seis meses. Segundo o BNDES,42 os valores liberados chegaram a cerca para mil empreendedores. 41. Esse valor est\u00e1 abaixo das expectativas, uma vez que, segundo a Secretaria Especial da Fazenda, o programa teve R$ de potencial de concess\u00f5es de cr\u00e9dito. valores alocados para os revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 O CGPE foi uma 24,56 bilh\u00f5es), destinados exclusivamente para financiamento do capital de giro de micro, pequenas e m\u00e9dias empresas. Como diferencial, o programa previa que obrigatoriamente 80% desse valor - cerca de R$ 100 bilh\u00f5es (US$ 19,34 bilh\u00f5es) - fosse destinado a empresas com anual de at\u00e9 R$ 100 milh\u00f5es (US$ 19,34 milh\u00f5es). A entretanto, caducou no Congresso em novembro de 2020 e o resultado R$ 14,4 bilh\u00f5es (US$ 2,78 bilh\u00f5es).43 Al\u00e9m dos programas citados, cabe mencionar que a Caixa Econemica Federal (CEF), o BB e o BNDES ainda protagonizaram uma s\u00e9rie de medidas para atenuar a crise. As atua\u00e7\u00f5es foram no sentido de aumentar linhas de cr\u00e9dito para financiamento de capital de giro das empresas e expans\u00e3o do cr\u00e9dito para determinados setores, como o imobili\u00e1rio e a agricultura. Ademais, o conjunto de bancos p\u00fablicos atuou na renegocia\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o de pagamento de empr\u00e9stimos de fam\u00edlias e empresas, com destaque para a linha de cr\u00e9dito da CEF para Santas Casas e hospitais filantr\u00f3picos que prestam servi\u00e7o ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Por fim, cabe mencionar outras tr\u00eas medidas classificadas como medidas fiscais e parafiscais adotadas por diversos pa\u00edses diante da pandemia de Covid-19. Foram apresentadas as medidas implementadas por China, Estados Unidos, Alemanha, Reino Unido e Brasil ao longo de 2020 com a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia, em um contexto marcado por forte retomada do uso ativo da pol\u00edtica fiscal. Constatou-se que o montante de recursos destinados a essas a\u00e7\u00f5es foi, em m\u00e9dia, bastante elevado, embora distinto entre os pa\u00edses. Como exemplo, tem-se que o conjunto de medidas fiscais pelos pa\u00edses estudados do 20% do PIB, ficando pr\u00f3ximo a isso no caso dos Estados Unidos. O levantamento indica que, de modo geral, o aumento do gasto p\u00fablico e a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas fiscais e parafiscais expansionistas foram disseminados entre os pa\u00edses atingidos pela pandemia. Contudo, cabe observar 43. Uma das principais raz\u00f5es para o fracasso do programa foi o fato n\u00e3o apenas dos volumes envolvidos, mas de sua composi\u00e7\u00e3o e da coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econemica com outras medidas, sobretudo aquelas de sa\u00fade p\u00fablica. Nesse sentido, conv\u00e9m observar que o debate quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do conjunto de medidas - sanit\u00e1rias e econemicas mais em outros. Notadamente, a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia no Brasil e nos Estados Unidos - neste caso, at\u00e9 o final de 2020 - teve como agravante a falta de coordena\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os federais subnacionais, e combate \u00e0 pandemia pelos ent\u00e3o l\u00edderes pol\u00edticos dessas na\u00e7\u00f5es. Dadas as diferen\u00e7as observadas nas medidas praticadas em cada pa\u00eds, cabe apontar algumas conclus\u00f5es espec\u00edficas. No caso chin\u00eas, foi poss\u00edvel constatar um r\u00e1pido dom\u00ednio da pandemia em decorr\u00eancia das medidas de isolamento, testagem e controle implementadas pelo governo. O pa\u00eds conseguiu registrar um crescimento de 2,3% do PIB em 2020, apesar do momento de forte recess\u00e3o global. A resposta da atividade econemica, da isso. a chinesas meio de assist\u00eancia social, seja por meio da concess\u00e3o de incentivos m\u00e9dios empreendimentos, desde o oferecimento de garantias para a tomada de empr\u00e9stimos at\u00e9 do de juros opera\u00e7\u00f5es j\u00e1 e m\u00e9dias empresas e para a \u00e1rea da sa\u00fade, grupos potencialmente mais afetados pela conjuntura da pandemia. No caso dos Estados Unidos, as medidas adotadas ao longo de 2020 por meio de cinco ao criarem ou ampliarem diversas pol\u00edticas p\u00fablicas, representaram um volume de recursos equivalente a 19,2% do PIB em iniciativas de enfrentamento \u00e0 pandemia de Covid-19. Entretanto, tais pol\u00edticas econemicas, tomadas de forma descoordenada com os esfor\u00e7os negacionismo que administra\u00e7\u00e3o de evitar o crescimento de casos, interna\u00e7\u00f5es e mortes no \u00faltimo trimestre do passado. o processo de vacina\u00e7\u00e3o acelerado teve in\u00edcio.62 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 semelhante das de casos mortes. Ambos os pa\u00edses foram atingidos por uma primeira onda da pandemia entre mar\u00e7o e maio de 2020, a qual lograram conter mediante a ado\u00e7\u00e3o de setembro, apresentaram n\u00fameros bastante reduzidos de mortes por Covid-19. A partir de outubro, por\u00e9m, vieram a enfrentar uma segunda e mais grave onda da doen\u00e7a, a qual, em meados de abril de 2021, ainda n\u00e3o se mostrava completamente controlada na Alemanha, diferentemente do observado no Reino Unido. A principal raz\u00e3o para o maior sucesso do Reino Unido reside no ritmo mais acelerado da vacina\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses da Uni\u00e3o agiram para refor\u00e7ar seus sistemas de sa\u00fade, bem como proteger o conjunto da economia - trabalhadores, empresas e sistema financeiro. Destacam-se, nos dois pa\u00edses, os Unido destinaram, respectivamente, 41,8% e 32,7% de seu PIB em medidas fiscais e parafiscais, sendo 11% e 16,6% em medidas acima da linha. Uma importante diferen\u00e7a a se destacar entre os desempenhos econemicos dos pa\u00edses em 2020 \u00e9 a menor queda do PIB sofrida pela economia alem\u00e3, -4,9%, contra a baixa recorde Isso se deveu, rea\u00e7\u00e3o tanto sanit\u00e1ria como econemica - do alem\u00e3o \u00e0 branda atividades econemicas. O Brasil de nacional combate \u00e0 emerg\u00eancia sanit\u00e1ria. O pa\u00eds chegou a assistir a uma queda de casos e mortes por pouco tempo, mas, ap\u00f3s o relaxamento das medidas de restri\u00e7\u00e3o, passou a conviver, a partir de dezembro de 2020, com um dram\u00e1tico agravamento da pandemia. As medidas fiscais e parafiscais somaram 17,2% do PIB em 2020, com destaque para o aux\u00edlio emergencial, respons\u00e1vel por 56% dos gastos da Al\u00e9m do aux\u00edlio emergencial, destaca-se a implementa\u00e7\u00e3o do BEm e de um conjunto de medidas, principalmente via disponibiliza\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito, para atenuar os efeitos da crise sobre as pequenas e m\u00e9dias empresas. Contudo, \u00e9 preciso destacar o efeito negativo do atraso na aprova\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias medidas. Soma-se a isso a dos programas ao final de 2020, em descompasso, portanto, com o avan\u00e7o da pandemia no pa\u00eds. Destaca-se, nesse sentido, a retomada do aux\u00edlio emergencial apenas a partir de abril de 2021 - com valores inferiores \u00e0queles concedidos em 2020 -, a paralisa\u00e7\u00e3o de 63 Medidas Fiscais e Parafiscais diante da Pandemia de Covid-19: experi\u00eancias cr\u00e9dito e a lentid\u00e3o na aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento federal de 2021, sob a l\u00f3gica predominante no governo federal de conten\u00e7\u00e3o do aumento do endividamento p\u00fablico. Diante do exposto para os diferentes pa\u00edses, refor\u00e7a-se a necessidade de compreender as a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia de Covid-19 por meio da coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para a preserva\u00e7\u00e3o da outras palavras, pol\u00edticas sanit\u00e1rias e econemicas devem consideradas como partes de um mesmo conjunto. A ado\u00e7\u00e3o das medidas de conten\u00e7\u00e3o socioeconemica de cada pa\u00eds. Por fim, cabe salientar que, como a crise econemica piora indicadores o desigualdade e menores n\u00edveis de investimento caber\u00e1 \u00e0 pol\u00edtica de da atividade econemica e de uso ativo de econemicos da pandemia de Covid-19: panorama internacional e an\u00e1lise dos casos dos Estados Unidos, do Reino Unido e da Espanha. Bras\u00edlia: Ipea, 2020. (Texto para que Bolsonaro j\u00e1 disse sobre a pandemia, de gripezinha e pa\u00eds de maricas a frescura e mimimi. Folha S.Paulo, fiscal Palgrave Macmillan, 2009. BLANCHARD, O. it takes.\" Getting into the specifics of fiscal policy to fight COVID-19. Peterson Institute for International Economics, 30 Mar. 2020. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3zk9Thk>. Acesso em: database on central banks' monetary responses to Covid-19. BIS tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 CARVALHO, F . C. Equil\u00edbrio fiscal e pol\u00edtica econemica FERREIRA, T empestade perfeita: bolsonarismo e Paulo: Editora 2021. et al. Impactos e no \u00edndice de 16 (Eds.) Coronavirus politics: the comparative politics and policy of COVID-19. Ann Arbor, Michigan: University of Michigan Press, 2021. IMF - INTERNATIONAL MONETARY economic outlook update, June 2020: a crisis like no other, an uncertain recovery. Washington: A. COVID-19 pandemic recession and recovery. Development, v. 63, n. 2, p. 226-237, 2020. KELTON, S.; WRAY, R. What a long, strange trip it's been: can we muddle through Edward Elgar, 2006. KEYNES, J. M. A teoria geral do emprego, do juro e da MERVOSH, S.; LU, D.; SWALES, V. See which states and cities have told residents to stay at home. The New York Times, 20 Apr. - OUR WORLD IN DATA. The complete Our World in Data COVID-19 C.; DEOS, S. (Org.) Economia pol\u00edtica do novo \"(a)normal\" do pandemia, incertezas e internacionais F . The COVID-19 crisis and counter-cyclical policies in Brazil. European Journal of Economics and Economic Policies: Intervention, v. 2, Pol\u00edtica econemica emergencial orientada para a redu\u00e7\u00e3o dos impactos da pandemia da Covid-19 no Brasil: medidas fiscais, de provis\u00e3o de liquidez e de libera\u00e7\u00e3o de capital. Bras\u00edlia: Ipea, 2020. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2576). SKIDELSKY, R. The relevance of Keynes. Cambridge Journal of Economics, v. 35, n. 1, p. 1-13, 2011. STORM, S. Austerity raises COVID deaths. Institute infrastructure and reshape the economy. The New York Times, UNITED NATIONS CONFERENCE ON TRADE AND DEVELOPMENT. Trade and development report 2020 - from global pandemic to prosperity for all: avoiding another lost decade. Genebra: United Nations, 2020. WANG, D. et al. Epidemiological characteristics and the entire evolution of coronavirus disease 2019 in Wuhan, China. Respiratory Research, v. 21, n. 257, p. 1-8, 2020. WOODYATT, A. China says it's been vaccinating doctors of Wuhan's lockdown during COVID-19, China. Bulletin of the World Health Organization, n. 98, p. 484-494, 2020. ZHOU, K.; XIN, G. Who are the local government responses to containing the COVID-19 pandemic in China. The China Review, v. 21, n. 1, p. 37-53, 2021.POL\u00cdTICA FISCAL E documenta e discute as Covid-19. Apesar das semelhan\u00e7as nos instrumentos utilizados pelos pa\u00edses, a escala da resposta fiscal e das medidas de prote\u00e7\u00e3o social tomadas para atenuar os efeitos da crise foi bastante desigual para pa\u00edses com diferentes n\u00edveis de renda. Se, por um lado, a pol\u00edtica fiscal foi capaz de reduzir os impactos negativos da pandemia sobre o crescimento, e as medidas de prote\u00e7\u00e3o social foram capazes de minimizar a perda de renda e preservar v\u00ednculos empregat\u00edcios, por outro, o avan\u00e7o desigual da vacina\u00e7\u00e3o e a diferen\u00e7a do impacto da pandemia entre pa\u00edses e setores sugerem a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica seja capaz de proteger os setores mais atingidos e, com o controle da pandemia, estimular a retomada do crescimento em bases mais inclusivas RESPONSE TO THE COVID-19: FROM EMERGENCY RESPONSE TO ECONOMIC RECOVERY This article documents and discusses both fiscal and social protection responses to the Covid-19 pandemic triple crisis (health, economic and social). Despite similarities across fiscal and social countries with different income levels. If, on the one hand, fiscal measures were able to reduce the negative impacts of the pandemic on growth and social protection measures were able to minimize the loss of income and preserve jobs, on the other hand, the unequal progress with vaccination and differences in protecting the most affected sectors and workers and, with the control of the pandemic, stimulating the resumption of growth on a more inclusive and sustainable basis. Keywords: fiscal policy; social protection; Covid-19. POL\u00cdTICA FISCAL Y PROTECCI\u00d3N SOCIAL EN LA RESPUESTA AL COVID-19: DE LA RESPUESTA DE EMERGENCIA A LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Este art\u00edculo documenta y discute la respuesta fiscal y de la protecci\u00f3n social a la triple crisis (sanitaria, econ\u00f3mica y social) asociada a la pandemia del Covid-19. A pesar de las similitudes 1. T\u00e9cnico de planejamento e pesquisa na Diretoria de Estudos e Pol\u00edticas Sociais (Disoc) do Ipea; pesquisador do Internacional de Pol\u00edticas para o Crescimento Inclusivo (International Policy Centre for Inclusive Growth - IPC-IG); economista pela Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG); e mestre em teoria pol\u00edticas comparadas na de Econemicas e de pesquisas do IPC-IG; e economia pela University College London. Orcid: <https://orcid.org/0000-0002-7192-250X>. E-mail: <fabio.soares@ipea.gov.br>. 68 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 en los instrumentos utilizados por los pa\u00edses, la escala de la respuesta fiscal y de las medidas de protecci\u00f3n social tomadas para mitigar los efectos de la crisis fueron bastante desiguales para pa\u00edses con diferentes niveles de ingresos. Si, por un lado, la pol\u00edtica fiscal logr\u00f3 reducir los impactos negativos de la pandemia sobre el crecimiento y las medidas de protecci\u00f3n social para minimizar la p\u00e9rdida de ingresos y preservar las v\u00ednculos laborales, por el otro, el avance desigual de la vacunaci\u00f3n y la diferencia de impacto de la pandemia entre pa\u00edses y sectores sugieren la necesidad de mantener una pol\u00edtica antic\u00edclica que sea capaz de proteger a los sectores m\u00e1s afectados y, con el control de la pandemia, estimular la reanudaci\u00f3n del crecimiento sobre bases m\u00e1s inclusivas y sostenibles. Palabras clave: aceite: 10/8/2021. 1 INTRODU\u00c7\u00c3O Em 11 de mar\u00e7o de 2020 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) anunciou que o aumento do n\u00famero de casos e do n\u00famero de pa\u00edses afetados pela Covid-19 caracterizava uma situa\u00e7\u00e3o de pandemia. Ap\u00f3s alguma hesita\u00e7\u00e3o inicial, a maior parte dos pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento come\u00e7ou a anunciar e a adotar uma s\u00e9rie de medidas com vistas a: i) reduzir a mobilidade e o contato doen\u00e7a; refor\u00e7ar seus sistemas de sa\u00fade para enfrentar a pandemia; e iii) proteger empresas, empregos e fam\u00edlias dos impactos negativos dos choques sanit\u00e1rio, caracterizam a tripla crise desencadeada a\u00e7\u00f5es ficais tiveram forte impacto sobre as frustra\u00e7\u00e3o das receitas devido \u00e0 queda do produto era duplicou, passando de uma m\u00e9dia de -4,7% economias aumento foi ainda maior, de -2,9% a -11,7%, e nos pa\u00edses de renda baixa ele foi de -3,9 a -5,5%, revelando a maior dificuldade destes PIB, cresceu quase 14 pontos percentuais (p.p.) entre 2020 e 2019. A maior contribui\u00e7\u00e3o, como no caso do aumento do deficit, veio das economias avan\u00e7adas (16,3 p.p.), seguidas pelas economias emergentes (9,6 p.p.) e pelos pa\u00edses de renda baixa (5,2 p.p.). Nos doze meses que se seguiram ao an\u00fancio da pandemia, os pa\u00edses anunciaram de forma global um montante de US$ 16 trilh\u00f5es em a\u00e7\u00f5es fiscais com o crise. Este montante se dividiu em despesas dos meios de vida das fam\u00edlias levaram a um r\u00e1pido, mas tempor\u00e1rio, aumento da cobertura ao de pandemia, 151 pa\u00edses haviam anunciado alguma medida de prote\u00e7\u00e3o social para mitigar os impactos da crise. Em dezembro de 2020, um total de 222 pa\u00edses e territ\u00f3rios haviam tomado pelo menos uma medida de prote\u00e7\u00e3o social em resposta \u00e0 Covid-19 (Gentilini et al., 2021). Estima-se que pelo menos US$ 2,9 trilh\u00f5es3 - 3% do PIB mundial e 18% do volume anunciado das a\u00e7\u00f5es fiscais - foram gastos em programas de prote\u00e7\u00e3o social durante 2020. T rata-se de uma resposta sem paralelo na hist\u00f3ria recente mundial, correspondendo a um volume de gasto com medidas de prote\u00e7\u00e3o social 4,5 vezes maior do que o observado na resposta \u00e0 crise financeira de 2007-2008 (Gentilini et al., 2021). A r\u00e1pida resposta dos pa\u00edses foi fundamental para atenuar a queda do PIB global. Estimativas do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) sugerem que resposta crise contribu\u00edram em o crescimento global de 2020. Na aus\u00eancia destas medidas, a queda do PIB global teria sido tr\u00eas vezes maior. Se, por um lado, a resposta fiscal e da prote\u00e7\u00e3o social foi capaz de amenizar os efeitos da crise no n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o, por outro, a pandemia parece ter tido efeitos negativos fortes sobre a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o - aumento do desemprego e redu\u00e7\u00e3o da oferta laboral - e sobre certos setores, particularmente servi\u00e7os de alto contato - longo pol\u00edticas fiscais e a expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social na fase de emerg\u00eancia da pandemia. Do mesmo modo, tem o objetivo de levantar pontos do debate atual sobre como a pol\u00edtica fiscal, em geral, e a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social, em particular, podem ser decisivas na retomada de um processo de crescimento mais inclusivo e prote\u00e7\u00e3o social foram extremamente desiguais entre pa\u00edses em diferentes grupos de renda. Os pa\u00edses de renda baixa gastaram em m\u00e9dia US$ 4 per capita, US$ 30, os de renda m\u00e9dia-alta, US$ os de renda alta, US$ 847. Em m\u00e9dia, os pa\u00edses gastaram 2% do PIB com prote\u00e7\u00e3o social, enquanto os Estados Unidos foram respons\u00e1veis por 65% do gasto global em prote\u00e7\u00e3o social (9% do PIB americano) e a Su\u00e9cia foi o pa\u00eds que mais gastou em termos relativos, 16% do PIB (Gentilini et al., 2021).70 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 com sistemas de prote\u00e7\u00e3o social mais adaptados para a resposta a choques sist\u00eamicos. O caso da resposta brasileira e os planos para fase p\u00f3s-pandemia ser\u00e3o analisados mais detalhadamente nas se\u00e7\u00f5es finais do texto para ilustrar os desafios espec\u00edficos que os pa\u00edses emergentes do sul global devem enfrentar para financiar pacotes de est\u00edmulos fiscais e a expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social. 2 ACHATANDO A CURVA EPIDEMIOL\u00d3GICA E MITIGANDO OS IMPACTOS DA TRIPLA CRISE Na mesma ocasi\u00e3o do an\u00fancio da situa\u00e7\u00e3o de provocada pela dissemina\u00e7\u00e3o da Covid-19, a OMS tamb\u00e9m afirmou que ou menor intensidade, de estrat\u00e9gias de duas naturezas distintas. Em estrat\u00e9gias supress\u00e3o ou estrito entrada de pessoas nos pa\u00edses. No segundo grupo temos as estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o baseadas no gerenciamento do risco de sobrecarga do sistema de sa\u00fade dos pa\u00edses, controlando a velocidade da transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria sem, contudo, elimin\u00e1-la. Ambos os tipos de estrat\u00e9gias permitiriam que os pa\u00edses ganhassem tempo para expandir a capacidade do sistema de alto termos de perda de vidas humanas de desenvolvimento de anterior.5 Essa \u00faltima abordagem pretende os impactos econemicos das medidas de conten\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o leva em conta limites da imunidade comunit\u00e1ria por cont\u00e1gio pr\u00e9vio. de com uma taxa de letalidade da Covid-19 mais elevada em compara\u00e7\u00e3o vizinhos que adotaram medidas 4. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3AHPnYR>. 5. A cidade de Manaus na regi\u00e3o Norte do Brasil \u00e9 um curioso exemplo dos limites da imunidade comunit\u00e1ria por cont\u00e1gio pr\u00e9vio. Buss preval\u00eancia sorol\u00f3gica, estimaram cerca de 66% da de Manaus j\u00e1 teria contra\u00eddo a Covid-19 na primeira onda da doen\u00e7a no segundo trimestre de 2020, estando pr\u00f3xima da imunidade de rebanho por cont\u00e1gio. No entanto, a cidade viveu uma nova e mais aguda onda de contamina\u00e7\u00e3o na virada para 2021, a imunidade sido uma cr\u00edtica a este estudo, ver Taylor (2021).71 Pol\u00edtica Fiscal e para o controle da pandemia j\u00e1 no seu come\u00e7o (Gordon, Grafton e Steinshamn, de mortos por milh\u00f5es de habitantes, varia\u00e7\u00e3o do PIB e o grau de rigor das medidas de restri\u00e7\u00e3o de pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econemico (OCDE) que aqueles que adotaram estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o da Covid-19. Os autores apontam que estes \u00faltimos tiveram um desempenho pior do que os primeiros.6 O grau de rigor das medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas difere tanto entre as estrat\u00e9gias de elimina\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o como dentro de cada estrat\u00e9gia. A ado\u00e7\u00e3o de diferentes medidas de isolamento social varia de acordo com a necessidade, a capacidade e a disposi\u00e7\u00e3o dos diferentes pa\u00edses em impor medidas mais restritivas de movimento a partir do monitoramento da taxa de transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria da doen\u00e7a e de ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas. O continuum de medidas comporta desde um lockdown completo com permiss\u00e3o para o funcionamento apenas de atividades essenciais at\u00e9 restri\u00e7\u00f5es de eventos com muitas pessoas. Medidas como estas \u00faltimas foram adotadas de rendimentos e dos meios de vida da popula\u00e7\u00e3o. Baldwin e Mauro (2020) ilustram como a Covid-19 afeta o processo produtivo e indiretamente pelos choques provocados pelas conten\u00e7\u00e3o a interrup\u00e7\u00e3o das atividades econemicas. Isto \u00e9, um duplo choque de demanda, via redu\u00e7\u00e3o do consumo das fam\u00edlias e revis\u00e3o dos planos de investimentos das firmas, e de oferta, pela interrup\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e internacional.7 Adicionalmente os choques de oferta e demanda podem levar a uma crise de liquidez das empresas mais ou at\u00e9 se desdobrar em uma crise financeira do sistema econemico como um todo, dado o risco de se cair em um processo vicioso de demiss\u00e3o de trabalhadores, maiores consumo e investimento discutem adicionais ou adapta\u00e7\u00f5es para a Europa - por exemplo, zonas verdes - necess\u00e1rias a uma estrat\u00e9gia de elimina\u00e7\u00e3o, dada a natureza insular (como Nova Zel\u00e2ndia, Taiwan, Austr\u00e1lia e Jap\u00e3o) ou sem movimento de fronteira (Coreia do Sul, por exemplo) dos pa\u00edses da OCDE que adotaram a estrat\u00e9gia de elimina\u00e7\u00e3o. 7. A queda da demanda internacional e a interrup\u00e7\u00e3o, econemica gerada pela Covid-19. 72 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Ou seja, ao buscar achatar a curva epidemiol\u00f3gica, as de ter colaterais sentido, acad\u00eamicos como Gourinchas (2020) recomendaram logo no in\u00edcio da pandemia um conjunto de medidas macroeconemicas integradas e coordenadas que deveriam ser tomadas para controlar a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus e, ao mesmo tempo, mitigar os efeitos da pandemia sobre a economia e os meios de vida da popula\u00e7\u00e3o e evitar que o processo recessivo se transformasse em uma depress\u00e3o com perdas permanentes de crescimento e capital humano. Entre essas medidas, destacam-se o papel dos bancos centrais em garantir a liquidez do setor financeiro e uma pol\u00edtica fiscal ativa, mediante aumento das transfer\u00eancias para fam\u00edlias e empresas e ren\u00fancia ou adiamento de fiscais. diversos fatores, que de seus altos de ocupa\u00e7\u00e3o setor informal como em setores servi\u00e7os o teletrabalho n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel (Djankov e Panizza, 2020). Hausmann (2020) que enquanto o espa\u00e7o fiscal dos pa\u00edses avan\u00e7ados afrouxamento monet\u00e1rio, os teriam que enfrentar situa\u00e7\u00f5es muito mais duras. Em manobra muito estreita a estabilidade macroeconemica, tendo em sua em pa\u00edses desenvolvidos na aus\u00eancia de suporte de renda e liquidez em termos proporcionais e de coordena\u00e7\u00e3o com as medidas de conten\u00e7\u00e3o baseadas no controle da transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria (Hevia e Neumeyer, 2020). 3 O PAPEL DA POL\u00cdTICA FISCAL NO ENFRENTAMENTO DA PANDEMIA DA COVID-19 OECD (2020) prop\u00f5e um esquema anal\u00edtico para as a\u00e7\u00f5es fiscais no contexto do combate \u00e0 Covid-19 em que s\u00e3o apresentadas as medidas fiscais adequadas a cada 73 Pol\u00edtica divididas entre a resposta emergencial e a recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pandemia. Este esquema reflete uma l\u00f3gica causal estilizada na qual a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia leva a mudan\u00e7as no escopo das a\u00e7\u00f5es (quadro 1). QUADRO 1 Fases Objetivos priorit\u00e1rios e escopo da pol\u00edtica fiscal Evitar o colapso do sistema de sa\u00fade por a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da emerg\u00eancia em sa\u00fade, assim como suporte liquidez e solv\u00eancia conter e mitigar os impactos da tripla crise (sanit\u00e1ria, social e econemica).Flexibilizar as medidas restritivas e revisar as medidas emergenciais, dando lugar aos pacotes de est\u00edmulo fiscal para retomar o crescimento e superar a crise econemica e economias. Fonte: OECD (2020). Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. \u00c9 importante ter em mente que a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia n\u00e3o se d\u00e1 de modo linear. Assim como a gripe espanhola, a Covid-19 tem apresentado ondas, com picos e vales, com padr\u00f5es ass\u00edncronos, mas similares em diferentes regi\u00f5es do mundo. A variabilidade destas ondas \u00e9 condicionada pela estrat\u00e9gia de conten\u00e7\u00e3o adotada. As capacidades de controlar a imunidade s\u00e3o as vari\u00e1veis-chave que monitorar sincronizar com as medidas fiscais para atenuar os efeitos negativos sobre a economia e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. 3.1 A resposta emergencial: a expans\u00e3o fiscal O enfrentamento da pandemia por fases car\u00e1ter emergencial. primeira fase \u00eanfase em prevenir a crise de sa\u00fade, enquanto na segunda o foco se amplia para mitigar os impactos da crise social e econemica. Inicialmente, os pa\u00edses confrontados com a dissemina\u00e7\u00e3o da Covid-19 buscaram ampliar a rede de atendimento de sa\u00fade e suas necessidades imediatas de insumos. a ades\u00e3o as medidas emergenciais de sa\u00fade com suporte de renda para que os trabalhadores pudessem permanecer em seus domic\u00edlios, al\u00e9m 74 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 do suporte de liquidez para mitigar o impacto da paralisa\u00e7\u00e3o das atividades sobre o caixa das empresas. A segunda fase se caracteriza por uma amplia\u00e7\u00e3o do escopo dessas a\u00e7\u00f5es para novas trabalhadores e suas fam\u00edlias se e/ou revis\u00f5es os desdobramentos econemicos e sociais da pandemia. No que diz respeito \u00e0s medidas de suporte para as empresas, as a\u00e7\u00f5es mais imediatas tiveram maior preocupa\u00e7\u00e3o em receitas devido \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o de suas atividades. Na medida em econemica se as trabalhadores, governo e setor medidas para problemas de insolv\u00eancia e potenciais repercuss\u00f5es em efeito domin\u00f3 liquidez al\u00edvio do caixa das empresas evolu\u00edram para lidar com quest\u00f5es mais gerais de solv\u00eancia e liquidez da economia como um todo. O resultado foi um amplo arsenal de medidas fiscais, monet\u00e1rias e credit\u00edcias de suporte de liquidez e cr\u00e9dito resumo, os desdobramentos da tripla crise t\u00eam levado os pa\u00edses a ajustar prioridades, o que se traduz na amplia\u00e7\u00e3o do escopo das a\u00e7\u00f5es na segunda as principais pa\u00edses j\u00e1 anunciaram ou est\u00e3o pacotes de est\u00edmulo fiscal para favorecer a recupera\u00e7\u00e3o econemica e o alcance de objetivos estrat\u00e9gicos de m\u00e9dio prazo. Enquanto isso, muitos pa\u00edses do sul global, incluindo as economias emergentes, como \u00e9 o caso do Brasil, parecem apostar na estrat\u00e9gia baseada na ideia de que superar social e econemica prescindindo desse tipo de pacote e iniciando uma fase de consolida\u00e7\u00e3o fiscal para conter o aumento da d\u00edvida p\u00fablica. Voltaremos a esse \u00faltimo ponto nas considera\u00e7\u00f5es finais. disto, faz-se \u00fatil avaliar a fiscais. O gr\u00e1fico 1 mostra de e capital m\u00ednimo ou autorizam novas modalidades de empr\u00e9stimos e capta\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos. Para uma an\u00e1lise das medidas adotadas pelo Banco Central do Brasil para evitar uma crise de liquidez e assegurar o funcionamento do mercado de cr\u00e9dito, ver Paula (2021).75 Pol\u00edtica Fiscal e Prote\u00e7\u00e3o para sessenta pa\u00edses com informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na base de dados do Fiscal Monitor do FMI (IMF , 2021).9 O dado fiscais \u00e0 pandemia superaram 7% do PIB (o valor da mediana da resposta fiscal). Contudo, este valor e sua composi\u00e7\u00e3o apresentam grandes disparidades entre grupos de pa\u00edses. Por do PIB, apenas a Dinamarca com 6% gastou menos do que a mediana, enquanto no outro extremo o Jap\u00e3o teve uma resposta fiscal de 44% (gr\u00e1fico 1A). GR\u00c1FICO 1 Resposta fiscal \u00e0 pandemia em pa\u00edses selecionados (Em % 1A Economias Estados Unidos B\u00e9lgica Austr\u00e1lia Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3mniw5R>.76 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 1B - Economias emergentes 02,55,07,510,012,515,0 Peru grupos de pa\u00edses s\u00e3o ponderadas pelo PIB. 2. Estimativas relativas ao final de economias emergentes, a ficou em, 6,7%, quatro vezes menor que a m\u00e9dia dos pa\u00edses de economia avan\u00e7ada. Peru e Brasil com pacotes de 15% e 14% do PIB, respectivamente, foram os pa\u00edses que mais gastaram com a resposta entre os emergentes (gr\u00e1fico 1B). Finalmente, entre os pa\u00edses em desenvolvimento 77 Pol\u00edtica Fiscal e Prote\u00e7\u00e3o Guin\u00e9-Bissau o valor de 7% do PIB, sendo a m\u00e9dia para este grupo de 1,9% (gr\u00e1fico 1C). Em medidas de al\u00edvio de liquidez, empr\u00e9stimos e garantias, 47% do total da resposta, e despesas adicionais e adiamento de receitas, com 53%, comparadas aos pa\u00edses emergentes (59% e 41%, respectivamente) e de baixa renda (88% e 12%). 3.2 A resposta emergencial: a prote\u00e7\u00e3o social A resposta fiscal apresentou um forte componente de expans\u00e3o do gasto e da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social. Mesmo nas economias avan\u00e7adas Banco Mundial por interm\u00e9dio do living paper de Gentilini et al. (2021) e o Centro Internacional de Pol\u00edticas para o Crescimento Inclusivo (International Policy Centre for Inclusive Growth - IPC-IG).10 A base de dados do IPC-IG mapeia as respostas dos pa\u00edses do sul global, incluindo a Am\u00e9rica Latina e o Caribe, a \u00c1frica Subsaariana, o Norte da \u00c1frica e o Oriente M\u00e9dio, o Sul da \u00c1sia, a \u00c1sia do Leste e o Pac\u00edfico, utilizando a abordagem da prote\u00e7\u00e3o social responsiva a choques com um foco em: i) expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social, seja atrav\u00e9s novos programas (emergenciais) ou de programas preexistentes; ii) expans\u00e3o vertical dos programas com aumento de valores transferidos, de prazos de perman\u00eancia e/ou adi\u00e7\u00e3o de novos programas resilientes \u00e0s crises, como a convers\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o escolar em refei\u00e7\u00e3o ou cestas b\u00e1sicas entregues aos alunos no per\u00edodo de suspens\u00e3o das aulas por causa da pandemia. A resposta da prote\u00e7\u00e3o social pode ser e frentes de trabalho; ii) seguridade social (seguro-desemprego, seguro de sa\u00fade, licen\u00e7a de sa\u00fade, aposentadorias e pens\u00f5es contributivas); e iii) mercado de trabalho utilizados nessa foram acessados em 20 de maio de 2021 (vers\u00e3o beta). A base de dados do IPC-IG est\u00e1 dispon\u00edvel em: <https://socialprotection.org/social-protection-responses-covid-19-global-south>.78 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABELA 1 Participa\u00e7\u00e3o dos componentes da prote\u00e7\u00e3o social na resposta dos pa\u00edses do sul global \u00e0 Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) Grupo de renda Pa\u00edses MedidasComponente da prote\u00e7\u00e3o social (%) Assist\u00eancia Seguridade Mercado de trabalho Total (%) Alta 23 (18%) 131 (15%) 46 14 40 100 Baixa 23 (18%) 88 (10%) 88 2 10 100 M\u00e9dia-baixa 44 (34%) 311 (34%) 57 8 35 100 M\u00e9dia-alta 39 (30%) 373 (41%) 45 14 41 100 Total 129 (100%) 903 (100%) 53 11 36 100 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. A base de dados do IPC-IG identificou 903 medidas de prote\u00e7\u00e3o social em 129 pa\u00edses do sul global. Medidas de assist\u00eancia social foram respons\u00e1veis por 53% do total, seguidas por medidas do mercado de trabalho, 36%, e em menor propor\u00e7\u00e3o medidas relacionadas \u00e0 seguridade social, 11%. Estas \u00faltimas foram relativamente mais utilizadas nos pa\u00edses do sul global de renda alta e m\u00e9dia-alta - 14% do total em ambos os grupos - e quase n\u00e3o foram implementadas em pa\u00edses de renda baixa. As medidas de assist\u00eancia social foram relativamente mais importantes nos pa\u00edses de baixa renda (88% do total), enquanto as medidas do mercado de trabalho se destacaram nos pa\u00edses de renda alta e m\u00e9dia-alta (40% e 41%, respectivamente). Os pa\u00edses de renda baixa, apesar de serem 18% do total de pa\u00edses mapeados, foram respons\u00e1veis por apenas 10% das medidas, refletindo uma menor diversidade de pol\u00edticas e um menor gasto relativo, como visto na an\u00e1lise da resposta fiscal na subse\u00e7\u00e3o anterior. Foram os pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta (30% do total) que apresentaram um conjunto maior (41%) e mais diversificado de medidas de prote\u00e7\u00e3o social. As transfer\u00eancias monet\u00e1rias representam 47% do total das e em quatro principais linhas de de hotelaria, apoio da prote\u00e7\u00e3o social ofertado pelos pa\u00edses do sul global na resposta \u00e0 Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) (Em %) Tipo de apoio da Total Alta Baixa 50 36 44 51 47 Transfer\u00eancia em esp\u00e9cie 16 22 13 10 13 Transfer\u00eancia monet\u00e1ria e em esp\u00e9cie 2 5 1 0 1 Al\u00edvio de liquidez 26 34 35 31 32 Seguro de sa\u00fade 2 1 3 3 3 Treinamento profissional e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a 2 0 1 2 1 Incentivos ao pessoal de sa\u00fade (linha de frente) 2 1 3 2 2 Outros 2 1 0 1 1 Total 100 100 100 100 100 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. O segundo conjunto mais importante de medidas se refere ao al\u00edvio de liquidez para fam\u00edlias - mediante subs\u00eddios, particularmente para o pagamento de contas de \u00e1gua e luz - e para empresas e trabalhadores, com uma forte participa\u00e7\u00e3o do adiamento ou da redu\u00e7\u00e3o do para taxas e impostos e aluguel. Tamb\u00e9m fazem parte do conjunto de medidas para o al\u00edvio de liquidez o cr\u00e9dito para financiar a folha de pagamento de empresas e transfer\u00eancias foram mais utilizadas em pa\u00edses de renda alta e m\u00e9dia-alta (50% e 51%, respectivamente), quando comparados aos pa\u00edses de baixa (36%), onde transfer\u00eancias em esp\u00e9cie foram relativamente mais importantes (22%) em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses de grupos de renda alta e m\u00e9dia-alta (16% e 10%). Outros tipos de programas, como resposta da prote\u00e7\u00e3o Entre de monet\u00e1rias, seguidos por medidas de subs\u00eddios salariais (32%).80 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABELA 3 Tipo de apoio de renda ofertado pelos pa\u00edses do sul global em resposta \u00e0 Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) (Em %) Tipo de apoio de Total Alta Baixa M\u00e9dia-baixa 44 31 25 27 incondicionais1 14 25 14 10 13 Transfer\u00eancias condicionais2 5 3 5 7 6 Frentes de trabalho3 0 16 7 2 4 Seguro-desemprego 9 3 2 6 5 Benef\u00edcios securit\u00e1rios 8 0 1 5 4 Compensa\u00e7\u00e3o por fim de contrato e/ou outros benef\u00edcios salariais 5 0 7 8 7 Aposentadorias e pens\u00f5es (contributivas) 3 0 1 3 2 Subs\u00eddio salarial 43 9 31 32 32 Total 100 100 100 100 100 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. os programas de transfer\u00eancias condicionadas vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e estes suas condicionalidades relaxadas restri\u00e7\u00e3o de movimento, incluindo o fechamento das escolas. 3 A maior parte das interven\u00e7\u00f5es referentes a frentes de trabalho consistiu em dispensar a necessidade de trabalhar para receber (sal\u00e1rio) durante per\u00edodos de restri\u00e7\u00e3o de movimento. Trata-se assim de uma medida de adapta\u00e7\u00e3o programa \u00e0 aus\u00eancia ou incipi\u00eancia do instrumento na maior parte dos pa\u00edses. Apenas nos pa\u00edses de renda alta do sul global este instrumento foi respons\u00e1vel por 9% das medidas de transfer\u00eancia monet\u00e1ria aos indiv\u00edduos. Em contrapartida, os subs\u00eddios salariais desempenharam o papel que normalmente seria atribu\u00eddo a um regime de seguro-desemprego, com a vantagem de dos empregados formais. Esses subs\u00eddios se mostraram onde as transfer\u00eancias emergenciais tiveram uma import\u00e2ncia relativa menos destacada. Nos pa\u00edses de renda baixa do sul global, os subs\u00eddios salariais corresponderam apenas a 9% das medidas de apoio monet\u00e1rio. \u00c9 interessante observar, como mostra a tabela 4, que nos pa\u00edses de renda alta houve uma maior propor\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de de que ser pelo Receptor dos subs\u00eddios salariais pagos pelos pa\u00edses do sul global em resposta \u00e0 Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) (Em %) Receptor dos subs\u00eddios salariaisGrupo de renda Total Alta Baixa M\u00e9dia-baixa M\u00e9dia-alta Empregador 39 0 7 25 21 Empregador e empregado 0 0 2 2 1 Empregador e conta pr\u00f3pria 4 0 0 0 1 Empregado 18 33 53 43 41 Empregado e conta pr\u00f3pria 14 67 14 15 16 Conta pr\u00f3pria 21 0 14 16 16 Funcion\u00e1rio p\u00fablico 4 0 9 0 4 Total 100 100 100 100 100 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos mostra \u00fanico instrumento utilizado para alcan\u00e7ar os trabalhadores informais no sul global. A popula\u00e7\u00e3o-alvo da expans\u00e3o de cobertura de interven\u00e7\u00f5es da prote\u00e7\u00e3o social variou significativamente por componente da prote\u00e7\u00e3o social e por grupos de renda de pa\u00edses (tabela 5). Interven\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0 assist\u00eancia social foram relativamente e m\u00e9dia-baixa e tiveram como seguridade social, de renda alta focalizaram empregados formais e, em menor trabalhadores informais. As medidas do mercado de trabalho tiveram sua cobertura ampliada com um forte foco nos trabalhadores formais, particularmente nos pa\u00edses de renda alta e com um pouco menos de intensidade nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta e m\u00e9dia-baixa.82 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABELA 5 Popula\u00e7\u00e3o-alvo da expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social nos pa\u00edses do sul global, por componente e grupo de renda (2020-2021) (Em %) Grupo-alvoGrupo de M\u00e9dia-alta Assist\u00eancia social formais (A) 1,4 0,0 0,0 0,5 0,4 Empregados informais (B) 4,3 2,2 5,2 5,3 4,9 (B) + grupos vulner\u00e1veis 0,0 0,0 0,6 0,5 0,4 (B) + grupos vulner\u00e1veis + pobres 0,0 0,0 0,6 0,5 0,4 (B) + pobres 0,0 2,2 0,6 1,4 1,0 (A) + (B) 4,3 0,0 2,9 1,4 2,2 (A) + (B) + pobres 0,0 0,0 1,2 0,0 0,4 Grupos vulner\u00e1veis 11,6 23,9 15,1 9,2 13,0 Grupos vulner\u00e1veis e pobres 1,4 8,7 1,7 1,9 2,4 Pobres 10,1 43,5 24,4 18,8 21,9 Universal 0,0 2,2 0,6 1,4 1,0 33,3 82,6 52,9 41,1 48,0 Seguridade social 6 2 3 6 4 Empregados informais (B) 1 0 0 0 0 (B) + grupos vulner\u00e1veis 0 0 0 0 0 (B) + grupos vulner\u00e1veis + pobres 0 0 0 0 0 (B) + pobres 0 0 0 0 0 (A) + (B) 3 0 1 1 1 (A) + (B) + pobres 0 0 0 0 0 Grupos vulner\u00e1veis 0 0 1 1 1 Grupos vulner\u00e1veis e pobres 0 0 0 0 0 Pobres 0 0 0 0 0 Universal 3 2 0 0 1 Subtotal 13 4 5 8 7 Mercado de trabalho Empregados formais (A) 38 4 28 30 28 Empregados informais (B) 6 4 3 7 5 (B) + grupos vulner\u00e1veis 0 0 0 0 0 (B) + grupos vulner\u00e1veis + pobres 0 0 0 0 0 (B) + pobres 0 0 0 0 0 (A) + (B) 9 4 10 13 11 (A) + (B) + pobres 0 0 0 0 0 Grupos vulner\u00e1veis 0 0 1 0 1 Grupos vulner\u00e1veis e pobres 0 0 0 0 0 Pobres 0 0 0 1 0 Universal 1 0 0 0 0 Subtotal 54 13 42 51 45 (Continua)83 Pol\u00edtica Fiscal e formais (A) 45 7 31 36 33 Empregados informais (B) 12 7 8 12 10 (B) + grupos vulner\u00e1veis 0 0 1 0 0 (B) + grupos vulner\u00e1veis + pobres 0 0 1 0 0 (B) + pobres 0 2 1 1 1 (A) + (B) 16 4 14 15 14 (A) + (B) + pobres 0 0 1 0 0 Grupos vulner\u00e1veis 12 24 17 11 14 Grupos vulner\u00e1veis e pobres 1 9 2 2 2 Pobres 10 43 24 20 22 Universal 4 4 1 1 2 Total 100 100 100 100 100 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o foram o p\u00fablico-alvo 58% das medidas de expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social. Essa cobertura foi na parte das vezes or\u00e7amento previsto para despesas do seguro-desemprego. A popula\u00e7\u00e3o pobre e os grupos vulner\u00e1veis foram p\u00fablico-alvo de 39% das medidas de expans\u00e3o da cobertura da prote\u00e7\u00e3o social, beneficiando-se em larga medida da expans\u00e3o de programas de transfer\u00eancia de renda preexistentes ou de programas emergenciais que usaram a estrutura de programas preexistentes, como os canais e as formas de pagamento. Em m\u00e9dia, as medidas de apoio monet\u00e1rio relacionadas ao mercado de (subs\u00eddio quais se tem informa\u00e7\u00e3o, tiveram uma dura\u00e7\u00e3o maior - 4,6 meses - do que as medidas da assist\u00eancia social e da seguridade social - 3,8 e 3,4 meses, respectivamente (tabela 6). Al\u00e9m disso, nos pa\u00edses de renda alta a dura\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio salarial foi de 5,7 meses, enquanto os tr\u00eas casos observados para pa\u00edses de renda baixa consistiram em apenas um pagamento. Nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-baixa a dura\u00e7\u00e3o foi de 3,9 meses e nos m\u00e9dia-alta, 4,6 meses. J\u00e1 pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta - 4,1 meses -, seguidos pelos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-baixa e renda baixa. Apesar da dura\u00e7\u00e3o menor nos pa\u00edses de renda alta \u00e9 importante destacar que, nesses pa\u00edses, os subs\u00eddios salariais tiveram assistenciais (tabela 3).84 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABELA 6 Dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das medidas de \u00e0s fam\u00edlias e/ou trabalhadores em resposta renda Total Alta Baixa M\u00e9dia-baixa M\u00e9dia-alta Assist\u00eancia Dura\u00e7\u00e3o (meses) 3,1 3,5 3,7 4,1 3,8 N\u00famero de medidas 16 15 51 70 152 Seguridade Dura\u00e7\u00e3o (meses) 3,8 - 2,2 3,5 3,4 N\u00famero de medidas 11 1 10 35 57 Mercado de trabalho Dura\u00e7\u00e3o (meses) 5,7 1,0 3,9 4,6 4,6 N\u00famero de medidas 26 3 34 58 121 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. A coluna A da tabela 7 mostra a cobertura adicional m\u00e9dia estimada da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que se beneficia direta ou indiretamente da dos (exclui o subs\u00eddio salarial, que \u00e9 classificado como medida do mercado de trabalho). As medidas de transfer\u00eancia monet\u00e1ria adotadas pelos pa\u00edses m\u00e9dia-alta foram as que possibilitaram uma da cobertura da popula\u00e7\u00e3o-alvo dos benef\u00edcios de natureza assistencial, 20% e 17% respectivamente. As medidas dos pa\u00edses de renda baixa implicaram uma expans\u00e3o mais modesta em torno de 7%, enquanto as medidas adotadas pelos pa\u00edses apoio monet\u00e1rio dos pa\u00edses do sul global em resposta \u00e0 Covid-19, por grupo de renda e tipo de cobertura (2020-2021) Grupo de renda Cobertura adicional (A)Cobertura adicional (apenas novos programas) (B)Cobertura programas preexistentes (C)Cobertura total (D) Alta Popula\u00e7\u00e3o coberta (%) 17 22 17 31 N\u00famero de programas 8 3 5 5 Baixa Popula\u00e7\u00e3o coberta (%) 7 14 4 9 N\u00famero de programas 18 5 13 13 M\u00e9dia-baixa Popula\u00e7\u00e3o coberta (%) 14 20 8 16 N\u00famero de programas 46 22 24 24 M\u00e9dia-alta Popula\u00e7\u00e3o coberta (%) 20 24 13 30 N\u00famero de programas 42 22 20 20 Total Popula\u00e7\u00e3o coberta (%) 15 18 9 19 N\u00famero de programas 114 52 62 62 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos programas emergenciais foi, em m\u00e9dia, maior do que a cobertura dos programas preexistentes que foram utilizados na resposta mediante alguma expans\u00e3o, independentemente Isso um esfor\u00e7o por parte desse para implementar emergenciais de transfer\u00eancia de renda em um prazo curt\u00edssimo de Os alta e foram aqueles que mais da prote\u00e7\u00e3o social por meio dos novos programas, 22% e 24%, respectivamente, revelando uma certa in\u00e9rcia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura preexistente (coluna C) de programas que foram expandidos ou serviram de base para a expans\u00e3o via programas emergenciais. A cobertura m\u00e9dia dos programas de assist\u00eancia social ficou em torno de 30% da popula\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses de renda alta e m\u00e9dia-alta, caindo quase a metade (15%) dos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-baixa e n\u00e3o alcan\u00e7ando nem 10% para os pa\u00edses de renda baixa. Isto evidencia que os sistemas de assist\u00eancia/prote\u00e7\u00e3o social s\u00e3o extremamente limitados nos pa\u00edses de renda baixa, apesar do esfor\u00e7o anterior \u00e0 pandemia da Covid-19 de alguns deles em criar programas de transfer\u00eancia monet\u00e1ria para grupos e vulner\u00e1veis. As salariais foram particularmente importantes n\u00e3o s\u00f3 em termos do n\u00famero de medidas nos pa\u00edses de renda alta (tabela 3), como tamb\u00e9m no que se refere ao maior alcance da cobertura m\u00e9dia da for\u00e7a de trabalho nestes pa\u00edses (12%), como mostrado na tabela 8, seguidos por pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta (8%) e renda m\u00e9dia-baixa (4%). Os baixa tiveram poucas medidas de subs\u00eddios salariais, apenas 9% total, e as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis indicam uma cobertura muito baixa, de apenas 1% da for\u00e7a de trabalho. De todo modo, \u00e9 importante destacar que os programas de subs\u00eddios salariais inclu\u00edram desde programas nacionais com alta cobertura - acima de 45% da for\u00e7a de trabalho - at\u00e9 programas setoriais bastante espec\u00edficos e focalizados com cobertura inferior a 1% da for\u00e7a de trabalho em pa\u00edses do sul global em resposta \u00e0 Covid-19, por grupo de renda e tipo de cobertura (2020-2021) Grupo de renda Cobertura m\u00e9dia (%) Cobertura m\u00ednima (%) Cobertura m\u00e1xima (%) N\u00famero de medidas Alta 12 0,200 45,5 22 Baixa 1 0,516 2,0 3 M\u00e9dia-baixa 4 0,001 27,0 27 M\u00e9dia-alta 8 0,008 48,5 46 Total 7 0,001 48,5 98 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores.86 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Como vimos na tabela 2, o segundo grupo de apoio mais importante na resposta dos pa\u00edses do sul global segundo os dados coletados pelo IPC-IG se refere \u00e0s medidas de al\u00edvio de para fam\u00edlias consumo) popula\u00e7\u00e3o vi\u00e9s do consumo foi a medida mais prevalente no sul global, independentemente do grupo de renda. Foi nos pa\u00edses de mais utilizados, de liquidez (tabela 9). TABELA 9 Distribui\u00e7\u00e3o das medidas de al\u00edvio de liquidez adotadas pelos pa\u00edses do sul global para atenuar os efeitos da crise da Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) (Em %) Medida de al\u00edvio de liquidezGrupo de renda Total Alta Baixa M\u00e9dia-baixa M\u00e9dia-alta Subs\u00eddios 47 49 taxas e aluguel impostos, taxas e aluguel (conta pr\u00f3pria) 0 4 Flexibiliza\u00e7\u00e3o do contrato de seguridade social (empregado e empregador) 18 0 18 19 17 Flexibiliza\u00e7\u00e3o do contrato de seguridade social (conta pr\u00f3pria) 6 3 1 2 2 Cr\u00e9dito subsidiado para trabalhadores 3 7 6 3 4 Cr\u00e9dito para folha de pagamento 6 0 6 16 9 Transfer\u00eancia para manter neg\u00f3cio (conta pr\u00f3pria e microempresas) 0 0 3 7 4 Total 100 100 100 100 100 Quantidade de medidas 34 30 108 114 286 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-baixa e m\u00e9dia-alta, a flexibiliza\u00e7\u00e3o medidas mais importantes ap\u00f3s os subs\u00eddios, em torno de 20% para esse grupo de pa\u00edses, enquanto nos pa\u00edses de renda baixa eles corresponderam a apenas 3% das medidas. A outra medida de al\u00edvio de liquidez adotada em pa\u00edses de renda baixa foi a salarial, diferen\u00e7a de que trabalhadores favor\u00e1veis em com o mercado. Finalmente, nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta, o cr\u00e9dito para folha de pagamento e manuten\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios (conta pr\u00f3pria e microempresa) corresponderam a 23% das medidas - nos pa\u00edses de renda 87 Pol\u00edtica Fiscal e Prote\u00e7\u00e3o pa\u00edses de renda baixa n\u00e3o houve ado\u00e7\u00e3o desse tipo de medida. import\u00e2ncia conjunto do ao contas de \u00e1gua e luz corresponderam a 42% do total de subs\u00eddios anunciados pelos governos para aumentar a renda dispon\u00edvel de al\u00edvio financeiro, em que o consumo de eletricidade ou de \u00e1gua \u00e9 utilizado como uma proxy de n\u00edvel de renda para fins de focaliza\u00e7\u00e3o. Em muitos casos os limites das tarifas sociais de energia foram expandidos para aumentar a cobertura de benefici\u00e1rios. TABELA 10 Distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de subs\u00eddios adotados pelos pa\u00edses do sul global para atenuar os efeitos da crise da Covid-19, por grupo de renda (2020-2021) (Em %) Tipo de subs\u00eddioGrupo de renda Total Alta Baixa M\u00e9dia-baixa M\u00e9dia-alta Servi\u00e7os de \u00e1gua e luz 56 31 38 46 42 Produtos alimentares, combust\u00edvel e produtos de higiene 19 23 19 18 20 Impostos, aluguel e empr\u00e9stimos para a popula\u00e7\u00e3o em geral 25 8 13 31 18 Telefone celular e internet 0 38 29 5 20 Total 100 100 100 100 100 Quantidade de subs\u00eddios 16 26 52 39 133 Fonte: Base de dados do IPC-IG, 2021. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Esse tipo de subs\u00eddio foi relativamente mais importante nos pa\u00edses de renda alta e renda m\u00e9dia-alta, mas em larga medida pelo destes pa\u00edses terem subsidiado o consumo de telefonia celular e transmiss\u00e3o dados pela internet. Enquanto medidas de subs\u00eddio \u00e0 telefonia celular e internet nos pa\u00edses de renda baixa e renda m\u00e9dia-baixa corresponderam a 38% e 29% do total de medidas mapeadas, nos pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta elas representaram apenas 5% total, e nos de renda alta n\u00e3o houve sequer este tipo de medida. Em maioria, por rata-se viabilizar outras medidas de prote\u00e7\u00e3o social.88 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 4 A RESPOSTA FISCAL BRASILEIRA 4.1 Superando as restri\u00e7\u00f5es legais \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o do gasto O regime fiscal brasileiro passou por uma flexibiliza\u00e7\u00e3o sem precedentes em 2020 para acomodar um pacote amplo de a\u00e7\u00f5es emergenciais, incluindo um conjunto vistas criar condi\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a fiscal adequadas para o enfrentamento da tripla crise provocada pela Covid-19 (Silva, 2020). A principal restri\u00e7\u00e3o do ponto de vista fiscal para a resposta \u00e0 pandemia residia no principais regras: i) Regra de Ouro, que correntes por meio da veda\u00e7\u00e3o ii) de cumprir a prim\u00e1rio fixada na Lei de Or\u00e7ament\u00e1rias e iii) Fiscal, que em termos reais as despesas para pelo per\u00edodo duas d\u00e9cadas, de 2017 a 2036. Tanto a Regra de Ouro quanto a Regra de Prim\u00e1rio se caracterizam por um vi\u00e9s pr\u00f3-c\u00edclico. Os recessivos de econemicas est\u00e3o a frusta\u00e7\u00f5es de asseguram o Regime Fiscal n\u00e3o possui uma cl\u00e1usula de escape expl\u00edcita para ser acionada nos momentos de crise econemica, como \u00e9 de redor do mundo, de modo que o teto de gastos \u00e9 fixado no mesmo valor independentemente do ciclo econemico. constrangimento atua\u00e7\u00e3o antic\u00edclica da pol\u00edtica fiscal, entretanto, pode ser contornado pelo recurso a brechas ou mudan\u00e7as legislativas. Este foi o caminho percorrido em 2020 para viabilizar uma flexibiliza\u00e7\u00e3o sem precedentes no regime fiscal brasileiro. A primeira das brechas na legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 uma cl\u00e1usula de escape da Regra de Prim\u00e1rio,11 que dispensa a necessidade de cumprimento da meta fiscal em caso de decreta\u00e7\u00e3o do estado de calamidade p\u00fablica. A segunda brecha \u00e9 uma excepcionalidade do Novo Regime Fiscal12 que exclui do teto de que sejam abertos para atender despesas imprevis\u00edveis e urgentes, como as decorrentes de guerra, como\u00e7\u00e3o interna ou calamidade 11. Prevista no art. 65 da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF). 12. Prevista no art. 107 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ADCT) da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. pouco ap\u00f3s o an\u00fancio da pandemia - o pedido de reconhecimento de estado de calamidade em raz\u00e3o de emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de import\u00e2ncia decorrente pandemia. O reconhecimento ocorreu dois dias depois, por meio do Decreto Legislativo A partir de ent\u00e3o, o Poder Executivo editou sucessivas provis\u00f3rias cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios referentes \u00e0s despesas de enfrentamento da pandemia, totalizando um volume de despesas autorizadas de R$ 603,9 bilh\u00f5es em 2020. Adicionalmente, o Congresso se mobilizou em tempo recorde para aprovar a Emenda Constitucional no 106, de 7 de maio de 2020, instituindo um regime extraordin\u00e1rio fiscal, financeiro e de Ouro e de uma s\u00e9rie de requisitos legais para aumento de despesas ou benef\u00edcios tribut\u00e1rios em a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da calamidade. As medidas legislativas levadas a cabo desde mar\u00e7o de 2020 tiveram duas principais consequ\u00eancias em termos foi Regra sofrer san\u00e7\u00e3o deficit de R$ 745,3 que \u00e9 aproximadamente R$ do para partir de extraordin\u00e1rios que est\u00e3o fora teto de gastos. Assim, a \u00fanica das tr\u00eas regras formalmente em vigor em deixou ao gastos.13 A segunda consequ\u00eancia da flexibiliza\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o fiscal em 2020 foi agilidade \u00e0s press\u00f5es de gastos para conter a pandemia e os impactos da tripla crise.14 As despesas pagamento do benef\u00edcio do Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF) pelo simples fato da parte primeiro trimestre do ano e quase nulas no restante do j\u00e1 que seus benefici\u00e1rios estavam recebendo o aux\u00edlio emergencial durante este \u00faltimo per\u00edodo. Para remediar este efeito, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o de enfrentamento da pandemia. O direcionamento foi apenas parcial e validado somente para os quatro \u00faltimos meses do ano. 14. Feita a ressalva de essas despesas devem se restringir \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da ser autorizadas por cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios e n\u00e3o ter efeitos que permane\u00e7am al\u00e9m do per\u00edodo pand\u00eamico.90 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 do PIB) em 2020, dispendidos fundamentalmente nas \u00e1reas de suplementa\u00e7\u00e3o de recursos para emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica, suporte de renda para as fam\u00edlias, suporte de liquidez e cr\u00e9dito para as empresas e aux\u00edlio financeiro para os governos estaduais e despesas prim\u00e1rias do central sofreram um salto brusco em 2020, ao sa\u00edrem de 19,5% para 26,1% do PIB, o n\u00edvel mais elevado na s\u00e9rie hist\u00f3rica no gr\u00e1fico 1 Margem da regra de ouro (1.1 - 1.2) 28,8 35,8 453,7 2 Margem de resultado prim\u00e1rio (2.2 - 2.1) 20,6 12,8 50,1 -2,2 0,0 3 Margem do teto de gastos (3.1 - 3.2) 50,1 60,6 34,3 52,2 3.1 de 2021 s\u00e3o previs\u00f5es da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) e da LDO, ajustadas pelos cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios abertos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do a exemplo das tribut\u00e1rias em 0,4% do PIB) e posterga\u00e7\u00f5es de pagamentos para o governo. Somando-se a de fiscais financeiras ou extraor\u00e7ament\u00e1rias, refor\u00e7a-se o diagn\u00f3stico do car\u00e1ter sem precedentes da flexibiliza\u00e7\u00e3o atravessada pelo regime fiscal em 2020. As medidas do pacote fiscal, juntamente com o impacto da crise econemica sobre a arrecada\u00e7\u00e3o, explicam quase integralmente a queda verificada nas receitas prim\u00e1rias de 18,2% para 91 Pol\u00edtica Fiscal arrecadat\u00f3rio que remonta \u00e0quele verificado na crise de 2008. GR\u00c1FICO 2 Despesas, receitas e deficit prim\u00e1rio do governo central e d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico (1997-2024) (Em % do PIB) 30354045505560657075 -4-20246810121416182022242628 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Banco Central, 1997-2020; LOA, 2021; e LDO, 2022. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Obs.: Dados de 2021 a 2024 s\u00e3o previs\u00f5es da LOA e da LDO, em pelos cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios abertos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. fiscais no gr\u00e1fico 2 n\u00e3o deixa d\u00favidas que o ano de 2020 \u00e9 literalmente um ponto fora da curva. Ap\u00f3s o deficit prim\u00e1rio oscilar ao redor da m\u00e9dia de 1,6% do PIB no per\u00edodo 2014-2019, ele atingiu seu auge de 10,0% em 2020, enquanto a d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico superou seu pico anterior de 59,9% do PIB no final de 2002 para alcan\u00e7ar 63,0% em 2020. \u00c9 claro que os n\u00fameros de deficit e endividamento devem ser relativizados neste \u00faltimo ano de queda do PIB de 4,1% e que poderia ter sido mais pronunciada na aus\u00eancia das medidas de conten\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o da pandemia. Assim como as estimativas do FMI para o PIB global, estimativas preliminares sugerem que o colapso do PIB teria sido de duas a tr\u00eas vezes e meia maior na aus\u00eancia Cardomingo e Carvalho, 2021; 2021). Do ponto de vista prospectivo, as estimativas oficiais no gr\u00e1fico 2 sugerem que, ap\u00f3s um breve interregno em 2021, quando o or\u00e7amento de guerra permanece com um tamanho muito menor do que no ano anterior, as despesas prim\u00e1rias retroagiriam para patamares oficiais do projeto da LDO de 2022 indicam uma queda das despesas da ordem de 8,9 p.p. do PIB entre 2020 e 2024, com redu\u00e7\u00e3o correspondente 92 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 no deficit prim\u00e1rio. Estas proje\u00e7\u00f5es trazem implicitamente a hip\u00f3tese de que transitar de maneira r\u00e1pida para um cen\u00e1rio econemico relativamente com proje\u00e7\u00f5es de crescimento econemico 2021 um discutida mais adiante neste texto. A resposta fiscal brasileira vista pelo \"or\u00e7amento de guerra\" O volume de despesas pagas em 2020 alcan\u00e7ou a impressionante cifra de R$ 524 bilh\u00f5es. Deste total, recursos sa\u00fade p\u00fablica alcan\u00e7aram R$ 44 bilh\u00f5es (8,4% do total), com destaque para os R$ 32,1 bilh\u00f5es de transfer\u00eancias para execu\u00e7\u00e3o bilh\u00f5es)Participa\u00e7\u00e3o 0,0 regionais 78,3 14,9 - 0,0 Suporte de liquidez e cr\u00e9dito para empresas 73,0 13,9 1,9 1,9 Financiamento da folha salarial 6,8 1,3 - 0,0 Garantias e subs\u00eddios para cr\u00e9dito 63,1 12,0 - 0,0 Outros est\u00edmulos setoriais 3,1 0,6 1,9 1,9 Emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica 44,0 8,4 41,7 41,2 Aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas 2,2 0,4 22,3 22,0 Transfer\u00eancias fundo a fundo 32,1 6,1 7,4 7,3 Demais a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade 9,6 1,8 12,1 11,9 Demais despesas 2021 incluem as reinscri\u00e7\u00f5es de restos a pagar do ano anterior e os cr\u00e9ditos abertos em 2021. A \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o com maior volume de despesas foi o suporte para (quase no de proteger alcan\u00e7ando cerca de 67 milh\u00f5es de benefici\u00e1rios em mais por quase 130 milh\u00f5es de pessoas, o que corresponde a 60% da popula\u00e7\u00e3o (Paiva et al., 2021). O benef\u00edcio emergencial, por sua vez, consiste em um subs\u00eddio salarial, ancorado no programa de seguro-desemprego, cujo de ou redu\u00e7\u00e3o da jornada. Durante equivale a uma tiveram um forte efeito contrac\u00edclico e contribu\u00edram decisivamente para a desigualdade durante a crise (Paula, 2021; Barbosa e Prates, 2020). A quarta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o destacada na tabela 12 \u00e9 o suporte de liquidez e cr\u00e9dito para as empresas, que totalizou R$ 73 bilh\u00f5es (13,9% do total). No sobre despesas prim\u00e1rias do pandemia, sobretudo no caso dessas medidas de suporte para as empresas, que contaram com um espectro muito mais amplo de do pacote emergencial de combate \u00e0 pandemia no Brasil, por um crit\u00e9rio de contabiliza\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao que o FMI utiliza nas compara\u00e7\u00f5es internacionais e, portanto, com dados de magnitude similar aos apresentados na se\u00e7\u00e3o 3.15 Por esta m\u00e9trica, o pacote fiscal do Brasil chega a R$ 1 trilh\u00e3o ou 13,9% do desonera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias, reestrutura\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas e disponibiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. 15. Os n\u00fameros da tabela 13 devem ser interpretados como estimativas potenciais de materializar\u00e3o As foram extra\u00eddas do relat\u00f3rio das medidas emergenciais do Minist\u00e9rio da Economia (Brasil, 2020). Para seguir um crit\u00e9rio mais pr\u00f3ximo ao do FMI, optamos por incluir uma linha de cr\u00e9dito adicional do Banco do Brasil que n\u00e3o constava no relat\u00f3rio, e, em contrapartida, excluir as suspens\u00e3o da cobran\u00e7a da da legisla\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria do mercado financeiro.94 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Ou, ainda, 17,5% do PIB se for adicionado o das medidas de antecipa\u00e7\u00e3o de pagamentos de benef\u00edcios sociais e de princ\u00edpio ter\u00e3o seus fiscais compensados ao longo 13 Pacote fiscal da Uni\u00e3o de enfrentamento da pandemia da Covid-19 (2020) Descri\u00e7\u00e3o Valor (R$ bilh\u00f5es) Participa\u00e7\u00e3o no PIB de guerra 594,1 8,0 Desonera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias 28,4 0,4 Espec\u00edficas para a \u00e1rea de sa\u00fade 5,1 0,1 Gerais 23,3 0,3 Reestrutura\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas dos governos regionais 80,1 1,1 Disponibiliza\u00e7\u00e3o de por e p\u00fablicos 332,2 4,5 178,1 2,4 Total 1.302,7 17,5 Fonte: Brasil (2020). Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Em termos de escopo, emerg\u00eancia de p\u00fablica (desonera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias reestrutura\u00e7\u00e3o d\u00edvidas com a Uni\u00e3o, bancos p\u00fablicos e organismos multilaterais); iii) al\u00edvio de liquidez para as fam\u00edlias (antecipa\u00e7\u00e3o do pagamento do 13o de aposentadorias, abono salarial e saque emergencial do Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o - FGTS); e iv) suporte de liquidez e cr\u00e9dito para as empresas (desonera\u00e7\u00f5es e adiamentos do pagamento de tributos, disponibiliza\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito favorecidas e reestrutura\u00e7\u00f5es de d\u00edvidas por bancos e fundos p\u00fablicos). Pode-se, portanto, concluir que o pacote emergencial de enfrentamento da Covid-19 no Brasil em 2020 guarda semelhan\u00e7as com as experi\u00eancias das economias avan\u00e7adas, tanto em termos de volume de recursos quanto de escopo das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o por acaso o pacote fiscal brasileiro, em propor\u00e7\u00e3o do PIB, aparece como o 15o maior entre os sessenta pa\u00edses com informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e junto com o Peru na lideran\u00e7a dos pa\u00edses emergentes (gr\u00e1fico 1).95 Pol\u00edtica Fiscal e A FISCAL NA ERA P\u00d3S-PANDEMIA E OS RISCOS DA ESTRAT\u00c9GIA BRASILEIRA Apesar do otimismo em torno das vacinas desenvolvidas ao longo de 2020 e que come\u00e7aram a ser aplicadas em 2021 em escala global, os desafios da Covid-19 est\u00e3o desigualdade de acesso \u00e0s vacinas tantos outros riscos. Diante de todas as incertezas, \u00e9 importante se preparar para um cen\u00e1rio no qual o tempo necess\u00e1rio para ter a crise de sa\u00fade sob controle se prolongue al\u00e9m de 2021, na maioria dos pa\u00edses, e no amea\u00e7a por parece razo\u00e1vel a recupera\u00e7\u00e3o econemica se dar\u00e1 de maneira muito desigual, na medida em que os pa\u00edses est\u00e3o caminhando em diferentes n\u00edveis na conten\u00e7\u00e3o da pandemia e a intensidade do choque pela planejam de social que mais restringem as atividades econemicas e do v\u00edrus convivem com uma controle da de sa\u00fade pode levar mais tempo e os danos o tecido e social tendem a ser mais severos. A capacidade da economia de se recuperar no per\u00edodo p\u00f3s-pand\u00eamico ser\u00e1 condicional ao tamanho desses crise e dependente das experi\u00eancias mais exitosas, que n\u00e3o precisem tanto porque per\u00edodo pand\u00eamico sem maiores traumas econemicos e sociais. tipo a econemica p\u00f3s-pandemia tem levado v\u00e1rios pa\u00edses a anunciar pacotes de est\u00edmulo fiscal para os pr\u00f3ximos anos (OECD, 2020). Sobre esse \u00faltimo ponto, vale esclarecer um equ\u00edvoco muito comum no debate p\u00fablico que \u00e9 tratar os pacotes emergenciais de resposta \u00e0 Covid-19, de conten\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o da pandemia, como sinenimo de est\u00edmulo fiscal. As medidas fiscais implementadas nas duas primeiras etapas de enfrentamento da pandemia devem ser resposta emergencial social e depois mitigar os impactos sociais 96 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 e econemicas da crise -, e n\u00e3o confundidas com medidas fiscais tradicionais de est\u00edmulo ao consumo e investimento para ampliar a demanda agregada e favorecer o crescimento econemico. A retirada das restri\u00e7\u00f5es no p\u00f3s-pandemia abre caminho para uma nova mudan\u00e7a de \u00eanfase da pol\u00edtica fiscal, passando a priorizar os pacotes fiscais de est\u00edmulo \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o econemica (terceira etapa). Como indicado na figura 1, contudo, as transi\u00e7\u00f5es entre as etapas n\u00e3o devem ser interpretadas como fun\u00e7\u00e3o maneira gradual, levando a uma fase intermedi\u00e1ria entre a segunda e terceira etapa, quando as medidas de est\u00edmulo fiscal sobrep\u00f5em-se \u00e0s medidas de conten\u00e7\u00e3o/mitiga\u00e7\u00e3o da pandemia, at\u00e9 o momento em que aquelas adquiram de fato proemin\u00eancia. Esta fase intermedi\u00e1ria ou menos duradoura, a depender do \u00eaxito de cada pa\u00eds no controle da pandemia, e est\u00e1 sujeita a retrocessos, como nos casos de flexibiliza\u00e7\u00f5es malsucedidas e revertidas (retorno \u00e0 segunda etapa). FIGURA 1 Etapas de enfrentamento e resposta da pol\u00edtica fiscal \u00e0 Covid-19 Resposta emergencial: controle da P\u00f3s-pandemia: restritivas n\u00e3o deve se dar pelo antes de serem alcan\u00e7adas as metas de vacina\u00e7\u00e3o em larga escala da popula\u00e7\u00e3o, sob o risco de levar a novo descontrole renda, liquidez e cr\u00e9dito pode feita rapidamente, o risco de fragilizar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o financeira das empresas e comprometer a capacidade da economia de se recuperar. Este per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal, que corresponde \u00e0 fase intermedi\u00e1ria entre a segunda e terceira etapa na figura 1, vai se caracterizar por um dif\u00edcil dilema originado da necessidade de se balancear objetivos contradit\u00f3rios. Por um 97 Pol\u00edtica Fiscal e social, que limitam Se medidas fiscais preexistentes devem coexistir por algum tempo com as novas medidas de per\u00edodo de enfrentamento da pandemia coincidiu com a escalada da d\u00edvida p\u00fablica dos pa\u00edses, mas uma precipita\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os de ajustes fiscais corre grande risco de se mostrar inconsistente em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo conjuntural de favorecer a recupera\u00e7\u00e3o econemica e aos objetivos estrat\u00e9gicos de promover inclus\u00e3o social e sustentabilidade, ou at\u00e9 mesmo de alcan\u00e7ar o resultado contr\u00e1rio de agravamento da crise econemica e fiscal. Para evitar em riscos, esfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o fiscal devem vir t\u00e3o cedo. \u00c9 para chamar aten\u00e7\u00e3o a este aspecto que a figura 1 destaca a quarta e \u00faltima etapa da resposta \u00e0 Covid-19, ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o econemica criar objetivo de consolida\u00e7\u00e3o fiscal assuma prioridade na orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terceira etapa de enfrentamento da Covid-19, uma tenica comum aos pacotes de est\u00edmulo fiscal anunciados por boa parte dos pa\u00edses tem sido aproveitar a janela de oportunidade para conciliar o objetivo conjuntural de supera\u00e7\u00e3o da crise econemica com objetivos estrat\u00e9gicos de m\u00e9dio e longo prazos (OECD, 2020). A natureza sem precedentes orientar pacotes fiscais na dire\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es: sistema de sa\u00fade, incluindo cadeias produtivas estrat\u00e9gicas importantes para o setor; ii) de aumento da cobertura de prote\u00e7\u00e3o social, particularmente de setores n\u00e3o cobertos e com instrumentos que sejam adequados a a choques idiossincr\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m a sist\u00eamicos covariados;16 e iii) que com quest\u00f5es distributivas (OECD, Nesse interim, est\u00e1 em curso reflex\u00f5es em torno da pol\u00edtica macroeconemica mais geral e da pol\u00edtica fiscal mais espec\u00edfica na era p\u00f3s-pandemia. Um exemplo \u00e9 a renovada \u00eanfase sobre o papel do ativismo da pol\u00edtica fiscal na estabiliza\u00e7\u00e3o do ciclo econemico, diante do atual contexto de juros Beazley, Barca e Bergthaller (2021) para uma discuss\u00e3o de como as li\u00e7\u00f5es do uso de instrumentos da prote\u00e7\u00e3o social na resposta \u00e0 crise da Covid-19 podem contribuir para um aumento da cobertura e da capacidade de resposta da prote\u00e7\u00e3o social \u00e0s crises.98 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 muito baixas e afrouxamento monet\u00e1rio que restringe o uma de baixo carbono.17 Por fim, vale destacar a rediscuss\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre moeda e finan\u00e7as p\u00fablicas e que suavizem os custos da d\u00edvida p\u00fablica ao longo do tempo (monetiza\u00e7\u00e3o de redefini\u00e7\u00f5es das atribui\u00e7\u00f5es dos bancos centrais para absorver temporariamente t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica ou privada de maior maturidade, mudan\u00e7as nas tanto no \u00e2mbito do mainstream econemico quanto na heterodoxia. No mainstream, a defesa de um \"novo consenso sobre a pol\u00edtica fiscal\" tem como \u00edcone o ex-economista-chefe do FMI Olivier Blanchard, e pode ser sintetizada no conjunto de proposi\u00e7\u00f5es em favor do ativismo das pol\u00edticas macroeconemicas e em particular da pol\u00edtica fiscal nas atuais condi\u00e7\u00f5es extraordin\u00e1rias, assim como da exist\u00eancia de espa\u00e7o fiscal este tipo de ativismo (Blanchard, Dell'Ariccia e Mauro, 2010; Blanchard, 2019). Por\u00e9m, mant\u00e9m-se um rico debate sobre a validade do consenso em condi\u00e7\u00f5es normais e nas economias emergentes em termos ao o campo heterodoxo viu reacender o interesse pela Modern Money s\u00e3o Warren Mosler, Stefanie Kelton e e que na sua ess\u00eancia estipula que governos emissores de moeda soberana, que identifica limita\u00e7\u00f5es da MMT, mas sem abrir m\u00e3o da defesa do ativismo fiscal fins de gest\u00e3o da demanda agregada (Palley, Carneiro, evidente que esses temas est\u00e3o antigos paradigmas uma guinada na dire\u00e7\u00e3o de maior pragmatismo para lidar com as condi\u00e7\u00f5es extraordin\u00e1rias do mundo atual. Curiosamente, o debate quase n\u00e3o encontra eco no de resposta press\u00f5es de despesas pa\u00edses que est\u00e3o sinalizando que o pacote de est\u00edmulo fiscal ser\u00e1 um pilar central do esfor\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o que tem como objetivo ser inclusivo e sustent\u00e1vel. A aposta de que ser\u00e1 poss\u00edvel superar a crise econemica e social mediante abrevia\u00e7\u00e3o do ajuste fiscal \u00e9 bastante question\u00e1vel, sobretudo no caso brasileiro de pouco \u00eaxito em termos de controle da pandemia e avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o, amplificando-se as incertezas quanto ao tempo para controlar de sa\u00fade, as potenciais sequelas sobre o tecido econemico e social e REFER\u00caNCIAS AGHION, P . et al. Aiming for zero Covid-19 B. W. di. Introduction. In : ______. (Ed.). Mitigating the Covid economic crisis: act fast and do whatever it takes. London: CEPR Press, 2020. p. 1-24. Emergencial Preserva\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda (MP no 936/2020) sobre a renda, a pobreza e a desigualdade durante e depois da pandemia. Mercado de Trabalho: Conjuntura e An\u00e1lise, Bras\u00edlia, ano 26, n. 69, p. 2020. (Edi\u00e7\u00e3o Especial Covid-19). BEAZLEY, R.; BARCA, M. the protection policy and delivery? IPC-IG - INTERNATIONAL POLICE CENTRE FOR INCLUSIVE GROATH. What's next for social protection in light of responses. Bras\u00edlia: IPC-IG, 2021. v. 19, p. O. J. Public debt: fiscal and welfare costs in a time BLANCHARD, O. J.; FELMAN, J.; SUBRAMANIAN, A. Does the n. 21-7).100 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 BRASIL. Minist\u00e9rio da Economia. 5o relat\u00f3rio circunstanciado da situa\u00e7\u00e3o fiscal e execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das medidas relacionadas \u00e0 emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica. Bras\u00edlia: ME, 2020. BUSS, L. et al. Three-quarters attack Theory Brazilian Keynesian Review, v. n. Economic Policy Research, 2020. p. 8-23. GENTILINI, U. et al. Social protection and jobs responses to Covid-19: a real-time review of country measures. Washington: World Bank Group, 2021. (Living Paper, version 15). GORDON, D. V.; S. 2020: the and Policy, v. BALDWIN, R.; MAURO, B. W. di. (Ed.). Mitigating the Covid economic crisis: act fast and do whatever it takes. London: CEPR Press, 2020. p. 31-40. HAUSMANN, R. Flattening the Covid-19 curve in developing countries. [s.l.]: World Economic Forum, Mar. 2020. HEVIA, C.; NEUMEYER, A. A perfect storm: Covid-19 in emerging for Economic Policy Research, COOPERATION AND DEVELOPMENT. Tax and fiscal policy in response to the coronavirus crisis: strengthening confidence and resilience. Paris: OECD, 2020. ______. OECD economic outlook. OECD Publishing, Paris, v. 2021, n. 109, 2021. OLIU-BARTON, M. et al. SARS-CoV-2: mitigation, outcomes for health, the economy, and civil liberties. The Lancet, v. 397, n. 10291, p. 2234-2236, 2021. ORAIR, R. O. O futuro da tributa\u00e7\u00e3o e a reforma tribut\u00e1ria. In : GIAMBIAGI, F . (Org.). O futuro do Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2021. parte II, cap. 5.101 Pol\u00edtica What's Money macro and political economic restraints on deficit-financed fiscal policy. Review of Keynesian Economics, v. 8, n. 4, p. 472-493, Oct. 2020. PAULA, L. F . de. A crise do coronav\u00edrus e as pol\u00edticas Brasil: Rio Janeiro: IE-UFRJ, 2021. (Texto para n. 016). ROMER, The fiscal policy response to the pandemic. 2021. ROMER, C. D.; ROMER, D. Fiscal space and the aftermath of financial crises: how it matters and why. Cambridge: NBER, 2021. (Nota Econemica, n. 007). SILVA, M. S. Pol\u00edtica econemica emergencial orientada para a redu\u00e7\u00e3o dos impactos da pandemia da Covid-19 no Brasil: medidas fiscais, de provis\u00e3o de liquidez e de libera\u00e7\u00e3o de capital. Bras\u00edlia: Ipea, 2020. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2576). TAYLOR, L. Covid-19: is Manaus the final nail in the coffin for natural herd immunity? BMJ, Bogot\u00e1, v. 372, n. 394, Feb. 2021.INTERNATIONAL INTEGRATION AS A VECTOR FOR THE BRAZILIAN ECONOMIC RECOVERY: PROPOSALS FOR STIMULATING EXPORTS Ivan Oliveira1 Fernando da Ribeiro2 Lu\u00eds Fernando Tironi3 Marcelo Nonnenberg4 Flavio Lyrio Carneiro5 Glauco Avelino Sampaio Oliveira6 Exports are one of the main economic growth inducers and will certainly play an important role in the Brazilian economic recovery after overcoming the most critical period of the new coronavirus pandemic. The country faces not only the challenge of increasing its exports, but also of diversifying and making them dependent sector's competitive several years. And the post-pandemic scenario tends to be even more challenging for the sector. This article provides an overview of the current situation and a brief diagnosis of by covid-19 and stimulating their growth and diversification in the post-pandemic period. The and promotion, agricultural goods exports, technical standards, the multilateral framework of international trade regulation, and trade agreement negotiations. The proposals presented here have both a short-term focus, for the post-covid-19 recovery period, and e ter\u00e1 da economia brasileira ap\u00f3s a supera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo mais cr\u00edtico da pandemia do novo coronav\u00edrus. O pa\u00eds enfrenta n\u00e3o apenas o desafio de elevar exporta\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m de diversific\u00e1-las e torn\u00e1-las menos dependentes de um conjunto limitado de commodities. As dificuldades competitivas do setor industrial brasileiro, bem super\u00e1-las, v\u00eam p\u00f3s-pandemia tende a ser ainda mais 1. Director of the Department of International Studies, 1987>. E-mail: <glauco.oliveira@ipea.gov.br>. 104 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 desafiador para o setor. Este artigo se dedica a fazer uma contextualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual e um breve e recomenda\u00e7\u00f5es com vistas a sustentar as exporta\u00e7\u00f5es durante a crise provocada pela Covid-19, al\u00e9m de estimular seu crescimento e sua diversifica\u00e7\u00e3o no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia. Os prazo, para o per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Covid-19, quanto exporta\u00e7\u00f5es; cr\u00e9dito \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es; normas t\u00e9cnicas. LA INSERCI\u00d3N INTERNACIONAL COMO VECTOR DE LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA DE BRASIL: INICIATIVAS PARA IMPULSAR LAS EXPORTACIONES Las exportaciones son uno de los principales motores del crecimiento econ\u00f3mico, y sin duda desempe\u00f1ar\u00e1n un papel importante en la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a tras superar el periodo m\u00e1s cr\u00edtico de la nueva pandemia de coronavirus. El pa\u00eds se enfrenta no s\u00f3lo al reto de aumentar sus exportaciones, sino tambi\u00e9n de diversificarlas y hacerlas menos dependientes de un conjunto limitado de productos b\u00e1sicos. Las dificultades competitivas del sector industrial brasile\u00f1o y las propuestas para superarlas se han debatido exhaustivamente durante varios a\u00f1os. Y el escenario post-pand\u00e9mico tiende a ser a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil para el sector. Este art\u00edculo est\u00e1 dedicado a contextualizar la situaci\u00f3n actual y a hacer un breve diagn\u00f3stico de algunas de las principales cuestiones de pol\u00edtica asociadas a las exportaciones, as\u00ed como a presentar sugerencias y recomendaciones destinadas a sostener las exportaciones durante la crisis provocada por el covid-19 y a estimular su crecimiento y diversificaci\u00f3n en el per\u00edodo post-pand\u00e9mico. Los temas tratados fueron: el cr\u00e9dito a las exportaciones, la promoci\u00f3n de las exportaciones, las exportaciones de productos agr\u00edcolas, las normas t\u00e9cnicas, el marco multilateral para la regulaci\u00f3n del comercio internacional y las negociaciones de acuerdos comerciales. Las propuestas que aqu\u00ed se presentan tienen tanto un enfoque a corto plazo, para el periodo de recuperaci\u00f3n post-covid-19, como una perspectiva a medio y largo plazo, abordando cuestiones m\u00e1s estructurales relacionadas con la inserci\u00f3n internacional del pa\u00eds. Palabras clave: exportaciones; pol\u00edtica comercial; promoci\u00f3n de exportaciones; normas t\u00e9cnicas. F17. DOI: 4/8/2021. 1 INTRODUCTION The in economic terms of falling with the job 7. IMF (2021).105 International Integration as a Vector proposals for stimulating exports losses - more than 8 million between the last quarter of 2019 and the last quarter of 2020, according to IBGE8 - and, of course, by the loss of almost 500,000 lives by June 2021. The economic impact of the pandemic has been minimized by policies such emergency vulnerable Employment and Income Maintenance Benefit (BEm), which have involved to the tune of 8% of GDP . The health crisis is still far from being overcome, and the biggest short-term challenge remains to reduce the number of people contaminated and deaths from covid. But it is necessary to reflect on possible paths and opportunities to reactivation of the Brazilian economy in the post-crisis period and to define policies that direct the country to these paths as well as to encourage and sustain the use of such opportunities. If it is true that the crisis brings us challenges never before faced, it is worth remembering, first and foremost, that the foundations of the Brazilian economy already showed the need for structural revision, only increased in context. A relevant of the reform agenda of Brazilian economy is the redefinition of its economic integration with world, especially considering that the external demand for Brazilian goods and services must be seen as an essential vector for stimulating the country's growth. Exports are one of the economic growth's main inducers and will certainly play a significant role in the Brazilian economy's recovery after overcoming the most critical period of the new coronavirus pandemic. In this regard, in the first months of 2021, exports have been performing quite favorably, with a growth of about 30% in the January-May period when compared to the same period in 2020. This growth, however, should be viewed with caution. First, because it takes place on a depressed economic basis, since the effects of the pandemic were already being felt in the first months of 2020; second, because much of it comes from the rise in commodity prices, such that the increase in the export price index accounted for half of the growth in the value exported; and third, that the rise remains concentrated in agricultural and mineral products. Sales of manufactured goods has been growing during the year, but are still at a historically low level, about 25% below the historic record, reached in the now far-off year of 2008. Therefore, the country faces not only the challenge of increasing its exports, but also of diversifying and making them less dependent on a limited set of 8. Data from the National Continuous Household Sample Survey (PNAD Cont\u00ednua). Available at: <https://bit. ly/3D0SdcU>.106 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 commodities. The competitive difficulties of the Brazilian industrial to overcome them, have been discussed for several years. And the post-pandemic scenario tends to be even more challenging for the sector, with the possible combination of some negative factors: a change in the composition of global demand for industrialized goods, with a decrease domestically produced goods to support the recovery of economies, as a way to reduce the countries' dependence on reinforcing a already past decade; possible deconstruction of global currently dominant and of rules, including itself, and the consolidation of based on bilateral or plurilateral agreements, as exemplified by the conclusions of the RCEP (Regional Comprehensive Economic Partnership) and the (Comprehensive T in the medium and long term), there are a set of measures of more immediate impact that can bolster exports and of for sales growth that may arise in this context of production and trade reorganization. The following article presents a contextualization of the current situation and makes a brief diagnosis of some of the main policy issues associated with exports and presents suggestions and order to sustain exports during the crisis provoked by covid-19 and to stimulate their growth and diversification in the of technical standards, multilateral framework for international trade regulation, and trade agreement negotiations. 107 International Integration as a for Recovery: proposals for stimulating exports The proposals have both a short-term focus, for the post-covid-19 recovery period, and a long-term perspective, more structural issues the international integration of the country. 2 EXPORT CREDIT The crisis triggered by the covid-19 pandemic has some particularities that distinguish it from other crises of a purely economic-financial nature. Its origin is clearly discernible, and a significant part of the economic impact stems from the disease's own mitigation measures. As such, it is extremely important that the state take temporary and exceptional measures mitigate the diluting welfare over time to smooth its impact. In other words, one of the pillars of any policy response to this crisis must be of an intertemporal nature; thus, credit must be one of its central mechanisms, by allowing the transfer of resources from the future to the present and postponing at least part of the cost of responding to the pandemic to the future where, hopefully, the conjuncture will be more favorable. In the foreign trade field, this challenge becomes even more urgent. There is extensive evidence that exporting involves high fixed costs, which makes it an activity restricted to an only subset of the firms within an economy. As a consequence, export expansion, especially at the extensive (that is, new countries or involving new is a challenging as a result with may have longer-lasting effects than the crisis itself. On the other hand, high costs of export activity imply that the availability of resources external to the firm - i.e., essentially credit - is crucial, and that credit market scarcity, when firms see their working capital dwindling and their very survival threatened, while the risk aversion of private lenders increases, this becomes even more problematic. In fact, the had already recognized that the of official export finance support has problems and needs to be improved. When covid-19 was still in its initial stages, the Chamber of Foreign T rade published the Camex Resolution No. 12 of January 30, 2020, in which it sets the guidelines for reforming the policy of official exports support granted by the Union, which includes insurance and financing instruments for goods and services exports. The current system is composed of three main instruments: the Export Financing Program - Proex, the BNDES-Exim and the Export Credit Insurance. The crisis not only increases the urgency of improving this system, but also imposes the 108 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 need for extraordinary measures - some temporary, and others that can serve as an embryo for deeper reforms of the system. Operated by Banco do Brasil, with funding from the National T reasury, the Export Financing Program (Proex) has two the which directly exports undertaken by companies with revenues up to R$ 600 million, and the Proex-Equalization, in which the T reasury bears part of the financial charges of exports financed by national or foreign private financial institutions, in order to bring the financing cost, from the exporting company's perspective (which in this case can be of any size), closer to the one practiced internationally. As shown much smaller number of beneficiaries, between 2004 and 2018 the number of operations in the equalization modality was much which that the volume of resources needed for interest equalization is much lower (and deferred in time) compared to the one required to fully finance an operation of equivalent value. program's evolution in recent years, the data in table 2 show that there has been a significant reduction in the number of beneficiaries over the period, stabilizing at around 200 annual beneficiaries - which suggests a small reach of the program, given the estimated 28,000 exporting companies in the country in 2019, according to Secex. until 2016 the equalization modality the amount grew until and has started to oscillate since then. One explanation for this is due to the fact that the funding for the program depends on the National T reasury and, therefore, fluctuates according to the availability of budgetary and be contingent in times of revenue frustrations, for example.109 International Integration as a data, Ministry of Economy (2019); for the 2019 data, Brazil (2020); for the 2020 data, Economic Value (2021). The BNDES-Exim, a financing program for exports from the National Bank for Economic and Social Development (BNDES), focuses mainly on industrial sectors, especially the mechanical and transport industry. Its pre-shipment line - which finances the production process of the good to be exported -, besides its post-shipment financing, is the major differential in comparison to Proex. As shown in chart 1, the resources allocated to the BNDES-Exim have been reduced in recent years, following the declining trend in the total amount disbursed by the bank from 2014 onwards. 2016 was a major exception, in which the amounts disbursed under the scope of the program increased by more than 100% compared to the previous year. The amount also increased in 2020, but by a much smaller magnitude, and largely due to the devaluation of the Real that year. This atypical increase was reflected in the program's participation in the total resources loaned by the BNDES. While in other years this ratio oscillated between 3% and 6%, in 2016 it exceeded 16% of the total disbursed by the bank. Furthermore, it is possible to infer from chart 2 that the program also witnessed its importance diminished regarding the total amount of Brazilian exports. Except for 2016, between 2014 and 2020 the total annual disbursements decreased from about 2% to 0,55% of the total exported value (or from 3,3% to 1,0% of manufacturing exports). More than 90% of the program's disbursements are concentrated in two industries: transportation materials, accounting for about 74% of the total (heavily concentrated in large exporters, such as Embraer and Marcopolo, for example), and mechanical, with almost 19%.110 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 CHART 1 BNDES disbursements - Exim and total (2014-2020) (In R$ 1 million) 2014 2015 Total10.273187.837 6.790135.94214.841 88.257 70.75169.303 2.9704.201 1.84455.3145.92564.921200.000 180.000 160.000 140.000 120.000 100.000 80.000 60.000 40.000 20.000 016.000 14.000 12.000 10.000 8.000 6.000 4.000 2.000 - Source: BNDES. CHART 2 BNDES-Exim disbursements in proportion to exports (In %) 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Exim/exportations Exim/transf. ind. export.4,0 3,5 3,0 2,5 2,0 1,722,373,58 0,430,70 0,500,86 0,210,370,551,01 lines, it is noteworthy that the pre-shipment line - of fundamental importance in the current situation, when working capital for 111 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports companies is a challenge - has been greatly reduced in the last three years, in which post-shipment financing, aimed at supporting the commercialization of ready-made goods and services, has exceeded 80% of the program's total disbursements. The detailed data per operation allow us to trace a panorama of BNDES-Exim pre-shipment, as illustrated in table Firstly, it that amount disbursed was more intense in the number of operations, which declined from more than 300 in 2014 to fourteen in 2018 and only four in 2019 and 2020. The sectoral distribution, however, remained reasonably stable, concentrated in three main which three quarters of the total disbursed in each year: transportation material, mechanical and 13.9 - 2.6 52.4 - Chemical and petrochemical - - 6.2 1.1 - 0.6 - Other sectors 8.7 3.1 25.1 21.5 23.9 Small/micro 0.02 - - - - - - No. operations 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Pre-shipment total 325 74 302 25 14 4 4 Sectoral distribution Manufacturing ind. 99 97 97 100 93 100 100 Transportation material 34 14 22 16 21 25 33 Mechanics 47 73 20 40 29 25 33 Metallurgy and products 7 7 15 - 7 25 - Chemical and petrochemical - - 9 4 - 25 - Other sectors 12 7 34 40 43 - 33 Company size Large 90 80 98 40 57 50 100 Medium 10 20 2 60 43 50 - Small/micro 0 - - - - - - Source: BNDES.112 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Despite medium-sized companies accounting for a considerable portion of the operations conducted in some years, it is observed that the amounts disbursed are strongly concentrated on large exporters, except in 2017; micro and small companies are virtually absent in this line of the BNDES-Exim. For the post-shipment line, the data in table 4 show that the number of operations increased between 2017 and 2019, suggesting a reduction in the average value of operations, since there was a reduction in the amounts disbursed. In 2020, the number of operations reduced again, but the amount remained high indicating an increase the operation. TABLE 4 BNDES-Exim post-shipment goods (2014-2020) Year 2014 2015 2016 150 174 191 78 Modality (%) Buyer 31.9 12.0 4.0 - - - 5.0 Guarantee type - - Source: BNDES. The share of supplier's credit operations in amount of operations has increased, almost completely dominating this line in the last five years. As for the size of the borrower, the participation of micro and small companies is very low. Table 4 also highlights the fact that almost all the operations (in fact all, in the last five years) were based on real or fiduciary guarantees provided by the borrower. There was no use credit insurance, particularly of the Export Guarantee Fund (FGE). This is in direct contrast to what has occurred (at least 113 International Integration as a Vector Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports until 2015, when data are available) for the export of services (table 5), for which the FGE supported almost all the operations - which, moreover, by large companies. TABLE 5 BNDES-Exim post-shipment services (2010-2015) Year 2010 2011 2012 disbursement (US$ million) 785.6 2,001.0 1,010.0 1,375.1 355.9 4.4 No. 51 107 111 73 16 5 Modality (%) Buyer 0.9 - - - - Small/micro 2.0 - - - - - Guarantee type (%) Personal/actual 2.0 - - - 99.1 100.0 100.0 100.0 CCR/Laia - - - - - - Other - - 0.9 - - - Source: BNDES. Finally, the Export Credit Insurance terms the to domestic market, including foreign exchange risks and political risks in the country of destination, for example. As a rule, private financing instruments do offer guarantees for such political and extraordinary risks, therefore state support is necessary. In Brazil, the (SGE), backed Export is operated by the Guarantees Management Agency S.A. (ABGF), a state-owned company created in 2012 to take over the functions previously performed by the private Brazilian International Affairs (Sain) at Ministry of Economy, which has the authority to approve operations up to US$ 20 million, and the Exports Financing and Guarantee Committee (Cofig), which has also to establish the parameters and conditions for granting 114 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 financial assistance to exports. It should be noted structure is under revision by the Camex Resolution No. 12 of January 30, 2020. Table 6 shows that, in the last few years, although the number of operations insured by the Given the data in the previous subsection, it is likely that the reduction of operation values - and of the average values - has been the result of the decreasing export operations of engineering services, 35 42.9 43.2 80 24 2011 8.33 50 4.01 36 48.1 92 27 2012 8.99 43 3.77 36 30 2013 32 2014 40.2 81.8 156 35 2015 4.59 67 4.38 26 95.3 38.8 171 37 2016 2.40 283 2.40 68 99.8 24.0 249 46 2017 0.19 269 0.77 197 401.8 73.2 301 Other data that can be inferred from table 6 is that, although the number using mechanism as number of countries to which they export using credit insurance -, the reach of the program is limited, considering the total of about 28 thousand exporting companies in the country. These data point to a not very favorable situation regarding export credit in Brazil. 1) The financing volume and the number of operations has dropped over the last few years, especially in the BNDES-Exim. There is no evidence that any factor related to the demand for credit by companies was responsible for this. The explanation seems to lie in difficulties on the supply side. 2) Credit is restricted to large companies and a few industrial sectors, revealing the existence of factors percentage of exports covered by Export Credit Insurance is low and has been decreasing in recent years.115 International Integration as a Recovery: proposals for stimulating exports 4) Official credit and credit insurance benefit a limited portion of the exporting companies operating in the country. Specifically in the case of Proex, the resources for the program are not predictable, since they are defined yearly in the Federal a situation of extreme uncertainty and scarcity of private resources, and intensified competition due to the shrinking of international consumer markets. It is also important to highlight that the participation of the direct in particular Sain/ME and Cofig, in the decision-making process of all Export Credit Insurance applications, needs to be improved in order to accelerate the approval of operations. These issues must be considered in the reform of system of official export support granted by the Union and of the insurance and financing policies for the exports of goods and services, as provided in Camex Resolution No. 12, of the extremely challenging context that exports face today and in the post-pandemic scenario, it is crucial that the official credit support be a more accessible and more effective instrument to promote the growth of Brazilian exports. In this sense, it is recommended that the Government increase the volume of resources disbursed to support export activities and facilitate the access of companies, especially the smaller ones, to credit lines through BNDES-Exim in all its modalities, and also to the exporting and it should be established a goal to increase the number of companies benefited by these credit lines, especially the MSMEs. In the specific case criteria for defining the volume of budget resources for the program, in order to increase not only the availability but also the predictability of resources. Concerning the FGE, it is necessary not only to facilitate access to the fund and increase the volume of exports covered by Cofig a number of countries creating institutions specifically for this purpose 116 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 (T rade Promotion Organizations - TPO). This resulted from two main factors (Belloc and Di Maio, 2011): the first was the agreements signed under the GATT, which restricted the use of traditional export support measures such as subsidies and tax and credit incentives. The second was when other factors restricting exports became by several countries from 1980s on. Among them there are four that deserve to be highlighted. The first is the significant number of non-tariff barriers, which became more numerous and comprehensive as tariffs were reduced. The second refers to the existence of market failures tend to domestic comparison with foreign competitors, especially in the market information field (Belloc and Di Maio, 2011, p. 9). Proximity makes it easier for domestic partner companies that can support them in their sales in foreign markets. The information gathering on the technical and legal requirements that must be accomplished in order to selling for a specific foreign market tends to be more costly for the exporter, whether in the sales of final goods (keeping in mind the different consumer protection legislations in each country), or in the sale of intermediate goods (considering all the technical requirements demanded by the buying firms). The third, which is associated with the first two, concerns the cost of entering the foreign requirements and needs the construction of sales channels and post-sales support. In general, these are sunk costs, which may or may not reverse into effective export success. The fourth is associated with spillovers from export activity and learning-by-exporting (Belloc and Di Maio, 2011, p. 10). Exporting activity entails a learning curve, to the extent that it can cause losses to the firm in the short term but be highly profitable in the medium and long term. Moreover, benefits are not fulfilled quickly, and firms are not always clear about these benefits or willing to wait the time it takes for them to emerge. In summary, exporting is an activity with relatively it entails risks that may discourage or even make it unfeasible for many firms, especially micro, 117 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports or incur the the barriers to entry in foreign markets due to lack of information or coordination difficulties between the exporting firm (final costs and difficulties tend changes occur in patterns, with an increased level of competition in the markets, or because countries may adopt protectionist or towards substitution of imported goods for domestic strategies to activities abroad of expanded their scope, considering not support for the establishment of subsidiaries in strategic target markets (direct investment abroad); support for the development of products specifically by expanding the range of activities, there is the risk of focus and of scattering efforts export promotion a target to the characteristics of the company) rather than trying to support any and all companies interested in exporting. Second, they should offer customized services that are adjusted to the needs of each firm. Third, they should 118 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 operate on a relatively small scale, considering system that discourages the participation companies that are not really committed export. and for support programs. According to the authors, the analysis of international experience shows the prevalence of a client segmentation internationalization and/or the exporting frequency of the companies (if they are companies that export continuously or occasionally). It is recognized that the barriers and obstacles faced by companies are quite different if they have never exported, if they are newcomers in the activity, if they are at the expansion or diversification stage of their markets or if they The This should, as companies regarding technical capacity of their production adaptation of products foreign markets the Brazilian T rade and Investment Promotion Agency (Apex-Brasil) and the Affairs charge of export promotion activities - the later through the Department of T rade and Investment in 1997, within Sebrae, it had an exclusive focus on exports from micro and small enterprises. Later on, this focus was gradually expanded to include medium and large companies, the export services and the function of attracting investments as well. In 2003, it was detached from Sebrae, and it became an autonomous social service, a private non-profit legal entity. Its well as began to abroad (the Business Centers). Its president is currently appointed by the Ministry of Foreign Affairs, but historically, the Ministry of Development, Industry and Foreign T rade (MDIC) was responsible for appointing 2018). Apex-Brasil established the following strategic goals in its Strategic Plan 2020-2023: reinforce the positioning of Brazil as a global business partner and to publicize the commercial opportunities in the country and abroad, through marketing and communication actions;119 International Integration as a proposals for stimulating exports generate inform companies about market opportunities and risks in order to support their decision making, and to identify priority the qualification of Brazilian companies and their competitiveness for the international market, adjusting the qualification and competitiveness portfolio aiming at the Brazilian levels; insert and expand the presence companies in the international market, by strategically conducting sectorial international commercial promotion priority a one stop shop within the scope of a national policy and strategy for foreign investments, with greater integration with its respective T rade Promotion with the States of the Federation; operate in network with national and international strategic partners, especially the Secoms of the MRE, using the Regional Offices to build closer relationships with local governments and development agencies in the States the Federation; develop studies on foreign trade themesand foreign direct investment attraction, with the aim of mapping the ecosystem of national entities and agencies, service, to its maturity, sector, and market, mapping the profiles of current and potential customers 300 employees), has a very expressive budget (around US$ 500 million in 2018) and supports a significant number (fairs, missions, marketing) making investments abroad and attracting foreign companies being supported, 4,527 of which were equipped export promotion structure through Apex-Brasil and the work of the Department of T rade and Investment 120 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Promotion of MRE. In addition, Department of T rade and Investment Promotion from the Ministry of Agriculture, which is associated with the Secretariat of T rade and International Relations, to promote agribusiness exports; the Ministry of Economy, with by the Secretariat of Foreign T rade (Secex); the Ministry of Defense, through different initiatives to support the strengthening of the Industrial Base, brief evaluation of the export Brazil points to three issues that require improvement, in view of a greater effectiveness of the promotion activities. The first one concerns the low degree of coordination between the different government agencies that are engaged in promotion activities. In particular, a greater integration between the work of Apex-Brasil and the activities developed in the different ministries eliminating redundancies. second issue to of for Apex-Brasil. Among other things, it is important define the main objective of the export promotion policy. Is it the firms that currently do so? To support companies in any and all sectors or just focus on those in which there is an identified export potential? The Apex-Brasil Strategic Plan, which elaborated, aims at practically all these objectives, and this can lead to a scattering of efforts need for a continuous improvement in the evaluation system, selection and segmentation of companies benefiting from commercial promotion actions, in order to maximize the resources invested ii) improvement market considering the importance of a good diagnosis of opportunities that take into account product income-elasticities, actual and potential growth, and consumption patterns mapping and analysis, especially markets experiencing rapid growth and important behavioral changes, as is the case of China and other Asian countries. The third issue concerns the little or no integration of trade promotion with the other agencies, instruments and actions related to the Brazilian trade 121 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: import regimes, considering that exporting companies usually use imported capital goods and inputs in their production processes. In this case, measures that trade promotion itself, but many other policy actions, due to the absence of a trade policy strategy more integrated with other fronts - such as those aimed at increasing productivity, - and of coordination among the various agencies involved in of trade. Many of the problems mentioned above are due to the lack of technical capacity and of effective coordination by the Chamber of Foreign T rade (Camex). In this sense, it is Council, meets the need to raise the degree of importance that trade policy enjoys in the economic policy agenda, and has, among attributions, to \"...propose the guidelines and coordinate the policies for the promotion of goods and services abroad and for trade information\" (art. 3, item V). The Private Sector Consultative Council is another important component in the new structure. It is composed by business representatives from the manufacturing, agribusiness and services sectors, consumer protection entities and the and as a formal dialogue instrument between the government and the different actors of society interested in trade policy. This Council may have a great importance in defining more effective strategies and actions it counts on the participation of representatives of micro, small and medium-sized enterprises. a agencies engaged in activities; there is a lack of broader guidelines for trade promotion to orient the official support exports, including there integration trade trends that to consolidate in the near it is necessary that Brazil makes an adequate evaluation and definition of guidelines for trade promotion and develops a Commercial Promotion Action Plan. The starting point should be the Strategic Plan of Apex-Brasil, but including the participation and contribution of the MRE and other agencies that 122 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 are directly interested in foreign trade propose policies, such as the Ministry of Economy, the Ministry of Agriculture, Ipea, etc. 4 AGRICULTURAL SECTOR TRADE Over the last few years, it has often been criticized the fact especially the more technology-intensive ones, has dropped since the early 2000s. The share of machinery, electric and electronic appliances and transport material, which reached nearly 30% in 2000, fell to less than 20% in recent years. Agricultural products, which accounted for about 70% in the early 1960s and fell to nearly 10%, have returned to around 20% in recent years (Nonnenberg, 2018). However, it is important to understand this recent change in the composition of Brazilian exports does not represent a return to the colonial, imperial and First Republic past, when the country exported only two or three agricultural products. In fact, what happened after the 1990s was a profound transformation in Brazilian agriculture and livestock that resulted in a leap in productivity and international competitiveness. Until the late 1980s and early 1990s, Brazilian agriculture and livestock was extremely dependent on subsidies, mainly through credit, and strongly protected international competition. From this period on, several changes took place in the policy for the sector, all the changes in the macroeconomic scenario, which forced a profound transformation of the rural sector and led to an enormous dynamism. Rural credit began to be given to practice market also contributed to the reduction of costs. Starting in the early 1990s, a process of trade liberalization was implemented, forcing the agricultural sector to gain productivity and compete with foreign suppliers. At the same time, infrastructure improvements, such as rural electrification, were promoted (Klein and Luna, 2020). One of the main changes in the framework of public policies for the rural sector was the intensification of research and technical assistance. It cultivars to the soil and climate conditions of the Midwest region (the great agricultural frontier of the time) and the best use of agricultural machinery and implements. Embrapa and Embrater, two 123 International Integration as a the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports state-owned private institutions were greatly involved in this process. This set of actions has made possible a huge increase in increased productivity. According to data presented by Klein and Luna (2020), while between the early 1980s and the 2017/18 harvest, the planted area increased from 40 million hectares to 62 million hectares (a 55% growth), the production of agricultural goods rose from nearly 50 million tons to 238 million tons (a 376% growth). This gain in productivity allowed Brazil to compete with the main producers of agricultural products and become one of the largest producers and exporters of most of the main products in the sector. Chart 3 shows the evolution of the Brazilian export share in total world exports of agricultural, fishing and agribusiness products. It is noticeable that between 1984 1988, the Brazilian share drops from 5.7% to 1.6%, due to a sharp drop in Brazilian exports in this period, but then it strongly increases again and reaches 6,6% in 2019. CHART 3 Evolution of Brazilian export share in global trade of agricultural, fishery and agribusiness products (1983-2019) (In %) 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 20197 6 5 4 3 2 1 0 Source: Wits/Comtrade. Elaboration: Dinte/Ipea. Considering the set of the main agribusiness export products, since 2013 Brazil has been the first or second largest exporter in the world, competing with the United States and well ahead of the European Union, which is in third place.124 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 It should be noted that in the last 15 years not only has Brazil's share in exports increased other words, increase its market-share in a strongly expanding market. For this set of products, the value of world exports between 2000 and 2019 grew by about 184%. Clearly, much of this increase was due to the economic growth of China, which is the world's largest market. Together with Hong Kong, Chinese imports of these products reach almost double the imports of the entire to $35.5 billion, 39.3% of the total, as shown in table 7. On the other hand, the European share from 46% to some emerging countries such as Iran, Saudi Arabia, Vietnam, Egypt, Thailand and the United Arab Emirates. The share of these countries, combined, to 16.4%. The proliferation of non-tariff barriers in the international trade of agricultural products, usually classified as Sanitary and Phytosanitary Measures, is an important point to be considered. It is possible, through these measures, to restrict these products trade for legitimately sanitary or other reasons, as well as for protectionist reasons, to bypass the WTO rules defined in the Agreement on Agriculture of 1995. These NTBs affect almost all products and are imposed by of NTBs received, are, meat, corn beef. It is important to emphasize that the number of measures does not necessarily reflect the impact on exports, but there is no precise metric for this variable. In any case, these products are also the most affected worldwide, apart from the most NTBs on these products are: the United States, T urkey, Canada, Russia, and Switzerland.125 International Integration as a proposals for stimulating exportsTABLE (US$ million) and share in total exports (%) Countries 1995 % 2000 % 2005 % 2010 % 2015 % 2020 % China (inc. Hong Kong and Macao) 985.0 1.9 822.4 3.1 2.1 1.9 751.8 2,053.8 1,658.4 1.0 1.2 0.8 18.8 10.3 0.0 57.5 0.0 687.2 0.3 3,886.2 2.1 1.9 2,229.4 1.2 0.5 96.7 76.3 0.1 180.5 0.2 334.3 0.2 488.8 0.3 0.8 50.5 476.3 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Therefore, the only way to achieve a reduction in the barriers imposed on our through the broadest possible within the highest possible number of countries to respect the Agreement on Agriculture and reduce the number of measures substantially. This commitment would, logically, have Brazil as a relevant party, for being one of the biggest exporters. The scenario that emerges product exports, with greater technological intensity, the continuity of the agricultural sales expansion should be a major Brazilian government strategic objective to enable. This is especially important at present and in the post-pandemic period, as the possible contraction of the world market will increase competition among exporters. It is fundamental that Brazil is able to maintain or increase its agricultural sales. On the other hand, many of these products' prices have been experiencing a strong increase in the international market. Between December 2020 and May 2021, for example, the international market prices of soybeans increased by 26%, soybean oil by 46%, chicken meat by 31% and corn by 54%. But maintaining or increasing the market-share of these products is not simple. On the supply side, it is necessary to which will certainly increasing for research and rural extension. When productivity was relatively low compared to international standards, it was easier to raise it. But now, the challenge is to increase productivity from an already high level. Besides, from now on it is no longer possible to calculate major increases in the planted area or in pastures. Another strategy, which has been highly successful in countries, is labels, reinforcing the origin of the products, allowing a price elevation. This can be which are well this strategy are the coffee produced in Central America and the beef from Uruguay. On the demand side, the Chinese economy cannot be expected to continue growing at the same rate it did during the last decade. There is no other market similar to China, in terms of size, with comparable growth prospects. For instance, India, which grew at a similar pace to China for many years, is not even among the 15 largest Brazilian export markets. But it is necessary to understand the current and future characteristics of the demand and production structure in the main markets. For example, China is in the process of achieving a major transformation in its poultry production structure. 127 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals to changes in tastes it is crucial to follow these developments carefully. This knowledge, for example, was what allowed Brazil to become a major supplier of chicken meat to Muslim countries, their own characteristics, known element is the continuity of diplomatic efforts to prevent our main to agricultural imports and, of the barriers that exist. At this point, the concern with policy takes on a particular relevance, developed ones, are establishing increasingly strict criteria regarding the origin of the agricultural and livestock products they import, considering the environmental damage they might cause. environmental practices from suppliers and even being willing to pay more for products that have such certifications. continue to intensively explore business opportunities in international agricultural trade, where there is great expansion opportunities given Brazil's capabilities and competitive advantages. In this pandemic period, Brazil can even take advantage from eventual lack of agricultural goods supplies in some countries/regions caused by the policies currently implemented and the well-done work by the Ministry of Agriculture, Livestock and Supply (Mapa), some initiatives would be extremely important to maximize export potential of the agricultural and livestock sector. Among them, it can be highlighted: the development of studies aiming at mapping and identifying non-tariff barriers to agricultural trade; the expansion of resources for agricultural research agencies, such as Embrapa; the encouragement of actions for the construction of origin trademarks in agricultural products, by Mapa and Embrapa, in collaboration with other state research agencies; and the implementation of trade and diplomatic missions to main importing countries to study market conditions and improve knowledge of the current and future demand structure. 5 TECHNICAL STANDARDS AND TRADE The covid-19 importance of regarding standards, and its impact on international trade. The explosion in demand for healthcare and personal protection devices has shown strengths and weaknesses in the 128 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Brazilian position that should be considered in the formulation of proposals for a post-pandemic economic recovery plan. Among national strengths, it is important mention the sector's regulatory agency, responded to the needs of the health crisis, adjusting its criteria for the validation of medical devices and equipment, especially the lung ventilator, which was authorized to import used equipment. The contribute value chains these products. Among weaknesses, the limitations for the acquisition in the country of devices for medical and hospital treatment, vaccines and production supplies, in an over-demanded world market, became evident. Brazilian production was not in a position to supply the domestic market. The medical device industry has been a well-structured industry in Brazil for quite some time. However, it has not been able execution of the industrial and technological policy. The industry of inputs and devices for health is, at the same time, a national need and an opportunity to increase exports. The size of action to offer better options to support the actions of a national health policy, and also cost reductions. But a striking feature of this industry is the globalization of production chains, a crucial factor that must be considered both in domestic policies to support the sector and in export policies. And globalized production chains imply obedience to international standards and technical regulations. The should be priorities of industrial policy and foreign trade, not only for the medical and hospital sector, but for the vast majority of industrial products and the national conditions and the international scenario, in which the trade agreements is prominent. These agreements reach in importance arena for disputes between the major powers.129 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports The World T rade Organization (WTO) is at the epicenter of the uncertainties arising from the shift of power in world trade from West to Asia and is undergoing a weakening process,9 at the same time (PTAs) and mega-PTAs are perceived sometimes to bypass and overcome the WTO impasses, and sometimes as a way to complement multilateral rules, since they reach disciplines in the relations between countries for which multilateralism has proved to be limited. In summary, the regulatory and normative issues and those of industrial supply - not only in the health inputs and devices industry, but in practically all the most dynamic industrial sectors - are decisive to promote the needs establish action strategy to deal the uncertainties and risks in regulatory issues that affect international trade, clearly the period. It is also necessary to improve the regulatory environment for foreign trade and production with view to reducing transaction costs to facilitate new investments. 6 DEFENDING THE MULTILATERAL FRAMEWORK OF INTERNATIONAL TRADE REGULATION One of the main side-effects of the covid-19 pandemic was the shrinkage of economic activity in most countries. This process occurred through at demand Second, suspended the operation of many economic activities, which reduced the amount of goods and services governments directly supply. consequences for foreign trade showed up in at least three ways. First, the downturn in domestic economic activity decreased import domestic market, especially of health care or other essential items (food, for example). So far, about 90 countries have imposed some such restrictions.10 Third, restrictions imposed on transportation have reduced the international flow of goods. 9. See section 5. 10. Source: ITC. Available at: <https://bit.ly/3kiZLza>. 130 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Even if preliminary statistics for 2021 indicate a incentives for change policies, based the that has domestic supply. As an example, many people in the United States find it unacceptable that 80% of the active ingredients of medicines produced in the country are imported from India and China (Huang, 2020). In this sense, governments could stimulate domestic production in order to nationalize value chains. This could be done by imposing restrictions on access to the domestic market, subsidies, easier access to credit, innovation-oriented policies, barriers by different (e.g., tax or credit). However, the adoption of such measures in a post-pandemic world would lead to an even greater losses and poverty and (rather than increasing) trade barriers, including the World Health Organization (UN, 2020) and the World Bank (2020), contradicting statements by some political leaders, including the presidents of the United States, France, and India (Fitch, O'Keeffe and Davis, 2020; Politi, 2020; Rose, international coordination problems in crisis management, and it provides an opportunity to reassess existing international arrangements, as well as the ways in which Brazil interacts with other countries and international organizations. This applies not only to international trade rules, but also to governance matters related directly costly and would not would have impacts but worldwide. could compromise any efforts to boost Brazilian exports. For this reason, the first thing Brazil should do is to work against protectionist measures adopted by countries rules agreed upon and adopted at the global level, and in favor of multilateral institutions and forums, defending that eventual changes result from decisions 131 International as a the which in scenario of incentives countries and international organizations, important allies in the defense of multilateralism or sources of considerable resources in a post-pandemic world. In seeking to boost exports, it is particularly important for the to reinforce the World T rade Organization's (WTO) role. At the domestic level, there are at least three structural factors favorable to Brazil, which would defense of multilateralism and the rejection of protectionist measures in a post-pandemic world. First, the country's geographic, population, and economic dimensions make it an interesting whether for alliances or for access to Brazilian domestic markets. Second, Brazil has a history of advocating multilateralism and regional integration, with a reputation as a reliable partner in defense of these principles. Third, the country has institutions of excellence in public health and research, which would make it an interesting partner in a post-pandemic world. On the other hand, the maintenance of high rates of poverty and inequality, low productivity, and a are structural factors that reduce the country's attractiveness. Added to this is a history of maintaining several trade barriers in the country. In the international justify ii) Brazil having solid relations with both China and the United States in several areas, which allows it to negotiate with both; and iii) an incentive for governments to seek international cooperation as a way to solve common problems, due to the pandemic. However, post-pandemic world. the domestic level, the economic activity depression in 2015-2016 and the slow recovery in the following years has reduced Brazil's attractiveness and country's economy - especially in a context 132 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 of reduced fiscal space,11 a problem that will worsen efforts fight the pandemic. Beyond factors, Brazil is disadvantaged by at least three factors in the international environment: first, some major currently protectionist-oriented a in barriers and global trade reduction.12 Third, governments, businessmen and society in general are pessimistic about globalization, which may further limit the role of the external sector in an economic recovery of many countries - although, simultaneously, this decreases the possibilities of conflicts (Posen, 2020). Brazil will need to somehow compensate for these current problems in order to deal with the covid-19 crisis and also to create more solid bases for the post-pandemic recovery, especially as far as exports are concerned. An interesting point would be credible commitment device, commitments eventually undertaken by the country are considered credible for its partners. In the trade area, the opening of some sectors, with tariffs and non-tariff barriers reductions, could be a signal towards this, while in the health area this effect could be obtained through resource transfers to Coalition for Epidemic Preparedness other organizations and programs. 6.1 The WTO's role WTO has played a fundamental part in promoting world trade growth in the last decades, by providing an environment of greater stability, predictability and balance for its various member countries. Over the years since the WTO's creation, not only has international trade grown strongly, but some structural changes have appeared and impacted the WTO's functioning, in particular, on the dispute settlement system. The first was the development of Global Value Chains, a consequence of the production fragmentation process, which transferred to developing countries, especially in Eastern Europe and Southeast Asia (mainly China) a large part of the assembly processes of various industrial products. This process allowed a substantial increase in global industrial production and international trade, due to the reduction of costs, benefiting everyone and, particularly, this group The Bank in Brazil. Available at: <https://bit.ly/37ZFKrJ>. 12. An example was seen trade restrictions that hampered US-China trades.133 employment in some developed countries, such as the U.S. The second, strongly associated with the first, was the spectacular growth of China, which dramatically increased its share in global GDP but, more world trade, becoming the largest global exporter. Thus, not only has China become a major player in international trade, but it has also begun to create an apparent polarization with the great complementarity between the two countries. Unsurprisingly, in recent years, the number of the two countries has grown considerably. Although China is not the country that brings the most actions against the United States in the WTO's dispute settlement body (which falls to the European Union and Canada), China is the country receiving most actions from the United States. China's large trade surplus with the U.S. is also a source of complaints from U.S. sectors. With this background, the conflicts at the WTO in recent years, especially since 2017, can be better understood. Since then, the United States has filed a series of complaints against the functioning of the WTO, especially regarding the dispute settlement system. One of the main focuses of these complaints is the Appellate Body, which is accused of extrapolating its functions, exceeding the maximum time limit prospered yet. The major consequence is that, since 2017, the U.S. has systematically vetoed the appointment of new members to this Body. Thus, since last December, it no longer has the minimum number of members to function. Therefore, the cases contested thereafter go into limbo and remain unresolved. This position of the US, according to several is motivated by a desire in the WTO, considering the trade. However, as pointed out above, in away, which contributes to the WTO's own downfall. This is a disaster all countries, but especially for the smaller countries, such as Brazil, from the point of view of international trade. For the bigger players, such as the United States, China, and the European Union, it is easier to impose their will by other means or to force some negotiation, which is much more difficult for the smaller countries. Thus, Brazil only benefits from a well-functioning WTO from its efficiency and effectiveness in enforcing the agreed multilateral rules and in 134 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 mediating conflicts. Its role becomes especially important when countries may be tempted to adopt protectionist measures in order to stimulate their economic recovery. History shows that an eventual escalation of such measures tends to be harmful to all countries, eventually hindering the world economic recovery. Therefore, it is essential that the country makes maximum efforts to enhance at NEGOTIATIONS The import reduction movement involving a large number of countries around the world. There has been a strong growth in the number of trade agreements notified in the WTO since the early 1990s. If in the previous decade the numbers ranged from zero to three agreements per year, between 1992 and 2018 they rose to an average of 22 agreements per year. The numbers have decreased in more recent years, but currently there are more than 480 notified agreements. According to the World T rade Organization (WTO, 2011), each WTO member country was a signatory to an average of 13 trade agreements in 2010, and trade under these agreements accounted for about 50% of world trade in goods. Brazil was no stranger to this movement. In fact, by 2018 Brazil had agreements with 19 countries or blocs, exceeding the average member countries. of these agreements is that: i) they have limited geographical coverage, concentrating on partial scope agreements, rather than free trade, as they cover a limited set of products; and iii) the partner countries of the agreements have, almost all of them, a very small share in the country's trade flow. This last point is due to the lack of effective agreements between Brazil and the world's largest Only countries this profile (Mercosur-European Union and Mercosur-European Free T rade Area - EFTA) which are still pending ratification. In fact, there have been important advances in the last few years, with the final negotiations of these two agreements, ongoing negotiations with Mexico, South Korea and Singapore, and declarations of mutual interest in agreements negotiated with the United States, Japan and Canada. However, the trade agreements are still far from receiving the attention and the priority level they deserve.135 International Integration as a Vector Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports Admittedly, the last few years have witnessed a loss of momentum in the trade agreement negotiations around the world. But the situation has changed the recent signing of two mega-agreements, demonstrating that such instruments are still seen as very relevant, both in economic and geopolitical terms. The Regional Comprehensive Economic Partnership (RCEP) includes China, Asean countries, Australia, New Zealand, Japan, and South Korea, and the Comprehensive and Progressive T ranspacific Partnership (CPTPP) includes Australia, Brunei, Canada, Chile, Japan, Malaysia, Mexico, New Zealand, Peru, Singapore, and Vietnam. The United States was the major sponsor of the negotiations' inception but decided not to join counterpoints to other, it is likely that under the new administration, the United States will again negotiate its participation the agreement. As for Brazil, there are many and varied benefits that can be obtained in the trade increased exports and with a focus on productivity and the achievement of competitiveness levels compatible with the best international practices. Not to mention the fact that the willingness to negotiate and sign more comprehensive trade agreements would be an essential element to change Brazil's reputation, as it is still seen as a closed and protectionist country. The key benefits of trade agreements include: greater access to other countries' markets, stimulating exports and contributing to the trade faced increased imports resulting from unilateral of within the exporting sectors, which can only be accomplished if the opening made by the country is accompanied by a similar opening on the trading partners' side; of non-tariff barriers countries to a level that cannot be achieved at the multilateral level. For example: technical facilitate services trading, including financial and e-commerce; and personnel mobility; and136 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 trade agreements can reinforce the understanding that the country is really committed to a more open trade regime, since this depends on the government's stability. be susceptible to retreats, they tend to strengthen the idea that import liberalization is a permanent program (Nonnenberg et al., 2019). In fact, trade agreements involve a range of issues that beyond import tariffs or initiatives, which depend only on the country's Recognizing trade is a two-way street deepening countries' trade integration. An agreements extensive and by private Therefore, is necessary to have a clear definition of priorities, with the correct choice of number harmed the agreements; ii) geopolitical interests, so that foreign iii) countries or blocks in negotiating agreements with the country in question. As for economic impacts, the definition of structure of supply and demand in the target markets; the analysis of indicators that show the potential for economic complementarity between countries, including in terms of proposed opening foreseen in the agreements, which equilibrium models (CGE) using international databases (the most Global rade Analysis Project - GTAP). Therefore, it is efforts have access to new markets and the productivity incentives resulting from trade integration with the world, which can collaborate not only for the resumption of growth in the post-pandemic period but also for its sustainability in the medium and long term.137 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic proposals for stimulating exports Within structure country, Camex is responsible for leading this process, establishing an agenda for the negotiation of trade agreements in the near term, considering area, two criteria must be considered: first, the aim must be to obtain the best results from the negotiations (Mexico, Canada, South Korea). Second, which there are clear strategic and agreements should be identified and focused on. This includes India and the Southern African Customs Union, countries with which Brazil already has partial agreements in place and which are part of Brics, besides being large economies and of great weight in their regions. Also included here are the neighboring South American countries, which are natural trade partners (due to their geographical proximity) and where the country has great potential its exports of manufactured which is currently concentrated on commodities. Brazil has lost space in most countries' imports in the region due to the trade agreements signed with other countries, eroding the invest in initiatives that reduce transaction costs in the region (especially in transport infrastructure), aiming to deepen regional integration, stimulate the development of regional value chains and guarantee a preferential and dominant position developed economies (such as the United States, China and Japan), as well as with some that show great growth potential in upcoming years (notably the greater impact on economic growth.138 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 8 CONCLUSION A relevant dimension is of its with the world, especially considering that the external demand for Brazilian goods and services can be a crucial vector for stimulating the country's growth. Exports are one of the main inducers for economic growth and will certainly play an important part in Brazilian economic recovery after overcoming the most critical period of the new coronavirus pandemic. Therefore, the country faces not only the challenge of increasing its exports, but also of diversifying and making them dependent sector's competitive several years. And the post-pandemic scenario tends to be even more challenging for the sector. Without jeopardizing a broader agenda focused on increasing productivity and reducing costs in country's competitive capacity in the medium and long-terms, there is a series of measures with more immediate impact that can support exports and help exporting companies face this new and challenging scenario, including taking advantage of opportunities for sales arise in this production and trade reorganization context. This article was meant to provide a perspective on the current situation by covid-19 and stimulate their growth and diversification in the post-pandemic period. The proposals shown hereby have both a short-term perspective, for the recovery period, and long-term outlook, addressing more structural issues related to the international export credit, the government should the facilitate the companies' access, especially the smaller ones, to the credit lines of BNDES-Exim, in all its modalities, and also of the and/or exporting capacity, and a target should be set to increase the number of companies benefited by these credit lines, especially the SMEs. In the specific case resources allocated to the program, in order to increase not only the availability, but also the predictability of resources. And regarding the FGE, it would be necessary not only to facilitate the access to the fund and increase the volume of exports covered by the Export Credit 139 International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals procedures of the Cofig and reducing the average time for analysis and approval the FGE and Proex pleas. agencies engaged in trade there integration export promotion and trade policy as a it is necessary that Brazil makes an adequate evaluation and definition of for trade and develops a T rade Promotion Action Plan, whose starting point should be the Strategic Plan of Apex-Brazil, with the involvement and contribution of MRE and other bodies directly interested in foreign trade and to evaluate and propose policies, such as the Ministry of Economy, the Ministry of Agriculture, Ipea, etc. As for exports of the agricultural sector, besides the policies already in place and the already good job made by the Ministry of Agriculture, Livestock and Supply (Mapa), some initiatives would highlighted studies aimed at mapping and identifying non-tariff barriers to agricultural trade; the expansion of resources for agricultural research agencies, such as Embrapa; the encouragement of customized in agricultural products from Mapa and Embrapa, in partnership with other state research agencies; and the implementation of trade and diplomatic missions to major importing countries to study market conditions and improve knowledge of the current and future demand structure. Regarding technical standards, the covid-19 pandemic episode the importance of the regulatory systems applied internationally, since the explosion in demand for devices and personal protection devices revealed strengths and weaknesses in the Brazilian should be considered in proposals for a economic for industrial policy and foreign trade, not only for the medical/hospital sector, but for the vast majority of industrial products and activities. Brazil needs to a strategy uncertainties and risks in regulatory issues that affect international trade, most clearly in the post-pandemic period. It is necessary to improve the foreign trade and production regulatory environment to transaction costs to facilitate existing businesses and new ventures.140 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Concerning relations with other international coordination arrangements, as countries and international organizations. This applies not only to international trade rules, but to the governance of issues related directly or indirectly to health. For this reason, it is recommended, first, that the Brazilian government works against agreed and adopted and in of multilateral institutions and forums, decisions reforms in the institution. Brazil can only gain from the WTO's good functioning and from its efficiency and effectiveness in rules to have expanded and preferential access to new markets and the productivity benefits resulting from trade integration with the world, which can collaborate not only to the growth resumption in the post-pandemic period, but also to its sustainability in the medium and long-term. The should developed economies (such as the United States, China, and Japan), as well as with some that show great growth potential in the coming years (notably the Southeast impact on its economic growth.141 International Integration as a Vector proposals stimulating ributa\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio exterior. Revista Brasileira de Com\u00e9rcio Exterior, Rio de Janeiro, v. 136, jul.-set. 2018. BALTENSPERGER, E.; HERGER, N. Exporting against risk? Theory evidence public export insurance schemes in OECD countries. Open Economies Review, v. 20, n. 1, p. 545-563, Jan. 2008. Retrieved from: <https:// bit.ly/3mfjMJH>. BELLOC, M.; DI MAIO, M. Survey literature on successful and practices for export promotion by (Working n. 11/0248). BOWN, C.; KEYNES, S. Why Trump shot the sheriffs: the end of WTO Dispute Settlement 1.0. [s.l.]: PIIE, Mar. 2020. (Working Paper, n. 20-4). BRAZIL. Minist\u00e9rio da Economia. Balan\u00e7a comercial brasileira. Brasilia: nos EUA e n\u00e3o ser\u00e1 enviada 3 abr. pledge 2020. Retrieved from: <https://bit.ly/3z4xtib>. DE PORTO, P .; CANUTO, O.; MORINI, C. The impacts of trade facilitation measures on international trade flows. Washington: World Bank, 2015. p. 1-18. (Policy Research Working Paper, n. 7367). DUESTERBERG, T. The importance of WTO reform from a transatlantic perspective. Washington: Hudson Institute, Feb. 2019. FAUCEGLIA, D. Credit firm exports and financial development: evidence from developing countries. The Quarterly Review of Economics and Finance, v. 55, issue C, p. 53-66, 2015. GLOBAL coordination on cross-border travel and trade measures crucial to exporta\u00e7\u00f5es e aos investimentos de empresas brasileiras no exterior. Revista Brasileira de Com\u00e9rcio Exterior, n. 136, p. 87-106, jul.-set. 2018. HUANG, Y. The coronavirus outbreak could disrupt the U.S. drug supply. 2020. Available at: <https://on.cfr. org/3gqm9pb>.142 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 IMF - INTERNATIONAL from: <https://bit.ly/3gimXMO>. JAPAN pledges new support 2020. Retrieved from: <https://bit.ly/2W4JBSc>. KLEIN, LUNA, F . V. Alimentando o mundo: o surgimento da moderna economia agr\u00edcola no Brasil. [s.l.]: FGV Editora, 2020. 440 p. K\u00d6NIG, C. C. Avalia\u00e7\u00e3o do papel das ag\u00eancias de promo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o e nos Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016. LAGARDE, C. Creating a better global trade system. IMFBlog, May 29, 2018. Retrieved from: <https://bit.ly/3814ikk>. LEE, K. et al. Global coordination on cross-border travel and trade measures crucial to covid-19 response. The Lancet, v. 395, n. 10237, May 14, 2020. MANOVA, K. Credit constraints, heterogeneous firms, and international trade. The Review of Economic Studies, v. 80, n. 2, p. 711-744, 2013. MARKWALD, R.; de Janeiro: BNDES, 2002. firms NBER, (NBER Working 18652). NARLIKAR, A. Why multilateralism is in such a mess and how we can fix it. World Economic Forum, Jan. 25, 2020. Retrieved from: <https://bit.ly/3mlTBRp>. NONNENBERG, para Discuss\u00e3o, n. 2377). NONNENBERG, M. J. B. et al. Liberaliza\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es: unilateral ou por meio de acordos comerciais? de Janeiro: Ipea, 2019. (Texto Discuss\u00e3o, 2485). OLIVEIRA, G. C. de; WOLF , P . J. W. A din\u00e2mica do mercado de cr\u00e9dito no Brasil no per\u00edodo recente (2007-2015). Bras\u00edlia: Ipea, 2016. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 2243).143 as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports OLIVEIRA, I. T. et al. The political economy of trade policy in Brazil. Brasilia: in SCHOTT, J. J.; JUNG, E. In US-China trade disputes, the WTO usually sides with the United States. PIIE, Mar. 12, 2019. VEIGA, P . M. A institucionalidade da pol\u00edtica comercial brasileira. Revista Brasileira de Com\u00e9rcio Exterior, Rio de Janeiro, n. 136, p. 47-64, 2018. WISE, C. Introduction: debating the new terrain. In : WISE, C. Dragonomics: how Latin America is maximizing (or missing out on) China's international development strategy. New Haven; London: WILLIS, global influence. Seattle; Washington: NBR, 2020. p. 276-305. WORLD BANK. T (coronavirus). World Bank, Apr. 1st, 2020. Retrieved from: <https://bit.ly/3ATP0tK>. WTO - WORLD TRADE ORGANIZATION. World Trade Report 2011 The WTO and preferential trade agreements: from co-existence to coherence. Genebra: WTO, 2011. X.; WEI, S.-J. How to revive the WTO. Project Syndicate, Dec. 11, 2019.GREEN NEW DEAL uma de suas consequ\u00eancias a maior crise econemica e social em d\u00e9cadas no mundo. Como resultado, trouxe a ressignifica\u00e7\u00e3o do papel do Estado na economia, exigindo respostas imediatas para os problemas de oferta e demanda que surgiram como parte da estrat\u00e9gia de combate e em decorr\u00eancia da crise sanit\u00e1ria prazo. O debate que floresceu da crise sanit\u00e1ria \u00e9 centrado em que tipo de recupera\u00e7\u00e3o se deseja para o p\u00f3s-pandemia e em quais seriam seus impactos no longo prazo. \u00c9 nesse contexto que se insere e ideia em torno do Green New Deal (GND), que voltou com for\u00e7a no debate acad\u00eamico de p\u00f3s-pandemia. a nova pol\u00edtica, com a emerg\u00eancia do governo de Joe Biden e a c\u00fapula do clima em 2021. Esse tema desafia os dogmas econemicos e socioambientais do per\u00edodo pr\u00e9-pandemia, colocando como protagonistas os temas da sustentabilidade e do papel do Estado e de suas capacidades estatais. O objetivo deste de e os seus A POST-PANDEMIC DEVELOPMENT STRATEGY: LESSONS FROM INTERNATIONAL EXPERIENCE The Covid-19 (SARS-CoV-2) pandemic has been the biggest socioeconomic crisis in the decades worldwide. As a result, has brought a new meaning regarding the role in the short term. The debate related to pandemic crisis is centered on what kind of post-pandemic recovery plans is desired and its impacts in the long term. The Green New Deal emerges in this context, strengthened in academic debate as socioeconomic new context emerged due the 2021 issue challenges pre-pandemic economic and political beliefs, putting in a central position the ideas 1. Professor associado do Instituto de Economia da Universidade Federal do Rio de Janeiro (IE/UFRJ); e doutor em economia da ind\u00fastria e Nacional de Ci\u00eancia Tecnologia em pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias e desenvolvimento Programa da Universidade Estadual do Mato Grosso (PPGCA/UNEMAT) Programa de Ambientais e Sustentabilidade da Universidade Federal da Amazenia (PPGCASA-UFAM); of London. <https://orcid.org/0000-0002-4225-4936>. E-mail: <carloseduardoyoung@gmail.com>. 3. Doutoranda em economia London. Orcid: <https://orcid.org/0000-0003- 4292-1265>. E-mail: Orcid: <https://orcid.org/0000-0003-0456-0198>. E-mail: <marcio.alvarenga.junior@gmail.com>. 146 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 of sustainability and the role of state. The objective of this article is to identify lessons from international experience, particularly presenting the pre-conditions to GND deployment and sustainable economic development; Covid-19; economic recovery; political coalition. GREEN NEW DEAL COMO ESTRATEGIA DE DESARROLLO POST-PANDEMIA: LECCIONES DE LA EXPERIENCIA INTERNACIONAL La pandemia de Covid-19 (SARS-CoV-2) ha generado la m\u00e1s grande crisis econ\u00f3mica y social de las \u00faltimas d\u00e9cadas en todo el mundo. En ese contexto hubo una nueva significaci\u00f3n del rol del Estado en la econom\u00eda, que tuvo que contestar problemas como desbalances entre oferta y demanda, por ejemplo, como parte de la estrategia de combate de la crisis sanitaria en el corto plazo. El debate que emerge de la crisis es centrado en qu\u00e9 tipo de recuperaci\u00f3n se desea para el per\u00edodo postpandemia y cu\u00e1les son sus impactos en el largo plazo. En ese escenario, la idea de un Green New Deal (GND) volvi\u00f3 a ser debatida como una estrategia de recuperaci\u00f3n y de desarrollo de la econom\u00eda postpandemia. Se hace hincapi\u00e9 en el nuevo contexto pol\u00edtico, con el gobierno Joe Biden en los EE. UU. y la c\u00fapula del clima de 2021. Ese tema desaf\u00eda los dogmas econ\u00f3micos y socioambientales del per\u00edodo pre-pand\u00e9mico y concede gran importancia a la sostenibilidad y al rol del Estado y de las capacidades estatales. El reto de ese documento es identificar posibles lecciones de las experiencias internacionales, en particular puntuando las condiciones previas para la implementaci\u00f3n de un GND y sus posibles fundamentos pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Palabras clave: Green New Deal; desarrollo econ\u00f3mico 16/7/2021. 1 INTRODU\u00c7\u00c3O A natureza da crise da pandemia de Covid-19 tem exigido uma forte resposta dos Estados nacionais, com importantes interven\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas para lidar e sociais no curto prazo, como foi observado em larga escala no ano de 2020. Para al\u00e9m dessas respostas de curto prazo, o debate emergente que tipo de recupera\u00e7\u00e3o as economias devem se lastrear: a restaura\u00e7\u00e3o das estruturas socioeconemicas existentes (business as usual) ou a busca por transforma\u00e7\u00f5es no modelo de desenvolvimento vigente. Uma prol\u00edfica literatura tem sido concebida com o objetivo de demonstrar como as pol\u00edticas econemicas podem promover uma mais e conson\u00e2ncia com Essa literatura \u00e9 associada \u00e0 essa recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pandemia com a transforma\u00e7\u00e3o do Deal como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: de alto carbono. T rata-se, portanto, de uma mudan\u00e7a de paradigma pol\u00edtico e econemico, uma vez que se trata da transi\u00e7\u00e3o para um novo modelo de desenvolvimento. Adicione-se ao contexto da pandemia a nova condi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica internacional com a mudan\u00e7a de governo dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, cuja orienta\u00e7\u00e3o mudou de uma vis\u00e3o antiambiental no governo rump,5 para o governo de Joe Biden, que ratificou o Acordo de Paris como um dos O rec\u00e9m-empossado presidente dos Estados Unidos6 foi do em abril de quando prometeu reduzir as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa dos Estados Unidos em 50%, em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de 2005, at\u00e9 2030 e afirmou que os pr\u00f3ximos anos far\u00e3o parte de uma \"d\u00e9cada decisiva\" para o combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Nesse sentido, o novo contexto internacional proporciona um terreno mais f\u00e9rtil para as a\u00e7\u00f5es e projetos de desenvolvimento pautados na transi\u00e7\u00e3o socioambiental e energ\u00e9tica, em dire\u00e7\u00e3o a uma economia de baixo carbono. Se, na dimens\u00e3o externa, o contexto internacional se tornou mais favor\u00e1vel, na dimens\u00e3o interna, governos em rela\u00e7\u00e3o ao tema e as caracter\u00edsticas institucionais do pa\u00eds em quest\u00e3o. \u00c9 com esse pano de fundo que uma proposta de recupera\u00e7\u00e3o como o GND deve ser considerada e escrutinada. O que seria ent\u00e3o um programa de recupera\u00e7\u00e3o passadas? A rigor, a refer\u00eancia inicial \u00e9 o New Deal original, concebido no governo de Franklin Roosevelt, em 1933. A mesma refer\u00eancia foi inspiradora para a concep\u00e7\u00e3o do GND, no contexto da grande crise financeira de 2008. A pandemia, no entanto, trouxe novos elementos para o debate, levando a superar o original (GND 1.0) em favor do novo (GND 2.0).7 Nesse sentido, esse debate aponta para uma estrat\u00e9gia permanente de longo prazo, ambas associadas a um novo modelo de desenvolvimento. O objetivo deste trabalho \u00e9 identificar os fundamentos econemicos e pol\u00edticos que inspiram a vis\u00e3o que est\u00e1 sendo adotada nas maiores economias no combate aos efeitos da pandemia de Covid-19 e no enfrentamento da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e da crise ambiental, de maneira socialmente justa e que, ao mesmo Ver antiambiental para qualificar as pol\u00edticas ambientais do 6. Joe Biden e Kamala Harris foram empossados no dia 20 de janeiro de 2021. 7. As refer\u00eancias para a evolu\u00e7\u00e3o do Green New Deal s\u00e3o inspiradas em Mastini, Kallis e Hickel (2021). 148 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 tempo, desafiam a vis\u00e3o hegemenica (mainstream),8 para implementa\u00e7\u00e3o um GND. A partir da breve an\u00e1lise das respostas dos Estados Unidos e da Uni\u00e3o Europeia (UE), sugere-se um arcabou\u00e7o te\u00f3rico e \u00e0 tona fundamentos implementa\u00e7\u00e3o um e a conclus\u00e3o. Na se\u00e7\u00e3o 2, a partir de uma retrospectiva hist\u00f3rica, apresentam-se os marcos cr\u00edticos e inspirativos para a concep\u00e7\u00e3o de um GND, chamando a aten\u00e7\u00e3o para os aspectos pol\u00edticos e algumas respostas de pol\u00edtica econemica dos Estados Unidos e da UE. A se\u00e7\u00e3o 3 procura sistematizar fundamentos te\u00f3ricos e anal\u00edticos para a concep\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento tipo GND, dividindo-os em pol\u00edticos e econemicos, para a mudan\u00e7a de paradigma. Em seguida, finalmente, s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es do trabalho. 2 O GND O termo Green New Deal aparece no mainstream em 2007, em artigo de Thomas Friedman para o New York Times (Mastini, Kallis e Hickel, 2021). Posteriormente surge, em 2008, no relat\u00f3rio da New Economics Foundation intitulado A Green New Deal. T rata-se de um programa que combina a estabiliza\u00e7\u00e3o econemica de curto prazo com uma reestrutura\u00e7\u00e3o sistema financeiro, tribut\u00e1rio e do setor de energia. Tem envergadura internacional, mas exige a\u00e7\u00f5es em n\u00edveis nacional, regional e global.9 Em 2009, a United Nations Environmental Programme (Unep) lan\u00e7ou um resumo de pol\u00edticas que viriam a se consubstanciar nos pilares do que veio a se denominar Global Green New Deal (GGND). O projeto era dividido em tr\u00eas categorias: metas de gastos p\u00fablicos em 2009-2010, mudan\u00e7as nas pol\u00edticas dom\u00e9sticas e mudan\u00e7as na arquitetura pol\u00edtica internacional. Os objetivos da proposta eram o reaquecimento da economia e a cria\u00e7\u00e3o promo\u00e7\u00e3o do crescimento sustent\u00e1vel e a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de uma economia de alto carbono, que causa a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente (Unep, 2009). 2.1 Do New Deal do policy brief da 2009) t\u00eam como ponto de partida e inspira\u00e7\u00e3o o New Deal implementado pelo ex-presidente dos Estados Unidos, Franklin Roosevelt, nos anos 1930. O plano de ent\u00e3o inclu\u00eda uma 8. Aqui se como as ideias mais aceitas Mais informa\u00e7\u00f5es recupera\u00e7\u00e3o do emprego e da reformas tribut\u00e1rias e pol\u00edticas setoriais \u00e0 em 1933 (Skopol e Finegold, 1982). S\u00e3o elas: 1) Lei de Recupera\u00e7\u00e3o Industrial Nacional (National Industrial Recovery Act - Nira): com o objetivo de alterar as condi\u00e7\u00f5es de competividade das empresas, regular e ampliar o poder de barganha dos trabalhadores. 2) Lei de Ajuste Agr\u00edcola (Agricultural Adjustment Act - AAA): com objetivo de recuperar os pre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas. Foram feitas New Deal s\u00e3o amplamente reconhecidos pela literatura, inclusive em perspectiva cr\u00edtica. Eggertsson (2012), por exemplo, \u00e9 bastante cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas que incentivavam pre\u00e7os monopolistas. Por mais que considere o contexto emergencial da d\u00e9cada de 1930, com as taxas de juros pr\u00f3ximas de zero e press\u00f5es deflacion\u00e1rias, o citado autor aponta o fato criou distor\u00e7\u00f5es a taxa natural seu n\u00edvel eficiente para um crescimento tempor\u00e1rio do poder de monop\u00f3lio das firmas e da barganha dos trabalhadores. Cole e Ohanian (2004) s\u00e3o cr\u00edticos de carteliza\u00e7\u00e3o limitou o poder aumentos de sal\u00e1rios reais acima da m\u00e9dia. A grande cr\u00edtica \u00e9 centrada Nira, que suspendeu a lei antitruste, estudos mais amplos dos resultados do New Deal. Os autores se debru\u00e7am sobre os efeitos dos v\u00e1rios programas do New Deal e examinam seu impacto local sobre mais de 3 mil condados dos Estados Unidos entre 1933 e 1939. A conclus\u00e3o a que chegaram foi que os programas tiveram como impacto a r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o do setor varejista, uma vez que as transfer\u00eancias monet\u00e1rias dos programas eram usadas para a US$ 16,5 bilh\u00f5es no per\u00edodo de 1933-1939. Os gastos p\u00fablicos dobraram de 4% para 8% do produto interno bruto (PIB). Ap\u00f3s an\u00e1lise de regress\u00e3o e tratamento estat\u00edstico do modelo que resultados transfer\u00eancias p\u00fablicas de fato estimularam as economias locais.150 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Mais que apenas um plano de aumento de gastos p\u00fablicos, o New Deal criou um arcabou\u00e7o de pol\u00edtica e governan\u00e7a que modernizou a dos Estados Unidos e perdurou pelas d\u00e9cadas seguintes. Aqui parece residir a inspira\u00e7\u00e3o do programa americano dos anos 1930 para a concep\u00e7\u00e3o de um Green New Deal. 2.2 Das origens do GND \u00e0 crise da 2.0) As perguntas essenciais associadas a que tipo de em resposta \u00e0 feitas o per\u00edodo de recess\u00e3o? N\u00e3o seria mais eficiente e inteligente investir num modelo para o futuro enquanto se estimularia o perguntas se repetem crise da pandemia de Covid-19 e nas poss\u00edveis respostas a ela. No fim das contas, trata-se do confronto de uma resposta conservadora (business as usual) ou transformadora (novo modelo de desenvolvimento). O referido policy briefing da Unep recomenda, ainda, uma s\u00e9rie de iniciativas de pol\u00edticas dom\u00e9sticas. Entre elas est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o ou o aprimoramento da legisla\u00e7\u00e3o ou eliminando subs\u00eddios, introduzindo que promovam o uso renov\u00e1veis em detrimento dos combust\u00edveis f\u00f3sseis e investimentos em transportes p\u00fablicos, que s\u00e3o \u00e1reas que os governos dom\u00e9sticos devem priorizar. Os investimentos p\u00fablicos devem ser canalizados a em particularmente \u00e0s \u00e1reas de com\u00e9rcio internacional, aux\u00edlio carbono, mercados servi\u00e7os desenvolvimento de transfer\u00eancia a concep\u00e7\u00e3o de um GND. Essa primeira fase do debate do GND \u00e9 chamada de GND 1.0 (Chen et al., 2020), tendo como principal programa de recupera\u00e7\u00e3o em termos dom\u00e9sticos o Recovery Act, aprovado em 2009 pelo governo do ex-presidente Barack Obama.10 Nessa fase tamb\u00e9m h\u00e1 uma importante pactua\u00e7\u00e3o multilateral com 10. Para lidar com os efeitos da crise financeira de 2008, os Estados Unidos anunciaram seu maior plano hist\u00f3rico de reconstru\u00e7\u00e3o, conhecido como Recovery Act. Esse plano tem elementos interessantes como princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o norteadores de um plano de de crise, uma vez que sinaliza supply side policies, particularmente centradas nos valores associados \u00e0 sustentabilidade. O American Recovery and Reinvestment Act of 2009 teve como objetivo geral a recupera\u00e7\u00e3o econemica, com o foco em medidas de est\u00edmulo ao investimento em infraestrutura nos Estados Unidos. Trata-se de um projeto de est\u00edmulo econemico criado para ajudar a economia estadunidense a se recuperar da crise econemica que come\u00e7ou no final de 2007.151 Green como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) no ano de 2015.11 O Recovery Act tinha como objetivo estimular a economia por meio de um gasto fiscal imediato, tempor\u00e1rio e com metas focadas em esfor\u00e7os o vi\u00e9s da energia limpa previsto no Recovery Act, que inclu\u00eda uma s\u00e9rie de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica envolvendo m\u00faltiplas infraestruturas, como transporte p\u00fablico, bem aproximadamente mais empregos ind\u00fastria de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A raz\u00e3o em uso de trabalho e s\u00e3o muito concentrados na economia dom\u00e9stica. Popp et al. (2020) investigam o impacto econemico em termos de gera\u00e7\u00e3o de empregos com base nos gastos p\u00fablicos em investimentos verdes oriundos do Recovery Act. Os autores estimam que 17% de todos os gastos p\u00fablicos do Recovery Act foram direcionados a investimentos verdes. Estimam, adicionalmente, novos quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho (skill) como ponto crucial para o sucesso do plano de est\u00edmulo verde. Nessa mesma perspectiva, Chen et al. (2020) estudam o impacto dos investimentos verdes estimulados pelo Recovery Act nos mercados de trabalho locais. Os autores conclu\u00edram Os \"verdes\" carbono) com as ocupa\u00e7\u00f5es \"marrons\" (alto carbono) adicionalmente o risco de perda de emprego devido \u00e0 pandemia de Covid-19. Com investigar quais s\u00e3o mais se beneficiariam de uma recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pandemia a partir de planos de est\u00edmulos verdes. Os autores tamb\u00e9m conclu\u00edram que h\u00e1 um 11. Os ODS estabeleceriam metas todas as tr\u00eas dimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel (social, econemico e ambiental) aplic\u00e1veis a todos os pa\u00edses, e fariam parte da Agenda 2030 para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que foi adotada pela ONU em setembro de 2015. A Agenda 2030 \u00e9 uma agenda global para o desenvolvimento humano sustent\u00e1vel \u00e0 qual o Brasil, junto com outros 192 pa\u00edses, aderiu em setembro de 2015 e que deve ser implantada at\u00e9 2030. As tem\u00e1ticas da pobreza, fome, doen\u00e7a, desigualdade de g\u00eanero e degrada\u00e7\u00e3o objetivos nos acordos internacionais, o que foi um grande avan\u00e7o em favor de uma proposta mundial de desenvolvimento (Sachs, 2012).152 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 claro efeito positivo na cria\u00e7\u00e3o de empregos ponto de inflex\u00e3o na narrativa do GND em fun\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o do tema nos debates legislativos dos Estados Unidos. Desde 2018, algumas caracter\u00edsticas do New Deal da d\u00e9cada de 1930 foram incorporadas na narrativa do GND. Entre elas destacam-se a estatiza\u00e7\u00e3o de empresas de energia, as reformas sociais e trabalhistas e as pol\u00edticas de garantia de emprego. Isso tem a ver com a Resolu\u00e7\u00e3o no 109 do Congresso dos Estados Unidos, de mar\u00e7o de 2019, em favor um emiss\u00f5es de efeito estufa. Em termos setoriais, tem o objetivo de \"descarboniza\u00e7\u00e3o\" dos transportes, da agricultura, da ind\u00fastria e da infraestrutura, levando em conta as possibilidades empregos a qualifica\u00e7\u00e3o profissional para a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e socioambiental, ampliando o estado de bem-estar, com oferta de sa\u00fade p\u00fablica e habita\u00e7\u00e3o. Tem tamb\u00e9m objetivos reparat\u00f3rios para que a emerg\u00eancia clim\u00e1tica faz parte de uma crise social mais profunda. Nesse sentido, de acordo com os citados autores, while the GND 1.0 could be considered a technocratic policy proposals for the economy after the 2009 Financial Crisis by investing in green technology, the GND 2.0 depends on and sees itself as part GND pode ser colocada em perspectiva diante do novo contexto extremo vivenciado pela economia mundial como consequ\u00eancia da crise da pandemia do coranav\u00edrus. Como lembra Bailey (2020), as crises epis\u00f3dicas do capitalismo apresentam tanto oportunidades para uma transforma\u00e7\u00e3o radical quanto a restaura\u00e7\u00e3o das antigas bases. Assim, o autor sugere que a escala do intervencionismo estatal para responder a crise da pandemia \u00e9 pr\u00f3xima daquela que \u00e9 demandada para enfrentar a crise clim\u00e1tica. Nesse sentido, a dimens\u00e3o e o contexto pol\u00edtico fazem grande diferen\u00e7a no debate do GND, conforme ser\u00e1 exposto a seguir.153 Green New Deal como de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional paradigmas para a implementa\u00e7\u00e3o do GND Bailey (2020) destaca que as crises do capitalismo e seus contextos emergenciais abrem espa\u00e7o para a rediscuss\u00e3o de agendas de pol\u00edticas econemicas e sociais interditadas pelo mainstream conservador que sustenta o modelo vigente (business as usual). O autor inclusive chama a aten\u00e7\u00e3o para a chamada Janela de Overton (Overton Window),12 a fim de destacar a mudan\u00e7a no campo discursivo de institui\u00e7\u00f5es tipicamente conservadoras como o Financial Times, que defendeu em editorial a emiss\u00e3o monet\u00e1ria e o aumento dos gastos p\u00fablicos, bem como pol\u00edticas sociais e investimentos verdes em resposta \u00e0 econemico vigente, calcado premissas majoritariamente aceitas pelo status quo pol\u00edtico e econemico. Kuhn (1962) exp\u00f5e as condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a do paradigma cient\u00edfico vigente. Segundo o autor, o modelo em vigor deve gerar insatisfa\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas, enquanto o novo paradigma deve ser claro e plaus\u00edvel, sendo capaz de resolver problemas e gerar novos resultados. Do ponto de vista cient\u00edfico o novo paradigma deve trazer a possibilidade de um programa de investiga\u00e7\u00e3o frut\u00edfero. De fato, o contexto da pandemia parece abrir espa\u00e7o para a mudan\u00e7a de paradigma no sentido proposto por Kuhn. Em instigante texto de opini\u00e3o, intitulado Bideconomics, explained. It's the end of the Age of Reagan, but it's much more than that13 Noah Smith chama a aten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Biden, que sugere mais I think everyone has realized that something is changing in American economic policy. The tenor, pace, and scope of Biden's economic programs and we've much as when FDR took office in 1933 or Ronald Reagan in 1981. Every President comes in with a laundry list of initiatives, but once every few decades a President comes in with a new philosophy for what policy should look like. And that is happening now (Smith, 2021). Conforme destacado pelo autor, as mudan\u00e7as de paradigmas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas econemicas s\u00e3o raras. Sua an\u00e1lise converge com Kupfer (2021), que afirma que o Plano Biden representa uma mudan\u00e7a radical na abordagem te\u00f3rica e nos conceitos referentes \u00e0 pol\u00edtica econemica, colocando o Estado na linha de frente da expans\u00e3o econemica. T rata-se da maior mudan\u00e7a desde as reformas liberais dos governos Reagan e Thatcher nos anos 1980. 12. Basicamente, contempla uma janela de possibilidade pol\u00edtica que desafia o mainstream. 13. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/384rfTF>. 154 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Os problemas socioeconemicos que vieram \u00e0 tona com a da pandemia de Covid-19 j\u00e1 faziam parte das insatisfa\u00e7\u00f5es com o modelo de crescimento vigente no processo de aprofundamento da globaliza\u00e7\u00e3o. o contexto da crise da pandemia abriu espa\u00e7o para um novo debate, protagonizado pelo meio ambiente, como sustentam Elliott et al. (2020) em rela\u00e7\u00e3o ao enfrentamento dos efeitos negativos da globaliza\u00e7\u00e3o. In the political arena, as well as among economists, there is considerable discussion on how desirable it is to use the present Covid-19 crisis to tackle and reduce the negative effects of globalization. Globalization has two intertwined aspects that both revolve around a central idea, namely international cooperation. The two aspects are opening up economies for trade and collaboration in the fight against global externalities, in particular climate change, but also to combat such threats as nuclear proliferation and diseases. second aspect is relevant for our economics. aspect conditions due to emissions from the the regulations (Elliott et al., 2020, p. 1189). Se, de um lado, o contexto de crise abriu portas para a rediscuss\u00e3o de pol\u00edticas que resposta transformadora em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos da crise da pandemia, de outro lado, \u00e9 imperativo que haja coaliz\u00f5es pol\u00edticas eficientes nas esferas multilateral regional e nacional. Bailey (2020) aponta que, no caso do Reino Unido, os pol\u00edticos conservadores defendiam de maneira inegoci\u00e1vel a redu\u00e7\u00e3o do deficit p\u00fablico (pol\u00edtica de austeridade fiscal) como a principal diretriz de pol\u00edtica p\u00fablica, mesmo ap\u00f3s as medidas em resposta \u00e0 crise financeira de 2008. Apenas com a crise da pandemia o discurso pr\u00f3-austeridade foi minimizado, escancarando os problemas do modelo econemico vigente. Yet this is an economic model already suffering significant deep-seated policy-makers to the dangers and iniquities of perpetuating the economic status quo (Bailey, 2020, p. 8). Nesse sentido, a crise da mudan\u00e7as estruturais no mercado de abrem espa\u00e7o no campo pol\u00edtico para a rediscuss\u00e3o desses problemas sob a \u00f3tica de um modelo alternativo. As caracter\u00edsticas do GND s\u00e3o 14. Vale ressaltar que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o modelo de crescimento est\u00e1 mais ligado a ideia de qualidade de vida, considerando diversos fatores, naturalmente incluindo a dimens\u00e3o social. 155 Green New Deal como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional de um novo modelo desenvolvimento, calcado na ideia de uma transi\u00e7\u00e3o socioambiental sustent\u00e1vel. A de pr\u00e9-requisito constru\u00e7\u00e3o de coaliz\u00f5es projeto desenvolvimento socioeconemico alternativo ao modelo vigente. Para a concep\u00e7\u00e3o de um modelo de transi\u00e7\u00e3o socioambiental sustent\u00e1vel, um pacto em torno do plano de reconstru\u00e7\u00e3o torna-se imperativo, como destaca Mathias (2020). Naturalmente, isso envolve e esfor\u00e7o do setor p\u00fablico e dos muitos stakeholders. Esse parece o maior desafio, que vai al\u00e9m da din\u00e2mica convencional dos gastos p\u00fablicos e de pol\u00edticas p\u00fablicas, com seus m\u00faltiplos desenhos de incentivos, contratos e regula\u00e7\u00e3o. \u00c9 certamente imperativo um pacto em torno do objeto desse plano de reconstru\u00e7\u00e3o. Se for para se conceber um plano desses, para volta n\u00e3o boa ideia (Mathias, 2020, p. 182). Em rela\u00e7\u00e3o ao novo contexto pol\u00edtico que surge na crise da pandemia, merece especial destaque a elei\u00e7\u00e3o de Joe Biden para a presid\u00eancia dos Estados Unidos. Sua elei\u00e7\u00e3o e consequentemente sua nova coaliz\u00e3o pol\u00edtica proporcionam o cen\u00e1rio para a apresenta\u00e7\u00e3o de um modelo alternativo ao vigente, corroborando a ideia de que uma Overton Window proporcionou um cen\u00e1rio favor\u00e1vel para uma mudan\u00e7a de que conceba uma troca de modelo de desenvolvimento econemico nos Estados Unidos, com algumas caracter\u00edsticas do GND. 2.4 Li\u00e7\u00f5es internacionais: o GND nos Estados Unidos e na UE em resposta \u00e0 pandemia \u00c9 poss\u00edvel identificar programas do tipo GND 2.0 ou ao menos com algumas caracter\u00edsticas de resposta \u00e0 pandemia de Covid-19? As a\u00e7\u00f5es recentes do Estados Unidos e da UE sugerem um grande esfor\u00e7o na recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas em mas investimentos verdes cujos resultados s\u00e3o de longo prazo. \u00c9 o que se apresenta no European Green Deal, o GND Europeu, e no American Jobs Plan, conhecido como Plano Biden, ambos centrados em ambiciosas metas ambientais. 2.4.1 European Green Deal O European Green Deal, aprovado em 2019, \u00e9 uma nova estrat\u00e9gia de desenvolvimento econemico, que tem como objetivo transformar a UE numa sociedade mais justa e pr\u00f3spera, com uma economia moderna, competitiva e eficiente no uso de recursos, em que o crescimento econemico \u00e9 dissociado do uso dos recursos e as emiss\u00f5es l\u00edquidas de gases de efeito estufa ser\u00e3o zeradas em 156 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 2050 (Chen et al., 2020). Sua implementa\u00e7\u00e3o foi acelerada em resposta \u00e0 crise da pandemia de Covid-19, com o sugestivo programa intitulado NextGenerationEU. Vale ressaltar que, do ponto de vista das pactua\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no bloco, tem-se obtido \u00eaxito em longeva lideran\u00e7a de Merkel,15 seja pela lideran\u00e7a de Ursula von der Leyen desde 2019. Hafner e Raimondi (2020) chamam de \"novo e forte compromisso\" o European da lideran\u00e7a de Leyen na Comiss\u00e3o Europeia a partir de 2019. The energy transition in Europe has been gaining a new political momentum mostly due to a reinvigorated call for action against climate change, supported by the popularity of public movements such as Fridays for Future. In order to respond to citizens' concerns, the new Commission President, Ursula von der Leyen, launched an ambitious and comprehensive policy program called European aiming at achieving energy transition in the continent (Hafner e Raimondi, 2020, p. 385). Vale destacar que se h\u00e1 na dimens\u00e3o do bloco um compromisso pol\u00edtico bem delineado, \u00e9 na dimens\u00e3o interna dos Estados-membros que se enfrentam os obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o dos programas e pol\u00edticas referentes \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica contemplada do New Deal. Because of the depth transformation required, the Green Deal could meet strong opposition from the sectors and people that will be most affected by this transition. Social unrest and strong opposition more sustainable society could undermine seriously the positive development of the Deal. A strong example of it comes from France, where policies and aimed at achieving jaunes (yellowvests). The working classes, protest strongly the burden of climate policies from the increases in fuel prices (Hafner e Raimondi, 2020, p. 386). Em 2020, a UE anunciou um pacote de est\u00edmulo total de \u20ac e aprovado ap\u00f3s o do European adv\u00e9m de um or\u00e7amento j\u00e1 existente, independentemente da crise causada pela pandemia da Covid-19. J\u00e1 o or\u00e7amento adicional levantado para o fim espec\u00edfico de est\u00edmulo frente \u00e0 pandemia consiste em \u20ac 750 bilh\u00f5es, a serem obtidos meio de endividamento p\u00fablico do bloco. Os recursos ser\u00e3o utilizados para financiar o novo programa, intitulado NextGenerationEU, lan\u00e7ado especificamente para 15. Ver Gordon (2020). 16. Dispon\u00edvel em:< https://bit.ly/38c8ygC>. 157 Green New Deal como Estrat\u00e9gia gastos com a a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Entretanto, o restante dos recursos do NextGenerationEU, bem como todo o or\u00e7amento European Green Deal tem como principal meta e princ\u00edpio-guia tornar todo o bloco da UE neutro em emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (neutralidade clim\u00e1tica) at\u00e9 o ano de 2050. O Green Deal baseia-se em um plano de a\u00e7\u00e3o com diretivas espec\u00edficas para redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, implementa\u00e7\u00e3o da economia circular e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em setores como ind\u00fastria, mobilidade energ\u00e9tica edifica\u00e7\u00f5es e determinadas fontes na matriz el\u00e9trica, a serem alcan\u00e7ados por todos os pa\u00edses do bloco no espa\u00e7o tempo determinado pela diretiva. chamado tamb\u00e9m de or\u00e7amento de longo prazo da UE, \u00e9 financiado da forma tradicional estabelecida pelo por contribui\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis de acordo com o produto nacional bruto (PNB) de cada Estado-membro.19 Al\u00e9m disso, como parte do Green Deal, uma nova contribui\u00e7\u00e3o baseada no volume utilizado de pl\u00e1sticos n\u00e3o recicl\u00e1veis passou a ser recolhida como parte do or\u00e7amento da UE a partir de 1o de janeiro de 2021. Do total , \u20ac 356,4 (33%) exclusivamente a pol\u00edticas ambientais. Para compor o novo programa NextGenerationEU, ser\u00e3o emitidos t\u00edtulos de d\u00edvida soberana da Comiss\u00e3o Europeia no valor de \u20ac 750 bilh\u00f5es em valores constantes de 2018.20 Os t\u00edtulos ser\u00e3o emitidos de forma que a Comiss\u00e3o Europeia tome cerca de \u20ac 150 bilh\u00f5es ao ano, 2021 a 2026, t\u00edtulos longo prazo, com vencimento em 2058. Para a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos entre os Estados-membros foi criada uma institui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica intitulada Recovery and Resilience Facility. Do total levantado, 47% dos recursos ser\u00e3o concedidos como subven\u00e7\u00f5es e 53% como empr\u00e9stimos a Estados espec\u00edficos. Os recursos dever\u00e3o financiar programas existentes da UE voltados majoritariamente para digitaliza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia energ\u00e9tica, gera\u00e7\u00e3o revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 sustent\u00e1vel, de baixo carbono, cujo meta de neutralidade clim\u00e1tica at\u00e9 2050, aquecendo a economia regional. Como mencionado anteriormente, n\u00e3o menos do que 30% dos recursos levantados pela emiss\u00e3o de t\u00edtulos dever\u00e3o promover a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, ou a chamada T Justa, de do-no-harm, estabelecido no Green Deal para todos os gastos da eu, n\u00e3o \u00e9 considerado suficientemente claro. Teoricamente n\u00e3o deveria, por exemplo, permitir o financiamento de minas plantas t\u00e9rmicas a carv\u00e3o, j\u00e1 que s\u00e3o grandes emissoras de carbono, com uma vida \u00fatil em m\u00e9dia de 46 anos (Cui et al., 2019) e, portanto, incompat\u00edveis com a meta regional de neutralidade clim\u00e1tica. Por\u00e9m, pa\u00edses do bloco, como Alemanha, a Checa e a t\u00eam el\u00e9trica substancialmente dependentes Biden (American Jobs A elei\u00e7\u00e3o de Joe Biden e as novas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas postas em 2021 abriram espa\u00e7o para de um grande plano de resposta \u00e0 crise da pandemia. Em seu plano de a\u00e7\u00e3o, Joe Biden reconheceu o contexto cr\u00edtico de profunda crise e citou a oportunidade de criar as condi\u00e7\u00f5es para resiliente e sustent\u00e1vel, caminho irrevers\u00edvel no sentido de atingir emiss\u00f5es l\u00edquidas zero at\u00e9 o ano de 2050.21 O American Jobs Plan, ou simplesmente Plano Biden, n\u00e3o \u00e9 reconhecido como um Green New Deal tal como proposto na Resolu\u00e7\u00e3o no 109.22 Conforme atesta o briefing que limpa White House, 2021).23 No entanto, como destaca Smith (2021), o Plano Biden \u00e9 multifacetado, o que significa que inclui, al\u00e9m da em grandes abordagens: i) benef\u00edcios monet\u00e1rios; pol\u00edticas de iii) Nesse n\u00e3o \u00e9 um embora for a Federal Budget (CRFB), o American Jobs Plan (Plano Biden) tem um custo aproximado de US$ 2,65 trilh\u00f5es concentrados ao longo de oito anos (CRFB, 2021). Do ponto de <https://joebiden.com/clean-energy/.>. 22. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/2WjUqQg>. 23. A Jobs Plan se encontram dispon\u00edveis em: <https://bit.ly/2WoWjuQ>. Green P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional p\u00fablico, o CRFB estima que o aumento l\u00edquido causado pelo plano ser\u00e1 de aproximadamente US$ 900 bilh\u00f5es em dez anos; e em quinze anos ser\u00e1 neutro, uma vez que haveria redu\u00e7\u00e3o do deficit ao longo do tempo com a compensa\u00e7\u00e3o do aumento da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Isso viria o or\u00e7amento para os principais planos de a\u00e7\u00e3o do American Jobs Plan em dez anos. TABELA 1 American Jobs Plan: or\u00e7amento para dez anos bilh\u00f5es) Plano Or\u00e7amento Investimento em e qualifica\u00e7\u00e3o profissional 590 Expans\u00e3o de de 400 Cr\u00e9ditos tribut\u00e1rios de repouso, creches Investimento em banda larga, redes el\u00e9tricas e \u00e1gua pot\u00e1vel 311 Total 2. 650 Fonte: The White House (2021). Nota: 1 Pesquisa e Desenvolvimento (P&D). Como forma de financiar os gastos propostos, o American Jobs Plan tem uma s\u00e9rie de medidas na \u00e1rea tribut\u00e1ria, respeitando de distor\u00e7\u00f5es no tribut\u00e1rio dos Estados Unidos. Segundo o release Fact Sheet: The American Jobs Plan, The 2017 tax law only made an unfair system worse. A recent independent study found that 91 Fortune 500 companies paid $0 in federal corporate taxes on U.S. income in 2018. In fact, according to recent analysis by the Joint Committee on T axation, the 2017 tax bill cut the average rate that corporations paid in half from 16 percent to less than 8 percent in 2018. A in the 2017 law also created new incentives to profits and jobs overseas. Biden's reform will reverse this damage and fundamentally reform the way the tax code treats the largest corporations (The White House, 2021). De acordo com o CRFB (2021), a compensa\u00e7\u00e3o dos gastos do plano recairia sobre uma s\u00e9rie de impostos sobre as empresas, ao aumentar o imposto de renda sobre a pessoa jur\u00eddica e um imposto global m\u00ednimo, al\u00e9m de eliminar subs\u00eddios a CRFB uma simula\u00e7\u00e3o receitas para dez e quinze anos, conforme a tabela 2.160 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABELA 2 American Jobs Plan: proposta Arrecada\u00e7\u00e3o (US$ bilh\u00f5es) Plano de a\u00e7\u00e3o 10 anos 15 anos Aumentar o imposto de pessoa jur\u00eddica de 21% para 28% 850 1.300 Imposto global m\u00ednimo 500 750 Elimina\u00e7\u00e3o de brecha fiscal para renda intang\u00edvel 250 400 Taxa de 15% no corporate book income (lucro tribut\u00e1vel?) 100 200 Medidas para evitar evas\u00e3o de renda para para\u00edsos fiscais 25 50 Elimina\u00e7\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es fiscais 50 Total 1.750 2.750 Fonte: CRFB (2021). Como o plano \u00e9 visto e reconhecido como uma mudan\u00e7a de paradigma, n\u00e3o tendo, portanto, desafios em sua trajet\u00f3ria, como destaca. Always remember that America needed a new paradigm. Our old one wasn't working, and economic research and basic data analysis both suggested clear directions for change. There will be missteps and mistakes on the way to change. Many people will resist the changes, some for better reasons than others (Smith, 2021). Por fim, vale reiterar que o Plano Biden n\u00e3o \u00e9 encarado como um GND como o Resolu\u00e7\u00e3o no 109, mas cont\u00e9m v\u00e1rios aspectos propostos pela iniciativa legislativa. O plano \u00e9 bastante aderente \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es que constam em Unep (2009), direciona investimentos para a transforma\u00e7\u00e3o de setores verdes e \u00e0 pobreza. Cont\u00e9m, ainda, v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e programas convergentes com os ODS, podendo ser caracterizado como um plano de desenvolvimento socioeconemico sustent\u00e1vel. 2.5 Uma s\u00edntese das li\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas As respostas aos contextos emergenciais causados por crises trazem li\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias hist\u00f3ricas que v\u00e3o do New Deal original ao European Green Deal e o Plano Biden. As ser traduzidas em seguiu-se a retomada do car\u00e1ter crucial do papel do Estado para dar conta da crise econemica e social. Nesse sentido as para o desenvolvimento de projetos de reconstru\u00e7\u00e3o e de longo Naturalmente, as respostas \u00e0s crises s\u00e3o diferentes e respeitam as caracter\u00edsticas estruturais e institucionais de cada pa\u00eds. No entanto, se as respostas t\u00eam como objetivo a mudan\u00e7a do modelo de desenvolvimento em curso, as li\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias 161 Green New Deal como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional mostram que o uso de instrumentos de pol\u00edtica econemica alternativos desafia o paradigma vigente posto. progressiva para financiar os planos, podendo, inclusive, compensar o deficit p\u00fablico associado aos programas. A utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroeconemicas expansionistas (fiscal monet\u00e1ria, particularmente o easing)24 \u00e9 (P&D etc.). A tabela 3 apresenta a sistematiza\u00e7\u00e3o dos eventos hist\u00f3ricos, as conjunturas cr\u00edticas e as respostas \u00e0s crises nos Estados Unidos e na UE. TABELA 3 Estados Unidos e UE: eventos, conjunturas cr\u00edticas e respostas \u00e0s grandes crises Evento Conjuntura cr\u00edtica Plano de a\u00e7\u00e3o Instrumentos Crise de 1929 Estados Unidos Roosevelt (1933) New Deal Pol\u00edtica fiscal Europa Pr\u00e9-UEPol\u00edtica fiscal n\u00e3o coordenada entre pa\u00edses Crise de 2008 Estados Unidos Obama (2009) Recovery ActPol\u00edtica fiscal e pol\u00edtica monet\u00e1ria (Quantitative pol\u00edtica monet\u00e1ria (Quantitative Crise da pandemia de Covid-19 Estados JobsPol\u00edtica fiscal + pol\u00edtica em emiss\u00e3o de t\u00edtulos Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. A no\u00e7\u00e3o de conjuntura cr\u00edtica como momento pol\u00edtico que influencia a forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e linhas de a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos problemas associados aos contextos hist\u00f3ricos postos \u00e9 central para a modifica\u00e7\u00e3o do paradigma vigente pelo alternativo, como ser\u00e1 aprofundado adiante. Como a tabela 3 evidencia, em resposta \u00e0s crises hist\u00f3ricas, as novas coaliz\u00f5es pol\u00edticas associadas a conjunturas cr\u00edticas espec\u00edficas adotam grandes planos de a\u00e7\u00e3o, com prioridades 24. Em linhas gerais o quantitative easing diz respeito a um conjunto de medidas de n\u00e3o relacionadas com bancos programas de compras massivas de ativos para introduzir liquidez em quantidades elevadas na economia, procurando facilitar o acesso ao cr\u00e9dito pelos agentes n\u00e3o financeiros.162 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 que s\u00e3o implementadas pelo uso de instrumentos econemicos que desafiam o paradigma econemico vigente. 3 FUNDAMENTOS TE\u00d3RICO-ANAL\u00cdTICOS PARA A CONCEP\u00c7\u00c3O DE UM GND P\u00d3S-PANDEMIA O que podemos aprender com as experi\u00eancias hist\u00f3ricas e quais li\u00e7\u00f5es e fundamentos podem ser identificados para a concep\u00e7\u00e3o de um GND p\u00f3s-pandemia? A quest\u00e3o parece ter como ponto de partida a raiz da crise contempor\u00e2nea que precedia a economia global amplia\u00e7\u00e3o da pobreza e a desigualdade (econemica e social). Desde o ano de 2015, com a aprova\u00e7\u00e3o dos ODS, esse ponto passou a ser pautado no debate multilateral. N\u00e3o avan\u00e7ou em fun\u00e7\u00e3o da conjuntura pol\u00edtica que se seguiu - notadamente, a elei\u00e7\u00e3o de Donald T rump e de v\u00e1rios governos com agendas anti-ambientais -, mas a pandemia e a mudan\u00e7a para uma conjuntura pol\u00edtica favor\u00e1vel potencializaram a de desenvolvimento de longo prazo tendo as caracter\u00edsticas de um GND. Diferentemente do contexto das crises dos anos 1930 e 2008, o cerne das pol\u00edticas para a concep\u00e7\u00e3o de um GND tem como objetivo potencializar os investimentos em tecnologias que proporcionem a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. N\u00e3o se trata de trabalhar sobre a mesma base produtiva, mas transform\u00e1-la. Ou seja, longo prazo. Como visto na revis\u00e3o al. (2020). As li\u00e7\u00f5es gerais apontadas pela revis\u00e3o da literatura sugerem a necessidade de uma mudan\u00e7a de paradigma pol\u00edtico e econemico para os planos de resposta \u00e0 crise da pandemia. Essa mudan\u00e7a de paradigma pode analisada do ponto de te\u00f3rico e anal\u00edtico, trazendo elementos que subsidiem poss\u00edveis projetos de retomada que sejam do tipo GND. 3.1 Fundamentos pol\u00edticos para a concep\u00e7\u00e3o do GND A concep\u00e7\u00e3o de um GND envolve uma mudan\u00e7a de paradigma que, por sua vez, passa por mudan\u00e7as de cunho pol\u00edtico, capitaneadas pela elite pol\u00edtica e suas coaliz\u00f5es. Naturalmente, uma mudan\u00e7a de paradigma como a concebida pelo GND \u00e9 associada \u00e0 mudan\u00e7a sobre prioridades pol\u00edticas e, no limite, \u00e0 vis\u00e3o sobre o papel do Estado. Em entrevista ao jornal Valor Econemico, Andr\u00e9 Lara Resende \u00e9 taxativo.163 Green Deal como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional \u00c9 evidente deve ser respons\u00e1vel e gastar bem. Restri\u00e7\u00f5es institucionais e administrativas para os gastos p\u00fablicos s\u00e3o necess\u00e1rias para evitar abusos e distor\u00e7\u00f5es, mas precisam ser desenhadas com base no entendimento correto import\u00e2ncia do Estado como prestador de servi\u00e7os e investidor. A teoria econemica convencional, uma ideologia que pretende ci\u00eancia, \u00e9 o principal empecilho ao entendimento correto do papel do Estado (Lara literatura que associa a dimens\u00e3o pol\u00edtica ao ambiente, \u00e9 reconhecido o peso das mudan\u00e7as institucionais em favor de novas governan\u00e7as e tradi\u00e7\u00e3o institucionalista, notadamente o institucionalismo hist\u00f3rico e a nova economia institucional, d\u00e3o pistas a respeito de como o status quo (paradigma vigente) \u00e9 mantido e como ele \u00e9 superado e substitu\u00eddo por outro. Como condi\u00e7\u00e3o sine qua non h\u00e1 a necessidade de uma nova pactua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em torno do projeto que represente o paradigma alternativo. No caso circunscrito ao vez que exige uma mudan\u00e7a do paradigma vigente, que \u00e9 associado a uma estrutura produtiva lastreada na economia de alto e requer pol\u00edticas macroeconemicas e industriais ativas. Em alguns casos \u00e9 preciso quebrar o lockdown ideol\u00f3gico a respeito do papel do Estado, entranhado em diversos segmentos da elite empresarial, financeira e pol\u00edtica, bem como na grande debate para em torno de projetos alternativos que desafiem o paradigma vigente, criando uma in\u00e9rcia institucional. Para Munck af Rosensch\u00f6ld, resistem portanto, uma rigidez de um determinado padr\u00e3o institucional ao longo do tempo, com uma certa resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as. A inser\u00e7\u00e3o do tempo mais longa for essa reprodu\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o institucional dif\u00edcil o contribuindo para a repeti\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o passada (path dependence) \u00e9 causada pela incapacidade de mudar padr\u00f5es de desenvolvimento em fun\u00e7\u00e3o de e diretamente path dependence com a ideia de legitimidade e poder. De acordo esse autor, o padr\u00e3o institucional \u00e9 reproduzido, mesmo sendo a op\u00e7\u00e3o mais eficiente, pois por grupo com poder, favorecendo o mesmo: \"In a power-centered 164 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 approach, an institution can persist even when most individuals or groups prefer to change it, provided that an elite that benefits from the sufficient strength to promote its reproduction\" s\u00e3o legitimidade. Dependendo dos interesses desses agentes, a legitimidade pode ser usada tanto para restringir quanto para estimular o processo de mudan\u00e7a institucional. Os comportamentos dos agentes s\u00e3o pautados na legitimidade, determinada na orienta\u00e7\u00e3o subjetiva dos atores com poder em link up to path dependence, for the historical choice for a particular path is legitimized by powerful actors. Because of the uncertainties relating and framings variable amounts of legitimacy, which mudan\u00e7a pol\u00edtica passa por uma conjuntura cr\u00edtica que desafie o status quo, quebrando a in\u00e9rcia e promovendo a mudan\u00e7a institucional. as alternativas dispon\u00edveis, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 escolhida em detrimento das outras. Essa Isso ocorre em fun\u00e7\u00e3o do fato de que, uma vez que a alternativa \u00e9 escolhida, pelo mecanismo de autorrefor\u00e7o, ela ganha vantagem sobre as op\u00e7\u00f5es anteriormente cada processo de transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica exigido por uma mudan\u00e7a de paradigma como o GND. Naturalmente, o esquema simplificado exposto na figura 1 depende de uma conjuntura cr\u00edtica que possibilite a apresenta\u00e7\u00e3o de um paradigma alternativo, rompendo com acelerado em resposta \u00e0s crises emergenciais e aos contextos extremos. Uma vez concebida uma nova pactua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os planos e projetos associados ao novo paradigma postos em criticados e melhorados, tornando-se o paradigma Deal como Estrat\u00e9gia Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional FIGURA 1 S\u00edntese esquem\u00e1tica dos fundamentos pol\u00edticos para mudan\u00e7a de paradigma In\u00e9rcia institucional Path dependence modelo vigente coaliz\u00e3o pol\u00edticaParadigma alternativo nova coaliz\u00e3o pol\u00edtica (elei\u00e7\u00f5es)Legitimidade novo paradigma GNDt1Conjuntura cr\u00edtica t2Mudan\u00e7a institucional t3 Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. 3.2 Fundamentos econemicos para a concep\u00e7\u00e3o do GND Da mesma forma que uma mudan\u00e7a de \u00e9 associada \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica, ela tamb\u00e9m \u00e9 associada a uma cr\u00edtica aos fundamentos te\u00f3ricos que sustentam o modelo vigente e amplamente aceito (mainstream). 3.2.1 Cr\u00edtica aos fundamentos da teoria neocl\u00e1ssica ao ajuste via mercado Historicamente, as quest\u00f5es ambientais abordagem microeconemica neocl\u00e1ssica. O foco da microeconomia est\u00e1 em entender o comportamento dos agentes econemicos (firmas e empresas) e as caracter\u00edsticas dos mercados em que esses agentes operam. Dessa forma, a an\u00e1lise lan\u00e7a luz sobre como o comportamento dos agentes e as caracter\u00edsticas dos mercados influenciam os n\u00edveis de emiss\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e das quest\u00f5es ambientais que conduzir a sociedade na dire\u00e7\u00e3o da sustentabilidade por meio de um processo de ajustamento em as altera\u00e7\u00f5es nos de uma constantes escala, rendimentos para cada fator de produ\u00e7\u00e3o e pre\u00e7os flex\u00edveis, o eventual uso excessivo de um recurso natural resulta em seu encarecimento e em sua consequente substitui\u00e7\u00e3o por outros fatores. Firmas alteram sua t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o de uma menor utiliza\u00e7\u00e3o do recurso que se tornou mais caro; da mesma forma, consumidores nesse mesmo recurso. Esse processo de substitui\u00e7\u00e3o ocorre, at\u00e9 que 166 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 uma nova posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio seja alcan\u00e7ada, com que conduz o ajuste uso de recursos naturais aos n\u00edveis esse autom\u00e1tica, em fun\u00e7\u00f5es de m\u00e1 defini\u00e7\u00e3o direitos de bem torna a constitui\u00e7\u00e3o Nesses casos, a solu\u00e7\u00e3o passa do Estado, no sentido de reestabelecer o funcionamento dos mecanismos de mercado. O problema de indefini\u00e7\u00e3o de direitos de propriedade \u00e9 comumente resolvido do emiss\u00f5es ou ainda pela defini\u00e7\u00e3o de cotas podem ser transacionados pelos agentes econemicos (Perman et al., 2003). 3.2.2 A abordagem n\u00e3o convencional do GND Desde 2008, financeira do capitalismo desde a crise de 1929. A f\u00e9 na hip\u00f3tese dos mercados eficientes foi rapidamente destitu\u00edda pelos que se viram obrigados a intervir no sistema financeiro, comprando t\u00edtulos podres, com vistas a reduzir o cont\u00e1gio da crise e salvar institui\u00e7\u00f5es financeiras em dificuldades, na tentativa de minimizar efeitos que atingiram o lado real da economia (Blyth, pre\u00e7os do petr\u00f3leo. De imediato, foi proposto um pacote fiscal infraestrutura baixo carbono - medidas essas que deveriam vir 25. Os afeta a do bem aos demais agentes Os bens comuns, por sua vez, s\u00e3o n\u00e3o excludentes, mas rivais, de modo ser imposs\u00edvel excluir demais agentes do consumo do bem em quest\u00e3o, embora o consumo de cada agente afete a disponibilidade do recurso aos demais agentes da economia. 26. O caso mais conhecido de um equil\u00edbrio ambiental sub\u00f3timo pela ocorr\u00eancia de falhas de mercado est\u00e1 em Hardin (1968). 167 Green New Deal como Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento P\u00f3s-Pandemia: li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia internacional acompanhadas financeiro e no sistema tribut\u00e1rio. A primeira dessas reformas se ocuparia, de um lado, em reduzir os riscos sist\u00eamicos nos mercados financeiros, inclusive os riscos clim\u00e1ticos;27 e, de outro, em alavancar as finan\u00e7as verdes como meio de acelerar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. J\u00e1 as mudan\u00e7as no sistema tribut\u00e1rio viriam no sentido de internalizar os custos sociais do de combust\u00edveis f\u00f3sseis, das ambientais, em que se reconhece o papel dos investimentos, em especial os investimentos p\u00fablicos, como fonte dinamizadora do processo de transi\u00e7\u00e3o para uma economia sustent\u00e1vel e lastro processo de gera\u00e7\u00e3o de deve ser focalizada em setores estrat\u00e9gicos para a transi\u00e7\u00e3o economia de baixo carbono. Nessa vis\u00e3o \"keynesiana estendida\", a pol\u00edtica fiscal tende a ocupar papel central, pois representa um processo de cria\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de nos gastos p\u00fablicos (Alvarenga Junior e Young, 2021). O segundo aspecto diz respeito a atua\u00e7\u00e3o do Estado na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. As diferentes propostas de GND colocam o Estado como agente propulsor dessas mudan\u00e7as. Cabe entretanto, que do Estado, em fun\u00e7\u00e3o da sua prerrogativa de modificar o sistema de incentivos setoriais e corrigir distor\u00e7\u00f5es por meio de reformas no sistema tribut\u00e1rio e ainda, sistema financeiro, seja a gest\u00e3o de risco, seja em raz\u00e3o das est\u00e1 exposto a dois principais tipos de risco clim\u00e1tico: i) o risco relacionado ao aumento da ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos, que podem influenciar diretamente a precifica\u00e7\u00e3o dos ativos financeiros; e ii) risco de defla\u00e7\u00e3o de ativos, no processo de transi\u00e7\u00e3o de uma economia de alto carbono para uma economia de baixo carbono.168 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 um espectro maior de pol\u00edticas de bem-estar social. Como exemplo, \u00e9 poss\u00edvel mencionar a proposta de expans\u00e3o da cobertura dos sistemas de sa\u00fade, com vistas a atender \u00e0 demanda da popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel \u00e0s de emprego e de treinamento da m\u00e3o de obra, novas ocupa\u00e7\u00f5es que com minimizando eventuais do ent\u00e3o candidato democrata \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica, Bernie Sanders, por exemplo, previa gastos da ordem de US$ 16,3 trilh\u00f5es atinentes teia de prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores. O programa previa a cria\u00e7\u00e3o de 20 milh\u00f5es de postos de trabalho sindicalizados, com direito a plano ind\u00fastria de combust\u00edveis ou por meio da constru\u00e7\u00e3o de hospitais, escolas ou redes de saneamento; ii) protetor social, em que se reconhece a necessidade de se garantir empregos dignos, com de trabalho se encontram sob risco pela transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono; e iii) prestador de servi\u00e7os, dada a necessidade de expans\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, como o servi\u00e7o de sa\u00fade, para fazer frente aos riscos crescentes provocados pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e pela crise de biodiversidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. A pandemia do novo coronav\u00edrus vem revelando a centralidade do Estado na mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos de uma crise que \u00e9 em sua origem uma crise ambiental. A necessidade da ado\u00e7\u00e3o de medidas como de frear a circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus resultou no crescimento acelerado dos gastos com assist\u00eancia social em diversos pa\u00edses. O pagamento de aux\u00edlios foi a forma encontrada de conciliar a necessidade de garantir renda em um contexto em que o consumo de determinados bens e servi\u00e7os era desestimulado com as medidas de isolamento social. Esses programas foram financiados por meio do endividamento p\u00fablico 28. Nesse caso, a proposta era totalmente alinhada com a Resolu\u00e7\u00e3o no 109, de iniciativa da deputada democrata Alexandria Ocasio-Cortez, da ala mais esquerda do partido de Bernie Sanders. 29. Dispon\u00edvel em: Green New Deal como Estrat\u00e9gia Tamb\u00e9m foram demandados gastos constru\u00e7\u00e3o de campanha, expans\u00e3o de leitos, compra de respiradores e insumos hospitalares. Adicionalmente, o Estado contribuiu de forma relevante ao financiar a pesquisa e o desenvolvimento de potenciais vacinas contra a Covid-19. O terceiro e \u00faltimo plano de afastamento do GND da l\u00f3gica neocl\u00e1ssica se tratamento vetor pesquisa traduz desafio de tomar os pre\u00e7os (get right), entendendo que o a melhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos, o GND aponta para a necessidade de se criar a institucionalidade necess\u00e1ria para a transi\u00e7\u00e3o acelerada para uma economia sustent\u00e1vel e carbono-neutra. O conjunto de pol\u00edticas macroeconemicas, setoriais e de inova\u00e7\u00e3o est\u00e3o articulados justamente para criar artificialmente, pela indu\u00e7\u00e3o do Estado, vetores de pre\u00e7os compat\u00edveis com uma maior atratividade de setores tecnologias menor impacto ambiental. Dito em outras palavras, o GND consiste custos que derivam do pr\u00f3prio atraso e/ou baixa renda per capita do pa\u00eds - do que desenvolver capacidades produtivas que - eventualmente n\u00e3o obedecendo \u00e0s vantagens comparativas tendo como pre\u00e7os relativos de trabalho e capital - tenham o poder de gerar capacidades competitivas futuras (Bastos e Oliveira, 2021, p.37). Em sua interface com o processo de desenvolvimento, as a\u00e7\u00f5es do GND est\u00e3o justamente articuladas para criar o que se busca com os investimentos verdes n\u00e3o \u00e9 apenas a recupera\u00e7\u00e3o dos econemica mas um processo de mudan\u00e7a estrutural profunda, que na realoca\u00e7\u00e3o de recursos na dire\u00e7\u00e3o dos setores capazes de liderar o processo de Uma nova era ideias, novos paradigmas. O contexto emergencial da crise da pandemia de Covid-19 abriu uma janela de oportunidade para a concep\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento alternativo. Desafiar os paradigmas amplamente aceitos no per\u00edodo pr\u00e9-pandemia traz \u00e0 tona o choque do modelo conservador business as usual, associado a uma vis\u00e3o de crescimento lastrada numa economia de alto carbono, com o modelo que prop\u00f5e a transforma\u00e7\u00e3o associada ao desenvolvimento econemico sustent\u00e1vel.170 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Uma estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o do tipo GND desafia e substitui o paradigma vigente proporcionar as para uma transi\u00e7\u00e3o socioambiental sustent\u00e1vel, incluindo uma importante dimens\u00e3o social incorporada nos debates do GND 2.0. Para que seja concebida e implementada \u00e9 preciso que haja uma combina\u00e7\u00e3o de fatores capaz de desafiar o paradigma econemico e pol\u00edtico vigente. Com efeito, um novo contexto pol\u00edtico catalisado por uma conjuntura cr\u00edtica \u00e9 crucial para uma mudan\u00e7a dessa envergadura. Como visto neste artigo, nas experi\u00eancias da UE e dos Estados Unidos \u00e9 necess\u00e1ria uma forte pactua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em torno do projeto. Naturalmente, o contexto da crise da pandemia atuou como um acelerador desse processo, proporcionando um novo ambiente internacional mais favor\u00e1vel para a implementa\u00e7\u00e3o de planos do tipo GND como estrat\u00e9gia de retomada para o p\u00f3s-pandemia. A partir da an\u00e1lise dos planos que s\u00e3o inspirados na ideia de um GND destacou-se, neste as dimens\u00f5es da pol\u00edtica e economia s\u00e3o essenciais e, no caso de uma mudan\u00e7a de paradigma como o exigido, andam juntas e se retroalimentam. Afinal, os planos do tipo GND s\u00e3o planos de amplia\u00e7\u00e3o do Estado de bem-estar social e exigem uma nova vis\u00e3o a coaliz\u00f5es pol\u00edticas. Como foi sugerido anteriormente, n\u00e3o \u00e9 simples a mudan\u00e7a de paradigma e a substitui\u00e7\u00e3o do modelo vigente. Nesse sentido, \u00e0 guisa de trazer elementos te\u00f3ricos e anal\u00edticos a partir do debate ci\u00eancia apresentou algumas contribui\u00e7\u00f5es pol\u00edticos exigidos para a concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de planos do tipo GND. A crise do coronav\u00edrus serve de farol para a do Estado diante do aprofundamento das crises ambientais. Destaca-se, entretanto, que tem temporalidades distintas. Sua resolu\u00e7\u00e3o pode demorar d\u00e9cadas, a depender do ritmo de recupera\u00e7\u00e3o dos processos naturais e das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas perdidas. Essa particularidade das crises ambientais demanda uma atua\u00e7\u00e3o continuada do Estado para a dissolu\u00e7\u00e3o dessas crises. \u00c9 por isso que o GND reduzido meio de \"investimentos verdes\". No \u00e9 somente a atividade econemica natural perdido, de modo a reestabelecer os processos naturais e as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos experi\u00eancia internacional Em s\u00edntese, uma mudan\u00e7a significativa de paradigma de crescimento econemico, o que demanda a supera\u00e7\u00e3o de dificuldades e obst\u00e1culos pol\u00edticos para a sua implementa\u00e7\u00e3o. Novos elementos, como a consequ\u00eancia da crise da pandemia de Covid-19 e as mudan\u00e7as estruturais no mercado de trabalho, devem ser incorporados ao debate sobre a renda b\u00e1sica como elemento importante para a agenda social dos programas de recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pandemia. REFER\u00caNCIAS ALVARENGA JUNIOR, M.; YOUNG, C. uma macroeconomia p\u00f3s-keynesiana do meio ambiente: revisitando Keynes em tempos de crises. In : CATTAN, R.; ANDRADE, D. C.; TERRA, F . (Ed.). O contempor\u00e2neo: construindo novas narrativas para a [s.l.]: and the need to 'build back better'. Manchester: Manchester Metropolitan University, May. 2020. (Future Economies Research and Policy Paper, n. 11). BARBIER, E. B. Greening the post-pandemic recovery in the G20. Environmental and Resource Economics, v. 76, n. 4, p. 685-703, 2020. BASTOS, C. P .; OLIVEIRA, B. R. Pol\u00edticas econemicas, teorias e contextos sociais. In: ARA\u00daJO, V. L.; work'. Journal of Environmental Planning and Management, v. 62, n. 1, p. 12-29, 2019. BLYTH, M. Austeridade: v. 26, n. 5, p. 956-963, 2017. CARLEY, S. The American Recovery and Reinvestment Act of 2009: what have we learned? Review of Policy Research, v. 33, n. 2, p. 119-123, 2016. CARVALHO, L. Curto-circuito: o v\u00edrus e a volta do Estado. S\u00e3o Paulo: Todavia, 2020. CHEN, Z. et al. Green stimulus in a post-pandemic recovery: the role of skills for a resilient recovery. Environmental and Resource Economics, v. 76, n. 4, p. 901-911, 2020.172 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 COLE, H. L.; OHANIAN, L. E. New deal policies and the persistence of the Great Depression: a general equilibrium analysis. Journal of political Economy, v. 112, n. 4, p. 779-816, 2004. CRFB - COMMITTEE FOR A lifetimes for coal power plants under the Paris goals. Nature communications, v. 10, n. 1, p. 1-9, 2019. EGGERTSSON, G. B. Was the new deal contractionary? American Economic Review, v. 102, n. 1, p. 524-55, 2012. FISHBACK, P . V.; HORRACE, deal expenditures on local economic activity: an examination of retail sales, 1929-1939. National Bureau of Economic Research, 2001. (NBER Working Papers, n. 8108). GND GROUP - GREEN NEW DEAL GROUP . A Green New Deal: joined-up policies to solve the triple crunch of the credit crisis, climate change and high oil prices. London: new economics foundation, 2008. GORDON, N. J. Angela Merkel's Green New Deal. Internationale Politik of the EU energy transition: from the European green package to the new Green Deal. Russian Journal of Economics, v. 6, n. 4, p. 374-389, Dec. 2020. HARDIM, G. The tragedy of the commons. Science, v. 162, n. 3859, p. 1243-1248, 1968. HEJNY, J. The T reagan redux? Journal of Environmental Studies and Sciences, v. 8, n. 2, p. 197-211, 2018. KUHN, T. S. The structure of scientific revolutions. Illinois: University of Chicago press, 1962. KUPFER, J. P . Pol\u00edtica econemica brasileira paralisa o Brasil tr\u00eas d\u00e9cadas: juros leva a efeitos 23 dependence in historical sociology. Theory and society, v. 29, p. 507-548, 2000. MASTINI, R.; KALLIS, G.; HICKEL, J. A Green Deal without growth? Ecological Economics, v. 179, 2021. MATHIAS, J. F . C. M. para uma transi\u00e7\u00e3o socioambiental sustent\u00e1vel p\u00f3s-pandemia. In : YOUNG, C. E. F .; MATHIAS, J. F . C. M. (Org.). Covid-19, meio ambiente e pol\u00edticas of the new institutionalist literature. Wiley Interdisciplinary Reviews Climate Change, v. 5, n. 5, p. 639-648, 2014. NERSISYAN, Y.; WRAY, L. R. How to pay for the Green New Deal? Levy Economics Institute, New York, May 2019. (Working paper n. 931). OSTROM, E.; JANSSEN, M. A.; ANDERIES, J. M. Going beyond panaceas. Proceedings of the National Academy of Sciences, v. 104, n. 39, p. 15176-15178, 2007. PERMAN, R. et al. Natural resource and environmental London: Pearson Education, 2003. POLLIN, R. Economic Prospects: getting real on jobs and the environment - pipelines, fracking, or clean energy? New Labor Forum, v. 21, n. 3, p. 84-87, Oct. 2012. POPP , D. et al. The employment impact of green fiscal push: evidence from the American Recovery Act. National Bureau of Economic Research, 2020. SACHS, J. D. From millennium development goals to sustainable development goals. The Lancet, v. 379, n. p. 2206-2211, 2012. SKOCPOL, T.; FINEGOLD, K. State capacity and economic intervention in the early New Deal. Political science quarterly, v. 97, n. 2, p. 255-278, 1982. SMITH, N. Bideconomics, explained: it's the end of the age of Reagan, more than that. The White House, Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/2WoWjuQ>. UNEP - UNITED policy brief. [s.l.]: Unep, 2009.SHORTAGEFLATION 3.0: CRISE PAND\u00caMICA Grzegorz W. Kolodko1 A crise governos e bancos centrais a tomarem medidas pouco ortodoxas para proteger o padr\u00e3o de vida das pessoas e sustentar as atividades de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os das empresas. A pol\u00edtica de aumento agressivo da oferta de dinheiro acarretou um aumento significativo do deficit or\u00e7ament\u00e1rio e da d\u00edvida p\u00fablica, sendo necess\u00e1rio considerar a extens\u00e3o do seu impacto sobre a escalada dos processos de infla\u00e7\u00e3o e formular sugest\u00f5es relativas \u00e0 pol\u00edtica econemica. A infla\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 maior do que a apontada pelos indicadores oficiais, pois \u00e9 parcialmente suprimida. Isto aumento geral de pre\u00e7os atual, 3.0, com a supress\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o na economia de guerra, 1.0, e nas economias do socialismo de Estado, 2.0. Tais da respostas das fam\u00edlias e das empresas. Este artigo discute cinco canais de descarga de economias excessivas, indicando os mais ben\u00e9ficos do ponto de vista do desenvolvimento econemico sustent\u00e1vel no futuro p\u00f3s-pand\u00eamico. \u00c9 particularmente poupan\u00e7a compuls\u00f3ria poupan\u00e7a volunt\u00e1ria monet\u00e1rias inflacion\u00e1rias em demanda efetiva, expandindo o uso das capacidades de produ\u00e7\u00e3o existentes e caused by the coronavirus pandemic has prompted governments and central banks to take unorthodox measures aimed at protecting the standard of living of people and sustaining the production and service activities of companies. The policy of aggressively raising the supply of money has entailed a significant increase in the budget deficit and public debt. It is important to consider the extent of its impact on the escalation of inflation processes and to formulate regarding suppressed. The increase in the general price level does not fully reflect the actual inflation rate. We are dealing with shortageflation - the simultaneous occurrence of price inflation repressed accompanied by It is methodologically interesting to compare this current phenomenon, 3.0, with the suppression of inflation in the war economy, 1.0, and in the economies of state socialism, 2.0. Such comparisons highlight savings, indicating the most beneficial ones from the point of view of sustainable economic development in the post-pandemic future. It is particularly to prompt the E-mail: <kolodko@tiger.edu.pl>. 176 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 into voluntary savings and at the same time to the inflationary GUERRA, SOCIALISMO ESTATAL Y CRISIS PAND\u00c9MICA La crisis provocada por la pandemia de coronavirus llev\u00f3 a los gobiernos y a los bancos centrales a tomar medidas poco ortodoxas para proteger el nivel de vida de la poblaci\u00f3n y mantener las actividades de producci\u00f3n y servicios de las empresas. La pol\u00edtica de aumento agresivo de la oferta monetaria acarret\u00f3 un aumento significativo del deficit presupuestario y de la deuda p\u00fablica. Es importante considerar el alcance de su impacto en la escalada de procesos de inflaci\u00f3n y formular sugerencias en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica. La inflaci\u00f3n ya es m\u00e1s alta de lo que muestran los indicadores oficiales, ya que est\u00e1 parcialmente reprimida. El aumento del nivel general de precios no refleja plenamente la tasa real de inflaci\u00f3n. Nos encontramos ante la escasez de la inflaci\u00f3n, es decir, la aparici\u00f3n simult\u00e1nea de la inflaci\u00f3n de precios y la inflaci\u00f3n suprimida acompa\u00f1ada de la escasez. Es metodol\u00f3gicamente interesante comparar este fen\u00f3meno actual, 3.0, con la supresi\u00f3n de la inflaci\u00f3n en la econom\u00eda de guerra, 1.0, y en las econom\u00edas del socialismo de Estado, 2.0. Estas comparaciones ponen de manifiesto no s\u00f3lo las similitudes de estos procesos, sino tambi\u00e9n las diferencias derivadas de la especificidad de las respuestas de los hogares y las empresas. Este art\u00edculo analiza cinco canales de descarga del ahorro excesivo, indicando los m\u00e1s beneficiosos desde el punto de vista del desarrollo econ\u00f3mico sostenible en el futuro post-pand\u00e9mico. Es especialmente importante acelerar la conversi\u00f3n del ahorro obligatorio en ahorro voluntario y, al mismo tiempo, estimular la transformaci\u00f3n de las reservas monetarias inflacionistas en demanda efectiva, ampliando el uso de las capacidades de producci\u00f3n existentes y las inversiones que crean nuevas capacidades. Palabras clave: inflaci\u00f3n abierta; inflaci\u00f3n de aceite: 28/6/2021. 1 INTRODU\u00c7\u00c3O Ser\u00e1 acontece duas opini\u00f5es diferentes s\u00e3o confrontadas, esta \u00e9 a primeira vez que o tema da controv\u00e9rsia precisa ser devidamente identificado e as categorias econemicas que est\u00e3o no economia e crise outras ocasi\u00f5es o mesmo evento e desenvolvimentos s\u00e3o chamados de formas diferentes, o que \u00e9 a causa de muitos mal-entendidos. Isso, por sua vez, pode na esfera no campo da pol\u00edtica para a poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o no contexto da pandemia global - que \u00e9 humanit\u00e1ria, mas tamb\u00e9m um desastre social e econemico uma complexos, de natureza tanto monet\u00e1ria quanto social, que depende da pol\u00edtica, por um lado, e afeta a pol\u00edtica, por outro, mas ao fam\u00edlias tipo. Embora a s\u00edndrome da infla\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea tem algumas caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0quela pela qual passaram. podem de alguma forma sugerir o que fazer e o que evitar. 2 AS V\u00c1RIAS FACES DA INFLA\u00c7\u00c3O A infla\u00e7\u00e3o se faz sentir em todo o mundo, com poucas exce\u00e7\u00f5es de defla\u00e7\u00e3o - um processo oposto. Al\u00e9m de pa\u00edses como Argentina e T urquia, onde o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), em 2021, \u00e9 previsto pela Unidade de Intelig\u00eancia Econemica (UIE) em aproximadamente 43% e 12%, respectivamente, a infla\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida sob controle a um n\u00edvel baixo, praticamente inofensivo para a economia. T ou como a economicamente devastada Venezuela (IPC de dezembro de 2020 a dezembro de 2019 de aproximadamente 2.960%) e o Zimb\u00e1bue (aproximadamente 350%). Em uma esmagadora emitiram de paz em \u00e0 crise causada pela pandemia da Covid-19. oferta bens, a quest\u00e3o \u00e9: por que a infla\u00e7\u00e3o Em contrapartida, outros acreditam que ela \u00e9 substancialmente apenas alguns meses: o inevit\u00e1vel j\u00e1 come\u00e7ou. O IPC americano em mar\u00e7o era 2,6% mais alto do que no ano anterior, quando os pre\u00e7os entraram em colapso com o in\u00edcio da pandemia. O aumento da infla\u00e7\u00e3o de 1,7% em fevereiro foi o maior aumento desde 2009, a \u00faltima vez que a economia estava se recuperando de um choque profundo. V\u00e1rios 178 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 outros meses de n\u00fameros altos - pelos padr\u00f5es do mundo rico - est\u00e3o chegando. O IPC pode chegar a mais de 3,5% at\u00e9 maio (The Fed..., 2021, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O que \u00e9 importante nessa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de que ela se aplica aos padr\u00f5es espec\u00edficos dos pa\u00edses ricos, e devemos lembrar que um s\u00e9timo das pessoas que produzido menos da metade da produ\u00e7\u00e3o aumentou, fato de que estamos lidando com uma infla\u00e7\u00e3o que \u00e9 parcialmente reprimida. O aumento da oferta de dinheiro foi de fato amplamente retirado de circula\u00e7\u00e3o no sentido de que foi bloqueado sob a forma de poupan\u00e7as for\u00e7adas, causadas pelo bloqueio de partes da economia na batalha contra a pandemia. Afinal, \u00e9 um estado de transi\u00e7\u00e3o e, eventualmente, esses fundos se far\u00e3o sentir por meio de cinco canais: um aumento na demanda efetiva, que implicar\u00e1 um aumento da produ\u00e7\u00e3o e do emprego; um aumento das importa\u00e7\u00f5es, que levar\u00e1 a um aumento da oferta, mas tamb\u00e9m \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a de pagamentos; um commodities sabemos suas propor\u00e7\u00f5es a priori, sobretudo por ser um problema contextual. Por exemplo, o segundo canal \u00e9 mais f\u00e1cil de ser utilizado por pa\u00edses que antes se caracterizavam pelo excedente da balan\u00e7a de pagamentos ou por reservas substanciais de divisas. Deste ponto de vista, a Alemanha R\u00fassia est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o, enquanto a situa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos e do Brasil \u00e9 relativamente pior. No entanto, sabemos que, de qualquer forma, vale a pena maximizar as dimens\u00f5es do primeiro e do terceiro canal. Acrescentemos que, apesar da natureza excepcional da pandemia, uma tend\u00eancia ascendente a longo prazo na taxa geral de economia pode ser vista em muitas economias, especialmente se a taxa for baixa, como foi o caso dos pa\u00edses europeus p\u00f3s-socialistas. A maior propens\u00e3o a poupar, de modo a deixar lado uma crescente da renda dispon\u00edvel, envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a nos A teoria econemica cl\u00e1ssica entende infla\u00e7\u00e3o como um aumento no n\u00edvel de pre\u00e7os. Na economia de mercado liberalizada, ela ser causada pelos custos crescentes que cima (infla\u00e7\u00e3o de custos-push) 179 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica ou pelo fluxo de demanda excessiva estas - economistas e pol\u00edticos. N\u00e3o gostamos da infla\u00e7\u00e3o porque \u00e9 um aumento no n\u00edvel geral de pre\u00e7os, e a m\u00e9dia deste aumento \u00e9 e servi\u00e7os individuais. Atualmente, tal diversifica\u00e7\u00e3o choques de oferta e demanda causados pelas consequ\u00eancias da pandemia \u00e9 excepcionalmente alta e, a prop\u00f3sito, irritante. Por exemplo, na Polenia, de acordo com pouco - 2,4% no ano passado, de dezembro de 2020 a dezembro de 2019, e 3,4%, levando em conta m\u00e9dias anuais. Estes um nos pre\u00e7os da coleta de res\u00edduos em at\u00e9 51,1%, ou das frutas, em 17,6%, e uma diminui\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos equipamentos de telecomunica\u00e7\u00f5es em 10,9%, ou do vestu\u00e1rio, em 3%. Tal dispers\u00e3o do movimento de pre\u00e7os de v\u00e1rias gamas de mercadorias, compara\u00e7\u00e3o com de seu crescimento mais m\u00e9dia, resulta em uma redistribui\u00e7\u00e3o muito maior, que economicamente na produtividade a portanto, a respectiva gravidade da infla\u00e7\u00e3o. Se, digamos, uma fam\u00edlia de cinco pessoas tem uma renda l\u00edquida de 10 mil PLN,2 ent\u00e3o ela gasta mais da metade de 2 mil PLN per capita em alimentos. Al\u00e9m disso, os pre\u00e7os dos alimentos aumentaram em m\u00e9dia a ano) na Polenia, portanto, metade a mais do que o IPC. Quando uma fam\u00edlia de tr\u00eas pessoas tem 40 mil PLN \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, ela gasta, digamos, 10 mil PLN em alimentos, assim ela sofre relativamente menos devido ao aumento dos pre\u00e7os do p\u00e3o estimada em um n\u00edvel muito alto do que \u00e9. N\u00e3o sabemos n\u00edvel real, mas a infla\u00e7\u00e3o atual em v\u00e1rios pa\u00edses \u00e9 certamente mais alta do os \u00edndices oficiais mostram. A pandemia mudou a estrutura de gastos e consumo, e as mercadorias que estamos comprando agora ser observadas. Em particular, os pre\u00e7os 2. PLN \u00e9 a abrevia\u00e7\u00e3o no mercado internacional para a unidade monet\u00e1ria da Polenia, conhecida como zloty.180 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 dos servi\u00e7os digitais, cuja participa\u00e7\u00e3o nas compras est\u00e1 Sem entrar em uma an\u00e1lise detalhada da adequa\u00e7\u00e3o da cesta de mercado utilizada nas pesquisas estat\u00edsticas dos or\u00e7amentos familiares, o resultado de todas estas mudan\u00e7as aumenta a taxa de infla\u00e7\u00e3o (Reinsdorf, 2020). Al\u00e9m disso, \u00edndice bens e servi\u00e7os adquiridos im\u00f3veis, da habita\u00e7\u00e3o. Por exemplo, na se tornaram caros, em m\u00e9dia em 8,9%, inclusive no mercado 6%, e no mercado secund\u00e1rio quase em sugest\u00f5es de especialistas da m\u00eddia. O mecanismo psicol\u00f3gico funciona assim: uma pessoa que deixa um cabeleireiro diz que \"tudo ficando um pessoa afirma que \"tudo ficando dos em 10,7%). aspecto subjetivo \u00e9 importante, pois refor\u00e7a as expectativas inflacion\u00e1rias. Como a percep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \u00e9 a de que tudo est\u00e1 ficando mais caro em larga escala, ent\u00e3o no mundo real tudo pode continuar a ficar mais porque em certa expectativas. pre\u00e7os crescem governo, mas tanto \"realmente\" crescem. tipo de eficaz quanto de escassez de m\u00e3o em certos mercado de trabalho. pode inflacion\u00e1ria medidas necess\u00e1rias para esfriar as expectativas inflacion\u00e1rias. 3 SUPRIMINDO A INFLA\u00c7\u00c3O O problema termina aqui, forma complicado. Infelizmente, o \u00e9, porque novamente tamb\u00e9m com a infla\u00e7\u00e3o reprimida (infla\u00e7\u00e3o tipo \u00e9 conhecido desde o passado (Charlesworth, 1950; Kolodko, 1984). Nos pa\u00edses ricos do Ocidente, ela teve seu impacto durante a Segunda Guerra 181 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica Mundial. A administra\u00e7\u00e3o imposta politicamente pelos governos, a um n\u00edvel relativamente baixo que n\u00e3o equilibrava e foram for\u00e7adas a pela falta de bens de consumo venda livre. Nos Estados Unidos, quase bens de consumo, como bicicletas ou geladeiras. \u00c9 dif\u00edcil acreditar que em 1943 apenas 139 carros de passageiros foram vendidos l\u00e1 das ind\u00fastrias servi\u00e7os. Isso foi causado por fam\u00edlias que se precipitaram em grande n\u00famero para o mercado com suas poupan\u00e7as previamente for\u00e7adas. Cinco anos ap\u00f3s a guerra, havia mais de 8 milh\u00f5es de carros produzidos nos Estados Unidos. A forma como o pa\u00eds se recuperou da infla\u00e7\u00e3o reprimida foi criativa. Os Estados Unidos conseguiram evitar sua escalada para uma infla\u00e7\u00e3o galopante destrutiva, embora em 1946 e 1947 ela tenha sido substancial (tabela 1). TABELA 1 Crescimento da produ\u00e7\u00e3o taxa de infla\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos e Gr\u00e3-Bretanha (1946-1949) (Em %) Ano 1946 1947 1948 1949 Estados Unidos PIB -11,6 -1,1 4,8 -0,6 IPC 18,1 8,8 3,0 -2,1 Gr\u00e3-BretanhaPIB -2,5 -1,3 3,2 3,3 IPC 3,1 7,0 Fonte: Amadeo (2021a; 2021b), Williamson a Primeira Guerra muitos pa\u00edses hiperinfla\u00e7\u00e3o devastadora para suas economias (Lopez e Michener, 2018). Desta vez, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, em ambos os lados do Atl\u00e2ntico (mas de forma alguma em todos os pa\u00edses europeus continentais),3 as economias geradas pelo adiamento compuls\u00f3rio por parte da demanda insatisfeita foram transformadas em um fluxo adicional de demanda, sobre aquela criada pela renda atual. Isso foi um grande impulso para a economia, que rapidamente 3. A Hungria, por exemplo, registrou a maior infla\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Em meados de os pre\u00e7os dobravam a cada quinze horas, crescendo mais de 200% por dia.182 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 aumentou a utiliza\u00e7\u00e3o das capacidades de produ\u00e7\u00e3o existentes, dos investimentos formando novas capacidades apoiou a convers\u00e3o parcial da ind\u00fastria em produ\u00e7\u00e3o pacific\u00e1vel. Em vez de fornecer tanques para o ex\u00e9rcito, tratores foram vendidos aos agricultores; em vez de fornecer armas aos soldados, m\u00e1quinas de escrever foram vendidas aos jornalistas; em vez de transportar o ex\u00e9rcito para a Europa utilizando navios, navios de chamemos infla\u00e7\u00e3o reprimida 1.0 de congelamento de pre\u00e7os e sal\u00e1rios de curta dura\u00e7\u00e3o e a economias com o aumento da produ\u00e7\u00e3o. Esta foi estagfla\u00e7\u00e3o (Blinder, e em casos extremos, quando o aumento dos pre\u00e7os era acompanhado por uma queda na produ\u00e7\u00e3o, gerava uma queda na infla\u00e7\u00e3o. A incapacidade de lidar com a alta infla\u00e7\u00e3o, quando seu \u00edndice em 1979 era de 13,3% nos Estados Unidos e atingia 18% um ano depois no Reino Unido, foi uma das causas que levou Ronald Reagan e Margaret Thatcher ao poder. Em contrapartida, a infla\u00e7\u00e3o suprimida, como um c\u00e2ncer, estava destruindo a economia do de Estado (Kolodko, 1986; Nuti, 1986). Vamos denomin\u00e1-la infla\u00e7\u00e3o 2.0. infla\u00e7\u00e3o oculta a 2 pontos altas do que os dados oficiais (Adirim, 1983; Wiles, 1982). \u00c9 fato que, de certa forma, a infla\u00e7\u00e3o tradicionalmente compreendida era ocultada com sucesso pela repress\u00e3o dos aumentos de pre\u00e7os mediante decis\u00f5es pol\u00edticas - contra a l\u00f3gica da economia de mercado, com a qual a economia centralmente planejada daquela \u00e9poca tinha pouco em comum -, mas isso semelhante a uma avestruz enterrando sua cabe\u00e7a na areia. O que o governo e a economia oficial n\u00e3o queriam perceber era visto - ou melhor, sentido na forma de grave escassez de bens de consumo - por toda dona de casa e todo funcion\u00e1rio de uma empresa estatal. Mais tarde, a complexidade da infla\u00e7\u00e3o nas economias socialistas burocr\u00e1ticas este assunto. Nos anos 1980, a infla\u00e7\u00e3o se fez sentir menos acentuadamente nos pa\u00edses do socialismo de Estado ortodoxo, na antiga Tchecoslov\u00e1quia e na 183 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise Rep\u00fablica Democr\u00e1tica introduziram t\u00edmidas reformas orientadas para o mercado, na Polenia e Hungria, e especialmente na Iugosl\u00e1via, caracterizada por um grau relativamente alto de descentraliza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a econemica. Pior ainda, como resultado de reformas com\u00e9rcio apenas parcialmente, mas n\u00e3o introduziram severas cria\u00e7\u00e3o de uma demanda excessiva imposs\u00edvel de ser equilibrada pela capacidade do lado da oferta da economia (incluindo importa\u00e7\u00f5es), a falta de bens foi acompanhada e crescente aborrecimento da vida cotidiana das pessoas, que representou uma das principais causas para o colapso daquele sistema econemico. Em contraste com a recupera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o reprimida 1.0 nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, especialmente nos Estados Unidos e no Reino Unido (Hicks, 1947), durante a transforma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-socialista do sistema, a e teve um efeito muito caro para as economias e sociedades da Europa Oriental sobre a pol\u00edtica econemica e a dire\u00e7\u00e3o das reformas implementadas nos pa\u00edses da Europa Central e Oriental e nas antigas rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas (Nuti, 1990; Podkaminer, durou de onde n\u00edvel o decl\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o ocorreu do segundo semestre de 1989 at\u00e9 o primeiro semestre de 1992. De acordo com dados oficiais do GUS, em 1990 e 1991 o PIB diminuiu 11,6% e 7,0%, respectivamente. Deve-se notar que tais dados macroeconemicos - estimados para um per\u00edodo t\u00e3o turbulento e emaranhado de profundas mudan\u00e7as estruturais na produ\u00e7\u00e3o e nos pre\u00e7os - devem ser tratados com a devida cautela. No caso da Polenia, por\u00e9m, esses dados positivamente alguma, contudo, os apologistas terapia de choque de proceder a v\u00e1rias manipula\u00e7\u00f5es e tentativas de reduzir a profundidade da recess\u00e3o (Winiecki, 1991). Outros recess\u00e3o foi ainda mais profunda, pois, segundo c\u00e1lculos posteriores do GUS, no per\u00edodo 1990-1991 a queda do PIB atingiu um total de quase 23% (Jakubowicz, 2020). Em outras palavras, 184 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 ap\u00f3s dois anos da s\u00edndrome de shortageflation 2.0, a renda nacional foi um quinto infla\u00e7\u00e3o na Polenia (1990-1991) (Em %) Ano 1990 1991 1991 Na verdade, na Polenia, como resultado de suposi\u00e7\u00f5es erreneas do programa e da defeituosa do estabiliza\u00e7\u00e3o, a economia estava lidando uma transi\u00e7\u00e3o da s\u00edndrome de shortageflation para a estagfla\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo para a queda da infla\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica de estabiliza\u00e7\u00e3o do final de 1989 e 1990-1991 foi baseada em uma tentativa algo primitiva de usar o conceito do Consenso de Washington, reduzida ainda a infla\u00e7\u00e3o reprimida (escassez) foi substitu\u00edda pelo r\u00e1pido aumento do desemprego em massa (Kolodko, 1992) (figura 1). FIGURA 1 Da shortageflation \u00e0 queda autor.185 de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica Curiosamente, apenas a China (Kornai, pol\u00edtica prudente sa\u00edda para o pesadelo da economia defi cit\u00e1ria, evitando a recess\u00e3o a longo prazo e sem provocar o surto de hiperinfl a\u00e7\u00e3o (Guiti\u00e1n e Mundell, 1996). Sem d\u00favida, o (Kolodko, 2020). Na China, de infl a\u00e7\u00e3o na China (1990-1993) (Em %) Ano 1990 1991 1992 1993 PIB 3,8 9,2 14,2 14,0 IPC 3,1 3,4 6,4 14,7 Fonte: Escrit\u00f3rio Nacional de Estat\u00edsticas da China. Os efeitos de longo alcance desses 2015; Economy, 2018) - s\u00e3o de amplo alcance. GR\u00c1FICO 1 PIB per capita na China, Polenia e R\u00fassia (paridade do poder de compra) (1990-2020) (Em US$/2017) 02004006008001.0001.2001.400 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 China Polenia R\u00fassia Fonte: World Development Indicators/The World 1990 = 100.186 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 A vis\u00e3o predominante atualmente \u00e9 que, no caso do socialismo sovi\u00e9tico e europeu oriental, a propriedade estatal dos meios de produ\u00e7\u00e3o foi a causa das restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias brandas, estas, sua vez, foram a raz\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o - mais ou menos reprimida, ou mais ou menos aberta, dependendo do tempo e do lugar, portanto, do contexto sist\u00eamico e pol\u00edtico. Assim era, mas ser\u00e1 que inevitavelmente tinha que ser limpam o mercado poderiam estar presentes no socialismo sem a necessidade de introduzir pa\u00edses socialistas europeus, eles tentaram, mas falharam. J\u00e1 na China - assim e no da evolu\u00e7\u00e3o do sistema econemico chin\u00eas? \u00c9 o socialismo com um mercado equilibrado e, mais especificamente, com o mercado caracterizado por superprodu\u00e7\u00e3o e desemprego, uma vez que o fluxo da oferta excede o fluxo da demanda, ou \u00e9 o capitalismo com restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias ainda parcialmente leves (Ellman, 2021)? Eu digo que nem um nem o outro. O sistema pol\u00edtico chin\u00eas contempor\u00e2neo possui qualidade diferente or\u00e7ament\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es rigorosas (Huang, 2017). Este sistema \u00e9 referido como o chin\u00eas (Kolodko, 2018). \u00c9 um h\u00edbrido sist\u00eamico espec\u00edfico, no m\u00faltiplas formas de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o e que, no entrela\u00e7amento do autoritarismo e da meritocracia, combina criativamente o poder da m\u00e3o invis\u00edvel do mercado com o poder da m\u00e3o vis\u00edvel do Estado. Portanto, a tese de a elimina\u00e7\u00e3o da escassez requer uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia capitalista de mercado n\u00e3o \u00e9 correta, mas a suposi\u00e7\u00e3o de Nuti de que \u00e9 poss\u00edvel eliminar a escassez na economia socialista estatal Na aceitemos como verdadeira a afirma\u00e7\u00e3o de que o sistema pol\u00edtico predominante na China \u00e9 o socialismo, mas com \"caracter\u00edsticas chinesas\" (Xu, 2019). Nos pa\u00edses da Europa Central e Oriental e nas antigas rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas, a fase inicial da transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica p\u00f3s-socialista foi acompanhada de uma e 2014). Embora tenha sido postulado, 187 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica este recurso espec\u00edfico n\u00e3o foi convertido em completamente novo implementa\u00e7\u00e3o - j\u00e1 ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia e da base institucional do mercado de capitais - de um extenso programa de privatiza\u00e7\u00e3o de ativos estatais. Em vez choque, que levou a um decl\u00ednio dr\u00e1stico na produ\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o consequ\u00eancia tanto erro c\u00e1lculo da pol\u00edtica de estabiliza\u00e7\u00e3o - especialmente de juros empresas estatais, a excessiva escala de desvaloriza\u00e7\u00e3o do zloty e a liberaliza\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida do com\u00e9rcio exterior - como das atividades deliberadamente voltadas para o setor estatal, que foram subiriam como resultado da liberaliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os iniciada em grande escala em 1989. O decl\u00ednio da oferta total foi impedido pela explos\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es privadas financiadas por recursos multibilion\u00e1rios de anteriormente dormentes, que haviam sido acumuladas pelas fam\u00edlias durante anos e nos \u00faltimos anos do socialismo estatal, quando isso foi poss\u00edvel pela liberaliza\u00e7\u00e3o gradual da da liquida\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, tamb\u00e9m pelas empresas. Como resultado, em 1990, a taxa de infla\u00e7\u00e3o atingiu o espantoso n\u00edvel de 586%, e um ano depois, mais de 70%. O choque sem terapia transformou o balan\u00e7o monet\u00e1rio em uma avalanche inflacion\u00e1ria com suas consequ\u00eancias desastrosas tanto para a economia real quanto para a redistribui\u00e7\u00e3o da riqueza e da renda da popula\u00e7\u00e3o. 4 ECONOMIA DE FLUXOS E ECONOMIA DE RECURSOS A maneira americana de se recuperar da infla\u00e7\u00e3o reprimida 1.0 foi louv\u00e1vel; a maneira chinesa de se recuperar da shortageflation 2.0 foi boa, se nos limitarmos a avaliar aspectos puramente econemicos; j\u00e1 a maneira evento foi muito ruim. Agora, de uma forma que era dif\u00edcil de prever, mas que havia sido imagin\u00e1vel, a infla\u00e7\u00e3o reapareceu: esta \u00e9 sua vers\u00e3o os economistas que n\u00e3o enxergar Isto aconteceu porque o lado da oferta absorveu 188 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 efetivamente a massa adicional de dinheiro, poupando a economia real da depress\u00e3o ap\u00f3s uma breve recess\u00e3o de apenas um ano, mediante processos positivos de ajuste - o produto mundial bruto caiu 1,7% apenas em 2009, para aumentar novamente em 4,3% no ano seguinte. econemica, a pr\u00e1tica foi enriquecida com um novo instrumento de intervencionismo estatal, e a teoria econemica, com um novo termo: facilidade quantitativa (Blanchard et al., A partir disso, bancos centrais adquiriram quantidades substanciais de t\u00edtulos do governo, emitidos para gastos p\u00fablicos adicionais anticrise no mercado secund\u00e1rio. No entanto, a infla\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 mais alta do que pode ser lida apenas a partir das an\u00e1lises dos \u00edndices de pre\u00e7os, tanto dos IPCs quanto dos \u00edndices de pre\u00e7os ao \u00e9 caso e de mercado seja interpretada incorretamente, o que pode acontecer se a economia de fluxos for confundida com a economia de recursos. Na crise que estamos atravessando atualmente, uma parte significativa do fluxo na forma de uma brecha inflacion\u00e1ria, ou seja, um excedente da demanda efetiva sobre o fluxo da oferta agregada, transformou-se em poupan\u00e7a parte desse recurso voltar\u00e1 a se transformar no fluxo. Dado que na pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compensar o crescimento da demanda sem infla\u00e7\u00e3o por uma hipot\u00e9tica convers\u00e3o de todo o recurso, quanto menor a parte convertida, melhor, conforme for mais ameno o impulso inflacion\u00e1rio. A pol\u00edtica deve Afinal, as tentativas de combater a infla\u00e7\u00e3o usando esse m\u00e9todo devem ser abordadas com muita prud\u00eancia desta vez, pois, na esfera econemica, a criou n\u00e3o um potencial inflacion\u00e1rio consider\u00e1vel, desemprego. Se aumentar taxas de - podem, mas bloquear pre\u00e7os, de uma recupera\u00e7\u00e3o mais lenta a uma doutrina monetarista prevaleceu juntamente com uma pr\u00e1tica do desemprego.189 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e pand\u00eamica Agora \u00e9 diferente e n\u00e3o \u00e9 o alto desemprego e o crescimento pobreza e de na abordagem de alguns centrais, que enfatiza o imperativo de combater o desemprego, estimulando a economia em paralelo com a mitiga\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. De acordo com as novas regras de pol\u00edtica monet\u00e1ria adotadas no ano passado, o Sistema de Reserva Federal dos Estados Unidos (Federal Reserve Board - Fed) avan\u00e7ou para a chamada meta de infla\u00e7\u00e3o m\u00e9dia como um ponto de refer\u00eancia de sua pol\u00edtica. O Fed agora enfatiza a maximiza\u00e7\u00e3o do emprego tamb\u00e9m como um objetivo sugerindo infla\u00e7\u00e3o pode exceder temporariamente a ajude pessoas encontrar emprego. Um desvio semelhante da do Jap\u00e3o, e foi introduzido ainda mais cedo pelo Banco Central da Nova Zel\u00e2ndia, talvez o banco central mais ortodoxo do mundo a este respeito, depois de 1980. A pol\u00edtica monet\u00e1ria deve seguir tal caminho na dif\u00edcil miss\u00e3o de superar os efeitos da crise pand\u00eamica na esfera da produ\u00e7\u00e3o e do emprego, por um lado, e a conten\u00e7\u00e3o racional da infla\u00e7\u00e3o, por outro. A resposta \u00e0 quest\u00e3o que \u00e9 \"racional\" \u00e9 contextual e depende da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do pa\u00eds. Pode-se esperar que os bancos centrais exer\u00e7am tamb\u00e9m conten\u00e7\u00e3o de juros reais negativas, ir\u00e1 depreciar as reservas financeiras das fam\u00edlias e das empresas. Naturalmente, por raz\u00f5es pol\u00edticas, tal comportamento ser\u00e1 justificado como uma preocupa\u00e7\u00e3o com o est\u00edmulo aos e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, bem como ao emprego. De qualquer forma, \u00e9 de se esperar um per\u00edodo relativamente longo de taxas de juros reais negativas, muito mais longo do que foi o caso com a crise de 2008-2010 e suas consequ\u00eancias. As taxas de juros reais negativas sobre uma parcela significativa dos dep\u00f3sitos banc\u00e1rios tamb\u00e9m devem ser vistas como uma esp\u00e9cie de substituto para o aumento de em uma escala maior. Em certa medida, n\u00e3o \u00e9 apenas o ac\u00famulo de fundos para grandes investimentos e programas sociais, como anunciou o presidente Joe Biden, mas tamb\u00e9m esta \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da Casa Branca, que visa aumentar seriamente a carga fiscal, especialmente sobre as empresas e os grupos mais ricos de pessoas. Em outras palavras, em uma situa\u00e7\u00e3o impostos podem contribuir para uma de pre\u00e7os. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o muito mais complicada do que uma simples alternativa, pois a pol\u00edtica deve tamb\u00e9m 190 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 considerar outros objetivos, especialmente a 2016), n\u00e3o pela economia monet\u00e1ria, especialmente o conhecimento dos fatores psicol\u00f3gicos que afetam as expectativas humanas e a l\u00f3gica das decis\u00f5es sobre como utilizar os recursos financeiros detidos (Thaler e Sunstein, 2009). Pode acontecer de um r\u00e1pido aumento das taxas de juros - mesmo uma vez a natureza das expectativas as entidades econemicas a gastar o dinheiro. Al\u00e9m reais negativas, o que desencoraja a economia. No ano do cataclismo pand\u00eamico, o produto mundial bruto caiu 3,3%, com a magnitude das mudan\u00e7as no n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o variando amplamente. Para as economias de maior import\u00e2ncia para a m\u00e9dia global, ele variou de um decl\u00ednio de 8% na \u00cdndia a um aumento de 2,3% na China. Entre os pa\u00edses ricos, a taxa de decl\u00ednio do PIB em 2020 oscilou entre 3,5% nos Estados Unidos e 11% na Espanha. The Economist Intelligence Unit estima que as vendas globais de varejo no total ca\u00edram cerca de 2%, enquanto as vendas on-line aumentaram em at\u00e9 30%. Foi o com\u00e9rcio on-line que nos poupou de uma escala ainda maior de aumento das economias for\u00e7adas. N\u00e3o pod\u00edamos gastar dinheiro em shopping centers, mas pod\u00edamos comprar via internet; n\u00e3o pod\u00edamos ir ao cinema, mas pod\u00edamos interessantes o download de e-books no Kindle; n\u00e3o pod\u00edamos ir a um restaurante, mas ped\u00edamos a entrega do jantar em casa. As mudan\u00e7as estruturais ocorridas neste campo como resultado do em grande parte, permanentes (Kolodko, 2021). Estima-se que em 21 pa\u00edses de capitalismo altamente desenvolvido, a economia excessiva em 2020 foi superior a US$ 3 trilh\u00f5es (The world's..., 2021). T rata-se de um valor excessivo no sentido de que \u00e9 muito maior do que seria se as tend\u00eancias pr\u00e9-pand\u00eamicas tivessem pre\u00e7os cl\u00e1ssica foi 2020 no grupo das principais economias ocidentais, o Grupo dos Sete (G7), de um insignificante 0,4% na It\u00e1lia para 1,4% nos Estados Unidos. No Jap\u00e3o, os pre\u00e7os ca\u00edram 0,6%. J\u00e1 a m\u00e9dia dos de 1,5%. Para 2021, a previs\u00e3o, segundo estimativas da UIE, ainda \u00e9 baixa: 0,2% no Jap\u00e3o e 1,1% na Fran\u00e7a para 1,9% nos Estados Unidos e 2,1% no Canad\u00e1. O otimismo 191 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de destas previs\u00f5es \u00e9 impressionante, infla\u00e7\u00e3o acabar sendo mais alta. GR\u00c1FICO 2 Economia excessiva em economias grandes e avan\u00e7adas (Em pelo FMI na primavera de 2021 - em at\u00e9 6% (e em 4,4% em 2022). Assume-se assim - novamente, de maneira muito otimista, - que, ap\u00f3s um ano de recess\u00e3o, a economia se recuperar\u00e1 (tabela 4). TABELA 4 Contra\u00e7\u00e3o do PIB e previs\u00e3o de crescimento em pa\u00edses selecionados (2020-2022) (Em %) Pa\u00edses selecionados 2020 2021 2022 Canad\u00e1 -5,4 5,0 4,7 China 2,3 8,4 5,6 Zona do euro -6,6 4,4 3,8 Fran\u00e7a -8,2 5,8 4,2 \u00cdndia 6,9 Jap\u00e3o -4,8 3,3 2,5 Estados Economic Outlook/IMF . Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/2WeRXGn>.192 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Se as coisas vierem a ser assim, isso significar\u00e1 que o primeiro canal \u00e9 decisivo para absorver o excesso de economia, que \u00e9 a demanda adicional gerada pela convers\u00e3o de um recurso em um fluxo de demanda efetiva que alimenta a economia, aumentando a produ\u00e7\u00e3o e o emprego pelo melhor uso das capacidades de produ\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o melhor cen\u00e1rio poss\u00edvel, mas ser\u00e1 que isso se tornar\u00e1 realidade? Na Polenia, os recursos financeiros, tanto empresas pessoas, tamb\u00e9m aumentaram consideravelmente. No primeiro caso, apesar da queda do PIB em 2,8% em 2020, eles aumentaram em cerca de 70 bilh\u00f5es PLN, ou seja, em cerca de 25 bilh\u00f5es PLN a mais do que no ano anterior, de acordo com o Banco Nacional da Polenia. Este valor - portanto, mais de 1% do PIB - \u00e9, em termos simples, sua poupan\u00e7a for\u00e7ada. Al\u00e9m disso, do montante equivalente a cerca de 70 bilh\u00f5es PLN (cerca de 3% do PIB) detido pelo setor empresarial nos bancos em contas em Tais indesejadas decorrentes falta oportunidades de suficientemente atraentes aos olhos das retra\u00e7\u00e3o, uma vez descongeladas, a press\u00e3o de gastos pode causar um n\u00edvel relativamente alto de infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os na esfera da produ\u00e7\u00e3o. Com o passar do tempo, o aumento adicional dos custos de produ\u00e7\u00e3o resultante ser\u00e1 repassado aos pre\u00e7os ao consumidor. No segundo caso, relativo \u00e0s fam\u00edlias, uma parte grave das medidas especiais de prote\u00e7\u00e3o transferidas pelo governo nas sucessivas se transformou em poupan\u00e7a -3,4%, e totalizaram cerca de 827 bilh\u00f5es PLN no final do primeiro trimestre de 2021, o que \u00e9 mais de 180 bilh\u00f5es PLN, ou seja, 30% mais do que um ano antes quando a Covid-19 chegou e o congelamento da economia come\u00e7ou. Em compara\u00e7\u00e3o, em 2019, o ano anterior \u00e0 pandemia, os dep\u00f3sitos an\u00e1logos aumentaram 80,4 bilh\u00f5es PLN, ou seja, 15,4%, 42,2 fundos crescem aproximadamente duas vezes mais r\u00e1pido do que que a antecedeu (gr\u00e1fico 3). Ademais, devemos lembrar que o montante em \u00e9 retido nos bancos, havendo economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica GR\u00c1FICO 3 Aumento dos dep\u00f3sitos correntes e outras obriga\u00e7\u00f5es dos bancos para com as fam\u00edlias na Polenia seguintes no primeiro trimestre de 2021 em compara\u00e7\u00e3o com o quarto trimestre de 2020. Assim, ao estimar de forma abrangente a extens\u00e3o da a infla\u00e7\u00e3o atual considera tanto a infla\u00e7\u00e3o aberta quanto a que na Polenia a oscila\u00e7\u00e3o dessa taxa seja em torno de 5%, sendo uma vez e meia mais alta do que a taxa oficial anunciada pelo GUS. Em outras palavras, isso \u00e9 alta - diante da \"impress\u00e3o\" dinheiro, significativo segundo componente da taxa de shortageflation, ou seja, o hipot\u00e9tico aumento adicional do n\u00edvel de pre\u00e7os diante da liberaliza\u00e7\u00e3o total da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Tal tentativa foi feita uma vez para l\u00edquidos mantidos para fins de transa\u00e7\u00e3o e da popula\u00e7\u00e3o. Assim, tem-se que:194 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 = (+ ) Em que rSH representa a taxa de escassez, expressa como uma fra\u00e7\u00e3o da renda nacional bruta (RNB), (Y); Rm \u00e9 o saldo total Tr a saldos de desejados fins de de precau\u00e7\u00e3o (e Ap\u00f3s adicionar os pre\u00e7os e as taxas de infla\u00e7\u00e3o suprimidas, pre\u00e7o m\u00e9dio e as taxas de infla\u00e7\u00e3o reprimidas, shortageflation, para os pa\u00edses socialistas europeus durante os oito anos de 1977 a 1984 variou de um modesto 3% na Alemanha Oriental a um significativo 30% na Polenia (tabela 5). TABELA 5 Taxa m\u00e9dia de Taxa de defla\u00e7\u00e3o Bulg\u00e1ria Rom\u00eania Uni\u00e3o Embora sob circunst\u00e2ncia subestimado, o fenemeno da atual shortageflation \u00e9 muito menos inconveniente para as pessoas e menos prejudicial para a economia do que suas vers\u00f5es anteriores. Nessa \u00e9poca, a supress\u00e3o transa\u00e7\u00f5es de permuta, corrup\u00e7\u00e3o e venda sob o balc\u00e3o. Antigamente, podia-se subornar um vendedor de uma roupa que supostamente estava fora de estoque, mas que era encontrada no fundo da loja; nos dias atuais, \u00e9 imposs\u00edvel as estreita pontos de venda especiais bem abastecidos para temporariamente suas importantes manifestam-se de forma insignificante, 195 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado de tamb\u00e9m h\u00e1 exce\u00e7\u00f5es, como o caso extremo totalit\u00e1ria, onde os sintomas dos tr\u00eas tipos de escassez - 1.0, 2.0 e 3.0 - convergem, ou o anacrenico socialismo de Estado em Cuba, onde a variante 2.0 casa-se com a 3.0. Tais compara\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas no espa\u00e7o, assim a tempo, n\u00e3o apenas mostram as semelhan\u00e7as dos tr\u00eas tipos de forma de acumula\u00e7\u00e3o administrativas e proibi\u00e7\u00f5es que as regras da economia de livre mercado. Havia mat\u00e9ria-prima, capital e m\u00e3o de obra suficientes para garantir fornecimento satisfat\u00f3rio de bens de consumo mas, decis\u00f5es pol\u00edticas, estes foram periodicamente (para os tempos anormais de guerra) transferidos para cumprir outros prop\u00f3sitos. A s\u00edndrome de shortageflation inerente \u00e0 economia do socialismo de Estado, variante 2.0, era, por sua vez, uma caracter\u00edstica sist\u00eamica. A economia, por sua pr\u00f3pria natureza sist\u00eamica, quando confrontada com o procedimento de controle pre\u00e7os por motivos pol\u00edticos, era incapaz de fornecer bens e servi\u00e7os suficientes para equilibrar o fluxo de demanda que estimulava. Deveriam ser baratos para que as condi\u00e7\u00f5es fossem acess\u00edveis a todos, sendo ao longo do tempo relativamente baratos, mas n\u00e3o o suficiente para muitos. Portanto, o fenemeno da vers\u00e3o 3.0 \u00e9 diferente dos dois anteriores. Pela pr\u00f3pria natureza da economia capitalista, as capacidades de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o excessivas do ponto de vista da demanda efetiva insuficiente, mas as restri\u00e7\u00f5es adicionais ao seu uso impostas por instrumentos de pol\u00edtica anticrise pouco ortodoxos em condi\u00e7\u00f5es pand\u00eamicas causam o aumento da produ\u00e7\u00e3o, da venda, da consumo seja proibido fazer isso. Assim, 2.0, existem economias for\u00e7adas, mas, al\u00e9m destas - e esta \u00e9 uma grande diferen\u00e7a -, existem tamb\u00e9m reservas de capacidades de produ\u00e7\u00e3o. Na variante 1.0, eram insignificantes, a economia de guerra estava em pleno andamento. Na variante 2.0, elas eram praticamente inexistentes, e se existiam em algum lugar, era por causa do desequil\u00edbrio estrutural da economia. Isto \u00e9, enquanto uma parte de uma determinada f\u00e1brica estava paralisada porque tinha acabado de ser afetada pela tinha excesso de estoque.196 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 especial porque a natureza da crise causada pela pandemia de Covid-19 \u00e9 \u00fanica. Desta vez, as turbul\u00eancias no processo de reprodu\u00e7\u00e3o est\u00e3o ocorrendo tanto no lado da oferta - principalmente na forma de cadeias de fornecimento quebradas, cujo papel transnacional tem aumentado consideravelmente na era da globaliza\u00e7\u00e3o, e proibi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias da produ\u00e7\u00e3o e especialmente dos servi\u00e7os - como no lado da O pensamento econemico ortodoxo muitas vezes n\u00e3o fornece sugest\u00f5es custos de ajustes micro e macroeconemicos para desafios espec\u00edficos, que se sobrep\u00f5em a outros males, especialmente aqueles relacionados a pr\u00e1ticas protecionistas que se espalham sob o novo nacionalismo e populismo. As realidades econemicas, sociais e pol\u00edticas diferentes do que conhecemos do passado nos confrontam com o imperativo econemicas podem se basear nelas. Sabemos que, dada a situa\u00e7\u00e3o resultante da pandemia, as economias se recuperar\u00e3o da s\u00edndrome de escassez 3.0 por meio de cinco canais: FS = d + dIM + dVS + dAP + dCPI Em que FS representa a economia for\u00e7ada decorrente de transtornos pand\u00eamicos; d se refere a um fluxo adicional de demanda estimulando o crescimento da produ\u00e7\u00e3o e da oferta; dIM \u00e9 o financiamento de importa\u00e7\u00f5es adicionais a partir de reservas anteriormente detidas compulsoriamente; dVS \u00e9 um aumento na poupan\u00e7a volunt\u00e1ria como de uma mudan\u00e7a nas prefer\u00eancias dos detentores de fundos anteriormente n\u00e3o gastos compulsoriamente; dAP representa recursos financeiros absorvidos por um aumento adicional nos pre\u00e7os das ativos; e dCPI diz respeito adicional Agora, a priori, n\u00e3o sabemos as propor\u00e7\u00f5es desses cinco componentes da equa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sabemos at\u00e9 que ponto e em que ritmo, na economia p\u00f3s-pand\u00eamica, os estoques de poupan\u00e7a compuls\u00f3ria ser\u00e3o transformados em um fluxo de demanda efetiva adicional, e isto - juntamente com a escala de crescimento da produ\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos subsequentes - ser\u00e1 crucial intensifica\u00e7\u00e3o dos processos inflacion\u00e1rios, aqueles j\u00e1 totalmente abertos. Uma como resultado da redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica Pa\u00edses onde o setor de hospitalidade representa uma parte relativamente grande do emprego e da renda nacional, tais como 197 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de e ganhar impulso, ap\u00f3s um per\u00edodo inicial de descontos para incentivar gastos, os pre\u00e7os disparar\u00e3o. As passagens a\u00e9reas para pa\u00edses ex\u00f3ticos ser\u00e3o mais caras, pagaremos mais pelo pr\u00f3ximo concerto da Beyonc\u00e9, o dono do nosso restaurante preferido nos far\u00e1 pagar apropriadamente, um encanador Pode-se supor que na primavera de 2021 estavam mais pr\u00f3ximas do estado que pode tendo alguma aproxima\u00e7\u00e3o de uma realidade p\u00f3s-pand\u00eamica. Vale notar que, na Nova Zel\u00e2ndia, restaurantes, caf\u00e9s, shopping centers e parques de divers\u00f5es foram visitados com mais frequ\u00eancia do que antes da pandemia, e na Austr\u00e1lia, nos dois primeiros meses de 2021, o n\u00famero de visitantes de restaurantes foi 65% maior do que no ano anterior (The Fed..., 2021). Em ambos os casos, um aumento t\u00e3o grande na demanda efetiva intensifica as press\u00f5es resultar em pre\u00e7os mais altos. Tamb\u00e9m n\u00e3o sabemos quanta demanda ir\u00e1 para o exterior, mas sabemos que estimular a economia em outros lugares piorar\u00e1 a balan\u00e7a de pagamentos interna. Isto j\u00e1 \u00e9 evidente no caso dos Estados Unidos, onde uma parte consider\u00e1vel dos gastos extraordin\u00e1rios do or\u00e7amento, que sustenta os n\u00edveis de consumo da popula\u00e7\u00e3o e intencionalmente apoia as empresas americanas, financia importa\u00e7\u00f5es, especialmente da China (Hessler, 2021), sobre as quais de outra forma imp\u00f5em san\u00e7\u00f5es econemicas, de maneira ineficaz. A economia globalizada \u00e9 um sistema de embarca\u00e7\u00f5es interligadas e vale a pena entender como funcionam \u00f3bvias, haja o maior n\u00famero poss\u00edvel de semelhan\u00e7as com a forma americana de recupera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o reprimida 1.0, e o menor n\u00famero poss\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o ao caso polon\u00eas de 2.0. O que sabemos \u00e9 que uma parte importante - embora n\u00e3o saibamos qu\u00e3o grande - do fluxo adicional fluiu para o mercado temporariamente imobilizado tempo. Isto adicionalmente refor\u00e7a as expectativas inflacion\u00e1rias e estimula especula\u00e7\u00e3o. O in\u00edcio de uma bolha especulativa j\u00e1 pode ser notado em alguns segmentos do mercado de ativos, especialmente no mercado imobili\u00e1rio. Inevitavelmente, chegar\u00e1 o momento crise. Isso pode ser contrabalan\u00e7ado pela tributa\u00e7\u00e3o dirigida das 198 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 transa\u00e7\u00f5es especulativas para moderar seu valores e moedas criptogr\u00e1ficas, continuar\u00e3o a se comportar de forma tend\u00eancia a fortes aumentos. N\u00e3o h\u00e1 excesso dinheiro circula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma grelha as quedas ser\u00e3o t\u00e3o quanto as subidas. A s\u00edndrome 3.0 \u00e9, afinal, qualitativamente diferente dos casos anteriores 1.0 e 2.0. \u00c9, portanto, necess\u00e1rio atenuar as expectativas inflacion\u00e1rias, tamb\u00e9m de pode ser facilitado pelo aumento dos investimentos p\u00fablicos complementares, o que, no caso dos Estados Unidos, a administra\u00e7\u00e3o do presidente Joe Biden pretende fazer em grande escala, chegando a trilh\u00f5es de d\u00f3lares. A Uni\u00e3o Europeia planeja gastar, o final de 2026, \u20ac 750 bilh\u00f5es dos fundos comuns, como parte do Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia. Esses fundos, na forma de empr\u00e9stimos em especificadas, ir\u00e3o para os 27 Estados-membros, que os distribuir\u00e3o no \u00e2mbito dos Planos Nacionais de Recupera\u00e7\u00e3o. Este gasto sem d\u00favida atrair\u00e1 que, fluxo crescente da demanda. A popula\u00e7\u00e3o, em contrapartida, precisa estar continuamente convencida sobre a sensa\u00e7\u00e3o de uma economia sustent\u00e1vel. Se n\u00f3s, involuntariamente, press\u00e3o ele mercado assim que chegar um tempo melhor - porque far\u00e3o -, mas, sim, convert\u00ea-lo de vontade: no lar, cont\u00ednua, para o financiamento adicional de nosso padr\u00e3o U.S.S.R. Falls Church: Delphic Associates, 1983. AMADEO, K. US inflation rate by year from 1929 to 2023. The Balance, 1 socialismo de Estado e crise pand\u00eamica BELL, D. A. The China model: political meritocracy and the limits of democracy. New Jersey: Princeton University Press, 2015. BLANCHARD, O. et al. (Ed.). In the wake of the crisis: leading economists reassess economic policy. Cambridge: MIT Press, 256 p. BLEJER, M. I.; SKREB, M. (Ed.). Transition: the first decade. Cambridge: The MIT Press, 2001. BLINDER, A. S. Economic policy and the great stagflation. New York: Academic Press, 1979. CHARLESWORTH, H. K. The economics of repressed inflation. Routledge, Abigdon, Oxon, 2003. DABROWSKI, M. T ransition to a market economy: a retrospective comparison of China with countries of the former Soviet block. Acta Oeconomica, v. 70, n. 4, p. 15-45, 2020. ECONOMY, E. C. The third world revolution: Xi Jinping and the new Chinese state. New York: Oxford University Press, 2018. ELLMAN, M. J\u00e1nos Kornai: economics, methodology and policy. Cambridge Journal of Economic, v. 45, n. 2, p. 371-390, 2021. GALBRAITH, J. K. The end of normal: the great crisis and the future of growth. New York: Simon and Schuster, 2014. GUITI\u00c1N, M.; MUNDELL, R. (Ed.). Inflation and growth in China: proceedings of a conference held in Beijing, China, May 10-12, 1995. Washington: IMF , 305 p. GUS D. A brief of neoliberalism. New York: Oxford University Press, 2005. HESSLER, P . Manufacturing Diplomacy. The New Yorker, China, p. HICKS, J. R. The empty economy. London: Lloyds Bank Limited, 1947. (Lloyds Bank Review New Series, n. 5). HOWARD, D. H. A note on hidden inflation in the Soviet Union. Soviet Studies, v. 28, n. 4, p. 599-608, Oct. 1976. HUANG, Y. Cracking the China conundrum: why conventional economic wisdom is wrong. New York: Oxford University Press, 2017.200 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 JAKUBOWICZ, W. Inflationary alternative. Polish News Bulletin of the British and American Embassies Economic Review, n. 18/84, p. 14-22, 1984. ______. The repressed inflation and inflationary overhang under socialism. Bureau of Economic and Business Research, Illinois, n. 1228, 1986. ______. Hyperinflation and stabilization in postsocialist economies: the case of Poland, Vietnam, and Yugoslavia. Warsaw: IF , 1990. (Working Paper, n. 16). ______. Polish hyperinflation and stabilization 1989-1990. Economic Journal on Eastern Europe and the Soviet Union, n. 1, p. 9-36, 1991. ______. Economics of transition: from shortageflation (Ed.). divide: the economic and social imperatives of the future Europe. Baden-Baden: Nomos Verlagsgesellschaft, 1992. p. 172-181. ______. From shock the political economy of New chinism? and n. 4, p. 285-298, 2018. ______. China and the future of comparative Kyklos, p. W.; NUTI, D. M. transformation of the polish economy. Helsinki: The United Nations University World Institute for Development Economics Research, 1997. (Research for Action, n. 33). KORNAI, J. Economics of shortage. North-Holland: Elsevier Science, 1980.201 Shortageflation pand\u00eamica ______. Growth, n. 1, 3-30, socialist system: the political economy of New Princeton 1992. socialism capitalism: essays. to capitalism. Budapest - New York: Central European University Press, 2008. KORNAI, J.; QIAN, Y. Market and socialism: in the light of the experiences of China and Vietnam. Houndmills: Palgrave Macmillan, 2009. LASKI, K. The stabilization plan for Poland. Wirtschaftspolitische Bl\u00e4tter, n. 5, p. 444-458, 1990. LIN, J. Y. Lessons of China's transition from a planned to a market economy. Warsaw: Leon Kozminski Academy of Entrepreneurship and Management, 2004. (Distinguished Lectures Series, n. 16). LOPEZ, J. A.; MICHENER, K, J. Uncertainty and hyperinflation: European inflation dynamics after World War I. San Francisco: Federal Reserve Bank of San Francisco, 2018. (Working Paper, n. 6). MUNDELL, R. Great contractions in transition economies. In : DUBROVNIK CONFERENCE ON 1., 1995, Dubrovnik. Anais... [s.l.]: [s.n.], 1995. ______. growth in the transition economies. In : GUITI\u00c1N, M.; MUNDELL, R. (Ed.). Inflation and growth in China: proceedings of a conference held in Beijing, China, May 10-12, 1995. Washington: IMF measurements, 37-82, 1986. Crisis, reform, and western response. In: SALIMBENI, P . Europa, Europa: opportunit\u00e0 e rischi. Siena: Monte dei Paschi di Siena, 1990.202 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 ______. Kornai: shortage versus surplus ______. The rise and fall of socialism. transformation in economics on the threshold of change. London: Routledge, 263-282. economies after 15 years of reforms. Warsaw: Tiger, 2006. (Working Paper Series, n. 82). ______. Mixed fortunes: an economic history of China, Russia, and the West. New York: Oxford University Press, 2014. PORTES, R. The control of inflation: lessons from East European experience. Economica, v. 44, 109-129, 1977. POZNANSKI, K. Poland's protracted transition: institutional change growth. Cambridge: Cambridge University Press, 1996. REINSDORF , M. B. Covid-19 and the CPI: is inflation underestimated? Washington: IMF , 2020. (Working Paper, n. 224). ROSATI, D. K. The Polish road to capitalism: a critical appraisal of the balcerowicz plan. London: Thames Polytechnic; School of Social Sciences, 1991. STEINER, J. E. Disguised inflation in soviet industry. Journal of Comparative Economics, v. 3, p. 278-287, 1982. THALER, R. H. Misbehaving: the making of behavioral W.W. THE FED should explain how it will respond to <https://econ.st/2Wh6Ata>. THE WORLD'S consumers sitting piles of cash. Will they spend it? The Economist, 13 Mar. 2021. Dispon\u00edvel consumption and prices, and the meaningfulness of real investment. Soviet Studies, v. 34, p. 289-295, 1982.203 Shortageflation 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica WILLIAMSON, J. Differing interpretations of the Washington consensus. Warsaw: Leon Kozminski Academy of Entrepreneurship and Management, 2005. (Distinguished Lectures Series, n. 17). WILLIAMSON, S. H. What Rivista Politica Economica, p. 1991. WOLF , M. Why globalization works. New Haven: Yale University Press, 2004. XU, B. The source of China's confidence: how to Languages Press, 2019.LA INTEGRACI\u00d3N REGIONAL SUDAMERICANA FRENTE A LA PANDEMIA DEL COVID-19: UN AN\u00c1LISIS GEOPOL\u00cdTICO DE LOS IMPACTOS EN EL MERCOSUR Y EN LA REGI\u00d3N Lucas Kerr-Oliveira1 F\u00e9lix Pablo Friggeri2 Astrid Yanet Aguilera Cazalb\u00f3n3 Silva4 El mundo enfrenta hoy una conjugaci\u00f3n de crisis sin precedentes, a causa de la pandemia del COVID-19. La principal crisis, que afecta, en primer lugar, a la salud p\u00fablica mundial, es la crisis epidemiol\u00f3gica. A esta, se le suman una profunda crisis econ\u00f3mica y geopol\u00edtica, marcada por la competencia entre las potencias globales. En ese sentido, el objetivo de este art\u00edculo es analizar los impactos econ\u00f3micos de la pandemia de COVID-19 sobre el Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur) desde la perspectiva de la geopol\u00edtica. Adoptamos en la investigaci\u00f3n un abordaje cualitativo y anal\u00edtico, apoy\u00e1ndonos en las contribuciones te\u00f3ricas de la geopol\u00edtica y en datos de las crisis sanitaria y econ\u00f3mica desencadenada por la pandemia del coronavirus en los pa\u00edses del Mercosur. Las principales t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n son la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos, libros, tesis y noticias que abordan los temas del trabajo, y la consulta a fuentes primarias como documentos y sitios oficiales gubernamentales para la compilaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de datos sobre la crisis del COVID-19 en los pa\u00edses del Mercosur y la econom\u00eda de los pa\u00edses del bloque. En base a las informaciones estudiadas, observamos que las relaciones comerciales del Mercosur han sido profundamente afectadas por la crisis actual. En ese sentido, en caso que se mantenga la tendencia geopol\u00edtica a la desintegraci\u00f3n regional, es probable que la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la regi\u00f3n post pandemia sea lenta y dif\u00edcil. Palabras clave: integraci\u00f3n regional; Sudam\u00e9rica; Mercosur; COVID-19; COVID-19: UMA AN\u00c1LISE GEOPOL\u00cdTICA DOS IMPACTOS NO MERCOSUL E NA REGI\u00c3O O mundo vive atualmente uma combina\u00e7\u00e3o sem precedentes de crises, causada pela pandemia de Covid-19. A principal crise, que atinge principalmente a sa\u00fade p\u00fablica mundial, \u00e9 a epidemiol\u00f3gica. Soma-se a isso uma profunda crise econemica deste artigo \u00e9 analisar os impactos econemicos da pandemia de Covid-19 no Mercado Comum do Sul (Mercosul), sob a \u00f3tica da geopol\u00edtica. Adotamos uma abordagem qualitativa e anal\u00edtica na pesquisa, contando com aportes te\u00f3ricos da geopol\u00edtica 1. Profesor en el Programa de Posgrado en Integraci\u00f3n Contempor\u00e1nea de Am\u00e9rica Latina (PPG-ICAL), de la Universidad Federal de la Integraci\u00f3n Latinoamericana (UNILA) y coordinador del N\u00facleo de Estudios Estrat\u00e9gicos, Geopol\u00edtica e Integraci\u00f3n Regional (NEEGI). Orcid: E-mail: <fpfriggeri@hotmail.com>. 3. Becaria do programa de Demanda Social de la Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (DS/CAPES) en <astridcazalbon@gmail.com>. NEEGI. Orcid: <https://orcid.org/0000-0002-5627-9325>. E-mail: <anakmorais96@gmail.com>. 206 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 e dados das crises econemicas e de sa\u00fade desencadeadas pela pandemia do coronav\u00edrus nos pa\u00edses do Mercosul. As principais t\u00e9cnicas do trabalho, e a consulta a fontes prim\u00e1rias como documentos e sites oficiais dos governos para a compila\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de dados sobre a crise de Covid-19 nos pa\u00edses do Mercosul e a economia dos pa\u00edses do bloco. Com base nas informa\u00e7\u00f5es levantadas, observamos que as continuar, \u00e9 prov\u00e1vel econemica e FACING THE COVID-19 PANDEMIC: A GEOPOLITICAL IMPACT ANALYSIS IN MERCOSUR AND REGION The world is currently experiencing an unprecedented combination of crises caused by the pandemic of COVID-19. The main crisis, which mainly affects global public health, is the epidemiological one. Added to this there are a deep economic crisis and a geopolitical crisis, characterized by the competition of global powers. In this sense, the objective of this article is to analyze the economic impacts of COVID-19 pandemic in the Southern Common Market (Mercosur) from a geopolitical perspective. We adopt theoretical contributions of Geopolitics and the data regarding the economic and health crises in the MERCOSUR countries. The main research techniques are the bibliographic review of articles, books, theses and and systematize data on the COVID-19 crisis in the Mercosur countries and the economy of the bloc countries. The results show that Mercosur's trade relations have been deeply affected by the current crisis. In this sense, if the geopolitical trend of regional disintegration continues, it is likely that the region's post-pandemic economic and social recovery will be slow Data de aceite: 10/8/2021. 1 INTRODUCCI\u00d3N El mundo enfrenta hoy una conjugaci\u00f3n de crisis sin precedentes, provocada por la actual pandemia del COVID-19, como resultado de la diseminaci\u00f3n global del coronavirus (SARS-Cov2). La crisis epidemiol\u00f3gica, con sus impactos sanitarios y m\u00e9dico-hospitalarios, puede ser considerada la m\u00e1s grande de esta modalidad desde la Gripe Espa\u00f1ola (1918-1920). La crisis econ\u00f3mica y social, a su vez, es la m\u00e1s seria desde la Crisis de 1929. Estas dos crisis se combinan con la crisis geopol\u00edtica global, que puede ser considerada como una de las m\u00e1s graves del sistema interestatal en las \u00faltimas d\u00e9cadas y muestra, en forma preocupante, una similitud con las crisis que han precedido las Guerras Mundiales y con los per\u00edodos m\u00e1s conflictivos de la Guerra 207 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n Fr\u00eda. Esta \u00faltima est\u00e1 marcada por la profundizaci\u00f3n de la competencia entre las potencias por \u00e1reas de influencia (entre las grandes potencias y bloques regionales rivales), incluyendo las disputas por el control de mercados y fuentes de recursos naturales y energ\u00e9ticos estrat\u00e9gicos, generando impactos en todas las regiones del globo (Kerr-Oliveira et al., 2016; Kerr-Oliveira, 2020). Sudam\u00e9rica ha sido fuertemente impactada por estas m\u00faltiples crisis. Desde antes de la pandemia, la regi\u00f3n ya enfrentaba una crisis geopol\u00edtica que afect\u00f3 a sus procesos de integraci\u00f3n, debido a la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica dentro y entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Tal crisis se ha agudizado como consecuencia de los eventos causados por el COVID-19, y ha demostrado que la regi\u00f3n ha perdido gran parte de su capacidad para la coordinaci\u00f3n pol\u00edtico-institucional que hab\u00eda construido durante los primeros a\u00f1os del siglo XXI con sus instituciones regionales. As\u00ed, teniendo en cuenta los efectos duraderos que esta gran crisis podr\u00eda tener, el objetivo central de este art\u00edculo es realizar un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos econ\u00f3micos de la pandemia del COVID-19 sobre el Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur). Nuestra pregunta inicial es: \u00bfc\u00f3mo el COVID-19 ha afectado la Integraci\u00f3n Regional Sudamericana? T rabajamos bajo la premisa de que las instituciones de integraci\u00f3n regional fortalecidas y estabilizadas son un aspecto fundamental para la pronta recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Sudam\u00e9rica, la cual a su vez depende de la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas eficaces entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En este sentido, adoptamos la hip\u00f3tesis de que la crisis econ\u00f3mica desencadenada por el coronavirus en Sudam\u00e9rica dejar\u00e1 profundas secuelas en el ya debilitado proceso de integraci\u00f3n sudamericano. Esto, por lo tanto, deviene en m\u00e1s desaf\u00edos para la retomada post COVID-19 en la regi\u00f3n y, desde la perspectiva de la geopol\u00edtica, afecta la posici\u00f3n que ocupa Sudam\u00e9rica en el sistema interestatal, sus capacidades y posibilidades estrat\u00e9gicas, a corto y medio plazo. Para desarrollar este estudio, realizamos un abordaje cualitativo y anal\u00edtico, apoy\u00e1ndonos en las contribuciones te\u00f3ricas de la geopol\u00edtica y datos de las crisis sanitaria y econ\u00f3mica desencadenada por la pandemia del coronavirus en los pa\u00edses del Mercosur. Utilizamos como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos, libros, tesis y noticias que abordan los temas del trabajo, adem\u00e1s de la compilaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de datos sobre la crisis del COVID-19 en los pa\u00edses del Mercosur y la econom\u00eda de los pa\u00edses del bloque, con la consulta de fuentes primarias, como documentos y sitios oficiales gubernamentales. En la primera secci\u00f3n del texto hacemos algunas consideraciones sobre la geopol\u00edtica de la integraci\u00f3n regional sudamericana, abordando la definici\u00f3n misma de lo que es la integraci\u00f3n. En seguida, el texto describe los aspectos de las crisis anteriores a la pandemia, en la segunda secci\u00f3n, la crisis pol\u00edtica-institucional que afect\u00f3 principalmente UNASUR y, en la tercera secci\u00f3n los aspectos 208 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 econ\u00f3mico-comerciales de la crisis que se han desarrollado en los a\u00f1os recientes en el Mercosur, hasta 2019. En la cuarta secci\u00f3n, contextualizamos la pandemia de la COVID-19 en Am\u00e9rica del Sur y presentamos los datos referentes a la crisis sanitaria en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, y en la secci\u00f3n siguiente, las respuestas a la crisis sanitaria y las dificultades de cooperaci\u00f3n y articulaci\u00f3n para el enfrentamiento de la pandemia en el \u00e1mbito del Mercosur. En la secci\u00f3n siguiente son analizados los conflictos en torno al Arancel Externo Com\u00fan y a los acuerdos comerciales, que actualmente poseen potencial para empeorar la crisis econ\u00f3mica regional en el interior del bloque. Por fin, en la \u00faltima secci\u00f3n, son desarrolladas algunas consideraciones y an\u00e1lisis geopol\u00edticos de la Crisis de la Integraci\u00f3n Regional frente a la pandemia y las consecuencias de la crisis del liderazgo brasile\u00f1o en la integraci\u00f3n, seguido de las consideraciones finales. 2 CONSIDERACIONES INICIALES ACERCA DE LA GEOPOL\u00cdTICA DE LA INTEGRACI\u00d3N REGIONAL La Integraci\u00f3n Regional es un elemento importante de Poder en el contexto de la intensificaci\u00f3n de la disputa interestatal entre las potencias. Como Estrategia, la Integraci\u00f3n puede aumentar la capacidad de competencia interestatal en las esferas comercial, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y de seguridad. E inclusive, para estabilizarse y mantenerse en el tiempo, los procesos de integraci\u00f3n requieren de una estructura institucional que aumente la disponibilidad de informaci\u00f3n entre los pa\u00edses miembros y reduzca la desconfianza mutua, creando un espacio com\u00fan de cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses de una determinada regi\u00f3n (Cepik, 2005; 2008). A partir de la tipolog\u00eda presentada por Kerr-Oliveira (2012), la Integraci\u00f3n Regional se puede analizar b\u00e1sicamente en cinco \u00e1reas, vertientes, o conjunto de variables. FIGURA 1 Las m\u00faltiples vertientes de la geopol\u00edtica de la integraci\u00f3n regional Pol\u00edtica e institui\u00e7\u00f5es Com\u00e9rcio e economia Sociedade, cultura e identidadeSeguran\u00e7a e defesaInfraestrutura Fuente: Kerr-Oliveira (2012). Elaboraci\u00f3n de los autores.209 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Comercial - que incluye acuerdos comerciales, la formaci\u00f3n de un \u00e1rea de libre comercio o una uni\u00f3n aduanera, hasta la coordinaci\u00f3n e integraci\u00f3n de pol\u00edticas industriales, macroecon\u00f3micas y monetarias. Integraci\u00f3n Pol\u00edtico-Institucional - est\u00e1 basada en foros de debate y di\u00e1logo pol\u00edtico permanentes, instituciones supranacionales o estructuras federativas bajo la consolidaci\u00f3n de una confederaci\u00f3n o una federaci\u00f3n de los Estados involucrados. Integraci\u00f3n Sociocultural y Formaci\u00f3n de Identidades Comunes - la cultura es uno de los elementos m\u00e1s complejos de los procesos de integraci\u00f3n, pero cuanto mayor sea la proximidad lingu\u00edstica y cultural entre los diferentes pueblos, m\u00e1s f\u00e1cil es establecer una identidad com\u00fan entre estos. Integraci\u00f3n de Seguridad y Defensa - involucra la formaci\u00f3n de una coalici\u00f3n temporal, la formaci\u00f3n de una alianza militar permanente, procesos de cooperaci\u00f3n o de formaci\u00f3n de instituciones comunes en las \u00e1reas de Seguridad P\u00fablica y Seguridad Institucional, o la coordinaci\u00f3n e integraci\u00f3n de pol\u00edticas de Defensa. Integraci\u00f3n de Infraestructura - la construcci\u00f3n de infraestructura com\u00fan a los pa\u00edses de determinada regi\u00f3n es un elemento fundamental para todo y cualquiera proceso de integraci\u00f3n regional. Con una infraestructura vial y de comunicaciones adecuada, se puede ampliar la circulaci\u00f3n de bienes, servicios y personas, lo que favorece el comercio, la integraci\u00f3n de cadenas productivas, facilita el turismo, el flujo de informaciones e incluso la construcci\u00f3n de una identidad com\u00fan. Considerando que la integraci\u00f3n regional puede constituir nuevos polos de poder mundial, apoyados por bloques de Estados en lugar de un solo Estado, las grandes potencias, especialmente las potencias en decadencia, pueden sentirse amenazadas por la formaci\u00f3n de un bloque regional y verse obligadas a sabotear el mencionado proceso de integraci\u00f3n. Una vez que el proceso integrador se encuentra en su fase inicial y que a\u00fan no existe una alianza militar formal entre los pa\u00edses involucrados, es fundamental que el pa\u00eds l\u00edder del proceso de integraci\u00f3n tenga la capacidad de defender la integraci\u00f3n regional de ataques externos (Kerr-Oliveira, 2012). As\u00ed, en la pr\u00f3xima secci\u00f3n de este art\u00edculo se presenta brevemente el problema de las crisis en los procesos de integraci\u00f3n pol\u00edtica en Sudam\u00e9rica y la crisis econ\u00f3mica en el Mercosur, hasta llegar a las v\u00edsperas de la pandemia del Covid-19, que impacta la regi\u00f3n a partir de 2020.210 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 3 LA CRISIS DE LA INTEGRACI\u00d3N POL\u00cdTICA: LA DECLINACI\u00d3N DEL LIDERAZGO BRASILE\u00d1O Y LA PARALIZACI\u00d3N DE UNASUR El conjunto de sucesos, dificultades y desaf\u00edos de la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA), creada en 2000, llev\u00f3 a los pa\u00edses integrantes de este foro de di\u00e1logo, a impulsar nuevos mecanismos de integraci\u00f3n en la esfera pol\u00edtica e institucional. As\u00ed, en los a\u00f1os 2000, naci\u00f3 el proyecto de la Uni\u00f3n de Naciones Suramericanas (UNASUR), en la cual fue creado el Consejo Sudamericano de Infraestructura y Planificaci\u00f3n (Cosiplan) para tratar de las cuestiones de integraci\u00f3n infraestructural (Kerr-Oliveira & Schneider Marques, 2015; Coelho Grassi, 2019; Wexell Severo & Magalh\u00e3es Lima, 2020). La UNASUR represent\u00f3 el apogeo del esfuerzo por la integraci\u00f3n pol\u00edtica e institucional en Am\u00e9rica del Sur en los a\u00f1os 2000, en gran medida, impulsada por la alianza estrat\u00e9gica entre Brasil y Argentina (Grassi, 2019), facilitada por gobiernos favorables a la integraci\u00f3n pol\u00edtico e institucional. El liderazgo pol\u00edtico-diplom\u00e1tico brasile\u00f1o en los a\u00f1os 2000, puede ser considerado central para comprender el nacimiento de esa organizaci\u00f3n sudamericanista en su posterior crecimiento en sus a\u00f1os iniciales de existencia (Coelho Jaeger et al., 2016; Coelho Jaeger, 2019; Grassi, Morais Silva & Kerr-Oliveira, 2020). No obstante, el Brasil no logr\u00f3 suceso en consolidar su liderazgo como financiador de la integraci\u00f3n de infraestructura (Wexell Severo, 2015; Wexell Severo & Magalh\u00e3es Lima, 2020). Esto result\u00f3 en la posterior crisis del liderazgo pol\u00edtico brasile\u00f1o, que puede ser descrita como una crisis m\u00e1s amplia de su pol\u00edtica externa para Sudam\u00e9rica y para las relaciones Sur-Sur. Las l\u00edneas fundamentales de la Pol\u00edtica Externa Activa y Altiva de Brasil, implementada durante el progresismo, se fueron perdiendo despu\u00e9s de 2014. Durante m\u00e1s de diez a\u00f1os, pocas decisiones trascendentales en el mundo fueron tomadas sin consultar la posici\u00f3n oficial de Brasil. En el tema financiero, comercial, productivo, ambiental y militar, el pa\u00eds asumi\u00f3 un papel de creciente relevancia. Con Dilma, sobre todo debido al avance de la iniciativa de los BRICS, ese rol se mantuvo, aunque con menos intensidad. En 2016, desvaneci\u00f3. El actual gobierno condujo a la pol\u00edtica exterior de Brasil para un abismo. En pocos a\u00f1os, el pa\u00eds transit\u00f3 de una posici\u00f3n de player respetable y fundamental en el concierto de las naciones hacia la condici\u00f3n de naci\u00f3n burlesca, grotesca y risible (Wexell Severo, 2020). La UNASUR, pas\u00f3 a sufrir gravemente con los conflictos diplom\u00e1ticos entre los pa\u00edses sudamericanos a partir de 2015-2016. enfrentando una crisis que comenz\u00f3 entre 2016 y 2017, tambi\u00e9n influenciada por la extrema polarizaci\u00f3n pol\u00edtica en la regi\u00f3n. Luego de que Venezuela, Bolivia, Surinam y Ecuador vetaran la nominaci\u00f3n del diplom\u00e1tico argentino Jos\u00e9 Octavio Bord\u00f3n para asumir el cargo en la Secretar\u00eda General del bloque, sus negociaciones se paralizaron y 211 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n varios pa\u00edses se retiraron de la organizaci\u00f3n (Coelho 2020). Pese a que el discurso de los pa\u00edses que abandonaron la UNASUR se basaba en las supuestas debilidades e ineficacia del bloque como raz\u00f3n para justificar su salida, lo que se observa en toda la regi\u00f3n es un abandono de los proyectos de integraci\u00f3n emprendidos a principios del siglo XXI por los gobiernos progresistas. Tales proyectos priorizaban la integraci\u00f3n como una estrategia para conceder a Sudam\u00e9rica m\u00e1s autonom\u00eda geopol\u00edtica y una mejor inserci\u00f3n internacional. Ahora, gran parte de los gobiernos sudamericanos priorizan una agenda de integraci\u00f3n neoliberal, direccionada a tomar los aspectos econ\u00f3mico-comerciales como centrales en los procesos de cooperaci\u00f3n regionales (Sanahuja & Comini, Neves, 2021). Adem\u00e1s, las hostilidades de pa\u00edses como Brasil y Colombia contra Venezuela, a partir de 2016-2017, han creado m\u00e1s obst\u00e1culos al avance de la instituci\u00f3n y ello ha comprometido el di\u00e1logo pol\u00edtico entre los pa\u00edses miembros de UNASUR. En medio de este escenario regional, instituciones como la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) y mecanismos como el T ratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR) se han reactivado gradualmente. As\u00ed, Am\u00e9rica del Sur depende cada vez m\u00e1s de mecanismos externos para resolver sus conflictos (Brice\u00f1o-Ruiz, 2020; Loss Ara\u00fajo & Carvalho Neves, 2021). La crisis de la integraci\u00f3n ha generado diversas consecuencias para la regi\u00f3n, dentro de las cuales resaltamos el impacto del COVID-19, cuyo enfrentamiento no fue realizado de manera coordinada entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Al contrario, las pol\u00edticas realizadas para hacer frente a la pandemia se dieron de manera completamente desarticulada, en un claro contraste a las medidas tomadas durante la crisis del H1N1 en 2009. En ese entonces, el Consejo Sudamericano de Salud y el Instituto Sudamericano de Gobierno en Salud, ambos en el interior de la UNASUR, actuaron para articular las acciones de los gobiernos sudamericanos (Silva Barros; Borba Gon\u00e7alves e Escobar Samurio, 2020). Adem\u00e1s, no fue apenas Sudam\u00e9rica que sufri\u00f3 con la par\u00e1lisis de la integraci\u00f3n, sino, toda Latinoam\u00e9rica, como explicado por Cepik & Cossio Rodriguez. Es un hecho que la tercera ola de regionalismo latinoamericano ha fracasado en gran medida. Pero la rigidez oligopol\u00edstica de la distribuci\u00f3n global de la riqueza y el poder, cada vez m\u00e1s concentrada en unos pocos pa\u00edses y \u00e9lites, vuelve a plantear el desaf\u00edo. Y, en el contexto de la pandemia del COVID-19, los costos de la desintegraci\u00f3n y la polarizaci\u00f3n extrema observados en la regi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, se han destacado dram\u00e1ticamente.212 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Otras regiones del mundo clasificadas como en desarrollo, a\u00fan menos afectadas por la pandemia, han logrado impulsar pol\u00edticas m\u00e1s coordinadas y efectivas. El contraste entre los pa\u00edses de la ASEAN y la CELAC, adem\u00e1s, indica la necesidad de una organizaci\u00f3n regional para enfrentar los riesgos y oportunidades que trae el crecimiento de China y el mantenimiento de los Estados Unidos como grandes potencias con intereses globales. Separadamente, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe pueden tener m\u00e1s o menos \u00e9xito en sus interacciones con los dos gigantes, pero dif\u00edcilmente podr\u00e1n cambiar el patr\u00f3n estructural de inserci\u00f3n internacional semiperif\u00e9rica (Cepik & Cossio Rodriguez, 2020, p. 97). As\u00ed, el atrofiamiento de las instituciones regionales de integraci\u00f3n, tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con el perfil de las relaciones subordinadas y dependientes que Sudam\u00e9rica y Latinoam\u00e9rica mantienen con las grandes potencias globales. En general, las potencias han dado preferencia a acuerdos bilaterales, lo que disminuye el poder de negociaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y de la regi\u00f3n en cuanto bloque de pa\u00edses. Como ejemplos, podemos mencionar la estrategia estadounidense de firmar acuerdos bilaterales de libre comercio con los pa\u00edses sudamericanos, o la preferencia china por acuerdos bilaterales de inversiones, mientras que la presencia china en la regi\u00f3n lleva a una disminuci\u00f3n de los intercambios comerciales intra-regionales (Alvarez, 2020). Por otro lado, el Foro para el Progreso de Am\u00e9rica del Sur (PROSUR), creado el 2019 por el gobierno de Chile con apoyo del gobierno colombiano con la propuesta de sustituir la UNASUR, no pudo actuar en el enfrentamiento a la crisis sanitaria. Esta se trata de una iniciativa que no posee una institucionalidad bien definida y que, por lo tanto, no ha cumplido el rol de una organizaci\u00f3n de gobernanza regional (Silva Barros, Borba Gon\u00e7alves e Escobar Samurio, 2020; Brice\u00f1o-Ruiz, 2020). 4 LA CRISIS DE LA INTEGRACI\u00d3N ECON\u00d3MICA-COMERCIAL EN EL MERCOSUR En 2020 el comercio internacional fue fuertemente afectado por la pandemia, generando una contracci\u00f3n del comercio global. Las medidas de aislamiento preventivo, provocaron una contracci\u00f3n en la producci\u00f3n, adem\u00e1s de las restricciones en las cadenas de aprovisionamiento debido a la fragmentaci\u00f3n de la producci\u00f3n mundial de las cadenas de valor. Los servicios, por su parte, tambi\u00e9n se vieron afectados, especialmente aquellos rubros como viajes y turismo que implican interacci\u00f3n y movimiento de personas. Del lado de la demanda mundial, la contracci\u00f3n se produjo tanto por la recesi\u00f3n macroecon\u00f3mica que generan los choques de oferta como por la predisposici\u00f3n a \"posponer\" compras y decisiones de inversi\u00f3n (Zelicovich & Romero, 2020). En 2019, el volumen mundial de comercio de bienes hab\u00eda alcanzado US$ 18.888.714 millones, lo que significaba una reducci\u00f3n de un 3% respecto 213 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n al a\u00f1o anterior; mientras que el comercio de servicios, alcanz\u00f3 el valor de US$ 6.025.413 millones, un incremento del 2% en relaci\u00f3n al a\u00f1o anterior (WTO, 2020). As\u00ed, las proyecciones se\u00f1alaban para el a\u00f1o de 2020 expectativas en las que las tendencias contractivas se acentuaban (Zelicovich & Romero, 2020). Sin embargo, es importante destacar, que la gobernanza del comercio internacional pre-pandemia ya estaba debilitada, arrastrando problemas desde la crisis de los a\u00f1os 2014-2016. Incluso, el comercio hab\u00eda sido considerablemente afectado por el conflicto en las relaciones comerciales entre China y Estados Unidos (Cepal, 2020a). En ese contexto, Am\u00e9rica Latina y el Caribe se destaca como la regi\u00f3n m\u00e1s golpeada del mundo en desarrollo por la crisis derivada del COVID-19 (Cepal, 2020b). Las consecuencias socioecon\u00f3micas de la pandemia han sido exacerbadas por los problemas estructurales que la regi\u00f3n arrastra hist\u00f3ricamente: la escasa cobertura y acceso a la protecci\u00f3n social, la elevada informalidad laboral, la heterogeneidad productiva y la baja productividad. Por ello, una combinaci\u00f3n de choques negativos de oferta y demanda afectaron a las relaciones econ\u00f3micas de la regi\u00f3n. Sin embargo, en la d\u00e9cada previa a la pandemia la regi\u00f3n ya mostraba una trayectoria de bajo crecimiento. El desplome del comercio intrarregional desde 2014, ha involucrado la p\u00e9rdida de capacidades productivas e industriales, menores oportunidades de internacionalizaci\u00f3n para Pymes y mayor vulnerabilidad a interrupciones del suministro externo y a medidas proteccionistas en un entorno internacional incierto (Cepal, 2021a). En tal sentido, el choque econ\u00f3mico global causado por la COVID-19, tambi\u00e9n encontr\u00f3 al Mercosur en una fr\u00e1gil condici\u00f3n econ\u00f3mica, tras varios a\u00f1os de bajo crecimiento, incluyendo algunos de recesi\u00f3n. El bloque lleg\u00f3 al a\u00f1o 2020 castigado por una profunda crisis, que ser\u00eda desnudada definitivamente por la Pandemia. Desde la crisis financiera internacional de 2007-2008, cuyos efectos se sintieron principalmente en 2009 - cuando se registr\u00f3 una reducci\u00f3n de un 22% en las exportaciones intra bloque y un 24 % de las importaciones, el comercio entre los pa\u00edses del Mercosur viene siendo perjudicado. A pesar de haber superado aquella crisis internacional con relativo \u00e9xito, lo que qued\u00f3 demostrado por el fuerte crecimiento del comercio en los a\u00f1os siguientes, alcanzando en 2010 y 2011, un crecimiento de 29% y 21% en las exportaciones intra-bloque y de 33% y 20% en las importaciones, los problemas en el Mercosur se profundizaron nuevamente unos a\u00f1os m\u00e1s tarde. En 2014, 2015 y 2016, el comercio intra-bloque present\u00f3 una reducci\u00f3n, de -12%, -20% y -6% respectivamente en las exportaciones, y de -14%, -19% y -3% respectivamente en las importaciones, lo que puede ser observado en los gr\u00e1ficos 1, 2, 3 y en las tablas 1 y 2, a continuaci\u00f3n (Secem, 2021).214 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 1 Exportaciones e importaciones anuales (FOB) de bienes en el Mercosur1 (2007-2021) miles de millones de U$S Importaciones Exportaciones2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Fuente: Secem (2021). Nota: 1 Considerando a los miembros fundadores (Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay) y a Venezuela. GR\u00c1FICO 2 Comercio intrarregional anual de bienes en el Mercosur1 (2007-2021) (En U$S miles de millones) 0 -1010203040506070Total FOB miles de millones de U$S Importaciones Exportaciones Balanza2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Fuente: Secem (2021). Nota: 1 Considerando a los miembros fundadores (Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay) y a Venezuela. La crisis sanitaria del COVID-19 provoc\u00f3 un gran impacto en los v\u00ednculos comerciales del Mercosur. Los gr\u00e1ficos 1 y 2, junto a la tabla 1, muestran datos de comercio intrarregional de bienes intra-Mercosur desde 2007 hasta el primer trimestre de 2021, mientras que el gr\u00e1fico 3 y la tabla 2 muestran los datos del 215 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n comercio de Servicios para ese mismo periodo. Se observa que las exportaciones e importaciones, tanto de bienes como de servicios intra-bloque, tuvieron un marcado descenso con la pandemia. En 2020 el volumen de las exportaciones de bienes intra-bloque se redujo un 12% respecto al 2019. Lo mismo sucedi\u00f3 para el caso de las importaciones de bienes, que tambi\u00e9n se redujeron en un 12%. El impacto en el comercio intra-bloque de servicios fue mucho m\u00e1s significativo. En el caso de las exportaciones, en 2020 estas se redujeron en un 23% respecto a 2019, en tanto que las importaciones de servicios intra-bloque se redujeron un 32%. No obstante, es necesario se\u00f1alar que esta ca\u00edda en el comercio intra bloque ya se observaba en 2018, antes de la pandemia, principalmente en el comercio de bienes (Secem, 2021). As\u00ed, de acuerdo con Wexell Severo (2020), es posible describir que la econom\u00eda del MERCOSUR \"ya estaba enferma\" cuando lleg\u00f3 la crisis de la pandemia en 2020, en gran medida por la p\u00e9rdida del ya debilitado liderazgo brasile\u00f1o. En las palabras del autor: se identifica claramente un empeoramiento de la situaci\u00f3n despu\u00e9s del giro neoliberal del equipo econ\u00f3mico de Dilma Rousseff, en 2015, y de las acciones de su vice Michel Temer, quien intensific\u00f3 el liberalismo, empujado por muchos de los mismos economistas ortodoxos de la administraci\u00f3n anterior. El nuevo gobierno, desde 2019, gener\u00f3 dificultades todav\u00eda m\u00e1s profundas. Los \u00faltimos dos a\u00f1os representaron el ocaso de los ya retra\u00eddos resultados econ\u00f3micos, empeorados por una crisis social sin precedentes (Wexell Severo, 2020). Adem\u00e1s, el bloque se encontraba en fase de negociaciones comerciales tendientes a una mayor apertura hacia terceros pa\u00edses y regiones (Cepal, 2020c). Productos manufacturados, como veh\u00edculos, autopartes, productos qu\u00edmicos y combustibles sufrieron las bajas m\u00e1s sensibles en materia de exportaciones de Argentina y Brasil, lo que se explica principalmente por la menor demanda intrarregional (Benedictis, 2020). Por el predominio que tienen los bienes manufacturados en la canasta de comercio intra bloque - en contraste con los productos exportados por el MERCOSUR al resto del mundo, fundamentalmente agroindustriales -, la reducci\u00f3n de los intercambios al interior del bloque trae aparejada la progresiva primarizaci\u00f3n de las exportaciones de los pa\u00edses que lo integran (Cepal, 2020c). Por otra parte, durante 2019 los pa\u00edses del Mercosur intensificaron sus v\u00ednculos comerciales con socios ajenos al bloque (y a la regi\u00f3n), tendencia verificada a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada. En ese a\u00f1o, las exportaciones destinadas a otros pa\u00edses del bloque representaron apenas el 10,6% de sus exportaciones totales, el porcentaje m\u00e1s bajo desde la creaci\u00f3n del Mercado Com\u00fan (Cepal, 2020c). Es decir, que el comercio al interior del bloque fue perdiendo cada vez m\u00e1s peso, mientras que se consolidaron los pa\u00edses asi\u00e1ticos como principales destinos de exportaci\u00f3n (Benedictis, 2020).216 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 3 Comercio intrarregional de servicios anuales en el Mercosur1 (2012-2020) (En U$S miles de millones) 0 -80-60-40-2020406080100120140Total en miles de millones de U$S Importaciones Exportaciones Balanza2012 2013 2014 2015 2016 2017 2020102109 112 Nota: 1 Considerando s\u00f3lo a los miembros fundadores (Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay). TABLA 1 Comercio intrarregional de bienes en el Mercosur\u00b9 (2007-2021) A\u00f1oExportaciones Importaciones Balanza FOB (US$) Total FOB Total FOB (US$) 1 Considerando a los miembros fundadores y a Venezuela. 2 Datos parciales del a\u00f1o 2021, y el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior.217 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n TABLA 2 Comercio intrarregional de servicios en el Mercosur1 (2012-2020) A\u00f1oExportaciones Importaciones Balanza (US$) Total (US$) Variaci\u00f3n (%) (US$) Variaci\u00f3n (%) 2012 59.043.805.146,91 0 102.135.459.042,07 0 -43.091.653.895,16 Nota: 1 Considerando s\u00f3lo a los miembros fundadores. Dado que el bloque se destaca por su producci\u00f3n agropecuaria, que son la base de sus exportaciones, los efectos de la pandemia sobre los precios mundiales de commodities tuvieron un gran impacto. Las medidas adoptadas por grandes consumidores de estos bienes, como China, que implicaron una baja en la demanda de estos bienes (Benedictis, 2020) perjudicaron al MERCOSUR al generar una reducci\u00f3n en los precios internacionales. 5 LA PANDEMIA DE LA COVID-19 EN SUDAM\u00c9RICA: DESCRIPCI\u00d3N INICIAL T ras m\u00e1s de un a\u00f1o y medio desde el inicio de la crisis provocada por el coronavirus, Sudam\u00e9rica cuenta con el mayor n\u00famero acumulado de casos y muertes proporcionales en el mundo, por lo que se puede afirmar que, hasta el momento, es la regi\u00f3n m\u00e1s afectada por la pandemia. Hasta el inicio de julio de 2021, la regi\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur sumaba m\u00e1s de 78 millones de casos, y ya hab\u00eda superado la catastr\u00f3fica marca de 1 mill\u00f3n de muertes confirmadas de la COVID-19 (Our World in Data, 2021). Esto significa que Am\u00e9rica del Sur es la segunda regi\u00f3n del mundo con mayor cantidad de muertos, despu\u00e9s de Europa (1,11 mill\u00f3n), y al frente de Am\u00e9rica del Norte (907 mil) y Asia (813 mil muertes). Esto representa cerca de un 25% del total mundial, mientras que Sudam\u00e9rica tiene solamente 5,5% del total de la poblaci\u00f3n mundial. Es decir, actualmente, en Sudam\u00e9rica, una persona tiene una probabilidad casi 5 veces m\u00e1s grande de morir de Covid-19 que la media mundial, habiendo un 50% m\u00e1s de probabilidad de morir en Am\u00e9rica del Norte, y una probabilidad 14 veces m\u00e1s grande de morir en Asia. Adem\u00e1s, considerando el n\u00famero de casos relativos a la poblaci\u00f3n total, Sudam\u00e9rica es, actualmente, la regi\u00f3n m\u00e1s afectada 218 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 por la pandemia, con casi 2,4 mil muertos por mill\u00f3n de personas, como puede ser visualizado en los gr\u00e1fi cos 4 y 5. Uno de los problemas m\u00e1s complicados de resolver y que se puede observar en este ciclo de la pandemia en Sudam\u00e9rica, fue la baja tasa de testeo de la poblaci\u00f3n con mayor probabilidad de contactos con infectados o con la poblaci\u00f3n en general. Los datos registraron gran variaci\u00f3n entre los pa\u00edses sudamericanos. Esto est\u00e1 representado en el gr\u00e1fi co 6, que muestra el n\u00famero de tests por pa\u00eds, incluyendo pa\u00edses de Sudam\u00e9rica y de otras regiones, para fi nes comparativos. GR\u00c1FICO 4 N\u00famero total de nuevas muertes diarias confi rmadas por COVID-19, por regi\u00f3n (mar. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data (2021), con datos de la evaluaci\u00f3n de la pandemia de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera el total de nuevas muertes por d\u00eda por regi\u00f3n, independiente de la proporci\u00f3n por la cantidad de habitantes. El n\u00famero de casos confi rmados es menor que el de casos probables, principalmente debido a la baja tasa de testeo, limitada en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 10 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial).219La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n GR\u00c1FICO 5 N\u00famero acumulado de muertes confi rmadas por COVID-19 en Sudam\u00e9rica, como proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total (mar. 2020-jul. 2021) proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total (mar. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data (2021), con datos de la evaluaci\u00f3n de la pandemia de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera el total de nuevas muertes por d\u00eda por regi\u00f3n, independiente de la proporci\u00f3n por la cantidad de habitantes. El n\u00famero de casos confi rmados es menor que el de casos probables, principalmente debido a la baja tasa de testeo, limitada en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 10 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). GR\u00c1FICO 6 N\u00famero acumulado de testeos de COVID-19 por cada 1.000 habitantes en Sudam\u00e9rica (mar. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data (Our World in Data, 2021). Obs.: 1. Considera la cantidad total acumulada. Actualizado el 10 de julio de 2021. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver: Ritchie et al. (2020). 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial).220 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 En el gr\u00e1fi co 6 podemos verifi car que Chile y Uruguay tuvieron las mejores tasas de testeo, ubic\u00e1ndose muy por encima de los dem\u00e1s pa\u00edses, mientras que Per\u00fa, Ecuador y Brasil tuvieron las peores tasas de testeo, siendo Brasil el peor \u00edndice del MERCOSUR. En este contexto, Colombia, Argentina, Paraguay y Bolivia tuvieron tasas medias de testeo por cada mil habitantes, entre los pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, hasta principios de julio de 2021. Estos \u00edndices son importantes porque permiten analizar los datos comparativamente a un nivel de detalle m\u00e1s signifi cativo, que ser\u00e1 presentado m\u00e1s adelante. Esto reduce signifi cativamente la veracidad de la medici\u00f3n de nuevos casos por d\u00eda, por ejemplo, resultando en una gran incertidumbre sobre las tendencias en los pa\u00edses con menor tasa de testeo. GR\u00c1FICO 7 N\u00famero total de testeos diarios de COVID-19 por cada 1.000 habitantes (feb. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data (Our World in Data, 2021). Obs.: 1. Considera la cantidad total diaria de testeos por mill\u00f3n de habitantes en los pa\u00edses del Mercosur y los dem\u00e1s pa\u00edses sudamericanos (con excepci\u00f3n de las Guayanas). Para el caso de Brasil, los datos est\u00e1n incompletos a partir de septiembre de 2020, debido a cambios en la metodolog\u00eda adoptada por el Ministerio de la Salud del pa\u00eds, que transformaron sus datos de modo que sean dif\u00edciles de comparar a los dem\u00e1s. Actualizado el 10 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). En el gr\u00e1fi co 8 esto es ejemplifi cado por el n\u00famero total de casos de COVID-19 por pa\u00eds, en Sudam\u00e9rica, hasta inicios de julio de 2021. Se destaca que, a pesar de tener una baja tasa de testeo, Brasil present\u00f3 la proporci\u00f3n m\u00e1s grande de los casos en Sudam\u00e9rica, por un mayor lapso de tiempo.221 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n GR\u00c1FICO 8 N\u00famero total de casos diarios confirmados por COVID-19 en Sudam\u00e9rica y en el Mercosur (mar. 2020-jul. 2021) 020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.000160.000 Mar. 1, 2020 Aug. 8, 2020 Nov.16, 2020 Feb. 24, 2021 Jul. 11, 2021Casos diarios de Covid-19 Venezuela Uruguay ParaguayArgentina Brasil Am\u00e9rica del Sur Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data (Our World in Data, 2021), con datos de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera la media m\u00f3vil de una semana (siete d\u00edas). El n\u00famero de casos confirmados es menor que los casos actuales, principalmente debido a la baja tasa de testeo, limitada en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 10 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). En el gr\u00e1fico 9, se presenta la misma informaci\u00f3n en otra proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Esto permite verificar que Uruguay present\u00f3 la mayor parte de los casos recientes (llegando a m\u00e1s de mil casos por mill\u00f3n de habitantes entre marzo y junio), justamente cuando se ha dado la mayor concentraci\u00f3n de testeos por habitante en dicho pa\u00eds, llegando a 6 testeos diarios por cada mil habitantes en junio, mientras que Argentina realizaba cerca de 1 testeo diario por cada mil habitantes y Brasil a\u00fan no presenta datos recientes.5 5. Brasil realiz\u00f3 entre 0,1 y 0,4 testeos diarios por cada 1000 habitantes en el per\u00edodo anterior, disponible hasta septiembre de 2020. Despu\u00e9s de ese per\u00edodo, el Ministerio de la Salud de Brasil cambi\u00f3 su metodolog\u00eda de contabilizaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los casos, pasando a incluir los tests sangu\u00edneos de anticuerpos, que resulta distinto de los dem\u00e1s pa\u00edses, pues una misma persona puede tener dos testeos positivos (PCR y anticuerpos), dificultando la comparaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el gobierno pas\u00f3 a recalcular constantemente las curvas de casos positivos anteriormente divulgadas, dificultando a\u00fan m\u00e1s las comparaciones. Por lo tanto, Brasil tiene una tasa real de testeo inferior a la de los dem\u00e1s pa\u00edses, considerando apenas los testeos PCR. 222 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 9 N\u00famero de casos confi rmados de COVID-19 por mill\u00f3n de habitantes: total de Sudam\u00e9rica y pa\u00edses del Mercosur (mar. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data COVID-19 Data Explorer (Our World in Data, 2021), con datos de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera la media m\u00f3vil de una semana (siete d\u00edas). El n\u00famero de casos confi rmados puede ser menor que el de casos actuales, principalmente debido a la baja tasa de testeo en algunos pa\u00edses, como Brasil. Actualizado el 11 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). Como se puede observar a partir de los datos dispuestos en los gr\u00e1fi cos 8 y 9, el subcontinente sudamericano ha experimentado una secuencia de ciclos de altas y bajas en los n\u00fameros de casos de COVID-19 confi rmados, impulsados especialmente por Brasil, seguido de Argentina y Per\u00fa. Por esto, los datos referentes a los n\u00fameros de muertes por COVID-19, son signifi cativamente m\u00e1s confi ables que los datos de casos confi rmados, aunque este no sea el par\u00e1metro ideal para poder sostener pol\u00edticas de control de la pandemia. Por lo tanto, un problema derivado de estas condiciones, es la incertidumbre acerca de los casos confi rmados y de las muertes por COVID-19, lo que ha hecho que muchos investigadores incluyeran en el an\u00e1lisis a las muertes por exceso. En el gr\u00e1fi co 12, se observan los datos para los pa\u00edses de la regi\u00f3n que han disponibilizado esta informaci\u00f3n.223La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n GR\u00c1FICO 10 N\u00famero total acumulado de muertes por COVID-19: Sudam\u00e9rica y pa\u00edses del Mercosur (mar. 2020-jul. 2021) 01.000.0001.200.000 600.000800.000 200.000400.000 Mar. 6, 2020 Aug. 8, 2020 Nov.16, 2020 Feb. 24, 2021 Jul. 11, 2021Muertes acumuladas por Covid-19 Venezuela Paraguray UruguayArgentina Brasil Am\u00e9rica del Sur Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data COVID-19 Data Explorer (Our World in Data, 2021), con datos de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera el total acumulado. El n\u00famero de casos confi rmados puede ser menor que el de casos actuales, principalmente debido a la baja tasa de testeo, limitada en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 11 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). GR\u00c1FICO 11 N\u00famero de muertes por COVID-19: Sudam\u00e9rica y pa\u00edses del Mercosur, por mill\u00f3n de habitantes (feb. 2020-jul. 2021) habitantes (feb. 2020-jul. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data COVID-19 Data Explorer (Our World in Data, 2021), con datos de la Johns Hopkins University CSSE Covid19 Data (2021). Obs.: 1. Considera la media m\u00f3vil de una semana (siete d\u00edas). El n\u00famero de casos confi rmados es menor que el de los casos actuales, principalmente debido a la baja tasa de testeo, limitada en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 11 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial).224 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GR\u00c1FICO 12 Muertes por exceso, por habitantes (enero 2020-jun. 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data COVID-19 Data Explorer (Our World in Data, 2021), con datos de Human Mortality Database (2021) y World Mortality Dataset (2021). Obs: 1. Considera la proporci\u00f3n por la poblaci\u00f3n a cada 1 mil habitantes. El n\u00famero de casos confi rmados puede ser menor que el de los casos probables, principalmente debido a la baja tasa de testeo en la mayor\u00eda de estos pa\u00edses, en proporci\u00f3n al n\u00famero de casos reales. Actualizado el 10 de julio de 2021. 2. Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial). En total, suman 184.324.026 millones de casos en el mundo y 3.992.680 millones de muertes. A seguir, en el cuadro 1, podemos ver los n\u00fameros acumulados de casos y muertes en los pa\u00edses del Mercosur hasta la primera semana de julio de 2021. CUADRO 1 N\u00famero de casos y muertes por COVID-19 en los pa\u00edses del Mercosur Pa\u00eds N\u00famero de casos acumulados N\u00famero de muertes acumulados Brasil 18.909.037 528.540 Argentina de los autores. Obs.: Datos colectados hasta la primera semana de julio de 2021. De acuerdo con el cuadro 1, se puede constatar que el Mercosur suma 24.591.246 casos acumulados y 648.621 muertes acumuladas, lo que en n\u00fameros totales representa cerca de uno de cada siete casos y una de cada seis muertes de 225 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n COVID-19 en el mundo. Adem\u00e1s, el acceso desigual a las vacunas y a los servicios de salud entre los pa\u00edses y sus distintos grupos sociales, as\u00ed como la aparici\u00f3n de nuevas variantes del virus, han aumentado la incertidumbre sobre la recuperaci\u00f3n pos-COVID-19 (Cepal, 2021b). Sumado a esto, la variante andina, denominada como \"lambda\" por la OMS, y la lentitud del proceso de vacunaci\u00f3n a nivel regional, dificultan la superaci\u00f3n de la pandemia en los pa\u00edses sudamericanos (Sedano, 2021). 6 LA PANDEMIA DEL COVID-19 EN AM\u00c9RICA DEL SUR: LAS RESPUESTAS A LA CUESTI\u00d3N SANITARIA Y LAS DIFICULTADES DE COOPERACI\u00d3N EN SALUD EN EL \u00c1MBITO DEL MERCOSUR Los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, as\u00ed como los dem\u00e1s pa\u00edses latinoamericanos, presentan debilidades estructurales que generan fuertes dificultades para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de contenci\u00f3n de la pandemia de la COVID-19, de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y de estabilizaci\u00f3n social. Pese a que estos pa\u00edses han tomado acciones para enfrentar dichos desaf\u00edos, las medidas han sido insuficientes, fragmentadas o ineficaces en gran parte de los casos (Filgueira et al., 2020). En ese sentido, discutiremos en esta secci\u00f3n la cuesti\u00f3n sanitaria en el \u00e1mbito del Mercosur, los datos referentes a la crisis sanitaria en los pa\u00edses del bloque y las medidas que Brasil, Argentina, Uruguay, Paraguay y Venezuela han tomado en el enfrentamiento a la pandemia. En el T ratado de Asunci\u00f3n, que dio inicio al Mercosur, fueron establecidas las bases del bloque: La creaci\u00f3n de un arancel externo y la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica comercial com\u00fan; la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sectoriales; y, la armonizaci\u00f3n de las legislaciones. Sin embargo, en dicha estructura institucional no fue creado un espacio espec\u00edfico para el tratamiento de los temas que exceden la vinculaci\u00f3n estrictamente comercial, como salud, desarrollo social, educaci\u00f3n, trabajo, medio ambiente, entre otros. Estos no estuvieron presentes en la agenda del bloque hasta por lo menos seis a\u00f1os despu\u00e9s de su constituci\u00f3n (Borensztejn, 2017). Actualmente, existen dos instancias dentro de la estructura institucional del Mercosur que tienen a la salud como principal objeto de trabajo: el Subgrupo de T rabajo no 11, \"Salud\" (SGT no 11), y las Reuniones de Ministros de Salud (RMS). El SGT no 11, dependiente del Grupo del Mercado Com\u00fan (GMC), \u00f3rgano ejecutivo del Consejo del Mercado Com\u00fan (CMC), es un \u00f3rgano t\u00e9cnico en el que se abordan las cuestiones referidas a la armonizaci\u00f3n de las legislaciones nacionales en materia de regulaci\u00f3n de la salud. Ah\u00ed tambi\u00e9n se discuten los sistemas de control sanitario entre los Estados partes y se define el relacionamiento del subgrupo con las dem\u00e1s instancias de Mercosur, buscando la integraci\u00f3n y 226 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 complementaci\u00f3n de acciones. Est\u00e1 conformado por la Comisi\u00f3n de Productos para la Salud (COPROSAL), la Comisi\u00f3n de Vigilancia en Salud (COVIGSAL) y la Comisi\u00f3n de Servicios de Atenci\u00f3n a la Salud (COSERATS), adem\u00e1s de otras subcomisiones y grupos de trabajo. En las Reuniones de Ministros de Salud se analizan pol\u00edticas regionales en salud, se intercambian experiencias y se elaboran acciones conjuntas para el abordaje de temas priorizados por los ministros, y adem\u00e1s se negocian soluciones comunes a temas de inter\u00e9s de salud p\u00fablica. Dependen de la RMS diferentes Comisiones Intergubernamentales (CI), tambi\u00e9n existe un Comit\u00e9 Coordinador encargado de conducir los trabajos de las CI y preparar los acuerdos que suscriben los ministros. El trabajo realizado por la CI de Gesti\u00f3n de Riesgo y Reducci\u00f3n de Vulnerabilidad y la CI de Pol\u00edtica de Medicamentos se torna esencial en el marco de la pandemia. La primera comisi\u00f3n analiza las capacidades de respuesta a emergencias y desastres de los pa\u00edses del Mercosur, elaborando recomendaciones para la mitigaci\u00f3n de da\u00f1os causados por eventos adversos y evaluando el funcionamiento de los organismos p\u00fablicos y privados que intervienen en la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de estos eventos. Entretanto, la Comisi\u00f3n de Pol\u00edtica de Medicamentos elabora propuestas tendientes a la ampliaci\u00f3n del acceso de la poblaci\u00f3n a los medicamentos, a la promoci\u00f3n de su uso racional y al abordaje regional de los aspectos vinculados a la salud p\u00fablica y la propiedad intelectual (patentes de medicamentos). La comisi\u00f3n sirvi\u00f3 de plataforma para la negociaci\u00f3n conjunta de compras de medicamentos, lo cual redund\u00f3 en una importante reducci\u00f3n de precios imposible de alcanzar para los pa\u00edses de haber encarado las negociaciones con la industria farmac\u00e9utica unilateralmente. A su vez, la CI de Determinantes Sociales de la Salud trabaja en la promoci\u00f3n de la perspectiva de los determinantes sociales de la salud, en las pol\u00edticas p\u00fablicas de los pa\u00edses del Mercosur y en la concientizaci\u00f3n del impacto de la mala salud de la poblaci\u00f3n en otras \u00e1reas gubernamentales tendiendo al trabajo intersectorial. Adem\u00e1s, el Mercosur jug\u00f3 un papel relevante en el proceso de revisi\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional que se prolong\u00f3 por diez a\u00f1os, hasta su aprobaci\u00f3n en 2005. Esta intensa participaci\u00f3n de los Estados partes y asociados del bloque, result\u00f3 en la creaci\u00f3n de una CI para la implementaci\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional, que trabaja a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de directrices para la evaluaci\u00f3n de las capacidades b\u00e1sicas de cada pa\u00eds y la aplicaci\u00f3n de las medidas sanitarias en las \u00e1reas de frontera terrestres. El grado de cumplimiento de los acuerdos suscriptos por los ministros es bajo. Si bien no se ha encarado a\u00fan un an\u00e1lisis del impacto de estos compromisos, al no tener los acuerdos car\u00e1cter vinculante quedan, muchas veces, en expresiones 227 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n de deseos o de inter\u00e9s, cuya efectividad no siempre es la esperada (Borensztejn, 2017). Es necesario trabajar de forma m\u00e1s articulada con otros espacios de la institucionalidad del Mercosur, que dan cuenta de cuestiones sociales fuertemente vinculadas a lo sanitario. La experiencia de trabajo entre Salud y Educaci\u00f3n para la homologaci\u00f3n de t\u00edtulos profesionales y t\u00e9cnicos de la salud y la aprobaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de Acci\u00f3n Social (PEAS) son algunos buenos antecedentes, pero tal vez quedan cortos ante la necesaria intersectorialidad que impone la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas sanitarias eficaces y efectivas. La participaci\u00f3n de la sociedad civil organizada es relativamente escasa, aunque este tal vez sea un desaf\u00edo compartido con buena parte de los \u00f3rganos del Mercosur. Borensztejn (2017), destaca que, si bien el Mercosur Salud trabaj\u00f3 articuladamente con diferentes organismos internacionales (la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud es la de mayor acompa\u00f1amiento), hasta ese entonces (2017), no hab\u00edan sido aprobados proyectos emanados de los foros de salud del Mercosur en el Focem (Fondo para la Convergencia Estructural del Mercosur), el cual constituye el primer instrumento financiero del bloque con el objetivo de contribuir a la reducci\u00f3n de las asimetr\u00edas. 7 RESPUESTAS DEL MERCOSUR PARA EL ENFRENTAMIENTO DE LA PANDEMIA La vulnerabilidad de los Sistemas de Salud P\u00fablica y la escasa infraestructura hospitalaria en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, junto con la falta de iniciativa, dificultan la acci\u00f3n para combatir la pandemia. En general, han prevalecido las medidas unilaterales, sin embargo, se han tomado algunas medidas relevantes dentro del Mercosur, como la aprobaci\u00f3n de un fondo de emergencia destinado \u00edntegramente a combatir la COVID-19. Este fondo fue aprobado en la LVI Reuni\u00f3n Ordinaria, la Decisi\u00f3n Mercosur/CMC/DEC. No 01/20, y otorg\u00f3 recursos adicionales para el Focem destinados a financiar principalmente al Proyecto Multiestatal \"Investigaci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Biotecnolog\u00edas Aplicadas a la Salud\", por un monto de US$ 15.807.500. Este proyecto aborda cuestiones como investigaci\u00f3n cient\u00edfica y generaci\u00f3n integrada de conocimiento a trav\u00e9s de investigaciones coordinadas entre los diferentes centros; Formaci\u00f3n de Recursos Humanos a trav\u00e9s del Posgrado; Difusi\u00f3n del conocimiento generado y publicaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones y simposios; Incubaci\u00f3n de empresas, entre otros. Posteriormente, se aprobaron nuevos recursos del Focem al Instituto Pasteur de Montevideo (IPM) US$ 2.402.000 (Mercosur, 2020b). Por otra parte, en la III Reuni\u00f3n Extraordinaria de Ministros de Salud se present\u00f3 el estado epidemiol\u00f3gico regional (Mercosur/RMS-Ext./ACTA N\u00ba 01/20) y all\u00ed tambi\u00e9n se realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n de las posibilidades de cooperaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n para el MERCOSUR, vinculada a enfermedades como el 228 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Sarampi\u00f3n, el Dengue y la COVID-19. En una Declaraci\u00f3n de los Ministros de Salud que surgi\u00f3 de tal reuni\u00f3n, se ratifica el compromiso de establecer acciones regionales para dar respuesta a los brotes epid\u00e9micos, instruyendo a las diversas \u00e1reas competentes del Mercosur, a establecer un mecanismo de coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n peri\u00f3dica para la vigilancia y seguimiento de la COVID-19 y coordinar las respuestas conjuntas y definir acciones como bloque regional, entre otros puntos (Bono, 2020). El Mercosur tambi\u00e9n cumpli\u00f3 el rol de articulador de ciertos conflictos, como fue el pedido en el Parlasur, de la delegaci\u00f3n paraguaya a Brasil por la retenci\u00f3n de 50 respiradores que adquiri\u00f3 el Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social de Paraguay, pero que, por una ordenanza de la Secretar\u00eda de Comercio Exterior de Brasil, se restringi\u00f3 la exportaci\u00f3n de ciertos equipos m\u00e9dicos, entre ellos respiradores (Ceverino e Martino, 2020). De acuerdo con Bono (2020), en el marco de la pandemia, el Programa FOCEM, se alza como la \u00fanica pol\u00edtica p\u00fablica regional. Este Programa ha logrado sortear la fragmentaci\u00f3n y la confrontaci\u00f3n, mediante la continuidad e institucionalidad, junto con los procedimientos preestablecidos, los cuales han contribuido a su permanencia en el tiempo a pesar de los cambios en los gobiernos y en sus estrategias. Las vacunas contra la COVID-19 son un producto de m\u00e1xima necesidad en un contexto de crisis. Al no haber sido declaradas como un bien p\u00fablico global, la carrera por su fabricaci\u00f3n y adquisici\u00f3n, as\u00ed como las disputas comerciales y de intereses alrededor de las vacunas han generado otra crisis. En ese sentido, la inestabilidad institucional y pol\u00edtica de gran parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur ha obstaculizado las negociaciones en la regi\u00f3n. Considerando adem\u00e1s que las desigualdades estructurales en los pa\u00edses sudamericanos ya se hab\u00edan agudizado con la pandemia, estos han tenido dificultades en la negociaci\u00f3n para adquirir las vacunas. Las organizaciones a nivel global, tampoco han establecido un mecanismo equitativo en la distribuci\u00f3n de las vacunas entre pa\u00edses pobres y ricos; el mecanismo COVAX, encabezado por la OMS, ha demostrado ser ineficaz en pa\u00edses como Venezuela, que hasta la fecha no ha recibido dosis por medio de tal mecanismo.6 El pa\u00eds ha cancelado sus pagos por un monto de U$S 109.968.081 para recibir este beneficio, sin embargo, ha denunciado que por bloqueos a sus cuentas en un banco suizo a\u00fan no ha podido completar el \u00faltimo pago (TELESUR, 2021). Los dos pa\u00edses m\u00e1s grandes dentro del Bloque, Argentina y Brasil, actuaron en forma diferente para abordar la pandemia tanto en el discurso como en las acciones. En el discurso de Fern\u00e1ndez est\u00e1 presente la reivindicaci\u00f3n del multilateralismo 6. M\u00e1s informaciones en: PAHO - PAN AMERICAN HEALTH ORGANIZATION. Tracker Covax vaccines deliveries in The Americas. Disponible en: <https://bit.ly/3sHO4WA>.229 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n como un aspecto a recuperar, fundamentalmente a nivel latinoamericano, mientras que, en Brasil, Bolsonaro se caracteriz\u00f3 por subestimar la complejidad del virus, teniendo entredichos con algunos gobiernos subnacionales y cambiando varios ministros de Salud en pocas semanas (Benedictis, 2020). En ese contexto, el papel de la integraci\u00f3n regional no puede ser negligenciado porque es imposible combatir el coronavirus solo con acciones locales. La pandemia podr\u00eda haber sido la clave para diagramar, estructurar y con ello profundizar la cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses. Sin embargo, ha consolidado un escenario de fragmentaci\u00f3n (Borensztejn, 2017). El cierre de fronteras ha sido la principal medida tomada por los pa\u00edses de la regi\u00f3n, pero la existencia de nuevas cepas presiona a los pa\u00edses para agilizar el proceso de vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n. Aunque en ese contexto, las instituciones de orden regional se tornan fundamentales para la cooperaci\u00f3n sanitaria, la crisis geopol\u00edtica actual ha llevado a los pa\u00edses a implementar estrategias y dar respuestas unilateralmente. El cuadro 2, permite verificar que ocurri\u00f3 una baja coordinaci\u00f3n entre los pa\u00edses del Mercosur (incluso Venezuela), en lo referente a las pol\u00edticas de enfrentamiento no farmacol\u00f3gicas entre sus pa\u00edses miembros. La diversidad de pol\u00edticas adoptadas puede ser considerada un indicador interesante de la baja cooperaci\u00f3n entre estos pa\u00edses y, tambi\u00e9n, puede indicar una reducida capacidad de los miembros m\u00e1s grandes del bloque en liderar el enfrentamiento de la pandemia colectivamente, fortaleciendo especialmente la hip\u00f3tesis de este trabajo, relativo a la baja en el liderazgo brasile\u00f1o en la integraci\u00f3n regional. En el cuadro 3, por ejemplo, es posible visualizar que hay una gran variedad de vacunas utilizadas actualmente en los pa\u00edses de Mercosur (incluso Venezuela), lo que puede ser considerado un indicador m\u00e1s que demuestra la baja cooperaci\u00f3n de los pa\u00edses del bloque para enfrentar la pandemia colectivamente.230 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021CUADRO 2 Estrategias no farmacol\u00f3gicas adoptadas a nivel nacional para el enfrentamiento a la crisis sanitaria por la Pandemia de la COVID-19 Pa\u00edsLockdown y restricciones de circulaci\u00f3nCancelaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos en nivel nacionalCampa\u00f1a de informaci\u00f3n coordinada a nivel nacionalUso de mascarilla obligatorio en territorio nacionalAcciones econ\u00f3micas de compensaciones de p\u00e9rdidas de rentaCierre de Fronteras terrestres y restricciones de circulaci\u00f3n internacionalCohesi\u00f3n entre las pol\u00edticas nacional, regionales y locales Argentina Si Si Si Si Si Si Si Brasil No No Sin informaci\u00f3n No1Parcial Parcial No Paraguay Si Recomendado Si Si Parcial Parcial Si Uruguay Si Recomendado Si Si Si Si Si Venezuela Si Sin informaci\u00f3n Sin informaci\u00f3n No1Parcial Si No Fuente: Our Word in Data (julio/2021); OMS (2021); Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Ministerios de Salud de Argentina, Uruguay y Paraguay; Agencia Nacional de Vigilancia Sanitaria de Brasil. Elaboraci\u00f3n de los autores. Nota: 1 En algunos casos los gobiernos locales y regionales adoptaron estas medidas, pero no fueron adoptadas a nivel nacional. CUADRO 3 Vacunas aprobadas por las agencias regulatorias nacionales Pa\u00eds Astrazeneca/Oxford Coronavac/Sinovac Sputnik V Covaxin Covishield Sinopharm Janssen Pfizer Moderna Vacunas nacionales en desarrollo Argentina x x x x x Brasil x x x x x x x x Paraguay x x x x x x Uruguay x x x Venezuela x x Fuente: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Ministerios de Salud de Argentina, Uruguay y Paraguay; Agencia Nacional de Vigilancia Sanitaria de Brasil. Elaboraci\u00f3n de los autores.231 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n Las tablas 3 y 4, y los gr\u00e1ficos 13, 14 y 15 presentan la informaci\u00f3n referente a la poblaci\u00f3n vacunada en los pa\u00edses miembros del Mercosur. Se observa que Uruguay es el pa\u00eds que tiene el mayor porcentaje de la poblaci\u00f3n vacunada. El 67,47% de la poblaci\u00f3n ha recibido al menos una dosis. Tambi\u00e9n es el pa\u00eds que tiene el mayor porcentaje de la poblaci\u00f3n con la segunda dosis aplicada. Sin embargo, Uruguay tiene la menor cantidad de poblaci\u00f3n en el bloque, con un total de 3.485.152. Argentina y Brasil, pa\u00edses que concentran la mayor poblaci\u00f3n dentro del bloque, tienen el 41,75% y el 39,38 %, respectivamente, de la poblaci\u00f3n con al menos una dosis. Paraguay y Venezuela son los pa\u00edses que tienen menor porcentaje de la poblaci\u00f3n vacunada. En Paraguay s\u00f3lo 9,4% de la poblaci\u00f3n ha recibido al menos una dosis, mientras que, en Venezuela, el 8, 63%. En el cuadro 3, se presenta la informaci\u00f3n sobre las vacunas que fueron aprobadas por los diferentes \u00f3rganos sanitarios en los pa\u00edses miembros del Mercosur. Se observa que existe una gran diversidad de vacunas provenientes de diferentes laboratorios. No obstante, Venezuela, ha podido establecer acuerdos para compra de vacunas s\u00f3lo con 2 laboratorios, Sputnik-V y Sinopharm, y pese a sus denuncias, a\u00fan no ha podido recibir las dosis del mecanismo COVAX de la OMS. Mientras que Brasil y Argentina son los pa\u00edses que m\u00e1s acuerdos han establecido con los diferentes laboratorios, adem\u00e1s de tener proyectos de desarrollo de vacunas propias, que, en el caso de Brasil ya se encuentra en ejecuci\u00f3n. TABLA 3 Porcentaje de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses del Mercosur que ha recibido al menos una dosis de la vacuna de COVID-19 (hasta julio de 2021) Pa\u00eds Porcentaje de la poblaci\u00f3n que ha recibido al menos una dosis de la vacuna Uruguay 67, 47 Argentina 41,75 Brasil 39,38 Paraguay 9,04 Venezuela 8,06 Fuente: Our World in Data (2021); OMS (2021). Elaboraci\u00f3n de los autores.232 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TABLA 4 Dosis administradas de vacunas anti COVID-19 en los pa\u00edses del Mercosur Poblaci\u00f3n Total dosis administradas 1ra dosis 2da dosis \u00danica dosis Poblaci\u00f3n con 1 dosis (%) Argentina de los autores con datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, al 12 de julio de 2021. GR\u00c1FICO 13 Porcentaje de la poblaci\u00f3n nacional que ha recibido al menos una dosis de la vacuna de COVID-19 (hasta la primera semana de julio de 2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a trav\u00e9s de la plataforma online Our World in Data COVID-19 Data Explorer (Our World in Data, 2021). Obs.: Ilustraci\u00f3n cuyos dise\u00f1os y textos no pudieran ser estandarizados y revisados en virtud de las condiciones t\u00e9cnicas de los archivos originales (nota del Editorial).233 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n GR\u00c1FICO 14 Porcentaje de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses del Mercosur que ha recibido al menos una dosis de la vacuna de COVID-19 (hasta julio de 2021) 01020304050607080Porcentaje Seg\u00fan our world in data Seg\u00fan OPSArgentina Brasil Paraguay Uruguay Venezuela41,3743,86 36,9141,35 11,839,6567,2868,61 4,2610,2 Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores con datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y Our World in Data COVID-19 Data Explorer, al 12 de julio de 2021. GR\u00c1FICO 15 Poblaci\u00f3n vacunada en los pa\u00edses del Mercosur (En %) 15A - Poblaci\u00f3n vacunada en Argentina 30,73 10,6358,63 Poblaci\u00f3n no vacunada 1ra dosis 2da dosis234 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 15B - Poblaci\u00f3n vacunada en Brasil Poblaci\u00f3n no vacunada 1ra dosis 2da dosis24,67 12,2363,09 15C - Poblaci\u00f3n vacunada en Paraguay Poblaci\u00f3n no vacunada 1ra dosis 2da dosis9,14 2,69 88,17 15D - Poblaci\u00f3n Uruguay Poblaci\u00f3n no vacunada 1ra dosis 2da dosis12,71 54,5632,72235 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n 15E - Poblaci\u00f3n vacunada en Venezuela Poblaci\u00f3n no vacunada 1ra dosis 2da dosis3,480,77 95,74 Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores con datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, al 12 de julio de 2021. 8 CONFLICTOS EN TORNO AL ARANCEL EXTERNO COM\u00daN Y A LOS ACUERDOS COMERCIALES Los temas que m\u00e1s tensiones han provocado recientemente en el Mercosur fueron la b\u00fasqueda de un mayor grado de apertura comercial unilateral y los intentos de flexibilizaci\u00f3n, liderados por Brasil y secundados por Uruguay y Paraguay. Esta flexibilizaci\u00f3n se refiere principalmente a la disminuci\u00f3n del Arancel Externo Com\u00fan (AEC) y la posibilidad de entablar negociaciones por fuera del bloque (TLC\u00b4s con Corea del Sur, Singapur, L\u00edbano, Canad\u00e1 e India, Israel, Vietnam e Indonesia). Se ha generado un proceso de revisi\u00f3n del AEC, con vistas a impulsar la competitividad del bloque y la integraci\u00f3n de sus cadenas productivas (Mercosur, 2020a). Tambi\u00e9n existe una gran presi\u00f3n por parte de los sectores productivos que se han visto fortalecidos debido a la primarizaci\u00f3n de las exportaciones, fundamentalmente aquellos ligados al agronegocio (Ceverino & Martino, 2020). Es importante destacar que el riesgo representado por el T ratado de Libre Comercio (TLC) con la Uni\u00f3n Europea sumado al planteamiento, m\u00e1s reciente, de algunos de los miembros del bloque, por la revisi\u00f3n del AEC del Mercosur (Escobar Samurio, Silva Barros & Wexell Severo, 2019; Silva Barros, Borba Gon\u00e7alves & Samurio Escobar, 2020), contribuyen tambi\u00e9n, a profundizar la crisis del bloque (Wexell Severo, 2021). Una de las principales consecuencias de una pol\u00edtica aperturista por parte de los pa\u00edses sudamericanos, que tienen una industria menos competitiva que pa\u00edses europeos y asi\u00e1ticos, ser\u00eda que productos de la regi\u00f3n no puedan competir con los productos importados. Cabe recordar que los T ratados de Libre Comercio (TLC\u00b4s) son acuerdos que regulan el comercio de bienes y servicios en el \u00e1mbito internacional, que adem\u00e1s de tener efectos sobre el comercio, regulan tambi\u00e9n las inversiones, a trav\u00e9s de T ratados Bilaterales de Inversi\u00f3n (TBI\u00b4s), la propiedad 236 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 intelectual, las patentes, los servicios y las compras p\u00fablicas. Ghiotto e Echaide (2020), advierten sobre los efectos del acuerdo Mercosur-Uni\u00f3n Europea (UE), que l\u00f3gicamente tambi\u00e9n se puede extender para interpretar efectos de acuerdos con otros bloques. En primer lugar, los autores sostienen que va a profundizar las asimetr\u00edas comerciales ya existentes entre ambos bloques. Se trata de dos bloques comercialmente asim\u00e9tricos porque hist\u00f3ricamente el Mercosur vende productos vinculados a las materias primas y la UE vende productos con mediano y alto valor agregado. Esas asimetr\u00edas ya existen porque es la manera en que los pa\u00edses del Mercosur se han incorporado en el mercado global y van a afectar directamente a lo poco que hay de industria integrada entre Brasil y Argentina, por ejemplo, el sector automotriz y el sector textil, que a mediano plazo empezar\u00e1n a desestructurarse, destruyendo el empleo y la producci\u00f3n de esos sectores. En segundo lugar, el acuerdo va a generar mayores incentivos para el modelo biotecnol\u00f3gico-agrario, en que los pa\u00edses del Mercosur son competitivos. Por \u00faltimo, el acuerdo tambi\u00e9n va a reducir las asimetr\u00edas regulatorias. Por ejemplo, se pueden eliminar las regulaciones que impiden el ingreso de productos que pueden da\u00f1ar la salud de los consumidores de la UE. En el contexto de la pandemia, ese \u00faltimo punto sobre las regulaciones de aspectos sanitarios parece sumamente relevante, porque refleja no s\u00f3lo una asimetr\u00eda entre los bloques Mercosur-UE, sino que demuestra c\u00f3mo este r\u00e9gimen tiene implicancias para los Estados del Mercosur que adhieren a la red de TLC\u00b4s y TBI\u00b4s, al otorgar mayores derechos de propiedad a las grandes empresas farmac\u00e9uticas, dificultando las compras p\u00fablicas, el uso de insumos locales y evitando, por ejemplo, la fabricaci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos. Los impactos tambi\u00e9n se reflejan en el encarecimiento del acceso al sistema de atenci\u00f3n de salud y a los medicamentos, impuestos a trav\u00e9s de diversos mecanismos incluidos en cl\u00e1usulas de dichos tratados. Por ejemplo, mediante el Sistema Mundial de Patentes, que se rige por las normas del Acuerdo sobre Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados al Comercio (ADPIC), de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), mediante el cual, grandes farmac\u00e9uticas pueden patentar medicamentos ya patentados o de dominio p\u00fablico, pero restringen a pa\u00edses de la regi\u00f3n el uso de salvaguardas como licencias obligatorias, pre-otorgamientos o las importaciones paralelas para acceder a estos medicamentos en medio de la crisis sanitaria (Aguilera Cazalb\u00f3n, 2020; Di Gano, 2020). Bas Vilizzio (2020), tambi\u00e9n advierte que, en tiempos de emergencia sanitaria, estos tratados entra\u00f1an el aumento de demandas de inversores extranjeros, a trav\u00e9s del r\u00e9gimen Soluci\u00f3n de Controversias Inversor-Estado, que cuestionen la regulaci\u00f3n para paliar el Covid-19. Por ello, se podr\u00edan tomar 237 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n algunas medidas en conjunto tanto dentro del MERCOSUR como con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, tales como el llamamiento a la moratoria inmediata de los arbitrajes y la limitaci\u00f3n al acceso de nuevas demandas por medidas contra la Covid-19, la suspensi\u00f3n de los Derechos de Propiedad Intelectual en algunos insumos y el uso de licencias obligatorias para combatir el abuso por parte de las corporaciones farmac\u00e9uticas que constituyan amenazas para la Salud P\u00fablica. Para alcanzar algunas de estas medidas, es necesario promover el multilateralismo, no s\u00f3lo dentro del Bloque del MERCOSUR, sino tambi\u00e9n en la actuaci\u00f3n de los pa\u00edses en las discusiones de la OMC para apoyar estas propuestas, que de acuerdo con Villardi (2021), Brasil est\u00e1 estropeando al posicionarse en contra. Argentina es uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n que m\u00e1s TLC\u00b4s ha firmado y es uno de los m\u00e1s demandados del mundo ante el Centro Internacional de Arreglo de Diferencias relativas a Inversiones (CIADI) (ISDS). Sin embargo, en el marco de la crisis sanitaria, se ha diferenciado de Brasil y de los otros integrantes del Mercosur en cuanto a su postura sobre los acuerdos comerciales. El pa\u00eds comunic\u00f3 que dejar\u00eda de participar en las negociaciones de los acuerdos comerciales en curso y de las futuras negociaciones del bloque, excluyendo las referidas a la UE y a la European Free T rade Asociation (EFTA). Esta decisi\u00f3n fue apoyada por la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA) y la Confederaci\u00f3n de la Industria de Brasil (CNI). La postura de Argentina tambi\u00e9n busc\u00f3 preservar el AEC, con una visi\u00f3n centrada en el fortalecimiento del mercado dom\u00e9stico, el proteccionismo de los sectores industriales y la b\u00fasqueda de pr\u00e1cticas autonomistas (Benedictis, 2020). Argentina pidi\u00f3 una disminuci\u00f3n focalizada del AEC y solo aplicable a insumos, con una disminuci\u00f3n del 2% al 0%, muy diferente a lo solicitado por Brasil, que planteaba una reducci\u00f3n del 10% de todo el universo arancelario del bloque. Por otra parte, Argentina reafirm\u00f3 que no est\u00e1 de acuerdo con la derogaci\u00f3n de la decisi\u00f3n 32/00, que proh\u00edbe negociar acuerdos comerciales por fuera del bloque sin el aval de los socios y de negociar en bloque con otros mercados (Mart\u00edn Porto, 2021). 9 AN\u00c1LISIS GEOPOL\u00cdTICA DE LA CRISIS DE LA INTEGRACI\u00d3N REGIONAL Los procesos integracionistas sudamericanos se han enfrentado a una profunda crisis geopol\u00edtica en los \u00faltimos a\u00f1os. En 2016, luego de que Uruguay dejara la presidencia pro tempore del MERCOSUR, le correspond\u00eda a Venezuela asumir su liderazgo. Durante este per\u00edodo, Argentina, Brasil y Paraguay denunciaron a Caracas por no cumplir con la cl\u00e1usula democr\u00e1tica prevista en el Protocolo de Ushuaia II, por lo que el pa\u00eds caribe\u00f1o no pudo asumir la presidencia del MERCOSUR y dej\u00f3 de tener reconocidas sus acciones y llamados en el bloque (Sabino e Abiad, 2016).238 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 La dif\u00edcil relaci\u00f3n entre los gobiernos de Bolsonaro y Fern\u00e1ndez es otro elemento que ha obstaculizado el avance de las negociaciones en el Mercosur. En el encuentro conmemorativo del 30 aniversario de la creaci\u00f3n del bloque, realizado en marzo de 2021, Argentina fue ignorada por Brasil al presentar la propuesta de crear dos observatorios, uno de calidad democr\u00e1tica y el otro centrado en el medio ambiente. Brasil ha defendido la prioridad de la agenda econ\u00f3mico-comercial, con una propuesta de reducci\u00f3n del AEC y mayor flexibilidad comercial (Grassi, 2019; Brice\u00f1o-Ruiz, 2020; Molina, 2021). Las propuestas e intereses brasile\u00f1os han sido rechazados por el gobierno argentino, mientras que cuentan con el apoyo de Uruguay, actualmente bajo la presidencia de Luis Lacalle Pou. El mandatario uruguayo considera al bloque un obst\u00e1culo para la apertura econ\u00f3mica de su pa\u00eds y, en julio de 2021, ha anunciado que pretende realizar negociaciones aisladas de acuerdos comerciales con pa\u00edses que no forman parte del Mercosur. La decisi\u00f3n fue expuesta en reuni\u00f3n de cancilleres de Brasil, Argentina, Uruguay y Paraguay, y genera a\u00fan m\u00e1s tensiones dentro del bloque (Molina, 2021; M\u00e1ximo, 2021). A estos elementos, se puede acrecentar el problema ya explicado de la crisis de la integraci\u00f3n pol\u00edtica, representada por la progresiva paralizaci\u00f3n de la UNASUR, a partir de 2015-2016, hasta el vaciamiento de la organizaci\u00f3n a partir de 2017-2018. Esta situaci\u00f3n, cercana a una paralizaci\u00f3n de los avances en la integraci\u00f3n regional podr\u00eda interpretarse, por lo menos en parte, como una coyuntura de \"empate geopol\u00edtico\" temporario entre fuerzas opuestas, en s\u00edntesis, pro y contra la integraci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n adviene de un relativo equilibrio entre esas fuerzas geopol\u00edticas, que puede ser analizada a partir de algunos conceptos anteriormente utilizados para analizar la realidad latinoamericana en las \u00faltimas d\u00e9cadas, en especial, el de \"empate catastr\u00f3fico\" y el de \"empate hegem\u00f3nico\". Recordemos que la noci\u00f3n de empate entre fuerzas pol\u00edticas nacionales, de base gramsciana, fue utilizada para analizar nuestra regi\u00f3n especialmente por dos pensadores y estrategas latinoamericanos, Juan Carlos Portantiero y \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera. En los a\u00f1os 1970, la realidad pol\u00edtica de la Argentina era analizada por Juan Carlos Portantiero (2003) como un \"empate hegem\u00f3nico\". Este autor entend\u00eda que esta situaci\u00f3n se daba porque los grupos que conformaban los \"polos de la contradicci\u00f3n principal\" no lograban tener la fuerza suficiente como para poder imponer sus propios proyectos y conducir el pa\u00eds, aunque s\u00ed pose\u00edan la capacidad suficiente como para vetar los proyectos del otro polo en disputa. Ve\u00eda, s\u00ed, que exist\u00eda una \"ofensiva general de las elites dominantes\" intentando el quiebre de esta situaci\u00f3n apelando a la violencia pero que, dada la insostenibilidad de esta metodolog\u00eda por un tiempo demasiado extendido en sociedades complejas, 239 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n recurr\u00eda a la b\u00fasqueda de un consenso m\u00e1s amplio expresando un discurso por el cual se presentaba la necesidad de una etapa de sacrificios y \"disciplina forzosa\" - a la cual describ\u00edan como no tan extensa - para llegar a una situaci\u00f3n que sosten\u00edan que ser\u00eda m\u00e1s favorable. A\u00f1os m\u00e1s tarde, \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera (2008) analiza la realidad boliviana de la primera d\u00e9cada del siglo XXI describi\u00e9ndola como un \"empate catastr\u00f3fico\". Ve\u00eda all\u00ed que se enfrentaban dos proyectos pol\u00edticos nacionales y que ambos pose\u00edan voluntad de poder y capacidad de movilizaci\u00f3n y captaci\u00f3n de fuerzas sociales. La paridad entre ambos bloques conduc\u00eda a una situaci\u00f3n de \"par\u00e1lisis del mando estatal\". La vinculaci\u00f3n de la realidad regional nos permite desarrollar una nueva caracterizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n regional como un \"empate geopol\u00edtico\", visto que no son solamente fuerzas pol\u00edticas nacionales las involucradas en la disputa, sino, todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, las grandes potencias siguen compitiendo por \u00e1reas de influencia en toda Am\u00e9rica Latina y fortaleciendo esta par\u00e1lisis. Por parte de las grandes potencias, es muy claro, c\u00f3mo sostiene por George Friedman, que a los EEUU no les interesa ayudar a la integraci\u00f3n en Sudam\u00e9rica, sino, que le interesa m\u00e1s sabotearla e impulsar la divisi\u00f3n y la competencia entre Brasil y Argentina, para que no exista integraci\u00f3n (Friedman, 2012). Adem\u00e1s, se pueden aportar elementos para interpretar la par\u00e1lisis de organizaciones regionales, como la UNASUR, completamente paralizada, y el mismo Mercosur, parcialmente paralizado. La conceptualizaci\u00f3n presentada, tambi\u00e9n nos permite superar la mirada que cataloga a esta situaci\u00f3n como un \"fin de ciclo populista\", ya que la misma implica, generalmente, una tendencia economicista del an\u00e1lisis y tambi\u00e9n, quiz\u00e1s intencionadamente, propone la superaci\u00f3n de una realidad pol\u00edtica que sigue viva y actuante. Este escenario de \"empate\" puede verse en la regi\u00f3n especialmente reflejado en los resultados electorales de los \u00faltimos a\u00f1os que la mayor\u00eda de las veces presentan una partici\u00f3n en mitades entre posturas que -simplificando- podr\u00edamos llamar como de derecha e izquierda. Para completar este cuadro de la integraci\u00f3n, es conveniente ver, tambi\u00e9n, algunos elementos en un marco latinoamericano-caribe\u00f1o m\u00e1s amplio. Principalemente a nivel sudamericano, pero tambi\u00e9n en este \u00e1mbito m\u00e1s continental, Brasil hab\u00eda desarrollado un protagonismo sobresaliente en la primera d\u00e9cada del siglo XXI (Escobar Samurio, Silva Barros e Wexell Severo, Kerr-Oliveira e Grassi, 2020). Esto puede ser considerado un per\u00edodo de fortalecimiento del liderazgo brasile\u00f1o, pero bajo un proyecto que sol\u00eda verse como una especie de \"liderazgo solidario\".240 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 En parte ya con el gobierno de Michel Temer, pero mucho m\u00e1s radicalmente con el de Jair Bolsonaro, esta pol\u00edtica fue reemplazada por un alineamiento irrestricto a los Estados Unidos y, en algunos aspectos, m\u00e1s espec\u00edficamente al planteo ideol\u00f3gico que expresaba Donald T rump (Cepik, 2019; Gomes Saraiva 2020; Wexell Severo, 2020; Kerr-Oliveira, 2020). Mientras en 2019, en una extra\u00f1a propuesta de pol\u00edtica exterior - a la que podr\u00edamos caracterizar como pseudofilos\u00f3fica y pseudoteol\u00f3gica - el excanciller Ernesto Araujo se limit\u00f3 a una proactividad expresada principalmente en el seguimiento ideol\u00f3gico, pero acompa\u00f1ada de una notable negatividad de todo lo que pudiera ser alguna iniciativa de integraci\u00f3n de la regi\u00f3n, a\u00fan dentro de sus marcos ideol\u00f3gicos (Gomes Saraiva & Costa Silva, Berringer, 2021). Sin pragmatismo alg\u00fan, la actuaci\u00f3n del MRE en aquel per\u00edodo fue marcada por un discurso fuertemente ideol\u00f3gico, por el alineamiento autom\u00e1tico con los discursos del Presidente T rump de EE.UU (Cepik et que el propio Ministro denominaba \"occidente cristiano\" (Araujo, 2017). A esto se acrecentaba el discurso del \"combate al comunismo\" y el \"globalismo\", como las principales banderas ideol\u00f3gicas de su gesti\u00f3n (Pena, 2019; Brasil, 2020; L\u00e1zaro, 2020; O Globo, 2020; Berringer et al. 2021). Como un ejemplo de esta pol\u00edtica, es interesante destacar que, en aquel contexto, el ex canciller lleg\u00f3 a escribir un art\u00edculo afirmando que el mundo viv\u00eda la amenaza del \"comunav\u00edrus\" (Ara\u00fajo, 2020; L\u00e1zaro, 2020; O Globo, 2020; Calcagno, 2021). Debido a que en su gesti\u00f3n en el Ministerio de Relaciones Exteriores (MRE) hizo un esfuerzo muy d\u00e9bil para adquirir las vacunas con celeridad, el exministro fue llamado responder en la Comisi\u00f3n Parlamentar de Inqu\u00e9rito del Senado creada en 2021, sobre su gesti\u00f3n (Brasil, 2021). En aquel per\u00edodo, el MRE defendi\u00f3 la posici\u00f3n contraria a la quiebra de las patentes de las vacunas para el Covid-19 (Chade, 2021), en contra de la mayor\u00eda absoluta de los pa\u00edses emergentes, subdesarrollados o perif\u00e9ricos, incluso de algunos de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y de los BRICS (Brasil, 2021). A pesar de que Brasil integra el agrupamiento BRICS, compuesto por algunos de los m\u00e1s grandes fabricantes de vacunas del mundo, como Rusia, China e India (Saggioro Garcia et al., 2020), el Ministerio de Relaciones Exteriores no tuvo \u00e9xito al intentar usar su participaci\u00f3n e intercambio diplomatico en este importante f\u00f3rum, creado para fortalecer las relaciones Sur-Sur, como forma de garantizar sus vacunas con la m\u00e1xima anticipaci\u00f3n (Brasil, 2021).241 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n La completa \"ausencia\" brasile\u00f1a en los debates e iniciativas de integraci\u00f3n en 2019-2020, y su aislamiento de las organizaciones multilaterales regionales (Cepik e Cossio Rodriguez, 2020; Wexell Severo, 2020; Brieger, 2020), sumada a los triunfos electorales de gobiernos m\u00e1s favorables a la integraci\u00f3n en Argentina y M\u00e9xico, posibilit\u00f3 la emergencia de iniciativas que pueden representar los primordios de lo que parece constituir en un nuevo \"eje\" integrador latinoamericanista. Compuesto por estos dos pa\u00edses, esta podr\u00eda ser una alternativa integracionista frente a la par\u00e1lisis y retroceso de la pol\u00edtica brasile\u00f1a, al que el antiguo Canciller brasile\u00f1o Celso Amorim califica actualmente de \"eje del bien\" (Brieger, 2020). Esto significa que la integraci\u00f3n puede ser reimpulsada, pero ahora, sin destaque para Brasil, que tuvo su liderazgo regional r\u00e1pidamente deconstruido en los \u00faltimos a\u00f1os, en especial en el gobierno actual. Esto posibilit\u00f3 la articulaci\u00f3n de algunas otras acciones e iniciativas regionales que se destacaron. Fue notable la intervenci\u00f3n de este eje argentino-mexicano para salvar las vidas del presidente y vicepresidente de Bolivia durante el golpe realizado en ese pa\u00eds en 2019. Esto fue articulado a pesar de los intentos del gobierno brasile\u00f1o, que habia apoyado el golpe y su subsecuente gobierno, incluso, oficialmente, con su MRE llamando el gobierno golpista como \"constitucional\" en sus notas oficiales (Brasil, 2020). Adem\u00e1s, tambi\u00e9n posibilit\u00f3 una relativa reactivaci\u00f3n - bajo conducci\u00f3n principalmente mexicana - de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), que, sin presencia brasile\u00f1a, incluy\u00f3 en la agenda de la organizaci\u00f3n el tema del enfrentamiento de la pandemia y la cooperaci\u00f3n regional en el \u00e1rea de la salud. En t\u00e9rminos geopol\u00edticos, es interesante destacar que, si este eje argentino-mexicano, m\u00e1s \"latinoamericano-caribe\u00f1o\", se fortalece, esto podr\u00eda derivar en que el escenario de integraci\u00f3n tenga una referencia m\u00e1s acentuada hacia lo latinoamericano-caribe\u00f1o que al sudamericanismo, predominantemente defendido por Brasil, siendo central en la estrategia brasile\u00f1a en el \u00faltimo siglo, en especial en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Esto va a depender, tambi\u00e9n, del caso de un eventual triunfo, o fracaso, de las fuerzas pol\u00edticas favorables a la integraci\u00f3n en Brasil en 2022, y de la pol\u00edtica del pa\u00eds para la integraci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Esto puede significar que la conducci\u00f3n de una retomada de este proceso integracionista con la \u00e9nfasis latino-americanista pueda llegar a ser compartida m\u00e1s pluralmente entre los principales actores de la regi\u00f3n, y que si Brasil se demora a regresar a la cooperaci\u00f3n y la integraci\u00f3n, puede quedar afuera de este proceso. En el medio y largo plazo, esto representa el riesgo del debilitamiento de su liderazgo regional, y de que otros pa\u00edses asuman ese liderazgo integracionista en su lugar. Cuanto m\u00e1s tarde Brasil en regresar a la integraci\u00f3n, peores ser\u00e1n los efectos de largo plazo para el pa\u00eds. Aunque sea poco probable, el escenario para Brasil se puede convertir en una situaci\u00f3n incomoda en el largo plazo, si el pa\u00eds 242 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 sigue aisl\u00e1ndose, en cuanto su entorno geopol\u00edtico sudamericano y junto a los pa\u00edses latinoamericanos siguen integr\u00e1ndose, bajo el liderazgo de otros actores. 10 CONSIDERACIONES FINALES A partir de los datos presentados en el an\u00e1lisis desarrollado en este art\u00edculo, comprendemos que el escenario de crisis y desestabilizaci\u00f3n geopol\u00edtica ha afectado la capacidad de cooperaci\u00f3n de los gobiernos sudamericanos, incluso del Mercosur. Esta crisis afecta la cooperaci\u00f3n en temas urgentes, como es el caso de la necesaria coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de enfrentamiento colectivo a la pandemia del COVID-19 en la regi\u00f3n. En este sentido, importa destacar tambi\u00e9n los dem\u00e1s aspectos de la crisis desencadenada por el coronavirus en Am\u00e9rica del Sur, explorando especialmente sus efectos econ\u00f3micos para la regi\u00f3n. En el escenario de la pandemia, las medidas proteccionistas aplicadas en el comercio de bienes y servicios en todo el mundo, deber\u00edan haber tra\u00eddo aparejada una b\u00fasqueda de cadenas de suministro m\u00e1s pr\u00f3ximas. En especial, esta es una oportunidad imperdible de reindustrializar el bloque, en especial con industrias relacionadas a la seguridad y soberan\u00eda sanitaria y salud, a lo que se podr\u00eda haber incentivado tambi\u00e9n las industrias volcadas para la seguridad y soberan\u00eda alimentaria, energ\u00e9tica, de comunicaciones e informaciones. Sin embargo, eso no fue lo que sucedi\u00f3 en el Mercosur, ni en Sudam\u00e9rica. La vulnerabilidad de los sistemas de salud p\u00fablica integral y la escasa infraestructura hospitalaria han evidenciado lo arriesgado que es dejar la salud en manos de la concentraci\u00f3n de corporaciones privadas extranjeras, as\u00ed como los perjuicios que ocasiona la privatizaci\u00f3n de un servicio b\u00e1sico como la salud. La industria farmac\u00e9utica y el complejo hospitalario y de salud necesitan ser pensados con un tratamiento especial y estrat\u00e9gico para el futuro, al igual que sucede con otras industrias claves como la industria alimentaria, defensa, energ\u00eda y comunicaciones. Por fin, se puede concluir que la integraci\u00f3n regional pasa por una crisis profunda, marcada por la par\u00e1lisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Pero al igual que otras crisis de las \u00faltimas d\u00e9cadas, es una crisis reversible en el mediano o largo plazo, en que las instituciones existentes, o nuevas que sean creadas, continuar\u00e1n teniendo un papel central en coordinar y articular la geopol\u00edtica de la integraci\u00f3n sudamericana. Tambi\u00e9n es muy probable que el liderazgo brasile\u00f1o no sea igual al de los a\u00f1os 2000, ante la incapacidad del pa\u00eds de coordinar m\u00ednimamente una respuesta de enfrentamiento a las m\u00faltiples crisis de la pandemia, en especial la crisis sanitaria y la profundizaci\u00f3n de las crisis institucional y econ\u00f3mica.243 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n REFERENCIAS AGUILERA CAZALB\u00d3N, Astrid. Industria de la Salud: Impactos de los TLCs y los TBIs. La Espada, Foz do Igua\u00e7u, v. 23, p. 20-21, jun. 2020. ALVAREZ, Mar\u00eda Victoria. \"Stranger Things\": the future of Latin American regionalism. Conjuntura Austral, Porto Alegre, v. 11, n. 55, p. 63-73, jul./sept. 2020. ANVISA - AG\u00caNCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA. Portal do Governo do Brasil, Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Disponible en: <https://www. gov.br/anvisa/pt-br>. ARAUJO, Ernesto. T rump e o Ocidente. Cadernos de Pol\u00edtica Exterior - IPRI, Bras\u00edlia, v. 3, 6, p. 323-358, dic. 2017. en: <https://bit.ly/3swWSP9>. ______. chegou Comunav\u00edrus. Portal 8 abr. 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3B0NPsv>. ARGENTINA. Ministerio de Salud. \u00bfCu\u00e1les vacunas estamos aplicando en el pa\u00eds? Gob.ar - Vacuna 2021. Magdalena. \u00bfSalud P\u00fablica versus Inversiones? El impacto del Covid-19 en la Soluci\u00f3n de Controversias. Blog de la Flacso, junio 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3j3L6bP>. BENEDICTIS, Marco. Tensiones en torno al rumbo del Mercosur en el contexto del Covid-19. En: BONO, Laura M.; BOGADO BORDAZAR, Laura (Org.). Latinoam\u00e9rica, una regi\u00f3n en crisis: Los efectos de la pandemia. La Plata: Instituto de Relaciones Internacionales UNPL, 2020. (Documento de T rabajo, n. 25). p. 47-59. T. externa em um a economia global e a periferia: uma s\u00edntese do choque em curso. Centro de Estudos de Conjuntura e Pol\u00edtica Econemica/Unicamp, 14 abr. 2020. (Nota do Cecon, n. 13). BONO, Laura M. Mercosur en el marco de la pandemia por Covid 19, cr\u00f3nica de una crisis anunciada. En: BONO, Laura M.; BOGADO BORDAZAR, Laura. (Org.). Latinoam\u00e9rica, una regi\u00f3n en crisis: Los efectos de la pandemia. La Plata: Instituto de Relaciones Internacionales UNPL, 2020. (Documento de T rabajo, n. 25). p. 39-46.244 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 BORENSZTEJN, Cora. La salud en los procesos de integraci\u00f3n: Mercosur, Unasur. Diccionario Enciclop\u00e9dico de la Legislaci\u00f3n Sanitaria Argentina, marzo 2017. Disponible en: <https://bit.ly/3AY58L4>. BRASIL. Minist\u00e9rio ______. Senado Federal. Pronunciamento de Ernesto Ara\u00fajo \u00e0 do Senado, de 24 de mar\u00e7o de 2021. Di\u00e1rio do Senado Federal, Bras\u00edlia, da Covid-19: o impasse do regionalismo latino-americano. Revista Cadernos de Campo, n. 29, p. 21-39, jul./dic. 2020. BRIEGER, Pedro. Celso Amorim, excanciller brasile\u00f1o, a prop\u00f3sito de la salida de Brasil de la CELAC: \"La pol\u00edtica de Bolsonaro es una sumisi\u00f3n total a la pol\u00edtica de T rump\". Nodal, 17 ene. 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3mkvz9u>. de Ernesto Ara\u00fajo. Carta Capital, 18 mayo 2021. CEPAL - COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE. La inversi\u00f3n extranjera directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Santiago: Cepal, 2019. ______. Los efectos del COVID-19 en el comercio internacional y la log\u00edstica. Santiago: Cepal, 2020a. (Informe Especial Covid-19, n. 6). ______. Balance preliminar de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Santiago: Cepal, 2020b. ______. Bolet\u00edn de comercio exterior del Mercosur: los desaf\u00edos de la integraci\u00f3n en el mundo de la pospandemia. Santiago: Cepal, 2020c. ______. Es urgente revigorizar la integraci\u00f3n regional para lograr una recuperaci\u00f3n transformadora pospandemia. Cepal - noticias comercio internacional e integraci\u00f3n, 6 jul. 2021a. Disponible en: <https://bit.ly/37ZycoR>. ______. La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe - Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad. Santiago: Cepal, 8 jul. 2021b. Disponible en: <https://bit.ly/3j2lQTe>. (Informe Especial Covid-19, n. 11). CEPIK, Marco. O Corol\u00e1rio T rump e a Am\u00e9rica Latina. Revista T empo no Mundo, v. 5, n. 1, p. 241-265, 2019.245 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n CEPIK, Marco; COSSIO RODRIGUEZ, J. Am\u00e9rica Latina en tiempos de pandemia: desaf\u00edos estrat\u00e9gicos. Pensamiento Proprio (CRIES), v. 52, p. 83-108, 2020. CEVERINO, Josefina; MARTINO, Micaela. Evoluci\u00f3n de las negociaciones comerciales en curso: MERCOSUR. En: ZELICOVIH, J. (Coord.). Las Negociaciones Comerciales Internacionales en tiempos del Covid 19: el estado de las negociaciones comerciales internacionales. Rosario: Genci/UNR. (Informe 1-2020). p. 33-35. CHADE, Jamil. Brasil projeto indiano de suspens\u00e3o de patentes de vacinas OMC. UOL Not\u00edcias, 10 mar. 2021. Disponible en: <https://bit.ly/3gkeOaL>. COELHO JAEGER, Bruna. e colapso da UNASUL: o desmantelamento da integra\u00e7\u00e3o sul-americana em tempos de ofensiva conservadora. Conjuntura Austral, v. 10, n. 49, p. 5-12, 2019. DI GANO, Lorena. Hay que parar los monopolios de medicamentos y vacunas. Am\u00e9rica Latina Mejor sin TLC, 17 mayo 2020. Disponible en: <https://bit. ly/3ksgDnt>. ESCOBAR SAMURIO, Sofia; SILVA BARROS, Pedro; WEXELL Luciano. O protagonismo do Brasil na sul-americana: uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es comerciais 2000-2018. Oikos, Rio de Janeiro, v. 18, n. 1, p 38-54, 2019. FILGUEIRA, Fernando et al. Am\u00e9rica Latina ante la crisis del Covid-19: Vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y respuesta social. Santiago: Cepal, 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3j6adee>. (Serie Pol\u00edticas Sociales, n. 238) FRIEDMAN, George. A pr\u00f3xima d\u00e9cada: onde estamos... e para onde iremos. Ed. Novo Conceito: Ribeir\u00e3o Preto, SP , 2012. GARC\u00cdA LINERA, \u00c1lvaro. Empate catastr\u00f3fico y punto de bifurcaci\u00f3n - cr\u00edtica y emancipaci\u00f3n. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, v. 1, n. 1., p. 23-33, 2008. GHIOTTO, Luciana; ECHAIDE, Javier. El Acuerdo entre el Mercosur y la Uni\u00f3n Europea - Estudio Integral de sus cl\u00e1usulas y efectos. Buenos Aires: Clacso, 2020. GOMES SARAIVA, M.; COSTA SILVA, A. V. Ideologia e pragmatismo na pol\u00edtica externa de Jair Bolsonaro. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, v. 64, p. 117-137, 2019. entre da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana, Foz do Igua\u00e7u, 2019.246 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GRASSI, brasileira na integra\u00e7\u00e3o de infraestrutura na Am\u00e9rica do Sul. Cadernos Prolam/USP, v. 19, n. 38, p. 151-187, jul.-dic. 2020. KERR-OLIVEIRA, Lucas. Energia como Recurso de Poder na Pol\u00edtica Internacional: os desafios da Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo e o papel do Centro de Decis\u00e3o Energ\u00e9tica. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012. ______. Pandemia e o Brasil em crise: entre a \"civiliza\u00e7\u00e3o\" e a \"barb\u00e1rie\". La Espada, p. 4-7, 1 jun. 2020. Disponible en: arquivos-1/la-espada>. KERR-OLIVEIRA, al. An\u00e1lise tend\u00eancias de aumento Revista MARQUES, integra\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o Brasil-Uruguai. In : MALLMANN, M. SCHNEIDER Regionalismo, crise e a pandemia do Covid-19: o impacto da fragmenta\u00e7\u00e3o regional no cen\u00e1rio atual (2013-2020). brasileiro sob neoliberal (1990-1999). Revista de Economia Pol\u00edtica e Hist\u00f3ria Econemica, externa em um mundo em transforma\u00e7\u00e3o. Santo Andr\u00e9: EdUFABC, 2021. MART\u00cdN PORTO, Juan. Argentina reafirmar\u00e1 ante el Mercosur su postura de negociar en bloque con otros mercados. T \u00e9lam Digital, 25 abril de 2021. Disponible jul. 2021. Disponible en: <https://bit.ly/2WeCRAz>.247 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n MERCOSUR - MERCADO COM\u00daN DEL SUR. Comunicado conjunto de los presidentes de los estados partes del mercosur. Mercosur, 2 jul. 2020a. Disponible en: <https://bit.ly/3z59K1b>. ______. Mercosur aprueba nuevos recursos para el combate contra la pandemia. Mercosur, 29 oct. 2020b. Disponible en: <https://bit.ly/2WoZ4wc>. MINISTERIO DE SALUD P\u00daBLICA DE URUGUAY. Sitio Oficial de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Disponible em: <https://www.gub.uy/ ministerio-salud-publica/home>. MINISTERIO DE SALUD P\u00daBLICA Y BIENESTAR SOCIAL DE PARAGUAY. Portal del Estado Paraguayo. Rep\u00fablica del Paraguay. Disponible em: <https://www.mspbs.gov.py/index.php>. MOLINA, Federico Rivas. Celebra\u00e7\u00e3o de 30 anos do Mercosul vira troca de farpas e pedidos de flexibiliza\u00e7\u00e3o que isolam Argentina. El Pa\u00eds, Buenos Aires, 26 mar. 2021. Disponible en: <https://bit.ly/3sG1gLL>. MONIZ BANDEIRA, Luiz A. As pol\u00edticas neoliberais e a crise na Am\u00e9rica do Sul. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. 45, n. 2, p. 135-146, 2002. O GLOBO. COVID-19: Ernesto Ara\u00fajo denuncia 'comunav\u00edrus' e ataca OMS. Jornal O Globo online, 22 abr. 2020. Editora Globo S/A. Disponible en: <https://glo.bo/2WkCNPO>. OMS - ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD. Nuevo coronavirus 2019. OMS, 2021. Disponible em: <https://www.who.int/es/emergencies/ diseases/novel-coronavirus-2019>. ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE SALUD. Coronavirus. Oficina Regional para las Am\u00e9ricas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Disponible en: <https://www.paho.org/es/temas/coronavirus>. OUR WORLD IN DATA. COVID-19 Data Explorer. Global Change Data Lab. 2021. Disponible en: <https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus- data-explorer>. ______. Complete Our World in Data COVID-19 dataset. Data on COVID-19 (coronavirus) by Our World in Data, complete COVID-19 dataset. 2021. Disponible em: <https://github.com/owid/covid-19-data/tree/master/ public/data>. PAG\u00c9S, Carmen et al. Del confinamiento a la reapertura: consideraciones estrat\u00e9gicas para el reinicio de las actividades en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el marco de la Covid-19. Nueva York: BID, 2020.248 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 PAHO. T racker Covax Initiative-Covid 19 vaccines deliveries Americas. Pan American Health Organization. Disponible en: <https://bit.ly/3sHO4WA>. PENA, Lara. \"Globalismo\": o discurso em pol\u00edtica internacional sob a ideologia da nova extrema direita brasileira. Fronteira, Belo Horizonte, v. 18, n. 36, p. 371-386, 2o sem. 2019. PORTANTIERO, Juan Carlos. Clases dominantes y crisis pol\u00edtica en la Argentina actual. Buenos Aires: BVU, 2003. RITCHIE, Hannah et al. Coronavirus Pandemic (Covid-19). OurWorldInData. org, 2020. Disponible en: <https://ourworldindata.org/coronavirus>. RONC\u00d3 RAMPULLA, Juan Jos\u00e9. Pandemia global, respuestas fragmentadas y el dilema de las vacunas. Blog de la Flacso, jun. 2021. Disponible en: sept. BRICS frente \u00e0 pandemia da COVID-19: uma an\u00e1lise preliminar sobre pol\u00edticas comparadas. Conjuntura Internacional, v. 17, n. 3, p. 33-46, 2020. SANAHUJA, Jos\u00e9 Antonio; COMINI, Nicol\u00e1s. Los gobiernos de la nueva derecha y la estrategia de la silla vac\u00eda en UNASUR. Open Democracy, 7 mayo 2018. Disponible en: <https://bit.ly/3gvbQ3f >. SECEM - SISTEMA DE ESTAD\u00cdSTICAS DE COMERCIO EXTERIOR DEL MERCOSUR. Mercado Com\u00fan del Sur. Datos accedidos hasta junio de 2021. Disponible en: <https://estadisticas.mercosur.int/?language=pt>. SEDANO, Rodrigo. Sudam\u00e9rica es la regi\u00f3n m\u00e1s castigada por el Covid-19 por mill\u00f3n de habitantes. France 24, 27 jun. 2021. Disponible en: <https://bit. e fragmenta\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a regional na Am\u00e9rica do Sul em tempos de Covid-19. Economia e Pol\u00edtica Internacional, n. 27, p. 125-144, maio-ago. 2020. SOARES BIDARRA, Beatriz. integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul: a UNASUL em El Pa\u00eds Brasil e BBC Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Integra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea da Latina, Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana, Foz do Igua\u00e7u, Paran\u00e1, 2020.249 La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n SOARES BIDARRA, Beatriz; regional Sul-americana pela m\u00eddia. Revista Debates (UFRGS), v. 14, p. 207-238, 2020. SOUZA, Jess\u00e9. A Guerra Contra o Brasil. Editora Esta\u00e7\u00e3o Brasil, 2020. TELESUR. Venezuela denuncia bloqueos para acceder a mecanismo Covax. T elesurtv.net, 22 jun. 2021. de pesquisas para o enfrentamento \u00e0 Covid-19. Portal da Unila, 11 maio 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3zfpFKC>. VILLARDI, Pedro. \u00bfDebe el mundo romper la patente de los medicamentos? Am\u00e9rica Latina Mejor sin TLC, 5 de mayo de 2021. Disponible en: <https:// bit.ly/3ydDLus>. Acceso en: 15 de L. Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do que o Brasil 3, p. 604-615, 2015. ______. Brasil: El COVID-19 desnuda la crisis. Revista Pueblo - UNAJ, v. 1, p. 15-20, 2020. WEXELL SEVERO, L. W.; MAGALH\u00c3ES LIMA, M. K. Los 15 a\u00f1os del Focem. Revista T empo do Mundo, v. 23, p. 255-284, 2020. WHO. WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard. WHO Health Emergency Dashboard, WHO COVID-19 Homepage. 2021. Disponible en: <https://covid19.who.int/>. WTO - WORLD TRADE ORGANIZATION. T rade set to plunge as COVID-19 pandemic upends global economy. WTO news - Press Release, n. 855, 8 Apr. 2020. Disponible en: <https://bit.ly/2WoHLLP>. ZELICOVIH, Julieta; ROMERO, Camila. El sistema de comercio internacional en pandemia. En: ZELICOVIH, Julieta. (Coord.). Las negociaciones comerciales internacionales en tiempos del COVID 19: El estado de las negociaciones comerciales internacionales - Informe 1-2020. Genci/UNR, mayo 2020. p. 7-16.O ESTADO BRASILEIRO E OS CLASSE interesses de grupos do Capital e do Trabalho nas disputas pela formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estatal brasileira para o Mercosul durante o governo Lula (2003-2010)? A partir das leituras do Estado capitalista empreendidas por Nicos Poulantzas e utilizando um referencial de an\u00e1lise de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica estatal estruturado em inputs, pol\u00edtica e outputs, este trabalho investiga as demandas da Federa\u00e7\u00e3o de Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp) e do Partido dos Trabalhadores (PT), partido governista no per\u00edodo sob estudo, em pol\u00edticas vai encontro entendimento corrente ao Mercosul perseguir MERCOSUR'S REFORMULATION (2003-2010) What were the interests of Capital and Labor's representative groups in the disputes for the capitalist state and working with a theoretical framework for a state policy formulation analysis structured in inputs, policy, and outputs, this paper investigates the demands from S\u00e3o Paulo State's Industries Federation and from the Workers Party to the Brazilian policy towards Mercosur. After the evaluation of some Mercosur policies in the considered period, this paper's argument does not make the case of the literature's interpretation of a post-hegemony period for regional integration in Latin America that drove Mercosur to pursue autonomy goals. Through a Brazilian class struggles lens, the economic gains of the industrial sector are more tangible than the perceived enlargement regional integration. EL ESTADO BRASILE\u00d1O Y LOS INTERESES DE CLASE EN LA REFORMULACI\u00d3N DEL MERCOSUR (2003-2010) \u00bfCu\u00e1les son los intereses de los grupos del Capital y del Trabajo en las disputas por la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica estatal brasile\u00f1a para el Mercosur durante el gobierno de Lula (2003-2010)? A partir 1. Doutorando em ci\u00eancia pol\u00edtica na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE); mestre em ci\u00eancia pol\u00edtica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS); e graduado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais 2. da do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da UFRGS; e doutor em economia pol\u00edtica internacional pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). Orcid: <https://orcid.org/0000- 0002-0337-7220>. E-mail: <granato.leonardo@gmail.com>. 252 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 de las lecturas sobre el Estado capitalista de Nicos Poulantzas y de una literatura que entiende la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica estatal estructurada en inputs, pol\u00edtica y outputs, este trabajo investiga las demandas de la Federaci\u00f3n de Industrias del Estado de San Pablo (Fiesp) y del Partido de los Trabajadores (PT), partido gobernista del per\u00edodo bajo estudio, con relaci\u00f3n a la pol\u00edtica brasile\u00f1a para el Mercosur. Despu\u00e9s de evaluar algunas de las principales pol\u00edticas mercosure\u00f1as del per\u00edodo en cuesti\u00f3n, el argumento del art\u00edculo se estructura sobre la base de que el paradigma poshegem\u00f3nico de la integraci\u00f3n regional posibilit\u00f3 al Mercosur perseguir fines auton\u00f3micos. A trav\u00e9s de una mirada centrada en las disputas entre las fracciones de clase brasile\u00f1as, los r\u00e9ditos econ\u00f3micos del sector industrial aparecen como m\u00e1s tangibles que la propia integraci\u00f3n implementada sobre bases auton\u00f3micas. Palabras clave: de aceite: 13/7/2021. 1 INTRODU\u00c7\u00c3O A pol\u00edtica estatal brasileira para a integra\u00e7\u00e3o regional do Mercado Comum do Sul (Mercosul) durante o governo de Luiz In\u00e1cio da Silva (2003-2010) almejou, ao discursivamente, al\u00e9m dos interesses comercialistas dos anos 1990 que moveram a cria\u00e7\u00e3o do bloco. A partir de influ\u00eancia de ideais autonomistas para a integra\u00e7\u00e3o regional, tal qual desenvolvidos por autores como H\u00e9lio Jaguaribe e Juan Carlos Puig, leituras que entendem a integra\u00e7\u00e3o como instrumento para os Estados alcan\u00e7arem melhores condi\u00e7\u00f5es para as camadas populares, a pol\u00edtica integracionista brasileira do per\u00edodo aparenta ter contrariado os interesses de curto e m\u00e9dio prazo das classes dominantes saber que a integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana na primeira d\u00e9cada dos anos 2000 \u00e9 frequentemente associada a um ensejo que vem \"desde baixo\". O paradigma integracionista de ent\u00e3o, pelo que considera a literatura especializada, costuma ser nomeado de p\u00f3s-hegemenico ou p\u00f3s-liberal, foi em pr\u00e1tica no final do s\u00e9culo XX o suposto novo objetivo seria de uma integra\u00e7\u00e3o aos anseios e necessidades Al\u00e9m de facilitar o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses envolvidos, o paradigma referido como p\u00f3s-hegemenico se propunha a povo sul-americano. Uma maneira de abordar o estudo da agenda da integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 a partir dos interesses e objetivos de cada governo envolvido. \u00c9 de dentro dos Estados que 253 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul regional. O estudo sistem\u00e1tico dos processos de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul j\u00e1 revelou que ao longo do s\u00e9culo XX o regionalismo serviu como plataforma para que os governos legitimassem suas pol\u00edticas estatais e agendas Orjuela e Chenou, 2018; Granato em dos pa\u00edses-membros, em detrimento de inst\u00e2ncias supranacionais, que guiem as maneira dos presidentes envolvidos (Malamud, 2005). Nos estudos sobre pol\u00edtica externa brasileira, \u00e9 crescente o entendimento de que a formula\u00e7\u00e3o desta est\u00e1 condicionada a interesses e disputas distributivas internas de atores pol\u00edticos e trat\u00e1-la enquanto p\u00fablica (Pinheiro Milani, 2013) pol\u00edtica estatal (Granato e Batista, 2018a).3 Para o estudo da formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estatal de interesse, o presente trabalho faz uso das leituras relativas ao Estado capitalista empreendidas por Nicos Poulantzas coes\u00e3o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da social e, consequentemente, de manuten\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Um dos aspectos enfatizados pela obra de Poulantzas \u00e9 a no\u00e7\u00e3o da estrutura pol\u00edtica, o \u00e0 estrutura econemica. Assim, a pol\u00edtica n\u00e3o seria mero jogo guiado pelos interesses capitalistas, mas sim um terreno de disputas de interesses contradit\u00f3rios, sendo o Estado classes dominadas disputarem direitos e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. O conjunto dos aparelhos estatais estaria a cargo da fun\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do bloco no poder que agrega as classes dominantes, e igualmente da fun\u00e7\u00e3o de que as lutas populares atravessam o Estado de lado a lado (Poulantzas, 1980). A aplica\u00e7\u00e3o de Poulantzas ao estudo da formula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica estatal para a integra\u00e7\u00e3o, assim, permite a investiga\u00e7\u00e3o da disputa de interesses entre dominantes e classes os interesses de classe em disputa na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estatal brasileira para 3. Em ambas as perspectivas a ideia \u00e9 de uma pol\u00edtica externa formulada a partir de interesses e conflitos entre atores internos. Milani e Pinheiro (2013) de pol\u00edtica p\u00fablica a partir do conceito cl\u00e1ssico onde uma pol\u00edtica p\u00fablica emerge a partir de demandas da sociedade, ao mesmo tempo que Granato e Batista (2018a) consideram, a partir do conceito de Estado adotado, que as pol\u00edticas estatais s\u00e3o tamb\u00e9m resultados de interesses em disputa em uma sociedade.254 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 o Mercosul durante o governo Lula se nas se\u00e7\u00f5es: i) inicialmente, discute-se o paradigma p\u00f3s-hegemenico da integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina e levantam-se limita\u00e7\u00f5es sobre sua interpreta\u00e7\u00e3o da realidade; ao presente estudo; iii) discute-se a conjuntura do Estado brasileiro durante o governo Lula; iv) indicam-se as entidades representantes das fra\u00e7\u00f5es de consideradas; e v) atenta-se para a Mercosul de fato e a que interesses condizem os resultados As encerram O PROBLEMA: INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL P\u00d3S-HEGEM\u00d4NICA? O anseio por uma Am\u00e9rica Latina unida pode ser rastreado aos \"libertadores Grande Colembia. Se as ideias e o uso instrumental da regi\u00e3o por parte dos Estados historicamente movem as propostas de integra\u00e7\u00e3o regional, j\u00e1 nesse momento percebe que, uma vez que o interesse de ent\u00e3o era era utilizada para atender aos interesses dos Estados, ou os de quem os definem e controlam (Granato e Batista, 2018a). Durante boa parte do s\u00e9culo XX os ventos que sopravam as ideias de coopera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul vinham do norte, bradando o ideal pan-americanista (Barnab\u00e9, 2012), com elites locais interessadas em se aliar \u00e0 pot\u00eancia norte-americana (Petersen e 2018). Quando os parceria e prest\u00edgio. \u00c9 somente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, entretanto, que se forma a primeira onda ou paradigma da integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina. Essas ondas podem ser entendidas como per\u00edodos de converg\u00eancia ideol\u00f3gica entre os governos da regi\u00e3o (Petersen e Schulz, 2018). S\u00e3o as ideias e as concep\u00e7\u00f5es hegemenicas do uso a ser feito da integra\u00e7\u00e3o regional que moldam as propostas e os processos em momento hist\u00f3rico. Dessa forma, identificam-se no s\u00e9culo passado duas ondas de regionalismo, o Velho Regionalismo das d\u00e9cadas de 1960 e 1970 e o Novo Regionalismo de 1980 e 1990. \u00c9 no primeiro desses momentos que se desenvolve um dos mais te\u00f3ricos da integra\u00e7\u00e3o conceito de autonomia. Esse ideal trazia a necessidade de se elaborar uma pol\u00edtica externa autenoma, livre de constrangimentos dos pa\u00edses centrais. Essa no\u00e7\u00e3o parte da vis\u00e3o de 4. Este trabalho \u00e9 um recorte da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Batista (2019).255 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) mundo dividido entre centro e periferia. Para os pa\u00edses da periferia, coagidos em suas rela\u00e7\u00f5es externas pela orienta\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia hegemenica, formular uma pol\u00edtica externa de acordo com seu interesse nacional seria uma possibilidade de se libertar das amarras do subdesenvolvimento. H\u00e9lio Jaguaribe e Juan Carlos Puig identificam que para se alcan\u00e7ar autonomia a integra\u00e7\u00e3o regional seria o meio. O intelectual brasileiro ir\u00e1 considerar a integra\u00e7\u00e3o regional com potencial desenvolvimentista, identificando que essa integra\u00e7\u00e3o deveria perseguir o desenvolvimento nacional, a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade nacional e regional de tomar decis\u00f5es e a maximiza\u00e7\u00e3o da endogenia do desenvolvimento e da viabilidade regional (Jaguaribe, 1973). Por sua vez, Puig (1986) desenvolver\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o integral da integra\u00e7\u00e3o regional, que n\u00e3o se ao econemico e comercial, mas que englobe tamb\u00e9m uma integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, cultural e social. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, significa pensar numa integra\u00e7\u00e3o regional que v\u00e1 al\u00e9m dos impactos \u00e0s elites e ao Estado, mas que penetre a sociedade e cause impacto na vida da popula\u00e7\u00e3o. concep\u00e7\u00e3o de solidariedade, flexibilidade e gradualismo, algo fundamental para superar as assimetrias que marcam os pa\u00edses da regi\u00e3o. Os organismos regionais criados entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980 - a Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio (ALALC) e o ideais. do sistema internacional, as propostas de integra\u00e7\u00e3o das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 refletem novas concep\u00e7\u00f5es. O que se entendia por inser\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional pelos formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas naquele momento era a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial para o livre fluxo de mercadorias e capitais. \"O globalismo tanto incomoda o nacionalismo como estimula o regionalismo (...), este aprece como a mais natural das solu\u00e7\u00f5es para os impasses e as afli\u00e7\u00f5es do nacionalismo\" (Ianni, 1996, p. 127). O per\u00edodo era de difus\u00e3o dos ideais neoliberais a partir do Consenso de Washington, uma cartilha de medidas macroeconemicas que se baseava em dois a competi\u00e7\u00e3o e limitar (Ostry, Loungani e 2016). T ratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (North American T Agreement - Com\u00e9rcio e o Mercosul. A virada do mil\u00eanio tr\u00e1s para a Am\u00e9rica Latina uma resposta aos impactos sociais negativos causados pela ortodoxia econemica das d\u00e9cadas anteriores. Os limites e contradi\u00e7\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista s\u00e3o gestados ao longo seu pr\u00f3prio o ressurgimento de demandas massivas na regi\u00e3o por redistribui\u00e7\u00e3o de renda (por parte das camadas populares) e por intervencionismo estatal (por parte dos empres\u00e1rios e classes 256 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 dominantes) se deve \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades s\u00e3o percebidas na elei\u00e7\u00e3o de governos de esquerda parte dos pa\u00edses da regi\u00e3o. Por mais que possam ser divididos entre moderados retorno na atua\u00e7\u00e3o, principalmente nos gastos sociais. No \u00e2mbito internacional, esses governos criticavam abertamente o Consenso de Washington, livre-mercado e o regionalismo aberto da d\u00e9cada pol\u00edtica externa convergem, ao rejeitar a proximidade dos Estados Unidos e buscar esfor\u00e7os para ampliar a margem de autonomia. Disso decorre que entre as denomina\u00e7\u00f5es da onda regionalista do per\u00edodo referem-se a um paradigma p\u00f3s-hegemenico da integra\u00e7\u00e3o regional (Oddone e Granato, 2009). Para (2010) o termo se refere ao dos Estados Unidos da regi\u00e3o, as da pol\u00edtica externa dos entende econemica e trazem \u00e0 agenda regional coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social, energ\u00e9tica e de defesa. Por esse motivo, por ir al\u00e9m de acordos econemicos e de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, chama-se regionalismo p\u00f3s-liberal. O entusiasmo de ent\u00e3o se justificava a partir dos discursos proferidos naquele momento pelos l\u00edderes dos governos. Acreditava-se que aquele se tratava de um per\u00edodo de que seria respons\u00e1vel por emergir novas e T ussie, 2012). A cren\u00e7a era a de que uma nova semente ideol\u00f3gica estava sendo plantada para a constru\u00e7\u00e3o de que for\u00e7as e latino-americana (Muhr, 2011). O discurso era que a integra\u00e7\u00e3o seria constru\u00edda de baixo para cima, a partir das necessidades das camadas populares. \u00c9 nesse sentido discursivo, e de certa forma entusiasmado, que se percebem tamb\u00e9m as A Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul), criada em 2010, \u00e9 identificada como pr\u00f3xima ao modelo autenomo de desenvolvimento e conceito de integra\u00e7\u00e3o integral de Puig (1986) ao se comprometer com o desenvolvimento de cada pa\u00eds-membro a partir 257 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o de recursos e de mercados (Granato, Oddone e Battaglia, 2016). Por sua vez, a Alian\u00e7a Bolivariana para os Povos da Am\u00e9rica (ALBA), formada em 2004 pelos governos de esquerda mais radical, Venezuela, Bol\u00edvia, Equador hegemenica estadunidense e conceitos de solidariedade e complementaridade internacional, valores enfatizados por Puig. terceiro exemplo frequente do paradigma p\u00f3s-hegemenico \u00e9 a reorienta\u00e7\u00e3o discursiva Mercosul. Por mais econemica, o que se v\u00ea a partir de 2003 \u00e9 um novo felego, um Mercosul revigorado a partir da compreens\u00e3o compartilhada por Lula e Nestor Kirchner de que a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um projeto pol\u00edtico com dimens\u00f5es sociais (Granato, 2015). ao bloco o que Puig chamou de heterodoxa, perseguir um objetivo comum de desenvolvimento ao que e, internacionalmente, diversifiquem romper a pot\u00eancia Portanto, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, a integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina foi articulada com entusiasmo pelos pa\u00edses envolvidos. Contudo, com distanciamento hist\u00f3rico do per\u00edodo em quest\u00e3o os verdadeiros avan\u00e7os que os supracitados organismos regionais e as pol\u00edticas integracionistas do per\u00edodo alcan\u00e7aram, o otimismo e a esperan\u00e7a de que esses processos promoveriam uma do com benef\u00edcios sociais se esvaem. Talvez pelo fato de que dos novos governos tenha se limitado a \"reformar o capitalismo neoliberal resistir \u00e0 'nov\u00edssima depend\u00eancia' (e n\u00e3o a confront\u00e1-la)\" \u00e9 que as propostas inovadoras para a integra\u00e7\u00e3o governos centro-direita a partir de 2014; o se da ALBA em pelos governos de Maur\u00edcio Macri, na Argentina, e Michel Temer, no Brasil. Assim, emerge como problem\u00e1tica do presente trabalho entender a l\u00f3gica que moveu a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica integracionista daquele per\u00edodo (2003-2010), buscando entender a quem de fato serviu aquele esfor\u00e7o e a partir de que interesses. O caso escolhido para tal empreitada \u00e9 a pol\u00edtica estatal brasileira para o Mercosul, 258 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 por agregar exemplo adequado de: i) governo de centro-esquerda do per\u00edodo (Lula); ii) referido paradigma da integra\u00e7\u00e3o regional; e iii) resultados limitados quanto ao aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o em bases sociais a partir das Batista, 2018b). Sendo assim, a hip\u00f3tese deste estudo \u00e9 a de que a pol\u00edtica estatal brasileira para a integra\u00e7\u00e3o regional do Mercosul durante a primeira d\u00e9cada dos n\u00e3o foi \"desde baixo\", \"desde cima\", comentados abaixo do esperado pelas classes dominadas (ou por seus representantes) como pelo referencial te\u00f3rico mobilizado pelo trabalho.5 A se\u00e7\u00e3o subsequente discutir\u00e1 esse referencial. 3 O REFERENCIAL TE\u00d3RICO POULANTZIANO Nicos Poulantzas, em sua primeira obra, Poder pol\u00edtico sociais (1971), se prop\u00f5e a produzir o conceito do pol\u00edtico no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, ou seja, o conceito de Estado capitalista. O autor revisita os cl\u00e1ssicos da teoria pol\u00edtica marxista (Marx, Engels, Lenin e Gramsci) para discutir o difundido car\u00e1ter classista do Estado, instrumental e determinado pelo n\u00edvel econemico - vis\u00e3o classista exemplificada na passagem que considera o Estado como \"comiss\u00e3o que administra os neg\u00f3cios comuns de toda classe burguesa\" (Marx e Engels, 2017, p. 46).6 Diferentemente, Poulantzas considera que existe, no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, uma autonomia relativa do pol\u00edtico, assim como do econemico, como caracter\u00edstica particular desse sistema. O n\u00edvel pol\u00edtico consiste na estrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica do Estado, particular para cada forma\u00e7\u00e3o social. Este \u00faltimo conceito diz respeito a uma combina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de distintos modos de produ\u00e7\u00e3o que coexistem, em disputa, em uma comunidade em determinado momento hist\u00f3rico. A forma\u00e7\u00e3o social se caracteriza pelo modo de produ\u00e7\u00e3o dominante e pela maneira com que os distintos n\u00edveis ou estruturas (pol\u00edtico, econemico e ideol\u00f3gico) se relacionam. Isso porque cada modo de produ\u00e7\u00e3o, por sua vez, apresenta uma maneira particular de articular os diversos n\u00edveis. Assim, o Estado capitalista \u00e9 efeito da domin\u00e2ncia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista na forma\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis em forma\u00e7\u00e3o social. Nas disputas internas entre modos de produ\u00e7\u00e3o distintos pelo papel de dominante, a fun\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 5. Um esfor\u00e7o anterior foi realizado por Kan (2013), que estudou a rela\u00e7\u00e3o entre as classes dominantes argentinas e os governos desse pa\u00eds nas d\u00e9cadas de 1990 e 2000, tentando desvendar de que fra\u00e7\u00f5es de regional do Mercosul, questionando paradigma p\u00f3s-hegemenico. Por sua parte, Nelson (2013) tamb\u00e9m aplicou os preceitos te\u00f3ricos de Poulantzas para discutir os distintos interesses de fra\u00e7\u00f5es e entidades estatais no posicionamento da a da diante de acontecimentos conjunturais como respons\u00e1veis por reorientar a pol\u00edtica estatal Venezuela para um vi\u00e9s anti-imperialista. 6. Para uma discuss\u00e3o acerca das teorias marxistas do Estado, veja Barrow (1993).259 O Estado Brasileiro e os Interesses de na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) coeso reprodu\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o hegemenico. Como agente da manuten\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o social e, portanto, como mantenedor da domina\u00e7\u00e3o, esse Estado age em prol do status amortecendo os conflitos sociais e \u00e0 ordem vigente. grande contribui\u00e7\u00e3o da teoriza\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico para o pensamento marxista realizada por Poulantzas \u00e9 a compreens\u00e3o de que o pol\u00edtico exerceria papel dominante na articula\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de uma forma\u00e7\u00e3o social, uma interessado na reprodu\u00e7\u00e3o dessa forma\u00e7\u00e3o. Por mais que o papel determinante no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista seja o econemico, o pol\u00edtico como dominante e como fator de coes\u00e3o \"exige a sua interven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na inst\u00e2ncia que precisamente assume o papel determinante numa forma\u00e7\u00e3o - o econemico\" (Poulantzas, 1971, p. 55). Ou seja, para manuten\u00e7\u00e3o capitalista o Estado pode intervir estrutura econemica. Por sua vez, isso implica a possibilidade de o Estado n\u00e3o ser mero instrumento dos interesses das classes dominantes, sem representar diretamente seus interesses econemicos e sem uma burguesia. Contudo, representa seus interesses pol\u00edticos de manuten\u00e7\u00e3o desse Estado - que por sua vez conserva a domina\u00e7\u00e3o de determinadas classes sobre legitima diante da popula\u00e7\u00e3o. Quando Poulantzas (1971, p. 242) coloca que esse Estado \"n\u00e3o \u00e9 instrumento de classe, [mas na verdade] \u00e9 o Estado de uma sociedade dividida em classe\", o autor busca enfatizar as contradi\u00e7\u00f5es inerentes a esse Estado. Como no contexto de um Estado liberal democr\u00e1tico, esse Estado interpreta um papel de representar o interesse geral da popula\u00e7\u00e3o interesses econemicos dos dominantes em detrimento de apoiar pautas e demandas das camadas populares, desorganiza as classes dominadas. Teoricamente, significa considerar que a separa\u00e7\u00e3o das esferas econemicas e pol\u00edticas, a partir de suas autonomias, permite que os dominantes cedam no \u00e2mbito econemico fortale\u00e7am at\u00e9 revisitados permitem a interpreta\u00e7\u00e3o de que o Estado pode ceder em algumas pautas e demandas das classes dominadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio Poulantzas, em trabalhos posteriores. Ele ir\u00e1 afirmar que \"o Estado concentra n\u00e3o apenas a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre fra\u00e7\u00f5es do bloco no poder, mas tamb\u00e9m a de for\u00e7as entre estas e as classes dominadas\" (Poulantzas, 1980, p. 162). Da mesma forma que rela\u00e7\u00e3o Estado-classes dominantes n\u00e3o dominadas tampouco o \u00e9: as lutas populares 260 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 est\u00e3o inscritas na trama de seus referencial para o estudo da integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana nos anos 2000, onde parte da literatura especializada considerou vigente um paradigma p\u00f3s-hegemenico, isto \u00e9, orientado a partir dos interesses das classes dominadas. O estudo da formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estatal brasileira para a reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul entre 2003 e 2010 \u00e0 luz do arcabou\u00e7o te\u00f3rico-anal\u00edtico poulantziano pode vir a fato houve prioridade dos interesses O GOVERNO LULA (2003-2010) O bloco no poder durante o governo entende-se, constitu\u00eddo por um pacto de 2012), representado numa 2017). Conforme as an\u00e1lises de Boito (2007), Berringer (2014) e Martuscelli (2018), o referido bloco no altera\u00e7\u00f5es em classes que A principal Essa ao capital externo ao mesmo tempo que depende do Estado para que regule a presen\u00e7a desse capital externo e n\u00e3o a torne estrangeiros. Essa fra\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por setores do grande capital nacional, empresas estatais e multinacionais com sede no pa\u00eds, o que configura um mosaico unindo diante do Estado e da pol\u00edtica econemica adotada no per\u00edodo. Durante a d\u00e9cada de 1990 se assistiu a uma crescente insatisfa\u00e7\u00e3o da burguesia interna brasileira, incomodada com a pol\u00edtica de abertura comercial e a possibilidade de acordos internacionais de livre-com\u00e9rcio. Ao disso \u00e9 a \u00danica dos T rabalhadores (CUT) e a Fiesp, passando a se apoiar mutuamente em pautas contr\u00e1rias a pol\u00edticas liberalizantes. 7. Para uma discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es de classe no capitalismo dependente, ver O'Donnell, (2008), Gomariz-Moraga (1977) e Saes (2014).261 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) estudo que demonstrava mais riscos que benef\u00edcios da entrada do Brasil na ALCA, por exemplo, a Fiesp passou a ao firmamento do tratado, assim como o adotado pela CUT no final dos anos 1990.8 Ap\u00f3s o in\u00edcio do governo Lula, deveria existir negocia\u00e7\u00e3o para buscar percebe e do T rabalho dentro do bloco dirigente do Estado durante o governo Lula. A modifica\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de um Estado a partir da reconfigura\u00e7\u00e3o do bloco no poder se justifica pela maneira com que as institui\u00e7\u00f5es do Estado est\u00e3o hierarquizadas. Segundo A classe no poder de um Estado \"concentra, ao n\u00edvel pol\u00edtico, a dupla fun\u00e7\u00e3o de representar o geral do povo na\u00e7\u00e3o e de manter uma entre as classes e fra\u00e7\u00f5es dominantes; e isto na sua rela\u00e7\u00e3o particular com o Estado capitalista\" (Poulantzas, 1971, p. 155). A quest\u00e3o \u00e9 colocada da forma: as metamorfoses na modifica\u00e7\u00f5es no campo da domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\", impactando no tipo de Estado que se apresentar\u00e1 e, consequentemente, em suas pol\u00edticas (Poulantzas, 1980, p. 142). O que se observou na composi\u00e7\u00e3o ministerial do governo Lula foi centrais sindicais, e Sem nas discuss\u00f5es governamentais. Dando esse, h\u00e1 a ado\u00e7\u00e3o de um vi\u00e9s nacionalista, com o Estado como indutor da economia. Essa equa\u00e7\u00e3o resulta em um decididas inst\u00e2ncia pelo chefe do Executivo\" (Vianna, 2007). Ao adotar Poulantzas 1980), pensa-se em fra\u00e7\u00f5es de classe considerando que al\u00e9m de um grande objetivo dos capitalistas, a acumula\u00e7\u00e3o de riqueza, existir\u00e3o grupos que perseguir\u00e3o esse objetivo por caminhos distintos, possivelmente se relacionando ao tipo de acumula\u00e7\u00e3o riqueza a partir de m\u00e9todos distintos dos da burguesia industrial da cidade. Essas fra\u00e7\u00f5es em: <https://www1.folha.uol.com.br/fsp/brasil/fc0402200318.htm>.262 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 principalmente em se tratando de interesses pol\u00edticos. Para que persiga seus interesses pol\u00edticos, a classe entendimento de O'Donnell e Oszlak (1995), que sustentam que a an\u00e1lise de uma pol\u00edtica estatal e de seus impactos deve considerar as demandas e os interesses que formulam a pol\u00edtica na an\u00e1lise de seus resultados. Os autores mant\u00eam que a an\u00e1lise de uma pol\u00edtica estatal e de seus impactos deve considerar uma dimens\u00e3o temporal que lhe \u00e9 intr\u00ednseca, ou seja, a sequ\u00eancia de eventos na qual a pol\u00edtica estatal est\u00e1 inserida. Dessa forma, busca-se identificar: i) inputs, ou seja, distintas por pol\u00edticas; ii) a pol\u00edtica tal qual foi proposta; e, iii) em seguida, os outputs, ou seja, os resultados que a quais que medida. A compara\u00e7\u00e3o do que foi demandado pelos distintos grupos e o que foi de fato resultado da pol\u00edtica permite identificar quais os interesses atendidos pelo Estado. Os atores considerados nos inputs ser\u00e3o o PT e seu c\u00edrculo pr\u00f3ximo de movimentos sociais e sindicais, representantes de um interesse ideol\u00f3gico marxista proveniente das ra\u00edzes do partido por uma integra\u00e7\u00e3o regional autenoma; e entidades conglomeradas de industri\u00e1rios, como a Fiesp e a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Ind\u00fastrias (CNI), representantes do interesse pela liberaliza\u00e7\u00e3o econemica e mercado nacional via integra\u00e7\u00e3o regional.10 identifica\u00e7\u00e3o dessas entidades como representantes das grandes sociais consideradas n\u00e3o \u00e9 exclusiva e reducionista, cabe esclarecer utilit\u00e1rios de fato complexa no esquema te\u00f3rico utilizado. Como ser\u00e1 demonstrado, as entidades selecionadas se destacam ao desempenhar, para a integra\u00e7\u00e3o regional na conjuntura considerada, papel ativo no debate sobre que caminhos o Estado brasileiro deve percorrer. Entende-se 10. Elaborada em 1931, a Fiesp foi criada para defesa de medidas em favor da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, nas v\u00e9speras do per\u00edodo varguista. Essas setores agr\u00e1rio-exportadores e de sua relev\u00e2ncia na economia (Pinto, 2007). Com gradual perda de prest\u00edgio pol\u00edtico desde Junior, 2007), \u00e9 na gest\u00e3o de Paulo Skaf, l\u00edder do setor t\u00eaxtil, a partir de 2004, que a Fiesp retoma protagonismo na pol\u00edtica nacional. Dentro das entidades classistas, a gest\u00e3o Skaf fez com que a Fiesp influ\u00eancia CNI, outra importante conservadora do Banco Central\", principalmente durante o primeiro governo Lula. Mas a sensa\u00e7\u00e3o que permanece \u00e9 de uma rela\u00e7\u00e3o amistosa com com de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) aqui que o grupo interno do PT que compreende que a integra\u00e7\u00e3o regional deve perseguir ideais autonomistas era a parcela hegemenica dentro do partido naquele per\u00edodo (Sarti, 2006; Vigevani e Cepaluni, 2007), da mesma maneira que a Fiesp \u00e9 uma das principais representantes da burguesia industrial brasileira (Berringer e Forlini, 2018). que tange \u00e0s demandas \"de baixo\" para a integra\u00e7\u00e3o regional da Am\u00e9rica Latina, Vigevani e Cepaluni (2007) indicam que \u00e9 na pol\u00edtica externa o \u00e2mbito em que as posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas tradicionais da forma\u00e7\u00e3o do s\u00e3o figura de Marco Aur\u00e9lio Garcia, assessor especial da presid\u00eancia da Rep\u00fablica e intelectual fundador do partido, que se observa as orienta\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que moldam a pol\u00edtica externa implementada. Amorim (2017) sobre Garcia: primeiro, foi um dos fundadores do PT. Desde o in\u00edcio ele esteve ligado \u00e0 hist\u00f3ria do partido. Toda a \u00eanfase na integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, a vis\u00e3o de mundo do PT, a solidariedade com os partidos social-democratas europeus, enfim, todas as grandes linhas de pol\u00edtica internacional que o PT tinha foram tra\u00e7adas com ajuda do Marco Aur\u00e9lio. A vis\u00e3o de mundo hegemenica dentro do PT, que considera a integra\u00e7\u00e3o regional latino-americana prioridade de pol\u00edtica externa, \u00e9 percept\u00edvel a partir de seu plano de governo nas elei\u00e7\u00f5es de 1989. Naquele ano, propunham, por cria\u00e7\u00e3o um o de entre os povos do continente\" (PT, 2010a, integra\u00e7\u00e3o nos de soberania, autodetermina\u00e7\u00e3o, autonomia e no Mercosul a fa\u00edsca da integra\u00e7\u00e3o regional que pretendia ampliar, sob a necessidade de reformas para tanto (PT, 2010b, p. 12-13). Na elei\u00e7\u00e3o de 2002, o que se percebe \u00e9 a adapta\u00e7\u00e3o do PT a um novo cen\u00e1rio eleitoral. Dessa vez, atrav\u00e9s de uma carta ao povo brasileiro, o partido se alia aos interesses de fra\u00e7\u00f5es da burguesia. Mesmo sem revolu\u00e7\u00e3o e sem socialismo, o PT mant\u00e9m o diagn\u00f3stico de depend\u00eancia internacional e de desigualdades sociais que devem ser combatidas (Carvalho, 2018). O plano do governo que foi eleito em 2002 mantinha o foco da integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul, no processo de reformas do Mercosul em espec\u00edfico, e com fins nacionais-desenvolvimentistas a partir da complementaridade das economias envolvidas no (PT, 2002). O tradi\u00e7\u00e3o petista de defesa da integra\u00e7\u00e3o regional ao longo dos planos de governo \u00e9 a continuidade de um olhar autonomista 264 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 e desenvolvimentista para a integra\u00e7\u00e3o. Recupera da tradi\u00e7\u00e3o intelectual o da integra\u00e7\u00e3o regional como meio de uni\u00e3o de for\u00e7as na periferia do sistema capitalista. A complementariedade das economias da regi\u00e3o \u00e9 um ponto caro ao projeto petista que ir\u00e1 ser implementado na pol\u00edtica sob J\u00e1 no que se refere aos interesses \"de cima\" para a integra\u00e7\u00e3o regional, desde o final dos anos 1990 setores da burguesia industrial nacional se aliaram a organiza\u00e7\u00f5es trabalhistas e pautaram a pol\u00edtica integracionista brasileira no que se refere \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da proposta da ALCA, como j\u00e1 mencionado. Para Amorim (2013), isso constitui o front interno das cr\u00edticas \u00e0 proposta liberalizante, destacando a atua\u00e7\u00e3o da CNI e da Fiesp no alerta para os perigos da abertura comercial excessiva. T ussie (2013, p. 257) coloca que, a partir desse momento, \"n\u00e3o \u00e9 exagerado afirmar que o empres\u00e1rio se converteu em um interlocutor privilegiado do Estado no que diz respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional e \u00e0 pol\u00edtica de negocia\u00e7\u00f5es comerciais durante os mandatos do presidente Fernando Henrique Cardoso, de 1995 a 2002\". O levantamento dos principais produtos exportados entre 2003 e 2010 permite a elabora\u00e7\u00e3o do Quadro 1, onde se pa\u00eds (2003-2010) (%) Argentina1 - Transportes 2 - M\u00e1quinas 3 - Produtos qu\u00edmicos 4 - Metais 5 - Pl\u00e1sticos e borracha1 - 29,25 2 - 21,5 3 - 11,025 4 - 8,68 5 - 8,08 Paraguai1 - Produtos qu\u00edmicos 2 - M\u00e1quinas 3 - Pl\u00e1sticos e borracha 4 - Produtos minerais 5 - G\u00eaneros aliment\u00edcios1 - 2 - - 10,11 4 - 9,91 5 - 8,05 Uruguai1 - Transportes 2 - M\u00e1quinas 3 - Minerais 4 - Pl\u00e1stico e borracha 5 - Produtos qu\u00edmicos1 - 15,3 2 - 12,125 3 - 10,48 4 - 9,76 5 - 8,9 Fonte: Dataviva.info. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Rubens Barbosa, ex-embaixador de Com\u00e9rcio Exterior da Fiesp, atrav\u00e9s de sua coluna no jornal O Estado de S. Paulo, avaliou a pol\u00edtica integracionista do governo Lula sob um prisma de representante de classe 265 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) dessas colunas, que Barbosa parte da vis\u00e3o estrat\u00e9gia brasileira a prioridade na Am\u00e9rica do Sul, da preestabelecida. externa brasileira\", de \"generosidade\" e se confundem \"objetivos pol\u00edticos e partid\u00e1rios com o interesse nacional brasileiro ao aceitar todas as demandas da Argentina (em nome da solidariedade e da parceria estrat\u00e9gica), do Paraguai (pondo em risco a estabilidade do T ratado de Itaipu) e do Uruguai (por econemico)\" 2010b). da burguesia industrial para a integra\u00e7\u00e3o regional pode ser identificada tamb\u00e9m a partir das expectativas nutridas por esse setor \u00e0 pol\u00edtica integracionista. Isso \u00e9 poss\u00edvel na an\u00e1lise de documentos da Fiesp e da CNI Essas entidades possuem um posicionamento claro em rela\u00e7\u00e3o ao papel que o Estado brasileiro deve adotar na Am\u00e9rica do Sul. A Fiesp (2014) identifica que a \"t\u00edmida inser\u00e7\u00e3o internacional\" do Brasil acarretou perda de espa\u00e7o na Am\u00e9rica Latina e no Mercosul, destino de exporta\u00e7\u00e3o dos manufaturados brasileiros. Dessa que a Brasil Mercosul deve ser imperativa e voltada a uma readequa\u00e7\u00e3o da estrutura de opera\u00e7\u00e3o do bloco que da bloco pouco eficiente para levar a cabo esse ideal. A CNI (2015) incluiu, em seu estudo, o resultado de uma pesquisa realizada com 148 empresas industriais brasileiras que revela a concep\u00e7\u00e3o desse setor sobre a forma de o Brasil se relacionar comercialmente com a regi\u00e3o. Perguntados sobre os tr\u00eas principais obst\u00e1culos indicaram: i) a forte concorr\u00eancia de pa\u00edses de fora do continente (citado por tarif\u00e1rias e importa\u00e7\u00e3o encontradas nos pa\u00edses de destino (60%); e iii) os problemas de transporte e log\u00edstica (35%). A entidade conclui que as prioridades do relacionamento comercial do devem apontar para a \"flexibiliza\u00e7\u00e3o regras a 11. Mesmo sendo ap\u00f3s considerado, podem ser colhidas avalia\u00e7\u00f5es do que foi implementado por Lula e nuances que revelam o que o setor espera de uma pol\u00edtica integracionista.266 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 elimina\u00e7\u00e3o de barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias, a ado\u00e7\u00e3o facilita\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e as compras governamentais\" (CNI, 2015, p. 20). Nota-se que a demanda do setor industrial, de maneira geral, \u00e9 por um Mercosul cada vez mais liberalizado.12 da adotados enfatizada pelas entidades do T rabalho, o interesse das entidades do Capital para a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a liberaliza\u00e7\u00e3o. 5 AS POL\u00cdTICAS E A QUEM ATENDERAM Sabe-se que a amplia\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o proposta pelo Mercosul para al\u00e9m do aspecto mercantil que o caracteriza ao longo dos anos 1990 \u00e9 um dos projetos de pol\u00edtica integracionista compreendidos pelas bases sociais do em de reuni\u00f5es apontava fortalecimento Mercosul\" (Granato, 2015, p. 151). A primeira das pol\u00edticas consideradas \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Converg\u00eancia Estrutural do Mercosul (Focem), estabelecido em 2004 e implementado em 2007, destinado, segundo o Conselho do Mercado Comum (CMC), \"a financiar programas para promover a converg\u00eancia estrutural, desenvolver a competitividade e promover a coes\u00e3o social, em particular das economias menores e regi\u00f5es menos desenvolvidas\" (CMC, 2004), orientado, assim, uma os pa\u00edses-membros. Dos US$ 100 milh\u00f5es que alimentam anualmente o fundo, 70% s\u00e3o de responsabilidade do Brasil, 27% da Argentina, 2% do Uruguai e 1% do Paraguai. Contudo, a distribui\u00e7\u00e3o dos financiamentos \u00e9 inversa, de tal modo que o Paraguai recebe 48%; o Uruguai, 32%; a Argentina, 10%; e o Brasil, 10%. Iniciado em 2007, at\u00e9 2010 o Focem aprovou 34 projetos, num valor \u00e0 economias desenhar como instrumento de combate sociais pa\u00edses mais necessitados. 12. Uma an\u00e1lise aplicada ser encontrada em Schorr e Wainer (2005).267 O Estado Brasileiro e Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) Outra o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Produtiva (PIP) do Mercosul, criado em e melhorar o apoio do setor p\u00fablico para que as empresas e suas entidades representativas se sintam estimuladas a participar de uma inst\u00e2ncia de car\u00e1ter regional\" 2008). O p\u00fablico-alvo da pequenas e m\u00e9dias empresas, com foco na capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, em est\u00edmulos via financiamentos e oferecimento de espa\u00e7os para articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas comerciais, propunha a de complementariedade de cadeias produtivas, divididos em grupo estrat\u00e9gico est\u00e3o petr\u00f3leo e g\u00e1s; autope\u00e7as; aeron\u00e1utico; e maquinaria agr\u00edcola. al\u00e9m de respaldo t\u00e9cnico, contaram com a participa\u00e7\u00e3o de representantes das respectivas entidades setoriais e de diversas inst\u00e2ncias governamentais dos pa\u00edses do Mercosul (Macadar, 2010). A partir de entrevistas com empres\u00e1rios brasileiros de quinze setores diferentes, protagonistas das pa\u00edses industrial, mas n\u00e3o somente), Ladeira (2011) elabora amplo panorama sobre os alcances da integra\u00e7\u00e3o produtiva proposta a partir do Mercosul sob a perspectiva do empresariado brasileiro. Como se observa a partir das entrevistas e conclus\u00f5es do autor, os incentivos dos governos dos pa\u00edses-membros n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \u00e0s empresas; quando apontam desestimula essa integra\u00e7\u00e3o. Portanto, as pol\u00edticas a integra\u00e7\u00e3o produtiva integra\u00e7\u00e3o proposta pelo Mercosul em sua fase reformulada, a principal proposta do per\u00edodo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do Parlamento do Mercosul (Parlasul). Mesmo que j\u00e1 uma Comiss\u00e3o Parlamentar Conjunta que almejava inser\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo no processo de integra\u00e7\u00e3o, somente em 2005 o protocolo constitutivo do seu protocolo constitutivo, o Parlasul \u00e9 um f\u00f3rum meramente consultivo, sem poder normativo vinculante. Dri e Paiva (2016) realizaram um estudo em que analisam a rela\u00e7\u00e3o do Parlasul e do CMC, inst\u00e2ncia com efetivo 268 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 poder de tomada de decis\u00e3o dentro do bloco. De maneira geral, a interpreta\u00e7\u00e3o das autoras \u00e9 que a rela\u00e7\u00e3o distante entre o Parlasul e o CMC visa \u00e0 do monop\u00f3lio dos poderes executivos nas delibera\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es sobre pol\u00edticas na cena regional. No que diz respeito a outras inst\u00e2ncias voltadas, ao de do processo de integra\u00e7\u00e3o mercosulino, o Estado brasileiro cria em 2008 o Programa Mercosul Social e Participativo (PSMP). Criado via decreto presidencial e localizado no \u00e2mbito da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (SGPR), possui o \"objetivo de promover a interlocu\u00e7\u00e3o entre o Governo Federal e as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas para o Mercado Comum do Sul\" (Brasil, 2008). T ratou-se de um organismo para encontro, reuni\u00e3o e debate de movimentos sociais com \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do Estado brasileiro, como forma de absor\u00e7\u00e3o de demandas e formula\u00e7\u00e3o de agendas \"de baixo\", assim \u00e0s entidades fosse repassado \u00e0 C\u00fapula Social do Mercosul, criada em 2006. A c\u00fapula consiste em um organismo regional voltado \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da meio ambiente, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, de acordo com a p\u00e1gina do organismo. Entre 2006 e 2009, oito reuni\u00f5es foram realizadas pela c\u00fapula, mas o real impacto ou absor\u00e7\u00e3o das demandas debatidas nesse f\u00f3rum \u00e9 question\u00e1vel, visto que possuem mero car\u00e1ter consultivo. A amplia\u00e7\u00e3o do Mercosul durante o per\u00edodo estudado tamb\u00e9m pode ser ilustrada nas distintas resolu\u00e7\u00f5es do bloco para as \u00e1reas de cidadania, direitos humanos, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere a discuss\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es de objetivos gerais a ser perseguidos pelos governos nacionais para essas pol\u00edticas.13 A defini\u00e7\u00e3o de objetivos comuns e compartilhados para o desenvolvimento da atua\u00e7\u00e3o estatal nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o revela a utiliza\u00e7\u00e3o do Mercosul enquanto a dessas pol\u00edticas, sejam as seja popula\u00e7\u00e3o estudantil 13. S\u00e3o exemplos a cria\u00e7\u00e3o do Observat\u00f3rio da Democracia do Parlamento do Mercosul (ODPM) (2006), o Protocolo de Assun\u00e7\u00e3o sobre Compromisso com a Promo\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos do Mercosul (2005) e o Plano de Trabalho para a Consolida\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de Determinantes Sociais e Sistemas de Sa\u00fade (2009)269 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe do a comercialista ao ampliar sua agenda. Pelo contr\u00e1rio: o que os n\u00fameros demonstram \u00e9 um incremento do com\u00e9rcio intrabloco durante o per\u00edodo (gr\u00e1ficos 1 e 2). As discuss\u00f5es referentes \u00e0 Tarifa Externa Comum (TEC) do bloco s\u00e3o o principal aspecto caracterizador do acordo comercial Mercosul representa, e os avan\u00e7os nessa mat\u00e9ria s\u00e3o significativos desde sua cria\u00e7\u00e3o. Em 1989, a tarifa m\u00e9dia argentina era de 30% para entrada de produtos em seu mercado; em 1988, a do Brasil era de 51%; a do Uruguai, no final da d\u00e9cada de 1970, era de 100%; em oposi\u00e7\u00e3o a isso, a TEC m\u00e9dia do Mercosul em 1995 era de 10,7% (Cordeiro, 2016). decis\u00e3o CMC, derrubou-se a dupla cobran\u00e7a da tarifa para bens importados de terceiros pa\u00edses que entrassem em um pa\u00eds-membro e que posteriormente circulassem intrabloco (Granato, 2015). J\u00e1 em Comum do Mercosul (NCM) trouxe prote\u00e7\u00e3o efetiva para cada etapa produtiva, a complementariedade produtiva entre as industriais dos pa\u00edses, apresentar n\u00edveis que variam entre 0% e 20%, acrescendo de 2% em 2% ao longo da etapa em que o produto se encontra cadeia de bens de capital, em 14%; os bens de inform\u00e1tica e telecomunica\u00e7\u00f5es, em 16%; e os bens de consumo, entre 18% e 20% (Guimar\u00e3es e Siqueira, 2011). O com\u00e9rcio mercosulino \u00e9 especifica\u00e7\u00f5es exce\u00e7\u00f5es pol\u00edticas liberalizantes, a depender dos setores e produtos. O que se percebe \u00e9 a coexist\u00eancia de pol\u00edticas protecionistas a determinados produtos e setores em um processo integracionista marcado pelo intuito de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial. Para Martins (2002 apud exemplo. tarifas mais Essa flexibilidade visto que ao mesmo tempo que se protege o mercado nacional para determinado produto ao se elevar a al\u00edquota de estrangeiro, o produto importado perde espa\u00e7o no mercado em que entra - e ainda enfrenta, no pa\u00eds de origem, o produto do pa\u00eds protecionista, j\u00e1 que este al\u00edquota (Oliveira, 2002 apud Guimar\u00e3es e Siqueira, 2011). As TEC, decis\u00f5es tomadas pelo Mercosul, s\u00e3o de compet\u00eancia do CMC, o que revela uma vez 270 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 mais o car\u00e1ter centralizador e dependente dos executivos dos pa\u00edses-membros.14 O que se percebe aqui \u00e9 que os presidentes se tornam porta-vozes dos interesses de determinados setores empresariais, o que por um lado coordena\u00e7\u00e3o e planejamento macroeconemico e, por outro, sobre rumos da integra\u00e7\u00e3o. Mesmo com as listas de exce\u00e7\u00f5es das TECs e as limita\u00e7\u00f5es e os o Cone Sul enfrentou ao final dos anos 1990, o per\u00edodo foi marcado pelo crescimento do com\u00e9rcio intrabloco no Mercosul. Pela perspectiva brasileira, adotada por este trabalho, o Gr\u00e1fico 1 ilustra o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es realizadas com a Argentina. Vale lembrar, como apresentado anteriormente no Quadro 1, que o setor industrial brasileiro, grosso modo, \u00e9 o principal benefici\u00e1rio 051015202530354045 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2007 2008 2009 2010 2011 Exporta\u00e7\u00e3o Importa\u00e7\u00e3o2006 Fonte: Dataviva.info. Elabora\u00e7\u00e3o dos autores. Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o, dada a distinta escala do com\u00e9rcio com a Argentina e com os parceiros menores do Mercosul, Paraguai e Uruguai, separou-se a informa\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es realizadas pelo Brasil com esses pa\u00edses, exposta no gr\u00e1fico 2. 14. O CMC \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o do Mercosul respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o (GMC) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo do bloco.271 O Estado os Interesses na (Em US$ bilh\u00f5es) 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2007 2008 2011 200600,51,01,52,02,53,03,5 Uruguai/exporta\u00e7\u00e3o Paraguai/exporta\u00e7\u00e3o passar dos anos, a opini\u00e3o predominante entre o empresariado brasileiro \u00e9 a de que o Mercosul n\u00e3o mais serviria aos anseios no posicionamento da Fiesp (2014) e de seu porta-voz, Rubens Barbosa (2010), e da CNI (2015). A politiza\u00e7\u00e3o do Mercosul, como frequentemente se denominou a pol\u00edtica integracionista brasileira do per\u00edodo, de fato ocorreu, no sentido de o governo brasileiro utilizar a vontade pol\u00edtica para ampliar a agenda do bloco, atendendo a anseios aqui discursiva e pouco pr\u00e1tica Rodriguez, 2013) ou at\u00e9 mesmo exacerbadamente ideologizada (Barbosa, 2010), como boa parte dos cr\u00edticos o fazem. O fato \u00e9 que, enquanto durou, a pol\u00edtica integracionista do governo Lula realmente atendia interesses das bases ideol\u00f3gicas financeira de 2008, quando as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras mercados para as importa\u00e7\u00f5es chinesas no \u00e2mbito interno e regional - cabe aqui lembrar que a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial para aumento de lucros \u00e9 um projeto de curto e m\u00e9dio prazo da referida burguesia interna. O ideal autonomista para a integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 acima de tudo um projeto pol\u00edtico que visa ao alinhamento orienta\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses no \u00e2mbito internacional, a complementariedade produtiva e a coordena\u00e7\u00e3o comercial intrarregional. \u00c9 um 272 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 objetivo de longo prazo e profundo, n\u00e3o tang\u00edvel em um per\u00edodo de oito anos. Entretanto, o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses-membros \u00e9 facilmente observ\u00e1vel, como demonstraram os gr\u00e1ficos 1 e 2. Na concep\u00e7\u00e3o de Estado de Poulantzas (1971), tem-se que o papel determinante nas inst\u00e2ncias de uma forma\u00e7\u00e3o social capitalista cabe ao poder econemico, enquanto o papel dominante nessa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 do pol\u00edtico. O autor considera que o Estado pode ser dotado de autonomia relativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura econemica. Isso significa dizer a busca pelo lucro e a perpetua\u00e7\u00e3o das classes dominantes e dominadas tais como est\u00e3o dadas s\u00e3o as regras do jogo constitui a uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre de organismos institucionais intencionados em ampliar a absor\u00e7\u00e3o de demandas. O saldo do per\u00edodo, contudo, foi de ganhos econemicos das classes dominantes, criticada por v\u00e1rias camadas da sociedade: de baixo, \u00e9 alegado que se trata de pol\u00edticas meramente discursivas e sem efeito pr\u00e1tico na dire\u00e7\u00e3o classes de esquerda e de centro-esquerda distintos pa\u00edses sul-americanos na virada do mil\u00eanio permitiu \u00e2nimo renovado para se pensar a integra\u00e7\u00e3o regional em termos autonomistas. Durante o chamado paradigma p\u00f3s-hegemenico da integra\u00e7\u00e3o regional, o Mercosul se reorientou, ampliando a agenda do bloco para abarcar temas pol\u00edticos, sociais e desenvolvimentistas. No Brasil, desde a d\u00e9cada de 1990 o PT compreendia o Mercosul como f\u00f3rum priorit\u00e1rio de integra\u00e7\u00e3o, sempre com o adendo que seria necess\u00e1rio ultrapassar a pauta meramente econemica, j\u00e1 que o partido entendia a integra\u00e7\u00e3o como um instrumento de autonomia e desenvolvimento para o Estado. Da mesma maneira, o Mercosul tamb\u00e9m os se espa\u00e7o de amplia\u00e7\u00e3o de mercado dos setores da burguesia industrial. Com o intuito de investigar o real balan\u00e7o desse per\u00edodo de regionalismo p\u00f3s-hegemenico ou p\u00f3s-liberal, este trabalho analisou a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica 273 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) estatal o Mercosul durante o governo Lula (2003-2010), fazendo uso do ciclo de pol\u00edtica estatal tal qual exposto por O'Donnell e Oszlak Dessa sociedade interessados na referida pol\u00edtica, aqui concentrados em dois grupos opostos, Capital e T rabalho, representados pela Fiesp e pelo PT, respectivamente. Na sequ\u00eancia, investigaram-se algumas das principais pol\u00edticas mercosulinas do per\u00edodo averiguar foi alinhado quais que cientes do seu car\u00e1ter de certa forma reducionista, de atores e demandas da sociedade aqui proposto tem se mostrado oportuno para orientar este estudo de maneira pr\u00e1tica, propiciando uma leitura poss\u00edvel da disputa envolvida na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o no Brasil, no per\u00edodo sob estudo. Dessa forma, realizado o estudo, a cria\u00e7\u00e3o do Focem, Parlasul e da como vantajosa seu a bloco, que n\u00e3o foi realizada; e a um foro legislativo n\u00e3o veio acompanhado de poder legislador efetivo. tenham deixados em segundo plano durante o per\u00edodo sob estudo, como os n\u00fameros permitem atestar. Alguns anos depois que um dia pode ter aparentado ser s\u00f3lido no que se tratava de propostas de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de integra\u00e7\u00e3o autonomista se desmanchou no ar. Por mais que movido pelo ideal autonomista e desenvolvimentista da do Estado capitalista, onde o poder pol\u00edtico pode ter papel dominante em determinado momento, como quando o governo Lula conseguiu imprimir uma agenda renovada \u00e0 integra\u00e7\u00e3o mercosulina. Mas \u00e9 o papel determinante do econemico que rege uma forma\u00e7\u00e3o social, o que se ganhos econemicos do setor industrial interessado na o per\u00edodo. O Estado apresenta autonomia desenhar pol\u00edtica da heterogeneidade da composi\u00e7\u00e3o de seu poder durante o per\u00edodo, mas isso n\u00e3o significou que a e t\u00e1ticas divergentes, nos pr\u00f3prios termos Poulantzas, a pol\u00edtica do Estado capitalista, por raz\u00f5es estruturais, \u00e9 movida em benef\u00edcio das classes dominantes.274 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 REFER\u00caNCIAS AMORIM, C. Breves narrativas diplom\u00e1ticas. S\u00e3o ______. Qual o papel de Marco Aur\u00e9lio Garcia na pol\u00edtica externa de Lula, segundo Celso Amorim. Jornal Nexo, 29 jul. 2017. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3BpCqCV>. BARBOSA, R. Erro de c\u00e1lculo. 27 maio 2010a. Dispon\u00edvel em: <https://www.institutomillenium.org.br/artigos/erro-de-calculo/>. ______. Mercosul: o tango que 14 ago. 2010b. Dispon\u00edvel em: <https://www.institutomillenium.org.br/artigos/mercosul-o- tango-que-desafinou/>. ______. A ind\u00fastria e o com\u00e9rcio exterior. O Estado de S. Paulo, 24 de nov. 2010c. Dispon\u00edvel em: <https://www.institutomillenium.org.br/artigos/a- da integra\u00e7\u00e3o regional. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: Editora UFS, 2012. the state: marxist, neo-marxist, post-marxist. Wisconsin: The University Wisconsin Press, 1993. BATISTA, I. R. O Estado brasileiro, os interesses de classe e a reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010). 2019. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio Sul, Alegre, 2019. Dispon\u00edvel em: <https://lume.ufrgs. br/handle/10183/193089>. BERRINGER, T. Bloco no poder FHC e Lula. 2014. Tese Temer: contradi\u00e7\u00f5es no seio da burguesia interna brasileira. Conjuntura Austral, Porto Alegre, v. 9, n. 48, p. 5-19, out./dez. 2018. BOITO JUNIOR, A. Estado e burguesia no capitalismo neoliberal. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, v. 28, p. 57-73, 2007. BRASIL. Decreto Presidencial no 6.594, de 6 de outubro de 2008. Institui o Programa Mercosul Social e Participativo. Di\u00e1rio Oficial 2008. Dispon\u00edvel em: 2010/2008/Decreto/D6594.htm>. BRICE\u00d1O-RUIZ, J. Del regionalismo abierto al regionalismo poshegem\u00f3nico en Am\u00e9rica Latina. In: ACOSTA, W. S. (Org.). Pol\u00edtica internacional e integraci\u00f3n regional comparada en Am\u00e9rica Latina. San Jos\u00e9: FLACSO, 2014. p. 23-34.275 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) CARVALHO, G. A pol\u00edtica externa brasileira e o decis\u00f3rio da integra\u00e7\u00e3o sul-americana na era Lula: sistema interestatal. 2018. Tese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2018. CMC - CONSELHO DO MERCADO COMUM. Decreto no 45, de 16 de dezembro de 2004. Fundo para a converg\u00eancia estrutural do Mercosul. Sistema de Informaci\u00f3n sobre Comercio Exterior, 16 dez. 2004. ______. Decreto n\u00ba 12, de 30 de julho de 2008. Programa de Integraci\u00f3n Productiva del Mercosur. Sistema de Informaci\u00f3n sobre Comercio Exterior, 30 jul. 2008. CNI - CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA IND\u00daSTRIA. Interesses da ind\u00fastria na Am\u00e9rica o com\u00e9rcio: uma abordagem gravitacional. 2016. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Economia) Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016. DRI, C. F .; PAIVA, M. E. Parlasul: um novo ator no processo decis\u00f3rio? Revista de Sociologia Pol\u00edtica, v. 24, n. 57, p. 31-48, 2016. FIESP - FEDERA\u00c7\u00c3O DE IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Documento de integra\u00e7\u00e3o O Estado nas sociedades o caso da Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Martin Fontes, 1977. GRANATO, L. Brasil, Argentina e os rumos da integra\u00e7\u00e3o: o Mercosul e a Unasul. Curitiba: Appris, 2015. GRANATO, L.; BATISTA, I. R. Intereses en pugna en el estado brasile\u00f1o en torno de la pol\u00edtica de integraci\u00f3n para el Mercosur (2003-2010). Relaciones Internacionales, v. 38, p. 41-57, perif\u00e9rica. Revista Brasileira de Pol\u00edticas P\u00fablicas e 3, p. 230-253, 2018b. GRANATO, M. Teor\u00eda de la autonom\u00eda: \u00bfa\u00fan vigente para analizar los procesos de cooperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina? T eoria & Pesquisa, v. 25, p. 153-175, 2016.276 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 GUIMAR\u00c3ES, A.; SIQUEIRA, R. p. 401-411, 2011. A era do globalismo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1996. IANONI, M. Por uma abordagem ampliada das coaliz\u00f5es. Sinas Sociais, v. 11, n. 33, p. 131-201, 2017. JAGUARIBE, H. Dependencia y autonom\u00eda en Am\u00e9rica Latina. In : JAGUARIBE, H.; FERRER, A.; WIONCZEK, M.; SANTOS, T. dos (Ed.). La depend\u00eancia pol\u00edtico-econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Siglo Veintiuno, 1973. p. 1-85. KAN, J. Integrarse desde arriba la relaci\u00f3n entre la clase dominante, los gobiernos y los proyectos de integraci\u00f3n regional MERCOSUR y ALCA em la Argentina reciente. 2013. Tese (Doutorado) - Universidad de Buenos Aires, 2013. KAPLAN, M. El Estado y la teor\u00eda pol\u00edtica y constitucional en Am\u00e9rica Latina. In: CASANOVA, P . G. (Coord.). El Estado en Am\u00e9rica Latina: teor\u00eda y pr\u00e1ctica. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno, 1990. p. 70-107. KUNTZ, R. Em Davos, Macri prega um Mercosul renovado. O Estado de S. Paulo, 25 jan. 2018. em: brasileiras. 2011. Tese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2011. LECHNER, N. Presentaci\u00f3n. In : ______. (Coord.). Estado y pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno, M\u00e9xico, 1981. p. 7-24. LIMA, M. R. S. Institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e pol\u00edtica exterior. Contexto Internacional, v. 22, n. 2, p. 265-303, 2000. MACADAR, B. O incentivo a cadeias produtivas estrat\u00e9gia para o aprofundamento do Mercosul. Indicadores Econemicos FEE, v. 38, n. 2, p. 27-34, 2010. MALAMUD, A. Presidential MERCOSUR: an empirical examination. Latin American Research Review, v. 40, p. 138-164, 2005. MALAMUD, A.; RODRIGUEZ, J. C. Com um p\u00e9 na regi\u00e3o e outro no mundo: o dualismo crescente da pol\u00edtica externa brasileira. Estudos Internacionais v. 1, n. 2, p. 167-183, 2013. MARTUSCELLI, D. E. Burguesia interna e capitalismo dependente: uma reflex\u00e3o a partir dos casos argentino e brasileiro. Cr\u00edtica Marxista, v. 47, p. 55-74, 2018.277 O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe do Mercosul (2003-2010) desafios de sua caracteriza\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica p\u00fablica. Contexto Internacional, v. 35, n. 1, p. 11-41, 2013. MILIBAND, R. O Estado na sociedade capitalista. Rio de Janeiro: Zahar, regionalism societies and education, v. 8, p. 39-57, and the counter-hegemony, geographies VDM Verlag Dr. the Bolivarian revolution: Venezuela's negotiation of the free trade area of the Americas. Latin American Perspectives, v. 190, n. 40, p. 169-183, 2013. O'DONNELL, G. Notas para el estudio de la burgues\u00eda local, con especial referencia a sus vinculaciones con el capital transnacional y el aparato estatal. In: ______. Catacumbas. Buenos Aires: Prometeo, 2008. p. 151-186. O'DONNELL, G.; OSZLAK, O. Estado y pol\u00edticas estatales en Am\u00e9rica Latina: hacia una estrategia de investigaci\u00f3n. Redes, v. 2, n. 4, p. 99-128, 1995. ODDONE, N.; GRANATO, L. Regionalism and presidential ideology in the current wave of Latin American integration. International Area Studies Review, v. 22, n. 1, p. 1-28, 2018. LOUNGANI, P .; FURCERI, F . Neoliberalism: oversold? Finance and Development, v. 53, n. 2, p. 38-41, 2016. PT - PARTIDO DOS TRABALHADORES. Programa de Governo de 1989: as bases do plano a critique of posthegemonic regionalism. Latin American Politics and Society, v. 60, n. 1, p. 102-127, 2018.278 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 PINTO, M. G. O trunfo de Paulo Skaf. e classes sociais. Porto: Portucalense Editora, 1971. ______. O Estado, o poder, o socialismo. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1980. PUIG, J. C. Integraci\u00f3n y autonom\u00eda de Am\u00e9rica Latina en las postrimer\u00edas del siglo xx. Integraci\u00f3n Latinoamericana, v. 109, p. 40-62, 1986. RIGGIROZZI, P . Region, regionness and regionalism America: towards a new synthesis. New Political Economy, v. 17, n. 4, p. 421-443, 2011. RIGGIROZZI, P .; TUSSIE, D. The rise of post-hegemonic regionalism: the case of Latin America. London: Springer, 2012. SAES, D. As fra\u00e7\u00f5es da classe dominante capitalismo: uma reflex\u00e3o te\u00f3rica. In: resta Boitempo, 2014. SARTI, I. Da outra margem do rio: os partidos pol\u00edticos em busca Relume Dumar\u00e1; Faperj, 2006. SCHORR, M.; WAINER, A. A prop\u00f3sito de la crisis del Mercosur. Notas sobre el proyecto de pa\u00eds de la \"burgues\u00eda nacional\" en la Argentina. Realidad Econ\u00f3mica, v. 215, p. 8-19, 2005. SINGER, A. Os sentidos do lulismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2012. SOARES, N. Acesso em: 2 out. Os imperativos do Brasil no desafiador espa\u00e7o regional da Am\u00e9rica do Sul: uma vis\u00e3o da economia pol\u00edtica internacional. Lua Nova , v. 90, p. 243-270, 2013. VIANNA, L. W. O Estado Novo do PT. Gramsci e o Brasil, jul. 2007. Dispon\u00edvel em: <https://www.acessa.com/gramsci/?page=visualizar&id=755>. VIGEVANI, T.; CEPALUNI, G. A da Silva: a estrat\u00e9gia da autonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o. Contexto Internacional, v. 29, n. 2, p. 273-335, 2007. WEYLAND, K. The performance of leftist governments in America: and theoretical issues. K.; America: successes and shortcomings. Nova York: Cambridge University Press, 2010. p. 1-27.279 O Estado Brasileiro e os Interesses do Mercosul (FOCEM) aprovados at\u00e9 2010, com valor aportado pelo mecanismo e pa\u00eds beneficiado Combate \u00e0s desigualdades (US$ 7.500.000,00) - Paraguai Constru\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais e a melhora de seu entorno (servi\u00e7os b\u00e1sicos) fronteira com situa\u00e7\u00f5es de extrema pobreza e ambiental e habitacional (US$ 1.200.000,00) e infraestrutura para classificadores informais de urbanos nas saneamento b\u00e1sico em comunidades em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de extrema pobreza (US$ 671.235,00) - Paraguai Constru\u00e7\u00e3o e melhoramento de sistemas pot\u00e1vel e saneamento b\u00e1sico em pequenas comunidades rurais e ind\u00edgenas do Paraguai (US$ 10.606.582,00) - Paraguai Amplia\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio Por\u00e3 integrais nos edif\u00edcios de ensino obrigat\u00f3rio nos departamentos General Obligado, Vera, 9 de Julio, Garay e San Javier (US$ 8.548.923,99) - ArgentinaReabilita\u00e7\u00e3o e melhoramento 83.113.000,00) - Uruguai Reabilita\u00e7\u00e3o de corredores vi\u00e1rios nos departamentos Guaira e Presidente Hayes (US$ 14.441.758,00) - Paraguai Rota 26 - trechos Melo Sarandi de Barcel\u00f3\" (US$ 5.310.000,00) - Uruguai Recapeamento do alimentador das 1 e 6, corredores de integra\u00e7\u00e3o regional (US$ 3.092.750,00) - Paraguai Pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica sobre empedrado do trecho alimentador da Rota 2, corredor de integra\u00e7\u00e3o regional (US$ 4.008.000,00) - Paraguai Pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica sobre empedrado do trecho alimentador das rotas 6 e 7, corredores de integra\u00e7\u00e3o regional (US$ 4.517.000,00) - Paraguai Recapeamento asf\u00e1ltico do trecho alimentador da Rota 8, corredor de integra\u00e7\u00e3o regional, Rota 8 (US$ 4.902.000,00) - Paraguai Rota 12: trecho de conex\u00e3o Rota 54 - Rota - Constru\u00e7\u00e3o Itaipu-Villa Hayes (US$ 400.000.000,00) - Paraguai V\u00ednculo de interconex\u00e3o em 132 kv ET Iber\u00e1 - ET Paso de los Libres Norte (US$ 23.720.911,00) - ArgentinaCapacita\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o Biosseguran\u00e7a de Controle de Alimentos - (US$ 4.080.000,00) - Paraguai Programa de apoio integral a microempresas na Gran Assunci\u00f3n e cidades adjacentes do Departamento Central (US$ Febre - Paraguai Desenvolvimento Competitivos Rota Tur\u00edstica Integrada Iguaz\u00fa-Misiones 992.300,00) - Paraguai Qualifica\u00e7\u00e3o de A Edna Aparecida da Silva1 Este artigo discute a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos a partir da an\u00e1lise das posi\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas e respostas de Trump para a pandemia, al\u00e9m do negacionismo \u00e0 corrida pela vacina com o programa Operation Warp Speed. A exposi\u00e7\u00e3o organiza-se a partir de dois objetivos: entender a corrida pela vacina no quadro de negacionismo e de aprofundamento das pol\u00edticas neoliberais do governo Trump e compreender as tens\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es contexto crise da que ci\u00eancia. A rea\u00e7\u00e3o ao negacionismo e o anticientificismo de Trump com a mobiliza\u00e7\u00e3o de cientistas, ag\u00eancias reguladoras e empresas desenvolvedoras da o uso pol\u00edtico da vacina como estrat\u00e9gia eleitoral de Trump. No entanto, se a politiza\u00e7\u00e3o e a desconfian\u00e7a da opini\u00e3o p\u00fablica nos Estados mobiliza\u00e7\u00f5es anti-Trump campo cient\u00edfico, tamb\u00e9m mobilizaram concep\u00e7\u00f5es do ide\u00e1rio neoliberal e conservador da sociedade norte-americana. O argumento organiza-se a partir de dois temas: a rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e pol\u00edtica e o TO OPERATION WARP SPEED: CRISIS, MOBILIZATIONS AND THE POLITICIZATION OF VACCINE IN THE UNITED STATES This article discusses the politicization of the vaccine in the United States through an analysis of Trump's positions, policies and responses to the pandemic, from denial to the race for the vaccine with the Operation Warp Speed program. The exhibition is organized around two objectives: to understand the race for the vaccine in the context of denial and deepening of the Trump government's neoliberal policies and to understand the tensions and mobilizations in the context of the crisis and politicization of the vaccine that called social legitimacy into question of science. The reaction to the regulatory agencies and vaccine development companies blocked the political use of the vaccine as Trump's electoral strategy. However, if the politicization and distrust opinion in the United States produced anti-Trump mobilizations in the scientific field, they also and values of the neoliberal and conservative ideals of North American society. The argument is organized around two themes: the relationship between science and politics and the deepening of neoliberal and Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia para os Estados Unidos (INCT-INEU). Orcid: <https://orcid.org/0000-0002-8402-1612>. E-mail: <ednasilva@uol.com.br>. 282 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 TRUMP DE LA NEGACI\u00d3N CLIM\u00c1TICA A LA OPERATION WARP SPEED: CRISIS, MOVILIZACIONES Y POLITIZACI\u00d3N DE LA VACUNA EN ESTADOS UNIDOS El art\u00edculo analiza la politizaci\u00f3n de la vacuna en Estados Unidos a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de las posiciones, pol\u00edticas y respuestas de Trump a la pandemia, desde la negaci\u00f3n hasta la carrera por la vacuna con el programa Operation Warp Speed. La muestra se organiza en torno a dos objetivos: comprender la carrera por la vacuna en el contexto de negaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de las pol\u00edticas neoliberales del gobierno de Trump y comprender las tensiones y movilizaciones en el contexto de la crisis y politizaci\u00f3n de la vacuna que llam\u00f3 legitimidad social. en cuesti\u00f3n de ciencia. La reacci\u00f3n a la negaci\u00f3n y el anti-cientificismo de Trump con la movilizaci\u00f3n de cient\u00edficos, agencias reguladoras y empresas de desarrollo de vacunas bloque\u00f3 el uso pol\u00edtico de la vacuna como estrategia electoral de Trump. Sin embargo, si la politizaci\u00f3n y desconfianza de la opini\u00f3n p\u00fablica en Estados Unidos produjo movilizaciones anti-Trump en el campo cient\u00edfico, tambi\u00e9n movilizaron concepciones y valores de los ideales neoliberales y conservadores de la sociedad norteamericana. El argumento se organiza en torno a dos temas: la relaci\u00f3n entre ciencia y pol\u00edtica y la profundizaci\u00f3n de las pol\u00edticas y concepciones neoliberales en el gobierno de Trump. Palabras clave: pandemia; 1 INTRODU\u00c7\u00c3O Este artigo discute a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos a partir da an\u00e1lise das posi\u00e7\u00f5es, declara\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas de T rump para a pandemia. A exposi\u00e7\u00e3o organiza-se em torno de dois objetivos: entender a corrida pela vacina, o programa Operation Warp Speed, no quadro de negacionismo e de aprofundamento das pol\u00edticas neoliberais do governo T rump e compreender tens\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es que, no contexto de crise sanit\u00e1ria e pol\u00edtica que colocaram em quest\u00e3o a legitimidade social da ci\u00eancia. Com a eclos\u00e3o da pandemia de Sars-Cov-2, o negacionismo e o anticientificismo de Donald T rump, que inicialmente tiveram como pelas autoridades de sa\u00fade para conten\u00e7\u00e3o da pandemia, como uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social, foram criticadas e ostensivamente desrespeitadas por T rump. ainda, apontadas do presidente como respons\u00e1veis pela crise que afetou a economia dos Estados Unidos e uma intrus\u00e3o no campo da liberdade individual e econemica. O que se verificou na gest\u00e3o federal da pandemia nos Estados Unidos foi o aprofundamento das pol\u00edticas do governo T rump, do negacionismo, racismo, xenofobia, e anticientificismo. Mobilizando os valores do neoconservadorismo e 283 Trump, do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 Operation Warp Speed: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a politiza\u00e7\u00e3o da do ide\u00e1rio neoliberal, o presidente estimulou abertamente o descumprimento das medidas de sa\u00fade p\u00fablica, vistas como forma de paternalismo e \"interven\u00e7\u00e3o\" do poder p\u00fablico no \"mercado\" de livre escolha de condutas e modos de vida (Moraes, 2001, Brown, 2018). Al\u00e9m do movimento anti-vacina nos Estados Unidos, que a recusam porque acreditam que cause problemas para a sa\u00fade das crian\u00e7as, como o autismo,2 T rump recuperou o argumento das cr\u00edticas liberais do movimento anti-vacina do s\u00e9culo XIX contra a atua\u00e7\u00e3o do Estado sobre corpos e sa\u00fade, como quest\u00e3o de esfera privada (Durbach, 2005). Dessa forma, fortaleceu-se a perspectiva neoliberal de recusa da regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica em nome de liberdade e da escolha individual, do indiv\u00edduo como campo \"protegido\" da intrus\u00e3o do poder pol\u00edtica e do social, como explica a an\u00e1lise de Brown (2018, p. 18, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Nos Estados Unidos, \u00e0 medida que a racionalidade neoliberal se ampliou e a inclus\u00e3o em nome da e presumida vida pol\u00edtica (incluindo, mas n\u00e3o se limitando \u00e0 coer\u00e7\u00e3o do Estado) se desdobrou concretamente tanto na legisla\u00e7\u00e3o quanto no discurso popular. \u00c9 amplamente mobilizado pelo direito de desafiar as normas de igualdade, toler\u00e2ncia e inclus\u00e3o em nome da liberdade e escolha. A partir desse campo da racionalidade liberal, deslegitima-se a pol\u00edtica de sa\u00fade e pol\u00edticas p\u00fablicas fundamentadas numa concep\u00e7\u00e3o coletiva de bem-estar. Princ\u00edpios, como mostram Noronha e Ug\u00e1 (1995), que v\u00eam norteando o sistema de sa\u00fade dos Estados Unidos desde os anos 1980.3 Assim, produziu-se uma intensa politiza\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia recomendadas pelos especialistas, ag\u00eancias governamentais dos Estados Unidos, como o Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (Centers for Disease Control and Prevention - CDC) e pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS). Os discursos de T rump, ao produzir incerteza O movimento anti-vacina nos Estados Unidos ganhou for\u00e7a a aplicou v\u00edrus vivo em vez de inativado, provocou 40 mil casos de poliomielite, a morte de uma dezena de crian\u00e7as e deixou (Offit, 2005). Esse fato colocou em papel autoridades regulat\u00f3rias e supervis\u00e3o da seguran\u00e7a sobre os processos de produ\u00e7\u00e3o em massa de vacinas. 3. \"Como se sabe, os anos 80 foram palco de profundas rupturas e transforma\u00e7\u00f5es que atingiram praticamente todos os elementos constitutivos das organiza\u00e7\u00f5es a ideologia e \u00c9 contexto centrais: a) a livre mercado como mecanismo de aloca\u00e7\u00e3o de recursos; b) o lugar central do indiv\u00edduo na sociedade e c) a prioriza\u00e7\u00e3o da liberdade de escolha e da diferencia\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em detrimento da igualdade\" (Noronha e Ug\u00e1, 1995, p. 177).284 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 rejei\u00e7\u00e3o e desconfian\u00e7a da ci\u00eancia -, que tem origens no fundamentalismo evang\u00e9lico e no utilitarismo presentes na cultura americana (Curti, 1955; Hofstader, 1963). Ent\u00e3o, T rump, assim Bolsonaro no Brasil e Duterte nas Filipinas, \u00e9 um caso de populismo m\u00e9dico,4 que se caracteriza pelo discurso de simplifica\u00e7\u00e3o da pandemia minimizando seus impactos das evid\u00eancias cient\u00edficas, T rump, diante do impacto provocado pela pandemia sobre a economia, o desemprego e o crescente n\u00famero de mortes, na gest\u00e3o federal da crise sanit\u00e1ria. Em face do consenso de que a vacina seria a \u00fanica alternativa para retorno \u00e0 normalidade, T rump conciliou seu negacionismo com esfor\u00e7os para vacina para os Estados Unidos. Historicamente, o desempenho no eleitoral como seu trunfo para a disputa eleitoral. Logo, T rump apesar do posturas antici\u00eancia apostava capacidade de respostas \u00e0s demandas governamentais. E foi esse o contexto da Operation Warp Speed (OWS), iniciativa da Casa Branca sob coordena\u00e7\u00e3o dos departamentos de Defesa e Sa\u00fade para produzir uma vacina segura e eficaz para a Covid-19 antes das elei\u00e7\u00f5es de novembro. Do ponto de vista metodol\u00f3gico, a an\u00e1lise concentra-se no percurso de T rump desde o in\u00edcio da pandemia em 2020 at\u00e9 outubro, quando a Food and Drugs Administration (FDA) a autoriza\u00e7\u00e3o e p\u00f5e expectativa de pelo Congress Research 4. Segundo Lasco e Curato (2019), o conceito de populismo m\u00e9dico \u00e9 uma resposta ao contexto de emerg\u00eancia de sa\u00fade ou de grande amea\u00e7a, que explora o antagonismo entre o povo e a autoridades. Nesse contexto, o estilo populista produz um discurso simplista, de apelo ao povo que \"... performativamente desvaloriza a complexidade por um anti-intelectualismo expl\u00edcito ou (Lasco e Curato, 2019, p. 3, tradu\u00e7\u00e3o nossa). 5. O Departamento de Defesa compara a OWS Projeto Manhattan, o qual desenvolveu as primeiras bombas atemicas entre 1941-1945 para os Estados Unidos. \u00c0 \u00e9poca, o general Leslie R. Groves e o f\u00edsico J. Robert Oppenheimer comandaram uma parceria p\u00fablico-privada, coordenando o trabalho as pesquisas, enquanto os militares fechavam contratos para construir uma vasta infraestrutura industrial, em um esfor\u00e7o para dar ao governo a lideran\u00e7a no desenvolvimento da tecnologia e na produ\u00e7\u00e3o de uma bomba atemica.285 do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 Warp Speed: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a nos Unidos Service (CRS); e publica\u00e7\u00f5es de revistas e jornais. Em termos anal\u00edticos, seguindo a perspectiva de Dobry (2014, p. 31) para o estudo de crises pol\u00edticas busca-se de entender \"aquilo de que as crises s\u00e3o feitas e por aquilo se de crise - sanit\u00e1ria, econemica, social e pol\u00edtica -, temas e problemas como o negacionismo e o anticientificismo; a defesa de \"pol\u00edticas baseadas em evid\u00eancia\"; a lugar comunidade cient\u00edfica de Dobry (2014), que de T rump no contexto da crise sanit\u00e1ria produziram uma conflu\u00eancia de agendas dos atores, das autoridades regulat\u00f3rias (FDA), da comunidade cient\u00edfica e de empresas privadas de biotecnologia engajadas na OWS que extrapolaram suas posi\u00e7\u00f5es e interesses setoriais. Como observa Cruz das propriedades formais setoriais, c\u00e1lculos - em uma palavra - a superpolitiza\u00e7\u00e3o dos conflitos\". artigo desta introdu\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es finais, em quatro partes. Na segunda, aborda o negacionismo e neoliberalismo no governo T rump, discutindo como a guerra contra a ci\u00eancia e os cientistas se estendeu das quest\u00f5es ambientais para a gest\u00e3o da pandemia. Em seguida, apresenta a trajet\u00f3ria das atitudes e pol\u00edticas de T rump para a pandemia, que se deslocou da indiferen\u00e7a para uma alian\u00e7a entre as corpora\u00e7\u00f5es e o Estado, com vistas \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o da vacina antes das elei\u00e7\u00f5es americanas, e descreve o programa para acelera\u00e7\u00e3o da vacina da OWS. Na se\u00e7\u00e3o 5, o texto analisa como a politiza\u00e7\u00e3o e a desconfian\u00e7a da opini\u00e3o p\u00fablica produziram mobiliza\u00e7\u00f5es torno que bloqueou a estrat\u00e9gia eleitoral T rump. 2 GUERRA \u00c0 CI\u00caNCIA E AOS CIENTISTAS: NEGACIONISMO E NEOLIBERALISMO NO GOVERNO TRUMP O negacionismo como atitude, tend\u00eancia ou movimento que recusa fatos hist\u00f3ricos ou evid\u00eancias cient\u00edficas n\u00e3o \u00e9 um fenemeno novo. Ele est\u00e1 presente em v\u00e1rios temas, tais como teoria da evolu\u00e7\u00e3o; astronomia grupos, a opini\u00e3o p\u00fablica com intuito ignor\u00e2ncia. Isso tem sido chamado de \"p\u00f3s-verdade\" estimulando pol\u00eamicas ou de opini\u00f5es opostas, mas equivalentes e sem autoridade epist\u00eamica, 286 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 selecionada por vis\u00f5es de para pol\u00edticos e mercantis. Um exemplo, como revela o estudo de Oreskes e Conway (2010), foi o que se verificou na estrat\u00e9gia da ind\u00fastria de tabaco para colocar em d\u00favida a rela\u00e7\u00e3o entre fumo e c\u00e2ncer estabelecida pelos estudos Por meio do financiamento de pesquisas, a ind\u00fastria buscou ampliar o escopo de causalidades, como stress e efeito som\u00e1ticos, com o objetivo de mitigar a for\u00e7a das evid\u00eancias cient\u00edficas, assim, desacreditar a correla\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es judiciais bem como a pol\u00edtica de tributa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de cigarro. Dessa forma, o negacionismo lan\u00e7ava m\u00e3o da cientistas j\u00e1 demonstradas, de modo a promover controv\u00e9rsia com o objetivo de produzir incerteza e solapar o apoio p\u00fablico para as pol\u00edticas antitabaco. \u00c9 importante observar a particularidade do negacionismo de T rump. Como explica Latour (2017, 36, \u00e9 p\u00f3s-pol\u00edtica - isto \u00e9, literalmente, uma pol\u00edtica sem objeto, uma vez que rejeita o mundo que afirma habitar.\" Para o autor, o negacionismo clim\u00e1tico de T rump n\u00e3o afeta o consenso cient\u00edfico sobre a urg\u00eancia clim\u00e1tica, mas sim, recusa a validade das evid\u00eancias cient\u00edficas a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, como tamb\u00e9m sugere a an\u00e1lise de Oreskes e Conway (2010). Segundo Latour (2017), o consenso pol\u00edtico do Acordo de Paris representa um compromisso para a a\u00e7\u00e3o que, ao incidir sobre modos de vida, padr\u00f5es de consumo, concep\u00e7\u00f5es de mundo e sociedade, ter\u00e1 fundamentam a agenda da prote\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, mas, principalmente, de um movimento de solapamento de pol\u00edticas p\u00fablicas baseadas em evid\u00eancias, de desregula\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o do investimento p\u00fablico em programas e pesquisa para desmontar pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Depois do an\u00fancio da sa\u00edda de T rump avan\u00e7ou no desmantelamento das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es do Estado para a agenda clim\u00e1tica do governo Obama. Desde sua campanha, quando chamou o aquecimento global de farsa (que usou tamb\u00e9m para a Covid-19), a agenda clim\u00e1tica era acusada de impor restri\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas, prejudicar o emprego e a economia dos Unidos. Em defesa de interesses corporativos, notadamente Agency - EPA), que avan\u00e7ou no processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o com o enfraquecimento 287 Negacionismo \u00e0 Warp Speed: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a regras para polui\u00e7\u00e3o, padr\u00f5es de in\u00edcio do governo, em 2017, a pesquisa cient\u00edfica federal e o papel dos cientistas nas pol\u00edticas governamentais a pesquisa contradizia suas vis\u00f5es ou que obstaculizavam sua agenda de as informa\u00e7\u00f5es e os estudos relacionados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Esse foi o caso de um estudo da EPA, que desenvolvia de um m\u00e9todo integrado de avalia\u00e7\u00e3o de riscos de exposi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos a agentes qu\u00edmicos, numa perspectiva que articulava sa\u00fade, ecologia, economia e aspecto de de e limita\u00e7\u00e3o independente das bases cient\u00edficas de suas a\u00e7\u00f5es desregulat\u00f3rias. Os dados do Silence Science T racker, do Sabin Center for Climate Change Law, mostram que, entre 2017 e 2019, a EPA perdeu cerca de setecentos cientistas, com apenas a metade governo em 2017, organizaram a Marcha para a Ci\u00eancia, denunciando os cortes do or\u00e7amento federal para ci\u00eancia e pesquisa e a posi\u00e7\u00e3o do governo sobre as quest\u00f5es clim\u00e1ticas. A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu em v\u00e1rias cidades dos Estados Unidos, como Washington e Nova York, e pa\u00edses como Brasil, Holanda, Su\u00ed\u00e7a, \u00c1ustria, Fran\u00e7a, Alemanha e T rump reduziu o or\u00e7amento federal de 2018 para pesquisas m\u00e9dicas e cient\u00edficas, programas de sa\u00fade p\u00fablica e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e seguro sa\u00fade para americanos de baixa renda e seus filhos (Collier, 2017). Com os cortes no or\u00e7amento federal para o Instituto Nacional de Sa\u00fade (National Institute of Health - NIH), os Centros para Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (Centers of Disease Control and Prevetion com prec\u00e1rias diabetes e problemas card\u00edacos: doen\u00e7as relacionadas \u00e0 obesidade, que, nos Estados Unidos, segundo os dados do CDC, atingiram 42% da popula\u00e7\u00e3o adulta tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 entre 2017-2019.9 Essas medidas resultaram no redu\u00e7\u00e3o de fundos para a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Ci\u00eancia (National Science Foundation - NSF) e a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Conforme mostrou Woolhandler al. governo T rump aprofundaram a desigualdade econemica e racial nos Estados Unidos. segundo os autores, as redu\u00e7\u00f5es fiscais que beneficiaram pessoas alta um deficit no or\u00e7amento, que justificou cortes em programas de aux\u00edlio-sa\u00fade e subs\u00eddios alimentares. Um caso emblem\u00e1tico do anticientificismo na administra\u00e7\u00e3o T rump pode ser observado na justificativa do agente do Departamento do Interior para a suspens\u00e3o de um estudo na Virg\u00ednia Ocidental sobre os impactos da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na clim\u00e1ticas, como distin\u00e7\u00e3o entre democratas e republicanos, que j\u00e1 estava no campo de conflitos antes da eclos\u00e3o da pandemia, ganhou for\u00e7a, fomentando a polariza\u00e7\u00e3o em torno da pandemia. Nos Estados Unidos, como no Brasil, o uso ou n\u00e3o de m\u00e1scaras adquiriu dimens\u00e3o simb\u00f3lica como express\u00e3o das identidades pol\u00edticas e do negacionismo dos seguidores de T rump. Com base no exposto at\u00e9 agora, pode-se ver que o negacionismo e anticientificismo no governo T rump est\u00e1 relacionado ao aprofundamento das pol\u00edticas neoliberais (Moraes, 1998). Foi esse o objetivo da sua reforma administrativa, o Comprehensive Plan for Reforming the Federal Government and Reducing the Federal Civilian reorganizar as ag\u00eancias do Executivo, para reduzir o gasto p\u00fablico federal - o \"tamanho do governo\" - e aumentar a efici\u00eancia do gasto p\u00fablico, transferindo suas fun\u00e7\u00f5es para os neg\u00f3cios privados, aliviando estado regulat\u00f3rio sobre o or\u00e7amento. Assim, buscava eliminar os programas promovidos pela administra\u00e7\u00e3o Obama meio das ag\u00eancias do Executivo. A diminui\u00e7\u00e3o do escopo das atividades e dos recursos aplicados nos programas federais atingiu compras governamentais, ajuda aos estados (programas de constru\u00e7\u00e3o rodovias, educa\u00e7\u00e3o etc.) e subs\u00eddios a como Medicare e subs\u00eddios al\u00e9m de cortes de or\u00e7amento e pessoal das ag\u00eancias e de pesquisas ligadas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. T rump posicionou na mira de sua agenda a \"desconstru\u00e7\u00e3o do estado administrativo\", o que, \"significa o sistema de impostos, regulamentos e pactos comerciais que, segundo o presidente, impediram econemico Dispon\u00edvel em: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a Unidos comerciais e a sa\u00edda do Acordo de Paris, T do Executivo, redimensionando as fun\u00e7\u00f5es do governo federal (King A posi\u00e7\u00e3o do governo n\u00e3o se alterou, mesmo com a pandemia, e, como veremos, T rump manteve a pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento concess\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es fiscais, sa\u00edda da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos para grandes corpora\u00e7\u00f5es, como foi o programa Operation Warp Speed. que parecem, a amplia\u00e7\u00e3o das margens de a\u00e7\u00e3o do Executivo para sua agenda, de perfil autorit\u00e1rio. Para Jacobs, King e Milkis (2019, p. 453, tradu\u00e7\u00e3o nossa), trata-se de \"implantar e pr\u00f3prios objetivos partid\u00e1rios: melhorar a defesa nacional, e o policiamento local; e estabelecer pol\u00edticas mais orientadas o educa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e servi\u00e7os governamentais\". Ou seja, o uso do Poder Executivo de modo mais agressivo, segundo os autores, n\u00e3o indica uma limita\u00e7\u00e3o do tamanho do Estado, mas sim uma flex\u00e3o da natureza do gasto p\u00fablico e do uso do poder administrativo para a agenda de fortalecimento do Estado conservador, um estatismo conservador. A disputa entre liberais e conservadores \u00e9 sobre vis\u00f5es do poder estatal, sobre suas atividades e n\u00e3o exatamente sobre sua redu\u00e7\u00e3o, uma competi\u00e7\u00e3o sobre a agenda de pol\u00edtica p\u00fablica. O confronto de proposi\u00e7\u00f5es entre democratas e republicanos e as diverg\u00eancias sobre o papel do Estado e regula\u00e7\u00f5es federais envolvem quest\u00f5es mais profundas, com ra\u00edzes hist\u00f3ricas norte-americano acerca da extens\u00e3o e das fun\u00e7\u00f5es do governo federal (Moraes, 2001). As reformas neoliberais, iniciadas com a administra\u00e7\u00e3o Reagan, opunham-se \u00e0s pol\u00edticas e concep\u00e7\u00e3o de Estado da Great Society, das pol\u00edticas do governo Lyndon B. Johnson para redu\u00e7\u00e3o da pobreza, da desigualdade e do crime por meio de leis e de programas federais. Assim, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado, o financiamento p\u00fablico da atividade privada e a redu\u00e7\u00e3o dos programas de pol\u00edticas p\u00fablicas federais no governo T indicam processo de neoliberal (Baltz, 2017) e de um estatismo conservador (Jacobs, King e Milkis, 2019). Outro aspecto importante da discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Estado e mercado na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas federais nos Estados Unidos, \u00e9 o que Mettler (2011) chamou de estado submerso. A autora se refere \u00e0s pol\u00edticas federais que, desde 1980, transferem recursos p\u00fablicos para o setor privado por meio de incentivos, pagamentos e subs\u00eddios, reembolso por presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, entre governamentais, j\u00e1 que 290 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 esses mecanismos de transfer\u00eancia escondem o papel do Estado. O argumento de Mettler (2011) ajuda a entender o perfil das pol\u00edticas de T rump no cen\u00e1rio das respostas poss\u00edveis \u00e0 nossa) observa que \"A expans\u00e3o postula a liberdade de como um princ\u00edpio ontol\u00f3gico e normativo abrangente: toda sociedade \u00e9 como um mercado e mais bem organizada como um mercado, e toda liberdade (pessoal, pol\u00edtica, social, c\u00edvica) tem uma forma de mercado\". Foi nesse campo, articulando pol\u00edticas e discursos com a no\u00e7\u00e3o de liberdade, tal como formulado pelo neoliberalismo, que T rump colocou em marcha sua estrat\u00e9gia para lidar com confrontando e radicalizando seu discurso para o eleitorado republicano conservador. 3 TRUMP E A PANDEMIA: ELEI\u00c7\u00d5ES AMERICANAS E CORRIDA PELA VACINA pandemia produziu uma crise sanit\u00e1ria, econemica e social - nos Estados Unidos, em particular, impactou profundamente a disputa eleitoral. A politiza\u00e7\u00e3o que se verificou desde o in\u00edcio assumiu diferentes contornos na medida em emergiram tens\u00f5es pol\u00edticas no \u00e2mbito dom\u00e9stico (governos estaduais, ag\u00eancias e autoridades de sa\u00fade federais) internacional e China) e mobiliza\u00e7\u00f5es sociais sanit\u00e1rio. Desde os primeiros casos identificados em Wuhan, na China, no final de 2019, at\u00e9 o m\u00eas de mar\u00e7o de 2020, a pandemia alcan\u00e7ou mais de mais afetados inicialmente China, It\u00e1lia, Ir\u00e3, Espanha, Fran\u00e7a, Estados Unidos e Reino Unido. Nos Estados Unidos, mesmo antes do governo federal, alguns estados j\u00e1 tinham declarado estado de York, Oregon e Washington. Apesar desse cen\u00e1rio e dos alertas de ag\u00eancias e de organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dom\u00e9sticas e internacionais, as atitudes e pronunciamentos de T rump relativos \u00e0 Covid-19 traduziam desconhecimento e falta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre o problema. Em entrevista \u00e0 Consumer News and Business Channel (CNBC), em Davos, o presidente, em tom triunfalista, afirmou que a situa\u00e7\u00e3o estaria controlada e que n\u00e3o via risco de pandemia; falando aos governadores, frase e a federal de que o v\u00edrus ano no pa\u00eds. Essas declara\u00e7\u00f5es sinalizavam que, mesmo em face da curva ascendente da pandemia, T rump insistia no negacionismo, confrontando as autoridades 291 Trump, do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 Operation Warp Speed: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e nos Estados Unidos sanit\u00e1rias, e avan\u00e7ou em temas da sua agenda de governo, como a pol\u00edtica anti-imigra\u00e7\u00e3o. Acusando os democratas: \"A v\u00ea isso com o coronav\u00edrus\", afirmou.10 Desde 31 de janeiro, o Departamento de Sa\u00fade e Servi\u00e7os Humanos j\u00e1 havia declarado emerg\u00eancia, restri\u00e7\u00f5es movimento de pessoas nos Estados Unidos e a exig\u00eancia de quarentena de quatorze dias para chineses e pessoas que tivessem estado na China ou em afetados pelo coronav\u00edrus. O governo T rump tamb\u00e9m foi oferta testes, consequ\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o de que o coronav\u00edrus n\u00e3o amea\u00e7a maior do que outras doen\u00e7as do mesmo tipo. Dias depois, o n\u00famero de e infectados nos Estados Unidos Essas ent\u00e3o, um campo de disputa pela opini\u00e3o p\u00fablica, por um lado, entre autoridades sanit\u00e1rias nacionais e a OMS, e, por outro, o negacionismo assumido pelo presidente T rump. Como explicam Proctor e Schiebinger (2008), parte do processo de produ\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural de desinforma\u00e7\u00e3o utiliza fatos alternativos ou dados falsos, visando solapar a confian\u00e7a p\u00fablica nas medidas sanit\u00e1rias, deslegitimando pol\u00edticas e institui\u00e7\u00f5es. Reagindo \u00e0s cr\u00edticas de T rump causa do processo eleitoral. Para T rump, a pandemia era insignificante e mais um embuste dos democratas contra os republicanos, que buscavam criar uma situa\u00e7\u00e3o de medo e inseguran\u00e7a para favorecer os temas da agenda do Partido Democrata. \u00c9 importante destacar que essa polariza\u00e7\u00e3o j\u00e1 era um elemento do cen\u00e1rio pol\u00edtico dos Estados Unidos, devido ao processo de impeachment de T rump, aprovado na C\u00e2mara em 5 de fevereiro de 2020 depois derrotado pelo Senado. Essa polariza\u00e7\u00e3o refletiu-se na percep\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a da pandemia medidas para conten\u00e7\u00e3o do cont\u00e1gio, como uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social. Assim, parte dos americanos, apesar das iniciativas de ag\u00eancias governamentais e das evid\u00eancias do avan\u00e7o da pandemia nos Estados Unidos, n\u00e3o seguia as normativas para o isolamento social. Esse cen\u00e1rio explica, em parte, as posturas de T rump em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 epidemia, pelo menos at\u00e9 o final de fevereiro. Ent\u00e3o, em face das medidas de emerg\u00eancia tomadas pelos pa\u00edses mais atingidos e dos progn\u00f3sticos de aprofundamento da 10. Dispon\u00edvel em: <https://www.politico.com/news/2020/02/28/trump-south-carolina-rally-coronavirus-118269>292 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 crise da economia global, a discuss\u00e3o ganhou novos contornos nos Estados Unidos. A demora de T rump para declarar emerg\u00eancia impediu o acesso dos governos recursos de do governo federal para acionarem as medidas de conten\u00e7\u00e3o da epidemia, tensionando as rela\u00e7\u00f5es com os governadores.11 O impacto dom\u00e9stico da pol\u00edtica comercial foi outro tema que se fortaleceu no conjunto respostas de T rump de equipamentos m\u00e9dicos, impunham aos americanos, prejudicando os pequenos e m\u00e9dios neg\u00f3cios Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento (United Nations Conference on T rade and Development - UNCTAD) e a Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econemico (Organisation for Economic Cooperation and Development - OECD) parecem ter tido um papel flex\u00e3o em reconhecer e 11 de mar\u00e7o, T rump, depois de se reunir com seguradoras de sa\u00fade e banqueiros, anunciou medidas federais, mudando o de seu desempenho da Entretanto, apesar do urg\u00eancia do enfrentamento da crise no \u00e2mbito da sa\u00fade, as medidas priorizaram o campo das respostas econemicas.13 Segundo a avalia\u00e7\u00e3o da UNCTAD (2020), a pandemia teria impacto sobre o investimento estrangeiro direto global em cerca 5% a os n\u00edveis mais baixos desde a crise 2008-2009, no caso de continuidade da pandemia ao longo do ano. O documento da OECD (2020) apresentou recomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas que deveriam ser adotadas pelos a preven\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o e do cont\u00e1gio, bem para macroeconemicas, a\u00e7\u00f5es multilaterais coordenadas e aumento do gasto p\u00fablico. 11. Uma declara\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia - com base na Robert T. Stafford Relief and Emergency Assistance Act (PL 93-288), Stafford Act20, lei que regula a assist\u00eancia federal no caso de emerg\u00eancias e desastres nos Estados Unidos - liberaria fundos da Ag\u00eancia Federal de Emerg\u00eancia (Federal Emergency Management Agency - FEMA), uma ag\u00eancia do Departamento de Seguran\u00e7a Interna que coordena as respostas a esses eventos. O que n\u00e3o ocorre caso do Public Readiness and Emergency Preparedness Act (PREP Act), relacionado e preven\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio, que j\u00e1 tinha sido usada no final de janeiro para declara\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia pela Secretaria de Sa\u00fade e Servi\u00e7os Humanos. 12. Nesse contexto de crise, grupos como U.S. Chamber of Commerce, National Association of Manufacturers e US-China Business Council pediram ao governo respostas econemicas para a situa\u00e7\u00e3o emergencial. No dia 13 de mar\u00e7o, a American Apparel and Footwear Association, a National Retail Federation e outros grupos pediram a suspens\u00e3o das tarifas apoio de senadores republicanos, como Patrick J. Toomey, da Pensilv\u00e2nia, e Charles E. Grassley, de Iowa. 13. Dispon\u00edvel em: mobiliza\u00e7\u00f5es e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos Entre as medidas de T rump, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da OECD, prevaleceram as de natureza econemica, para minimizar os efeitos sobre o com\u00e9rcio e estimular o consumo, como os cortes de impostos nas folhas de pagamento, licen\u00e7a Os recursos liberados pelo governo federal foram partilhados entre as iniciativas de autoridades locais, estaduais e ag\u00eancias de sa\u00fade para lidar com os aspectos sanit\u00e1rios da crise e subs\u00eddio das demandas sociais de trabalhadores e de parte do setor privado. O presidente anunciou tamb\u00e9m a proibi\u00e7\u00e3o de entrada de estrangeiros oriundos das \u00e1reas cr\u00edticas, como o Espa\u00e7o Schengen, \u00e1rea de livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas na Uni\u00e3o Europeia, depois Reino Unido e Irlanda. \u00c9 importante destacar, contudo, que a OECD (2020, p. 13, tradu\u00e7\u00e3o nossa) reconhecia apontava o problema das propostas de T rump: os cortes nas folhas de nas licen\u00e7as para os americanos. alta renda, j\u00e1 que n\u00e3o geram impactos sobre o consumo e, porque atingiria o financiamento do Medicare e Medicaid. Esses programas como de os impostos federais sobre folha de pagamento, estaduais. sa\u00fade, logo, adoecer desempregado nos Estados Unidos significa n\u00e3o ter cobertura de sa\u00fade, ou ter de custe\u00e1-lo com recursos pr\u00f3prios. Uma renda m\u00ednima direta foi proposta como alternativa aos limites dos cortes de impostos em folha sugeridos por T rump, j\u00e1 que de programas de seguridade social mobilizou as cr\u00edticas no debate sobre a proposta de or\u00e7amento de T rump para o ano fiscal de 2021, com in\u00edcio em outubro. A proposta de US$ 4,8 trilh\u00f5es fazia cortes em programas sociais, um aumento de 0,3% nos gastos militares (que alcan\u00e7ariam a cifra de US$ 740,5 bilh\u00f5es) e ainda previa recursos para constru\u00e7\u00e3o do muro na fronteira com o M\u00e9xico. Apresentado no in\u00edcio de fevereiro, o or\u00e7amento tamb\u00e9m inclu\u00eda cortes de recursos para o CDC e para o Fundo de Respostas R\u00e1pidas a Doen\u00e7as Infecciosas.294 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Por\u00e9m, ao contr\u00e1rio do que se pode pensar, mesmo agravamento da pandemia, os cortes no or\u00e7amento n\u00e3o foram abandonados. Quando o deputado Vought, diretor do Escrit\u00f3rio de Administra\u00e7\u00e3o e Or\u00e7amento (Office of Management and Budget - OMB) da Casa Branca, se a administra\u00e7\u00e3o pacotes de ajuda, liberando recursos para programas como o The Families First Coronavirus Response Act e The Coronavirus Aid, Relief and Economic Security (CARES) Act, sancionados pelo governo em 27 de mar\u00e7o; Coronavirus Preparedness and Response Supplemental Act, aprovado em 6 de mar\u00e7o; e Paycheck Protection Program and Health Care Enhancement Act, de 24 de abril. Os recursos utilizados pelo Executivo no programa de acelera\u00e7\u00e3o vacina vieram das dota\u00e7\u00f5es previstas nessas legisla\u00e7\u00f5es. Para a presidente da C\u00e2mara dos Representantes, a democrata Nancy Pelosi, o programa de medidas precisaria responder al\u00e9m para os que n\u00e3o disp\u00f5em de seguro de sa\u00fade - algo em torno de 29 milh\u00f5es de norte-americanos. Outras medidas deveriam incluir apoio, remunera\u00e7\u00e3o de f\u00e9rias de emerg\u00eancia, aumento da ajuda alimentar e de fundos federais para assist\u00eancia m\u00e9dica. Depois de longa do as diferentes Executivo e do Congresso. O texto da HR6201 impressiona, na medida em que revela a situa\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho nos Estados Unidos somada \u00e0 aus\u00eancia de um sistema de atendimento universal de Entre as necessidades de assist\u00eancia aos trabalhadores americanos apontadas os raz\u00e3o da crise; e iii) os aspectos o de vulnerabilidade social e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho nos Estados Unidos que foi agravado pela pandemia. 14. Dispon\u00edvel em: <https://www.congress.gov/bill/116th-congress/house-bill/6201/text>. 15. A an\u00e1lise do debate sobre os modelos de financiamento do sistema de sa\u00fade nos Estados Unidos mostra que \"Embora os gastos com sa\u00fade per capita sejam maiores nos Estados Unidos do que em qualquer outro pa\u00eds, mais de 37 milh\u00f5es de t\u00eam acesso cuidados\" (Galvani et al., 2020, p. 524, tradu\u00e7\u00e3o nossa).295 Trump, do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 e a politiza\u00e7\u00e3o da nos Unidos Apesar do consenso sobre urg\u00eancia do enfrentamento da crise sanit\u00e1ria, T rump e postura antici\u00eancia, al\u00e9m das tens\u00f5es com as autoridades sanit\u00e1rias e as iniciativas dos estados, dando prioridade ao campo das respostas econemicas. Tamb\u00e9m continuou sem uma nacional tanto para a log\u00edstica de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, quanto no \u00e2mbito da sa\u00fade p\u00fablica e epidemiologia, por exemplo, sem adotar uma pol\u00edtica de testagem em massa. Em rela\u00e7\u00e3o aos estados, T rump encorajou Fl\u00f3rida, Arizona e Texas, bases do eleitorado republicano, a n\u00e3o adotar medidas de sa\u00fade p\u00fabica, e, nos casos de Michigan e Nova York, estimulou a desobedi\u00eancia ao distanciamento social e dimens\u00e3o simb\u00f3lica da polariza\u00e7\u00e3o entre democratas e republicanos, inclusive, como elemento da estrat\u00e9gia de contesta\u00e7\u00e3o eleitoral.16 \u00c9 no contexto das preocupa\u00e7\u00f5es eleitorais de T rump, junto com a prioridade \u00e0 economia, a ajuda aos grandes grupos econemicos e a recusa da ado\u00e7\u00e3o de medidas sanit\u00e1rias coletiva pelo federal, se pode vacina. 4 OPERATION SPEED: O \"PROJETO MANHATTAN\" DE TRUMP O OWS foi uma iniciativa da Casa Branca para acelerar o processo de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de vacinas para a Covid-19. de de vacinas, terapias e diagn\u00f3sticos; ii) reduzir o tempo de cada fase da produ\u00e7\u00e3o de uma vacina, previsto pelo organograma Developing Vaccine do Departamento de Defesa;17 e iii) obter vacina segura e eficaz, terapias e diagn\u00f3sticos para o Sars-Cov-2 at\u00e9 outubro de 2020. As empresas deveriam fornecer 300 milh\u00f5es de doses para os cidad\u00e3os americanos at\u00e9 janeiro de 2021. Em oito meses, o programa conseguiu garantir aos Estados Unidos uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a em biotecnologia com vacinas assim como o seu acesso ao maior n\u00famero de doses. Assim, na a solu\u00e7\u00e3o de problemas, tanto para a pandemia quanto para a recupera\u00e7\u00e3o da economia norte-americana. Contudo, manteve o seu negacionismo e corrida pela campanha democrata incentivava voto pelo correio, coerente com as preocupa\u00e7\u00f5es de Biden com a pandemia, Trump, por sua vez, convocava os republicanos para votarem pessoalmente no dia da elei\u00e7\u00e3o. Depois, a narrativa de Trump para a contesta\u00e7\u00e3o do resultado eleitoral apontava que \"surgiam\" milhares de votos por correios para Biden, o que para ele era prova da eleitoral. 17. tenham o maior estoque de vacinas e de doses por pessoa, os esfor\u00e7os do governo Biden para que revela a resili\u00eancia do movimento antivacina.296 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 O programa da vacina de T rump, buscando consenso sobre a necessidade de vacina, o OWS articulou os interesses pol\u00edticos de corpora\u00e7\u00f5es do setor farmac\u00eautico biotecnologia. O nosso argumento busca mostrar a corrida pela vacina teve sua origem, cronograma, desenho institucional e modelo organizacional a partir do calend\u00e1rio eleitoral e das pol\u00edticas implementadas pela administra\u00e7\u00e3o T para potencializar a atividade do setor privado por meio de recursos e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Dessa forma, o financiamento da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e mecanismos para elimina\u00e7\u00e3o de riscos e de competi\u00e7\u00e3o, previstos no OWS, reposicionaram as corpora\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria farmac\u00eautica norte-americana no mercado global. O OWS teve origem na de um grupo de cientistas e bilion\u00e1rios, chamado, Scientists to Stop Covid-19, liderados por Tom Cahil, investidor e m\u00e9dico com liga\u00e7\u00f5es com a administra\u00e7\u00e3o T rump. O grupo sugeriu um plano para solucionar o problema da pandemia, e descreveram sua proposta como o Projeto Manhattan da era do lockdown, como noticiou o Wall Street Journal. Segundo Haefner (2020), o grupo estabeleceu a comunica\u00e7\u00e3o entre a Casa Branca e a ind\u00fastria farmac\u00eautica, enfatizando a necessidade de \"esfor\u00e7o massivo e bem-organizado que estabele\u00e7amos essas parcerias e tomemos medidas imediatamente\".19 Em abril de a OWS j\u00e1 estava em funcionamento, apesar de s\u00f3 ter sido divulgada em 21 de maio, depois das declara\u00e7\u00f5es de T rump - alem\u00e3 e Sanofi Pasteur - de que teria uma vacina para os Estados Unidos antes de todos. Depois da pol\u00eamica, que provocou rea\u00e7\u00f5es globais, o programa foi publicizado, e no acesso vacinas. O programa era parte do programa Manufatura Farmac\u00eautica na Am\u00e9rica da Autoridade Biom\u00e9dica de Pesquisa e Desenvolvimento Avan\u00e7ado (Biomedical Advanced Research and Development Authority - Barda).20 A parceria estrat\u00e9gica iniciada em maio de 2020 visava promover e expandir a capacidade de fabrica\u00e7\u00e3o, com base no territ\u00f3rio dos Estados Unidos, de ingredientes farmac\u00eauticos ativos e medicamentos gen\u00e9ricos para a Covid-19 e fortalecer a capacidade de resposta a emerg\u00eancias de sa\u00fade p\u00fablica. mobiliza\u00e7\u00f5es e investimento para: i) expans\u00e3o da capacidade dom\u00e9stica de e frascos; ii) inova\u00e7\u00e3o no setor manufatureiro; e iii) como parte do Interagency Covid-19 Response Team, a capacidade dom\u00e9stica de manufatura para produ\u00e7\u00e3o de vacinas e tratamentos da Covid-19. Esta \u00faltima define os objetivos do programa OWS. O programa, como sugerido, seguiu o desenho organizacional do Projeto Manhattan, secreto e coordenado pelo Departamento de Defesa, como iniciativa da Casa Branca. A dire\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es foi delegada ao general Gustave F . Perna, comandante do Comando de Material do Ex\u00e9rcito dos Estados Unidos, e ao cientista de risco, participou de consultores cient\u00edficos de fundos de investimento e \u00e9 membro do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Moderna, empresa que recebeu recursos da foi Defesa, Mark e Alex ex-executivo e lobista do farmac\u00eautico indicado de Alimentos e Medicamentos (Food and Drugs Administration - FDA), o Instituto Nacional de Sa\u00fade (National Institutes of Health - NHI) e a Barda.22 Dessa forma, o OWS beneficiou-se dos mecanismos do Departamento de Defesa (Department of Defense - DoD) para flexibiliza\u00e7\u00e3o de contratos com o setor privado, os acordos chamados outras transa\u00e7\u00f5es (Other T ransations permitem que os contratos sejam feitos por meio de uma empresa intermedi\u00e1ria, estabelecendo contratos privados com outras, o que facilita a contrata\u00e7\u00e3o entre pequenas e Ent\u00e3o, esse contrato empresas privadas fica fora do alcance da supervis\u00e3o regulat\u00f3ria e das exig\u00eancias de transpar\u00eancia do governo federal, como a Lei de Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o (Freedom Act - FOIA). Bayh-Doyle do governo Trump tinha retomado o financiamento de projetos espaciais nacional aprovadas 2018 (Silva, 2021). 22. A Barda \u00e9 uma ag\u00eancia do gabinete do secret\u00e1rio assistente de prepara\u00e7\u00e3o e resposta do Departamento de Sa\u00fade e Servi\u00e7os Humanos (Health & Human Services - HHS) dos Estados Unidos. Segundo Eichberg (2015), ela foi criada pelo Congresso em 2010 para lidar com amea\u00e7as de seguran\u00e7a em sa\u00fade e doen\u00e7as infecciosas. ag\u00eancia ocupa e em para n\u00e3o farmac\u00eauticos. Em conjunto com a FDA, ag\u00eancia americana reguladora do setor de alimentos e rem\u00e9dios, atua na seguran\u00e7a e a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica relativa aos produtos biol\u00f3gicos de uso humano e recursos m\u00e9dicos.298 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 \u00e0 Lei de Marcas e Patentes (Lei no 96-517, de 12 de dezembro de 1980), da FAR, segundo a qual o governo usufrui de licen\u00e7a n\u00e3o exclusiva para usar propriedade desenvolvida no \u00e2mbito do contrato. Os acordos OTs foram criados para acelerar os contratos da National Aeronautics and Space Administration (NASA), no contexto da corrida espacial com a Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Sovi\u00e9ticas Socialistas (URSS) nos anos 1950. Segundo os autores, o DoD poderia atrair empreiteiros n\u00e3o tradicionais com capacidades tecnol\u00f3gicas promissoras, estabelecer para reunir recursos com outras entidades e obter tecnologias de uso duplo de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o (Schwartz e Peters, 2019). Dessa forma, os OTs eram vistos como forma \u00e1gil, n\u00e3o submetida a controles burocr\u00e1ticos, que atra\u00eda os investidores e permitia ao DoD investir e influenciar a dire\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em setores estrat\u00e9gicos. Cabe destacar que, nos OTs, os conte\u00fados dos contratos entre a empresa intermedi\u00e1ria e as empresas favorecidas n\u00e3o s\u00e3o publicizados e podem ficam protegidos por um per\u00edodo. No caso da OWS, a intermedi\u00e1ria foi a Advanced Technology International (ATI), e os conte\u00fados dos contratos ficar\u00e3o fora do alcance p\u00fablico por cinco anos.23 Segundo os dados divulgados, mostrados no quadro 1, o programa teria mobilizado um or\u00e7amento de mais US$ da Barda e US$ 3 bilh\u00f5es dos NHIs, direcionados para as vacinas candidatas e o financiamento da log\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o por meio de contratos de parceria de risco. Entretanto, acredita-se que o volume de recursos envolvidos passe de US$ 13 bilh\u00f5es. No modelo de parceria p\u00fablico-privado do OWS, os riscos do investimento s\u00e3o transferidos para o p\u00fablico (Slaoui e Hepburn, 2020). A elimina\u00e7\u00e3o dos riscos para o investidor foi considerada um tra\u00e7o importante para o sucesso da OWS, devido \u00e0s caracter\u00edsticas dos processos de desenvolvimento de vacina, tempo, custo e incerteza na etapa de produ\u00e7\u00e3o e a competi\u00e7\u00e3o no mercado, o que desestimularia o investimento, por isso, o controle de patentes \u00e9 considerado um ativo fundamental para as empresas. Esses problemas foram e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na etapa de desenvolvimento, como veremos a seguir, e por meio dos acordos de compra antecipada (Advance Purchase deste a obriga\u00e7\u00e3o legal de comprar quantidades de vacinas por um pre\u00e7o predeterminado antes da produ\u00e7\u00e3o, eliminando a incerteza do mercado. Tamb\u00e9m foram inclu\u00eddas cl\u00e1usulas que transferiram para o Estado a responsabilidade legal de assumir demandas de indeniza\u00e7\u00e3o de consumidores nos casos de efeitos colaterais. 23. Dispon\u00edvel e a QUADRO 1 Operation Warp Speed: acordos entre Estados Unidos e empresas de biotecnologia Empresa Data Valor (US$) Contrato AstraZeneca/Universidade de Oxford 21/5/2020 1,2 bilh\u00e3o300 milh\u00f5es de doses para os Estados Unidos; entrega de doses em outubro, caso (Johnson & Johnson)30/5/2020 450 milh\u00f5esFinanciamento da pesquisa e propriedade de 100 milh\u00f5es de doses para os Estados Unidos. 5/8/2020 1 bilh\u00e3o 483 milh\u00f5es Ap\u00f3s conclus\u00e3o da bilh\u00e3o Novavax 7/6/2020 de doses para os Estados Unidos. Produ\u00e7\u00e3o em larga escala nos Estados Unidos. Participa da for\u00e7a-tarefa de vacinas do Reino Unido. Pfizer/Biontech 22/7/2020 1,95 bilh\u00e3o100 milh\u00f5es de Elabora\u00e7\u00e3o autora. Outro programa \u00e9 o financiamento da capacidade manufatureira. Os contratos e o investimento previam a moderniza\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o as plantas produtivas localizadas nos Estados Unidos para a produ\u00e7\u00e3o da vacina no territ\u00f3rio americano e da ind\u00fastria de suprimentos auxiliares das vacinas, tais como agulhas, seringas e frascos de vidro. Mais de uma dezena de empresas receberam recursos, como Pharmaceutical Technologies milh\u00f5es), abaixo de US$ milh\u00f5es, cadeia global de suprimentos em sa\u00fade que emergiram com a pandemia. A acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento prevista no modelo da Barda para o OWS produziu inova\u00e7\u00f5es no processo: etapas seriam realizadas concomitantemente, das vacinas, tendo como objetivo obter as tecnologias de ponta, como o RNA (Pfizer e Moderna), vetor viral n\u00e3o 24. Dispon\u00edvel em: <https://crsreports.congress.gov/product/pdf/IN/IN11560>.300 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 replicante (AstraZeneca e Johnson e Johnson) e subunidade de prote\u00edna (Novavax e Sanofi/GSK). Como explicaram Slaoui e (2020, permitindo a r\u00e1pida e paralela das etapas necess\u00e1rias para a aprova\u00e7\u00e3o, ou autoriza\u00e7\u00e3o, de produtos seguros pela FDA\", numa estrat\u00e9gia candidatas e, depois, esse n\u00famero foi reduzido seis, aos vacina; iii) est\u00e1gio de desenvolvimento, considerando-se os resultados dos testes das fases 1 e nos quais j\u00e1 haviam seguran\u00e7a da testes distribui\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima, contudo, dependeria da aprova\u00e7\u00e3o da FDA, o que leva em m\u00e9dia doze meses. Por isso, o programa previa a solicita\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a e de autoriza\u00e7\u00e3o de uso emergencial para iniciar a manufatura em larga escala e a distribui\u00e7\u00e3o. Como apontam Slaoui e Hepburn (2020), a execu\u00e7\u00e3o paralela das etapas necess\u00e1rias para aprova\u00e7\u00e3o, ou autoriza\u00e7\u00e3o, que certifica a seguran\u00e7a dos produtos (uma atribui\u00e7\u00e3o da FDA), foi via r\u00e1pida), um mecanismo previsto na Se\u00e7\u00e3o 112, da Lei de Moderniza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o de Alimentos e Medicamentos (FDAMA), de 1997.25 O fast track designation permite que os projetos em avan\u00e7ado de uma revis\u00e3o cont\u00ednua e FDA no processo de do produto. Isso significa que as empresas podem reduzir o tempo normal de aprova\u00e7\u00e3o, uma vez que t\u00eam supervis\u00e3o e di\u00e1logo com a ag\u00eancia, revelando que a atua\u00e7\u00e3o da FDA e o uso de uma autoriza\u00e7\u00e3o de uso emergencial estiveram desde o in\u00edcio no foco do programa de T rump. Moderna, Pfizer, BioNtech e AstraZeneca obtiveram o fast-track (via r\u00e1pida) e explicam as expectativas de T rump sobre o acesso dos estados \u00e0 vacina. O financiamento p\u00fablico, os o ag\u00eancias governamentais favoreceram essas governos, a valoriza\u00e7\u00e3o suas a\u00e7\u00f5es no mercado financeiro. Segundo artigo do Times, 26 o pr\u00f3prio Moncef Slaoui, chamado de Czar das vacinas, mobiliza\u00e7\u00f5es e a quase US$ 2,4 milh\u00f5es para US$ 12,4 milh\u00f5es ap\u00f3s a empresa divulgar dados preliminares da fase inicial de seus testes. O mero an\u00fancio de que uma empresa teria sido selecionada para a OWS provocava imediata eleva\u00e7\u00e3o do de a\u00e7\u00f5es. Este foi o caso da Regeneron, que registrou uma alta de 80% e teve seus vendidos principais US$ 700 (Gelles e CEO Regeneron, Schleifer, vendeu a\u00e7\u00f5es no valor de US$ 178 milh\u00f5es em um \u00fanico dia. Outro exemplo \u00e9 o caso da Vaxart, \u00fanica a desenvolver um projeto de vacina oral que foi pr\u00e9-selecionado apenas para an\u00e1lise, por\u00e9m n\u00e3o fez parte da OWS. Todavia, ao divulgar que teria sido selecionada para participar do programa da Casa Branca, elevou em vezes a empresa norte-americana. Segundo tem sustentado crise rentabilidade, contexto Isso mostra que o programa de nacionalismo econemico de T rump, com a promessa de recupera\u00e7\u00e3o da produtiva. Estas, beneficiadas pelo investimento p\u00fablico e transfer\u00eancia de riscos para o Estado, apropriaram-se tamb\u00e9m dos mecanismos financeiros de valoriza\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o da vacina, mais do que condi\u00e7\u00e3o para a retomada da economia, foi em si mesma um elemento da retomada, num esfor\u00e7o para recupera\u00e7\u00e3o da dessas Esse esfor\u00e7o teve como pano de fundo as preocupa\u00e7\u00f5es com a depend\u00eancia dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China, maior produtor global de ingredientes farmac\u00eauticos ativos (USCC, 2020). Retomando o argumento de Jacobs, King e Milkis (2019), o programa OWS demonstra a centralidade do Estado na coordena\u00e7\u00e3o e no financiamento, tanto da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, quanto dos recursos p\u00fablicos e estrutura institucional governamental, prioridade conferida \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da vacina como condi\u00e7\u00e3o para a retomada da econemica e da normalidade da vida social. Isso justificou, para a opini\u00e3o p\u00fablica, que parte dos trilh\u00f5es de d\u00f3lares aprovados nos pacotes de ajuda, para os trabalhadores, fossem aplicados no financiamento 302 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 da inova\u00e7\u00e3o e da a transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos para o setor privado em detrimento de outras demandas societais ligadas \u00e0 sa\u00fade. Voltando ao nosso argumento, \u00e9 importante destacar que esses aspectos implicados na corrida pela vacina explicam a press\u00e3o de T rump sobre a FDA para a autoriza\u00e7\u00e3o do uso emergencial. Por isso, a ag\u00eancia foi entronizada no debate que demandas Casa Branca, press\u00f5es da comunidade cient\u00edfica, interesses de investidores e que \u00e0 politiza\u00e7\u00e3o 5 POLITIZA\u00c7\u00c3O conjuntura crise - sanit\u00e1ria, econemica e pol\u00edtica de decisivamente as pretens\u00f5es eleitorais de a politiza\u00e7\u00e3o despertou preocupa\u00e7\u00f5es na opini\u00e3o p\u00fablica nos Estados Unidos. Isso porque as atitudes de T rump - no caso da press\u00e3o sobre a FDA para a aprova\u00e7\u00e3o do uso emergencial da hidroxicloroquina, retirada posteriormente devido de evid\u00eancias de efic\u00e1cia para a Covid-19; depois, da terapia de plasma, e para autoriza\u00e7\u00e3o de uso emergencial das vacinas por causa das como mostraram pesquisas de Em concedeu autoriza\u00e7\u00e3o para uso emergencial da hidroxicloroquina e cloroquina para pacientes com Covid-19, medicamentos ostensivamente promovidos por T rump. Em junho, a ag\u00eancia negativos. Esse fato abriu o confronto entre o presidente e a FDA, que passou a ser alvo dos discursos e das press\u00f5es, colocando em xeque a autoridade da ag\u00eancia e de sentido para politiza\u00e7\u00e3o da pandemia. Inicialmente, ela se referia \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o entre democratas e republicanos sobre o negacionismo e a resist\u00eancia \u00e0s medidas de sa\u00fade p\u00fablica - entretanto, agora se tratava da interfer\u00eancia da quando, no discurso de encerramento da Conven\u00e7\u00e3o Republicana, o presidente T rump afirmou que os Estados Unidos teriam uma 303 Trump, do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 Operation Warp Speed: crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos vacina segura e eficaz para a Covid-19 antes do final do ano, devido \u00e0s iniciativas de seu governo. E, al\u00e9m tamb\u00e9m recuperaria sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o no de f\u00e1rmacos, parte de seu compromisso em garantir tratamentos e medicamentos a pre\u00e7os acess\u00edveis. No o presidente esperava solu\u00e7\u00e3o abriu mais uma entre as m\u00faltiplas controv\u00e9rsias de sua revelou que, para 83% dos entrevistados, a aprova\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de uma vacina envolveria d\u00favidas sobre a sua seguran\u00e7a, e a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica era de que a pol\u00edtica, mais do que a ci\u00eancia, estaria conduzindo o processo (Baker, 2020). Segundo uma pesquisa,27 54% dos declararam que n\u00e3o tomariam nos Estados Unidos. Al\u00e9m disso, as cr\u00edticas dos governadores, da campanha democrata e da comunidade cient\u00edfica norte-americana, mesmo os especialistas da administra\u00e7\u00e3o T rump, alertavam para o potencial impacto sobre a confian\u00e7a p\u00fablica na vacina\u00e7\u00e3o. Segundo Anthony Fauci (apud Frias, 2020), diretor do Instituto Nacional de Alergia e Doen\u00e7as Infecciosas (National Institute of Allergy and Infectious Diseases - NIAID), n\u00e3o seria poss\u00edvel definir uma data, como vinha sendo anunciado por T rump, o que provocou rea\u00e7\u00e3o de Alex M. Azar, secret\u00e1rio de Servi\u00e7os Humanos e de Sa\u00fade. Em entrevista \u00e0 rede CBS, Azar declarou que: \"N\u00e3o tem nada a ver com elei\u00e7\u00f5es. Isso tem a ver com a entrega de vacinas seguras e eficazes ao povo americano o mais r\u00e1pido poss\u00edvel e com a salva\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de seguran\u00e7a e de efic\u00e1cia da FDA\" (Lovelace Junior, 2020, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \u00c9 importante destacar que as cr\u00edticas se referiam \u00e0s press\u00f5es de T rump sobre n\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia de pol\u00edtica p\u00fablica ou \u00e0s institucionais que corpora\u00e7\u00f5es Este constitui um tra\u00e7o caracter\u00edstico do sistema de inova\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos, que, apesar de manter uma licen\u00e7a uso, confere ao intelectual e de comercializa\u00e7\u00e3o de tecnologia desenvolvida com recursos p\u00fablicos, conforme a Parte II do t\u00edtulo 35 do U.S. Code.29 Ali\u00e1s, a quest\u00e3o 27. Dispon\u00edvel em: Apropria\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Representantes realizou uma audi\u00eancia p\u00fablica, presidida pelo senador republicano Roy Blunt, chamada Review of Operation Warp Speed: Researching, Manufacturing, Safe v\u00e1rios aspectos analisados, um foi o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o das empresas participante do programa o de j\u00e1 Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/2Xx9wlQ>.304 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 das patentes \u00e9 um tema central na discuss\u00e3o atual sobre a produ\u00e7\u00e3o e o acesso global \u00e0s vacinas, que, como argumenta Shadlen (2020), exigir\u00e1 mecanismos de transfer\u00eancia de conhecimento Nesse cen\u00e1rio, comunidade cient\u00edfica e as empresas de biotecnologia tiveram papel importante na rea\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da sua administra\u00e7\u00e3o, afetaram a pesquisa cient\u00edfica, a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas baseadas em evid\u00eancia, e, sobretudo, os interesses de cientistas no mercado de consultorias e sua participa\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de suas agendas. Assim, no curso dos eventos, constituiu-se uma rede ou trama de significa\u00e7\u00e3o, que, segundo a perspectiva de an\u00e1lise da teoria das conjunturas fluidas esbo\u00e7ada de vacina nos Estados Unidos. O documento Development, Authorization Licensure of Vaccines to Prevent COVID-1931 exigia, na dos dos cl\u00ednicos, per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o de dois meses depois de aplica\u00e7\u00e3o da \u00faltima dose. em de outubro, autoriza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es. apesar das queixas e da amea\u00e7a de veto, classificando tal como pol\u00edtico - endossou as aprovadas pela ag\u00eancia Outubro Surpresa, express\u00e3o que nos Estados Unidos refere-se \u00e0 expectativa de que eventos de \u00faltima hora impactem o eleitor e afetem resultados eleitorais (Keller, 2016). No caso de T rump, a expectativa era de que uma vacina desenvolvida e fabricada nos Estados Unidos antes das elei\u00e7\u00f5es, como um emblema do America First, melhorasse sua imagem, efeitos crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a Unidos A mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica na resist\u00eancia a T rump remonta a campanha de 2016. Desde ent\u00e3o, e notadamente ao longo de 2020, com o agravamento da pandemia, diversas revistas publicaram editoriais e artigos criticando o negacionismo de T rump e seus efeitos sobre a gest\u00e3o federal da pandemia. As revistas cient\u00edficas The Lancet Oncology, Science, Nature, Scientific America e o The New England Journal of Medicine assumiram abertamente sua posi\u00e7\u00e3o anti-T rump. O editorial Scientific American Endorses Joe Biden,32 publicado em outubro de 2020 sob a rubrica Policy & Ethics, declarou que, em 175 anos da hist\u00f3ria do peri\u00f3dico, pela primeira vez assumia um candidato presidencial. E entre os v\u00e1rios aspectos apontados para o apoio a Biden, destaca \"... restaurar o papel da ci\u00eancia leg\u00edtima na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Ele solicita per\u00edcia e esse conhecimento em propostas de restri\u00e7\u00e3o de acesso a recursos financeiros, e defesa do papel da ci\u00eancia nas formula\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas traduz-se sob a forma de investimento em pesquisa e de neg\u00f3cios, como consultorias privadas ou comit\u00eas consultivos. No editorial Science under President Trump, a revista Nature tinha alertado e depois lamentado a vit\u00f3ria de T rump, classificando-a como uma \"bomba sobre a pol\u00edtica americana e global\". A revista, alinhada \u00e0 candidata democrata e \u00e0 agenda com as mulheres e lugar em uma democracia moderna\".33 Por\u00e9m, esperava-se que o sistema de freios e contrapesos, as salvaguardas da democracia nos Estados Unidos, poderia conter os excessos e dificultar a implanta\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas, como tinham feito com as pol\u00edticas de Obama. No entanto, se decepcionaram com a fragilidade do sistema pol\u00edtico para conter T rump. O editorial conclamava que cientistas se fizessem ouvir colocando o debate sobre pol\u00edtica e financiamento da ci\u00eancia no Congresso e nas ag\u00eancias federais. O trecho do artigo Why Nature Supports Joe Biden for US President, publicado em outubro de 2020 e traduzido a seguir, versa sobre a dimens\u00e3o da politiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e a posi\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica no governo T Nenhum t\u00e3o at\u00e9 a m\u00eddia, os tribunais, o Departamento de Justi\u00e7a - e at\u00e9 o revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 afirma colocar \"Am\u00e9rica em primeiro lugar\". Mas em da cient\u00edfica \u00e9 o editorial Dying in Leadership Vacuum da revista The New England Journal of Medicine,35 que apontava a responsabilidade do governo federal pelo agravamento da pandemia nos Estados Unidos. Argumentavam que, al\u00e9m de lembrava que, embora texto foi o da politiza\u00e7\u00e3o da FDA. A Food politizada, certamente mais eles. se para lembrava os na crise com enormes vantagens, como capacidade de produ\u00e7\u00e3o, sistema de pesquisa biom\u00e9dica, experi\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica, pol\u00edtica de sa\u00fade e biologia b\u00e1sica, que poderiam ter sido engajadas na busca de novas terapias e de medidas preventivas. o aus\u00eancia de lideran\u00e7a do presidente pelo fracasso dos Estados Unidos no combate \u00e0 pandemia, expresso no galopante n\u00famero de mortos anunciados diariamente. Ainda, traduz a percep\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica acerca do impacto da politiza\u00e7\u00e3o da FDA, gerando uma crise de confian\u00e7a empresas desenvolvedoras das vacinas. A declara\u00e7\u00e3o publicada no The Wall Street Journal36 - subscrita por AstraZeneca, BioNTech, GSK, Johnson & Johnson, Merck, Moderna Inc., Novavax Inc., Pfizer Inc. e Sanofi, que participam da OWS - assegurava que exerceriam de uso imunizantes, pois observavam os padr\u00f5es cient\u00edficos e as exig\u00eancias \u00c9 evidente mensagem crise, mobiliza\u00e7\u00f5es e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos em site ou revista cient\u00edfica, mas sim em um peri\u00f3dico do mercado financeiro. Isso revela a preocupa\u00e7\u00e3o das corpora\u00e7\u00f5es com o impacto sobre os investidores e a percep\u00e7\u00e3o do ambiente geral de desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas. Observamos, conforme a teoria das conjunturas fluidas Dobry (2014), que os atores, movendo-se por l\u00f3gicas independentes - institucional (a preserva\u00e7\u00e3o da na FDA), cient\u00edfica (legitimidade e reconhecimento social da capacidade ci\u00eancia e da comunidade cient\u00edfica em produzir respostas adequadas e medicamentos seguros) e econemica (temor do impacto da desconfian\u00e7a da vacina pelos consumidores sobre o mercado financeiro e investidores) - e mobilizando recursos e t\u00e1ticas exposto, pode-se afirmar que o combate \u00e0 pandemia nos Estados Unidos aprofundou a agenda neoliberal de T rump, promovendo interesses de grupos econemicos ao lado dos eleitorais. A corrida pela vacina, motivada pela situa\u00e7\u00e3o excepcional da pandemia, formulou consenso sobre sua prioridade, o que refor\u00e7ou mecanismos de transfer\u00eancia de renda e financeiriza\u00e7\u00e3o em detrimento da agenda social, excluindo alternativas para gest\u00e3o da crise que pudessem ampliar pol\u00edticas p\u00fablicas para o bem-estar social. Em termos do debate pol\u00edtico, temas como a desigualdade social e a reforma do sistema de sa\u00fade p\u00fablica, bem como a rela\u00e7\u00e3o entre o financiamento do sistema inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e alto custo dos medicamentos nos Estados Unidos, foram deslocados, perdendo centralidade na agenda, em face da contexto de crise - ao tempo econemica, social e pol\u00edtica da vacina nos Estados Unidos foi adquirindo a mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores. Primeiro, a polariza\u00e7\u00e3o social em torno das identidades pol\u00edticas de democratas e republicanos, depois a tens\u00e3o entre ci\u00eancia e a pol\u00edtica, com a press\u00e3o da pol\u00edtica sobre as decis\u00f5es de autoridade regulat\u00f3rias e cient\u00edficas, e o campo de valores pol\u00edticos da sociedade norte-americana. Para uma parte da sociedade americana, a recusa das medidas fundadas nas no\u00e7\u00f5es de solidariedade e coletividade, como o uso de m\u00e1scaras e distanciamento social, foram hostilizadas como formas de amplia\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o na de liberdade individual. politiza\u00e7\u00e3o, registro, projetos pol\u00edticos, tradi\u00e7\u00f5es e \"comunidades imaginadas\" em disputa no campo de for\u00e7as pol\u00edticas dos Estados Unidos. Os mais 308 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 de 74 milh\u00f5es de votos em T rump, no cen\u00e1rio de pandemia, revelam que seus discursos e pr\u00e1ticas encontraram eco, porque ele mobilizou ideias, valores e identidades de diferentes grupos que comp\u00f5em a base social do conservadorismo republicano (Skocpol e Williansom, 2012). Por fim, cabe refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e pol\u00edtica. O negacionismo e o anticientificismo - a produ\u00e7\u00e3o social da ignor\u00e2ncia que mobiliza valores, e sustenta\u00e7\u00e3o revelaram, modo a do dos processos pol\u00edticos. Nessa conjuntura, de um lado, houve discurso defesa da ci\u00eancia e de decis\u00f5es baseadas em bem p\u00fablico e bem comum; de outro, a disputa por p\u00fablicos, posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e institucionais, a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e pol\u00edtica no debate social e pol\u00edtica de um modo particular. Como observa Sarewitz (2020, tradu\u00e7\u00e3o nossa), a contradi\u00e7\u00e3o sobre o papel da e dos cientistas expostas pela pandemia mostrou que \"o lugar da ci\u00eancia na pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 determinado pela l\u00f3gica dos fatos, mas pela influ\u00eancia fundamental dos valores humanos\". REFER\u00caNCIAS ANDERSON, B. Comunidades imaginadas. S\u00e3o Paulo: BALTZ, and the governance of inward foreign direct investment in the United States since 1975. Review of International Political Economy, v. 24, n. 5, p. 859-880, 2017. Dispon\u00edvel em: BAKER, S. coronavirus vaccine skepticims. The Harris Poll, out. 2020. BROWN, Neoliberalism's freedom three inquiries in critical theory. Chicago: The University of Chicago Press, 2018. COLLIER, R. Massive cuts to science and medicine in T rump budget. Canadian Medical Association Journal, n. 189, v. 23, p. E812-E813, 12 jun. 2017. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/36bQliz>. COPELAND, R. The group of scientists and billionaires pushing a Manhattan project for Covid-19. The Wall Street Journal, abr. 2020. CORSI, F . L. Pandemia e capitalismo global. Mundo e desenvolvimento, v. 1, n. 4, 2020. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/36gkkWl>.309 Negacionismo mobiliza\u00e7\u00f5es e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos CRUZ, S. C. V. O presente como hist\u00f3ria: economia e pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s-64. Campinas: Unicamp, 1997. ______. Teoria e m\u00e9todo na conjuntura. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, n. 72, p. 145-152, ago. 2000. CURTI, M. Intellectuals and other people. The American Historical Review, v. 60, n. 2, p. 259-282, jan. 1955. DOBRY, M. Sociologia 1853-1907. Duke 2005. EICHBERG, M. J. Public funding of clinical-stage antibiotic development in the United States and European Union. Health Security, v. 13, n. 3, p. 156-165, 1 jun. 2015. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3yor0Ob>. EILPERIN, J. How West Virginia coal industry changed federal endangered species policy. FRIAS, L. Fauci says administration has seen vaccine data despite T rump's boasts that the US will have one 23 set. 2020. value of social studies of science in resistance to the \"post-truth\" movement. n. 34, 2019. GALVANI, A. P . et al. Improving the prognosis of health care in the USA. The Lancet, v. 395, n. 10223, p.524-533, billion in rush for coronavirus vaccine. The New York Times, 25 jul. 2020. Dispon\u00edvel em: <https://nyti.ms/2V4VKFD>. HAEFNER, M. Scientists to stop Covid-19: the informal group steering coronavirus research to the White House. Becker's Hospital Review, 28 abr. 2020. HOFSTADTER, R. Anti-intellectualism in American life. New York: Alfred A. Knopf, 1963. JACOBS, N. F .; KING, D.; MILKIS, S. M. Building a conservative redeployment of administrative 17, n. 2, p. 453-469, 2019. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3zjyHoR>.310 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 KAPLAN, S.; GOLDESTEIN, M.; STEVENSON, to drug industry, posing possible conflicts. Times, 20 maio 2020. Dispon\u00edvel em: <https://nyti.ms/3jLBCCD>. KELLER, J. The history of the October Surprise. Smithsonian Magazine, out. 2016. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/2Upwjye>. KING, D, LIEBERMAN, R. American state. In : VALELLY, R.; METTLER, S.; LIEBERMAN, R. (Ed.) The Oxford handbook of American political development. Oxford: Oxford Handbook, 2016. LASCO, G. Medical populism and the Covid-19 pandemic. Global Public Health, n. 15, v. 10, p. 1417-1429, 2020. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3dHOZjK>. LASCO, G.; CURATO, N. Medical populism. Social Medicine, n. 221, p. 1-8, 2019. Dispon\u00edvel em: <doi:10.1016/j.socscimed.2018.12.006>. LATOUR, B. JUNIOR, says Nov. 1 coronavirus vaccine deadline has \"nothing to do with elections\". CNBC, 3 Dispon\u00edvel undermine american democracy. Chicago: University of Chicago Press, 2011. MORAES, R. C. Neoliberalismo e neofascismo: \u00e9s lo mismo pero no \u00e9s igual? Cr\u00edtica Marxista, v. 1, n. 7, p. 121-126, Neoliberalismo: Estados Unidos: uma hist\u00f3ria que ensina. Revista T empo do Mundo, v. 4, n. 2, p. 107-121, 2019. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/36cpi6H>. NORONHA, J. C. de; UG\u00c1, M. A. D. O sistema de sa\u00fade dos Estados Unidos. In: BUSS, P . M.; LABRA, M. E. (Org.). Sistemas sa\u00fade: continuidades Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, em: <https://bit.ly/3ynz41D>. OECD - ORGANIZATION FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT. Coronavirus: world economy at risk. cutter incident: how America's first polio vaccine led to a growing vaccine crisis. New Haven/London: Yale University Press, 2005.311 Trump, do Negacionismo Clim\u00e1tico \u00e0 Warp Speed: crise, ORESKES, N.; CONWAY, E. M. Merchants of the doubt. New York: Bloomsbury Press, 2010. PROCTOR, N.; the making and unmaking of ignorance. Stanford: Stanford University Press, 2008. ROBERTS, M. As cicatrizes do p\u00f3s-pandemia. Carta Maior, 7 maio 2020. SAMET, J. M.; D. The T rump administration and the environment. The New England Journal of Medicine, v. 376, n. 12, p. 1-7, mar. 2017. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3AxiWMU>. SAREWITZ, D. 2020. <https://bit.ly/36d3t6K>. SCHWARTZ, M.; PETERS, of Defense of Other T ransaction Authority: background, analysis, and issues for congress. product/pdf/R/R45521>. Covid look to patenting. Issues in Science and T echnology, ago. 2020. Dispon\u00edvel <https://bit.ly/3hzxLG9>. SILVA, rump: CFIUS e a prote\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional. In : BOJIKIAN, N. M. P .; MENEZES, H. Z. (Org.). A economia pol\u00edtica do governo Trump. Curitiba: Appris, 2021. p. 225-258. SKOCPOL, T.; WILLIAMSON, Party and the remaking of Republican conservatism. New York: Oxford University speed's strategy and approach. The of Medicine, out. 2020. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3wgSLqI>. UNCTAD - UNITED NATIONS CONFERENCE ON TRADE AND DEVELOPMENT. Impact of coronavirus outbreak on global 2020. USCC - US-CHINA ECONOMIC AND SECURITY REVIEW COMMISSION. Report to Congress of the U.S.-China Economic and Security Review Commission. Washington, DC: USCC, 2020. WOOLHANDLER, S. et al. Public policy and health in the T rump Era. The Lancet, n. 397, v. 10275, p. 705-753, 2021. Dispon\u00edvel em: <https://bit.ly/3wkPVAK>.REGULACI\u00d3N FINANCIERA EN EL SENADO DE ESTADOS UNIDOS: CONTRIBUCIONES DE CAMPA\u00d1A Y COMPORTAMIENTO DE VOTO LEGISLATIVO Neusa Maria Pereira Bojikian1 En este art\u00edculo se usan los casos de las aprobaciones de las Leyes: Dodd-Frank y Crapo, por los senadores de Estados Unidos, respectivamente en 2010 y 2018, para examinar los condicionantes de medidas legales o reglamentarias relativas al sector financiero. Se verifica en este art\u00edculo que puede existir relaci\u00f3n entre las contribuciones financieras de los segmentos econ\u00f3micos y el comportamiento del voto legislativo al dise\u00f1ar dichos aportes como actos impulsados con el objetivo de establecer conexiones personales, accesos y, sobre todo, de obligar al beneficiario a actuar de manera equivalente. Palabras clave: Ley Dodd-Frank; Ley Crapo; regulaci\u00f3n financiera; contribuciones de campa\u00f1a; comportamiento de voto. REGULAMENTA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA NO SENADO DOS ESTADOS UNIDOS: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES COMPORTAMENTO DE VOTO LEGISLATIVO utilizam-se os casos das aprova\u00e7\u00f5es da Lei Dodd-Frank e da Lei Crapo pelos senadores dos Estados Unidos respectivamente em 2010 e 2018 para examinar condicionantes de medidas legais ou se compreende tais sobretudo, CAMPAIGN CONTRIBUTIONS AND LEGISLATIVE VOTING BEHAVIOR In this article, we use the cases of the approvals of the Dodd-Frank Act and the Crapo Act, by the senators of the United States, respectively in 2010 and 2018, to examine the effects of legal or regulamentary measures related to the financial sector. This article shows that there may be a relationship between financial contributions by economic segments and with the objective of establishing 1. Doctora por el Programa de Postgrado en Relaciones Internacionales de Unesp-Unicamp-PUC-SP; investigadora e integrante de la Coordinaci\u00f3n del Instituto Nacional para Estudios sobre los Estados Unidos (INCT-INEU). Autora de Acordos Comerciais Internacionais: o Unesp, de Trump: primeiro tempo (Ed. Unesp, 2019); y, de Negocia\u00e7\u00f5es Econemicas Internacionais. Abordagens, atores 2011). Orcid: <https://orcid.org/0000-0002-7691-7515>. E-mail: <neusa.bojikian@gmail.com>. 314 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 personal connections, accesses and, above all, with the objective of forcing Data de aceite: 29/7/2021. 1 INTRODUCCI\u00d3N La crisis financiera mundial que tuvo lugar entre 2007 y 2009 revel\u00f3 el embrollo del sistema financiero internacional y se\u00f1al\u00f3 la dimensi\u00f3n y velocidad con que pueden desarrollarse las mismas. El estallido de la burbuja inmobiliaria en Estados Unidos, visto como el detonante de la crisis, se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente por los mercados de todo el mundo, especialmente en pa\u00edses europeos como Reino Unido, Espa\u00f1a e Irlanda. Considerado por algunos expertos como un evento Cisne Negro (Warner, 2020; CFI, 2021), es decir, un evento raro, dif\u00edcil de predecir y que tiene graves implicaciones en los mercados (Taleb, 2008), la crisis financiera de finales de la d\u00e9cada del 2000 mostr\u00f3 la falta de preparaci\u00f3n para contener las graves implicaciones. La desregulaci\u00f3n del sector financiero en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990 se quedaron en evidencia durante esa crisis. Las operaciones comerciales de los bancos se expandieron con la creciente asunci\u00f3n de riesgos y sin la debida supervisi\u00f3n de reguladores o de bancos centrales, convirti\u00e9ndose en una importante fuente de ingresos para los agentes. Los pr\u00e9stamos inmobiliarios en Estados Unidos eran parte de estas operaciones riesgosas. A partir de hipotecas se crearon t\u00edtulos negociables que, a su vez, fueron agrupados en fondos, mesclados con otros productos financieros, reagrupados nuevamente y comercializados. Los t\u00edtulos respaldados por hipotecas se emitieron con la participaci\u00f3n de instituciones financieras bancarias y no bancarias, como los hedge funds, y las aseguradoras cubrieron esos valores con swaps (contratos de derivados) de pr\u00e9stamos morosos. Tampoco hubo regulaciones sobre las agencias calificadoras de riesgo, como Standard and Poor's y Moody's, contribuyendo para que estas cediesen a los intereses de los emisores de t\u00edtulos, asign\u00e1ndoles altas calificaciones (Rajan, 2010; Kaufmann y Bude, 2018; Amadeo, 2020; Bowman, 2020). La confianza de que eran demasiado grandes para quebrar - en caso de amenaza de quiebra, los gobiernos las ayudar\u00edan - termin\u00f3 alimentando un comportamiento excesivamente riesgoso por parte de las instituciones financieras (Bowman, 2020). Hasta que, en septiembre de 2008, el banco Lehman Brothers colaps\u00f3 ante una p\u00e9rdida insuperable, marcando la exenci\u00f3n del gobierno estadounidense para salvar una gran instituci\u00f3n financiera y la ruptura de la 315 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo confianza. A ra\u00edz de ello, se produjo un cambio de comportamiento, de modo que se acabaron realizando varios rescates federales para salvar a las instituciones financieras de la talla de: Bear Stearns, JP Morgan, Fannie Mae/Freddie Mac, American International Group, Citigroup, Bank of America, y la crisis se expandi\u00f3 a otros sectores y otras fronteras. Un estudio del Banco Mundial se\u00f1al\u00f3 que, en los setenta a\u00f1os transcurridos desde 1950, la econom\u00eda mundial ha experimentado cuatro recesiones globales: 1975, 1982, 1991 y 2009. Y en cada uno de estos eventos hubo una contracci\u00f3n del PIB anual per c\u00e1pita y el debilitamiento generalizado de otros indicadores clave de la actividad econ\u00f3mica mundial, pero los correspondientes a 2009 fueron m\u00e1s pronunciados (Kose, Sugawara y Terrones, 2020). As\u00ed, la crisis de finales de los a\u00f1os 2000 se hizo comparable a la famosa crisis de 1929. En ese contexto, autoridades gubernamentales se sintieron forzadas a examinar formas de regular y supervisar los sistemas financieros. En Estados Unidos, junto con la creciente densidad de foros financieros internacionales como el G-20, el Comit\u00e9 de Supervisi\u00f3n Bancaria de Basilea y el Consejo de Estabilidad Financiera o Financial Stability Board (FSB), lo que se vio fue la aprobaci\u00f3n de la Ley Dodd-Frank de Reforma de Wall Street y Protecci\u00f3n al Consumidor (Estados Unidos, 2010b) (Ley Dodd-Frank) en 2010. En principio, el prop\u00f3sito de la nueva ley era promover la responsabilizaci\u00f3n de los agentes financieros (Kregel, 2012). Sin embargo, con el ascenso de Donald T rump a la presidencia de Estados Unidos en 2017, hubo un nuevo cambio institucional en la regulaci\u00f3n financiera. Esta vez para, digamos, corregir la mano dura de los arquitectos de la Ley Dodd-Frank contra la innovaci\u00f3n en el sector financiero. En la pr\u00e1ctica, supondr\u00eda derogar las principales disposiciones de esa ley. Prometiendo hacer grandes cambios para promover el papel de los bancos en el crecimiento de la econom\u00eda dom\u00e9stica (Kessler, 2017), el entonces presidente T rump se empe\u00f1\u00f3 en dise\u00f1ar y aprobar un nuevo estatuto: Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico, Alivio Regulatorio y Protecci\u00f3n al Consumidor (Estados Unidos, 2018b) (Ley Crapo), aprobada en el Congreso en 2018, menos de una d\u00e9cada despu\u00e9s de que se aprobara la Ley Dodd-Frank. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es examinar los condicionantes del conjunto de medidas legales o regulatorias para el sector financiero aprobadas por los legisladores. Se parte de la suposici\u00f3n de que, dado que el contexto pol\u00edtico afecta la concesi\u00f3n o la reciprocidad como contrapartida a las donaciones de campa\u00f1a, y por tanto existir\u00eda un v\u00ednculo entre las contribuciones financieras de los segmentos de donantes de campa\u00f1as electorales y el comportamiento del voto legislativo.316 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 As\u00ed, los supuestos que se ponen en evidencia para desarrollar el an\u00e1lisis aqu\u00ed presentado son: (1) las contribuciones, concebidas como presentes, se atribuyen con el prop\u00f3sito de establecer conexiones personales, accesos, sentido de obligaci\u00f3n y reciprocidad (Clawson, Neustadtl y Weller, 1998); (2) la reciprocidad no ocurre necesariamente de manera inmediata y recurrente, y puede ocurrir en cualquier momento de la legislatura que sea \"particularmente importante para el donante o menos costoso para el receptor\" (Gordon, 2005, p. 30, traducci\u00f3n nuestra); y (3) el efecto de las contribuciones debe ser m\u00e1s intenso en las circunstancias en las que el voto de un legislador en particular es decisivo (diferencia entre \u00e9xito y derrota) (Gordon, 2005). La base emp\u00edrica se centra en los votos de los legisladores del Senado de Estados Unidos durante las aprobaciones de la Ley Dodd-Frank y la Ley Crapo. Cabe se\u00f1alar que, cuando la base est\u00e1 constituida por dos leyes espec\u00edficas en el marco de un conjunto de leyes relativas al sector financiero, se evidencia una cierta limitaci\u00f3n metodol\u00f3gica. Sin embargo, el estudio tiende a ser relevante. Las dos leyes, aprobadas en las dos c\u00e1maras legislativas estadounidenses, se refieren a un sector con un poder excepcional para impactar la econom\u00eda y la sociedad en su conjunto, no solo a nivel nacional, sino tambi\u00e9n internacional. La estructura del texto consiste, adem\u00e1s de la introducci\u00f3n y conclusi\u00f3n, de otras tres secciones: La segunda - Iniciativas de Estados Unidos sobre Regulaci\u00f3n Financiera Post-crisis 2007-2008: resaltando la Ley Dodd-Frank y la Ley Crapo - , que le sigue a esta introducci\u00f3n, presenta una visi\u00f3n general de las disposiciones presentes en estas leyes; la tercera - Datos de las votaciones en el Senado - presenta los resultados estad\u00edsticos de los votos, destacando la participaci\u00f3n de cada partido pol\u00edtico, notorios congresistas y sus respectivos roles institucionales, como presidente de comisiones, disciplinadores de la conducta que se espera de los miembros del partido mayoritario en el Senado; la cuarta - Contribuciones a la Campa\u00f1a Electoral y Comportamiento de la Votaci\u00f3n en las Aprobaciones de la Ley Dodd-Frank y la Ley Crapo - analiza los principales segmentos que contribuyeron en las campa\u00f1as de los congresistas que votaron por estas leyes y sus respectivos votos. El objetivo es discutir los resultados y verificar la supuesta relaci\u00f3n existente entre las contribuciones financieras de estos segmentos y el comportamiento del voto legislativo. 2 INICIATIVAS DE ESTADOS UNIDOS SOBRE REGULACI\u00d3N FINANCIERA POST-CRISIS 2007-2008: RESALTANDO LA LEY DODD-FRANK Y LA LEY CRAPO 2.1 La Ley Dodd-Frank La crisis financiera de 2007-2009 puso en discusi\u00f3n el tema de las instituciones financieras conocida como demasiado grande para fracasar (TBTF , de la sigla en 317 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo ingl\u00e9s). Partiendo de este concepto, tras el colapso del banco Lehman Brothers, varias instituciones financieras fueron rescatadas por las autoridades monetarias, que tem\u00edan un choque econ\u00f3mico-financiero importante. Esto gener\u00f3 indignaci\u00f3n entre los ciudadanos que se sintieron irrespetados al tener que asumir las p\u00e9rdidas causadas por la imprudencia de terceros y puso a las autoridades monetarias ante el dilema de llevar hasta las \u00faltimas consecuencias los supuestos de la teor\u00eda econ\u00f3mica liberal. En Estados Unidos, la Ley de Reforma de Wall Street y Protecci\u00f3n al Consumidor Dodd-Frank, del 21 de julio de 2010 (Estados Unidos, 2010b) materializ\u00f3 la respuesta pol\u00edtica para garantizar la estabilidad y, en \u00faltima instancia, la figura de la TBTF . El objetivo era promover la responsabilizaci\u00f3n de los agentes financieros (Kregel, 2012). En virtud del T\u00edtulo I de la Ley Dodd-Frank, se establecieron los siguientes requisitos prudenciales para las instituciones bancarias con activos superiores a US$ 50 billones: (1) pruebas de estr\u00e9s y planificaci\u00f3n de capital, estableciendo que esas instituciones mantuviesen suficiente capital para sostenerse frente a una crisis; (2) \"testamento en vida\", exigiendo as\u00ed la providencia de un plan para la liquidaci\u00f3n segura de un banco en quiebra; (3) requisitos de liquidez, asegurando as\u00ed la existencia de suficiente liquidez de los bancos ante la escasez de fuentes de financiaci\u00f3n; (4) l\u00edmites de la contraparte, restringiendo la exposici\u00f3n de un banco al incumplimiento de la contraparte por medio de un \u00fanico l\u00edmite de cr\u00e9dito de la misma e informes de exposici\u00f3n crediticia; (5) est\u00e1ndares de gesti\u00f3n de riesgos, que requieren que las empresas de capital abierto con activos superiores a US$ 10 billones tengan comit\u00e9s de riesgo en sus juntas y los bancos con activos superiores a US$ 50 billones tengan directores ejecutivos de riesgo; (6) requisitos de estabilidad financiera, que prev\u00e9n una serie de intervenciones reguladoras que deben adoptarse en caso de que un banco represente una amenaza para la estabilidad financiera - de modo que la FED pueda limitar las fusiones y adquisiciones de una empresa, restringir productos espec\u00edficos ofrecidos por la empresa, poner fin o limitar actividades espec\u00edficas o exigir desinversiones de activos; (7) \u00cdndice de Apalancamiento Suplementario (Estados Unidos, 2010b). En consonancia con los acuerdos de Basilea III, la Ley Dodd-Frank trat\u00f3 de enmarcar a las organizaciones en tres niveles, cada uno bajo determinadas regulaciones: (1) alrededor de 38 holdings de bancos estadounidenses u operaciones bancarias extranjeras en Estados Unidos con activos superiores a US$ 50 billones; (2) un subconjunto de 15 bancos con activos iguales o superiores a US$ 250 billones o con una exposici\u00f3n extranjera igual o superior a US$ 10 billones; (3) un subconjunto adicional de bancos de importancia sist\u00e9mica 318 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 en t\u00e9rminos mundiales (G-SIBs, de la sigla en ingl\u00e9s), designados como tales con base en la actividad, el tama\u00f1o, la interconexi\u00f3n, la complejidad y otros.2 Lo m\u00e1s destacado de la Ley Dodd-Frank se conoce como la Regla Volcker (Secci\u00f3n 619), que proh\u00edbe, entre otras restricciones, que las entidades bancarias realicen negociaciones por cuenta propia de t\u00edtulos, derivados u otros instrumentos financieros y que inviertan, patrocinen o mantengan determinados v\u00ednculos con hedge funds o fondos de capital accionario. Tambi\u00e9n se espera que las instituciones financieras no bancarias, supervisadas por la FED, que participen en tales actividades o mantengan tales inversiones est\u00e9n sujetas a requisitos de capital adicionales, l\u00edmites cuantitativos u otras restricciones (Estados Unidos, 2010b).3 Cabe se\u00f1alar que la Regla Volcker se centra esencialmente en el origen de los recursos y no en la naturaleza de las operaciones (Cardim de Carvalho, 2011). Por lo tanto, no debe interpretarse como un restablecimiento de la Ley Glass-Steagal de 1933, que segment\u00f3 las operaciones entre las de los bancos comerciales y las de los bancos de inversi\u00f3n.4 Se puede decir que los reguladores quer\u00edan obligar a las instituciones a elegir entre una categor\u00eda u otra de operaciones financieras: operaciones bancarias de cr\u00e9dito aseguradas por el poder p\u00fablico, pero con menores tasas de retorno u operaciones de compra y venta de t\u00edtulos con tasas de retorno y spreads m\u00e1s altos, pero m\u00e1s riesgosas y, por lo tanto, desacreditadas de la red de protecci\u00f3n asegurada por el poder p\u00fablico. Cuando se tramit\u00f3 en el Congreso, la norma fue impugnada y, ante la resistencia, sus t\u00e9rminos acabaron por flexibilizarse. Por lo tanto, las operaciones con t\u00edtulos podr\u00edan llevarse a cabo bajo ciertas condiciones, como en operaciones: con t\u00edtulos p\u00fablicos o de agencias aseguradas por los gobiernos (como Fannie Mae, Freddie Mac); con el fin realmente de hedge (protecci\u00f3n contra el desacato de operaciones); en el inter\u00e9s de los clientes. Cabe se\u00f1alar que esta \u00faltima condici\u00f3n refleja una de las lagunas que dejan los legisladores. A pesar de la presi\u00f3n de otros pa\u00edses del G-20 para que Estados Unidos sea m\u00e1s preciso con la regulaci\u00f3n de los hedge funds y fondos de participaci\u00f3n accionaria, los legisladores fueron relativamente flexibles porque no prohibieron que grandes grupos financieros o holdings operaran en dichos mercados. 2. Seg\u00fan el Financial Stability Board (FSB, 2020) son 30 G-SIBs existentes en el mundo. De esos, 8 poseen como pa\u00eds sede a Estados Unidos. Ellos son: Bank of America; Bank of New York Mellon; Citigroup; Goldman Sachs; JP Morgan Chase; Morgan Stanley; State Street; Wells Fargo. 3. La secci\u00f3n 619 de la Ley Dodd-Frank inserta una \"nueva secci\u00f3n 13 a la Ley Bank Holding Company de 1956\" (Estados Unidos, 2011a, p. 8265). 4. En 1999, esta Ley fue definitivamente superada con la aprobaci\u00f3n de la Gramm-Bliley-Leach o Financial Services Modernization Act. 319 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Sin embargo, estaban obligados a cumplir los criterios de amenaza sist\u00e9mica, conflictos de intereses y a aclararle a los clientes que esas operaciones no estaban cubiertas por el seguro de dep\u00f3sito.5 Adem\u00e1s, se determin\u00f3 que cualquier participaci\u00f3n en fondos de esta naturaleza no pod\u00eda superar el 3% del capital del fondo respectivo, en un intervalo de un a\u00f1o desde su creaci\u00f3n, ni la suma de las participaciones pod\u00eda superar el 3% del nivel 16 del capital del banco. La Ley tambi\u00e9n abarcaba los derivados, concretamente las determinaciones de reducci\u00f3n de las operaciones en los mercados extraburs\u00e1tiles (over-the-counter - OTC). As\u00ed, los reguladores propon\u00edan aumentar la transparencia de estas operaciones, obteniendo un mayor control y estandarizaci\u00f3n (Cardim de Carvalho, 2011). Equivale a decir que los sistemas de registro y c\u00e1mara de compensaci\u00f3n forman una estructura para coordinar las posiciones compradas y vendidas, con el fin de garantizar el cumplimiento de las obligaciones contractuales asumidas en los mercados financieros y controlar la magnitud y el alcance de los riesgos involucrados. Se resalta que esa determinaci\u00f3n no abarca los hedge funds, como ya se ha visto, clasificados como instituciones no bancarias. Todav\u00eda en un intento de contener la especulaci\u00f3n financiera, la Ley Dodd-Frank determin\u00f3 que los holdings bancarios mantuviesen entre sus activos, es decir, en sus carteras de inversi\u00f3n, el 5% del total de t\u00edtulos que se emitir\u00edan en el mercado y sin la posibilidad de hacer hedge para esa posici\u00f3n. Con esto, los legisladores han tratado de mantener la seguridad de las operaciones. En teor\u00eda, los inversionistas tendr\u00edan motivos para no correr demasiados riesgos. Naturalmente, las excepciones se aplican a las carteras compuestas por valores considerados \"inequ\u00edvocamente seguros\" (Cardim de Carvalho, 2011). Adem\u00e1s de estos principales cambios se\u00f1alados aqu\u00ed, tambi\u00e9n se han incorporado otras cuestiones a esta ley, como el papel de las agencias de rating, y remuneraci\u00f3n de los ejecutivos entre otras. 5. Joseph E. Stiglitz (2009, p. 4), al testificar ante el Joint Economic Committee del Congreso y se\u00f1alar a los grandes grupos financieros como responsables de la crisis, atenu\u00f3 la responsabilidad de los hedge funds. Stiglitz, de hecho, estaba dirigiendo sus cr\u00edticas a las grandes instituciones financieras y sus conductas irresponsables, alentadas por la posibilidad de ser rescatadas por la FED bajo cualquier circunstancia y a expensas del contribuyente. 6. En el marco de los acuerdos de Basilea, nivel 1 (tier 1) se refiere al patrimonio tangible (tangible common equity), compuesto principalmente por capital social en acciones (o equivalente), lucros retenidos y provisiones de naturaleza similar. Ese patrimonio est\u00e1 destinado a absorber p\u00e9rdidas, preservando la continuidad de la entidad (as a going concern), mientras que el nivel 2 (tier 2) est\u00e1 destinado a la provisi\u00f3n de absorci\u00f3n de p\u00e9rdidas, como una empresa ya fallida (as a gone concern). El tercer nivel de capital (tier 3) se hab\u00eda creado en los acuerdos anteriores con el fin de cubrir el riesgo de mercado, sin embargo, en Baslileia III se extingue. As\u00ed pues, crecientemente, los indicadores relevantes de la situaci\u00f3n del banco a efectos de la regulaci\u00f3n prudencial y la supervisi\u00f3n financiera se calcular\u00e1n cada vez m\u00e1s en funci\u00f3n del nivel 1 de capital, el capital en acciones y lucros retenidos (Cardim de Carvalho, 2010).320 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 2.2 La Ley Crapo La resistencia del Congreso durante la tramitaci\u00f3n de la Ley Dodd-Frank puede entenderse teniendo en cuenta el tama\u00f1o de la industria financiera, reuniendo a grandes grupos financieros o holdings que realizan diversas funciones, como operaciones bancarias t\u00edpicas; operaciones de inversi\u00f3n; gesti\u00f3n de fondos y grandes fortunas; operaciones de seguros. En 2009 hab\u00eda aproximadamente cuatrocientos grupos financieros del tipo \"todero\" con fuerte conexi\u00f3n internacional, lo que llev\u00f3 a los analistas a afirmar la naturaleza \"verdaderamente global\" del sector financiero (Guttmann, 2009, p. 18, traducci\u00f3n nuestra). Ciertamente, estos agentes no estaban satisfechos con las restricciones impuestas por la Ley Dodd-Frank y no ser\u00edan pasivos frente a ella. Donald T rump, tras una campa\u00f1a electoral en la que acus\u00f3 p\u00fablicamente a Hillary Clinton, entonces candidata por el Partido Dem\u00f3crata, y a Ted Cruz, su rival republicano, de \"estar siendo controlados por el [grupo financiero] Goldman Sachs\" (CBS NEWS, 2016, s/p, traducci\u00f3n nuestra); acus\u00f3 a los responsables de los hedge funds de \"escapar impunes\" (Guo, 2016, s/p, traducci\u00f3n nuestra), lleg\u00f3 a la Presidencia con el asesoramiento de un grupo de financistas, administradores y banqueros. El presidente fue apoyado por Gary Cohn, exadministrador de Goldman Sachs. En el papel de director del Consejo Econ\u00f3mico Nacional, Cohn dijo: \"Los americanos tendr\u00e1n mejores opciones y mejores productos, ya que no sobrecargaremos a los bancos con, literalmente, cientos de billones de d\u00f3lares en costos regulatorios cada a\u00f1o\". (RUSHE, 2017, s/p, traducci\u00f3n nuestra). Steven Mnuchin, otro cr\u00edtico mordaz de la Ley Dodd-Frank, especialmente la Regla Volcker, y tambi\u00e9n graduado de Goldman Sachs, fue nombrado secretario del Tesoro. A principios de 2017, el entonces presidente T rump comenz\u00f3 a implementar su pol\u00edtica, firmando \u00f3rdenes ejecutivas para revertir todas las regulaciones, que \u00e9l y sus asesores consideraron una pol\u00edtica desastrosa (Schoen, 2017). El 30 de enero de 2017, firm\u00f3 la Orden Ejecutiva 13.771, titulada Reducing Regulatory p. 9339-41). Con dicho instrumento, instruy\u00f3 a las agencias federales a derogar dos regulaciones existentes para cada nueva regulaci\u00f3n establecida. Despu\u00e9s, el 3 de febrero de 2017, firm\u00f3 otra, espec\u00edficamente para el sector financiero, Orden Executiva 13.772 - Core Principles for Regulating the United States Financial System (Estados Unidos, 2017b). Con un equipo trabajando en la Presidencia, el escenario extraordinario para los cr\u00edticos de la Ley Dodd-Frank, solo se configurar\u00eda con el apoyo del 321 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Congreso. Especialmente el Senado, que asegur\u00f3 la aprobaci\u00f3n de una nueva ley en 2018: Economic Growth, Regulatory Relief and Consumer Protection (Estados Unidos, 2018b), popularmente conocida como la Ley Crapo, en honor al senador Mike Crapo, presidente del Committee on Banking, Housing & Urban Affairs, donde proces\u00f3 el proyecto de ley.7 Con la aprobaci\u00f3n de una ley de este tipo en el Congreso, el cambio en la estructura regulatoria del sector financiero se institucionaliz\u00f3 de forma muy s\u00f3lida. Las nuevas disposiciones legales se refieren principalmente al sector bancario y a las cuestiones hipotecarias, a la formaci\u00f3n de capital y al cr\u00e9dito. El conjunto de dispositivos bajo el alcance del llamado T\u00edtulo IV - Alivio Regulatorio para Grandes Bancos - de la Ley Crapo, de hecho, apoya la calificaci\u00f3n de dicho t\u00edtulo. En realidad, lo que se llama de grandes bancos dar\u00eda espacio para discusiones que podr\u00edan alargarse. Cabe se\u00f1alar que, si bien en la Ley Dodd-Frank las instituciones financieras bancarias con activos superiores a US$ 50 billones estaban sujetas a requisitos prudenciales, en virtud de la Ley Crapo, ya no lo est\u00e1n. La Secci\u00f3n 401 de la nueva ley exime autom\u00e1ticamente a las instituciones con activos entre US$ 50 billones y US$ 100 billones de dicha regulaci\u00f3n mejorada. Aunque tienen que cumplir con las normas del comit\u00e9 de riesgos, el alivio incluy\u00f3 peque\u00f1as y medianas instituciones financieras. No solo en t\u00e9rminos de activos, sino tambi\u00e9n por la complejidad de las operaciones que de alguna manera est\u00e1n involucradas. Vale resaltar que aquellas con activos entre US$ 100 billones y US$ 250 billones seguir\u00e1n estando sujetas a pruebas de estr\u00e9s y, en teor\u00eda, la FED tiene el poder de aplicar otras disposiciones prudenciales mejoradas de ser el caso. Significa que la FED ahora puede crear regulaciones espec\u00edficas para cada banco bajo su control, configurando una regulaci\u00f3n personalizada y no una regla general. Los bancos designados como G-SIBs dom\u00e9sticos y los bancos con activos superiores a US$ 250 billones siguen sujetos a una regulaci\u00f3n mejorada. La cuesti\u00f3n de la designaci\u00f3n de G-SIBs tiende a ser un desaf\u00edo para los reguladores con las nuevas disposiciones contenidas en la Ley Crapo. Su lenguaje jur\u00eddico inespec\u00edfico, en la pr\u00e1ctica, puede generar controversias. Si, en virtud de la Ley Dodd-Frank, el Consejo de Supervisi\u00f3n de la Estabilidad Financiera (FSOC) ya hab\u00eda sido desafiado y hab\u00eda perdido acciones ante los tribunales del pa\u00eds cuando enmarc\u00f3 las instituciones financieras del sector 7. Este comit\u00e9 tiene jurisdicci\u00f3n sobre una amplia gama de sectores, incluido el sector financiero y sus diversos subsectores, como los bancos, las instituciones financieras no bancarias, las cooperativas de cr\u00e9dito; finanzas internacionales; seguros; bienes ra\u00edces; hospitales y residencias de reposo; y, comercio. 322 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 de los seguros en requisitos prudenciales mejorados,8 con los cambios introducidos por la Ley Crapo, la autoridad de los reguladores se volvi\u00f3 m\u00e1s indeterminada. En cuanto a los bancos con activos inferiores a US$ 10 billones, la nueva ley los exime de algunos requisitos, especialmente los establecidos en la Regla Volcker, que, como ya se abord\u00f3 en el punto anterior, proh\u00edbe a las instituciones bancarias participar en negociaciones por cuenta propia de t\u00edtulos, derivados u otros instrumentos financieros e invertir, patrocinar o mantener ciertos v\u00ednculos con hedge funds o fondos de capital accionario. Para las instituciones que tienen la custodia de los activos de los clientes, pero no se encajan como instituciones financieras, la nueva ley establece requisitos de capital m\u00e1s bajos e \u00edndices de apalancamiento m\u00e1s flexibles. Con respecto a las operaciones de pr\u00e9stamos hipotecarios residenciales, mantenidas por una instituci\u00f3n depositaria o cooperativa de cr\u00e9dito, bajo ciertas condiciones, la ley las exime de los requisitos de garant\u00eda. Tambi\u00e9n ordena a la Agencia Federal de Financiamiento de la Vivienda que establezca est\u00e1ndares para Freddie Mac y Fannie Mae y considere m\u00e9todos alternativos de calificaci\u00f3n crediticia. 3 DATOS DE LAS VOTACIONES EN EL SENADO 3.1 Ley Dodd-Frank La participaci\u00f3n de los partidos en la votaci\u00f3n de la Ley Dodd-Frank est\u00e1 representada en el gr\u00e1fico 1. Del total, 55 senadores dem\u00f3cratas, 2 senadores independientes y 3 senadores republicanos votaron a favor. Esto represent\u00f3 el 61% de los votos totales. Por otro lado, 1 senador dem\u00f3crata y 38 senadores republicanos votaron en contra, lo que representa el 39% de los votos. El senador dem\u00f3crata que vot\u00f3 en contra de la Ley Dodd-Frank es Russell Feingold de Wisconsin. Su voto difiere del voto del senador Herb Kohl, su compa\u00f1ero dem\u00f3crata, del mismo estado, que vot\u00f3 a favor. El senador Herb Kohl estaba en el Committee on Banking, Housing & Urban Affairs, cuyo presidente era el senador Chris Dodd, dem\u00f3crata de Connecticut, quien prest\u00f3 su nombre a la denominaci\u00f3n popular de la ley. 8. En 2016, la jueza Rosemary Collyer, del tribunal distrital federal en Washington (DC), determin\u00f3 que MetLife, entidad financiera del sector de los seguros, no deber\u00eda estar sujeta \u00e0 supervisi\u00f3n mejorada y a m\u00e1s requisitos de capital exigidos por el FSOC. MetLife hab\u00eda tomado medidas para revocar la decisi\u00f3n del FSOC design\u00e1ndola como una instituci\u00f3n financiera sist\u00e9micamente importante y someti\u00e9ndola a regulaciones m\u00e1s estrictas. La jueza sustent\u00f3 su decisi\u00f3n considerando el argumento de que la FSOC no habr\u00eda analizado la relaci\u00f3n costo-beneficio de los requisitos aplicados a MetLife. Esa decisi\u00f3n abri\u00f3 precedentes para nuevos cuestionamientos contra los reguladores federales. El otro argumento presentado por la jueza fue el de que el FSOC necesitaba demostrar si MetLife ten\u00eda una probabilidad de crisis financiera, antes de determinar si esta dificultad se extender\u00eda por todo el sistema financiero (DAYEN, 2016).323 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo GR\u00c1FICO 1 Datos de la votaci\u00f3n Ley Dodd-Frank en el Senado NO D NO R S\u00cd D S\u00cd I S\u00cd R1 38 5623 Fuente: Estados Unidos (2010a). Elaboraci\u00f3n de la autora. Los sectores que contribuyeron a los integrantes de esta comisi\u00f3n en el ciclo electoral que abarca el 2010 y que totalizaron mayor n\u00famero fueron: Financieros/Seguros/Inmobiliarios.9 Como se\u00f1alado anteriormente, la presidencia del comit\u00e9 estaba bajo el mando del Partido Dem\u00f3crata, plenamente de acuerdo con la norma establecida en el Congreso. El presidente de cada comit\u00e9, que es quien define la agenda, y la mayor\u00eda de sus miembros representa al partido mayoritario. Cada partido asigna sus propios miembros a los comit\u00e9s, y cada comit\u00e9 distribuye a sus miembros entre los respectivos subcomit\u00e9s. En el momento en que se aprob\u00f3 la Ley Dodd-Frank, 16 comit\u00e9s del Senado estaban bajo la presidencia de los dem\u00f3cratas y 1 estaba bajo la presidencia de un independiente, alineado ideol\u00f3gicamente con los dem\u00f3cratas. La tabla 1 relaciona: nombre del senador dem\u00f3crata; segmento que m\u00e1s contribuy\u00f3 a su campa\u00f1a en el periodo correspondiente a la aprobaci\u00f3n de la Ley; fecha en que comenz\u00f3 su vida parlamentaria; y el comit\u00e9 del cual es presidente u ocupa un puesto destacado. 9. La lista de sectores bajo la jurisdicci\u00f3n de ese comit\u00e9 y los valores aportados por los diferentes sectores para apoyar a los miembros se pueden verificar en la plataforma digital del Center for Responsive Politics. Disponible en: <https:// bit.ly/3gAjiu8>. 324 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021TABLA 1 Relaci\u00f3n de senadores dem\u00f3cratas l\u00edderes de comit\u00e9s Nombre Estado Voto Primer financiador (2005-2010) Inicio de la vida parlamentaria Posici\u00f3n en el comit\u00e9 Comit\u00e9 Lincoln, Blanche Arkansas S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1993 Chairman Agriculture, Nutr & Forestry Boxer, Barbara California S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1983 Chairman Environment and Public Works Dodd, Christopher Connecticut S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) 1975 Chairman Banking, Housing & Urban Afrs Lieberman, Joseph Connecticut S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) 1989 Chairman Homeland Securities and Governmental Affairs Affairs Inouye, Haw\u00e1i S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1959 Chairman Appropriations Durbin, Richard S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1997 Majority Whip Appropriations Harkin, Tom Iowa S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1975 Chairman Health, Education, Labor and Pensions Landrieu, Mary Luisiana S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1997 Chairman Small Business and Entrepreneurship Kerry, John Massachusetts S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1985 Chairman Foreign Relations Levin, Carls M\u00edchigan S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1979 Chairman Armed Services Baucus, Max Montana S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) 1975 Chairman Finance Reid, Harry Nevada S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1987 Majority Leader Bingaman, Jeff Nueva Jersey S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1983 Chairman Energy and Natural Resources Schumer, Chuck Nueva York S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) 1981 Chairman Rules and Administration Conrad, Kent Dakota del Norte S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1987 Chairman Budget Dorgan, Byron Dakota del Norte S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1981 Chairman Indian Affairs Leahy, Patrick Vermont S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1975 Chairman Judiciary Rockefeller, Jay Virginia Occidental S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados 1985 Chairman Commerce, Science & Transp Fuente: Center for Responsive Politics (CRP , 2020a). Elaboraci\u00f3n de la autora.325 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Tambi\u00e9n vale la pena se\u00f1alar que, en este per\u00edodo, el senador Dick Durbin, pol\u00edtico experimentado, h\u00e1bil en la realizaci\u00f3n de los debates y alineado con la posici\u00f3n del partido, desempe\u00f1\u00f3 el papel de Senate Majority Whip. Esa funci\u00f3n tiene la labor de garantizar la disciplina de los miembros del partido. Es decir, asegurar que todos ellos est\u00e9n atentos a las sesiones de votaci\u00f3n y voten o se abstengan en l\u00ednea con la plataforma pol\u00edtica del partido - no de acuerdo con su ideolog\u00eda particular o seg\u00fan los deseos de su electorado.10 En cuanto a los congresistas republicanos, los tres que votaron a favor, defiriendo as\u00ed a los dem\u00e1s fueron: Scott Brown (Massachusetts); Susan Collins (Maine); y Olympia Snowede (Maine). Se hace menci\u00f3n que, en el per\u00edodo correspondiente a la aprobaci\u00f3n de la ley, el senador republicano Richard Shelbyde (Alabama) fue el Ranking Member, que corresponde al Primer Miembro. En la estructura legislativa de Estados Unidos, tal papel recae en el miembro m\u00e1s s\u00e9nior del partido minoritario que integra comit\u00e9s del Congreso o asambleas legislativas estatales. Se trata de un papel importante que tiene como criterio la antig\u00fcedad, que presupone un mayor grado de experiencia parlamentaria. En muchos comit\u00e9s, esta figura, junto con el presidente del comit\u00e9 respectivo, act\u00faa como ex officio de todos los subcomit\u00e9s correspondientes.11 3.2 Ley Crapo Al analizar los registros de votaci\u00f3n del Senado para la aprobaci\u00f3n de la Ley Crapo, se encuentra que los republicanos votaron masivamente a favor de relajar las restricciones centrales que caracterizaron la Ley Dodd-Frank. Sin embargo, no solo los republicanos aprobaron tales cambios. Hubo un apoyo significativo de los senadores dem\u00f3cratas. Como se muestra en el gr\u00e1fico 2 abajo, 32% de los totales fueran votos en contra: 30 senadores dem\u00f3cratas y 1 senador independiente. Los votos a favor, a su vez, fueron 68% y se distribuyeron de la siguiente manera: 16 dem\u00f3cratas; 1 independiente; y 50 republicanos. Los dem\u00f3cratas que ayudaron a aprobar dicha ley representaron: 16% del total de votos v\u00e1lidos, es decir, la suma de los votos de republicanos, dem\u00f3cratas e independientes y el 35% del total de votos v\u00e1lidos entre los dem\u00f3cratas. Se trata de un n\u00famero importante, especialmente porque apoyaron la reversi\u00f3n de aspectos centrales de una ley concebida y aprobada por los dem\u00f3cratas con anterioridad. 10. Estados Unidos. Senate. Glossary Term. Whips. Disponible en: 23 abr. 2020.326 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Por otro lado, el 65% de los senadores dem\u00f3cratas votaron en contra de la mencionada ley. GR\u00c1FICO 2 Datos de la votaci\u00f3n de la Ley Crapo en el Senado 31161 1 51 NO D NO I S\u00cd D S\u00cd I S\u00cd R Fuente: Estados Unidos (2018a). Elaboraci\u00f3n de la autora. El punto a continuaci\u00f3n presenta los principales segmentos que contribuyeron en las campa\u00f1as de los congresistas que votaron por estas leyes y sus respectivos votos. Con base en esta ordenaci\u00f3n de datos, procede la verificaci\u00f3n de la supuesta relaci\u00f3n existente entre las contribuciones financieras de estos segmentos y el comportamiento del voto legislativo. 4 CONTRIBUCIONES A LA CAMPA\u00d1A ELECTORAL Y COMPORTAMIENTO DE LA VOTACI\u00d3N EN LAS APROBACIONES DE LA LEY DODD-FRANK Y LA LEY CRAPO Afirmar la existencia de una relaci\u00f3n entre las contribuciones a la campa\u00f1a electoral y el comportamiento legislativo es un desaf\u00edo. Varios estudios terminan presentando resultados no concluyentes. En teor\u00eda, esto se debe a que el enfoque conceptual es incorrecto. Generalmente se conceptualiza como un quid pro quo. Una cosa asignada a un receptor a cambio de otra (Gordon, 2005). Para Clawson, Neustadtl y Weller (1998), la relaci\u00f3n sigue c\u00f3digos basados en las apariencias de cordialidad. Lo que no significa que no haya presi\u00f3n. Por el contrario, la hay muy a menudo. Sin embargo, el poder se ejerce de una manera menos reconocida. En tal concepci\u00f3n, el ejercicio del poder es m\u00e1s efectivo y menos identificable cuando se da en el al campo de acci\u00f3n. Seg\u00fan estos autores, no significa que los donantes de la campa\u00f1a consigan exactamente lo deseable. Sin embargo, el acto mismo de aceptar una contribuci\u00f3n a la campa\u00f1a cambia la forma en que un miembro se relaciona con el donante, creando un sentido de obligaci\u00f3n, es decir, la necesidad de corresponder.327 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo En la misma l\u00ednea, Gordon (2005) afirma que es importante considerar la posibilidad de que las partes a veces puedan tener en cuenta las p\u00e9rdidas a corto plazo para garantizar el \u00e9xito a largo plazo de la pol\u00edtica. Por lo tanto, un congresista podr\u00eda votar en contra de los intereses del segmento donante de campa\u00f1a en una determinada ley, circunstancialmente. Esta nueva conceptualizaci\u00f3n sugiere que el contexto afectar\u00e1 a la relaci\u00f3n. Gordon enfatiza que esto puede ocurrir sobre todo cuando el voto del legislador no es cr\u00edtico. Esto es, cuando su voto no es decisivo para que el segmento logre sus objetivos. Gordon tambi\u00e9n afirma que si este es realmente el caso, el an\u00e1lisis debe abarcar un mayor n\u00famero de proyectos de ley. Al mismo tiempo, el an\u00e1lisis debe incluir una gran cantidad de votos individuales (a diferencia de los puntajes de votos agregados que compilan estos votos individuales en una sola medida) que atraviesan tanto el \u00e1rea tem\u00e1tica como el contexto. Decidimos comenzar nuestro an\u00e1lisis comparando apenas dos casos y dentro de estos, los votos de una sola c\u00e1mara del Congreso: el Senado. Si bien se trata de un estudio con una peque\u00f1a muestra, creemos que es v\u00e1lido en la medida en que se trata de dos casos emblem\u00e1ticos que pueden desencadenar otras discusiones. Antes que nada, algunas notas sobre la clasificaci\u00f3n de los segmentos contribuyentes son apropiadas. El Center for Responsive Politics (CRP), que es la fuente utilizada para el prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n, adopta un sistema de codificaci\u00f3n jer\u00e1rquica para clasificar las contribuciones por sector y grupo de inter\u00e9s (CRP , 2020b). En lo m\u00e1s alto de la clasificaci\u00f3n se destacan 13 segmentos. De ellos, 10 se refieren a grupos empresariales; los 3 restantes se dividen en: mano de obra, cuestiones ideol\u00f3gicas/\u00fanicas; y otros. En el nivel intermedio, hay alrededor de 100 segmentos, m\u00e1s desagregados que los sectores que pertenecen al tope. Y en el nivel inferior, se destacan 400 segmentos, incluso m\u00e1s desagregados que los que aparecen en el nivel intermedio. Seg\u00fan el CRP , el segmento que m\u00e1s contribuye a las campa\u00f1as electorales ya sea para candidatos individuales o para comit\u00e9s pol\u00edticos, son los llamados Jubilados. Bajo este ep\u00edgrafe, se re\u00fanen personas que afirman, en documentos nacionales, ser jubiladas. Cabe se\u00f1alar que en este segmento no existen empresas. Por otro lado, forman parte de este segmento la Asociaci\u00f3n Americana de Jubilados (AARP , de la sigla en ingl\u00e9s) con m\u00e1s de 37 millones de miembros cuyas preocupaciones expresadas son: mantener la integridad del Seguro Social, es decir, el programa que garantiza los beneficios de jubilaci\u00f3n, discapacidad y supervivencia; y mejorar el Medicare y otros tipos de atenci\u00f3n m\u00e9dica para los ancianos (Lazar, 2015).328 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Con respecto a los servicios financieros, la AARP ya ha declarado que si bien la desregulaci\u00f3n ha promovido la competitividad en los mercados, tambi\u00e9n ha creado \"mucha confusi\u00f3n\". (Estados Unidos, 1986, p. 271) Las preocupaciones de AARP se refieren a la transparencia, adecuada disponibilidad de informaci\u00f3n, las numerosas pr\u00e1cticas amenazadoras identificadas por la AARP , como el fraude en los pr\u00e9stamos hipotecarios, el enga\u00f1o con respecto al servicio y las tasas de inter\u00e9s, el aumento de los costos para los contratistas mayores (Estados Unidos, 2011b). Tales declaraciones nos llevan a asumir que los jubilados, en general, son favorables a la desregulaci\u00f3n financiera por permitirles amplias posibilidades de inversiones para su seguridad financiera, pero tambi\u00e9n son favorables a las salvaguardias y la aplicaci\u00f3n vigilante contra los conflictos de intereses para proteger a los inversores. Otro segmento que se destaca en el ranking de contribuyentes de campa\u00f1a es el llamado Abogados/Bufetes de Abogados, que, de acuerdo con la categorizaci\u00f3n del CRP , abarca a asociaciones empresariales y miembros de prestigiosos bufetes de abogados, incluidos ex-congresistas y altos funcionarios del gobierno fuertemente involucrados en procesos pol\u00edticos. De hecho, con cada ciclo electoral, los aportes de este grupo favorecen, por un margen significativo, a los dem\u00f3cratas. El principal colaborador de este segmento es la Asociaci\u00f3n Americana por la Justicia (AAJ). Desde el ciclo electoral de 1990, ha donado alrededor de US$ 48 millones, de los cuales solo el 7% ha sido destinado a los republicanos (Lazar, 2015). Las legislaciones priorizadas por la AAJ incluyen la Ley de Seguridad de Dispositivos M\u00e9dicos, la Ley de Justicia de Arbitraje y la Ley de Justicia de Arbitraje en Asilos de Ancianos. Otras leyes de inter\u00e9s en este segmento se refieren a infracciones cometidas en el contexto de las prestaciones de servicios de salud. Los esfuerzos est\u00e1n dirigidos principalmente a prohibir la Ley de Salud, presentada en el Congreso por los republicanos, de manera recurrente desde 2002. Esta legislaci\u00f3n reducir\u00eda las reivindicaciones de responsabilidad con la salud al, por ejemplo, reducir el tiempo de presentaci\u00f3n de demandas y limitar los da\u00f1os que son objeto de sanci\u00f3n. Por \u00faltimo, el otro segmento destacado entre los contribuyentes de campa\u00f1a es el denominado T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF). Bajo los T&IF , se encuentran: Capital de Riesgo; Hedge Funds y Empresas de Participaci\u00f3n Accionaria y de Inversiones. De acuerdo con el CRP , tradicionalmente, los esfuerzos de influencia pol\u00edtica del segmento de T&IF fueron liderados por corredores, agentes de valores y compa\u00f1\u00edas de corretaje. Sin embargo, con la consolidaci\u00f3n de Wall Street y tambi\u00e9n con el mayor inter\u00e9s de los congresistas en regular las nuevas fronteras de las finanzas, las acciones para influir en la pol\u00edtica relacionada con 329 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo el sector estuvieron dominadas por nuevos agentes: Hedge Funds y Empresas de Participaci\u00f3n Accionaria y de Inversiones. Tambi\u00e9n seg\u00fan el CRP , este segmento siempre ha sido importante, tanto en t\u00e9rminos de valores distribuidos directamente a los candidatos como de los valores distribuidos a los lobistas, establecidos en Washington-DC. Desde 2012, sin embargo, el segmento ha estado liderando el ranking de contribuciones de campa\u00f1a, con la mayor cantidad proveniente de trabajadores del sector. Tomando nota de la clasificaci\u00f3n de los segmentos contribuyentes, queda por ver el comportamiento de los legisladores que ocupan los esca\u00f1os del Senado frente a sus principales fuentes de contribuci\u00f3n de campa\u00f1a en los ciclos electorales correspondientes. 4.1 Ley Dodd-Frank En primer lugar, se observa el comportamiento de los senadores republicanos. Cabe recordar que entre los senadores republicanos que ocupaban los esca\u00f1os en ese momento, 38 votaron en contra y tres a favor. En cuanto a los votos en contra, el segmento que m\u00e1s colabor\u00f3 con las campa\u00f1as, en el per\u00edodo 2005-2010, es Jubilados. Los segmentos de Abogados/Bufetes de Abogados y T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) est\u00e1n en segundo lugar. Los tres que votaron a favor - Scott Brown, de Massachusetts; Susan Collins, de Maine; y Olympia Snowe, de Maine - tuvieron como principales colaboradoras de campa\u00f1a, en el mismo periodo, los segmentos: Jubilados (Scott Brown y Susan Collins) y Profesionales de la Salud (Olympia Snowe). Esto demuestra que el segmento de Jubilados no solo contribuy\u00f3 enormemente a las campa\u00f1as de gran n\u00famero de senadores que se oponen a la ley, sino tambi\u00e9n de los senadores Scott Brown y Susan Collins, que votaron a favor de aprobar la ley, y de senadores dem\u00f3cratas, como se muestra m\u00e1s adelante. Como se destac\u00f3, la desregulaci\u00f3n financiera con el fin de ampliar las posibilidades de inversi\u00f3n y, por lo tanto, ampliar los ingresos para los respectivos inversores es de inter\u00e9s para el segmento Jubilados, pero tambi\u00e9n es de inter\u00e9s para este segmento las salvaguardias y la aplicaci\u00f3n vigilante contra los conflictos de intereses para protegerlos. La crisis de finales de la d\u00e9cada de 2000 provoc\u00f3 enormes p\u00e9rdidas para una buena parte de los estadounidenses. La p\u00e9rdida promedio en 2008 para los trabajadores que hab\u00edan estado en el trabajo durante 20 a\u00f1os fue alrededor del 25 por ciento de sus inversiones (Ghilarducci, 2015). Esto nos lleva a 330 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 pensar que dadas las circunstancias surgieron preocupaciones por la falta de transparencia y el fraude. Julie Nepveu, en el rol de abogada principal de AARP , dijo que el fraude hipotecario hace que las personas sean vulnerables a los rescates hipotecarios que cuestan a los propietarios mayores millones de d\u00f3lares en tasas de inter\u00e9s, pero que no garantizan su activo inmobiliario, que en la mayor parte de los casos era la \u00fanica casa de su familia. Lo que Nepveu considera como el objetivo principal de AARP \"es ayudar a los estadounidenses a acumular y administrar eficazmente los activos para la jubilaci\u00f3n (...) protegiendo a los consumidores del fraude y el abuso financiero que pueden erosionar los ahorros para la jubilaci\u00f3n y los activos financieros\" (Estados Unidos, 2011b, p. 20). Por lo tanto, los votos de los senadores Scott Brown y Susan Collins podr\u00edan ser aceptables, especialmente en un momento singular. El segmento de T&IF aparece como el segundo mayor colaborador de los senadores republicanos. Cabe se\u00f1alar que entre los senadores republicanos y dem\u00f3cratas que recibieron ayuda financiera a sus respectivas campa\u00f1as, en el ciclo 2005-2010, principalmente por el segmento de T&IF , hay cuatro senadores republicanos y tres dem\u00f3cratas. Adem\u00e1s de estos, un senador independiente tuvo este segmento como principal contribuyente de campa\u00f1a. El segundo y tercero contribuyentes principales a estos segmentos, respectivamente apoyaron a siete senadores republicanos y seis senadores dem\u00f3cratas; tres senadores republicanos y tres senadores dem\u00f3cratas, respectivamente. T\u00e9cnicamente, no hay diferencia. La base de datos del CRP indica que hasta 2008 este segmento prioriz\u00f3 los congresistas del partido l\u00edder en el Congreso. As\u00ed que pas\u00f3 a apoyar en algunos momentos a los congresistas republicanos y, en otros, a los dem\u00f3cratas. De hecho, en 2008, cuando los dem\u00f3cratas controlaban ambas c\u00e1maras del Congreso, algo que no ocurr\u00eda desde 1995, las donaciones de ese segmento favorecieron a los candidatos dem\u00f3cratas: 57% a 42%. Por el lado de los dem\u00f3cratas, en cuanto a la composici\u00f3n de los segmentos que contribuyeron a las campa\u00f1as de los senadores en el per\u00edodo 2005-2010, se verifica que el senador Russell Feingold, representante de Wisconsin y autor del \u00fanico voto en contra, tuvo como el mayor donante el segmento de los Jubilados y en segundo el segmento el de Abogados/Bufetes de Abogados. Cabe se\u00f1alar que Feingold ten\u00eda planes de ser reelegido y estaba siendo desafiado por un fuerte competidor en el estado: Ron Johnson, un republicano que se postulaba por primera vez y contaba con la simpat\u00eda de grupos conservadores como el Tea Party. Durante la campa\u00f1a, Johnson critic\u00f3 la ley American Recovery and Reinvestment Act de 2009, argumentando que la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica ocurrir\u00eda naturalmente sin est\u00edmulo (Walker, 2010). En este caso, se puede 331 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo considerar que Feingold estuvo condicionado por la supervivencia pol\u00edtica que en ese momento parec\u00eda gravemente amenazada. Herb Kohl, su colega de partido y estado en el Senado, vot\u00f3 a favor y recibi\u00f3 apoyo financiero masivo y excepcional del segmento Dem\u00f3cratas/Liberales. Los miembros de este segmento son grupos progresistas, as\u00ed como funcionarios de comit\u00e9s partidarios como el Comit\u00e9 de Campa\u00f1a del Congreso Dem\u00f3crata. Gordon afirma que \"cuanto m\u00e1s dinero recibe un miembro de grupos opuestos a un proyecto de ley, menos probable es que vote a favor\" (2005, p. 83, traducci\u00f3n nuestra). As\u00ed que el voto del senador Herb Kohl era predecible. En los segmentos de apoyo de los otros senadores del Partido Dem\u00f3crata, se verifica que el segmento Abogados/Bufetes de Abogados encabeza el rango de los m\u00e1s grandes apoyadores. Tal segmento aparece como el principal donante de 43 del total de 56 senadores dem\u00f3cratas en el per\u00edodo 2005-2010. V\u00e9ase el gr\u00e1fico 3. GR\u00c1FICO 3 Segmentos de donantes de la campa\u00f1a de senadores dem\u00f3cratas 77 D NO Jubilados D S\u00cd Leadership PACsD S\u00cd Dem\u00f3cratas/Liberales D S\u00cd T\u00edtulos & inversiones nancieras (T&IF)D S\u00cd Jubilados D S\u00cd #N/D D S\u00cd Abogados/Bufetes de abogados D S\u00cd Seguro22 D S\u00cd Asuntos de las mujeres442227 Fuente: Estados Unidos (2010a). Elaboraci\u00f3n de la autora. Esto est\u00e1 alineado con ciclos pasados, en los que las contribuciones de este segmento tambi\u00e9n favorecieron significativamente a los dem\u00f3cratas. Y como se ha visto anteriormente, en principio, no se esperar\u00eda la contraparte de los beneficiarios en el \u00e1mbito de la legislaci\u00f3n financiera, sino en el \u00e1mbito de la legislaci\u00f3n sobre las infracciones cometidas en los servicios de salud. Volviendo al segmento de T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF), \u00bfc\u00f3mo entender la elecci\u00f3n del voto de los dem\u00f3cratas en general teniendo en cuenta que 332 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 hab\u00edan asegurado una parte significativa de las contribuciones originadas en este segmento, especialmente en 2008? Como ya se ha mencionado, el sistema financiero del pa\u00eds estuvo a punto de colapsar en septiembre de 2008. Los grandes bancos comerciales, los bancos de inversi\u00f3n, las aseguradoras y otras instituciones financieras se desestructuraron de tal manera que o quebraron o exigieron centenas de billones de d\u00f3lares al tesoro p\u00fablico para superar la crisis. Frente a tal marco, finalmente se impuso un plan de reforma para el sistema financiero. La agenda de reforma regulatoria financiera de la Administraci\u00f3n Obama, puesta en pr\u00e1ctica en 2009 por Timothy Geithner, entonces secretario del Tesoro, cumpli\u00f3 con la agenda del 111\u00ba Congreso de Estados Unidos, entonces liderado por los dem\u00f3cratas, para responder a las demandas de la sociedad en ese momento. Como se ve m\u00e1s adelante, la Ley Dodd-Frank no fue exactamente el comienzo de un cambio de paradigma en el entorno regulatorio financiero estadounidense, sino m\u00e1s bien un instrumento, aparentemente el m\u00e1s apropiado, para aplacar la indignaci\u00f3n de la sociedad en general y responder con medidas pr\u00e1cticas a demandas concretas. Especialmente sobre proporcionar una regulaci\u00f3n inexistente y limitar o prohibir el uso de los recursos de los contribuyentes para salvar las instituciones financieras en quiebra. En los hallazgos de Gordon, la \u00fanica variable que influye en los votos no cr\u00edticos12 es la preferencia del partido pol\u00edtico: \"los miembros del mismo partido que el autor del proyecto tienen una probabilidad del 76% de votar s\u00ed, mientras que los miembros del partido de la oposici\u00f3n tienen una probabilidad del 56%\" (2005, p. 85, traducci\u00f3n nuestra). En ese caso, los dem\u00f3cratas fueron llamados a apoyar al Senador Chris Dodd, entonces presidente del Committee on Banking, Housing & Urban Affairs. En la v\u00edspera de la votaci\u00f3n final de la legislaci\u00f3n en el Senado, el senador destac\u00f3 la indignaci\u00f3n de la sociedad por las causas y los costos de la crisis (Dodd, 2010, p. 5828). El senador Dick Durbin (Senate Majority Whip), en la misma ocasi\u00f3n y despu\u00e9s de un discurso lleno de preguntas que tendieron a dejar a sus colegas de partido sin salida moral, dijo: \u00bfDeber\u00edamos dar a los consumidores estadounidenses las protecciones m\u00e1s fuertes de nuestra historia o permitir que Wall Street contin\u00fae 12. Un voto se considera cr\u00edtico cuando es necesario para lograr un determinado resultado. Significa que este es el tipo de voto que puede intervenir notablemente en las realidades pol\u00edticas de un grupo de inter\u00e9s o parte de la sociedad. Seg\u00fan Gordon, \"los votos cr\u00edticos son un aspecto significativo de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas legislativas porque determinan la aprobaci\u00f3n o el fracaso de la legislaci\u00f3n\" (2005, p. 14, nuestra traducci\u00f3n).333 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo haciendo negocios como de costumbre, con la letra peque\u00f1a, trucos y trampas y mercados sombr\u00edos que tenemos hoy en Am\u00e9rica? (Durbin, 2010, p. 5802). Es decir que a pesar de que los congresistas dem\u00f3cratas estaban siendo acosados por los contribuyentes de campa\u00f1a, la realidad los antepuso al compromiso de los l\u00edderes del Partido Dem\u00f3crata con los ciudadanos que hab\u00edan sido directa y duramente afectados por la ca\u00edda de precios de los inmuebles y los activos financieros, por el fuerte aumento del desempleo y la ca\u00edda de los niveles de ingresos. Significa que las circunstancias les exig\u00edan responder a la crisis promulgando la legislaci\u00f3n de reforma financiera m\u00e1s amplia desde el a\u00f1o 1930. Si parece posible explicar los votos de los senadores dem\u00f3cratas que tuvieron sus campa\u00f1as expresivamente apoyadas por el segmento T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF), una complicaci\u00f3n surge delante del comportamiento del senador republicano Scott Brown. \u00bfC\u00f3mo entender el voto del senador, dado que el segmento que lo apoy\u00f3 con muchos recursos fue justamente T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)? El voto del senador Brown, en principio, debilita el argumento de Gordon, cuya suposici\u00f3n dice que \"cuanto m\u00e1s dinero recibe un miembro de grupos opuestos a un proyecto de ley, menos probable es que vote a favor\" (2005, p. 83, traducci\u00f3n nuestra). Por ahora, tambi\u00e9n podemos decir que su comportamiento se debe a factores circunstanciales. Senador Brown ten\u00eda como rival pol\u00edtico en el estado de Massachusetts la senadora Elizabeth Warren, quien fue uno de los principales defensores de Dodd-Frank y ayud\u00f3 a establecer la Oficina de Protecci\u00f3n Financiera del Consumidor, que la ley cre\u00f3. Es importante resaltar que Brown demor\u00f3 en apoyar a Dodd-Frank y solo lo hizo despu\u00e9s de que se cumplieron sus demandas de suavizar el proyecto de ley. \u00c9l se convirti\u00f3 en el voto clave del proyecto de ley y aprovech\u00f3 esa posici\u00f3n para obtener grandes concesiones a favor de los bancos. Brown exigi\u00f3 a los dem\u00f3cratas que eliminaran del proyecto de ley un impuesto bancario de US$ 19 mil millones. Tambi\u00e9n presion\u00f3 con \u00e9xito para suavizar la regla Volcker. Los intereses de los grandes fondos mutuos en su estado se contemplaron con su desempe\u00f1o (Seitz-Wald, 2011). 4.2 Ley Crapo 4.2.1 Las fuentes de financiamiento de las campa\u00f1as de los senadores dem\u00f3cratas Seg\u00fan los datos del CRP (2020a), de los 16 senadores dem\u00f3cratas que votaron a favor de la Ley, lo que se verifica es que primero fueron apoyados por los segmentos: Jubilados (6 veces como primer colaborador); Abogados/Bufetes de 334 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Abogados (6 veces tambi\u00e9n como primer colaborador); T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) (3 veces como primer colaborador); Seguro (1 vez). En los segundos lugares en el ranking de valores a favor de estos congresistas se encuentran: Abogados/Bufetes de Abogados (9 veces); Jubilados (5 veces); T&IF (2 veces). Los terceros lugares incluyen: T&IF (6 veces); Educaci\u00f3n (3 veces); Jubilados (2 veces); Asuntos de las Mujeres (2 veces); Farmac\u00e9uticas/Productos de Salud (1 vez); Leadership PACs (Political Action Committee) (1 vez); Mercado Inmobiliario (1 vez). Esto significa que en la clasificaci\u00f3n general, T&IF viene despu\u00e9s de sus dos mayores competidores. Entre los 30 senadores dem\u00f3cratas que votaron en contra de la Ley Crapo, el segmento que predomin\u00f3 como primera y segunda fuente de contribuci\u00f3n de las respectivas campa\u00f1as fue Abogados/Bufetes de Abogados, como tercera fuente, predomina el segmento T&IF (v\u00e9ase la tabla 3). Con base en esta recolecci\u00f3n de datos, resulta que tanto los congresistas dem\u00f3cratas que votaron a favor como los que votaron en contra hab\u00edan sido apoyados en sus campa\u00f1as por los mismos segmentos. Sin embargo, la contribuci\u00f3n del segmento T&IF con los que votaron a favor fue ligeramente mayor. El n\u00famero total de dem\u00f3cratas que votaron a favor correspondi\u00f3 al 35 por ciento del total general de dem\u00f3cratas (a favor y en contra) y se qued\u00f3 con el 39 por ciento de las contribuciones totales del sector atribuidas a todos los dem\u00f3cratas (a favor y en contra). Como ya se ha se\u00f1alado en el punto 4.1, la interpretaci\u00f3n de los datos cobra fuerza si se hace desde una perspectiva comparativa presentada en el siguiente punto.335 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativoTABLA 2 Senadores dem\u00f3cratas apoyadores Ley Crapo y sus fuentes de contribuci\u00f3n de campa\u00f1a (2013-2018) Nombre Estado Primer financiador Segundo financiador Tercer financiador Cuarto financiador Quinto financiador Jones, Doug Alabama Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Educaci\u00f3nT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Profesionales de la Salud Bennet, Michael Colorado T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Mercado Inmobiliario Lobby Carper, Thomas Delaware Seguro T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Productos farmac\u00e9uticos/ productos para la saludAbogados/Bufetes de AbogadosLeadership PACs Coons, Chris Delaware Abogados/Bufetes Financieras (T&IF) Leadership PACs LobbyProductos farmac\u00e9uticos/ productos para la salud Nelson, Bill Florida Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Educaci\u00f3n Donnelly, Joe Indiana Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Leadership PACs Peters, Gary M\u00edchigan Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Inmobiliario Leadership PACs Stabenow, Debbie M\u00edchigan Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Asuntos de las Mujeres Profesionales de la Salud Mccaskill, Claire Misuri Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Educaci\u00f3n Asuntos de las MujeresT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Tester, Jon Montana Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Lobby Hassan, Maggie Nuevo Hampshire Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Asuntos de las Mujeres Educaci\u00f3nT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Shaheen, Jeanne Nuevo Hampshire Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Asuntos de las Mujeres Leadership PACs Lobby Heitkamp, Heidi Dakota del Norte Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Educaci\u00f3nT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Profesionales de la Salud Kaine, Tim Virginia Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Educaci\u00f3n Warner, Mark Virginia T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario Jubilados Seguro Manchin, Joe Virginia Occidental T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Leadership PACs Responsive Politics (CRP , 2020a). Elaboraci\u00f3n de la autora.336 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021TABLA 3 Senadores dem\u00f3cratas contrarios a la Ley Crapo y sus fuentes de contribuci\u00f3n de campa\u00f1a (2013-2018) Nombre Estado Primer financiador Segundo financiador Tercer financiador Cuarto financiador Quinto financiador Feinstein, Dianne California Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Mercado Inmobiliario Lobby Audiovisual Harris, Kamala California Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados AudiovisualT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Blumenthal, Richard Connecticut Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Jubilados Mercado Inmobiliario Lobby Murphy, Christopher Connecticut Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Profesionales de la Salud Educaci\u00f3n Hirono, Mazie Haw\u00e1i Abogados/Bufetes de Abogados Leadership PACs Jubilados Lobby Mercado Inmobiliario Schatz, Brian Haw\u00e1i Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario Leadership PACs Financieras (T&IF) Duckworth, Tammy Illinois Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Asuntos de las MujeresT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Educaci\u00f3n Durbin, Richard Illinois Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Defensa Aeroespacial Cardin, Benjamin Maryland Seguro Profesionales de la Salud Abogados/Bufetes de Abogados Mercado InmobiliarioT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Van Hollen, Chris Maryland Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Mercado Inmobiliario Lobby Profesionales de la Salud Markey, Ed Massachusetts Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Lobby Jubilados Warren, Elyzabeth Massachusetts Jubilados Dem\u00f3cratas/Liberales Educaci\u00f3nAbogados/Bufetes de AbogadosAsuntos de las Mujeres Klobuchar, Amy Minnesota Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Asuntos de las Mujeres Audiovisual Smith, Tina Minnesota Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Asuntos de las Mujeres Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Cortez Masto, CatherineNevada Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Asuntos Mujeres Educaci\u00f3nT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Booker, Cory Nueva Jersey Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Audiovisual Jubilados Menendez, Bob Nueva Jersey Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Jubilados Pro-Israel (Contin\u00faa)337 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo(Continuaci\u00f3n) Nombre Estado Primer financiador Segundo financiador Tercer financiador Cuarto financiador Quinto financiador Nuevo M\u00e9xico Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Profesionales de la Salud Gillibrand, Kirsten Nueva York Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Audiovisual Schumer, Chuck Nueva YorkT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario Seguro Lobby Brown, Sherrod Ohio Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Educaci\u00f3n Profesionales de la Salud Mercado Inmobiliario Merkley, Jeff Oreg\u00f3n Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Leadership PACs Educaci\u00f3n Profesionales de la Salud Wyden, Ron Oreg\u00f3nT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Seguro Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario Profesionales de la Salud Casey, Bob Pensilvania Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Educaci\u00f3n Mercado Inmobiliario Reed, John Rhode Island Abogados/Bufetes de Abogados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Lobby Leadership PACs Mercado Inmobiliario Whitehouse, SheldonRhode Island Abogados/Bufetes Abogados Jubilados T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Leadership PACs Mercado Inmobiliario Leahy, Patrick Vermont Abogados/Bufetes PACs Audiovisual LobbyT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Cantwell, Maria Washington Jubilados Abogados/Bufetes de Abogados Mercado Inmobiliario Lobby Asuntos de las Mujeres Murray, Patty Washington Jubilados Abogados/Bufetes de AbogadosProductos farmac\u00e9uticos/productos para la saludLobby Profesionales de la Salud Baldwin, Tammy Wisconsin Jubilados Asuntos de las Mujeres Abogados/Bufetes de Abogados Educaci\u00f3n Dem\u00f3cratas/Liberales Fuente: Center for Responsive Politics (CRP , 2020a). Elaboraci\u00f3n de la autora.338 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021TABLA 4 Senadores republicanos y independientes: sus votos sobre la Ley Crapo y sus fuentes de contribuciones de campa\u00f1a (2013-2018) Nombre Partido Estado & Inversiones Financieras (T&IF) Bancos Comerciales SeguroAbogados/Bufetes de AbogadosEmpresas de cr\u00e9dito y finanzas Murkowski, Lisa Republicano Alaska S\u00ed Petr\u00f3leo & Gas Energ\u00eda El\u00e9ctrica Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Abogados/Bufetes de Abogados Sullivan, Dan Republicano Alaska S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) JubiladosRepublicanos/ ConservadoresPetr\u00f3leo & Gas Mercado Inmobiliario Flake, Jeff Republicano Arizona S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario JubiladosAbogados/Bufetes de AbogadosLeadership PACs Boozman, John Republicano Arkansas S\u00ed Profesionales de la Salud Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Jubilados Bancos Comerciales Cotton, Tom Republicano Arkansas S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) JubiladosRepublicanos/ ConservadoresMercado Inmobiliario Petr\u00f3leo & Gas Gardner, Cory Republicano Colorado S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Petr\u00f3leo & Gas Leadership PACs Mercado Inmobiliario Rubio, Marco Republicano Florida S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado InmobiliarioRepublicanos/ ConservadoresAbogados/Bufetes de Abogados Isakson, Johnny Republicano Inmobiliario SeguroAbogados/Bufetes de AbogadosJubilados Leadership PACs Perdue, David Republicano Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Leadership PACsAbogados/Bufetes de Abogados Crapo, Michael Republicano Idaho S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Seguro Bancos Comerciales Mercado Inmobiliario Leadership PACs Risch, James Republicano Idaho S\u00ed Leadership PACs Petr\u00f3leo & Gas Bancos Comerciales Pro-Israel Jubilados Young, Todd Republicano Indiana S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Leadership PACs Profesionales de la Salud (Contin\u00faa)339 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo(Continuaci\u00f3n) Nombre Partido Estado & Inversiones Financieras (T&IF)JubiladosRepublicanos/ ConservadoresMercado Inmobiliario Grassley, Chuck Republicano Iowa S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Leadership PACsAbogados/Bufetes de AbogadosLobby Moran, Jerry Republicano Kansas S\u00ed Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Producci\u00f3n agr\u00edcola y procesamiento b\u00e1sicoProductos y servicios agr\u00edcolasPetr\u00f3leo & Gas Roberts, Pat Republicano Kansas S\u00ed Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Petr\u00f3leo & Gas Lobby Profesionales de la Salud Mcconnell, Mitch Republicano Kentucky S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Jubilados SeguroAbogados/Bufetes de AbogadosMercado Inmobiliario Paul, Rand Republicano Kentucky S\u00ed JubiladosProfesionales de la SaludT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Republicanos/ ConservadoresMercado Inmobiliario Cassidy, Bill Republicano Luisiana S\u00ed Profesionales de la SaludT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Petr\u00f3leo & Gas Jubilados Leadership PACs Kennedy, John Republicano Luisiana S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Mercado Inmobiliario Petr\u00f3leo & Gas Contratistas Collins, Susan Republicano Maine S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Leadership PACsAbogados/Bufetes de AbogadosSeguro King, Angus Independiente Maine S\u00ed JubiladosAbogados/Bufetes de AbogadosDem\u00f3cratas/LiberalesT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Cochran, Thad Republicano Misisipi S\u00edProducci\u00f3n agr\u00edcola y procesamiento b\u00e1sicoLeadership PACsAbogados/Bufetes de AbogadosLobby Petr\u00f3leo & Gas Wicker, Roger Republicano Misisipi S\u00ed Leadership PACsAbogados/Bufetes de AbogadosLobbyT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Petr\u00f3leo & Gas Blunt, Roy Republicano Misuri S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Mercado Inmobiliario Jubilados Lobby Leadership PACs Daines, Steven Republicano Montana S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Jubilados Petr\u00f3leo & Gas Leadership PACs Mercado Inmobiliario (Contin\u00faa)340 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 (Continuaci\u00f3n) Nombre Partido Estado Seguro LobbyAbogados/Bufetes de AbogadosServicios de Telefon\u00eda Sasse, Benjamin Republicano Nebraska S\u00ed Republicanos/ConservadoresT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Jubilados Seguro Leadership PACs Heller, Dean Republicano Nevada S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Jubilados Mercado Inmobiliario Leadership PACs Casinos/Juegos Burr, Richard Republicano Carolina del Norte S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) JubiladosAbogados/Bufetes de AbogadosSeguroProductos farmac\u00e9uticos/ productos para la salud Tillis, Thom Republicano Carolina del Norte S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Leadership PACsAbogados/Bufetes de Abogados Hoeven, John Republicano Dakota del Norte S\u00ed Petr\u00f3leo & Gas Leadership PACs Energ\u00eda El\u00e9ctrica Miner\u00edaProducci\u00f3n agr\u00edcola y procesamiento b\u00e1sico Portman, Rob Republicano Ohio S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) JubiladosAbogados/Bufetes de AbogadosMercado Inmobiliario Seguro Inhofe, Jim Republicano Oklahoma S\u00ed Petr\u00f3leo & Gas Leadership PACs Jubilados LobbyAbogados/Bufetes de Abogados Lankford, James Republicano Oklahoma S\u00ed Petr\u00f3leo & Gas Jubilados Leadership PACs Profesionales de la Salud Bancos Comerciales Toomey, Pat Republicano Pensilvania S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Republicanos/ ConservadoresAbogados/Bufetes de AbogadosMercado Inmobiliario Graham, Lindsey Republicano Carolina del Sur S\u00ed Abogados/Bufetes de AbogadosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Jubilados Mercado Inmobiliario Leadership PACs Scott, Tim Republicano Carolina del Sur S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Seguro Mercado InmobiliarioAbogados/Bufetes de AbogadosProductos farmac\u00e9uticos/ productos para la salud Rounds, Mike Republicano Dakota del Sur S\u00ed Leadership PACsT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Bancos Comerciales Seguro Petr\u00f3leo & Gas Thune, John Republicano Dakota del Sur S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Lobby Mercado Inmobiliario Seguro (Contin\u00faa)341 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo(Continuaci\u00f3n) Nombre Partido Estado de la SaludT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Mercado Inmobiliario Corker, Bob Republicano Tennessee S\u00ed Abogados/Bufetes de Abogados Jubilados Mercado InmobiliarioT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Seguro Cornyn, John Republicano Texas S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Petr\u00f3leo & GasProfesionales de la SaludAbogados/Bufetes de AbogadosMercado Inmobiliario Cruz, Ted Republicano Texas S\u00ed JubiladosRepublicanos/ ConservadoresMercado Inmobiliario Petr\u00f3leo & GasAbogados/Bufetes de Abogados Hatch, Orrin Republicano Utah S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Productos farmac\u00e9uticos/ productos para la saludLobby Seguro Profesionales de la Salud Lee, Mike Republicano Utah S\u00ed Republicanos / ConservadoresT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Abogados/Bufetes de AbogadosJubilados Mercado Inmobiliario Sanders, Bernie Independiente Vermont No Jubilados Educaci\u00f3nProfesionales de la SaludDem\u00f3cratas/LiberalesFuncionarios civiles/p\u00fablicos Capito, Shelley Republicano Virginia Occidental S\u00ed T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) Leadership PACsAbogados/Bufetes de AbogadosJubilados Miner\u00eda Johnson, Ron Republicano Wisconsin S\u00ed JubiladosT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Republicanos/ ConservadoresMercado Inmobiliario Fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n Barrasso, John Republicano Wyoming S\u00ed Petr\u00f3leo & GasT\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF)Profesionales de l a SaludLeadership PACs Lobby Enzi, Michael Republicano Wyoming S\u00ed Leadership PACs Petr\u00f3leo & GasProfesionales de la SaludProductos (CRP , 2020a). Elaboraci\u00f3n de la autora.342 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 4.2.2 Fuentes de financiamiento de las campa\u00f1as: dem\u00f3cratas x republicanos Las tablas 2, 3 y 4 muestran que el segmento de T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) aparece como el principal donante de 15 senadores republicanos y solo 5 dem\u00f3cratas (3 favorables, 2 contrarios a la Ley Crapo). El segmento de Abogados/Bufetes de Abogados aparece como el primer colaborador de solo 3 republicanos (todos favorables), mientras que aparece como el primer colaborador de 22 dem\u00f3cratas (favorables o en contra). Y el segmento Jubilados aparece como colaborador de 12 republicanos (todos favorables); de 17 dem\u00f3cratas (favorables o en contra); y de 2 independientes (1 favorable, otro contra). En segundo lugar, como principal colaborador, el segmento de T&IF aparece en las cuentas de: 23 republicanos (todos favorables); y 6 dem\u00f3cratas (2 favorables, 4 contrarios). El segmento de Abogados/Bufetes de Abogados aparece en la contabilidad de solo 1 republicano (favorable), de 19 dem\u00f3cratas (favorables o en contra) y de 1 independiente (favorable). El segmento Jubilados aparece en la contabilidad de 10 republicanos (todos favorables) y 13 dem\u00f3cratas (8 contrarios, 5 favorables). En tercer lugar, como principal colaborador, T&IF aparece en la contabilidad de 4 republicanos (todos favorables) y 13 dem\u00f3cratas (7 en contra, 6 favorables). Las cifras muestran que el segmento de T&IF prioriz\u00f3 a los miembros del Partido Republicano en las contribuciones de campa\u00f1a del ciclo 2013-2018. Esto no sucedi\u00f3 en el ciclo 2005-2010, cuando los miembros de ambos partidos se beneficiaron casi por igual (v\u00e9ase el punto 4.1). De hecho, los registros se\u00f1alan que, a partir de 2010, con cada partido controlando una C\u00e1mara del Congreso, este segmento tendi\u00f3 a apoyar m\u00e1s a los republicanos. En 2012, cuando el segmento comenz\u00f3 a liderar el ranking de contribuciones de campa\u00f1a - ese a\u00f1o la cantidad era unas 22 veces superior a la registrada en 1990 -, los republicanos estaban ampliamente contemplados, asegurando el 69% de las contribuciones. Adem\u00e1s de las donaciones hechas a los congresistas, dicho segmento tambi\u00e9n gast\u00f3 con lobby federal, tratando de fortalecer su capacidad de influenciar en las decisiones pol\u00edticas. En 2013, asegur\u00f3 la octava posici\u00f3n en gastos generales con lobby federal, habiendo desembolsado US$ 98,3 millones. Seg\u00fan Choma (2014), tres de las cinco principales organizaciones de Wall Street con lobby son: Investment Company Institute; Securities Industry & Financial Market Association; y la Managed Funds Association. Choma tambi\u00e9n se\u00f1ala que Wall Street contrat\u00f3 a 809 lobistas en 2010 y que los gastos del segmento con lobby ese mismo a\u00f1o alcanz\u00f3 los US$ 105,6 millones (en 2009 ese gasto totaliz\u00f3 US$ 96,1 millones).343 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Con el argumento de que la regulaci\u00f3n, la limitaci\u00f3n de las inversiones y el cr\u00e9dito podr\u00edan afectar seriamente la econom\u00eda mundial, se abord\u00f3 a los congresistas, sobre todo a los republicanos. Espec\u00edficamente, se estaba tratando de convencer a los legisladores de que una disminuci\u00f3n en la rentabilidad del sector financiero podr\u00eda desacelerar el crecimiento econ\u00f3mico. Las estad\u00edsticas muestran que, en la d\u00e9cada anterior al colapso financiero, las ganancias del sector representaron hasta el 41% de los lucros corporativos totales en Estados Unidos. Esta ganancia extraordinaria estaba garantizada, seg\u00fan Kenagy, Anderson y Fox (2013, p. 178), a trav\u00e9s de contribuciones de campa\u00f1as pol\u00edticas, actividades de lobby y la llamada \"puerta giratoria\" a trav\u00e9s de la cual los individuos se mueven entre las compa\u00f1\u00edas de Wall Street y los esca\u00f1os del gobierno en Washington, DC. Los autores, citando a Sion Johnson, economista jefe del Fondo Monetario Internacional (FMI) en 2007 y 2008, dicen que se estaba construyendo una idea entre los legisladores de que lo que era bueno para Wall Street, era bueno para el pa\u00eds. Adem\u00e1s del apoyo total de los senadores republicanos, el segmento tambi\u00e9n cont\u00f3 con el apoyo de algunos dem\u00f3cratas, como se ve en la secci\u00f3n 4.2.1. T res miembros del Partido Dem\u00f3crata tuvieron el mayor apoyo del segmento T&IF: Michael Bennet (Colorado); Mark Warner (Virg\u00ednia); y Joe Manchin (Virg\u00edna del Oeste). En los casos de los senadores Thomas Carper (Delaware) y Chris Coon de Delaware (Delaware), favorables a la Ley Crapo, no solo ellos fueron apoyados - segundo principal contribuyente - por \u00e9ste segmento, como ellos son representantes de un estado que alberga un centro financiero y que promueve la exenci\u00f3n de impuestos. Tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta que el principal contribuyente a la campa\u00f1a del senador Thomas Carper es el segmento Seguro, que incluye las compa\u00f1\u00edas de seguros de salud, vida, propiedad y autom\u00f3viles, agentes y corredores. Esta industria tambi\u00e9n se interes\u00f3 en la aprobaci\u00f3n de la Ley Crapo. Consecuentemente, el comportamiento alineado con la desregulaci\u00f3n financiera era previsible. En los casos de los senadores Bill Nelson (Florida), Debbie Stabenow (Michigan), Gary Peters (Michigan), Joe Donnelly (Indiana), Jon Tester (Montana), y Tim Kaine (Virginia), aunque han recibido m\u00e1s apoyo de los segmentos Jubilados y Abogados/Bufetes de Abogados, tambi\u00e9n se han beneficiado del apoyo del segmento T&IF en buena medida. En cierta forma, pasa lo mismo con los senadores Doug Jones (Alabama), Claire McCaskill (Missouri), Heidi Heitkamp (Dakota del Norte) y Maggie Hassan (Nuevo Hampshire). Sin embargo, el caso de la senadora Jeanne Shaheen 344 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 (Nuevo Hampshire) en un principio causa cierta extra\u00f1eza. A pesar de no haber recibido un aporte del segmento T&IF , la senadora vot\u00f3 a favor. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa con los treinta senadores dem\u00f3cratas (sesenta y cinco por ciento) que votaron en contra del proyecto de ley? Si bien descontamos once que no recibieron ning\u00fan aporte del segmento T&IF y seis m\u00e1s que recibieron cantidades m\u00e1s peque\u00f1as de este segmento en comparaci\u00f3n con otros segmentos, seguimos hablando de trece, o sea, veintiocho por ciento. \u00bfPodr\u00eda esperarse esto o podr\u00edan estos senadores ser considerados desleales desde el punto de vista de los supuestos aqu\u00ed analizados? Aqu\u00ed debemos destacar el argumento de Gordon cuando dice que un miembro no responder\u00e1 a la presi\u00f3n del grupo cada vez que un contribuyente tenga un proyecto de ley de inter\u00e9s. \"En primer lugar, los legisladores no quieren que sus electores piensen que pertenecen a un inter\u00e9s determinado. Y, en segundo lugar, el voto de los miembros no siempre es necesario\" (Gordon, 2005, p. 88). Hubo presi\u00f3n sobre todos los senadores dem\u00f3cratas. El esfuerzo se dio en la b\u00fasqueda de votos requeridos para aprobar la Ley Crapo. No es casual que tres miembros del Partido Dem\u00f3crata tuvieron sus votos considerados \"estad\u00edsticamente notables\", lo que significa que fueron considerados sorprendentes en esta votaci\u00f3n. Ellos son: Doug Jones (Alabama), Debbie Stabenow (Michigan) y Maggie Hassan (Nuevo Hampshire) (GovT rack, 2018, s/p). Los argumentos de estos senadores sugieren que sus votos, a favor de la aprobaci\u00f3n de la Ley Crapo, fueron de naturaleza pragm\u00e1tica. Afirmaron que se enfrentaban a una situaci\u00f3n en la que deb\u00edan pensar en lo que era mejor para la econom\u00eda local. Pero el hecho es que estos senadores, as\u00ed como los dem\u00e1s compa\u00f1eros que votaron a favor, tuvieron aumento en los aportes provenientes de este sector. En la suma global de la contribuci\u00f3n del sector a estos senadores dem\u00f3cratas, hubo un aumento de alrededor del diecis\u00e9is por ciento en la comparaci\u00f3n entre los ciclos 2013-2018 y 2015-2020. Un caso que llama mucho la atenci\u00f3n es el senador Doug Jones, quien tuvo un incremento del ciento cuarenta y seis por ciento en el aporte proveniente de este sector de un periodo a otro. Por otro lado, los veintiocho por ciento de los dem\u00f3cratas que resistieron a las presiones, votando en contra, pueden haber sufrido el costo pol\u00edtico. Por el momento lo que se verifica es que ha habido una reducci\u00f3n en el nivel de contribuci\u00f3n de este segmento a estos senadores. Y en la suma global de la contribuci\u00f3n del segmento a estos senadores dem\u00f3cratas, hubo una reducci\u00f3n de alrededor del veintiuno por ciento de un periodo a otro. Sin embargo, para afirmar esto de manera m\u00e1s contundente requerir\u00eda una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda, es decir, presentar un mayor n\u00famero de casos 345 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo estudiados. De hecho, Gordon (2005) llama la atenci\u00f3n precisamente sobre la ventaja de incluir una gran cantidad de proyectos de ley que abordan diversas \u00e1reas tem\u00e1ticas y grupos con intereses diferentes. Para que sea posible determinar si las contribuciones de campa\u00f1a afectan los votos en circunstancias espec\u00edficas. 5 CONCLUSI\u00d3N Este art\u00edculo busc\u00f3 evaluar la suposici\u00f3n de que exista una relaci\u00f3n entre las contribuciones financieras de los diferentes segmentos de donantes de campa\u00f1as electorales y el comportamiento de la votaci\u00f3n legislativa, especialmente cuando la contribuci\u00f3n se conceptualiza como algo atribuido con el prop\u00f3sito de establecer conexiones personales, accesos, obligaci\u00f3n, reciprocidad. Aunque Clawson, Neustadtl y Weller (1998) y Gordon (2005) utilizan el t\u00e9rmino presente, que generalmente se interpreta como objeto de espontaneidad, gratuidad, algo atribuido al otro con el prop\u00f3sito de agradarlo, de demostrar aprecio, amistad genuina, se entiende aqu\u00ed que tal t\u00e9rmino no equivale a tales interpretaciones. Los autores lo utilizan para referirse a algo atribuido al otro para llamar su atenci\u00f3n y, principalmente, no es un gesto espont\u00e1neo. Hay una expectativa de retorno, aunque este no es necesariamente en una fecha acordada. Al estudiar el comportamiento de los senadores estadounidenses en la votaci\u00f3n respecto a la aprobaci\u00f3n de las dos legislaciones financieras - Ley Dodd-Frank y Ley Crapo - m\u00e1s importantes desde la Gran Recesi\u00f3n, es decir, la crisis de finales de los a\u00f1os 2000, con este tipo de lente anal\u00edtica, intentamos identificar mejor la relaci\u00f3n entre los senadores y los segmentos que m\u00e1s contribuyeron a sus campa\u00f1as electorales. Se encontr\u00f3 que la Gran Recesi\u00f3n interrumpi\u00f3 el estado de cosas a favor de los agentes econ\u00f3micos del sector financiero que prevalecieron durante a\u00f1os. En ese momento, los dem\u00f3cratas, que estaban a cargo de la Presidencia y el Congreso, fueron llamados a actuar de una manera que estuviera m\u00e1s alineada con la indignaci\u00f3n p\u00fablica. Ser\u00eda razonable suponer que el paquete de rescate garantizado por el Estado s\u00f3lo podr\u00eda ser justificado por los legisladores dem\u00f3cratas ante el p\u00fablico en general si hubiera medidas para controlar los excesos de los agentes econ\u00f3micos en el sector financiero. A pesar de que hab\u00edan contribuido con fondos de campa\u00f1a, incluso de senadores dem\u00f3cratas. No comprometerse con la agenda de los derechos de los consumidores en un momento crucial podr\u00eda tener un costo pol\u00edtico desmesurado. As\u00ed, el contexto pol\u00edtico a nivel nacional condicion\u00f3 predominantemente el comportamiento de los senadores dem\u00f3cratas en la votaci\u00f3n sobre la Ley Dodd-Frank.346 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 Con la Ley aprobada y lista para ser implementada de hecho, los agentes econ\u00f3micos del sector financiero se movilizaron m\u00e1s intensamente. Como se se\u00f1ala en el texto, en 2012, el segmento de T\u00edtulos & Inversiones Financieras (T&IF) encabez\u00f3 el ranking de contribuciones de campa\u00f1a, alcanzando un aumento extraordinario en comparaci\u00f3n con las cifras de 1990. Actuando de manera coordinada con agentes pol\u00edticos y legisladores, estos agentes buscaron revertir la regulaci\u00f3n para contemplar sus intereses. En concreto, el esfuerzo se dio en la b\u00fasqueda de votos para aprobar la Ley Crapo. Si los aportes dados han de ser interpretados como un material esencial para la construcci\u00f3n de relaciones, puertas de acceso, y sus efectos sobre los votos como un despliegue de la relaci\u00f3n desarrollada por ese presente, la identificaci\u00f3n de las circunstancias m\u00e1s susceptibles de generar contraparte es clave para caracterizar la relaci\u00f3n entre las contribuciones financieras de los segmentos econ\u00f3micos y el comportamiento del voto legislativo. La reanudaci\u00f3n del poder por parte del Partido Republicano y la extraordinaria situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds constituyeron el escenario ideal para lograr los objetivos de los agentes econ\u00f3micos interesados en la desregulaci\u00f3n del sector financiero. No es por buena voluntad que el segmento de T&IF aparece como un fuerte colaborador de las campa\u00f1as republicanas. Lo mismo ocurri\u00f3 durante el per\u00edodo relativo a la votaci\u00f3n de la Ley Dodd-Frank y m\u00e1s a\u00fan en el per\u00edodo en que se aprob\u00f3 la Ley Crapo. Los senadores republicanos constituyen la mayor\u00eda llamada \"natural\" caracterizada por Gordon (2005), lo que garantiza los intereses de ese segmento. Pero contemplar los intereses de los agentes econ\u00f3micos en el sector financiero, solo tiende a volverse sostenible con el fortalecimiento del voto de los dem\u00f3cratas. Luego, se percibe un esfuerzo de estos agentes por cautivar la lealtad de los senadores dem\u00f3cratas. Seg\u00fan Gordon (2005), si un proyecto de ley es importante para un grupo de inter\u00e9s y el apoyo de ciertos miembros es necesario para el resultado de esa votaci\u00f3n, la presi\u00f3n sobre tales miembros aumenta. Adem\u00e1s, es m\u00e1s probable que apoyen la posici\u00f3n del grupo bas\u00e1ndose en la obligaci\u00f3n impl\u00edcita producida por las contribuciones de dicho grupo. De hecho, un n\u00famero significativo de senadores dem\u00f3cratas votaron a favor de la Ley Crapo (35 por ciento del total de dem\u00f3cratas). N\u00famero suficiente para aprobar la Ley. Y esto puede ser un reflejo del desempe\u00f1o de los segmentos interesados en la desregulaci\u00f3n financiera. El segmento de T&IF aparece como uno de los principales colaboradores de las campa\u00f1as de los dem\u00f3cratas respectivos. Del aporte total del segmento atribuido a senadores dem\u00f3cratas, este grupo se 347 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo qued\u00f3 con el 39 por ciento de las contribuciones totales del sector entregadas a todos los dem\u00f3cratas (a favor y en contra). Al mismo tiempo se not\u00f3 que algunos senadores dem\u00f3cratas votaron en contra a pesar de que tambi\u00e9n recibieron apoyo sustancioso de este segmento. Se puede pensar que estos comportamientos han sido pasados por alto por el segmento T&IF ya que se asegur\u00f3 el n\u00famero suficiente de votos y la retribuci\u00f3n de los senadores se puede llevar a cabo en el futuro. Pero, basado \u00fanicamente en lo que hemos encontrado en esta investigaci\u00f3n, no es seguro hacer estas afirmaciones. De hecho, hay indicios de que los senadores que votaron en contra pueden haber sido sancionados con recortes en sus aportes de campa\u00f1a atribuidos por el segmento T&IF , pero esto tambi\u00e9n podr\u00eda deberse a otros factores. Esto nos lleva a decir que los supuestos discutidos aqu\u00ed a\u00fan necesitan de m\u00e1s investigaci\u00f3n. REFERENCIAS AMADEO, K. Here\u00b4s how they missed the early clues of the financial crisis. The Balance, 4 mayo 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3jm7HR9>. Acceso en: 13 jun. 2020. BOWMAN, R. R\u00fcckblick die globale Finanzkrise von k\u00f6nnen Anleger aus der gro\u00dfen Rezession lernen? Catana Capital, 30 Disponible en: <https://bit.ly/38xEYmh>. Acceso en: 18 feb. 2010. <https:// en: 11 2014. ______. financeira norte-americana: a Lei Dodd/Frank - perspectivas. Anbima, feb. 2011. Disponible en: <https://bit.ly/2WwrgwT>. Acceso en: 11 dic. 2014. CFI - CORPORATE FINANCE INSTITUTE. What is a Black Swan Event? 2021. Disponible en: <https://bit.ly/3BkLEk2>. Acceso en: background. 2014. Disponible subvert democracy. Philadelphia: Temple University 1998. RESPONSIVE POLITICS. Summary. 2020a. Disponible en: <https://bit.ly/3gG5Rsm>. Acceso en: 5 feb. 2020.348 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 ______. S. How 2020. DAYEN, D. How a judge became the sheriff of Wall Street. The New Republic, 8 abr. 2016. Disponible en: <https://bit.ly/38kTtcI>. Acceso en: 8 enero 2019. DODD, C. Proceedings and debates of the 111th Congress, Second Session. Congressional Record, v. 156, n. 104, 14 jul. 2010. Disponible en: <https://bit. ly/3BeQK15>. Acceso en: 13 abr. 2020. DONALD TRUMP now does things he criticized Hillary Clinton for. CBS News, 26 dic. 2016. Disponible en: <https://cbsn.ws/3jmpaZv>. Acceso en: 7 feb. 2019. DURBIN, D. Proceedings and debates of the 111th Congress, Second Session. Congressional Record, v. 156, n. 104, 14 jul. 2010. Disponible en: <https://bit. ly/2WpHV5U>. Acceso en: 13 abr. 2020. ESTADOS UNIDOS. Committee on Banking, Finance and Urban Affairs House of Representatives. Subcommittee on Insurance. examination improvement act ruth in Savings Act - Hearing. U.S. Government Printing Office, 4 jun. ______. Senate # 208: Dodd-Frank Wall 3 feb. 2020. ______. Public Law 111-203, 21 de julio de 2010. Dodd-Frank Wall Street reform and consumer protection act. and feb. 2011a. em: <https://bit.ly/3ksTj8Z>. Acceso en: 18 mayo 2015. ______. Banking, Finance and Urban Affairs House of Representatives. Subcommittee on Financial Institutions and Financial Older American - Hearing. 15 nov. 2011b. ______. Executive Office of the President. Executive Order no 13.771, de 30 de enero de 2017. Reducing regulation and controlling Regulatory Costs. Federal en: <https://www.hsdl. org/?view&did=798647>. Acceso en: 21 feb. 2021. ______. Executive Office of the President. Executive Order no 13.772, de 3 de febrero de 2017. Core principles for regulating the United States financial system. Federal Register, v. 82, n. 25, 8 feb. 2017b. Disponible en: <https://www.hsdl. org/?abstract&did=798761>. Acceso en: 21 feb. 2021.349 Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo ______. Senate Vote #54 - Economic growth, regulatory act marzo en: 3 feb. 2020. ______. Public Law 115-174, 24 de mayo de 2018. Economic growth, regulatory relief, and consumer protection act. 2018b. Disponible en: <https:// bit.ly/3gAAI9O>. Acceso en: 25 de nov. 2019. FSB - FINANCIAL STABILITY BOARD. 2020 list of global systemically important banks (G-SIBs). Basilea, 11 nov. 2020. Disponible en: <https://bit. ly/3kv5cv1>. Acceso en: 12 voting - a new approach. Nova York: Routledge Taylor & Francis Group, 2005. americans\u00b4 cc/L287-A2YK>. Acceso en: 23 rump said hedge funders were 'getting away with murder' - now he wants one to help run the economy. The Washington Post, 30 nov. 2016. Disponible en: <https://wapo.st/3yhtiOM>. Acceso en: 25 abr. Von S.; BUDE, M. Finanzkrise 2008. wissen, 20 jul. 2018. en: <https://bit.ly/3jmFgmb>. Acceso en: 14 feb. 2020. KENAGY, R.; ANDERSON, T.; FOX, M. A. Regulation and the impact of political lobbying on the investment banking area. Journal of Internacional Banking Law and Regulation, n. 5, 2013. KESSLER, G. T 'can\u00b4t borrow en: <https://wapo. SUGAWARA, N.; TERRONES, M. E. Global recessions. World Bank Group, marzo 2020. (Policy Research Working Paper, no 9172). KREGEL, J. Regula\u00e7\u00e3o financeira dos Estados Unidos: a lei Dodd-Frank de reforma de Wall Street e prote\u00e7\u00e3o ao consumidor na perspectiva atual e hist\u00f3rica. En: CINTRA, M. A. M.; GOMES; K. da R. (Org.). As transforma\u00e7\u00f5es no Bras\u00edlia: Ipea, en: 23 abr. 2020.350 revista tempo do mundo | rtm | n. 26 | ago. 2021 RAJAN, R. G. Fault lines - how hidden fractures still threaten the world economy. Princeton: Princeton University Press, RUSHE, D. T rump orders Dodd-Frank review in effort to roll back financial The Guardian, 3 feb. 2017. Disponible en: <https://bit. ly/2URAKT1>. <https://cnb. 18 water down Dodd-Frank, Scott to a en: <https://bit.ly/3kop4Qk>. Acceso en: 23 jul 2021. STIGLITZ, J. E. Too big to fail or too big to save? Examining the Systemic large Financial Institutions. En: COMMITTEE THE UNITED Hearing... Washington: ly/2Y2Qh3M>. Acceso en: 15 dic. 2016. TALEB, N. N. The black swan: the impact of the highly improbable. New York: Penguin, 2008. WALKER, D. Johnson\u00b4s PIE inquired about Sentinel, Disponible en: <https://bit.ly/2UU4KOj>. Acceso en: 11 abr. 2019. WARNER, J. What is a black swan event? IG International, 3 jul. 2020. Disponible en: <https://bit.ly/3zuPIxC>. Acceso en: 19 enero 2021.INSTRU\u00c7\u00d5ES PARA SUBMISS\u00c3O DE ARTIGOS 1. A revista Tempo do Mundo tem como prop\u00f3sito apresentar e promover debates sobre temas contempor\u00e2neos. Seu campo de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 o da economia e pol\u00edtica internacionais, com abordagens publicado. submetido ser\u00e1 encaminhado a, pelo menos, dois avaliadores. Nesta etapa, a revista utiliza o sistema blind review, em que os autores n\u00e3o s\u00e3o identificados em nenhuma fase da avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 registrada em pareceres, que ser\u00e3o enviados aos autores, mantido o sigilo dos nomes dos avaliadores. 5. Os artigos, quadros, gr\u00e1ficos etc.), e refer\u00eancias. 6. O arquivo deve ser editado em Microsoft Word ou editor de texto compat\u00edvel; e a formata\u00e7\u00e3o deve seguir os seguintes padr\u00f5es: i) Times New tamanho 12, espa\u00e7amento 1,5, par\u00e1grafos justificados; e ii) margens: superior = 3 cm, inferior = 2 cm, esquerda = 3 cm, e direita = 2 cm. As ilustra\u00e7\u00f5es devem ser numeradas e conter legendas, fonte dever\u00e3o originais (edit\u00e1veis). 8. As remissivas das cita\u00e7\u00f5es ao longo (Barat, 1978). Quando da p\u00e1gina citada, a saber: (Barat, 1978, p. 15). 9. As refer\u00eancias completas dever\u00e3o estar reunidas no fim do texto, em ordem alfab\u00e9tica, e observarem a norma NBR 6023 da trabalho portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol - em palavras-chave em portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol; resumo telefone. Se o trabalho possuir mais de um autor, ordenar de acordo com a contribui\u00e7\u00e3o de cada um ao submiss\u00e3o 1. O texto deve ser in\u00e9dito. 2. O texto deve estar de acordo com as normas da revista. Declara\u00e7\u00e3o de direito autoral A submiss\u00e3o de artigo autoriza sua publica\u00e7\u00e3o e implica compromisso de que o mesmo material por revis\u00e3o de Editorial do (dispon\u00edvel em: http://www.ipea.gov.br). A revista n\u00e3o artigos publicados. O detentor dos direitos autorais da revista \u00e9 o Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada (Ipea), com sede em Bras\u00edlia. Pol\u00edtica de privacidade Os nomes e os e-mails fornecidos ser\u00e3o usados exclusivamente para os prop\u00f3sitos editoriais da revista Tempo do Mundo, n\u00e3o sendo divulgados nem disponibilizados para nenhuma outra entidade.GUIDELINES FOR ARTICLE SUBMISSION 1. at promoting the discussion of contemporary themes. It focus on international and economics, welcoming multidisciplinary approaches to the essential dimensions of development such as economic, social, political and sustainability. 2. Original articles in Portuguese, English and Spanish will be considered for publication. 3. The Journal does not pay any royalties to authors and the publication of articles implies the undergo at least two peer reviews. The journal uses the blind review system, so that the authors are identified during and these reviewers will remain anonymous. 5. All submissions must be original manuscripts. They must have at most 13,000 words (including charts, figures, footnotes, bibliography, etc). 6. The manuscripts must be submitted in Microsoft Word format or other compatible text editor. The format of the file must be the following: A-4 Paper (29.7 x 21 cm); and right=2 cm; the characters must be in font Times New Roman size 12 and 1.5 spacing, justified. The graphics - tables, charts, graphs etc - should be numbered and include subtitles. Graphics sources must be reported. 7. If the article presents graphs, figures and maps, they should also be presented in separate files in the original (editable) format. 8. Citations must use the author-date system, e.g. (Barat, 1978). If it is the case, the cited page number must also be specified, e.g. 9. The full references should be brought together at the end of the text in alphabetical order. 10. The following must be presented in a separate cover page: i) title in Portuguese, English and Spanish - in capital and bold letters; ii) up to five keywords in Portuguese, English and Spanish; iii) a summary of about 150 words in Portuguese, English and Spanish; iv) JEL classification; personal the qualifications, professional affiliation, address, and number. the than one should be listed according to their contributions to the article. 11. must be sent the following e-mail address: tempodomundo@ipea.gov.br. Items verified upon submission 1. The article is original. 2. The article is in accordance with the editorial rules of the Journal. Copyrights declaration By submitting an article, the author authorizes its publication by the Institute for Applied Economic Research (IPEA) and agrees not to Manual (available at: http://www.ipea.gov.br). The Journal does not pay any royalties to the authors of published articles. The owner of the will only be used for editorial purposes by Tempo do Mundo, and will not be published or given to any other institution.INSTRUCIONES PARA LA SUMISI\u00d3N DE ART\u00cdCULOS 1. La revista Tempo do Mundo tiene por objetivo promover discusiones sobre cuestiones contempor\u00e1neas. Su \u00e1mbito es el de la pol\u00edtica y econom\u00eda internacionales, con enfoques plurales en dimensiones clave del desarrollo, como cuestiones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y relacionadas a sostenibilidad. 2. Ser\u00e1n considerados para publicaci\u00f3n art\u00edculos originales escritos en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s o espa\u00f1ol. 3. Las contribuciones no son pagadas y la sumisi\u00f3n de un art\u00edculo resulta en la transferencia de los derechos de autor al Ipea, en el caso de que se lo publique. 4. El trabajo sometido ser\u00e1 evaluado por al menos dos evaluadores. En esta etapa, la revista utiliza el sistema blind review, en el que no se identifican los autores en ning\u00fan momento. La evaluaci\u00f3n es registrada por escrito y enviada a los autores, manteni\u00e9ndose la confidencialidad de los evaluadores. 5. Los art\u00edculos, siempre in\u00e9ditos, deben tener hasta 13 mil palabras, incluy\u00e9ndose las ilustraciones (tablas, cuadros, grafos etc.), espacios, notas al pie y referencias. 6. El archivo debe ser editado en Microsoft Word u otro editor de texto compatible; y el formato debe seguir el siguiente est\u00e1ndar: i) fuente Times New Roman, tama\u00f1o 12, espacios 1,5 p\u00e1rrafos justificados; m\u00e1rgenes: superior = 3 cm, inferior = 2 cm, izquierda = 3 cm, y derecha = 2 cm. Las ilustraciones deben ser enumeradas y traer leyendas, fuentes y referencias. 7. Si el art\u00edculo contiene ilustraciones, las mismas deber\u00e1n tambi\u00e9n ser enviadas en separado, en sus formatos originales y editables. 8. Citaciones en el texto deben seguir el est\u00e1ndar autor-fecha, como en (Barat, 1978). Cuando sea el caso, tambi\u00e9n se debe especificar la p\u00e1gina de la citaci\u00f3n, como en (Barat, 1978, p. 15). 9. Referencias completas deben venir al fin del texto, por orden alfab\u00e9tico. 10. Debe presentarse en una p\u00e1gina separada: i) t\u00edtulo del art\u00edculo en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, en letras capitales y negritas; ii) hasta 5 palabras clave en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol; iii) resumen de m\u00e1s o menos 150 palabras en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol; iv) clasificaci\u00f3n JEL; y v) informaciones personales del autor: nombre, t\u00edtulos acad\u00e9micos, afiliaci\u00f3n profesional y/o institucional; \u00e1rea(s) de inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n, direcci\u00f3n, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono. Si el trabajo tiene m\u00e1s de un autor, se los debe ordenar seg\u00fan el grado de contribuci\u00f3n. 11. Sumisiones deben ser enviadas al correo electr\u00f3nico: tempodomundo@ipea.gov.br. Elementos verificados en la sumisi\u00f3n 1. El texto es in\u00e9dito. 2. El texto sigue las reglas de la revista. Declaraci\u00f3n de derechos de autor La sumisi\u00f3n del art\u00edculo autoriza su publicaci\u00f3n y resulta en el compromiso de que el mismo no va a ser sometido a otra revista simult\u00e1neamente. Los art\u00edculos elegidos en portugu\u00e9s son sometidos a revisi\u00f3n seg\u00fan el Manual Editorial de Ipea (disponible en: http://www.ipea.gov.br). Las sumisiones no son pagadas. El titular de los derechos de autor de los art\u00edculos es Ipea, con sede en Brasilia. Pol\u00edtica de privacidad Nombres y direcciones electr\u00f3nicas informadas son para uso exclusivo de la Equipe Editorial de la revista Tempo do Mundo, no habiendo ninguna divulgaci\u00f3n de los mismos a terceros.Ipea - Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada EDITORIAL Chefe do Editorial Reginaldo da Silva Domingos Supervis\u00e3o Carlos Henrique Santos Vianna Revis\u00e3o Bruna Oliveira Ranquine da Rocha Carlos Eduardo Gon\u00e7alves de Melo Elaine Oliveira Couto Lis Silva Hall Mariana Silva de Lima Marlon Magno Abreu de Carvalho Vivian Barros Volot\u00e3o Santos Matheus Tojeiro da Silva (estagi\u00e1rio) Rebeca Raimundo Cardoso dos Santos (estagi\u00e1ria) Editora\u00e7\u00e3o Aline Cristine Torres da Silva Martins Mayana Mendes de Mattos Mayara Barros da Mota (estagi\u00e1ria) Capa Danielle de Oliveira Ayres Flaviane Dias de Sant'ana Projeto Gr\u00e1fico Renato Rodrigues Bueno The manuscripts in languages Ipea bold condensed (t\u00edtulos, gr\u00e1ficos e tabelas) Rio de Janeiro-RJTEMPO DO MUNDOREVISTA Pol\u00edticas P\u00fablicas Comparadas para a Retomada P\u00f3s-Covid-19 Medidas Fiscais Parafiscais diante da Pandemia de Covid-19: experi\u00eancias internacionais selecionadas Renan Ferreira de Araujo V\u00edtor Lopes de Souza AlvesNewton Gracia da SilvaJo\u00e3o Guilherme Marques Augusto MonteiroAlex Wilhans Antonio PalludetoRoberto Alexandre for the Brazilian Economic Recovery: proposals for stimulating exports Ivan Oliveira Paiva RibeiroLu\u00eds Fernando TironiMarcelo NonnenbergFlavio Lyrio CarneiroGlauco Avelino Sampaio e crise pand\u00eamica Grzegorz W. Kolodko La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis geopol\u00edtico de los impactos en el Mercosur y en la regi\u00f3n Lucas Kerr de OliveiraF\u00e9lix Pablo FriggeriAstrid Yanet Aguilera Cazalb\u00f3nAna Karolina Morais Silva Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) Ian Rebou\u00e7as Speed: crise, e a politiza\u00e7\u00e3o da vacina nos Estados Unidos Edna Aparecida da Silva Regulaci\u00f3n Financiera en el Senado de Estados Unidos: contribuciones de campa\u00f1a y comportamiento de voto legislativo Neusa Maria Pereira BojikianREVISTA TEMPO DO MUNDO n. 26 | ago. 2021 N\u00famero 26 | Ago. 2021Miss\u00e3o do Ipea Aprimorar as p\u00fablicas produ\u00e7\u00e3o da assessoriaao Estado nas suas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas. MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA Pol\u00edtica Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for International Integration as a Vector for the Brazilian Economic Recovery: proposals for O Estado Brasileiro e os Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul e crise pand\u00eamica Roberto Alexandre Zanchetta Borghi Medidas Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Interesses de Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) O Estado Classe na Reformula\u00e7\u00e3o do Mercosul (2003-2010) International a for proposals como li\u00e7\u00f5es economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis 3.0: economia de guerra, socialismo de Estado e crise pand\u00eamica La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis La Integraci\u00f3n Regional Sudamericana Frente a la Pandemia del Covid-19: un an\u00e1lisis "}