{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.oecd.org/cfe/leed/2019-Summer-School-Agenda-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Summer School - D\u00e9cima Edici\u00f3n Comunidad y Desarrollo Local Construyendo estrategias de cambio para el territorio en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 15 de julio - 26 de julio 2019 Trento, Italia AGENDA 2 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019 , Trento. Italia La Summer School \"Comunidad y desarrollo local\" surge en el a\u00f1o 2010 a partir de la relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n establecida entre la Universidad EAFIT -EAFIT Social de Medell\u00edn (Colombia), el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional (CCI) y el Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local (Italia). Al llegar este a\u00f1o a su d\u00e9cima edici\u00f3n, ha visto la participaci\u00f3n de 300 representantes de instituciones p\u00fablicas y privadas que operan en el \u00e1mbito del desarrollo local en 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Hoy, la Summer School es el elemento central de un eco-sistema de relaciones que han surgido a partir de ella y que han ido desarrollando una comunidad internacional de intercambio y fortalecimiento de pr\u00e1cticas para el desarrollo local. El Tema Tema central de la Summer School es la promoci\u00f3n del \"desarrollo local\", entendido como la intervenci\u00f3n por parte de actores p\u00fablicos y privados sobre los activos presentes en un determinado territorio (Capital Territorial) que, fundamentando procesos de cambio y de transformaci\u00f3n, permitan mejorar el bienestar de las comunidades que lo habitan. El protagonismo y la capacidad estrat\u00e9gica de los actores locales, as\u00ed como el compromiso en colaborar y coordinar acciones hacia un \"dise\u00f1o compartido de futuro\", representan elementos clave para generar procesos de desarrollo arraigados en contextos territoriales espec\u00edficos, en los cuales las diferencias, m\u00e1s que como barreras, deben ser entendidas como oportunidades. La fuerte relaci\u00f3n entre territorios y comunidades hace necesario pensar estrategias de desarrollo que tengan car\u00e1cter multidimensional y sean capaces de captar las distintas dimensiones - cognitivas, sociales, de gobernanza, infraestructurales y ecosist\u00e9micas - que caracterizan cada contexto. Solo incrementando su capacidad de adaptaci\u00f3n al cambio econ\u00f3mico, social y ambiental las comunidad es locales podr\u00e1n enfrentar de manera exitosa los enormes desaf\u00edos contempor\u00e1neos. Otro elemento fundamental de la Summer School es la promoci\u00f3n de procesos solidarios a nivel internacional que permitan desarrollar redes de actores, integrar enfoques y compartir buenas pr\u00e1cticas. El encuentro entre experiencias innovadoras de desarrollo local maduradas tanto en el contexto del Trentino como en el de las distintas realidades de Am\u00e9rica Latina, abre el campo para la comparaci\u00f3n y el intercambio entre visiones y aproximaciones diferentes, permitiendo destacar los elementos positivos de cada una de ellas. Se anhela, en otros t\u00e9rminos, propiciar un di\u00e1logo entre los actores de los distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina as\u00ed como entre europeos y latinoamericanos que pueda fundamentar un proceso de continua redefinici\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las estrategias de desarrollo local en relaci\u00f3n a los complejos cambios que, en la coyuntura actual, afectan al mundo en su conjunto. Dicho di\u00e1logo, a su vez, debe ser funcional a una redefinici\u00f3n de las relaciones internacionales que, asumiendo el paradigma de la horizontalidad, integre cada vez m\u00e1s conceptos fundamentales como el de la solidaridad y el de la ciudadan\u00eda global. Objetivos Compartir conceptos y lenguajes sobre el desarr ollo local sostenible a partir de la comparaci\u00f3n entre las experiencias locales de Am\u00e9rica Latina y de Italia. Desarrollar instrumentos de lectura e interpretaci\u00f3n de las experiencias seleccionadas que permitan identificar y analizar buenas pr\u00e1cticas con respecto a la inducci\u00f3n de din\u00e1micas de desarrollo local con base en el capital territorial existente. Favorecer el intercambio de experiencias y aproximaciones entre los participantes para sentar las bases de un di\u00e1logo permanente sobre temas destacados para el desarrollo local como las distintas dimensiones del capital territorial y los objetivos de desarrollo sostenible. A este prop\u00f3sito, jugaran un papel clave los conceptos de solidaridad internacional y ciudadan\u00eda global. Temas y contenidos La Summer School articula sus contenidos con el objetivo de ofrecer una metodolog\u00eda de trabajo que permita el reconocimiento y la interpretaci\u00f3n de los factores y de las din\u00e1micas que concurren a los procesos de desarrollo local y que haga del intercambio de experiencias y del di\u00e1logo internacional su instrumento fundamental. El concepto clave que fundamenta dicha aproximaci\u00f3n es el de \"Capital Territorial\" que incluye diferentes dimen siones constitutivas entre las cuales, sin af\u00e1n de exhaustividad, cabe destacar: capital cognitivo, capital social, capital ecosist\u00e9mico, capital infraestructural, capital institucional, capital cultural. Se trata de una \"clave de lectura\" trans -disciplinaria y multinivel de aquellas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada territorio que, en su conjunto, forman la base sobre la cual pensar y construir recorridos originales hacia un desarrollo econ\u00f3mico, social, ambiental e institucional que refleja y acoja la Agenda 2030 de las Naciones Unidas en cada contexto local. Determinante complemento conceptual y metodol\u00f3gico para esta visi\u00f3n lo ofrece el enfoque de la \"solidaridad internacional\" , que entiende las relaciones globales en t\u00e9rminos horizontales y las diferencias entre contextos y culturas - entre las localidades y los respectivos actores de los distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina como de las dos D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 3 vertientes del Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico - como un elemento de riqueza a partir del cual construir modelos de desarrollo solidarios y cooperativos. El Equipo El equipo de trabajo a cargo de la coordinaci\u00f3n de la Summer School est\u00e1 conformado por expertos de la OCDE , del CCI y de la Universidad EAFIT , los cuales cuentan con una larga trayectoria en temas de desarrollo local y formaci\u00f3n en Italia, Europa y Am\u00e9rica Latina. Los expertos invitados han sido identificados y seleccionados en base al criterio de no tener una experiencia exclusivamente acad\u00e9mi ca sino tambi\u00e9n un recorrido profesional que sea el resultado de una combinaci\u00f3n entre actividades de docencia y acciones concretas dirigidas a la ejecuci\u00f3n de proyectos y programas de desarrollo local. Metodolog\u00eda La Summer School se desarrolla metodol\u00f3 gicamente en el marco del Aprendizaje Experiencial Participativo, el mismo que tiene como base la experiencia como fuente de aprendizaje, as\u00ed como la interacci\u00f3n entre personas diversas quienes generan inter-aprendizaje entre s\u00ed al participar de una experi encia colectiva. As\u00ed en la Summer School se integran personas con diversas experiencias de Am\u00e9rica Latina quienes interactuar\u00e1n con personas de experiencias trentinas de desarrollo local. La experiencia de las ediciones anteriores de la Summer School y las reflexiones de los participantes han reforzado el enfoque metodol\u00f3gico que valoriza tres insumos b\u00e1sicos como contenidos propios y esenciales del seminario : Los casos de estudio que los participantes traen de su experiencia y que constituyen el insumo primario para el trabajo conjunto que se lleva a cabo durante las distintas sesiones tem\u00e1ticas y a trav\u00e9s de los grupos de trabajo; Otras experiencias, en particular aquellas que se desarrollan en el Trentino , regi\u00f3n que, adem\u00e1s de acoger la Summer School, es aprovechada como laboratorio en vivo, para escoger, analizar y visitar directamente casos interesantes para ser comparados con los de Am\u00e9rica Latina, contribuyendo as\u00ed a generar nuevas ideas y conceptos; Los aportes de algunos expertos en los temas espec\u00ed ficos en los cuales se va a enfocar la edici\u00f3n 2019; de hecho a los expertos se les solicita adaptar especialmente sus aportes al contexto espec\u00edfico de los casos de estudio de Am\u00e9rica Latina y del Trentino. La l\u00f3gica es de emprender, a trav\u00e9s de estos insumos, un proceso de trabajo entre pares, donde cada participante pueda brindar su conocimiento, experiencia y, a trav\u00e9s de un proceso de intercambio y discusi\u00f3n, contribuir a desarrollar nuevos conocimientos sobre algunos aspectos importantes del complejo concepto de desarrollo local, integrando los temas que se han seleccionado como ejes de an\u00e1lisis -gu\u00eda para la edici\u00f3n de este a\u00f1o. La presentaci\u00f3n de conceptos te\u00f3ricos, medidos con casos concretos, aportar\u00e1 progresivamente a la construcci\u00f3n de los mapas de actores, recursos, rubros y relaciones existentes entre ellos, as\u00ed como de acciones y pol\u00edticas implementadas. Este trabajo pretende poner en relieve luces y sombras, problemas y oportunidades, de los sistemas territoriales de pertenencia. La centralidad que se confiere a los casos de estudio, sean las experiencias de Am\u00e9rica Latina, del Trentino o de otros territorios, requiere un atento trabajo de elaboraci\u00f3n previa para poder contar con informaciones comparables entre los distintos casos que se present an durante la Summer School. Se requiere entonces emprender una reflexi\u00f3n orientada hacia algunos elementos de contenido espec\u00edficos para cada caso, en particular destacando: El problema que ha generado la necesidad de la acci\u00f3n El sistema territorial y sus recursos Los actores involucrados y su respectivo papel La g\u00e9nesis del proyecto (resultado de planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, proceso desde abajo hacia arriba, etc.) La estructura de gobernanza en la cual las acciones emprendidas se han basado La visi\u00f3n estrat\u00e9gica que ha respaldado el desarrollo del proceso La agenda diaria que se ha concebido para el seminario en Trento se basa en la definici\u00f3n de un tema de referencia que representar\u00e1 el \"hilo conductor\" espec\u00edfico del d\u00eda, y procede a trav\u00e9s de distintos pasos mutuamente entrelazados: 4 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019 , Trento. Italia Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los objetivos de trabajo del d\u00eda Plenaria Introducci\u00f3n del tema del d\u00eda, marco te\u00f3rico y reflexiones pr\u00e1cticas Plenaria Experiencia del Trentino y experiencias internacionale s, an\u00e1lisis de los procesos Plenaria Los casos de estudio de Am\u00e9rica Latina, an\u00e1lisis y valorizaci\u00f3n de las experiencias Grupos S\u00edntesis del trabajo de los grupos Plenaria Con el fin de asegurar la participaci\u00f3n activa, la interacci\u00f3n entre los participantes y la posibilidad de realizar aportes a cada integrante, el proceso formativo contempla diversos momentos de trabajo, en particular: sesiones plenarias, trabajo de grupos y an\u00e1lisis individual. La l\u00f3gica adoptada, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, est\u00e1 orientada a construir conjuntamente y paso a paso un mapa conceptual de los factores determinantes en los distintos procesos m\u00e1s o menos codificados de cada experiencia, que sustentan las acciones dirigidas al desarrollo local, adoptando como clave de lectura el concepto de \"capital territorial\". Por ello, al final de cada jornada un grupo se har\u00e1 cargo de presentar su mapa mental a\u00f1adiendo los nuevos conceptos que en el d\u00eda se han ido integrando. La metodolog\u00eda adoptada para la Summer School est\u00e1 orientada al reconocimiento del \"Diplomado en Innovaci\u00f3n Social, Capital Territorial y Desarrollo Local\" que otorga la Universidad EAFIT, en cooperaci\u00f3n con la OCDE y el CCI, a los participantes. Para este efecto se tiene que cumplir con requisitos presenciales y de contenido, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n individual de una Tesis de Diplomado, a partir del caso de estudio que cada participante ha sometido en su solicitud. Adem\u00e1s se requiere un trabajo de profu ndizaci\u00f3n del caso de estudio previ amente a la venida en Trento, por el cual cada participante cuenta con el acompa\u00f1amiento en distancia del equipo de la Summer School. Idioma Espa\u00f1ol Duraci\u00f3n Desde el lunes 15 hasta el viernes 26 de julio de 2019. Sede CCI y Centro OCDE; Vicolo San Marco 1, Trento Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda; Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento Socios del proyecto Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local El Centro OCDE de Trento forma parte del Centro para el emprendimiento, PyME, regiones y ciudades de la OCDE (Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico). La misi\u00f3n del Centro de Trento es de construir las capacidades (capacity building ) necesarias al desarrollo local en los pa\u00edses miembros y non miembros de la OCDE. La visi\u00f3n estrat\u00e9gica del Centro de Trento combina el fortalecimiento de su rol internacional relativamente a las actividades de capacitaci\u00f3n y el desarrollo de un laboratorio de excelencia en tema de productividad territorial (Spatial Productivity Lab). Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI El Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI es una organizaci\u00f3n dedicada a mejorar los conocimientos y las capacidades de los sujetos empe\u00f1ados en la cooperaci\u00f3n internacional a nivel territorial, nacional e internacional. A trav\u00e9s de la formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e informaci\u00f3n, la actividad del Centro se focaliza en los temas de la cooperaci\u00f3n internacional, la integraci\u00f3n europea, la promoci\u00f3n del desarrollo humano, la paz y los derechos humanos en el \u00e1mbito de los objetivos de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible, adoptada por las Naciones Unidas. El Centro es una asociaci\u00f3n constituida en mayo 2008 y patrocinada por: la Provincia Aut\u00f3noma de Trento; las Municipalidades de Trento y de Rovereto; la Fundaci\u00f3n Obra Campana de los Ca\u00eddos; la Universidad de los Estudios de Trento con la participaci\u00f3n del Centro OCDE, el Foro Trentino para la Paz y los Derechos Humanos, y las asociaciones trentinas para la solidaridad internacional. El CCI pertenece a la Red Internacional Profadel, la cual agrupa a centros de formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de agentes del desarrollo local en 7 pa\u00edses de \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina y Europa. EAFIT - Escuela de Administraci\u00f3n, Finanzas y Tecnolog\u00eda Desde sus or\u00edgenes, en 1960, la Universidad EAFIT ha tenido un objetivo princip al: contribuir al progreso social, econ\u00f3mico, cient\u00edfico y cultural del pa\u00eds, mediante el desarrollo de programas de pregrado y de posgrado - en un ambiente de pluralismo ideol\u00f3gico y de excelencia acad\u00e9mica - para la formaci\u00f3n de personas competentes internacionalmente; y con la realizaci\u00f3n de procesos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y aplicada, en interacci\u00f3n permanente con los sectores empresarial, gubernamental y acad\u00e9mico. Y es que, sin duda, el mayor acervo de una universidad lo constituye el \u00e9xito person al y profesional de sus egresados y el impacto positivo que \u00e9stos generan en la sociedad. EAFIT es, entonces, el fruto de sus aportes en D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 5 el pasado; la consolidaci\u00f3n de su presente; y las inmensas posibilidades que tiene hacia el futuro para continuar y duplicar su prop\u00f3sito de contribuir al progreso de la regi\u00f3n, del pa\u00eds y, por supuesto, del mundo. La Universidad EAFIT, a trav\u00e9s de EAFIT Social, es la instituci\u00f3n acad\u00e9mica, reconocida y acreditada institucionalmente por la legislaci\u00f3n colombiana, que otorg a a los participantes exitosos de la Summer School el diploma internacional con valor acad\u00e9mico, en cooperaci\u00f3n con el CCI y la OCDE. Universidad de Trento La Universidad de Trento es una universidad de tama\u00f1o mediano, fundada en 1962. Se trata de una instituci\u00f3n joven, din\u00e1mica y orientada a la investigaci\u00f3n, que cuenta con una oferta formativa e instalaciones de alto nivel. Algunas cifras - m\u00e1s de 16.000 estudiantes, aproximadamente 600 profesores y 600 empleados - reflejan esta instituci\u00f3n, que est\u00e1 organizada en 10 facultades y 3 centros. Asimismo , la Universidad contin\u00faa ampliando sus campos de investigaci\u00f3n y ofreciendo nuevos cursos. El enfoque internacional es uno de sus puntos fuertes que caracteriza n la Universidad de Trento. La misma es parte de un sinn\u00famero de redes de investigaci\u00f3n, cuenta con prestigiosos acuerdos de cooperaci\u00f3n con importantes centros y universidades en todo el mundo, anima intercambios cient\u00edficos y la movilidad del personal docente y de los estudiantes. La Universidad tambi\u00e9n se destaca por ofrecer Programas de Doble Graduaci\u00f3n, que involucran contactos cient\u00edficos internacionales de alto perfil. Muchos cursos de maestr\u00eda y doctorado se imparten en ingl\u00e9s. En el 2001, las Facultades de Econom\u00eda, de Derecho, de Letras y de Sociolog\u00eda, as\u00ed como cinco departamentos de la Universidad de Trento crearon la Escuela de Estudios Internacionales . La Escuela de Estudios Internacionales, la \u00fanica existente en Italia, coordina una Maestr\u00eda en Estudios Europeos e Internacionales, una Maestr\u00eda en Estudios de Seguridad Internacional y un Doctorado en International Studies . La Escuela promueve y organiza numerosas actividades de investigaci\u00f3n en sus campo s espec\u00edficos de especializ aci\u00f3n , en particular en relaci\u00f3n con los desaf\u00edos asociados con los procesos de globalizaci\u00f3n e integraci \u00f3n europea , basadas en competencias multidisciplinarias y enfoques interdisciplinarios. La Summer School 2019 \"Comunidad y Desarrollo Local\" es una iniciativa que cuenta con el apoyo de la Provincia aut\u00f3noma de Trento, la Universidad de Trento y la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n . 6 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Llegada de los participantes Domingo 14 de julio Lugar: Villa Sant'Ignazio, via alle Laste 22, Trento Llegada de los participantes a Trento y check -in en la Residencia Villa Sant'Ignazio Presentaci\u00f3n de la Summer School Lunes 15 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, Vicolo San Marco 1, Trento y Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento Moderador de la ma\u00f1ana: Paolo Rosso 09.00-09.30 Registro de los participantes a la Summer School en el Centro 09.30-10.15 Presentaci\u00f3n de los Participantes 10.15-10.45 Saludos Institucionales Alessandra Proto , Jefa Interina del Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local Gabriel Echeverr\u00eda , Investigador , Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional Mario Vargas , Director, EAFIT Social Marco Pertile , Director Adjunto , Escu ela de Estudios Internacionales, Universidad de Trento 10.45-11.15 Pausa caf\u00e9 11.15-12.40 Conformaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los Grupos de Trabajo 12.40 -13.00 Presentaci\u00f3n de la log\u00edstica general de la SS1 9 Maddalena Natalicchio , Consultora, integrante el Equipo de la Summer School 13.00 -14.30 Almuerzo, Comedor Opera Universitaria , Via Tommaso Gar 18 14.30 -16.00 Estructura y contenidos de la Summer School El Eco -sistema Summer School, Gabriel Echeverr\u00eda Objetivos del curso y presentaci\u00f3n del programa, Paolo Rosso , Analista de Pol\u00edticas del Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local El Diplomado, condiciones previas y reglas de trabajo, Mario Vargas 16.00 -19.00 Explorando Trento Mario Vargas Exploraci\u00f3n de la ciudad en grupos D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 7 Desarrollo local y capital territorial Martes 16 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA El desarrollo local es un concepto din\u00e1mico, integrador de varios elementos constitutivos de un sistema social, econ\u00f3mico y comunitario local. Existen diferentes esquemas conceptuales para abordar un tema tan complejo (teor\u00edas sist\u00e9micas, enfoques hacia la competitividad territorial, ordenamiento y p lanificaci\u00f3n espacial, etc.). El estudio del tema a trav\u00e9s de la taxonom\u00eda que propone el concepto de Capital Territorial, permite visualizar de manera estructurada los distintos elementos constituyentes de un determinado territorio (naturales, medio ambie ntales, infraestructurales, inmateriales y cognitivos, etc.), y establecer v\u00ednculos entre ellos. Una vez que se cuente con una conceptualizaci\u00f3n del desarrollo local, desde luego se trata de encarar el desaf\u00edo de c\u00f3mo abordar el tema desde el punto de vist a del dise\u00f1o de estrategias que, concebidas desde abajo, de forma participativa y respetuosas de las especificidades locales, resulten incluyentes, sostenibles y sustentables. En otras palabras hay que aclarar cu\u00e1les retos conlleva actuar hacia el desarrollo local, planteando desde ya los temas medulares del desarrollo local, sentando las bases que luego, a lo largo del Seminario, se ir\u00e1n profundizando y tematizando seg\u00fan se propone en la agenda de la Summer School. Moderador del d\u00eda: Mario Vargas 08.30-09.15 Presentaci\u00f3n de la experiencia de exploraci\u00f3n de Trento 09.15-09.30 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 09.30 -13.00 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Conceptos destacados sobre el desarrollo local seg\u00fan la experiencia de la OCDE , Paolo Rosso Introducci\u00f3n al concepto gu\u00eda de la SS1 9 y a sus implicaciones en las acciones de desarrollo local , Stefano Marani , Experto, integrante el Equipo de la Summer School 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13.00 El enfoque territorial del desarrollo: un marco para vincular las reformas de descentralizaci\u00f3n y los procesos de desarrollo local, Jorge Rodr\u00edguez Bilbao , Consultor internacional en Procesos de Desarrollo Local Entrevista c olectiva 13.00 -14.00 Almuerzo 14.00-15.30 Laboratorio: Experiencias Latinoamericanas Metodolog\u00eda de trabajo en grupos , Natalia Fenizi, Arn aldo Serna , Expertos, integrantes el Equipo de la Summer School Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 15.30-16.00 Cierre de la jornada 16.30-19.30 Noche de Fama Lugar: Centro OCDE/CCI, Vicolo San Marco 1 Presentaci\u00f3n din\u00e1mica e interactiva de las experiencias que est\u00e1n a la ra\u00edz de los casos de estudio que cada participante est\u00e1 brindando como su aporte propio a la Summer School. 8 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre el desarrollo local y capital territorial El de \"desarrollo local\" es un concepto din\u00e1mico, integrador de varios elementos constitutivos de un sistema social, econ\u00f3mico y comunitario de un territorio determinado. El protagonismo y la capacidad estrat\u00e9gica de los actores locales, as\u00ed como el compro miso en cooperar y coordinar acciones hacia un \"dise\u00f1o compartido de futuro\", representan factores cr\u00edticos para generar procesos de desarrollo arraigados en cada contexto territorial espec\u00edfico , donde las diferencias m\u00e1s que como barreras deben ser aprove chadas como oportunidades. La fuerte relaci\u00f3n de las comunidades con sus territorios reclama estrategias de desarrollo con car\u00e1cter multidimensional, capaces de captar las distintas dimensiones a nivel local, de conocimiento, sociales, de gobernanza , infraestructurales, ecosist\u00e9micas. Hoy en d\u00eda los sistemas territoriales est\u00e1n sujetos a continuos procesos de transformaci\u00f3n que requieren capacidad de cooperar para dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas fundadas sobre necesidades y demandas que se van modificando en el tiempo; solo incrementando la capacidad de adaptaci\u00f3n a las presiones de cambio - econ\u00f3mico, social, ambiental - las comunidades locales tendr\u00e1n la posibilidad de enfrentar exitosamente los enormes desaf\u00edos contempor\u00e1neos, marcados por las macro tende ncias globales (digitalizaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico, cambios estructurales en la sociedad). Por eso, impulsar el desarrollo de un sistema local tiene que contemplar un \"enfoque territorial\": un concepto que ha sido definido como un marco de pol\u00edticas p\u00fablicas multidimensionales destinado a expandir las oportunidades y el potencial de cada territorio, promoviendo la interacci\u00f3n de ciudadanos, organizaciones de la sociedad civil, sector privado, gobiernos locales, gobierno central y otras entidades del sector p\u00fablico, tanto a la escala local como a escalas mayores (ej. nacional y regional). En este marco, perseguir el bienestar de las personas y de las comunidades es un reto fundamental de la acci\u00f3n p\u00fablica que se concreta a nivel local a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas que tienen que adaptarse al contexto especifico, por ser basadas en el lugar, mientras que la capacidad de innovaci\u00f3n - desvinculada de su acepci\u00f3n puramente tecnol\u00f3gica y reconducida a un concepto de innovaci\u00f3n como resultad o de la capacidad conjunta de ser creativos e innovadores en responder a los est\u00edmulos de cambio - se demuestra un factor determinante para impulsar el desarrollo de los sistema s territoriales en su conjunto. Por lo tanto, para poderse concretar, el desarr ollo local tiene que contar con varias condiciones: visi\u00f3n estrat\u00e9gica compartida, capacidad de concebir y dise\u00f1ar programas integrados y luego de llevar a cabo acciones concretas que cuenten con el compromiso y el aporte activo de los distintos actores locales, en el marco de eficaces sistemas de gobernanza. Cabe destacar que existen diferentes esquemas conceptuales para abordar un tema tan complejo (teor\u00edas sist\u00e9micas, enfoques hacia la competitividad territorial, ordenamiento y planificaci\u00f3n espacial, etc.). El concepto al cual nos referimos es el de \"Capital Territorial\" que incluye diferentes dimensiones constitutivas entre las cuales, sin af\u00e1n de exhaustividad, cabe destacar: capital cognitivo, capital social, capital eco sist\u00e9mico, capital infraestruc tural, capital institucional, capital cultural. Se trata de una \"clave de lectura\" trans - disciplinaria y multinivel de aquellas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada territorio que, en su conjunto, forman la base sobre la cual pensar y construir recorridos originales hacia un desarrollo econ\u00f3mico, social, ambiental e institucional. Es en este marco conceptual que hoy colocamos el concepto de \"sostenibilidad\" del desarrollo, definida como la \"posibilidad de satisfacer las necesidades del presente sin comprome ter la posibilidad de las generaciones venideras de satisfacer las propias\". Desde la perspectiva del desarrollo local, esto implica un cambio de paradigma hacia un concepto integrado que mire a un futuro incluyente, capaz de generar bienestar sostenible para las personas y para el planeta. Aparece pues clave armonizar el crecimiento econ\u00f3mico, la inclusi\u00f3n social y la protecci\u00f3n ambiental, en cuanto cruciales para el bienes tar de individuos y sociedades. Este es tambi\u00e9n el desaf\u00edo que la comunidad mundial pretende encarar a trav\u00e9s de la Agenda 2030 y de los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) que abordan el crecimiento econ\u00f3mico y la lucha a la pobreza , la inclusi\u00f3n social y una mayor equidad de g\u00e9nero as\u00ed como una valorizaci\u00f3n del ecosistema que asegure su protecci\u00f3n de comportamientos predatorios sobre los recursos. Se trata de un complemento metodol\u00f3gico determinante, que necesita basarse sobre principios de cooperaci\u00f3n y solidaridad entre sistemas territoriales distintos, tenida cuenta de sus din\u00e1micas peculiares as\u00ed como de las externalidades, positivas y negativas, que cada sistema produce y que se reflejan tambi\u00e9n en territorios vecinos as\u00ed como lejanos. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 9 Las transformaciones del territorio Mi\u00e9rcoles 17 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA Analizando din\u00e1micas de desarrollo: el caso del Trentino Los territorios est\u00e1n sujetos a transformaciones continuas y requieren una capacidad por parte de los actores p\u00fablicos de dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que correspondan a necesidades que se van modificando en el tiempo. Ello conlleva contar con una gobernanza a nivel de sistema, que facilite a que los distintos actores p\u00fablicos, privados y de la sociedad civil act\u00faen de forma articulada y sin\u00e9rgica apuntando a objetivos comunes claramente formulados y compartidos. Es mandatorio entonces que esta gobernanza se establezca y funcione integrando los distintos niveles de gob ierno (multinivel, desde lo nacional a lo local), asimismo articul\u00e1ndose horizontalmente (entre los distintos actores del mismo nivel territorial). La historia del Trentino, regi\u00f3n aut\u00f3noma donde se celebra el Seminario, constituye el caso de estudio de re ferencia para el tema de la jornada, con su sistema de relaciones entre los actores del gobierno, p\u00fablicos, privados y de la sociedad civil del territorio. Moderador del d\u00eda: Stefano Marani 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -11.00 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda El Trentino entre pasado y futuro , Raffaele Farella , Director, Servicio actividades internacionales de la Provincia aut\u00f3noma de Trento Annibale Salsa. Los paisajes del Trentino , Proyecci\u00f3n del documental con la presencia de Annibale Salsa , Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de la Trentino School of Management (Step /Tsm) Debate 11.00 -11.30 Pausa caf\u00e9 11.30 -13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Trentino Sviluppo y su papel en el fomento del desarrollo territorial sostenible , Mauro Casotto y Martina Dei Cas , Trentino Sviluppo Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada 10 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre las transformaciones del territorio El d\u00eda de hoy se propone abordar el tema general de las transformaciones del territorio desde la perspectiva visual del sistema territorial Trentino adoptado como caso de estudio. El Trentino es un territorio que en los \u00faltimos dos siglos ha cambiado su marco institucional y econ\u00f3mico de manera sustancial y en repetidas ocasiones, pero siempre encontrando la capacidad de responder a los cambios de contexto a trav\u00e9s de las din\u00e1micas del desarrollo local. Sus caracter\u00edsticas pueden ayudar a la reflexi\u00f3n sobre las estrategias que debemos desarrollar para enfrentar los cambios del tiempo en que vivimos. Algunos datos sobre el territorio: el Trentino representa el 2% del territorio nacional. Tiene aproximadamente 538.000 habitantes (Fuente Istat 2018), cuyo 9% es representado por populaci\u00f3n inmigrada de 60 diferentes pa\u00edses. El 70% del territorio se encuentra sobre los 600mt de altitud y el 49% est\u00e1 cubierto de bosques. Existen 177 Municipios en Trentino y tanto Istat como Eurostat miden el PIB per c\u00e1pita es m\u00e1s alto de la media italiana: 35 000\u20ac en Trentino frente a 27 700\u20ac en la media nacional (2016), la tasa de desempleo es del 4.8% (2018) y de escolarizaci\u00f3n (15-19 a\u00f1os) es de 79.10% (2012) . Desde la segunda mitad del siglo XIX, hasta el fin de la Segunda Guerra Mundial, casi un tercio de la poblaci\u00f3n ha emigrado. De hecho, en las \u00faltimas d\u00e9cadas del 1800, el Trentino era una realidad perif\u00e9rica, con una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y un nivel de vida afectado por fen\u00f3menos extremos de privaciones y epidemias. Los problemas originados por la contenci\u00f3n del territorio Trentino entre el Reino de Italia y el Austro - H\u00fangaro durante la primera guerra mundial, se sumaron a las dificultades originadas por la econom\u00eda de subsistencia y el subdesarrollo profundo en el que se encontraba el territorio, resultando en decenas de miles de agricultores de Trentino abandonado sus pueblos para busca r fortuna al exterior (en Argentina, Brasil y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como en Estados Unidos). La necesidad de encontrar medidas de contenci\u00f3n a esta migraci\u00f3n forzada explican los or\u00edgenes del cooperativismo, que se bas\u00f3 en el pensamiento y la acci\u00f3n social de la Iglesia Cat\u00f3lica en la interpretaci\u00f3n de las necesidades y de las dificultades de la poblaci\u00f3n rural. Asimismo, a trav\u00e9s de un proceso de auto-organizaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n social, se difundieron los bancos rurale s y las cooperativas de cr\u00e9dito , que contribuyeron a dar una nueva forma a la sociedad rural bajo el modelo del cooperativismo, inspirado en las experiencias alemanas de las cooperativas de cr\u00e9dito, en t\u00e9rminos de modernizaci\u00f3n de la agricultura, y en la experiencia brit\u00e1nica para la cooperaci\u00f3n de consumo. La estrategia fue espec\u00edfica: compensar las debilidades locales creando un movimiento estructurado de representaci\u00f3n unificada. Al mismo tiempo, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n, el movimiento cooperativo se hizo de una potente herramienta para la representaci\u00f3n pol\u00edtica y sindical unitaria. Despu\u00e9s de la II Guerra, la Provincia de Trento obtuvo el estatus de Provincia aut\u00f3noma. Esta soluci\u00f3n fue encontrada a trav\u00e9s de un acuerdo internacional entre Italia y Austria (1946), con la garant\u00eda de las Naciones Unidas, que decret\u00f3 la creaci\u00f3n para el \u00e1rea de un estatuto especial de autonom\u00eda. Con una Ley constitucional, fueron asignados a la regi\u00f3n de Trentino - Alto Adige poderes legislativos y administrativos extraordinarios . Empez\u00f3 all\u00ed una fase de modernizaci\u00f3n dirigida por el sector p\u00fablico y posibilitada por la innovaci\u00f3n institucional hacia la autonom\u00eda del poder legislativo, la autonom\u00eda administrativa y la autonom\u00eda financiera: el 92% de los impuestos sobre las rentas individuales y de empresa se habr\u00edan devuelto desde el Estado a la Provincia. Por lo tanto, la autonom\u00eda legislativa y administrativa se basa en una s\u00f3lida autonom\u00eda financiera, que es la condici\u00f3n previa para una gesti\u00f3n independiente de las estrategias de desarrollo local. El Trentino empez\u00f3 as\u00ed a manejar todas las competencias excluyendo la pol\u00edtica exterior, la polic\u00eda y la justicia. As\u00ed, se inici\u00f3 la transformaci\u00f3n del Trentino de un territorio pobre y marginado a una provincia que figura entre las m\u00e1s ricas de Europa. Por lo tanto, lo anterior dependi\u00f3 en gran medida de la convergencia de estos dos factores: la capacidad de auto- gobierno social y la autonom\u00eda institucional. En los a\u00f1os sesenta, en un contexto de extrema industrializaci\u00f3n y de atracci\u00f3n de inversiones exteriores \"de asalto\", se inaugur\u00f3 el Instituto Universitario de Estudios Superiores de Ciencias Sociales que se torn\u00f3 la primera Facultad de Sociolog\u00eda en Italia. Hoy en d\u00eda la Universidad de Trento cuenta con 16.400 inscritos (a\u00f1o 2016) y representa una de las fuerzas del territorio. En efecto, el territorio cuenta con una inversi\u00f3n en I + D del 1.83% del PIB donde la media nacional es de 1.35% (Fuente 2012. Eurostat, World Bank). Sigue la crisis petrolea de los a\u00f1os setenta, que produjo el cierre de los distritos industriales y, en su evoluci\u00f3n sucesiva, el dislocamiento de los procesos productivos en pa\u00edses con bajos costos y poca reglamentaci\u00f3n. A partir de estos cambios, el territorio invierte con fuerza en la econom\u00eda verde, la Innov aci\u00f3n tecnol\u00f3gica y el turismo sustentable, los tres ejes que hoy en d\u00eda sustentan la visi\u00f3n de futuro y la planificaci\u00f3n del desarrollo local a partir del desarrollo end\u00f3geno, de una fuerte presencia cooperativa y de redes territoriales y a trav\u00e9s de la presencia de un poder p\u00fablico que act\u00faa con autonom\u00eda. EXPERIENCIAS Trentino Sviluppo Es la agencia de desarrollo de la Provincia aut\u00f3noma de Trento, una de las m\u00e1s importantes experiencias a nivel italiano. Desde mediados de los a\u00f1os '70 del siglo XX, su misi\u00f3n se ha venido actualizando hacia la actual de \"...promover el desarrollo sosteni ble de Trentino a trav\u00e9s de acciones y servicios destinados a apoyar el crecimiento de la capacidad emprendedora y la innovaci\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de acciones para promover su atractividad, operando en una l\u00f3gica de red de acuerdo con los principios de emprendimien to, innovaci\u00f3n, cohesi\u00f3n social , calidad de vida, trabajo y medio ambiente para construir el Trentino del futuro...\" . D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 11 Econom\u00eda e innovaci\u00f3n territorial Jueves 18 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA La innovaci\u00f3n es un factor determinante para impulsar el desarrollo de los sistemas socio -econ\u00f3micos locales. Mientras que en el caso de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y de empresa se cuenta con experiencias, herramientas y conocimientos acumulados a nivel inte rnacional durante d\u00e9cadas, es m\u00e1s reciente la idea de que la innovaci\u00f3n es un factor determinante para los sistemas territoriales en su conjunto. En los distintos contextos territoriales locales es m\u00e1s complicado pensar en sistemas de innovaci\u00f3n r\u00edgidos, s ecuenciales y lineares de planeaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las acciones. Asimismo las macro tendencias globales est\u00e1n impactando cada contexto de forma importante: ej. la digitalizaci\u00f3n est\u00e1 llevando a un cambio de modelo econ\u00f3mico y empleo ; el camb io demogr\u00e1fico con el conjunto de envejecimiento de la poblaci\u00f3n y movimiento migratorio . Todas estas tendencias hace necesaria que los ecosistemas locales de innovaci\u00f3n aborden desde diferentes y novedosas perspectivas esta nueva realidad . M\u00e1s bien hay que a bordar el tema con apertura hacia la desestructuraci\u00f3n y la adaptabilidad, as\u00ed como hacia la generaci\u00f3n de nuevas competencias en el mercado laboral, y el relevo general en las empresas donde la innovaci\u00f3n es el resultado de la capacidad conjunta de ser cr eativos e innovadores, manteniendo v\u00ednculos multilineales que a menudo en la literatura especializada se denominan \"ecosistemas locales de la innovaci\u00f3n\" . Moderador del d\u00eda: Paolo Rosso 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -10.15 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Econom\u00eda local, innovaci\u00f3n, territorio , Mercedes Oleaga , Facilitadora de investigaci\u00f3n de Orkestra, Instituto Vasco de Competitividad Debate 10.15-10.45 Pausa caf\u00e9 10.45-13.00 Laboratorio: comparando las experiencias Vasca y Trentina FBK y los desaf\u00edos de la transferencia tecnol\u00f3gica , Giuliano Muzio , Fundaci\u00f3n Bruno Kessler Orkestra, Instituto Vasco de Competitividad y su papel en el desarrollo competitivo del Pa\u00eds Vasco , Mercedes Oleaga , Orkestra Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada 12 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre la econom\u00eda y la innovaci\u00f3n territorial Las tecnolog\u00edas, el trabajo, la calidad del empleo: son estos algunos de los principales determinantes que cambian, informan, transforman las sociedades en todos sus aspectos y niveles econ\u00f3mico -sociales. En la fase actual, la madurez y diversificaci\u00f3n en la econom\u00eda y la producci\u00f3n alcanzadas nos ha acostumbrado al cambio a\u00fan si no puede decirse que la rob\u00f3tica, las impresoras 3D con capacidades diagn\u00f3sticas, la inteligencia artificial, los drones etc. han sido plenamente introyectados en todas las socieda des y comunidades locales. Expertos de la McKinsey se refieren a \"Fuerzas globales que inspiran una nueva narrativa del progreso humano\" (2014). Actualmente, en los pa\u00edses donde las capacidades t\u00e9cnicas y el nivel de creatividad tecnol\u00f3gica destacan, esos llegan a generar trabajos \u00fatiles en los cuales muy a menudo empleados poco pagados - aun si especializados - conviven con un grupo restringido de superpagados. Los dos grupos coexisten con dificultad (OCDE, 2007) y surge la pregunta: \u00bfLos riesgos har\u00e1n descarrilar la presente modesta recuperaci\u00f3n? Tal consideraci\u00f3n se explica recordando que la relativamente reciente introducci\u00f3n en las plantas productivas de nuevas innovaciones de producto particularmente inteligentes han contribuido aumentar las tensiones. El economista Preston McAfee pone de manifiesto que la digitalizaci\u00f3n y la siempre mayor capacidad de operaci\u00f3n de los computadores alejan varios tipos de categor\u00edas de trabajadores. Seg\u00fan la OCDE (2019) los trabajos de baja cualificaci\u00f3n est\u00e1n cada vez m\u00e1s expuestos a esta profunda transformaci\u00f3n. Se estima que el 14% de los empleos existentes podr\u00eda desaparecer como resultado de la automatizaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos 15 a 20 a\u00f1os, y es probable que otro 32% cambie radicalmente, ya que las labores individuales se automatizan. A su vez, la OIT manifiesta una preocupaci\u00f3n id\u00e9ntica y hace a este respecto un llamado a los pa\u00edses con alto nivel de desarrollo tecnol\u00f3gico al fin de elaborar estrategias sociales innovadoras capaces de maximizar las oportunidades en los trabajos menos impulsados por la tecnolog\u00eda, como por ejemplo la sanidad, los transportes, los servicios a bienes y personas. La literatura insiste explicando que la desigualdad y el crecimiento de la pobreza registrado en pa\u00edses con buen nivel tecnol\u00f3gic o y cultural no es solo fruto de la falta de distribuci\u00f3n del trabajo. A. Atkinson y W. Lazonick coinciden en que el incremento de la desigualdad es debido al hecho que 0.1 de los empresarios \"al tope de la distribuci\u00f3n de las rentas ha sabido apropiarse de los recursos generales y de las ganancias relacionadas con la mayor productividad alcanzada\". La digitalizaci\u00f3n se est\u00e1 demostrando un catalizador determinante de la casi desaparici\u00f3n de artesanos y trabajadores aut\u00f3nomos. T. Piketty y - a\u00fan m\u00e1s determin adamente - M. Mazzucato opinan que solo un nuevo \"Estado Innovador y emprendedor\" puede influir responsablemente al fin de mitigar la actual crisis ocupacional y ampliar la platea de ciudadanos y trabajadores que tienen skills suficientes (la OCDE habla de \"productividad incluyente\", 2017). Se denuncia asimismo que la ausencia de inversi\u00f3n privada es la verdadera culpable del casi inexistente crecimiento en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas. Varios observatorios internacionales llaman por los tanto a un esfuerzo p\u00fablico dedicado al mantenimiento de ciudades, infraestructuras, sanidad, educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, etc. Conforme a la misma l\u00f3gica Mazzucato sostiene que los estados disponen de capitales pacientes que pueden responder a necesidades colectivas (basta pensar al medio ambiente) pero tambi\u00e9n al desarrollo de los bienes comunes. Frente a este panorama variadamente cr\u00edtico sin embargo vale la pena reconocer que el cambio tecnol\u00f3gico ha aportado beneficios innegables. Pero tambi\u00e9n vale la pena recordar que el fuerte malestar registrado en casi todos los pa\u00edses desarrollados en t\u00e9rminos de desagregaci\u00f3n del mercado del trabajo puede tener en un pr\u00f3ximo futuro como hemos visto, un alto costo social. La prevista difusi\u00f3n masiva de robots o de sistemas de intelig encia artificial se demostrar\u00e1n un buen terreno para evaluar e intervenir en el inter\u00e9s colectivo. La innovaci\u00f3n es \"un factor determinante del desarrollo econ\u00f3mico a largo plazo y un movilizador poderoso del desempe\u00f1o competitivo de los pa\u00edses\" [BID, 2010 ; CEPAL/SEGIB, 2010; OECD, 2010]. La innovaci\u00f3n es hoy indudablemente considerada uno de los factores determinantes y tal vez el motor m\u00e1s destacado para el desarrollo econ\u00f3mico y social de los pa\u00edses, de las regiones y de las comunidades locales. Sin emba rgo para que este potencial pueda ejercerse a los niveles locales contribuyendo a cerrar las brechas que en las d\u00e9cadas recientes se han ampliado en los pa\u00edses y m\u00e1s a\u00fan en las regiones (OCDE, 2016 , 2019 ), es mandatorio contar con pol\u00edticas p\u00fablicas a los distintos niveles territoriales que orienten ese potencial hacia el contraste de los desequilibrios y de la exclusi\u00f3n social en amplias franjas de las comunidades. EXPERIENCIAS Fundaci\u00f3n Bruno Kessler Fondazione Bruno Kessler es una entidad de investigaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico sin fines de lucro. Es el resultado de una historia que tiene m\u00e1s de medio siglo de antig\u00fcedad, opera hoy en d\u00eda a trav\u00e9s de 2 centros cient\u00edficos, 7 centros de investigaci\u00f3n, 410 investigadores, 2 biblio tecas especializadas, 7 laboratorios. En su misi\u00f3n FBK apunta a resultados de excelencia en ciencia y tecnolog\u00eda con \u00e9nfasis particular en enfoques interdisciplinarios y a la dimensi\u00f3n aplicativa. Orkestra - Instituto Vasco de Competitividad Una iniciativ a de la Universidad de Deusto, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Deusto, para el estudio de la competitividad y el desarrollo territorial desde sus distintos laboratorios de investigaci\u00f3n con tres objetivos: contribuir a la mejora de la competitividad del Pa\u00eds Vasc o, propiciar la mejora del bienestar de los ciudadanos y generar conocimiento en competitividad regional. Constituido en 2006, el equipo de Orkestra impulsa una investigaci\u00f3n transformadora. Este tipo de investigaci\u00f3n se define por el an\u00e1lisis, la reflexi\u00f3 n, la evaluaci\u00f3n y la propuesta de acciones, de manera permanente, orientadas a aportar respuestas innovadoras para la resoluci\u00f3n de los retos planteados, a la vez que se adquiere conocimiento investigador. Adem\u00e1s en la actualidad se ha convertido en un referente internacional en el an\u00e1lisis de la competitividad regional en un entorno global. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 13 El sistema cooperativo en Trentino Viernes 19 de julio D\u00eda de trabajo visitando experiencias trentinas EL TEMA El sistema cooperativo trentino surgi\u00f3 a finales del siglo XIX, cuando el Trentino ten\u00eda una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y era un territorio empobrecido, dependiente de una agricultura de subsistencia afectada por olas de epidemia y crisis que originaban flujos de emigraci\u00f3n hacia el exterior. Hoy en d\u00eda en la regi\u00f3n existe una gran variedad de sectores de la econom\u00eda que est\u00e1n organizados de forma cooperativa: desde los sectores claves para el desarrollo local como la agricultura, el turismo, la artesan\u00eda, el cr\u00e9dito, la gesti\u00f3n ambiental, la p roducci\u00f3n de energ\u00eda, cultura y educaci\u00f3n, el desarrollo y supervisi\u00f3n de las cooperativas, hasta otros sectores de la gesti\u00f3n p\u00fablica y los poderes administrativos y legislativos. El d\u00eda de trabajo est\u00e1 dirigido a ofrecer una visi\u00f3n de primera mano de cas os seleccionados de esta forma de empresa, del papel que esas cumplen en la econom\u00eda regional y de los desaf\u00edos que enfrentan en la econom\u00eda global de hoy en la b\u00fasqueda de aquellas experiencias y lecciones aprendidas en el Trentino que puedan ser inspirad oras para las distintas realidades de Am\u00e9rica Latina. Moderador del d\u00eda: Gabriel Echeverr\u00eda 08.00-08.45 Traslado a la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n | via Segantini, 10 - Trento 08.45-09.00 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 09.00-10.45 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Saludos institucionales , Marina Mattarei , Presidente , Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n La ncia del sistema cooperativo trentino , Cesare Dossi , Responsable Oficina de Desarrollo Responsabilidad Social Corporativa , Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n . 10.45 -19.00 Visita a experiencias trentinas 10.45 -11.30 Traslado hacia la Empresa Vin\u00edcola Cooperativa Mezzacorona | Mezzocorona, Trento 11.30 -13.00 La Empresa Vi n\u00edcola Cooperativa Mezzacorona , visita acompa\u00f1ados por Elena Pasquazzo , Gerente de hospitalidad, Cooperativa Mezzacorona 13.00-14.30 Almuerzo Cooperativa Rist o3, Presentaci\u00f3n Santagiuliana , , Presentaci\u00f3n y Entrevsita, Maurizio , Gabinete de Prensa y Relaciones E xteriores , Mezzacorona El Il Gabbiano | , Trento 17.00-19.00 La Cooperativa Entrevsita Samuel Cooperativa Social Il Gabbiano 19.00 -20.00 Cierre de la jornada & Regreso a Trento 14 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre el sistema cooperativo en Trentino Las empresas cooperativas son asociaciones aut\u00f3nomas de personas que se unen voluntariamente para hacer frente a sus necesidades comunes por medio de una empresa de propiedad conjunta y democr\u00e1ticamente controlada. Las cooperativas est\u00e1n directamente relac ionadas con el desarrollo local del territorio trentino. Hoy en d\u00eda, el Trentino es un territorio con alt\u00edsima densidad de empresas cooperativas: frente a una poblaci\u00f3n de aproximadamente 540 mil habitantes, los socios de cooperativas son 270 mil. La coop eraci\u00f3n es un agente activo en el desarrollo local, que genera casi el 14% del PIB y el 15% del empleo provincial. El sistema cooperativo trentino surgi\u00f3 en 1890, cuando el Trentino ten\u00eda una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y era un territorio empobrecido, dependiente de una agricultura de subsistencia afectada por olas de epidemia y crisis que daban lugar a una fuerte de emigraci\u00f3n hacia el exterior. La cooperaci\u00f3n del Trentino busca precisamente encontrar alternativas a la emigraci\u00f3n. La forma cooperativa, como la uni\u00f3n de sujetos vulnerables, respondi\u00f3 al objetivo de satisfacer la necesidad de cr\u00e9dito de segmentos emarginados de la poblaci\u00f3n. Las experiencias alemanas de los fondos sociales de cr\u00e9dito, y la experiencia brit\u00e1nica para la cooperaci\u00f3n de consumo, contri buyeron a modernizar la agricultura y crear una organizaci\u00f3n s\u00f3lida y eficiente. Los bancos rurales ten\u00edan una base comunitaria, construida sobre la relaci\u00f3n de confianza entre los peque\u00f1os agricultores que - sin recursos - ofrec\u00edan como garant\u00eda sus propio s campos, asumi\u00e9ndose el riesgo de responsabilidad ilimitada. La cooperativa de cr\u00e9dito coincid\u00eda con la comunidad local (y con su parroquia), donde todos los miembros estaban vinculados por una relaci\u00f3n de conocimiento directo. Las relaciones de vecindad y el mutuo conocimiento se convirtieron en los principios de una manera diferente de \"ser\" banco, permitiendo el acceso al cr\u00e9dito a la gente vulnerable y excluida del sistema bancario. El objetivo era perseguir desarrollo social y econ\u00f3mico de territorios marginales uniendo las fuerzas. Poco a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento de las primeras cooperativas trentinas se form\u00f3 una federaci\u00f3n que agrupaba todas las empresas cooperativas. El sistema cooperativo trentino consigui\u00f3 superar diferentes crisis. La primera fue el resultado de la Guerra Mundial que opuso Austria e Italia. El Trentino fue anexado al Reino de Italia, perdiendo la salida tradicional al mercado del Imperio austro - h\u00fangaro. En 1948, la Constituci\u00f3n italiana reconoci\u00f3 expl\u00edcitamente a la cooperaci\u00f3n el papel de empresa \"con car\u00e1cter mutual y sin \u00e1nimo de lucro privado\", dedicando un art\u00edculo espec\u00edfico (art.45) y prev\u00e9 para el cooperativismo un tratamiento ventajoso, relacionado a la prohibici\u00f3n espec\u00edfica de no distribuci\u00f3n de las excedencias. As\u00ed, la cooperaci\u00f3n se convirti\u00f3 en uno de los motores de la segunda reconstrucci\u00f3n. En los a\u00f1os 60 y 70, con el desarrollo industrial, durante dos d\u00e9cadas la prioridad fue el desarrollo manufacturero, y el modelo cooperativo pas\u00f3 a segundo plano. Para el coope rativismo, estas dos d\u00e9cadas de auge econ\u00f3mico fueron una \u00e9poca dif\u00edcil, bajo una estrategia de desarrollo diferente, basada en la primac\u00eda de la grande empresa industrial y del modo de vida urbano caracterizado por la maximizaci\u00f3n del bienestar individual . Una nueva oportunidad de protagonismo se abri\u00f3 con la crisis de los a\u00f1os 80 y la expulsi\u00f3n de miles de trabajadores de las empresas en reestructuraci\u00f3n. Se trataba ahora de crear empleo para los trabajadores pr\u00f3ximos a la edad de jubilaci\u00f3n, no re insert ables en el mercado laboral. Hoy en d\u00eda existen una gran variedad de sectores de la econom\u00eda que est\u00e1n organizados en forma cooperativa: desde los sectores claves para el desarrollo local como la agricultura, el turismo, la artesan\u00eda, el cr\u00e9dito, la gesti\u00f3 n ambiental, la producci\u00f3n de energ\u00eda, cultura y educaci\u00f3n, el desarrollo y supervisi\u00f3n de las cooperativas, hasta otros sectores de la gesti\u00f3n p\u00fablica y los poderes administrativos y legislativos. EXPERIENCIAS Empresa Vin\u00edcola Cooperativa Mezzacorona Grupo cooperativo, con m\u00e1s de un siglo de historia, que opera en el sector de la producci\u00f3n de vino y agr\u00edcola y tiene hoy proyecci\u00f3n global. Cooperativa Risto3 Cooperativa de producci\u00f3n de empleo, con m\u00e1s de treinta a\u00f1os de experiencia, que trabaja en el sector del catering y servicios alimentarios tanto con entidades privadas como p\u00fablicas. Grup po Multiservizi Grupo cooperativo de producci\u00f3n de empleo, con m\u00e1s de treinta a\u00f1os de trayectoria, que opera en diversos sectores y ofrece diferentes servicios (limpieza, saneamiento, cuidado de \u00e1reas verdes, servicios a la persona, etc.), generando puestos de trabajo de calidad y estables para sus socios. Cooperativa Social Il Gabbiano Cooperativa social que opera desde el a\u00f1o 1987, ofreciendo oportunidades de reinserci\u00f3n laboral. Los sectores de actividad incluyen: carpinter\u00eda, cuidado de \u00e1reas verdes, mantenimiento e inspecci\u00f3n de \u00e1reas p\u00fablicas dedicadas a la infancia, etc. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 15 Tutor\u00eda individual S\u00e1bado 20 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA Se reserva la ma\u00f1ana del d\u00eda s\u00e1bado para profundizar de forma individual entre los participantes y los expertos integrantes el equipo de la Summer School los elementos a destacar para culminar el ejercicio individual de reflexi\u00f3n sobre el caso de estudio de cada participante. Ello con el fin de progresar en la elaboraci\u00f3n de la versi\u00f3n final del caso, con base en los insumos adquiridos durante la primera semana y alcanzar durante la segunda semana cumplir los requisitos del Diplomado internacional . Moderador del d\u00eda: Arnaldo Serna 09.00-09.15 Introducci\u00f3n a la ma\u00f1ana y objetivo s de la tutor\u00eda 09.15-12.30 Trabajo en grupos reducidos y tutor\u00eda individual Se prev\u00e9 una pausa caf\u00e9 a partir de las 10.30 16 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia D\u00eda Libre Domingo 21 de julio \u00bfQu\u00e9 hacer durante el tiempo libre? El fin de semana es la oportunidad perfecta para explorar Trento y sus alrededores, para enriquecer la experiencia Summer School conociendo nuevos lugares, nuevas personas y emprendiendo nuevas aventuras: conocer la cult ura local, sumergirse en la naturaleza, descubrir las expresiones art\u00edsticas y eno -gastron\u00f3micas de este territorio, o viajar a destinaciones pr\u00f3ximas. Aqu\u00ed van algunas ideas : Lagos y d\u00edas de sol: Lago de Garda: El Lago de Garda, a unos 50 kil\u00f3metros de Trento, es el mayor lago de Italia. El clima es mediterr\u00e1neo y suave, lo que ha contribuido, aparte de la belleza paisaj\u00edstica, a hacer de este lago una importante meta tur\u00edstica internacional. El Lago de Garda es una prueba de la diversidad clim\u00e1tica y de vegetaci\u00f3n del Trentino. En efecto, podr\u00e1s ver cipreses , cedros , olivos y, en menor medida, palmeras . Para un d\u00eda caluroso y soleado no hay nada mejor que refrescarse en sus l\u00edmpidas aguas. Desde Trento se puede llegar a Garda en aut ob\u00fas, puedes consultar los horarios en la p\u00e1gina del Transporte Trentino www.trentinotrasporti.it/ Para m\u00e1s informaciones sobre el Lago de Garda visita www.visitgarda.com/en/garda_lake/ Lago de Caldonazzo: Este es el lago m\u00e1s grande del Trentino, despu\u00e9s de Garda que se encuentra s\u00f3lo parcialmente dentro de la Provincia. El Lago de Caldonazzo ofrece muchas oportunidades para aquellos interesados a los deportes acu\u00e1ticos como la canoa, la vela, el windsurf, el esqu\u00ed n\u00e1utico y la pesca. Sin embargo, Caldonazzo es tambi\u00e9n una destinaci\u00f3n ideal para pasar un d\u00eda relajado, tomar el sol y degustar algunos platos a base de pescado de agua dulce, como la trucha. Caldonazzo est \u00e1 bien conectada con Trento con tren y bus, y se tarda unos 40 minutos. Consulta los horarios de tren en www.trenitalia.com Para los horarios de bus visita la p\u00e1gina del Transporte Trentino www.trentinotrasporti.it/ Hacia el sur: Verona: El viaje en tren es directo y dura poco m\u00e1s de 1 hora. Vale la pena visitar la mundialmente famosa Arena de Verona, que durante la estaci\u00f3n estiva ofrece la temporada de \u00f3peras ( www.arena.it/arena/en ). En caso de que se requiera alquilar un transporte para visitar Verona en grupo, puede contactarse con los Tutores del Equipo de Coordinaci\u00f3n de la Summer School. Algunas informaciones sobre la ciudad se encuentran en la p\u00e1gina www.turismoverona.eu Venecia: Una ciudad como ninguna otra en el mundo, construida sobre un archipi\u00e9lago de m\u00e1s de 100 islas, donde las calles son canales y el medio de transporte com\u00fan son las embarcaciones. Su centro hist\u00f3rico es un sugestivo paisaje urbano que ha sido declarad o Patrimonio de la Humanidad por la Unesco El viaje im plica un cambio de tren en la estaci\u00f3n Verona Porta Nuova y dura unas 3 horas. Para informaciones sobre la ciudad visita: www.veneziaunica.it Hacia el norte: Bolzano : Es la capital de la Provincia aut\u00f3noma de Bolzano y la m\u00e1s poblada de la Regi\u00f3n Trentino - Alto Adige. Bolzano es una ciudad biling\u00fce, donde se habla italiano y alem\u00e1n. Sin duda un fen\u00f3meno interesante, la mezcla de culturas que ah\u00ed sucede. La conexi \u00f3n con el tren es directa y el viaje dura casi 1 hora. Algunas informaciones sobre la ciudad se encuentran en: www.bolzano -bozen.it/ y www.suedtirol.info/it/ \u00a1Buena exploraci\u00f3n! D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 17 Solidaridad internacional y desarrollo local Lunes 22 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA Con el intensificarse del proceso de globalizaci\u00f3n, la interconexi\u00f3n que caracteriza a las sociedades a nivel planetario no solo se ha hecho m\u00e1s fuerte sino tambi\u00e9n mucho m\u00e1s evidente. El ocaso del paradigma nacionalista, aquel que entend\u00eda a los estados como unidades independientes y aislada s las unas de las otras, ha determinado la necesidad de revisar muchos conceptos fundamentales tanto en el \u00e1mbito de la econom\u00eda como de las relaciones internacionales. De especial relevancia para el trabajo de la Summer School es la evoluci\u00f3n que han teni do los conceptos del desarrollo y de la cooperaci\u00f3n. Moderador del d\u00eda: Paolo Rosso 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -10.30 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Pensar el desarrollo local a trav\u00e9s de la \u00f3ptica de la solidaridad internacional , Gabriel Echeverr\u00eda Una visi\u00f3n sobre la cooperaci\u00f3n descentralizada en Am\u00e9rica Latina , Mario Vargas Debate 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Experiencia descentrada Trentino -AL, MLAL El 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30-18.00 Cierre de la jornada 18 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre la solidaridad Internacional y el desarrollo local En las \u00faltimas d\u00e9cadas, con el intensificarse del proceso de globalizaci\u00f3n, la interconexi\u00f3n que caracteriza a las sociedades a nivel planetario no solo se ha hecho m\u00e1s fuerte sino tambi\u00e9n mucho m\u00e1s evidente. El ocaso del paradigma nacionalista, aquel que entend\u00eda a los estados como unidades independientes e aisladas las unas de las otras, ha determinado la necesidad de revisar muchos conceptos fundamentales tanto en el \u00e1mbito de la econom\u00eda como de las relaciones internacionales. De especial relevancia para el trabajo de la Summer School es la evoluci\u00f3n que han tenido los conceptos de desarrollo y el de cooperaci\u00f3n. Con respecto al primero, asumir que toda pol\u00edtica tiene efectos que van m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, ha permitido pasar de una concepci\u00f3n indifer enciada, nacionalista, cortoplacista/predatoria de desarrollo a una concepci\u00f3n diferenciada, complementaria, sostenible del mismo. La pol\u00edticas de desarrollo ya no pueden ser pensadas como si cada contexto fuera igual al otro y estuviera aislado de los dem\u00e1s, cada realidad local tiene sus peculiaridades y toda iniciativa produce externalidades que afectan al entorno pr\u00f3ximo y lejano y que pueden ser tanto positivas como negativas. Con respecto al segundo, el abandono de una perspectiva nacionalista, y por tanto irremediablemente jer\u00e1rquica, ha permitido pasar de una concepci\u00f3n unidireccional, vertical, centralizada de la cooperaci\u00f3n internacional a una concepci\u00f3n dial\u00e9ctica, horizontal, descentralizada de la misma. Las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n ya no pueden ser entendidas como una trasferencia de recursos y conocimientos de un lugar donde los hay a un lugar donde no, sino como la construcci\u00f3n de relaciones de intercambio y trabajo conjunto que, a partir de las diferencias, permitan un beneficio com\u00fan. Dentro a la reflexi\u00f3n sobre estos temas, en los \u00faltimos a\u00f1os cobra particular inter\u00e9s el concepto de solidaridad internacional que busca vincular de manera sistem\u00e1tica a los conceptos de desarrollo y de cooperaci\u00f3n superando su r\u00edgida distinci\u00f3n. \"Solidaridad es la persuasi\u00f3n que combina diferencias y opuestos y los tiene juntos dentro a un todo heterog\u00e9neo al que nutre con los valores universales de los derechos humanos, la equidad y la justicia. Su objetivo no es el de homogenizar sino, en cambio, el de construir puentes entre las diferencias..\" (Virginia Dandan 2011). La jornada estar\u00e1 dedicada a explorar las potencialidades del concepto de solidaridad internacional para entender el desarrollo local tanto a nivel de sentido como en lo que refiere a sus derivacion es y aplicaciones m\u00e1s pr\u00e1cticas. En particular, con respecto al segundo aspecto, se profundizar\u00e1 sobre algunas experiencias exitosas de construcci\u00f3n de partenariados trasnacionales y sobre las oportunidades existentes para establecer puentes entre Am\u00e9rica Latina y Europa. EXPERIENCIAS ProgettoMondo.MLAL ONG con m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia en proyectos de cooperaci\u00f3n internacional en Am\u00e9rica Latina y \u00c1frica. Mandacar\u00fa Cooperativa Social para un comercio justo y solidal. Cooperativa que trabaja el \u00e1mbito del comercio justo. Socia de CTM -Altromercato, el principal actor del comercio justo en Italia, cuenta con 12 almacenes en el territorio Trentino, m\u00e1s de 2000 socios y m\u00e1s de 300 voluntario D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 19 La sostenibilidad en el desarrollo loca l Martes 23 de julio D\u00eda de trabajo visitando experiencias trentinas EL TEMA El desarrollo sostenible ha sido definido como la \"posibilidad de satisfacer las necesidades del presente sin comprometer la posibilidad de las generaciones venideras de satisfacer las propias\". Territorios y comunidades se ven variamente afectados por fac tores diversos que impulsan procesos continuos de transformaci\u00f3n que a su vez marcan de forma diferente centros urbanos, periferias, zonas rurales. Hoy el desaf\u00edo del desarrollo local implica un cambio de paradigma hacia un concepto integrado de sostenibil idad, que mire a un futuro inclusivo, ecol\u00f3gicamente sostenible y resiliente, para las personas y el planeta, adquiriendo como referencia los principios de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas y los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). Aparece pues c lave armonizar crecimiento econ\u00f3mico, inclusi\u00f3n social y protecci\u00f3n ambiental, en cuanto cruciales para el bienestar de individuos y sociedades. Asimismo todos los pa\u00edses, desarrollados, de nivel intermedio y en desarrollo tienen igualmente que comprometer se en encarar este desaf\u00edo de alcance global. Moderador del d\u00eda: Stefano Marani 07.15-09.00 Traslado hacia Molveno, Sala Congressi 09.00-10.15 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda Acogida a Molveno y bienvenida , Anna Rosa Donini , Secretaria de Turismo del Municipio de Molveno y Michele Viola , President e de la Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella El turismo sostenible en la Dolomitas , Luca D'Angelo , Destination Manager de la Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella y Paolo Grigolli , Gere nte de la Escuela de Gesti\u00f3n de Turismo y Cultura , Trentino School of Management Debate 10.15-10.45 Pausa caf\u00e9 10.45-12.15 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda El territorio local y los ODS: cuales nuevas perspectivas para su desarrollo , Dario Barbieri , Gerente del \u00c1rea Empresa Responsable y Sostenible, Comunidad y Desarrollo del Territorio, Eni Debate 12.15-13.00 La experiencia trentina de las Dolomitas Patrimonio UNESCO Las Dolomitas, patrimonio UNESCO , Luigi Patuzzi , Fundaci\u00f3n \"Dolomiti UNESCO\" & Entrevista colectiva 13.00 -13.45 Traslado y s hacia el Madruzzo 16.30-19.30 Visita a experiencias trentinas El agroturismo y la producci\u00f3n sostenible, un caso local de inter\u00e9s , Luca Riccadonna y Oscar Cherotti , Cooperativa de Comunidad de Desarrollo \"Fuoco \" Degustaci\u00f3n de productos locales 19.30-20.30 Cierre de la jornada & Regreso a Trento 20 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre la sostenibilidad en el desarrollo local Hablando de desarrollo local o regional, conseguir objetivos de crecimiento econ\u00f3mico en condiciones de equidad social y sostenibilidad ecol\u00f3gica, requiere el crecimiento de un enfoque cultural compartido entre todos los actores del territorio y de una pr\u00e1ctica generalizada de manejo del medio que sepa conciliar factores complejos y en muchos casos conflictivos: en este marco, hay que saber identificar acciones (pol\u00edticas, proyectos, etc.) dirigidas al crecimiento econ\u00f3mico y que mantengan un enfoque basado en la prevenci\u00f3n y en el saneamiento de los potenciales da\u00f1os ecol\u00f3gicos y sociales, considerando tambi\u00e9n un criterio de equidad en su distribuci\u00f3n espacial. En definitiva, aplicamos instrumentos de planificaci\u00f3n espacial a iniciativas orientadas al desar rollo (local o regional) con la finalidad de asegurar que el sistema territorial mantenga su resiliencia o sea su capacidad de responder a los factores de cambio - ecol\u00f3gico, social, econ\u00f3mico - manteniendo su adaptabilidad y evitando que se produzcan da\u00f1o s permanentes, tales como el agotamiento de recursos naturales, la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo, la perdida de cohesi\u00f3n social. En lo especifico de la dimensi\u00f3n ecosist\u00e9mica, dise\u00f1ar pol\u00edticas y proyectos de desarrollo del territorio, basadas en objetivos de crecimiento econ\u00f3mico bajo condiciones de equidad social y de protecci\u00f3n de las funciones ecosistemicas, implica tomar en cuenta toda la complejidad de cada contexto, asegurando: - la capacidad de conyugar la protecci\u00f3n del ecosistema con su valori zaci\u00f3n econ\u00f3mica, en particular con la capacidad de crear trabajo e ingresos; esto implica incluir, en las evaluaciones de factibilidad, al valor - econ\u00f3mico y social adem\u00e1s que ecol\u00f3gico - de los recursos y servicios prove\u00eddos por el ecosistema; - increment ar el contenido de \"conocimiento ecol\u00f3gico\" de pol\u00edticas y proyectos de desarrollo territorial (local o regional), asumiendo que la sostenibilidad ecol\u00f3gica se puede perseguir tomando oportunamente en cuenta la complejidad de los procesos del ecosistema a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de oportunas herramientas de evaluaci\u00f3n ecol\u00f3gica y econ\u00f3mica; - asegurar una gobernanza con un liderazgo eficaz en el dise\u00f1o de pol\u00edticas y proyectos, que sepa involucrar competencias t\u00e9cnicas espec\u00edficas y capacidad de sensibilizar a los actores territoriales en cuanto a las exigencias tanto de sostenibilidad ecol\u00f3gica como de equidad social. En dicho marco conceptual los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas para el Desarrollo Sostenible, representan un llamado a la acci\u00f3n mundial dirigida a todas las partes interesadas en pol\u00edticas y proyectos de desarrollo con el objetivo de \"promover prosperidad mientras protege el planeta\". Los ODS reconocen que para tener \u00e9xito en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y la protecci\u00f3n del medio ambiente, debemos abordar el fin de la pobreza, con estrategias y proyectos destinados al crecimiento econ\u00f3mico y al bienestar de los ciudadanos, encarando una amplia gama de necesidades sociales que incluyen, entre otras, educaci\u00f3n, salud, protecci\u00f3n social, oportunidades de empleo, igualdad de g\u00e9nero y - no menos importante - paz y justicia. El enfoque de los ODS es por definici\u00f3n un tema transversal, relevante para la Escuela de Verano en su conjunto. El objetivo del d\u00eda de hoy es proporcionar diferentes aportes sobre c\u00f3mo se puede implementar los ODS en diferentes escalas, a partir de como los ODS impactan en los niveles locales, con sus especificidades. Las experiencias en las cuales los participantes podr\u00e1n involucrarse, por ser el d\u00eda concebido como m\u00f3dulo de aprendizaje \"por inmersi\u00f3n\", constituyen parte integral del desenvolvimiento de la tem\u00e1tica de la sostenibilidad. EXPERIENCIAS Molveno, su lago y los desaf\u00edos del desarrollo tur\u00edstico Una de las localidades m\u00e1s encantadoras de todo Trentino y del paisaje alpino. Su desaf\u00edo es mantener un balance entre preservaci\u00f3n de la naturaleza y desarrollo tur\u00edstico sustentable. El papel que cumple al Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella es justamente de mantener un justo equilibrio entre desarrollo tur\u00edstico y su sustentabilidad en un contexto de gran sensibilidad y valor de naturaleza y ambiental. Las Dolomitas Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO En 2009, la UNESCO reconoci\u00f3 a los Dolomit as como Patrimonio de la Humanidad por su valor est\u00e9tico y paisaj\u00edstico y por su importancia cient\u00edfica a nivel geol\u00f3gico y geomorfol\u00f3gico. Los Dolomitas, sin embargo, no son una cadena ininterrumpida de picos, sino nueve sistemas monta\u00f1osos separados por valles, r\u00edos y otros grupos de monta\u00f1as. La Fundaci\u00f3n desempe\u00f1a un papel fundamental de coordinaci\u00f3n en la armonizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los Dolomitas, con el objetivo de construir una estrategia compartida, denominada \"Estrategia de gesti\u00f3n integral del patrimonio\". La Fundaci\u00f3n se destaca por ser un organismo completamente nuevo, creado espec\u00edficamente para promover el desarrollo sostenible de un territorio hist\u00f3ricamente muy diversificado. Maso Limar\u00f2 | Cooperativa de Comunidad de Desarroll o \"Fuoco\" Entre el rio Sarca y la monta\u00f1a del Brenta, este asentamiento tiene ra\u00edces en la edad media a partir del 1200 d.C. El maso ha sido revitalizado hoy gracias a un proyecto cultural basado en la recuperaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de la cultura de identidad del territorio local. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 21 Cohesi\u00f3n social y pol\u00edticas publicas Mi\u00e9rcoles 24 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA El bienestar de las personas y de las comunidades es un reto importante de la acci\u00f3n p\u00fablica que se concreta a nivel local. Eso requiere pol\u00edticas sociales incluyentes que se apoyen en capacidades socialmente responsables por parte de los distintos actores. Para ello es neces ario identificar las necesidades prioritarias, de forma participativa y apalancando el capital social end\u00f3geno, y promover las oportunidades relacionadas con imaginaci\u00f3n y visi\u00f3n; reclutar y motivar a otros a la causa y construir las redes sociales necesar ias, encontrando y/o proponiendo los recursos necesarios para superar los obst\u00e1culos y encarar los retos, a la par que se asumen los riesgos relacionados con dicha implantaci\u00f3n. El resultado podr\u00e1 considerarse entonces una innovaci\u00f3n social. Moderador del d\u00eda: Gabriel Echeverr\u00eda 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -10.15 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Pol\u00edticas sociales, participaci\u00f3n ciudadana y cohesi\u00f3n, Arnaldo Serna Debate 10.15 -10.45 Pausa caf\u00e9 10.45 -13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n social en Trentino , Laura Pedron , Agencia para el Empleo de la Provincia aut\u00f3noma de Trento El mercado de trabajo como instrumento fundamental para la cohesi\u00f3n social , Franco Ianeselli , Confederaci\u00f3n General Italiana del Trabajo - CGIL del Trentino Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.00 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.00-18.00 Cierre de la jornada y presentaci\u00f3n de la Red CODELAC y del evento Cuzco 2019 (Per\u00fa) 22 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sobre la cohesi\u00f3n social y las pol\u00edticas publicas Sin lugar a dudas pocos conceptos revisten de tanta complejidad como el de \"desarrollo\", especialmente cuando se vincula directamente a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n social que lo ancla en un contexto espacio -tiempo espec\u00edfico, con unas claras categor\u00edas de lectu ra y comprensi\u00f3n donde conceptos como justicia, equidad, solidaridad y bien com\u00fan est\u00e1n equiparadas e incluidas en la noci\u00f3n de la dignidad humana. Este ha sido el camino emprendido por las comunidades y organizaciones a partir de los a\u00f1os 60's, y esta ha sido tambi\u00e9n la consigna que gran parte de los procesos emancipadores y restauradores de justicia social en Am\u00e9rica Latina ha tenido. La situaci\u00f3n fue descrita por G. Vattimo (2000) en un foro en Argentina en albores de siglo como una en la que los prolet arios de nuestros d\u00edas son aquellos cuya m\u00e1xima pobreza consiste en que ahora deben movilizarse para defender las condiciones b\u00e1sicas de la vida en el planeta. Hoy los pobres del mundo son aquellos que, en la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n en que se encuentran - por cuanto viven en condiciones de pura subsistencia, disponiendo de una fracci\u00f3n m\u00ednima de los recursos y estando excluidos del derroche que, por el contrario, caracteriza al mundo \"rico\" - padecen m\u00e1s, y probablemente a conciencia, la debacle a la que el planeta se encamina si el mundo \"desarrollado\" mantiene el ritmo de consumo actual. Al interior de este concepto, especialmente en el concepto gu\u00eda de la Summer School, se ha incluido una de las met\u00e1foras m\u00e1s interesantes de las ciencias sociales: la del capital social. El capital social, o la cohesi\u00f3n social, se centra en la confianza relacional, tal como lo expresaba hace un siglo el trabajo de Lyda J. Hanifan (1916) con referencia a los componentes \"intangibles de gran importancia en la vidas de las personas\" como pueden ser la buena voluntad, la empat\u00eda, el compa\u00f1erismo, las relaciones positivas de familias y amigos que conducen y contribuyen a la unidad social. El capital social fue posteriormente expresado desde la econom\u00eda por Loury (1977), quien lo emple\u00f3 en estudios sobre el mercado del trabajo, y por Granovetter (1985), para quien el capital social de alguna manera refleja la red de relaciones que ligan a los empresarios. M\u00e1s recientemente, el capital social se usa para describir la influencia de las relaciones entre las transacciones sociales y econ\u00f3micas a la vez que incluye \"conceptos de diversas ciencias\" (Siles, 2003), formados en los l\u00edmites te\u00f3ricos de la sociolog\u00eda, la econom\u00eda y la pol\u00edtica. Es as\u00ed como el desarrollo social - matizado desde el capital social - ha asumido distintos significados: desde el valor agregado en cualquier forma de un sistema econ\u00f3mico, hasta el capital destinado a la prestaci\u00f3n de servicios sociales o el acumulado en la inversi\u00f3n p\u00fablica y el valorizado en las relac iones sociales (Wall et. al, 1998). Putnam (1993) har\u00e1 relaci\u00f3n directa a la confianza - reciprocidad relacional -, a la fuerza de la asociaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas y redes c\u00edvicas desde un observador pol\u00edtico. Ser\u00e1 igualmente Fukuyama (1995) quien presenta la confianza como el diferenciador de las sociedades. Esta es igualmente la l\u00ednea marcada por el BID al colocar mayor \u00e9nfasis en las dimensiones \u00e9ticas y culturales del capital social. Al hablar del desarrollo social, se propone dicho capital como clave del desarrollo en la medida en que blinda una sociedad frente ante uno de sus grandes flagelos, como es el de la corrupci\u00f3n en los casos latinoamericanos (Kliksberg, 2000). Miles de p\u00e1ginas se han llenado de tinta para describir y precisar enfoques y escena rios as\u00ed como marcos te\u00f3ricos del desarrollo social, pero es parte del inter\u00e9s de la Summer School ofrecer al participante, como agente de desarrollo social, una plataforma para construir nuevos conocimientos a partir de la comparaci\u00f3n de las verdaderas pr\u00e1cticas que cada uno ha tra\u00eddo de su experiencia que visibilizan los retos y desaf\u00edos que los pueblos latinoamericanos libran cada d\u00eda en la construcci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social como pilar de su desarrollo. Este desarrollo parte de lo local, y busca que a trav\u00e9s de un claro liderazgo y de pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, conduzca al bienestar y a la calidad de vida de sus pobladores. Finalmente, es pertinente recordar las ideas de Amartya Sen, que distingue entre los tipos de libertad , las oportunidades sociale s, los servicios econ\u00f3micos, las libertades pol\u00edticas, las garant\u00edas de transparencia y la seguridad protectora para ayudar a los m\u00e1s desfavorecidos a sobrevivir y prosperar en la sociedad, llev\u00e1ndola a exhibirse como plenamente desarrollada. EXPERIENCIAS Agencia para el Empleo de la Provincia aut\u00f3noma de Trento Proporciona a la Comisi\u00f3n Provincial para el Empleo asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n de intervenciones de pol\u00edtica laboral; implementa todas las pol\u00edticas laborales, incluidas las previstas por la normativa nacional, apoy\u00e1ndose tambi\u00e9n a los Centros para el Empleo y a la red de servicios; implementa todas las pol\u00edticas provinciales de apoyo a los ingresos para desempleados y trabajadores en dificultades, incluido mediante la colaboraci\u00f3n con el INPS - Instituto Nacional de Seguridad Social - y otras instituciones de seguridad social; analiza y estudia el mercado laboral y las intervenciones de pol\u00edtica laboral; procesa y publica investigaciones sobre el mercado laboral; adopta herramientas para el seguimiento y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas laborales; brinda soporte t\u00e9cnico para la negociaci\u00f3n descentralizada. La Confederaci\u00f3n General Italiana del Trabajo - CGIL La, fundada en 1906, es la mayor organizaci\u00f3n sindical en Italia. En su papel, a trav\u00e9s de las organizaciones de categor\u00eda, negocia y estipula contratos de trabajo, adem\u00e1s de llevar adelante una acci\u00f3n de tutela finalizada a defender, afirmar y conquistar derechos individuales y colectivos para desarrollar el estado de bienestar. Con casi 39.000 inscritos la CGIL del Trentino es actualmente en sindicato m\u00e1s representativo en la Provincia aut\u00f3noma de Trento. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 23 Mirando hacia el futuro del desarrollo local Jueves 25 de julio Lugar: Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda, Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14, Trento EL TEMA Llegando al cierre de la d\u00e9cima edici\u00f3n de la Summer School es el momento de hacer un resumen de cuanto dicho y aprendido en los d\u00edas anteriores as\u00ed como de razonar sobre la perspectivas futuras del desarrollo local. Esta reflexi\u00f3n se desarrollar\u00e1 en dos fases: primero, la lectio magistralis proporcio nar\u00e1 una visi\u00f3n estrat\u00e9gica del asunto sobre la base de los conocimientos de la OCDE. Considerar los desaf\u00edos del desarrollo regional y local es el punto de partida para responder a las necesidades del territorio, contando con sus capacidades y su capital. A seguir, las presentaciones de los participantes, sobre los resultados conseguidos individualmente y en grupo, ofrecer\u00e1n insumos sobre las consecuencias pr\u00e1cticas generadas por el proceso de aprendizaje y los cambios de paso que los participantes puedan impulsar en los pa\u00edses de procedencia. Moderador del d\u00eda: Arnaldo Serna 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45-10.30 Lectio Magistralis Los desaf\u00edos del Desarrollo Regional y Local: la perspectiva de la OCDE , Joaqu\u00edm Oliveira Martins , Director Adjunto del Centro de Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades (CFE) de la OCDE Debate 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13.00 Reflexiones sobre el aprendizaje a lo largo de la Summer School Presentaci\u00f3n de los mapas mentales de los grupos de trabajo Preparaci\u00f3n y entrega del mapa mental de salida 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -18.00 Preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de las producciones grupales y restituci\u00f3n conclusiva 18.00 Fiesta de Clausura 24 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Evaluaci\u00f3n de la experiencia y mesa redonda de clausura Viernes 26 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento 08.30 -09.30 Ejercicio de evaluaci\u00f3n final Coordinado por Natalia Fenizi 09.30 -10.00 Pausa caf\u00e9 10.00 -13.00 Mesa Redonda de Clausura de la D\u00e9cima Edici\u00f3n de la Summer Sch ool El papel de la universidad en el apoyo a la innovaci\u00f3n y al desarrollo local | Discutiendo Experiencias de Italia y Am\u00e9rica Latina (se entregar\u00e1 el programa detallado a lo largo de la Summer School ) 10.00 -10.15 Bienvenida y abertura del seminario 10.15 -10.45 El Proyecto HEInnovate de la OCDE: resultados y lecciones aprendidas , Raffaele Trapasso , Analista de Pol\u00edticas del Centro de Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades (CFE) de la OCDE 10.45 -12.40 Dialogo entre representantes de las Instituciones Acad\u00e9micas de Am\u00e9rica Latina e Italia Moderator : Joaquim Oliveira Martins 12.40-13.00 Comentarios finales Lamia Kamal -Chaoui, Directora del Centro de Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades (CFE) de la OCDE 13.00-13.30 Ceremonia de entrega de diplomas 13.30-14.30 Almuerzo y despedida D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 25 Grupo de trabajo de la Summer School 201 9 Paola Delrio Desde diciembre de 2017 Directora General del Centro de Cooperaci\u00f3n Internacional. Consultora de la Municipalidad de Bolzano sobre los temas de la promoci\u00f3n de la paz y los derechos humanos y referente de las actividades del Centro para la Pa z de la Municipalidad de Bolzano de 2004 a 2006. Oficial de la oficina de cooperac i\u00f3n para el desarrollo de la Provincia Aut\u00f3no ma de Bolzano de 2006 a 2010 y e n el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n internacional de la Provincia Aut\u00f3noma de Trento desde 2010 hasta hoy. Ha sido capacitadora en temas de cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, responsable de programas de radio sobre temas de promoci\u00f3n de los derechos humanos, coordinadora de algunos programas de cooperaci\u00f3n para el desarrollo llevados a cabo en Burkina Faso y U ganda y coordinador a para la Provincia Aut\u00f3noma de Trento del Proyec to Europeo de Educaci\u00f3n a la Ciudadan\u00eda Global \"Global Schools\"; ha participado en la redacci\u00f3n del Documento Estrategia Nacional para la Educaci\u00f3n a la Ciudadan\u00eda Global aprobado por el Consejo Nacional para la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo . Licenciada en Ciencias Pol\u00edticas con especializaci\u00f3n en Pol\u00edticas Internacionales en la Universidad de Padua, donde tambi\u00e9n asisti\u00f3 al curso de especializaci\u00f3n de postgrado en Cooperaci\u00f3n Descentralizada para el D esarrollo. Silvia Destro Responsable del \u00c1rea Formaci\u00f3n en el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional, proyectista y t\u00e9cnica de la formaci\u00f3n, trabaja desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os en temas relacionados con el desarrollo y la cooperaci\u00f3n internacional en colaboraci\u00f3n con varias ONGs y gobiernos locales del territorio. En 2002 empieza a trabajar en la formaci\u00f3n sobre los mismos temas con la Universidad Internacional de las Instituciones de los Pueblos para la Paz- UNIP/IUPIP y, a partir del 2008, con el CCI de Trento. Es licenciada en Ciencias Internac ionales y Diplom\u00e1ticas con una Maestr\u00eda en An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Proyectos de Desarrollo. Gabriel Echeverr\u00eda PhD en Migraciones Internacionales e Integraci\u00f3n Social por la Universidad Complutense de Madrid, Licenciado y Master en Relaciones Internacionales por la Universidad de Bologna, es investigador. Sus temas de inter\u00e9s, sobre los que ha publicado numerosos art\u00edculos, incluyen: teor\u00edas migratorias, pol\u00edticas de gesti\u00f3n migratoria y cooperaci\u00f3n internacional, pol\u00edticas de ciudadan\u00eda. Colabora con la Universidad de Trento y el Instituto Universitario Europeo. Desde el 2016, trabaja en el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional donde coordina el proyecto de e-learning. Escribe para el blog de an\u00e1lisis pol\u00edtica y debate www.polithink.eu . Natalia Fenizi es Formadora y Consultora organizacional para el desarrollo sostenible. Especialista en gesti\u00f3n de equipos y proyectos ha intervenido en programas de desarrollo social -comunitario (UNLP, Argentina), de cooperaci\u00f3n internacional UE.-AL; de fortalecimiento institucional de Agencias de Desarrollo (CFI). Graduada en Ciencias de la Educaci\u00f3n y en Pedagog\u00eda UAB (Espa\u00f1a) es Facilitadora de Procesos Asociativos acreditada por la GTZ (Alemania). Especializada en Gesti\u00f3n del Desarrollo Sostenible del Territorio por la FBK (Italia) obtuvo el MBA en Administraci\u00f3n Estrat\u00e9gica de las Organizaciones en 2009 (UAB, Espa\u00f1a). Desde 2011 es Consultora para OCDE -Leed, el CIC (Italia) y la Universidad EAFIT (Colombia) en el Diplomado \"Comunidad y Desarrollo Local\". En cargos ejecutivos en gobiernos locales (Neuqu\u00e9n, Argentina) entre 2014 y 2019 ha coordinado Planes de Desarrollo Estrat\u00e9gico Urbano, localizaci\u00f3n de los ODS - Agenda 2030 con pueblos originarios mapuches y dise\u00f1ado pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidado ambiental, promoci\u00f3n del empleo y participaci\u00f3n ciudadana. Desde 2014 adem\u00e1s es Docente y Asesora Pedag\u00f3gica del Consejo Provincial de Educaci\u00f3n (Neuqu\u00e9n, Argentina) y referente en proyectos de extensi\u00f3n en Universidades Nacionales del Comahue, de la Plata y de Rio Negro . Andr ea Fracasso Profesor de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica en la Universidad de Trento, donde es Director de la Escuela de Estudios Internacionales. Sus intereses cubren diferentes \u00e1reas como las Econom\u00edas Internacional es, la Econom\u00eda Europea, la Econom\u00eda China, la Productividad y las Econom\u00eda s Regional es. Sus trabajos aparecen en varias revistas como el Journal of International Economics , Regional Studies y Journal of Common Market Studies . Stefano Marani Consultor independiente y analista ambiental, activo desde 1985 en iniciativas de desarrollo local-regional, tanto a nivel internacional como en Italia. Trabaja desde hace 30 a\u00f1os para Agencias de Desarrollo Local y Regional y Administraciones P\u00fablicas, como Consultor s\u00e9nior en temas relacionados con la gesti\u00f3n sostenible de recursos y servicios del ecosistema. Principales \u00e1reas de competencia: planeaci\u00f3n y programaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el desarrollo urbano y territorial, Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica (SEA), evaluaci\u00f3n y gesti \u00f3n sostenible de recursos, pol\u00edticas y proyectos de desarrollo local y regional, programaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de fondos estructurales europeos y pol\u00edticas de cohesi\u00f3n, asesoramiento y desarrollo de proyectos de ecolog\u00eda industrial. Maddalena Natalicchio Consu ltora independiente en el sector de la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Implementa y coordina con administraciones p\u00fablicas y representantes del sector privado proyectos de desarrollo rural, gesti\u00f3n sostenible de recursos ambientales y sistema agroalimentario, turismo sostenible, territorial y comunitario. Licenciada y Master en Sociolog\u00eda por la Universidad de Trento con tesis sobre Gesti\u00f3n Participativa de los Conflictos Ambientales en Am\u00e9rica Latina, actualmente colabora tambi\u00e9n en un proyecto de Desarrollo Comuni tario en Trento, promovido por una red de instituciones p\u00fablicas y privadas. 26 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Alessandra Proto Jefa interina del Centro OCDE para el Desarrollo Local con sede en Trento, donde trabaja desde el 2004, a\u00f1o de su constituci\u00f3n. Supervisa las actividades de capac ity building del Centro y es responsable de las actividades relacionadas con cultura, industrias creativas y culturales, y del desarrollo del Spatial Productivity Lab. Licenciada en Econom\u00eda de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y de las Instituciones Internacionales por la Universidad L. Bocconi de Mil\u00e1n. Paolo Rosso Analista de Pol\u00edticas de la OCDE integrante el equipo del Centro OCDE de Trento. Las principales \u00e1reas de activid ad y experiencia son las pol\u00edticas para el desarrollo local, las peque\u00f1as y medianas empresas, la innovaci\u00f3n territorial, las iniciativas de cooperaci\u00f3n regional, nacional e internacional y la generaci\u00f3n de capacidades para el desarrollo local. Antes de incorporarse en la Organizaci\u00f3n ha trabajado como experto profesional senior en programas y proyectos para varias instituciones internacionales (la misma OCDE, el BID, el Banco Mundial) y gubernamentales nacionales y regionales en el desarrollo local e iniciativas y proyectos de las PYME en Italia, Europa y Am\u00e9rica Latina. Paolo es integrante del equipo de gesti\u00f3n de la Summer School desde la primera edici\u00f3n . Arnaldo Serna Educador, Coach, M\u00e1ster en Ingenier\u00eda del Desarrollo Local por CIEDEL & Universit\u00e9 Cath olique de Lyon, Francia; egresado de maestr\u00eda en Sociolog\u00eda de la PUCP, Lima, Per\u00fa. Ha realizado procesos de formaci\u00f3n y consultor\u00eda en: formaci\u00f3n de formadores en metodolog\u00edas participativas y de aprendizaje experiencial, liderazgo y trabajo en equipo, sistematizaci\u00f3n de experiencias, educaci\u00f3n en derechos humanos, equidad de g\u00e9nero, y desarrollo local con enfoque territorial. Es Director del \u00c1rea de Asesor\u00edas y Estudios de la Escuela para el Desarrollo ; Coordinador del Grupo de Trabajo Educaci\u00f3n para la Paz y Convivencia Democr\u00e1tica del CEAAL y Coordinador de la Red Internacional Profadel integrada por centros de formaci\u00f3n de \u00c1frica, Europa y Am\u00e9rica Latina. Mario Vargas Directivo de la Universidad EAFIT, Director de EAFIT Social y Director del Grupo de Investigaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n y Empresarismo GUIE de EAFIT. PhD en Filosof\u00eda, Magister en Administraci\u00f3n de Negocios (MBA), Especialista en Relaciones Industriales y Alta Gerencia Internacional, Diplomado en Finanzas, Licenciado en Educaci\u00f3n; coordinador de postgrado (Especializaciones y Maestr\u00eda) en temas de gerencia social, formaci\u00f3n de sujetos pol\u00edticos y desarrollo local de la Universidad EAFIT; Profesor universitario y Consultor organizacional en temas de gerencia e innovaci\u00f3n social, habilidades gerenci ales, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, pol\u00edtica de empresa y desarrollo organizacional a nivel nacional e internacional destac\u00e1ndose Profesor invitado de la Universidad de Verona en temas de econom\u00eda del desarrollo; profesor invitado en el Doctorado de Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de las PUCP y UP del Per\u00fa; Profesor invitado del Magister en Innovaci\u00f3n Social para la Inclusi\u00f3n dela UVM, Chile. Ha sido consultor para ONU H\u00e1bitat . Paola Zanon Responsable del \u00c1rea Comunicaci\u00f3n del Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional desde el 2010, promoviendo una reflexi\u00f3n sobre los significados de la comunicaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la solidaridad internacional. Licenciada en Sociolog\u00eda, trabaja en la formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a la solidaridad internacional desde el 2001. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 27 Ponentes Dario Barbieri Gerente del \u00c1rea Empresa Responsable y Sostenible, Comunidad y Desarrollo del Territorio, Eni . Las principales \u00e1reas de actividad y experiencia son las pol\u00edticas p\u00fablicas, las iniciativas de cooperaci\u00f3n internacional, la gesti\u00f3n de los servic ios p\u00fablicos, la evaluaci\u00f3n de los proyectos, la sostenibilidad y la gesti\u00f3n de las organizaciones internac ionales. Antes de incorporarse en Eni ha trabajado como Project manager de proyectos de cooperaci\u00f3n internacional en Am\u00e9rica Latina, profesor de administraciones p\u00fablicas e internacionales en la Universidad Bocconi y consultor para organizaciones p\u00fablicas locales y nacionales. Ha sido experto profesional senior en programas y proyectos para el PNUD y la Comisi\u00f3n Europea. Cesare Dossi Responsable de la Oficina de Desarrollo de Responsabilidad Social Corporativa de la Federac i\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n . Raffaele Farella Director del Servicio Actividades Internacionales de la Provincia aut\u00f3noma de Trento . Lamia Kamal -Chaoui Directora del Centro de Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades (CFE) de la OCDE desde el 2016. Coordinando un equipo de m\u00e1s de 130 integrantes, la Sra Kamal -Chaoui lidera el trabajo de la Organizaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de la pol\u00edtica de las PYME y emprendimientos; desarrollo regional, urbano, rural y local; estad\u00edsticas subnacionales; gobernanza mu ltinivel y descentralizaci\u00f3n; y turismo . Como integrante del Equipo Directivo de alto mando de la OCDE, apoya al Secretario General en el logro de la misi\u00f3n de la OCDE de promover el crecimiento econ\u00f3mico y el progreso social, as\u00ed como contribuir a otras agendas globales como el G20, el Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico y la implementaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Ha mantenido varios altos cargos en la OCDE desde el 1998. Desde el 2012 hasta el 2016, se desempe\u00f1\u00f3 como Asesora Senior del Secretari o General de la Organizaci\u00f3n. En este cargo, apoy\u00f3 la agenda estrat\u00e9gica del Secretario General y lider\u00f3 la iniciativa Crecimiento Inclusivo de la OCDE, el programa Alianza para el Intercambio de Conocimientos y la implementaci\u00f3n de la Estrategia para el Desarrollo de la OCDE. Desde el 2003 hasta el 2012, fue Jefa del Programa Urbano en la Direcci\u00f3n de Gobernanza P\u00fablica y Desar rollo Territorial. Anteriormente trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en la Direcci\u00f3n de Comercio y en la Direcci\u00f3n de Asuntos Financieros y Empresarial es. Antes de incorporarse en la OCDE, trabaj\u00f3 en un instituto de investigaci\u00f3n universitario y en varios medios de comunicaci\u00f3n. Mercedes Oleaga Facilitadora de I nvestigaci\u00f3n de Orkestra - Instituto Vasco de Competitividad es Licenciada en Sociolog\u00ed a y cuenta con un Diploma de Estudios Avanzados en Econom\u00eda Internacional y Desarrollo y un Postgrado en Investigaci\u00f3n Social Aplicada, todo ello por la Universidad del Pa\u00eds Vasco. Ha sido investigadora visitante en el Centre for Advanced Studies in Social Sci ences de la Universidad d e Cardiff (Gales, Reino Unido). Antes d e su incorporaci\u00f3n a Orkestra, ha trabajado en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas e instrumentos de impulso a la ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n as\u00ed como en la definici\u00f3n de actuaciones para la mejora de la competitividad regional. Sus \u00e1reas de inter\u00e9s son los sistemas de innovaci\u00f3n, la competitividad regional, y los procesos participativos. Marina Mattarei A partir de 2007, Presidente de la Familia Cooperativa Valle de Rabbi y Sole , de 2015 de los Valles Solandros por fusi\u00f3n con Cogolo con 2.700 socios, 12 almacenes, 50 empleados, 9 millones de euros de facturado anula. Desde 2009 hasta 2015, Consejera de la Federaci\u00f3n; desde 2016 hasta 2018 fue Consejera Sait. Desde 2018, es Presid ente de la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n. Joaquim Oliveira Martins Director Adjunto del Centro de Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades de la OCDE. Anteriormente, fue Jefe de la Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas de Desarrollo Regional de la OCDE y supervis\u00f3 proyectos sobre econom\u00eda re gional y urbana, gobernanza , estad\u00edsticas regionales y bienestar. Fue Jefe de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsti cas Econ\u00f3micas Estructurales de la OCDE, donde se centr\u00f3 en estudios sobre Comercio y G lobalizaci\u00f3n, medici\u00f3n de la Productividad y estad\u00edsticas de N egocios. Es autor de numerosos art\u00edculos acad\u00e9micos y publicaciones por la OCDE, en particular sobre las respuestas pol\u00edtica a la amenaz a del calentamiento global, regulaci\u00f3n y rendimiento, inversi\u00f3n en la educaci\u00f3n terciaria y proyecci ones de gastos de salud p\u00fablica . Marco Pertile Profesor Asociado de Derecho Internacional en la Escuela de Estudios Internacionales y en la Escuela de Derecho, de la Universidad de Trento . Es Director Adjunto de la Escuela de Estudios Internacionales de la Universidad de Trento y Director del M\u00e1ster en Estudios de Seguridad Internacional de la Universidad de Trento y de la Escuela de Estudios Avanzados de Pisa. Es Profesor Visitante en la Escuela de Asuntos Internacionales en el Instituto de Estudios Pol\u00edticos de Par\u00ed, Sciences Po. Es Co-Director de la revista QIL - Questions of International Law. 28 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Jorge Rodr\u00edguez Bilbao Ha trabajado en la concepci\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos de desarrollo local con enfoque territorial financiados por la UE en Hait\u00ed (1995 -2000) y Madagascar (2001 -2009). Fue responsable de promover en el seno de la Direcci\u00f3n General de Desarrollo de la UE (DEVCO) el enfoque territorial del desarrollo local (2011-2017). Dicho trabajo desemboc \u00f3 en la adopci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea sobre los Gobiernos Locales (2013), en el documento de Referencia de la UE sobre como promover el enfoq ue territorial del desarrollo local (2016) y en una gu\u00eda especial sobre c\u00f3mo integrar a los Gobiernos Locales en los apoyos presupuestarios de la UE (2016); en este marco, dirigi\u00f3 un equipo de 6 personas dedicado a la promoci\u00f3n del enfoque territorial en el seno de las delegaciones de la UE y al apoyo a la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de treinta programas en Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina en dicho \u00e1mbito. Actualmente trabaja como consultor internacional en este \u00e1mbito, dedicado fundamentalmente a la divulga ci\u00f3n del enfoque territorial (tanto en el aspecto conceptual como practico), as\u00ed como al acompa\u00f1amiento a las delegaciones de la UE que desean adoptar un enfoque territorial en los programas de cooperaci\u00f3n en los pa\u00edses socios . Annibale Salsa Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de la Trentino School of Management (Step /tsm). Fue Profesor de Antropol og\u00eda Filos\u00f3fica y Antropolog\u00eda Cultural en la Universidad de G\u00e9nova. Actualmente Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Dolomiti -Unesco y Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Museo de las Costumbres y Tradiciones de la Gente Trentina de San Michele all'Adige. Es adem\u00e1s Profesor en el Master Gesti\u00f3n del Patrimonio Natural Mundial de la Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de Trento (Step). Raffaele Trapasso Coordina el proyecto HEInnovate. Es economista y trabaja en el Centro para el Emprendimiento, PYMES, Regiones y Ciudades de la OCDE. Anteriormente, ha coordinado informes de la OCDE sobre Estrategias Nacionales de Desarrollo de Competencias , Desarrollo Regional, Gobernabilidad y Sostenibilidad Ambiental. Ha publicado en revistas internacionales ; es PhD en Pol\u00edtica Econ\u00f3mica por la Universidad Cat\u00f3lica del Sagrado Coraz\u00f3n de Mil\u00e1n y licenciado en Econom\u00eda y Comercio por la Universidad Federico II de N\u00e1poles. D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 29 Participantes ARGENTINA Sr. Manuel BADINO Secretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Asistencia de las Adicciones, Ministerio de Salud Coordinador de la Red Asistencial de las Adicciones de C\u00f3rdoba Sra. Natalia Julieta FENIZI Equipo Summer School Consultora Freelance de Formaci\u00f3n BRASIL Sra. \u00c9rica LIBERATO DA ROCHA Base Colaborativa Campinas Lider Institucional Sr. Bruno MEDEIROS PAPARIELLO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o Director de la Direcci\u00f3n de Desarrollo Regional CHILE Sra. Rosa del Carmen CANIUMIL MELINAO Universidad Aut\u00f3noma de Chile Coordinadora del Centro de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n Sra. Carolina Andrea ROJAS AGUILAR Centro Integral de Innovaci\u00f3n Social de la Universidad Cat\u00f3lica del Maule Coordinadora Relaciones Institucionales y Exteriores Sr. Juan Francisco SERON LEIVA UNAF Coop Chile - A.G. Uni\u00f3n Nacional de la Agricultura Familiar Campesina Cooperativa Gerente COLOMBIA Sr. Alejandro ABUCHAR GONZALEZ Distrito de Turbo Universidad EAFIT Alcalde Sra. Kely Sof\u00eda AGUILERA TORRES Corporaci\u00f3n Ecoss Universidad EAFIT Directora General Sra. Sandra Yaneth ALZATE ACEVEDO Fundaci\u00f3n Andecol Universidad EAFIT Directora Ejecutiva Sr. Oscar Julio CASTRILLON GARCIA Alcald\u00eda de Rionegro Universidad EAFIT Coordinador de la Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica Sra. Tatiana HENAO ZULUAGA Fundaci\u00f3n SURA Universidad EAFIT Coordinadora de Programas y Proyectos de Educaci\u00f3n 30 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sra. Luciana LONDO\u00d1O ECHAVARR\u00cdA Corporaci\u00f3n para el Manejo Sostenible de los Bosques - Masbosques Universidad EAFIT L\u00edder L\u00ednea Miel de Abejas BanCO2 Sra. Natalia L\u00d3PEZ BALLESTEROS Alcald\u00eda de Medell\u00edn Universidad EAFIT Coordinadora de la Estrategia de Cultura Ciudadana Sr. Hector Fabio ORJUELA PEREZ Alcald\u00eda de Rionegro Universidad EAFIT Responsable de la Planificaci\u00f3n de la Visi\u00f3n Corporativa Sr. Andrey Mauricio PALACIO SALAZAR Alcald\u00eda di Rionegro Universidad EAFIT Subsecretario de Educaci\u00f3n Sra. Luisa Alejandra SALDARRIAGA QUINTERO Universidad Cat\u00f3lica de Oriente Docente de Derecho Internacional Sra. Silvana Daniella TOURI\u00d1O URIBE Universidad EAFIT Candidata a Mag\u00edster en Gerencia de Empresas Sociales para la Innovaci\u00f3n Social y el Desarrollo Local - EAFIT Sra. Laura Marcela ZAPATA PALACIO Universidad EAFIT - EAFIT Social Asistente de Proyectos CUBA Sr. Rafael TORRES ROSALES Direcci\u00f3n Provincial de Econom\u00eda y Planificaci\u00f3n de las Tunas Coordinador de la Proyecci\u00f3n Estrat\u00e9gica del Desarrollo Territorial Sr. Aramis RIVAS DIEGUEZ Centro Universitario Municipal Jes\u00fas Men\u00e9ndez, Universidad de las Tunas Profesor de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Municipal y Gesti\u00f3n del Desarrollo Local Integral Sra. Viviana Mar\u00eda SOMOANO N\u00da\u00d1EZ Universidad Artemisa Jefa del Grupo de Desarrollo Local Sr. Ricardo Antonio SU\u00c1REZ MART\u00ccNEZ Asamblea Municipal del Poder Popular - Holgu\u00edn ; Asamblea Nacional del Poder Popular Presidente ; Diputado Sr. Calex Edilio GONZ\u00c1LEZ CHILL Direcci\u00f3n Provincial de Econom\u00eda y Planificaci\u00f3n de Pinar del Rio Responsable del Proceso de Confecci\u00f3n del Plan Anual y la Proyecci\u00f3n Estrat\u00e9gica del Desarrollo Territorial EL SALVADOR Sra. Renata Melany BARRIERE GARC\u00cdA TECHO Ex Directora Nacional de H\u00e1bitat y Habitabilidad D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 31 ESPA\u00d1A Sra. Mercedes OLEAGA Orkestra, Instituto Vasco de Competitividad Facilitadora de Investigaci\u00f3n Sr. Jorge RODR\u00cdGUEZ BILBAO Consultor Internacional en Procesos de Desarrollo Local ITALIA Sr Dario BARBIERI Eni Gerente del \u00c1rea Empresa Responsable y Sostenible, Comunidad y Desarrollo del Territorio Sr. Lorenzo BOCCAGNI Mandacar\u00f9 Altromercato Responsable \u00c1rea Am\u00e9rica Latina Sr. Mauro CASOTTO Trentino Sviluppo Director Operativo Sr. Luca D'ANGELO Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella Director Sra. Martina DEI CAS Trentino Sviluppo Secretaria de Prensa, \u00c1rea Comunicaci\u00f3n y Promoci\u00f3n Sra. Anna Rosa DONINI Municipio de Molveno Secretaria de Turismo Sr. Cesare DOSSI Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n Responsable Oficina de Desarrollo Responsabilidad Social Corporativa Sr Raffaele FARELLA Provincia aut\u00f3noma de Trento Director del Servicio Actividad es Internacional es Sr. Andrea FRACASSO Escuela de Estudios Internacionales, Universidad de Trento Director Sr. Paolo GRIGOLLI tsm - Trentino School of Management Director Sr. Franco IANESELLI Confederaci\u00f3n General Italiana del Trabajo - CGIL del Trentino Secretario General 32 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia Sr. Mario MANCINI ProgettoMondo MLAL Presidente Sr. Stefano MARANI SIGN Sr.l Equipo Summer School Asesor Senior Sra. Marina MATTAREI Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n Presidente Sr. Giuliano MUZIO Fundaci\u00f3n Bruno Kessler - FBK Gerent e Senior de Innovaci\u00f3n, Secretar\u00eda General Sr. Luigi PATUZZI Fundaci\u00f3n Dolomiti UNESCO Oficial de Proyecto Sra. Laura PEDRON Provincia aut\u00f3noma de Trento Gerente de la Agencia para el Empleo Sr Marco PERTILE Escuela de Estudios Internacionales, Universidad de Trento Director Adjunto Sr. Annibale SALSA Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de la Trent ino School of Management (Step/t sm) Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Sr Michele VIOLA Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella Presidente M\u00c8XICO Sra. Blanca Leticia D\u00cdAZ MARI\u00d1O Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas Docente de Contabilidad de Costos, Emprendimiento y Liderazgo Laboral Sr. Emanuel Gustavo INSERRA Instituto Potosino de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica Director de Vinculaci\u00f3n Sra. Maria Luisa Coral S\u00c1NCHEZ L\u00d3PEZ Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico Jefa del Departamento de Fomento Empresarial en la Direcci\u00f3n de Desarrollo Empresarial PER\u00da Sra. Eymi MONTENEGRO MONT Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa Coordinadora del Departamento de Ingenier\u00eda D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 33 Sr. Pedro Alberto PARIONA MEZA Instituto Redes Director general Sr. Arnaldo SERNA PURIZACA Escuela para el Desarrollo Equipo Summer School Director Sra. Silvia Zenaida SOLORZANO QUISPE Cooperativa de Ahorro y Cr\u00e9dito \u00c9tica Jefa de Cr\u00e9ditos y Recuperaci\u00f3n de Carteras Sra. Lucinda VELA VARGAS Instituto de Cultivos Tropicales Coordinadora Administrativa y T\u00e9cnica y del \u00c1rea de Planificaci\u00f3n REP \u00daBLICA DOMINICANA Sr. Jos\u00e9 Nicol\u00e1s DUR\u00c1N GUEVARA Direcci\u00f3n General de Programas Especiales de la Presidencia, DIGEPEP Responsable de Articulaci\u00f3n Interinstitucional del Plan contra la Pobreza Quisqueya Digna 34 D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia CCI - CENTRO PARA LA COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Sr. Mario RAFFAELLI CCI Presidente Sra. Paola DELRIO CCI Directora general Sra. Silvia DESTRO CCI Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Sr. Gabriel ECHEVERR\u00cdA CCI Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Sra. Paola ZANON CCI Responsable \u00c1rea Comunicaci\u00f3n EAFIT - ESCUELA DE ADMINISTRACI\u00d3N, FINANZAS Y TECNOLOG\u00cdA Sr. Juan Luis MEJIA ARANGO Universidad EAFIT Rector Sr. Mario Enrique VARGAS S\u00c1ENZ Universidad EAFIT Equipo Summer School Director EAFIT Social OCDE - ORGANIZACI\u00d3N PARA LA COOPERACI\u00d3N Y EL DESARROLLO ECON\u00d3MICOS Sra. Lamia KAMAL -CHAOUI OCDE Director a, CFE Sr. Joaquim OLIVEIRA MARTINS OCDE Director Adjunto , CFE Sra. Alessandra PROTO OCDE Jefa Interina, CFE Centro de Trento Sra. Elisa CAMPESTRIN OCDE Asistente de Investigaci\u00f3n, CFE Centro de Trento Sr. Roberto CHIZZALI OCDE Asistente de Investigaci\u00f3n, CFE Centro de Trento Sra. Maddalena NATALICCHIO OCDE Consultora, CFE Centro de Trento Sr. Paolo ROSSO OCDE Analista de Pol\u00edticas, CFE Centro de Trento Sr Raffaele TRAPASSO OCDE Analista de Pol\u00edticas, CFE D\u00e9cima Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2019, Trento. Italia 35 Mapa de Trento A Cooperativa Villa Sant'Ignazio Via delle Laste, 22 - Trento 1 Centro OCDE y CCI Vicolo San Marco 1 - Trento B Comedor Opera Universitaria Via Tommaso Gar 18 - Trento 2 Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14 - Trento C Estaci\u00f3n de Tren Piazza Dante - Trento 1 A B 2 C Summer School - D\u00e9cima Edici\u00f3n Comunidad y Desarrollo Local Construyendo estrategias de cambio para el territorio en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 15 de julio - 26 de julio 2019 | Trento, Italia SEDE Centro OCDE para el Desarrollo Local y Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI Vicolo San Marco 1 | 38122 Trento, Italia Universidad de Trento, Facultad de Letras y Filosof\u00eda Palazzo Paolo Prodi, Via Tommaso Gar 14 | 38122 Trento, Italia INFORMACI\u00d3N summerschool@cci.tn.it @CCI @EAFIT @OECD_local # SumSchool19 CCI CENTRO PARA LA COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Vicolo San Marco 1 | 38122 Trento, Italia info@cci.tn.it www.cci.tn.it EAFIT ESCUELA DE ADMINISTRACI\u00d3N, FINANZAS Y TECNOLOG\u00cdA Carrera 49 7 sur 50, Avenida Las Vegas | Medell\u00edn, Colombia www.eafit.edu.co OCDE CENTRO DE TRENTO PARA EL DESARROLLO LOCAL Vicolo San Marco 1 | 38122 Trento, Italia cfetrento@oecd.org www.trento.oecd.org Con el apoyo de "}