{"title": "AstraZeneca afirma que \"no hay pruebas\" de que su vacuna aumente el riesgo de co\u00e1gulos", "author": "EP Berl\u00edn; Actualizado a las", "url": "https://www.informacion.es/comunicacion-empresarial/2021/03/14/astrazeneca-afirma-hay-pruebas-vacuna-42854252.html", "hostname": "informacion.es", "description": "La farmac\u00e9utica considera que \"los casos de co\u00e1gulos en el grupo vacunado son inferiores a la media de la poblaci\u00f3n en general\"", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2021-03-14", "cleaned_text": "La farmac\u00e9utica brit\u00e1nico-sueca [AstraZeneca](/tags/astrazeneca/) ha asegurado este domingo que \"no hay pruebas\" de que su vacuna contra el [coronavirus](/tags/coronavirus/) provoque un incremento del riesgo de co\u00e1gulos en sangre pese a la decisi\u00f3n de varios pa\u00edses de suspender su utilizaci\u00f3n como medida de precauci\u00f3n. La empresa asegura que ha realizado \"una revisi\u00f3n minuciosa\" de los datos disponibles sobre quienes han recibido la [vacuna](/tags/vacuna/) en Reino Unido y la UE. \"Unos 17 millones de personas de la UE y Reino Unido han recibido ya nuestra vacuna y el n\u00famero de casos de co\u00e1gulos de los que se ha informado entre este grupo es inferior a la media que se puede esperar en la poblaci\u00f3n en general\", ha explicado la farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de un comunicado firmado por su jefa m\u00e9dica, Ann Taylor. \"La naturaleza de la pandemia ha incrementado la atenci\u00f3n sobre casos individuales. Estamos yendo m\u00e1s all\u00e1 de las pr\u00e1cticas habituales de seguridad de seguimiento de medicamentos autorizados sobre casos de incidentes vacunales para garantizar la seguridad p\u00fablica\", ha a\u00f1adido Taylor. Irlanda y la regi\u00f3n italiana del Piamonte han sido los \u00faltimos en anunciar la suspensi\u00f3n del uso de la vacuna de AstraZeneca tras hacer lo propio Austria, Dinamarca, Estonia, Lituania, Noruega, Islandia y Tailandia. Sin embargo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( [OMS](/tags/oms/)) ha asegurado este viernes que \"no hay raz\u00f3n para no usar\" la vacuna de "}