{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.pediatriaintegral.es/wp-content/uploads/2016/xx01/10/n1-065e1-e8_NoticiasyLibrob.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "grupo de trabajo de vacunas de la SEPEAP, se ha que - rido conocer cu\u00e1l es el sentir de los p ediatras respecto a las vacunas, en un momento en el que este tema es conversaci\u00f3n habitual en muchos foros sanitarios y no sanitarios. A trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico de los socios de la SEPEAP, se envi\u00f3 una encuesta cuyos resultados se detallan a continuaci\u00f3n. Pregunta 1. \u00bfCuantos a\u00f1os llevas de ejercicio de la profesi\u00f3n? a) 5 10 1 2 2.7% b) 10 48 10 .8% c) 1 5 50 1 1.3% d) 20 50 1 1.3% e) 2 5 69 1 5.5% f) >30 1 26 2 8.4% Pregunta 2. \u00bfEn qu\u00e9 tipo de consulta ejerces? a) p \u00fablica 3 15 7 0.8% b) p rivada 38 8. 5% c) mi xta 92 2 0.7%Pregunta 3. Sexo a) m ujer 30 9 6 9.6% b) v ar\u00f3n 13 5 3 0.4% Pregunta 4. \u00bfEres partidario de la vacuna - ci\u00f3n infantil? a) s\u00ed 4 41 10 0% b) n o 0 0% P regunta 5. \u00bfEres partidario de que sea obligatoria la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a? a) s\u00ed 30 5 69 % b) n o 10 4 2 3.5% c) s eg\u00fan qu\u00e9 vacunas 33 7. 5% Pregunta 6. \u00bfA\u00f1adir\u00edas o retirar\u00edas alguna vacuna del calendario vacunal recomendado por la AEP? a) n o 29 5 6 8% b) s\u00ed 13 9 32 % Pregunta 7. \u00bfA\u00f1adir\u00edas o retirar\u00edas alguna vacuna del calendario de tu comunidad aut\u00f3noma? a) n o 8 4 2 0.3% b) s\u00ed 3 30 7 9.7% Respecto a estas preguntas, se ofreci\u00f3 la posibilidad de indicar cuales ser\u00edan los cambios. Como puede verse, la mayor\u00eda de los encuestados no cambiar\u00eda el calendario recomendado por la AEP , mientras que s\u00ed cambiar\u00eda el calendario de su comunidad aut\u00f3noma. Los cambios m\u00e1s relevantes fueron los siguientes: a\u00f1adir vacuna de la gripe (hasta los 3 a\u00f1os), VPH para varones, en lo que respecta al calendario de la AEP .Respecto a los calendarios de las CCAA, la mayor\u00eda de las respuestas inclu\u00edan: a\u00f1adir varicela, meningococo B, neumococo 13, rotavirus, VHA, VPH a los varones, incluso dtpa a los 14 a\u00f1os. Pregunta 8. \u00bfEres partidario de disponer de todas las vacunas no financiadas en las farmacias?\u00bfQu\u00e9 opinan los pediatras sobre la vacunaci\u00f3n infantil? Encuesta a los socios de la SEPEAP Grupo de vacunas VACAP de la SEPEAPnoticias a) s\u00ed 4 41 9 5.1% b) n o 21 4 .9% Pregunta 9. \u00bfTe consideras suficientemente informado de las \u00faltimas noticias respecto a las vacunas? a) s\u00ed 3 24 7 5.2% b) n o 10 7 2 4.8% Pregunta 10. \u00bfQu\u00e9 fuente de informaci\u00f3n sueles utilizar para estar al d\u00eda en este tema? a) m edios de c omunicaci\u00f3n generales 4 0 .9% b) l as sociedades cient\u00edficas p edi\u00e1tricas a trav\u00e9s de sus p \u00e1ginas web 3 52 8 1.5% c) las reuniones/charlas formativas al respecto 7 6 1 7.6% Pregunta 11. \u00bfQu\u00e9 tipo de formaci\u00f3n crees necesaria en este campo? a) cu rsos presenciales 46 10 .6%b) cu rsos on-line 11 9 2 7.5% c) reuniones espec\u00edficas cuando h aya cambios de calendario 26 7 6 1.8% Pregunta 12. \u00bfQui\u00e9n da la informaci\u00f3n a los padres, como norma general? a) el p ediatra 2 19 5 0.3% b) el p ersonal de enfermer\u00eda pedi\u00e1trica 18 4 .1% c) am bos, indistintamente 19 8 4 5.5% d) el m \u00e9dico de familia 0 0% P regunta 13. \u00bfConsideras que el poco tiempo de que a veces se dispone en la consulta diaria, dificulta la informaci\u00f3n? a) s\u00ed 2 13 4 9.3% b) n o 7 9 18 .3% c) s olo en \u00e9pocas de gran demanda asistencial 14 0 3 2.4% Pregunta 14. El tipo de informaci\u00f3n que se da a los padres es:a) o ral 13 8 3 1.7% b) e scrita 6 1. 4% c) am bas 29 1 6 6.9% Pregunta 15. \u00bfCrees que seria necesario otro tipo de informaci\u00f3n, como charlas espec\u00edficas a colectivos (asociaciones de vecinos, asociaciones de padres, etc.)? a) s\u00ed 3 17 7 4.1% b) n o 111 2 5.9% Pregunta 16. \u00bfCrees que ha aumentado la demanda de informaci\u00f3n por parte de los padres, en lo que respecta a las vacunas de sus hijos? a) s\u00ed 382 8 8.4% b) n o 50 1 1.6% Pregunta 17. \u00bfCrees que los m\u00e9dicos de familia de tu centro de trabajo est\u00e1n sufi - cientemente informados de este tema? a) s\u00ed 53 1 2.4% b) n o 3 74 8 7.6% Pregunta 18. \u00bfPodr\u00edas decir qu\u00e9 porcentaje de padres con los que trabajas se niegan a vacunar, o solo quieren hacerlo parcial - mente? a) < 10 4 12 9 5.6% b) 10 -25 16 3 .7% c) 2 5-50 1 0. 2% d) > 50 2 0. 5%noticias PEDIATR\u00cdA INTEGRALPregunta 19. Respecto a la vacuna del papiloma humano: \u00bfencuen - tras resistencia por parte de los padres y/o adolescentes para su a dministraci\u00f3n? a) s\u00ed 19 1 4 4.4% b) n o 2 39 5 5.6% Pregunta 20. \u00bfD\u00f3nde crees que buscan m\u00e1s informaci\u00f3n sobre vacunas, los padres de tus pacientes? a) p ediatra / enfermera 1 72 3 9.7% b) pr ensa-TV 1 2 2.8 % c) in ternet 20 7 4 7.8% d) familia conocidos 3 9 9% e) f armacias 3 0 .7% Pregunta 21. \u00bfD\u00f3nde crees que buscan menos informaci\u00f3n sobre vacunas, los padres de tus pacientes? a) p ediatra / enfermera 64 1 5.1% b) pr ensa-TV 99 2 3.4% c) in ternet 21 5% d ) familia conocidos 60 14 .2% e) f armacias 1 79 4 2.3% COMENTARIO FINAL Los datos que se exponen, nos obligan a establecer unas breves conclusiones. En primer lugar, es gratificante saber que el 100% de los encuestados son partidarios de la vacuna - ci\u00f3n, incluso la mayor\u00eda apuesta porque esta sea obligatoria e n n uestro pa\u00eds. Y m\u00e1s a\u00fan, la mayor\u00eda cree que deber\u00edamos disponer de las vacunas no financiadas en las farmacias. Respecto a la informaci\u00f3n, en general, nos consideramos bien informados, para lo cual usamos principalmente las paginas web de las sociedades cient\u00edficas. La informaci\u00f3n a los padres se da tanto por los pediatras como por el personal de enfermer\u00eda pedi\u00e1trica; es informaci\u00f3n oral y escrita, pese a que el sentir general, refiere escaso tiempo disponible para ello. Los padres demandan m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las vacunas, y para ello creemos que recurren a internet, y rara vez a la farmacia. El porcentaje de padres que se niega a vacunar a sus hijos en general parece escaso (<10% la mayor\u00eda de los encuestados). Desde el grupo VACAP, os damos las gracias a todos los que os hab\u00e9is tomado un tiempo en responder a nuestras preguntas, y esperamos os sirva la informaci\u00f3n aportada. Con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de trayectoria, la SEPEAP se constituye en Puerto de la Cruz (Tenerife) en octubre de 1984. Desde entonces, trabaja con el claro objetivo de pro - mover los valores de la Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y de At enci\u00f3n Primaria en sus tres misiones fundamentales: asistencial (preventiva, curativa y rehabilitadora), docente (colaboraci\u00f3n en la formaci\u00f3n del pregrado, del residente y del postgrado, y educaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n de todos los niveles) e investigadora, favoreciendo la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s niveles asistenciales, con los servicios sani - tarios y potenciando los recursos sociales de la comunidad. A s\u00ed reza en sus estatutos. ENTREVISTA \"El Pa\u00eds\" \"El desarrollo de la investigaci\u00f3n en Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria, es clave para el futuro de la medicina infantil\" Dr. Venancio Mart\u00ednez, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria, SEPEAP\"La industria farmac\u00e9utica es un aliado estrat\u00e9gico muy importante para nosotros en el terreno de la docencia y la formaci\u00f3n\"noticias PEDIATR\u00cdA INTEGRALTras m\u00e1s de 30 a\u00f1os de trayectoria, \u00bfqu\u00e9 balance hace del camino recorrido por la SEPEAP? Pasados ya 32 a\u00f1os, retrospectivamente la fundaci\u00f3n de la SEPEAP solo puede verse como innovadora y pensada con una idea de trabajo profundamente transformadora. Nadie puede dudar hoy que el Dr. Prandi y el grupo de importantes pediatras que entonces le acompa\u00f1aron en esta iniciativa, entre ellos nuestro presidente de honor, el Dr. del Pozo, supieron vislumbrar antes que otros los grandes cambios que se acercaban y las necesidades de la Pediatr\u00eda general de aquel momento. Asumieron la renovaci\u00f3n de la medicina infantil espa\u00f1ola y supieron mantener el car\u00e1cter y la conciencia unitaria. Ellos dieron los primeros pasos y consolidaron una sociedad profesional que hoy sigue iden - tificando a muchos pediatras. El balance, por tanto, es muy p ositivo, con un presente bueno y un futuro al que nos podemos enfrentar animosos y confiados. Aunque debe resaltarse que a nosotros se nos ha dado todo hecho: las ideas, los medios y la ilusi\u00f3n. Todo nos fue regalado. \u00bfPor qu\u00e9 es importante que exista una sociedad de estas caracter\u00edsticas, en torno a la Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria? La clave est\u00e1 en la visi\u00f3n completa del ni\u00f1o y el abordaje \u00edntegro de sus problemas. Lo que no es especialismo ni hospitalismo es para nosotros extrahospitalario y primario, al margen de la ubicaci\u00f3n profesional del pediatra. Esa es la raz\u00f3n de ser y de estar de la SEPEAP. Espa\u00f1a es de los pocos pa\u00edses que cuenta con pediatras en los centros de salud \u00bfqu\u00e9 justifica esta situaci\u00f3n? En el actual sistema de Atenci\u00f3n Primaria, la Pediatr\u00eda representa un activo de primer valor. Nadie puede defender que los ni\u00f1os estar\u00edan mejor atendidos en sus necesidades de salud por m\u00e9dicos no pediatras; y nadie puede negar que nuestra particular forma de trabajar enriquece y potencia el actual modelo de asistencia primaria. Solo desde una medicina de corto alcance se puede pensar que lo uno es lo mismo que lo otro. \u00bfEl pediatra debe centrarse exclusivamente en su labor asistencial o es importante que se implique, por ejemplo en investigaci\u00f3n, en favor de una medicina infantil de calidad en nuestro pa\u00eds? \u00bfCu\u00e1l es el enfoque de la SEPEAP? El desarrollo de la investigaci\u00f3n en Pediatr\u00eda de Aten - ci\u00f3n Primaria es clave para el futuro de la medicina infantil. E l 80% de la investigaci\u00f3n se planifica y desarrolla hoy en el \u00e1mbito hospitalario, cuando m\u00e1s del 80% de los actos m\u00e9di - cos pedi\u00e1tricos tienen lugar en los centros de salud. Esta re alidad se\u00f1ala uno de los apasionantes trayectos que debe - mos recorrer. Aunque existen dificultades que tendremos q ue superar. Porque, a pesar de esas indudables posibilidades de trabajo cient\u00edfico, en Atenci\u00f3n Primaria no abundan los recursos ni de tiempo ni t\u00e9cnicos ni humanos. Aun as\u00ed, el pediatra de asistencia primaria investiga deficientemente, sobre todo, por su propia incapacidad. Por tanto, debe hacer lo posible por capacitarse, por reclamar reconocimiento y perseguir unas condiciones m\u00e1s favorables.La docencia tambi\u00e9n es importante para que la Pedia - tr\u00eda pueda responder a las nuevas necesidades que surgen e n el d\u00eda a d\u00eda, en el plano asistencial... Mantener procesos de aprendizaje de forma continuada, subsanar d\u00e9ficits formativos, actualizar conocimientos, facilitar el uso correcto y eficiente del sistema sanitario, disminuir la variabilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Todo ello es necesario, adem\u00e1s de dar unidad y coherencia a los pla - nes de actuaci\u00f3n de los profesionales. La formaci\u00f3n es un d erecho y la docencia es un deber. Es la base y principio de la asistencia de calidad y de cualquier inter\u00e9s investigador. \u00bfQu\u00e9 sucede cuando la formaci\u00f3n en al \u00e1mbito de la salud es mayoritariamente promovida y financiada por casas comerciales? \u00bfQu\u00e9 papel tiene la industria farma - c\u00e9utica en todo esto? D e forma directa (ayudas a los propios pediatras) o indi - recta (a trav\u00e9s de convenios con las administraciones o de las s ociedades cient\u00edficas), la docencia y formaci\u00f3n en al \u00e1mbito de la salud est\u00e1n siendo mayoritariamente promovidas y financiadas por las casas comerciales. Esto ocurre aunque algunas instituciones oficiales y grupos profesionales quie - ran ocultar o silenciar el origen de sus ingresos para estos f ines y la realidad de su relaci\u00f3n con estas empresas. Mien - tras no sea la Administraci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus presupuestos, l a que asuma los costes de estas actividades, dif\u00edcilmente se podr\u00e1 aceptar una cr\u00edtica general a esta relaci\u00f3n. Esto debe reconocerse as\u00ed, y cualquier otra cosa es un ejercicio de doble moral con beneficios particulares. El imperativo de rigor y transparencia hacia la comunidad pedi\u00e1trica y hacia la sociedad debiera sentirse irrenunciable. Igualmente, ten - dremos que defender y reforzar un plan de trabajo conjunto, d el que formen parte tanto el logro de una prescripci\u00f3n farmacoterap\u00e9utica de la mayor calidad posible como la realizaci\u00f3n de estudios que ayuden a mejorar la compe - tencia profesional, trabajos de investigaci\u00f3n sobre el uso a decuado de los medicamentos, la difusi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de conocimientos... Por todo ello, la industria farmac\u00e9utica es un aliado estrat\u00e9gico de gran importancia para nosotros. \u00bfCu\u00e1les son actualmente las principales l\u00edneas de tra - bajo de la SEPEAP? En el momento actual, la principal es la defensa de la Pediatr\u00eda general y de Atenci\u00f3n Primaria, con todo su car\u00e1c - ter y valor, como medicina completa de la infancia. Para la SEPEAP, la formaci\u00f3n continuada y el fomento de la investigaci\u00f3n entre los pediatras Extrahospitalarios y los de Atenci\u00f3n Primaria es fundamental. Mejora la capacitaci\u00f3n del profesional de la Pediatr\u00eda y repercute directamente en la calidad de asistencia al ciudadano, al ni\u00f1o, que es nuestro futuro. Las obligaciones que los pediatras tenemos que asumir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os supondr\u00e1n una carga de trabajo sin otras contraprestaciones que el conocimiento, el compro - miso y la eficacia en nuestra funci\u00f3n social. A algunos les p arecer\u00e1 poco. A nosotros nos parece suficiente y mucho. www.sepeap.orgPEDIATR\u00cdA INTEGRALCr\u00edtica de libros LA idEntidAd dEL SEr hum Ano Errores, Falsificaciones y Garant\u00edas de i dentificaci\u00f3n a lo largo de la h istoria Dr. Antonio Garrido-Lestache Editado por Memoralia.es - 2014 Tenemos en nuestras manos un libro importante: a con - siderar, a leer con atenci\u00f3n y a tener siempre presente, sobre t odo entre los relacionados con Reci\u00e9n Nacidos, ni\u00f1os, ado - lescentes e incluso adultos no adecuadamente identificados. E l texto que se comenta -con indudable admiraci\u00f3n- viene a poner de manifiesto el brillante resultado del esfuerzo tit\u00e1 - nico de un distinguido profesional, el Dr. Antonio Garrido-L estache , de rancia estirpe pedi\u00e1trica, quien, inasequible al desaliento, durante varias d\u00e9cadas ha venido defendiendo la importancia de la IDENTIDAD de la persona como primer derecho fundamental. La labor, no siempre valorada y oportunamente reco - nocida por el mundo sanitario de su entorno, supo poner d e manifiesto ante la comunidad cient\u00edfica y jur\u00eddica inter - nacional (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas) la urgente n ecesidad de hacer realidad un documento nacional de IDENTIDAD infantil. As\u00ed, en 1990 publica la primera impresi\u00f3n dactilar de un reci\u00e9n nacido. La divulgaci\u00f3n de este hecho, basado en antiguos estudios (1923 - II Congreso Nacional de Pediatr\u00eda - San Sebasti\u00e1n) sobre las aplicaciones de la dactiloscopia para el reconocimiento del reci\u00e9n nacido en el Registro Civil, impulsa a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, a incluir en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (1990) el derecho del menor a ser identificado en el momento de nacer. En el Sistema de Salud espa\u00f1ol, se implanta el Documento de identificaci\u00f3n sanitaria materno-filial , mediante el cual se une la IDENTIDAD antropol\u00f3gica del reci\u00e9n nacido, junto a su IDENTIDAD jur\u00eddica, a las de la madre. En el docu - mento, que se entrega a ambas partes, quedan las huellas d e los dedos de la mano derecha del ni\u00f1o, \u00edndice y medio, y el \u00edndice de la madre. Con este hecho, aparentemente sencillo, aunque tras - cendental: \" Todo ser humano tiene derecho al reconocimiento de su personalidad jur\u00eddica\". (Art. 6 de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos), como base fundamental, el Dr. Garrido-Lestache vuelca su incansable actividad en la defensa a ultranza de la Identidad del Reci\u00e9n Nacido. Publicaciones de todo tipo, intervenciones en Congresos, presencia constante en medios de comunicaci\u00f3n (prensa, radio, televisi\u00f3n), valioso testimonio personal cerca de todo tipo de personalidades, tanto auton\u00f3micas como estatales, con S.M. la Reina Sof\u00eda a la cabeza, son testigo de su valioso esfuerzo y convicci\u00f3n en la defensa de tan justa causa: la imprescindible identificaci\u00f3n del ni\u00f1o desde el momento de su nacimiento. La portada del libro que se comenta muestra una inol - vidable imagen: el sello editado por Correos como apoyo i nstitucional a la Identificaci\u00f3n del Reci\u00e9n Nacido (1929- 2005). Indudable reconocimiento a tan valioso esfuerzo. El resto del libro viene a demostrar fehacientemente los peligros a que ha dado lugar -y sigue dando- cualquier fallo en la mencionada identificaci\u00f3n neonatal, mediante una serie de muy amenas an\u00e9cdotas basadas en la m\u00e1s absoluta realidad: tremendos cambios en la identidad de todo tipo de reci\u00e9n nacidos a lo largo de la historia, son muy h\u00e1bilmente tra\u00eddos a colaci\u00f3n por nuestro autor en apoyo siempre de la imprescindible justificaci\u00f3n de su tarea. El estudio de la legitimidad o bastard\u00eda en las familias reales, por ejemplo, da lugar a un interesant\u00edsimo estudio de los reci\u00e9n nacidos en la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola, tanto de la casa de Austria como la de los Borbones, hasta nuestros d\u00edas. La capacidad descriptiva, habilidad y cultura literaria del Dr. Garrido-Lestache contribuye sobremanera al inter\u00e9s y facilidad de lectura de tan recomendable texto, enrique - cido con la envidiable experiencia como pediatra cl\u00ednico d e nuestro autor: \"Historias de un Pediatra\" constituir\u00eda un libro por s\u00ed solo, as\u00ed como el inolvidable cap\u00edtulo sobre \"Los poemas de la identidad\". Todo lo tratado reclamar\u00e1 el inmediato inter\u00e9s del lector. Libro, en suma, de casi 700 p\u00e1ginas, que viene a conver - tirse en riguroso, a la par que ameno testigo, de la incansable y f ruct\u00edfera labor investigadora y divulgadora de un gran pediatra, reconocido como Socio de Honor de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla-Mancha por el propio autor de estas l\u00edneas como Presidente de dicha instituci\u00f3n, junto con otra serie de galardones profesionales recogidos en el texto comentado. El Dr. Antonio Garrido-Lestache, pediatra injubilable, contin\u00faa incansable su valiosa actividad cl\u00ednica, dando per - manente ejemplo de rigurosa profesionalidad ante ni\u00f1os, f amiliares y compa\u00f1eros m\u00e9dicos. \u00a1Enhorabuena a tan dis - tinguido pediatra! Carlos Marina Pediatra y M\u00e9dico Puericultor del Estado noticias PEDIATR\u00cdA INTEGRALVisita nuestra web Director: Dr. Antonio Iofr\u00edo www.sepeap.org A trav\u00e9s de nuestra Web puedes encontrar: Informaci\u00f3n de la Agencia Oficial del Medicamento. Criterios del Ministerio de Sanidad y Consumo sobre la valoraci\u00f3n de m\u00e9ritos para la fase de selecci\u00f3n de Facultativos Especialistas de \u00c1rea. Puedes bajar los CD-ROM de los Congresos Nacio - nales de la SEPEAP. Puedes acceder a los res\u00famenes de los \u00faltimos n\u00fameros de Pediatr\u00eda Integral. Tambi\u00e9n puedes acceder a los n\u00fameros anteriores com- pletos de Pediatr\u00eda Integral. Informaci\u00f3n sobre Congresos. Informe sobre Premios y Becas. Puedes solicitar tu nombre de usuario para acceder a toda la informaci\u00f3n que te ofrecemos. Ofertas de trabajo. Carpeta profesional. A trav\u00e9s de nuestra Web tienes un amplio campo de conexiones. nuestra web: www.sepeap.org \u00a1t e espera!Pediatr\u00eda Integral n\u00famero anterior Volumen XiX, n\u00famero 10 \"Vacunas\" 1. Caracter\u00edsticas generales de las vacunas F. \u00c1lvarez Garc\u00eda 2. Calendario de vacunaci\u00f3n infantil. Ni\u00f1o mal vacunado. Vacunas combinadas J.M. Casanovas Gord\u00f3 3. Vacunas conjugadas frente a neumococo J. Ruiz Contreras, A. Hern\u00e1ndez 4. Vacunas frente al meningococo D.L. van Esso Arbolave 5. Vacunaci\u00f3n frente al virus del papiloma humano y adolescencia J. Mar\u00e8s Berm\u00fadez 6. Gripe en pediatr\u00eda J. Ar\u00edstegui Fern\u00e1ndez 7. Vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os adoptados, inmigrantes y refugiados. Vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os viajeros M.J. Cilleruelo Ortega, N. Garc\u00eda S\u00e1nchez 8. Vacunaci\u00f3n en enfermedades cr\u00f3nicas, inmunodeprimidos y trasplantes L. Ferreras Antol\u00edn, D. Moreno P\u00e9rez 9. Vacunaci\u00f3n del ni\u00f1o y adolescente en situaciones especiales M. Campins Mart\u00ed, J.M. Valle T-Figueras Temas del pr\u00f3ximo n\u00famero Volumen XX, n\u00famero 2 \"Neumolog\u00eda II\" 1. Asma: concepto, fisiopatolog\u00eda, diagn\u00f3stico y clasificaci\u00f3n S. Garc\u00eda de la Rubia, S. P\u00e9rez S\u00e1nchez 2. Tratamiento del ni\u00f1o asm\u00e1tico S. de Arriba M\u00e9ndez, J. Pellegrini Belinch\u00f3n, C. Ortega Casanueva 3. Factores ambientales y patolog\u00eda respiratoria del ni\u00f1o M. Praena Crespo 4. Tuberculosis pulmonar A. M\u00e9ndez Echevarr\u00eda, F. Baquero-Artigao 5. Fibrosis qu\u00edstica y sus manifestaciones respiratorias M. Ruiz de Valbuena Regreso a las Bases Endoscopia de la v\u00eda a\u00e9rea M.A. Zafra Anta Los Cuestionarios de Acreditaci\u00f3n de los temas de FC se pueden realizar en \"on line\" a trav\u00e9s de la web: www.sepeap.org y www.pediatriaintegral.es. Para conseguir la acreditaci\u00f3n de formaci\u00f3n continuada del sistema de acreditaci\u00f3n de los profesionales sanitarios de car\u00e1cter \u00fanico para todo el sistema nacional de salud, deber\u00e1 contestar correctamente al 85% de las preguntas. Se podr\u00e1n realizar los cuestionarios de acreditaci\u00f3n de los diferentes n\u00fameros de la revista durante el periodo se\u00f1alado en el cuestionario \"on-line\". 30Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria - SEPEAP Secretar\u00eda: GRUPO PAC\u00cdFICO Cub\u00ed, 4 08006 Barcelona "}