{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.cofa.org.ar/wp-content/uploads/2022/02/CF230-Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "FEBRERO 2022 | 3SUMARIOA\u00f1o XXXI | N\u00b0 230 | Febrero 2022 >>> Folleto informativo: \u00c1CIDO HIALUR\u00d3NICO P|33EdItorIAl P|4 referentes del sector Salud en el brindis de fin de a\u00f1o de la COFAP|12 La COFA visit\u00f3 el Colegio de tucum\u00e1nP|16P|6 dispensa de test de autoevaluaci\u00f3n y vacunaci\u00f3n antiCOVID en farmacias: Trabajo conjunto con el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y autoridades locales Espacio de Bienestar COFA 2021Colegios P|18 COFAM: sede remodelada y transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gicaNovedades empresarias P|32Un farmac\u00e9utico es el primer argentino en publicar un trabajo en la revista cient\u00edfica de mayor impacto del mundoP|20 Gerenciamiento: las claves del tablero de mando de la farmaciaP|26 4 | SEPTIEMBRE 2021Desde el comienzo de la pandemia la COFA puso a las farmacias a dispo - sici\u00f3n de las autoridades sanitarias para contribuir a aplicar todas las me - didas y acciones que se requieran en pos de proteger la salud de nuestra poblaci\u00f3n. Ante la emergencia por la escalada de casos causada por la variante \u00d3micron, los farmac\u00e9uticos fuimos convocados por las autoridades para sumarnos, a trav\u00e9s de la dispensa de autotest y la vacunaci\u00f3n, a la integraci\u00f3n con el sistema p\u00fablico con el reporte de casos al Sistema Na- cional de Vigilancia de la Salud y a la campa\u00f1a nacional de inmunizaci\u00f3n. Una vez m\u00e1s, nuestro rol como agentes de Salud y la distribuci\u00f3n capilar de nuestra red en todo el pa\u00eds cobra protagonismo al descomprimir y descen- tralizar los vacunatorios y centros de testeo. R\u00e1pidamente, luego de la convocatoria a registrarse en el sistema, miles de farmac\u00e9uticos en todo el pa\u00eds se sumaron para brindar estos servicios. Ya Jujuy y C\u00f3rdoba comenzaron a aplicar vacunas y Mendoza se prepara para incorporarse en estos d\u00edas. Tambi\u00e9n se espera la pronta distribuci\u00f3n de los test de autoevaluaci\u00f3n. Deseamos aclarar que de conformidad al marco normativo vigente, la dis- pensaci\u00f3n de los test de autoevaluaci\u00f3n para la detecci\u00f3n de SARS-CoV-2 (COVID-19) a individuos particulares ser\u00e1 exclusiva en las farmacias, por ser un establecimiento sanitario habilitado, que asegura la trazabilidad y legi- timidad de los productos y conforme al procedimiento previsto para hacer el correcto reporte por el paciente y luego la notificaci\u00f3n de los resultados que arrojen los test de autoevaluaci\u00f3n. Sin embargo, las reglamentaciones aplicables -en concordancia con las incumbencias profesionales-, no contemplan la realizaci\u00f3n in situ en las farmacias de estas pruebas, las que al igual que otros test de autodiagn\u00f3s- tico dispensados en las oficinas farmac\u00e9uticas, permiten a los ciudadanos obtener unos resultados r\u00e1pidos realizando ellos mismos las pruebas\" . Para el registro de los datos de dispensaci\u00f3n, la COFA agreg\u00f3 al sistema SIAFAR la plataforma correspondiente y gener\u00f3 herramientas e informa- ci\u00f3n espec\u00edfica para asistir a los farmac\u00e9uticos en la implementaci\u00f3n de este nuevo servicio. En esta edici\u00f3n de Correo Farmac\u00e9utico publicamos c\u00f3mo se debe ingresar la informaci\u00f3n y algunas recomendaciones para la dispensaci\u00f3n. EDITORIAL MESA EJECUTIVA Propiedad Intelectual N\u00ba 255557 | Tirada: 15.000 ejemplares de distribuci\u00f3n gratuita a todas las farmacias del pa\u00eds COF A es miembro de: FEP AF AR: Federaci\u00f3n Panamericana de Farmacia | FEF AS: Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Sudamericana | C.G.P .: Confederaci\u00f3n General de Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina | FIP: Federaci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica El contenido de los art\u00edculos as\u00ed como el de los avisos publicitarios no reflejan necesariamente la opini\u00f3n de la Ins- tituci\u00f3n o de la Direcci\u00f3n de la Revista sino que son de exclusiva respomsabilidad de los autores y los anunciantes respectivamente. Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial del material de esta publicaci\u00f3n que no lleve el signo \u00a9 (copyright), siempre que se cite el nombre de la fuente (revista COF A), el n\u00famero del que ha sido tomado y el nombre del autor. Se ruega enviar 3 ejemplares de la publicaci\u00f3n de dicho material 4 | FEBRERO 2022 AUTORIDADES Presidenta Farm. Isabel Reinoso Vice Presidente Farm. Luis Salvi Secretario Farm. Germ\u00e1n Daniele Pro Secretaria Farm. Alicia Merlo Tesorero Farm. Jorge Bord\u00f3n Pro Tesorero Farm. Ricardo Pesenti Revisores de Cuentas Titulares Farm. Humberto Albanesi Farm. Luis Zelada Farm. Rub\u00e9n Sajem Revisor de Cuentas Suplente Farm. Ignacio Terce\u00f1o EnTIDADES FEDERADAS Colegio de Farmac\u00e9uticos de Buenos Aires Colegio de Farmac\u00e9uticos y Bioqu\u00edmicos de la Capital Federal Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba Colegio de Farmac\u00e9uticos de Corrientes Colegio de Farmac\u00e9uticos de Chaco Colegio de Farmac\u00e9uticos de Entre R\u00edos Colegio de Farmac\u00e9uticos de Jujuy Colegio de Farmac\u00e9uticos de La Rioja Colegio de Farmac\u00e9uticos de Mendoza Colegio de Farmac\u00e9uticos de R\u00edo Negro Colegio de Farmac\u00e9uticos de Salta Colegio de Farmac\u00e9uticos de San Juan Colegio de Farmac\u00e9uticos de San Luis Colegio de Farmac\u00e9uticos de Tierra del Fuego Colegio de Farmac\u00e9uticos de Tucum\u00e1n C\u00edrculo de Prestaciones Farmac\u00e9uticas Rosario Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Formosa Asociaci\u00f3n Santacruce\u00f1a de Farmac\u00e9uticos MIEMbRO ADhEREnTE: Asociaci\u00f3n Profesional Farmac\u00e9utica de Rosario COMISI\u00f3n DE ASUnTOS PROFESIOn AlES: Coordinador. Farm. Jos\u00e9 Ruggieri COMISI\u00f3n DE DEPORTES: Coordinador. David Suarez Directores Farm. Ricardo Pesenti Farm. Alicia Merlo Redacci\u00f3n Farm. Carlos Izidore (In memoriam) Farm. Mario Luis Castelli (In memoriam) Farm. Jos\u00e9 Ruggieri Corresponsales Representantes de los Colegios de Farmac\u00e9uticos Provinciales Asesora Period\u00edstica Andrea Joseph Asesoramiento Cient\u00edfico Dra. Ester Filinger Dra. Laura Raccagni Observatorio Salud, Medicamentos y Sociedad de la COF A Edici\u00f3n, Comercializaci\u00f3n e Impresi\u00f3n Editorial RVC SRL Director: Jorge Vago Riobamba 855 7\u00b0 A / 5329-1002 editorialrvc@yahoo.com.ar Dise\u00f1o: Oscar Martinez 15 51031945 ISSN 2451-7739 Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina Av. Pte. Julio A. Roca 751 2\u00ba Piso (C1067ABC) Buenos Aires - Argentina Tel: (54-11) 4342-1001 www.cofa.org.arCORREO FARMACEUTICO>>>6 | FEBRERO 2022 >>> ServicioS farmac\u00e9uticoS Con la firma de la Resoluci\u00f3n 28/2022 el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n dio respaldo a la comercializaci\u00f3n de 6 test de autoevaluaci\u00f3n aprobados por la ANMAT en las farmacias comunitarias de toda la Argentina. Las farmacias que dispensen los autotests tendr\u00e1n la responsabi- lidad de registrar a los pacientes e informar los resultados al Sistema Nacional de Vigilancia de la Salud (SNVS). La COFA implement\u00f3 el re - gistro a trav\u00e9s de su sistema SIAFAR. Una vez realizada la dispensa, los pacientes van a tener una ventana de 24hs para informar el resultado una vez realizado el test o reportar dentro de los 7 d\u00edas de adquiridos que est\u00e1 pendiente de ejecuci\u00f3n. El Ministerio de Salud public\u00f3 junto a la Res. 28/2022 el \"Procedimiento para el reporte del uso y notificaci\u00f3n del resultado de los test individuales de autoevaluaci\u00f3n para la detecci\u00f3n del SARS-CoV-2 (COVID-19)\" . Seg\u00fan la Ministra Carla Vizzotti, la implementaci\u00f3n del test de autoe -las 24 horas de realizado, y dentro de los siete d\u00edas de adquirido cuan- do no hubiera sido utilizado, ya sea por el usuario individual o por un responsable de reporte en caso de gran volumen de test\" . Ser\u00e1n las farmacias las que noti- ficar\u00e1n \"los resultados de los test dispensados al Sistema Nacional de Vigilancia de la Salud (SNVS) a trav\u00e9s de los usuarios habilitados, para lo cual se otorgar\u00e1n los acce - sos al Sistema Integrado de Infor - maci\u00f3n Sanitaria Argentino (SISA) pertinentes\" . Vacunaci\u00f3n antiCOVID en farmacias Al cierre de esta edici\u00f3n, dos pro - vincias ya est\u00e1n incorporadas a la campa\u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n antiCOVID.valuaci\u00f3n de COVID-19 \"colabora en el proceso de descentralizaci\u00f3n necesario para brindar una mejor respuesta ante una situaci\u00f3n que afecte la salud p\u00fablica, ya que no requieren de equipamiento o tec - nolog\u00eda de alta complejidad\" . La funcionaria se\u00f1al\u00f3 que, confor - me el marco jur\u00eddico vigente, las farmacias \"son el \u00fanico canal de comercializaci\u00f3n autorizado\" para la venta de los autotest, que asegu- ra la trazabilidad y legitimidad de los productos\" . En referencia al mecanismo de no - tificaci\u00f3n, el Ministerio estableci\u00f3 que \"los resultados del test deben ser reportados de forma individuali- zada (vinculando el DNI del usuario con el c\u00f3digo de barras de cada em- paque) una vez abierto dentro de Dispensa de test de autoevaluaci\u00f3n y vacunaci\u00f3n anticoviD en farmacias: Trabajo conjunto con el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y autoridades locales FEBRERO 2022 | 7 En Jujuy 29 farmacias (20 en la Ca- pital y 9 distribuidas en localidades del interior) comenzaron a aplicar vacunas del laboratorio Pfizer, Mo - derna y AstraZeneca. El acuerdo fue alcanzado entre el Colegio Farmac\u00e9utico de Jujuy y el Ministerio de Salud de la provincia. El Colegio tiene habilitado un trans- porte para poder buscar las dosis del Departamento de Inmunizacio - nes, conservando la cadena de fr\u00edo, y distribuirlas. Las farmacias regis- tradas, con vacunatorio o box de enfermer\u00eda habilitado, ya est\u00e1n apli- cando vacunas de los laboratorios Moderna y Pfizer y AstraZeneca y registrando los datos en el Registro Federal de Vacunaci\u00f3n (NOMIVAC). Las farmacias realizan este servicio en forma voluntaria y gratuita. \"No - sotros solicitamos desde un primer momento poder colaborar con la salud de la poblaci\u00f3n, porque esta-mos comprometidos con ayudar en esta emergencia sanitaria. Tenemos nuestros vacunatorios habilitados y farmac\u00e9uticos preparados y de - bidamente capacitados para poder realizar esta tarea de una manera segura, ordenada y eficiente\" , afir - ma la Farm. Claudia Martino, presi-dente del COLFARJUY. La dirigente destaca que adem\u00e1s \"el Dep\u00f3sito Transitorio de Residuos Peligrosos Tipo Y2 Y3 que tiene el Colegio recibe no s\u00f3lo las dosis de vacunas descartadas de las farma- cias, sino tambi\u00e9n de los centros de inmunizaci\u00f3n de toda la provincia. Es el \u00fanico dep\u00f3sito habilitado para ese tipo de residuos (medicamen- tos vencidos, da\u00f1ados o en desu- so)\" . \"Las vacunas no se pueden des- Recomendaciones para la dispensa de test de autoevaluaci\u00f3n La finalidad del test es permitir detectar casos po - sitivos de COVID-19 y, por tanto, reducir su trans - misi\u00f3n. El acceso al diagn\u00f3stico oportuno es un factor determinante para disminuir la probabilidad de contagio, mejorar las medidas de aislamiento y el rastreo de contactos estrechos y por consiguien - te un pilar fundamental de las medidas de conten - ci\u00f3n de la pandemia Los destinatarios de los test deben ser sobre todo per - sonas con s\u00edntomas o asintom\u00e1ticos que hayan teni - do un contacto estrecho con pacientes positivos. Advertir que en las condiciones epidemio - l\u00f3gicas actuales un caso positivo indica la presencia con alt\u00edsimas probabilida - des de SARS CoV2 y que el caso nega - tivo no descarta la infecci\u00f3n. Los test de autoevaluaci\u00f3n proporcionan re - sultados orientativos, sin valor diag - n\u00f3stico concluyente, a excepci\u00f3n de que las jurisdicciones, en acuerdo con el MSN y en base a la situaci\u00f3n epide - miol\u00f3gica, consideren el resultado positi - vo, como caso confirmado de COVID 19 (Res 28/22 del MSN). Indicar mantener aislamiento de casos sintom\u00e1ti - cos positivos y de ser sintom\u00e1ticos negativos su - gerir mantener aislamiento (de acuerdo con pautas vigentes), realizar contacto con el sistema de salud de ser posible y realizar nuevo test esperando un tiempo prudencial (para favorecer aumento de car - ga viral en caso de infectado). Las personas contactos estrechos que son asinto - m\u00e1ticos negativos deben adoptar las conductas a seguir de acuerdo con las pautas vigentes. Los farmac\u00e9uticos somos responsables del reporte de resultados al SNVS, por ello debemos informar al adquirente que deber\u00e1 de firmar la declaraci\u00f3n jurada que lo obliga a informar el resultado del test inmediatamente despu\u00e9s de su realizaci\u00f3n. Debemos informar al adquiriente las instrucciones de uso especificadas por el fabricante y aprobadas por la ANMAT , asegurarnos que \u00e9stas fueron comprendi - das: ser claros, sencillos y gr\u00e1ficos en la explicaci\u00f3n. El punto cr\u00edtico del test est\u00e1 en la toma de muestra, por lo tanto, debemos acreditar que el pacien - te entendi\u00f3 el procedimiento y las precau - ciones previas (por ejemplo sonado de nariz, desinfecci\u00f3n de manos, etc.) y los pasos posteriores de transferen - cia de material a la soluci\u00f3n buffer y al dispositivo para su lectura. Para minimizar los falsos negati - vos se debe poner especial atenci\u00f3n al realizar la toma de muestra de la manera m\u00e1s precisa. La prueba debe realizarse inmediatamente despu\u00e9s de abierta. En caso contrario, aumenta el ries - go de falso negativo. Si se sospecha que la toma de muestra fue inco - rrecta, sugerir repetir el test. Es importante asesorar sobre el descarte correcto de todo el material luego de su utilizaci\u00f3n (el virus es inactivado por la soluci\u00f3n buffer presente en el kit), en bolsa cerrada. No dejar al alcance de los ni\u00f1os. Sugerimos estar atentos a las consultas de los usuarios post dispensa, pues seguramente surgi - r\u00e1n dudas al leer las instrucciones del fabricante. 8 | FEBRERO 2022>>> ServicioS farmac\u00e9uticoS echar como residuos patog\u00e9nicos -explica-, sino que debe hacerse en bolsa amarilla con el procedimiento espec\u00edfico. El Colegio les da la dis- posici\u00f3n final para que otro opera- dor realice la incineraci\u00f3n\" . \"Todas estas acciones est\u00e1n posicio - nando, destacando el rol del farma- c\u00e9utico en esta situaci\u00f3n de emer - gencia\" . En C\u00f3rdoba son 400 las farmacias que se registraron para brindar este servicio farmac\u00e9utico. El Farm. Germ\u00e1n Daniele, presidente del COLFACOR y secretario de la COFA, considera que \"completar el calen- dario de vacunaci\u00f3n es lo que m\u00e1s r\u00e1pidamente nos va a llevar a la nor - malidad. Se ha dado la posibilidad de que todo adulto mayor a 18 a\u00f1os que tenga las dos dosis colocadas y hayan pasado m\u00e1s de 4 meses de la segunda dosis pueda acceder a la tercera dosis. La provincia entien-de que puede haber una demanda potencial de m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de personas, para eso busca descen- tralizar los vacunatorios que tiene a disposici\u00f3n y se apoya en nuestra red de farmacias que est\u00e1n estrat\u00e9 - gicamente distribuidas\" . En esa provincia, las farmacias son las que asignan los turnos de vacunaci\u00f3n para optimizar los recursos, ya que los frascos multidosis tienen una vida \u00fatil corta, por lo que se coordinan los gru- pos de pacientes a vacunar. Al igual que en Jujuy, las vacunas que aplican actualmente son las de los laboratorios Moderna, Pfizer y AstraZeneca. La provincia provee los insumos a la farmacia y los equi- pos de protecci\u00f3n personal. Tam-bi\u00e9n abona un honorario simb\u00f3lico. \"Que el ministerio de Salud nos haya involucrado nos parece una excelente medida sanitaria y es- tamos haciendo un gran esfuerzo para llevarla adelante\" . Actualmente el Colegio Farmac\u00e9u- tico de Mendoza est\u00e1 trabajando junto con las autoridades sanita- rias de la provincia en el operativo de incorporaci\u00f3n de las farmacias comunitarias a la campa\u00f1a de in- munizaci\u00f3n. En una primera etapa, este servicio estar\u00eda destinado a los mayores de 55 a\u00f1os. (La informaci\u00f3n completa se en- cuentra en el DOSSIER PROFE-SIONAL E INSTRUCTIVO PARA REGISTRO DE DATOS SERVICIO F ARMAC\u00c9UTICO DISPENSA Y RE-GISTRO DE LOS RESULTADOS DE TEST DE AUTOEVALUACI\u00d3N PARA LA DETECCI\u00d3N DE SARS-CoV-2, disponible en el sistema SIAF AR. Esta informaci\u00f3n es din\u00e1mica y ser\u00e1 revisada sistem\u00e1ticamente). Instrucciones preliminares para la dispensa y registro de resultados Se detalla a continuaci\u00f3n la operaci\u00f3n que deber\u00e1 rea - lizar la farmacia que adhiera a la dispensa de los Test de Autoevaluaci\u00f3n COVID (autotest) 1 La farmacia deber\u00e1 ADHERIR expresamente su voluntad de participar de la dispensa de los au - totest, aceptando cumplir con los procedimientos aqu\u00ed informados. 2 Solo las farmacias que adhieran al procedimiento podr\u00e1n dispensar los autotest ya que las droguer\u00edas solamente le proveer\u00e1n a las farmacias adheridas. 3 En el sistema las farmacias deber\u00e1n registrar el stock ingresando los datos del Remito/factura de la droguer\u00eda. 4 Para la dispensa la farmacia deber\u00e1 ingresar los datos personales del paciente que se realizar\u00e1 el autotest (no de quien lo adquiera, salvo que sea coincidente con el usuario), y tambi\u00e9n el n\u00famero de serie del autotest que dispense. 5 Existir\u00e1 una opci\u00f3n de precarga de datos para acceso del paciente a trav\u00e9s de una web de ac - ceso por su celular, de manera que los pacientes lleguen a la farmacia con los datos precargados reduciendo la tarea de la dispensa. Este paso es opcional para el paciente. 6 Una vez terminada la carga de datos se marcar\u00e1 la Dispensa y se imprimir\u00e1 un Comprobante de Dispensa en dos partes, una para el paciente y otra para archivo de la farmacia. 7 Cada dispensa quedar\u00e1 registrada en SIAF AR para que la farmacia marque el resultado del Test a partir de la informaci\u00f3n que se compromete darle el paciente. Al marcar la farmacia el resul - tado Positivo o Negativo ser\u00e1 informado al Siste - ma Nacional de Vigilancia de la Salud (SNVS), pu - diendo existir tambi\u00e9n la opci\u00f3n de Test Inv\u00e1lido o Lo har\u00e9 m\u00e1s adelante, cosa que ser\u00e1 informada al Ministerio de Salud. 8 La farmacia contar\u00e1 con los datos registrados de tel\u00e9fono y/o correo electr\u00f3nico del usuario del au - totest si fuera necesario contactarlo. 9 El paciente tendr\u00e1 la posibilidad de marcar \u00e9l mismo el resultado desde la web de autotest, por medio del c\u00f3digo QR que consta en el Compro - bante de Dispensa o accediendo a la web. En ese caso el resultado quedar\u00e1 registrado autom\u00e1tica - mente en SIAF AR sin intervenci\u00f3n de la farmacia. 10 El sistema bloquear\u00e1 la dispensa a las farmacias que pasados 7 d\u00edas de una dispensa no hayan marcado ninguno de los eventos disponibles. 10 | FEBRERO 2022>>> Servicio S farmac\u00e9utico S Caracter\u00edsticas de los test de autoevaluaci\u00f3n NOMBRE COMERCIALLABORATORIO PRODUCTORINIDICACI\u00d3N DE USO MUESTRAS VIDA \u00daTIL CONSERVACI\u00d3NCONDICI\u00d3N DE VENTA/CATEGOR\u00cdAPRESENTACI\u00d3N Rapid Diagnostics Argentina S.A. Fabricado en: Abbott Diagnostics Korea I Wiener S.A.I.C. Fabricante: Wiener Labo - ratorios S.A.I.C. Riobamba 2944-2000 Rosario - S anta Fe (Argentina) Productos Roche S.A.Q. e l. (Divisi\u00f3n Fabricante: HANGZHOU IMMUNO BIOTECH Co., Ltd. No 28, 3rd Street, Qiantang New Area, Hangzhou, Zhe - jiang 310018 (R. P China) ASSERC A S.R.L. Fabricante: Jlangsu Medo - mics Medical Technology C o., Ltd. F3, Building C, No. 3 1 Xinjinhu road, Jlangbel New Area, Nanjing (R. P . China)Detecta ant\u00edgenos de coronavirus SARS-CoV-2 en las secreciones nasales y saliva. Para autoevaluaci\u00f3n indicado para que lo usen manualmente usuarios no profesionales y sin capacitaci\u00f3n en un entorno privado para ayudar en el diagn\u00f3stico de una infecci\u00f3n activa por SARS-CoV-2. Los ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os deben recibir el apoyo de un adul - to. El resultado de esta prueba es orien - tativo sin valor diagn\u00f3stico concluyente. Inmunoensa yo r\u00e1pido in vitro de un solo uso con lectura visual que utiliza una muestra de hisopado nasal hu - mano para la detecci\u00f3n cualitativa del an t\u00edgeno (Ag) proteico de la nucleoc\u00e1p - side del SARS-CoV-2. Los ni\u00f1os meno - res de 14 a\u00f1os deben recibir el apoyo de un adult o. Prueba r\u00e1pida para la autoevaluaci\u00f3n de presencia de ant\u00edgenos de la nucleo - c\u00e1pside del virus SARS-CoV-2 en mues - tras de hisopado nasal. El resultado de esta pr ueba es orientativo sin valor diagn\u00f3stico concluyente. Test conocido como prueba de flujo lateral para la detecci\u00f3n cualitativa del ant\u00edgeno de la nucleoc\u00e1pside del SARS-CoV-2 en muestras nasales humanas. Este test se emplea para detectar ant\u00ed - genos del virus SARS-CoV-2 en sujetos sospechosos de padec er COVID-19. Se ha dise\u00f1ado como test de autodiag - n\u00f3stico para pacientes. Si el test va a utilizarse en ni\u00f1os o adolesc entes me - nores de 18 a\u00f1os, el test debe realizarlo un adulto o realizarse bajo supervisi\u00f3n de un adulto. Para adultos mayores de 61 a\u00f1os, es recomendable disponer de alguien que ayude en la realizaci\u00f3n del test y la interpretaci\u00f3n de los resultados. El Test r\u00e1pido de ant\u00edgenos SARS- CoV-2 (COVID-19 Ag) es un inmu - noensayo cromatogr\u00e1fico r\u00e1pido para aut oevaluaci\u00f3n que detecta ant\u00edgenos de coronavirus SARS-CoV-2 en las secreciones nasales y saliva. Produc - to dise\u00f1ado para autoevaluaci\u00f3n indic ado para que lo usen manual - mente usuarios no profesionales y sin c apacitaci\u00f3n en un entorno privado para ayudar en el diagn\u00f3stico de una infecci\u00f3n activa por SARS-CoV-2. Los ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os deben reci - bir el apoyo de un adulto. El resultado de esta pr ueba es orientativo sin valor diagn\u00f3stico concluyente. Kit de prueba de ant\u00edgenos SARS-CoV-2 (LFIA): es una inmunocromatograf\u00eda de oro coloidal para detecci\u00f3n cuali - tativa r\u00e1pida de ant\u00edgenos de nucleo - c\u00e1pside del SARS-CoV-2 presentes en muestr as nasales anteriores humanas in vitro. El kit de prueba est\u00e1 dise\u00f1ado para su uso como autotest. Este kit de prueba est\u00e1 destinado a personas ma - yores de 18 a\u00f1os con s\u00edntomas cl\u00ednicos de inf ecci\u00f3n por SARS-CoV-2 o sospe - chosas de Secreciones nasales (hisopado) y saliva Hisopado Nasal18 (DIECIOCHO) meses de fecha de elaboraci\u00f3n 24 (VEINTI - CUATRO) meses desde la fecha de elaboraci\u00f3n 30 (TREINTA) meses desde la fecha de elaboraci\u00f3n 24 (VEINTI - CUATRO) meses desde la fecha de elaboraci\u00f3n 18 (DIECIOCHO) meses de fecha de elaboraci\u00f3n 24 (VEINTI - CUATRO) meses desde la fecha de elaboraci\u00f3nEntre 2 y 30\u00b0 C Entre 2 y 30\u00b0 C Entre 2 y 30\u00b0 C Entre 2 y 30\u00b0 C Entre 2 y 30\u00b0 C Entre 2 y 30\u00b0 CVENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitro VENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitro VENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitro VENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitro VENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitro VENTA EXCLUSIVA EN FARMACIAS. Producto de autoevaluaci\u00f3n. Producto m\u00e9dico para diagn\u00f3stico in vitroEnvase para 1 determinaci\u00f3n Envase para 1 determinaci\u00f3n Envase para 1 determinaci\u00f3n Envase para 5 determina - ciones E nvase para 1 determinaci\u00f3n Envase para 1 determinaci\u00f3n Condici\u00f3n de venta libre exclusiva en farmacias, bajo obligaci\u00f3n de registro de datos del usuario y notificaci\u00f3n de resultados al SNVS. Res. 28/2022 MSN.12 | FEBRERO 2022>>> INSTITUCIONALES Con la presencia de representantes del sector farmac\u00e9utico y de toda la Salud, la COFA celebr\u00f3 el brindis de fin de a\u00f1o en un evento que tuvo como eje el agradecimiento a quie - nes desde su lugar contribuyeron a consolidar el modelo sanitario de farmacia en el pa\u00eds y el avance de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. La convocatoria fue en los salones del Hotel Scala, el mi\u00e9rcoles 15 de di- ciembre, con la conducci\u00f3n de Tet\u00e9 Coustarot y presen- tadoras de los programas de la COFA Con Vos 24 Horas y Tesis de Salud. Participaron del encuentro acad\u00e9 - micos como la Prof. Dra. Cristina Arranz, decana de la FFyB UBA, el Prof. Dr. Mauricio Erben, decano de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP , funcionarios como el Dr. Manuel Limeres, director de la ANMAT, y la Dra. Natalia Grinblat, Subsecretaria de Medicamentos del Ministerio de Salud; el Dr. Pablo Yedlin, presidente de la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1mara de Diputa- dos y el ex ministro de Salud de la Naci\u00f3n, Dr. Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda. Tambi\u00e9n estuvieron presentes los representantes de las c\u00e1maras de la industria farmac\u00e9utica, CAEME, CILFA, Cooperala y CAPGEN; labo - ratorios, droguer\u00edas, distribuidoras, farmac\u00e9uticas y co - municadores. Acompa\u00f1aron a la COFA en esta ce - lebraci\u00f3n las autoridades de la Con- federaci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Argentina, de la Sociedad Argenti- na de Hipertensi\u00f3n Arterial y de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda. La Mesa Ejecutiva de la COFA, enca- bezada por su presidente, la Farm. Isabel Reinoso, hizo un racconto de todas las acciones desarrolladas por la entidad durante 2021, destacando el fallo de la Corte Suprema de Jus-El vicepresidente de la Confedera- ci\u00f3n, Farm. Luis Salvi, hizo entrega de un reconocimiento al Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Buenos Aires por los a\u00f1os de ges- ti\u00f3n en defensa de la profesi\u00f3n far -ticia que puso fin al conflicto judicial de diez a\u00f1os iniciado por la empresa Farmacity, ratificando la autonom\u00eda de la provincia de Buenos Aires en pol\u00edtica de Salud y reafirmando el modelo sanitario de farmacia.Referentes del sector Salud en el brindis de fin de a\u00f1o de la COFA Integrantes de la Mesa Ejecutiva de la Cofa junto al Sr. Eduardo Sorlino. (Izq.) La presidente de la COF A, Farm. Isabel Reinoso, entreg\u00f3 un recono - cimiento al constitucionalista Daniel Sabsay por su destacada labor como abogado patrocinante del Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Bue - nos Aires. (Der.) Junto al Dr. Mauricio Erben, decano de la Facultad de Cien - cias Exactas de la UNLP .FEBRERO 2022 | 13 mac\u00e9utica y la consolidaci\u00f3n de las farmacias como extensi\u00f3n del siste - ma de Salud, revalorizando al pro - fesional farmac\u00e9utico como agente de Salud. Se distingui\u00f3 la labor del constitu- cionalista Daniel Sabsay, abogado patrocinante del Colegio de Farma- c\u00e9uticos de la Provincia de Buenos Aires en la causa y a los equipos de abogados que defendieron en cada una de las etapas del juicio la distri- buci\u00f3n racional de las farmacias y que la propiedad est\u00e9 en manos de farmac\u00e9uticos. Isabel Reinoso afirm\u00f3 al invitar al brindis: \"Quienes nos acompa\u00f1an en este encuentro colaboraron de alguna manera con nuestra Con- federaci\u00f3n, con los farmac\u00e9uticos, para mejorar el acceso de los ar - gentinos a los medicamentos en un momento tan dif\u00edcil como la Pande - mia que atravesamos\" .Pol\u00edtica de medicamentos en 2022 Consultada acerca de las pol\u00edticas de medicamentos que tienen planifica - do implementar en 2022, la Dra. Natalia Grinblat, subsecretaria de Medi - camentos e Informaci\u00f3n Estrat\u00e9gica del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, inform\u00f3 que \"desde el programa Remediar se entreg\u00f3 el botiqu\u00edn n\u00famero 4 millones y se incorporaron nuevos medicamentos al vadem\u00e9cum. Por otro lado estamos encarando la mejora de la accesibilidad a los medicamentos de la poblaci\u00f3n general; estamos en reuniones con representantes de la industria farma - c\u00e9utica y las farmacias trabajando diferen - tes cuestiones que plantean los actores. Adem\u00e1s, se avanz\u00f3 en el programa de Canna - bis, y tambi\u00e9n estamos abordando la proble - m\u00e1tica de los medicamentos para patolog\u00edas especiales, encarando desde las diferentes \u00e1reas, estrategias para avanzar en los progra - mas. Estamos avanzando en diferentes tipos de acuerdos. Es una preocupaci\u00f3n y una ocu - paci\u00f3n de todos la sustentabilidad del sistema.-En cuanto a los medicamentos ambulato - rios, \u00bfva a continuar el acuerdo para mantener los precios?-Esas cosas se vienen trabajando en conjunto. Lo importante es el di\u00e1lo - go y la apertura de todos los actores para poder consensuar acciones y estrategias en conjunto. Natalia Grinblat, subsecretaria de Medicamentos e Informaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de la Naci\u00f3n.1. La presidente de la COF A, Mar\u00eda Isabel Reinoso junto al ex Ministro de Salud Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda y el Dr. Pablo Yedlin, presidente de la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. 2. Los se\u00f1ores Bartolom\u00e9 Ketchian y Eduardo Brusca ambos de laboratorio Roemmers y el se\u00f1or Jorge Vago editor de Correo Farmac\u00e9utico. 3. Tet\u00e9 Coustarot y Ver\u00f3nica Varano, conductoras de los programas de la COF A, Con Vos 24 Horas, y Tesis de Salud, por A24. 4. Referentes del sector farmac\u00e9utico y de la salud acompa\u00f1aron a las autoridades de la COF A y los Colegios en el encuentro de Fin de A\u00f1o. 5. Comunicadores tambi\u00e9n estuvieron presentes en el encuentro de fin de a\u00f1o de la COF A.14 | FEBRERO 2022>>> INSTITUCIONALES El Dr. Pablo Yedlin, presidente de la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1ma - ra de Diputados, fue uno de los in - vitados al encuentro de fin de a\u00f1o organizado por la COF A. El legislador explic\u00f3 a Correo Farmac\u00e9utico que el proyecto de regulaci\u00f3n de antimicrobia - nos en el que particip\u00f3 la Con- federaci\u00f3n \"perdi\u00f3 el dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud el 10 de diciembre, al haber cambiado la constituci\u00f3n de la c\u00e1mara, por lo que deber\u00e1 volver a tratarse. De todas formas, es un proyecto que todav\u00eda tiene un a\u00f1o m\u00e1s de esta - do parlamentario, as\u00ed que se va a sacar el dictamen e ir\u00e1 al Senado para convertirse en ley\". \"Seguramente este proyecto lle- gar\u00e1 al recinto el a\u00f1o que viene. Tambi\u00e9n una nueva ley de VIH y una ley de enfermer\u00eda est\u00e1n en camino\". (N de la R.: Al cierre de esta edici\u00f3n el Poder Ejecutivo convoc\u00f3 a sesio-nes extraordinarias del Congreso, desde el 1 al 28 de febrero. El pre- sidente Alberto Fern\u00e1ndez decre-t\u00f3 que entre los temas a tratar se incluyan: el proyecto de Proyecto de Ley de Prevenci\u00f3n y Control de la Resistencia Antimicrobiana, el Proyecto de Ley Nacional de Res- puesta Integral al VIH, Hepatitis Vi-rales, Otras Infecciones de Trans- misi\u00f3n Sexual (ITS) y Tuberculosis y el Proyecto de Ley de Promoci\u00f3n de la Formaci\u00f3n y Desarrollo de la Enfermer\u00eda). Asimismo, el Dr. Yedlin adelant\u00f3 que \"el a\u00f1o que viene vamos a tra- bajar fuertemente en el tema del precio de los medicamentos. En la Argentina tenemos un sistema de salud solidario, la salud es un derecho, el medicamento es con- siderado por nuestra Constitu- ci\u00f3n un bien social, pero no hay El precio de los medicamentos se regular\u00eda por ley una regulaci\u00f3n del precio de los me-dicamentos por ley. Entonces vamos a generar una serie de normativas -aunque no todas ser\u00e1n leyes- para armar un sistema de regulaci\u00f3n del precio. Que no tengamos medica - mentos que escalan el precio muy por arriba de la inflaci\u00f3n general. Y que por otro lado haya alguna mane- ra de poder solventar los productos que ingresan al sistema, sobre todo los de alto precio, manteniendo la sustentabilidad. -\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda ese proyecto? -La idea es armar un sistema de se - guro para los medicamentos de muy alto precio, haciendo que el compra- dor sea solamente el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, al estilo de las vacunas para poder discutir el pre- cio, mirando cu\u00e1l es el precio inter - nacional de la mol\u00e9cula y la utilidad o no de incorporarla al sistema de salud solidario. Y aquellas que pa- sen esa evaluaci\u00f3n, que sean finan - ciadas por el Ministerio a trav\u00e9s de este fondo y distribuidas a lo largo y ancho del pa\u00eds. Veremos c\u00f3mo se fi-nanciar\u00e1 ese seguro y c\u00f3mo las pre- pagas, las obras sociales y las pro- vincias aportan a ese fondo. -Se est\u00e1 hablando desde algunos sec- tores del gobierno de reformar el sis-tema de salud. \u00bfSe avanzar\u00eda en esto tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n? -En realidad, cuando uno habla de reformas en salud habla, por ejemplo, de los gen\u00e9ricos. \u00bfC\u00f3mo hacemos para que la Ley de Ge- n\u00e9ricos realmente se aplique? \u00bfAvanzamos en la Argentina o no con gen\u00e9ricos verdaderamente? \u00bfQu\u00e9 pretendemos de un gen\u00e9ri - co aparte de su bioequivalencia? Pretendemos que cueste el 20% del valor del original. Eso no est\u00e1 pasando en la Argentina y es lo que tenemos que evaluar. Ahora, la reforma del sistema de salud incluye eso y tambi\u00e9n que el sistema sea equitativo; que un chico, si tiene una leucemia en la Puna o en la ciudad de Buenos Ai- res, tenga el mismo pron\u00f3stico de vida. Ese es el gran desaf\u00edo que tie- ne el sistema de salud argentino. Por otra parte, nuestro sistema es federal. Las provincias no han delegado eso en la Naci\u00f3n. Enton-ces es un gran desaf\u00edo para todos, desde el nivel central pero tam- bi\u00e9n de cada una de las provin - cias, mejorar el sistema. Por eso es que nosotros creemos que hay algunas normas que son necesarias, por ejemplo, la ANMAT hoy solamente regula el tr\u00e1nsito interjurisdiccional de los medicamentos. Nosotros cree - mos que por adhesi\u00f3n de las pro- vincias podr\u00eda hacerlo tambi\u00e9n dentro de las provincias. La Argentina no necesita una re- forma en el sentido de creer que el sistema va a pasar a ser so-lamente financiado por Rentas Generales al estilo espa\u00f1ol o so- lamente por Seguridad Social al estilo alem\u00e1n o privado como en Estados Unidos. El sistema de Sa- lud argentino es mixto y seguir\u00e1 siendo mixto, pero tenemos que mejorar la equidad y la calidad del acceso de la poblaci\u00f3n. 16 | FEBRERO 2022 >>> Gesti\u00f3n La COFA visit\u00f3 el Colegio de tucum\u00e1n \"La Mesa Ejecutiva de COFA visita peri\u00f3dicamente a sus Colegios miembro. La pande - mia fren\u00f3 estos viajes, y pudimos retomarlos hace muy poco. Venir a Tucum\u00e1n era una prioridad\", explica Ricardo Pesenti, pro-tesorero de la Confederaci\u00f3n, quien visit\u00f3 el COFATUC los d\u00edas 9 y 10 de diciembre. \"El objetivo de estas visitas es brindar apoyo al Colegio en los temas que re - quiera, y en este caso nos abocamos a tratar aspectos profesionales vincu - lados con la formaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Nos reunimos con autoridades del Departamento de Fiscalizaci\u00f3n Far - mac\u00e9utica del Sistema Provincial de Salud. Tambi\u00e9n visitamos la Facultad de Bioqu\u00edmica, Qu\u00edmica y Farmacia, donde nos reunimos con el Decano para trabajar en conjunto la curr\u00edcula de los profesionales farmac\u00e9uticos, brind\u00e1ndoles nuestra expertise so - bre los cambios que se est\u00e1n dando en nuestro \u00e1mbito laboral\" . \"En ocasiones anteriores nos reuni - mos tambi\u00e9n con los Colegios de Sal - ta y de Jujuy. La problem\u00e1tica com\u00fan a esa y otras regiones tiene que ver con el control de la matr\u00edcula de los farmac\u00e9uticos. Se detectaron casos de ejercicios dobles de la profesi\u00f3n, o matriculados en provincias distintas a las que residen. Desde la COFA es - tamos trabajando para armar los pa - drones de todos los farmac\u00e9uticos del pa\u00eds (aproximadamente de 20.000). El objetivo es identificar si est\u00e1n ejer - ciendo, d\u00f3nde y qu\u00e9 tipo de ejercicio hacen, para que los Colegios puedan trabajar con una herramienta nacio - nal y consultar all\u00ed al momento de dar de alta o de baja una matr\u00edcula\" . \"La visita a Tucum\u00e1n fue muy positiva -afirma Pesenti-. El COFATUC siempre sorprende por su capacidad opera - tiva y de gesti\u00f3n, anticip\u00e1ndose a los posibles problemas que podr\u00edan presentarse. Esto qued\u00f3 demostrado en la agenda de actividades, que se nutri\u00f3 de cuestiones que hacen al fu - turo de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. El objetivo es anticiparse a eventos que puedan llegar a ocurrir y tener soli - dez a la hora de tomar decisiones\" . \"Desde la COF A estamos trabajando para armar los padrones de todos los farmac\u00e9uticos del pa\u00eds (aproximadamente de 20.000)\".18 | FEBRERO 2022El Colegio Farmac\u00e9utico de Mendoza celebr\u00f3 con una cena la inauguraci\u00f3n de su renovado edificio ubicado en Godoy Cruz. La instituci\u00f3n, que representa a los profesio - nales que se desempe\u00f1an en todos los \u00e1mbitos del ejer - cicio de la Farmacia en la provincia, tiene una trayectoria de m\u00e1s de 100 a\u00f1os.Del evento participaron el intendente de Godoy Cruz, Ta - deo Garc\u00eda Zalazar; la diputada nacional Claudia Najul y la ministra de Salud de la provincia, Ana Mar\u00eda Nadal, ambas farmac\u00e9uticas; y el director de OSEP , Carlos Funes, entre otras autoridades locales y provinciales. Junto al conse - jo directivo y el equipo de trabajo de la instituci\u00f3n, estu - vieron tambi\u00e9n representantes de diversas instituciones y empresas, la cooperativa farmac\u00e9utica, droguer\u00edas y obras sociales y farmac\u00e9uti - cos de la provincia. El presidente del Colegio, Al - berto Valestra, dijo durante la ceremonia de corte de cin - tas: \"El Consejo Directivo que tengo el orgullo de presidir est\u00e1 muy emocionado de poder compartir esta noche de cambios con autoridades farmac\u00e9uticas que dignifi - can nuestra profesi\u00f3n y con invitados especiales. Quiero agradecerles a todos los co - legas que estuvieron muy presentes durante la pande - mia, con esfuerzo, dedica - ci\u00f3n y compromiso, siempre estuvimos a la altura de las circunstancias\" . \"Estas remodelaciones no solo consisten en pintura, pisos nuevos, luces, que es lo que podemos apreciar, tambi\u00e9n hay un cambio de paradigma en el concepto de la farma - cia y el farmac\u00e9utico que se ha producido recientemente, y para eso ten\u00edamos que dar un salto tecnol\u00f3gico\" . Consultado por Correo Farmac\u00e9utico acerca de estos cam - bios, Valestra explic\u00f3 que \"con la pandemia la receta co - menz\u00f3 a ser digital. Todos est\u00e1bamos acostumbrados a trabajar con un papel. Era impensado para los farmac\u00e9uti - cos hace unos a\u00f1os, que un paciente llegara a la farmacia y que la prescripci\u00f3n del m\u00e9dico estuviera alojada en una nube. Nuestro Colegio debe acompa\u00f1ar esto. Entre otros cambios, incorporamos tecnolog\u00eda IP a la atenci\u00f3n; esta - mos poniendo en funciones un sistema web de gesti\u00f3n de farmacia: ahora se pueden hacer las gestiones a trav\u00e9s de un celular: validaciones, pedido a la droguer\u00eda, etc. Estamos trabajando, adem\u00e1s, con la eliminaci\u00f3n del libro recetario en formato f\u00edsico; va a pasar a ser digital. Cuan -COLEGIOS > COFAM: sede remodelada y transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica do se dispense un psicof\u00e1rmaco hay que conservar la re - ceta, no ser\u00e1 necesario pasarla al libro recetario porque ese registro se va a transmitir en forma autom\u00e1tica a la nube del Ministerio de Salud. El Ministerio va a tener el registro en tiempo real de todos los psicof\u00e1rmacos dis - pensados en la provincia. Lo mismo suceder\u00e1 con el libro de las farmacias. Estamos incorporando tecnolog\u00eda en el Colegio para facilitar las funciones del farmac\u00e9utico y que pueda dedicar su tiem - po a estar en el mostrador, solucionando temas ah\u00ed, en la atenci\u00f3n de los pacientes.Estamos tratando de despapelizar a la farmacia; busca - mos modernizar la forma de trabajar, de dar servicio\" . Obras La remodelaci\u00f3n de la sede comenz\u00f3 en noviembre de 2020 y concluy\u00f3 en diciem - bre de 2021. \"Fue un esfuer - zo muy importante, sobre todo para el personal que debi\u00f3 trabajar, brind\u00e1ndole el mismo servicio a las far - macias con alba\u00f1iles traba - jando en la sede, con trasla - dos de un sector a otro para permitir el avance de las obras. Fue complicado, pero vali\u00f3 la pena\" . Entre otras reformas al edi - ficio, se ampli\u00f3 hasta 100 personas la capacidad del sal\u00f3n \"Arnoldo Repetur\" y se redise\u00f1\u00f3 su museo. Tam - bi\u00e9n se moderniz\u00f3 el sal\u00f3n del consejo directivo \"Osvaldo Brennan\" . Tambi\u00e9n se traslad\u00f3 el \u00e1rea de Atenci\u00f3n a Obras Sociales a un espacio m\u00e1s confortable en el que se brindar\u00e1 una mejor atenci\u00f3n a los farmac\u00e9uticos.Isabel Reinoso, presidente de la COFA, envi\u00f3 sus felicita - ciones al Colegio a trav\u00e9s de un video, sum\u00e1ndose a la celebraci\u00f3n del Cofam.Durante el acto, el intendente de Godoy Cruz, Tadeo Garc\u00eda Zalazar, manifest\u00f3: \"Felicito al Cofam porque son pocas las instituciones que llevan 107 a\u00f1os en nues - tra ciudad y que perduran; y creo que all\u00ed est\u00e1 la clave de qu\u00e9 es o qu\u00e9 significa ser esencial y es justamente cuando algo es importante para la vida y para el de - sarrollo de la comunidad. Lo que hace Cofam y cada uno de los integrantes en sus farmacias se vio puesto de manifiesto en esta pandemia; se vio magnificada la acci\u00f3n importante que tienen para el desarrollo de la comunidad\" . 20 | FEBRERO 2022 >>> EntrEvista Un farmac\u00e9utico es el primer argentino en publicar un trabajo en la revista cient\u00edfica de mayor impacto del mundo Paulo C\u00e1ceres Guido, de la Unidad de Farmacocin\u00e9tica In - vestigaci\u00f3n en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica y miembro del Grupo de Medicina Integradora del Hospital Garrahan, es el pri - mer argentino que, en co-autor\u00eda, publica un art\u00edculo en la revista de la American Cancer Society \"CA: A Cancer Journal for Clinicians (*). El titulado (Oncolog\u00eda integrativa: Abordando los desaf\u00edos mundiales de la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer) es una revisi\u00f3n cuya elaboraci\u00f3n demand\u00f3 tres a\u00f1os. El equipo de autores est\u00e1 conformado por 16 investigadores que pertene - cen a diversas instituciones, entre ellas, el Memorial Sloan Kettering Cancer Center (New York); la Or - ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud; el Instituto Nacional de C\u00e1ncer de Bra-sil; el Dana-Farber Cancer Institute (Boston); Harvard Medical School (Boston); University of Texas MD Anderson Cancer Center (Houston; Universidad de S\u00e3o Paulo (Brasil) y National Cancer Institute, National Institutes of Health (Rockville, Esta- dos Unidos). \"Es el primer art\u00edculo que, en sus m\u00e1s de 70 a\u00f1os de historia, incluye a un autor de la Argentina -dice C\u00e1- ceres Guido-. M\u00e1s all\u00e1 de que en lo personal es un gran honor, es insos- layable destacar que esto ha venido de la mano de un farmac\u00e9utico, en este caso del Hospital Garrahan, lo que me alegra enormemente. M\u00e1s all\u00e1 de lo que puede extraerse como parte del propio contenido del tra- bajo, creo que una de las cosas m\u00e1s importantes es lo que puede sig- nificar tambi\u00e9n desde el punto de vista inspiracional para los colegas y otros profesionales de la salud. \" La revisi\u00f3n aborda un tema contro - versial: la integraci\u00f3n de la medicina convencional y la medicina comple - mentaria y tradicional en la preven-ci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer. C\u00e1ceres Guido se\u00f1ala: \"20 millones de personas se enferman de c\u00e1ncer anualmente. Las proyecciones son que en los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os la cantidad de casos de c\u00e1ncer va a aumentar el 50%. \" \"El aumento de la incidencia y la mortalidad por c\u00e1ncer est\u00e1 desafian- do la prestaci\u00f3n actual de atenci\u00f3n del c\u00e1ncer a nivel mundial, y afecta de manera desproporcionada a los pa\u00edses de ingresos bajos y medios. Los pacientes a menudo dependen de la medicina tradicional y com- plementaria, que es menos costosa y est\u00e1 ampliamente disponible. Sin embargo, las tensiones entre la me - dicina convencional y la medicina tradicional y complementaria (MTC) pueden perturbar a\u00fan m\u00e1s los es- fuerzos en la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer\" , advierte el \"whitepaper\" publicado en la web el 9 de noviembre. \"La oncolog\u00eda integrativa propor - ciona un marco para la investiga- ci\u00f3n e integraci\u00f3n de la MTC segura y eficaz junto con el tratamiento convencional del c\u00e1ncer y puede ayudar a cerrar las brechas en la atenci\u00f3n m\u00e9dica al brindar aten- ci\u00f3n basada en la evidencia y cen- trada en el paciente. Este campo en crecimiento utiliza modificaciones en el estilo de vida, terapias para FEBRERO 2022 | 21Integradora del hospital. Lo que in- tentamos es sumar evidencia cient\u00ed- fica de actividades terap\u00e9uticas, de pr\u00e1cticas que no necesariamente son parte de la formalidad de los centros de salud como el uso de una planta medicinal, o cualquier otra t\u00e9cnica o terap\u00e9utica que po - demos llamar complementaria. Y en muchos casos tradicionales, pro - pias de comunidades ind\u00edgenas. En estos espacios empec\u00e9 a trabajar en estos temas e incluso hicimos es- tudios experimentales. Adem\u00e1s, hace algunos a\u00f1os empe - c\u00e9 a trabajar en una Red de Medici- nas Tradicionales y Complementa- rias de las Am\u00e9ricas, coordinada por la OPS, con sede en Brasil. Hubo varios encuentros presencia- les y virtuales y hace unos tres a\u00f1os me contactaron del Instituto Nacio - nal del C\u00e1ncer de los Estados Unidos para que colabore con un trabajo del NIH -que en ese momento te - n\u00eda como objetivo ser solo un infor - me interno. Luego me propusieron participar de una conferencia inter - nacional sobre esta tem\u00e1tica, en la que hubo unos 50 conferencistas invitados. Dos de ellos decidieron avanzar y hacer un trabajo m\u00e1s ex - tenso, para lo que seleccionaron 16 la mente y el cuerpo (por ejemplo, acupuntura, masajes, meditaci\u00f3n y yoga) y productos naturales para mejorar el manejo de los s\u00edntomas y la calidad de vida de los pacientes con c\u00e1ncer\" . La experiencia del Hospital Garrahan El farmac\u00e9utico Paulo C\u00e1ceres Gui- do cuenta que \"en el hospital Ga- rrahan hay un grupo de entre 12 personas formalmente constituidos -a trav\u00e9s de una Resoluci\u00f3n de la Di- recci\u00f3n del hospital del a\u00f1o 2006-, con el que tenemos actividades con mucha frecuencia, hacemos cursos, actualizaciones de temas espec\u00edfi- cos, investigaci\u00f3n cada vez que nos es posible, aunque la implemen- taci\u00f3n directamente a pacientes es muy limitada todav\u00eda. Y tambi\u00e9n se da ocasionalmente para el propio personal. Es parte de lo que hay que hacer cuando uno aborda esta pro - blem\u00e1tica: tratar no solo al paciente sino tambi\u00e9n a quienes cuidan a los pacientes. Entre otras pr\u00e1cticas se realizan ma- sajes, arteterapia, mandalas, medi-taci\u00f3n, aunque se implementan de forma limitada, pero formalmente\" . -\u00bfC\u00f3mo se sum\u00f3 a este grupo inter - nacional de estudio de la oncolog\u00eda integrativa? -Trabajo desde hace 30 a\u00f1os en el Hospital y siempre tuve contacto tanto con el campo de la Farmacolo - g\u00eda cl\u00e1sica, que es lo que hago princi-palmente desde el \u00c1rea de Farmacia, m\u00e1s espec\u00edficamente en temas de Farmacolog\u00eda cl\u00ednica e investigaci\u00f3n. Esto incluye tambi\u00e9n, aspectos aso - ciados a la Farmacobot\u00e1nica como parte de lo que tiene incidencia en aspectos cl\u00ednicos, incluyendo princi- palmente al estudio de los produc - tos derivados de las plantas. Hace unos 15 a\u00f1os empec\u00e9 a for - mar parte del Grupo de Medicina autores. Esto result\u00f3 en el art\u00edculo que sali\u00f3 publicado en la revista de la American Cancer Society. -En este estudio espec\u00edficamente, \u00bfcu\u00e1l fue su funci\u00f3n como farma- c\u00e9utico?-La investigaci\u00f3n sobre este tipo de pr\u00e1cticas se da en m\u00e1s del 95% aso - ciada al uso de plantas. La fitotera-pia termina siendo, especialmente en toda Latinoam\u00e9rica, la medicina complementaria m\u00e1s usada. En las terapias complementarias, en alg\u00fan momento se tiene que llegar a una instancia de investigaci\u00f3n para sa- ber si eso sirve o no sirve, hasta qu\u00e9 punto sirve, cu\u00e1les son los efectos potencialmente adversos, cu\u00e1les son las interacciones con otro tipo de terap\u00e9utica, etc. Todo esto se consolida como conocimiento no solo a trav\u00e9s del uso tradicional, del uso frecuente, del uso popular, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n. Qu\u00e9 plantas se est\u00e1n utilizando como terapias complementarias De acuerdo a lo publicado en el art\u00ed- culo, \"en Am\u00e9rica Latina se han estu- diado ampliamente varias especies nativas y ex\u00f3ticas, especialmente algunas pertenecientes a las fami- lias Annonaceae, Loranthaceae y La- miaceae. Varios ensayos precl\u00ednicos han mostrado eficacia preliminar de plantas de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, como Uncaria tomentosa y tambi\u00e9n la conocida popularmente como Guaran\u00e1, en cuanto a poder ayudar a controlar algunos de los efectos adversos del tratamiento contra el c\u00e1ncer (por ejemplo, neutropenia, anorexia, fatiga) y mejorar la calidad de vida. Por supuesto que estas son aproximaciones que pueden ser \u00fatiles si se investiga m\u00e1s profunda- mente, y se conocen cu\u00e1les son los compuestos activos, as\u00ed como sus perfiles de seguridad y eficacia. El Ministerio de Salud de Brasil ha en- cargado al Consorcio Acad\u00e9mico Brasile\u00f1o para la Salud Integrativa, \"El \u00e1mbito sanitario formal, y esto es lo m\u00e1s llamativo y lamentable, opta por invisibilizar el tema, por ignorancia y simplemente por mantener un statu quo, con lo que dejan de lado la consideraci\u00f3n de factores antropol\u00f3gicos de fundamental importancia en la cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n\".22 | FEBRERO 2022>>> EntrEvista Si uno entra en los sitios web de or - ganismos sanitarios formales, por ejemplo, de Bolivia, Estados Unidos, Brasil, Australia, M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Reino Unido, Colombia, entre mu- chos otros, todos, de una forma u otra, abordan la tem\u00e1tica. No invi- sibilizan. No dicen si esas terapias sirven o no, pero se ocupan de que las personas puedan encontrar una respuesta seria cuando consultan la web de un ministerio de Salud. Le dan un marco formal de seguridad al tema. Esto ac\u00e1 no sucede. Medicina tradicional \"A pesar de su popularidad, sobre todo en algunas regiones del pa\u00eds, en la Argentina no tiene marco, con algunas excepciones locales. Por ejemplo, se acaba de inaugurar un centro de salud en Esquel donde se utiliza la medicina tradicional. En general no hay un abordaje serio de esto porque muchos profesiona-les de la salud temen que su repu- taci\u00f3n se vea ensuciada si se invo - lucran en esta tem\u00e1tica. Mientras tanto solo en cuanto a la enferme - dad oncol\u00f3gica, como m\u00ednimo, uno de cada dos pacientes se tratan, se han tratado o se van a tratar con al- g\u00fan tipo de medicina complemen- taria o tradicional. Es algo que llama la atenci\u00f3n, c\u00f3mo es que el Estado est\u00e1 tan ausente en esto. Y esto siempre ha sido as\u00ed. \" -\u00bfC\u00f3mo piensa Ud. que deber\u00eda abordarse esto desde el Estado, des - de las sociedades cient\u00edficas?-Lo primero que habr\u00eda que hacer es despojarse de dos cosas que son absolutamente perjudiciales: primero los prejuicios, porque estu-diar un tema no implica aceptarlo. Y en segundo lugar, despojarse de la ignorancia sobre el tema, ponerse a estudiarlo. Despu\u00e9s uno puede optar por va- rias alternativas: generar un insti- tuto o una secretar\u00eda que sea parte del Ministerio de Salud. Actualmen- te hay dos proyectos de ley desde hace algunos a\u00f1os, uno en el Sena- do y otro en la C\u00e1mara de Diputa- dos, aun con estado parlamentario, sobre medicinas tradicionales y complementarias. Un proyecto es del Frente de Todos y otro es del PRO. Creo que este es un tema del que hay que ocuparse. -\u00bfCu\u00e1les son los abordajes m\u00e1s im- portantes que en el mundo se consi-deran de manera preponderante en esta \u00e1rea? -Uno es el uso de las plantas, otro son los masajes, el arteterapia, la musicoterapia, mindfulness, la me - ditaci\u00f3n, son algunas las terap\u00e9uti-cas m\u00e1s frecuentes. En fitoterapia, para tener magni- tud de cu\u00e1nto falta conocer, s\u00f3lo junto con el Centro Latinoamerica-no y del Caribe de Informaci\u00f3n en Ciencias de la Salud / Panamericana Organizaci\u00f3n de la Salud, la gene - raci\u00f3n de gu\u00edas cl\u00ednicas basadas en revisiones sistem\u00e1ticas que eval\u00faan la evidencia cl\u00ednica y los resultados del tratamiento relacionados con los s\u00edntomas del c\u00e1ncer como fatiga, dolor, n\u00e1useas y v\u00f3mitos\" . -En el hospital se est\u00e1n haciendo investigaciones sobre aceite de can- nabis como terapia para epilepsia refractaria. \u00bfSe est\u00e1 investigando tambi\u00e9n su utilizaci\u00f3n en dolor en c\u00e1ncer? -Aunque hay estudios en el mun- do que van dando cada vez m\u00e1s pistas de que diferentes tipos de aceites derivados de la planta can- nabis sativa pueden tener otro tipo de efectos, por ejemplo analg\u00e9sico para condiciones oncol\u00f3gicas, no lo estamos investigando en el hospital en este momento. -\u00bfExiste registro de los resultados sanitarios que est\u00e1 arrojando el abordaje integral del c\u00e1ncer? -No, lamentablemente no hay cifras ciertas. Es muy dif\u00edcil de cuantificar porque uno de los grandes proble - mas -y creo que es uno de los ejes centrales de esta tem\u00e1tica- es que quienes hacen abordajes terap\u00e9uti- cos complementarios tienen en ge - neral poco inter\u00e9s en acercarse a la formalidad porque saben que mu- chas de las cosas que hacen pueden no tener un basamento s\u00f3lido para ser aplicadas. Entonces funcionan en un \u00e1rea gris, porque si fueran observados muy de cerca, muchos no podr\u00edan trabajar. Ahora, el \u00e1mbi- to sanitario formal, y esto es lo m\u00e1s llamativo y lamentable, opta por in- visibilizar el tema, por ignorancia y simplemente por mantener un sta- tu quo, con lo que dejan de lado la consideraci\u00f3n de factores antropo - l\u00f3gicos de fundamental importan-cia en la cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n.\"Lo primero que habr\u00eda que hacer es despojarse de dos cosas que son absolutamente perjudiciales: primero los prejuicios, porque estudiar un tema no implica aceptarlo. Y en segundo lugar, despojarse de la ignorancia sobre el tema, ponerse a estudiarlo\". 24 | FEBRERO 2022>>> EntrEvista hay que tener en cuenta que en el mundo existen aproximadamente 300.000 especies de plantas, de las cuales solo a menos de un 4% se le conoce relaci\u00f3n con un efecto terap\u00e9utico, y el resto no han sido estudiadas. Hay un gran potencial de desarrollo para encontrar nue - vo conocimiento, pero es necesario abrir la cabeza, estudiar, ponerse a investigar y observar la realidad de los usos que, nos guste o no, son ex - tremadamente habituales. Como conclusi\u00f3n del trabajo publi- cado en la revista CA A Cancer Jour - nal for Clinicians, los autores emitie - ron una serie de recomendaciones: educar e integrar a los proveedo - res de MTCI en la fuerza laboral de control del c\u00e1ncer para promover la reducci\u00f3n del riesgo y estilos de vida saludables; desarrollar y probar interven- ciones de MTCI para abordar los s\u00edntomas del c\u00e1ncer o los efectos adversos relacionados con el tra- tamiento (p. Ej., Dolor, insomnio, fatiga); y difundir e implementar interven- ciones de MTCI basadas en evi-dencia como parte de la atenci\u00f3n paliativa integral. \"Con la medicina convencional y la MTC unidas bajo un marco co - hesivo, la oncolog\u00eda integradora puede brindar acceso a una aten- ci\u00f3n oncol\u00f3gica segura, eficaz, ba- sada en evidencias sensible\" . \"Al desarrollar una investigaci\u00f3n ri- gurosa, una educaci\u00f3n s\u00f3lida y una capacitaci\u00f3n en investigaci\u00f3n, aten- ci\u00f3n cl\u00ednica de alta calidad y pol\u00edti- cas inclusivas, la oncolog\u00eda integra- dora puede ser parte de la soluci\u00f3n para abordar los desaf\u00edos globales actuales y futuros del c\u00e1ncer\" .Terapias complementarias en Am\u00e9rica latina \"Las terapias tradicionales y com- plementarias son ampliamente utilizadas por pacientes con c\u00e1ncer en los pa\u00edses de Am\u00e9ri-ca Latina. Se estima que entre el 50% y el 90% de los pacien-tes adultos o pedi\u00e1tricos con c\u00e1ncer las usan. Los produc-tos naturales y los suplementos nutricionales son los m\u00e1s utili- zados, seguidos de pr\u00e1cticas espi- rituales. Las terapias para la mente y el cuerpo m\u00e1s reconocidas, como la me-ditaci\u00f3n, el yoga, el taichi, la acupuntura, el masaje, la musicoterapia, la danzaterapia, los mandalas y la fitoterapia tambi\u00e9n se utilizan en Brasil, Argentina y Chile.Aunque el uso generalizado ha dado lugar a un reconocimiento m\u00e1s oficial, la implementaci\u00f3n ha sido irregular. En Argentina, el Hospi-tal Pedi\u00e1trico Garrahan y FUNDALEU (Fundaci\u00f3n de Lucha contra la Leucemia) son dos ejemplos de centros de salud que aplican estas terapias en el \u00e1mbito cl\u00ednico con recomendaci\u00f3n m\u00e9dica. En Chile, la Cl\u00ednica Alemana, la Fundaci\u00f3n Arturo L\u00f3pez P\u00e9rez, el Instituto Nacional del C\u00e1ncer y el Hospital Calvo Mackenna tambi\u00e9n ofrecen servicios de medicina tradicional y complementaria integrados con terapias convencionales a pacientes con c\u00e1ncer. El Hospital Israelita Albert Einstein en San Pablo y los Centros On-col\u00f3gicos Designados por el NCI de Brasil (el Instituto Nacional del C\u00e1ncer en R\u00edo de Janeiro y los hospitales universitarios de San Pa-blo y Fortaleza) tienen una pol\u00edtica nacional que integra la medicina tradicional y complementaria dentro del Sistema Unicode Salud, que ahora incluye 29 pr\u00e1cticas.A pesar del reconocimiento de su pol\u00edtica, estas pr\u00e1cticas no se brin-dan de manera rutinaria a los pacientes oncol\u00f3gicos en muchos cen-tros de salud convencionales. Adem\u00e1s, los profesionales de la salud no suelen preguntar si los pacientes utilizan estas terapias; por lo tanto, se desconoce el alcance de los beneficios o los problemas de seguridad, como las interacciones entre medicamentos y hierbas\". Referencias: https://acsjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.3322/caac.21706 (*) CA: A Cancer Journal for Clinicians, \" posee el mayor Factor de Impacto (FI) dentro de todas las revistas cient\u00edficas del mundo. El Factor de Im- pacto (Impact Factor = IF), es el \u00edndice bibliom\u00e9trico m\u00e1s utilizado a nivel global; sirve para comparar revistas, evaluando su importancia relativa, y se calcula teniendo en una relaci\u00f3n entre el n\u00famero de citas y la cantidad art\u00edculos publicados en los \u00faltimos dos a\u00f1os. https://www.scimagojr.com/journalrank.php Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consult\u00e1 en: www.cofa.org.ar o www.siafar.comEl Programa solidario de los Laboratorios Argentinos y las Farmacias26 | FEBRERO 2022 >>> Gerenciamiento La cambiante y fr\u00e1gil situaci\u00f3n de las farmacias en la com - plejidad de la econom\u00eda argentina demanda un manejo minucioso de diversas variables. Durante la 27\u00b0 edici\u00f3n del Congreso Farmac\u00e9utico Argentino Virtual, Eduardo Tchoudhadjian, Juan Manuel Santa Mar\u00eda, Daniel Russo, consultores especialistas en gesti\u00f3n, y los farmac\u00e9uticos Humberto Albanesi, Roberto Aranguren y Eduardo Gut - kind analizaron qu\u00e9 aspectos del gerenciamiento, la or- ganizaci\u00f3n y la administraci\u00f3n de la farmacia deben con - formar el tablero de control, c\u00f3mo mejorarlos y c\u00f3mo monitorear la rentabilidad.El consultor Eduardo Tchoudhad- jian describi\u00f3 el panorama econ\u00f3 - mico para las farmacias durante el 27\u00b0 Congreso Farmac\u00e9utico Argen-tino Virtual que se desarroll\u00f3 a fines de septiembre, pocos d\u00edas antes de la medida de la Secretar\u00eda de Comercio de congelar los precios de los medicamentos hasta el 7 de enero de 2022. La situaci\u00f3n de las farmacias es he - terog\u00e9nea y est\u00e1 atravesada por va- riables que afectan el factor finan-ciero: el manejo de los convenios con PAMI, obras sociales y prepagas.Tchoudhadjian advirti\u00f3 acerca de la importancia de considerar el efecto de la \"caja seca\": aquellos productos que se dispensan con el 100% de descuento, que dejan sin ingreso en efectivo, y que tienen una influen-cia fundamental en cuanto a la apli-caci\u00f3n de fondos, a la posibilidad de pagar salarios, etc. Buscando el equilibrio Los consultores coincidieron en sus disertaciones en que \"el primer efecto a controlar dentro de la mi-croeconom\u00eda de la farmacia son las compras y los stocks. Es lo \u00fanico que va a permitir cubrirse de los vaivenes inflacionarios y de lo aleatorio que pueda tener la macroeconom\u00eda\" . Tchoudhadjian advirti\u00f3: \"Debemos controlar porque las NRF o las notas de cr\u00e9dito por otras obras sociales se hacen a valor de precios hist\u00f3ri-cos. Si demoramos en la asignaci\u00f3n o el control podemos correr el ries-go de no recuperar el costo del pro - ducto. Hay un riesgo de descapita-lizaci\u00f3n por no recupero del valor total de la unidad en el caso de las ventas al 100%\" . \"Tambi\u00e9n debemos estar atentos a que las notas de cr\u00e9dito no signifi-quen un valor muy importante den-tro de nuestro recupero de cuentas a cobrar porque nos limita la elec - ci\u00f3n de posibles ofertas, transfer, en distintas droguer\u00edas. Las claves del tablero de mando de la farmaciaFEBRERO 2022 | 27 F idelizar esa masa de p\u00fablico que se acerc\u00f3 a la farmacia por prime - ra vez, estrechando el v\u00ednculo de cercan\u00eda con la calidad de la aten-ci\u00f3n farmac\u00e9utica, el surtido com-pleto del stock. D esarrollar la posibilidad de ven- tas a trav\u00e9s de e-commerce de los productos no farma. Esto es algo que lleg\u00f3 con la pandemia y vino para quedarse. Finalmente, dio su visi\u00f3n sobre las perspectivas de la post-pandemia: P robablemente haya un aumento de pacientes-clientes sin cober - tura social, porque la crisis dej\u00f3 a mucha gente fuera de la Seguri-dad Social. El r ol profesional del farmac\u00e9utico ser\u00e1 fundamental como primera alternativa de consulta y reco - mendaci\u00f3n de productos. S eguimiento estricto de la ecua- ci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera: ma-nejar las deudas con droguer\u00edas y otros proveedores y la b\u00fasqueda de la rentabilidad diferencial con productos de recomendaci\u00f3n, con ofertas, transfer, con el control de las compras (no comprar pro - ductos que no rotan) y mantener la ecuaci\u00f3n financiera y el Capital de Trabajo que es el que va a ase - gurar la evoluci\u00f3n del negocio. Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n para la toma de decisiones Juan Manuel Santa Mar\u00eda, General Manager de la consultora IQVIA, destac\u00f3 la necesidad de tener ma-nejo de datos sobre cuatro varia-bles de la farmacia: el nivel de li-derazgo comercial, la eficiencia en las compras y en el manejo de cos-tos. Y tambi\u00e9n en la gesti\u00f3n de los clientes, determinando indicadores como el porcentaje de pacientes atendidos versus no atendidos en determinado periodo de tiempo. La evoluci\u00f3n de la cantidad de clientes fidelizados, entre otros. En cuanto al nivel de liderazgo co - mercial, explic\u00f3 que las farmacias En \u00e9pocas de inflaci\u00f3n hay que tener un estricto control de las cuentas a cobrar, cuentas a empresas, cuen-tas corrientes porque corremos el riesgo de descapitalizar nuestro stock ya que cuando cobremos esa cuenta probablemente tengamos que poner alg\u00fan capital de trabajo adicional para poder recuperar el producto a nuestro stock\" . \"Tenemos que seguir muy de cerca el deterioro de la rentabilidad hist\u00f3rica por el efecto negativo de la inflaci\u00f3n y devaluaci\u00f3n; cu\u00e1nto crecen los con-ceptos macro de inflaci\u00f3n y cu\u00e1nto crecen mis costos y mis gastos. Si hay un desajuste, voy a tener una nece - sidad adicional de Capital de Trabajo (el stock y las acreencias, menos las deudas a pagar) para seguir con el giro del negocio. \u00bfQu\u00e9 implica? Que vamos a tener que agregar dinero de nuestros retiros. Entonces vamos a tener una limitante de retiros perso - nales y planes de expansi\u00f3n\" . En cuanto a los retiros personales, los especialistas coincidieron en que hay que tener un control es-tricto y que deben estar en relaci\u00f3n con la rentabilidad l\u00edquida genera-da. El Dr. Daniel Russo, bioqu\u00edmico y coach en productividad comercial, se\u00f1al\u00f3 que \"es conveniente pensar en la farmacia como una empresa, m\u00e1s all\u00e1 de su estructura. Y que por lo tanto, debe considerarse inde - pendiente de su propietario y tener separado todo lo que es el capital, la econom\u00eda y las finanzas de la eco - nom\u00eda personal de su propietario\" . Tchoudhadjian resumi\u00f3 c\u00f3mo se deber\u00edan manejar los par\u00e1metros de la microeconom\u00eda: M antener el stock en unidades y valores de acuerdo a los nuevos vol\u00famenes de venta. R evisar permanentemente los costos operativos, tratar de rea-signar recursos escasos. A gudizar la creatividad para lo - grar ventajas comparativas en la calidad de servicio.deber\u00edan medir su desempe\u00f1o en relaci\u00f3n a lo que est\u00e1 sucediendo en su \u00e1rea geogr\u00e1fica de influen-cia. Esto sirve como referencia para entender si su nivel de ventas, de crecimiento o de mix de productos vendidos est\u00e1 en relaci\u00f3n a lo que sucede en su entorno. Poner los resultados propios en contexto es el paso fundamental para poder sentarse con los pro - veedores a generar estrategias que permitan el crecimiento de deter - minadas categor\u00edas de productos o determinadas marcas que en la far - macia no est\u00e9n desempe\u00f1\u00e1ndose en forma similar a los del resto de la comunidad en la que opera. Otro aspecto importante tiene que ver con qu\u00e9 grado de eficiencia tie - nen los procesos operativos de la far - macia: la cantidad de recetas recha-zadas vs. el total de recetas, el tiempo de espera para el cobro, el grado de no conformidad de entregas. Estas variables se suman a los in- dicadores fundamentales que hay que seguir para el manejo econ\u00f3 - mico de la farmacia: la contribuci\u00f3n marginal, el margen sobre ventas, la rentabilidad por unidad de nego - cios y la eficiencia financiera, la can-tidad de cobranzas versus compras o versus ventas. Tablero de control La eficiencia en las compras es clave para mejorar la rentabilidad, sos- Juan Manuel Santa Mar\u00eda, General Manager de la consultora IQVIA28 | FEBRERO 2022tuvieron en un conversatorio en el marco del Congreso los Farm. Hum-berto Albanesi, revisor de cuentas de la COFA, y Roberto Aranguren, tesorero del Colegio de Farmac\u00e9uti-cos de Entre R\u00edos. Basados en el tablero de rentabili- dad que la COFA tiene disponible en el sistema Siafar, explicaron c\u00f3mo utilizar esta herramienta para obte - ner en pocos minutos una estima-ci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la farmacia. El programa es de manejo senci- llo, s\u00f3lo requiere cargar variables como ingresos de contado, ventas por obras sociales (total PVP), ven-tas con tarjeta de cr\u00e9dito y d\u00e9bito; egresos como el costo de los me - dicamentos, las bonificaciones a Obras Sociales, impuestos, seguros, alquiler del local (que hay que cal-cular incluso si es propietario), suel-dos y cargas sociales, honorario del contador, honorario del farmac\u00e9uti-co (incluso si es D.T. y propietario), matr\u00edcula profesional, jubilaci\u00f3n, seguro de salud y servicios (gas, luz, tel\u00e9fono, internet). Otra variable para el c\u00e1lculo es la condici\u00f3n promedio de compra a droguer\u00edas. Y finalmente el porcen-taje de bonificaci\u00f3n y de participa-ci\u00f3n de obras sociales y PAMI en el total de la facturaci\u00f3n. Albanesi y Aranguren estiman que un valor promedio de rentabilidad de una farmacia mediana o chica var\u00eda entre el 5 y 10%. Inteligencia artificial La tecnolog\u00eda y el an\u00e1lisis de datos aplicado a la farmacia fue el tema de la disertaci\u00f3n del Farm. Eduardo Gutkind. Propietario de una farmacia hist\u00f3ri- ca de la localidad de Del Viso, en la zona Norte del Gran Buenos Aires, incorpor\u00f3 un robot a la dispensa-ci\u00f3n y un software de gesti\u00f3n inte - ligente.\"El robot permite una disminuci\u00f3n de los tiempos de entrega, tambi\u00e9n de los espacios de almacenamiento, y una garant\u00eda de seguridad en la dispensa. Cuando recibimos una receta exis- te un posible error, que es el error de tipeo o malinterpretaci\u00f3n de la receta. Eso el robot no lo puede solucionar. Pero cuando nosotros \u00edbamos al estante, pod\u00eda pasar que tom\u00e1semos mal el medicamento, o que estuviese mal guardado o que estuviese mal acomodado con res-pecto a los vencimientos. Hoy no hay error. Y los vencimientos est\u00e1n totalmente controlados; el robot siempre est\u00e1 entregando lo que primero ingres\u00f3 o aquello que no ->>> Gerenciamiento Roberto Aranguren (izquierda), tesorero del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Entre R\u00edos y Farm. Humberto Albanesi (derecha), revisor de cuen - tas de la COF A. Basados en el tablero de rentabilidad que la COF A tiene disponible en el sistema Siafar, explicaron c\u00f3mo utilizar esta herramienta para obtener en pocos minutos una estimaci\u00f3n de la si- tuaci\u00f3n de la farmacia. 30 | FEBRERO 2022Organizaci\u00f3n El Dr. Daniel Russo focaliz\u00f3 su con- ferencia en la din\u00e1mica interna de la farmacia. Plante\u00f3 un modelo orga- nizacional en el que las funciones y responsabilidades est\u00e1n repartidas incluso aunque su estructura sea peque\u00f1a. El propietario tiene que estar pendiente de la estrategia de negocio, mientras que, a medida que baja la pir\u00e1mide de mando, la funci\u00f3n que sigue es la t\u00e1ctica, el c\u00f3mo hacer las cosas en el d\u00eda a d\u00eda y luego la gesti\u00f3n funcional de las operaciones. Una recomendaci\u00f3n que dio a los farmac\u00e9uticos propietarios para aplicar gerenciamiento es construir mental y actitudinalmente un prin- cipio de delegaci\u00f3n en el cual rea- lice divisi\u00f3n de responsabilidades y tareas entre el personal para poder concentrarse en analizar datos y ge - nerar estrategias. \"Como somos profesionales, voca- cionalmente estamos atados a la atenci\u00f3n; algo operativo siempre Farm. Eduardo Gutkind. Propietario de una farmacia hist\u00f3rica de la localidad de Del Visosotros le marcamos como de venci-miento m\u00e1s cercano. Cuando llega el momento de las de - voluciones mensuales de productos por vencimiento, solamente le pedi-mos que extraiga todo lo que vence en el mes que tenemos que devolver\" . En cuanto a los tiempos de aten- ci\u00f3n, en 2017, cuando compramos el software de gesti\u00f3n inteligente los pacientes ten\u00edan un promedio de espera de 6,35 minutos. En 2021 el promedio es de 2,21. Los promedios de atenci\u00f3n es el tiempo en que llamamos a un pa- ciente hasta que llamamos a otro paciente. En 2017 era de 6,96 minu- tos. En 2021 en enero a mayo era de 4,22 y de junio a septiembre (cuan-do se puso en funcionamiento el robot) es de 3,77. Esto incluso teniendo en cuenta la situaci\u00f3n especial con la aplicaci\u00f3n del protocolo de atenci\u00f3n por la pandemia, la administraci\u00f3n de re - cetas que llegan por diversas v\u00edas como whatsapp o mail y que retra- san la atenci\u00f3n. En 2017 las \"fugas\" de pacientes/ clientes llegaban al 8% de la gente que ingresaba a la farmacia. Actual- mente est\u00e1 en menos del 1%. Todo esto gener\u00f3 mayor eficiencia. Comparando enero de 2018 con agosto de 2021, a igualdad de de - manda por parte de la concurrencia a la farmacia, con igual cantidad de personal, vemos como en 2018 ne - cesit\u00e1bamos 1070 horas hombre, y en 2021, para la misma concu- rrencia y con mayor trabajo que en 2018, se requieren 675 horas. Esto aumenta la rentabilidad. Nos per - mite ver tambi\u00e9n que los pacien-tes son atendidos r\u00e1pido, seguro y queda mucho m\u00e1s tiempo para las otras tareas que debemos realizar. Y tambi\u00e9n mejora la experiencia del paciente que concurre a la farmacia\" .nos va a quedar. De hecho la posibi- lidad de ser el due\u00f1o, el l\u00edder, tam-bi\u00e9n es bueno para poder direccio - nar al resto de nuestra organizaci\u00f3n en lo que tiene que ver con la im- portancia de entender al paciente, al consumidor y estar en el sal\u00f3n aunque sea en algunos momentos\" . Habilidades y competencias \"Una habilidad es cuando una per - sona es capaz de realizar una tarea, mientras que una competencia es cuando esa tarea se realiza con ex - periencia y conocimiento. Para nuestro personal debemos evaluar en qu\u00e9 cosas son h\u00e1biles y en qu\u00e9 cosas son competentes. Y, en funci\u00f3n de la multitarea que hay que repartir dentro de nuestra or - ganizaci\u00f3n, distribuir responsabili-dades seg\u00fan las competencias que mejor caractericen a cada uno, aun-que por la multiplicidad de tareas todos colaboren. Es muy diferente tener un equipo de trabajo que tra-bajar en equipo\" . Russo enumer\u00f3 las destrezas que se imponen de aqu\u00ed para adelante para quienes est\u00e1n al frente de una farmacia: 3 Para nuestros pacientes, la im- portancia de mostrar empat\u00eda. 3 Requerimos una mayor inteli- gencia emocional para contener a las personas. Tambi\u00e9n pensa- miento solidario para con nues-tro personal, porque son nues- tro cliente interno. 3 Desarrollar la creatividad. 3 Tener pensamiento cr\u00edtico, don- de las oportunidades de mejora tienen que surgir de abajo hacia arriba, de quienes est\u00e1n en el d\u00eda a d\u00eda. Mejorar en productividad, en atenci\u00f3n, en el trato. 3 Autorregulaci\u00f3n, adaptabilidad y flexibilidad. 3 Aprender a aprender, adapt\u00e1n-dose a la transformaci\u00f3n digital. 3 Resiliencia para reflotar sobre los fracasos, y perseverancia.>>> Gerenciamiento32 | FEBRERO 2022 Novedades empresarias dermagl\u00f3s presenta nuevas cremas corporales Dos nuevos productos para proteger la hidrataci\u00f3n de la piel este verano lanz\u00f3 Dermagl\u00f3s, de Laboratorios Andr\u00f3maco. Por un lado, una Emulsi\u00f3n Corporal de Hi - drataci\u00f3n Inmediata en Spray Continuo 360\u00b0, de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n y r\u00e1pida absorci\u00f3n y una Emulsi\u00f3n Corporal Hidrataci\u00f3n m\u00e1s Protecci\u00f3n solar FPS 20. Ambos productos contienen en su f\u00f3rmula: Hydrovance\u00ae: promueve una hidrata - ci\u00f3n prolongada, incrementando la elas - ticidad en la piel, sin efecto graso. Vitamina A: estimula la renovaci\u00f3n celu - lar de la piel aumentando su elasticidad y mejorando su apariencia. Normaliza y suaviza la piel seca y deshidratada. Vitamina E: antioxidante de origen na - tural que previene el envejecimiento prematuro de la piel. Alanto\u00edna: estimula la regeneraci\u00f3n de los tejidos y refuerza la protecci\u00f3n na - tural de la piel. Brinda sensaci\u00f3n suave y tersa. Glicerina: humectante que ayuda a conservar y absor - ber la humedad de la piel, brindando una hidrataci\u00f3n prolongada. El spray se debe accionar con una distancia de 15cm. en todo el cuer - po (brazos, torso y piernas) y luego esparcir mediante suaves masajes. Se puede aplicar diariamente tantas veces como sea necesario, preferen - temente luego de la ducha cuando la dilataci\u00f3n de los poros favorece la absorci\u00f3n. La Emulsi\u00f3n Corporal contiene, ade - m\u00e1s, Protecci\u00f3n solar FPS 20 para proteger de la radiaci\u00f3n de los rayos UVB y UV A. Es recomendable aplicarla diariamente por la ma\u00f1ana mediante masajes suaves y reaplicar cuando sea necesario. OCTUBRE 2021 | 33 "}