{"title": "Vista de El consumo alimentario: abordaje te\u00f3rico-cr\u00edtico en la interfase econom\u00eda, salud y ambiente", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-09-21", "cleaned_text": "Volver a los detalles del art\u00edculo El consumo alimentario: abordaje te\u00f3rico-cr\u00edtico en la interfase econom\u00eda, salud y ambiente "}