{"title": "Etiqueta: Facultad de Medicina", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-09-01", "cleaned_text": "Nuevo Convenio de Doble Titulaci\u00f3n Gracias al convenio firmado el pasado 25 de noviembre entre la Pontificia Universidad Javeriana y la Universidad Internacional Libre de Guido Carli (Italia), los estudiantes de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas tienen la oportunidad de obtener en un mismo plan de estudios dos t\u00edtulos: uno otorgado por la Javeriana y el segundo por la universidad italiana. Con este nuevo convenio, la Facultad suma en total cuatro convenios de doble titulaci\u00f3n con prestigiosas universidades internacionales entre las que est\u00e1n el Boston College, la Universidad de Cincinnati en Estados Unidos y la Universidad de Poitiers en Francia. Conferencia \u00abSanaci\u00f3n Colectiva\u00bb Del 21 al 25 de noviembre se realiz\u00f3 la und\u00e9cima edici\u00f3n de conferencias \"Sanaci\u00f3n Colectiva: restaurar la[...] Etiqueta: Facultad de Medicina Noviembre fue un mes que se caracteriz\u00f3 por la entrega de las distinciones Orden Universidad Javeriana, Cruz San Francisco Javier y la Divisa de Honor Javeriana a un grupo de profesores y empleados a administrativos que no solo han entregado lo mejor de s\u00ed a la Universidad, sino que han demostrado con acciones su compromiso con la instituci\u00f3n. En retribuci\u00f3n de ello el padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrah\u00edta, S.J., rector de la Javeriana, los condecor\u00f3; dando a cada uno de ellos un lugar especial en la historia de la Universidad. Distinciones a m\u00e9dicos javerianos En el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 80 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, que cerr\u00f3 su a\u00f1o de celebraci\u00f3n el 11[...] Enfermedades como la diabetes, la hipertensi\u00f3n, la obesidad, las respiratorias y de salud mental son, a nivel mundial, responsables de 8 de cada 10 muertes prematuras, con una mayor incidencia en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios como los de Am\u00e9rica Latina, donde estas enfermedades son una de las principales causas de discapacidad y mala calidad de vida. Las anteriores son consideradas enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (ENT), es decir, aquellas que tienen afecciones a largo plazo y que no se pasan de persona a persona. Pero que, seg\u00fan lo reporta el Ministerio de Salud en Colombia, son la principal causa de muerte en el mundo, pues representan un 63% del total de fallecimientos anuales. Con el prop\u00f3sito de investigar[...] Estudiantes de Derecho de Javeriana Cali estuvieron en una misi\u00f3n acad\u00e9mica en Javeriana Bogota La Coordinaci\u00f3n de Pr\u00e1cticas de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas recibi\u00f3, el 11 y 12 de octubre, a 12 estudiantes de la carrera de Derecho, junto con la directora de la Carrera de Derecho y el director del Departamento de Ciencia Jur\u00eddica y Pol\u00edtica de la Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales de la seccional en Cali, en una misi\u00f3n acad\u00e9mica. La finalidad de esta misi\u00f3n fue estrechar los lazos entre los programas de Derecho de las dos sedes, comenzar a trabajar en herramientas que permitan y faciliten la movilidad estudiantil y crear sinergias de trabajo en la formaci\u00f3n de estudiantes y personas para el servicio[...] Andr\u00e9s Felipe Cubillos Novella Director de Posgrados Instituto de Salud P\u00fablica Es odont\u00f3logo del Colegio Odontol\u00f3gico Colombiano; especialista en Administraci\u00f3n de Salud con \u00c9nfasis en Seguridad Social y mag\u00edster en Pol\u00edtica Social de la Pontificia Universidad Javeriana. Cuenta adem\u00e1s con un m\u00e1ster europeo en Migraciones, Conflicto y Cohesi\u00f3n Social; un doctorado en Estudios Internacionales e Interculturales de la Universidad de Deusto y un posdoctorado en Salud Mental y Migraci\u00f3n de la Universidad Central de Florida. Se vincul\u00f3 a la Universidad Javeriana en el a\u00f1o 2012 y se ha desempe\u00f1ado como coordinador acad\u00e9mico de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica, profesor asistente de los Posgrados en Administraci\u00f3n de Salud de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, profesor Asociado y director de[...] Nuevas instalaciones de Pastoral y CAPS Con la bendici\u00f3n del rector de la Javeriana, el 8 de septiembre se inauguraron las nuevas instalaciones del Centro Pastoral San Francisco Javier y del Centro de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica y Salud (CAPS), las cuales se encuentran en el segundo piso del edificio central, Emilio Arango, S.J. En total son 1.267 metros cuadrados los remodelados y que est\u00e1n destinados a la atenci\u00f3n y servicio que prestan estas dependencias a toda la comunidad universitaria. La capilla El Arca tambi\u00e9n fue remodelada y abierta al p\u00fablico. La Javeriana en Congreso Global de Salud Mental Carlos G\u00f3mez Restrepo, decano de la Facultad de Medicina, y Felipe Botero, residente de Psiquiatr\u00eda, participaron en el Congreso Global Mental Health[...] Esperanza Pe\u00f1a Torres Decana, Facultad de Enfermer\u00eda Es enfermera, mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica y mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Salud de la Pontificia Universidad Javeriana. Se encuentra vinculada a la Universidad Javeriana desde el a\u00f1o 2020, tiempo en el cual se ha desempe\u00f1ado como profesora asistente en el Departamento de Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica y Bioestad\u00edstica en la Facultad de Medicina de la Javeriana y de los Posgrados en Salud, de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. Claudia Patricia Riveros \u00c1vila Secretaria de Facultad, Facultad de Psicolog\u00eda Es ingeniera industrial de la Pontificia Universidad Javeriana y cuenta con un MBA de la Universidad de los Andes. Se vincul\u00f3 a la Universidad Javeriana desde el 2003 y se ha desempe\u00f1ado como analista[...] \u00bfC\u00f3mo promover formas de comunicaci\u00f3n que contribuyan a la reconciliaci\u00f3n nacional, a la convivencia y a la salud mental? Responder a este interrogante ha sido el objetivo del proyecto Comunicarnos sin da\u00f1o, que desde el 2017 han desarrollado las facultades de Comunicaci\u00f3n y Medicina de la Universidad Javeriana y que el 9 de septiembre, en la tropical y costera ciudad de Cartagena, gan\u00f3 el Premio Andesco en la categor\u00eda Entorno Social. Comunicarnos sin da\u00f1o es un proyecto que explora pr\u00e1cticas comunicativas en medios masivos, redes sociales y la vida diaria que pueden ocasionar perjuicio por la manera en que presentan, retratan y cuentan ciertos relatos. Por ello, a partir del an\u00e1lisis de narrativas medi\u00e1ticas, digitales y vitales sobre asuntos como[...] Cuando Fernando Ruiz G\u00f3mez ten\u00eda 19 a\u00f1os y estaba buscando la universidad donde podr\u00eda formarse como m\u00e9dico, escribi\u00f3 en su carta de admisi\u00f3n a la Javeriana que \"es para m\u00ed de inter\u00e9s hacer mis estudios universitarios en una universidad donde impere el orden, la formaci\u00f3n moral, el esp\u00edritu de estudio y un alto nivel acad\u00e9mico, teniendo en cuenta la realidad nacional\". Fue as\u00ed como comenz\u00f3 la relaci\u00f3n de Fernando con la Javeriana, en una trayectoria de 23 a\u00f1os en los que se cuenta su vinculaci\u00f3n laboral a la Universidad y se destaca su contribuci\u00f3n acad\u00e9mica a la \u00e9tica del cuidado y sus aportes como fundador y director del CENDEX - Centro de Proyectos para el Desarrollo, unidad precedente al Instituto[...] Javesalud es el primer hospital universitario ambulatorio de Colombia, reconocido as\u00ed por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social en marzo de este a\u00f1o. Antes, en 2013, hab\u00eda recibido el reconocimiento como instituci\u00f3n acreditada, siendo este hecho un hito para el sector, pues era la primera entidad ambulatoria, con un modelo de medicina familiar, que se acreditaba en un sistema pensado principalmente para la alta complejidad; y cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 2018, renov\u00f3 su acreditaci\u00f3n. Cada uno de estos hechos significa que la calidad de Javesalud como academia en el proceso de formaci\u00f3n de talento humano, la generaci\u00f3n de conocimiento en el marco de la prevenci\u00f3n y el cuidado primario, y la prestaci\u00f3n de los servicios de salud a la[...] Para conmemorar las primeras dos d\u00e9cadas de vida institucional de nuestra Universidad, se realiz\u00f3 del 25 al 27 de mayo de 1950 el Primer Congreso Universitario Javeriano. Entre las numerosas recomendaciones que surgieron durante este importante certamen aparece una orientada a \"la creaci\u00f3n de la Condecoraci\u00f3n Javeriana\", que fue sustentada particularmente en estas consideraciones: \"Que es justo expresar en forma perdurable y p\u00fablica el reconocimiento de las Directivas de la Universidad para con las personas que con su prestigio o autoridad han patrocinado a la instituci\u00f3n en diferentes \u00e9pocas y formas\"; y \"Que a los bienhechores insignes, profesores y alumnos, que han contribuido en gran forma al engrandecimiento de la Universidad, se les debe especial gratitud\". Pues bien, dos a\u00f1os[...] El reemplazo de cadera es hoy una de las operaciones ortop\u00e9dicas m\u00e1s comunes en el mundo. En Colombia se realizan cerca de 18 mil cirug\u00edas de este tipo al a\u00f1o, y el primer hospital en realizar este procedimiento en el pa\u00eds en 1970 fue el Hospital Universitario San Ignacio - HUSI. A esta cirug\u00eda pionera siguieron el primer implante masivo de tejido \u00f3seo, en 1985; el primer equipo de resonancia magn\u00e9tica, en 1989; el inicio de la Cl\u00ednica del Dolor, en 1991; la creaci\u00f3n de la Cl\u00ednica de Memoria, en 1996; la Unidad de Reci\u00e9n Nacidos abierta 24 horas, en 2004; el primer trasplante renal en paciente con VIH, en 2007; la apertura del Centro de Atenci\u00f3n Integral en Cuidados[...] El Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva fue el escenario de un evento en el que la Pontificia Universidad Javeriana se visti\u00f3 de gala el jueves 12 de mayo y rindi\u00f3 homenaje a quienes son parte de la esencia y la raz\u00f3n del \u00e9xito de la instituci\u00f3n: sus profesores. Ellos son, en palabras del rector de la Universidad, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., \"hombres y mujeres responsables de las actividades acad\u00e9micas, entre ellas la docencia, en la que, por una parte, confluyen la ense\u00f1anza y el aprendizaje, y por otra, se da esa relaci\u00f3n profesor-alumno que en la Javeriana es considerada como n\u00facleo de la comunidad educativa\". Como pre\u00e1mbulo a este homenaje, durante la Semana Javeriana, que se realiz\u00f3 del[...] Nuevo Laboratorio de Redes y Telecomunicaciones La Facultad de Ingenier\u00eda inaugur\u00f3 el 6 de abril el Laboratorio de Redes y Telecomunicaciones, uno de los espacios universitarios m\u00e1s modernos y completos de Latinoam\u00e9rica en alianza con Alcatel-Lucent. As\u00ed mismo anunci\u00f3 la suscripci\u00f3n al convenio con Alcatel-Lucent para que la Universidad sea parte de la Academia ALE, una organizaci\u00f3n global dedicada a la formaci\u00f3n en las diferentes tecnolog\u00edas de redes que soportan hoy la infraestructura mundial de telecomunicaciones, y que permitir\u00e1 a nuestros estudiantes de los programas de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, de Ingenier\u00eda de Redes y de Telecomunicaciones, y de Ingenier\u00eda de Sistemas acceder a una fuente de conocimiento y aprendizaje inigualable, adem\u00e1s de poder obtener certificaciones de reconocimiento internacional. Visita de la[...] Liliana Tovar Acevedo Decana de la Facultad de Odontolog\u00eda Es odont\u00f3loga de la Pontificia Universidad Javeriana, prostodoncista de Henry M. Goldman Escuela de posgrado en odontolog\u00eda de la Universidad de Boston; y es certificada en laboratorio y metal cer\u00e1mica dental de Kuwata College, Tokio, Jap\u00f3n. Est\u00e1 vinculada con la Facultad de Odontolog\u00eda desde 1995 en la cual se ha desempe\u00f1ado como docente de pregrado y posgrado; asesora de dise\u00f1o y montaje de los laboratorios, cl\u00ednicas y precl\u00ednicas; coordinadora administrativa de la cl\u00ednica de alta complejidad; directora del laboratorio de producci\u00f3n y laboratorio docente; coordinadora de precl\u00ednicas de pr\u00f3tesis fija; jefe de secci\u00f3n de Prostodoncia y Oclusi\u00f3n y directora del Departamento del Sistema Dentario. \u00c1ngela Mar\u00eda Mart\u00ednez Posse Directora del Departamento[...] La Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana est\u00e1 celebrando, en el 2022, 80 a\u00f1os de funcionamiento. Fecha que se cumpli\u00f3 el pasado 25 de febrero cuando su decano actual, el doctor Carlos G\u00f3mez Restrepo, invit\u00f3 a una eucarist\u00eda presidida por el rector de la Universidad para iniciar un a\u00f1o en el que se conmemorar\u00e1 lo que se ha hecho en las diferentes \u00e1reas, disciplinas y subdisciplinas de la Medicina. El valor de estas ocho d\u00e9cadas no solo est\u00e1 en las 22 especialidades m\u00e9dicas acreditadas o en los m\u00e1s de 13.208 m\u00e9dicos egresados de pregrado y posgrado. Sino tambi\u00e9n en el camino recorrido para llegar a cada uno y m\u00e1s de los resultados mencionados En una entrevista que el[...] El pasado 6 de marzo se cumplieron dos a\u00f1os del primer reporte de covid-19 en Colombia. La enfermedad que se ve\u00eda lejana al tener su origen en China, hab\u00eda pisado suelo colombiano. Hoy, luego de haber vivido m\u00e1s de cinco meses en cuarentena estricta, de permanecer en emergencia sanitaria y de lamentar la muerte de casi 140 mil personas, estamos regresando a la vida que conoc\u00edamos antes de la pandemia, con la novedad de retirar el uso del tapabocas en espacios abiertos. Sin creer que todo ya pas\u00f3 es prudente mirar hacia atr\u00e1s y destacar los principales aprendizajes que esta situaci\u00f3n nos ha dejado espec\u00edficamente en el tema de salud. Para ello Hoy en la Javeriana consult\u00f3 al doctor Andr\u00e9s[...] Con el reciente nombramiento de Astrid Liliana S\u00e1nchez, el pasado 7 de marzo como vicerrectora de investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana, son tres las mujeres que ahora hacen parte del gobierno general de la Universidad. Esto significa que de un total de cinco vicerrector\u00edas que tiene la Javeriana, tres son lideradas por mujeres. Vale la pena recordar que, si bien es la primera vez que coinciden tres mujeres en estos cargos, no es novedoso que ellas dirijan vicerrector\u00edas de la Universidad; pues reci\u00e9n se cre\u00f3 la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n en la Javeriana, en 2012, la primera en ocupar este cargo fue Consuelo Uribe Mallarino (2012 - 2016), sucedida por Luis Miguel Renjifo Mart\u00ednez (2016 - 2022). Dos a\u00f1os despu\u00e9s,[...] Hasta el pasado 30 de noviembre el P. Luis Guillermo Sarasa Gallego, S.J. se desempe\u00f1\u00f3 como vicerrector del Medio Universitario de la Universidad, cargo que ejerci\u00f3 desde enero de 2019. Cuando asumi\u00f3 esta misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas no imagin\u00f3 que estar\u00eda al frente de los a\u00f1os m\u00e1s dif\u00edciles que ha vivido la Javeriana. Sin embargo, su gesti\u00f3n y la coyuntura social y pol\u00edtica del pa\u00eds y de salud a nivel mundial ayudaron a fortalecer el Medio Universitario en escenarios completamente diferentes. Hoy en la Javeriana convers\u00f3 con el P. Luis Guillermo sobre los retos afrontados y la importante misi\u00f3n que le ha encomendado el Vice Gran Canciller de la Universidad, P. Hermann Rodr\u00edguez Osorio, S.J. \u00bfC\u00f3mo su gusto[...] Cada a\u00f1o los mejores trabajos de investigaci\u00f3n que aporten a la salud humana reciben un reconocimiento a su labor en los Premios Academia Nacional de Medicina a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. En la convocatoria 2021 se presentaron 27 trabajos, que representaron a m\u00e1s de 100 instituciones acad\u00e9micas y hospitalarias del pa\u00eds. Tras el proceso de selecci\u00f3n, de los cuatro galardones entregados (dos premios y dos menciones de honor), tres fueron otorgados a investigadores de la Pontificia Universidad Javeriana. El estudio titulado La fitoterapia y la terapia neoadyuvante en c\u00e1ncer de seno: evidencias cient\u00edficas que apuntan al uso combinado de estas terapias, fue uno de los galardonados. La investigaci\u00f3n fue liderada por la profesora Susana Fiorentino G\u00f3mez, del Departamento de Microbiolog\u00eda de[...] \"Asum\u00ed en 1986 la direcci\u00f3n del recientemente creado Departamento de Biolog\u00eda, as\u00ed como de la Carrera de Biolog\u00eda\", recuerda Elizabeth Hodson, profesora em\u00e9rita graduada de Bacteriolog\u00eda de la Universidad Javeriana. Se trataba de una enorme responsabilidad social y \u00e9tica en un pa\u00eds cuyo principal activo son sus recursos naturales, y en momentos en que se despertaba el inter\u00e9s por la sostenibilidad y el deterioro del planeta debido a la actividad humana (Antropoceno). Asumir este reto implicaba una muy profunda reflexi\u00f3n sobre las necesidades y proyecciones del ejercicio de la biolog\u00eda que el Departamento deb\u00eda atender, y en el cual se detectaban carencias en campos del conocimiento como ecolog\u00eda, sistem\u00e1tica, bot\u00e1nica y zoolog\u00eda, entre otras. La profesora Hodson recuerda que con[...] Los doctores Gordon Guyatt, Oscar Franco, Gabriel Espinosa y Manuel Yepes -el primero, egresado de la Universidad de MacMaster y los dem\u00e1s de la Universidad Javeriana- recibieron esta distinci\u00f3n por la estrecha relaci\u00f3n que han mantenido durante a\u00f1os con la Facultad de Medicina de la Javeriana; y por sus destacados aportes a nivel nacional e internacional al conocimiento sobre ciertas condiciones y enfermedades. La distinci\u00f3n de Profesor Honorario tiene el fin de reconocer, en un profesor no vinculado laboralmente a la Universidad, \"los m\u00e9ritos por sus investigaciones y publicaciones o por otros servicios de notable importancia en una disciplina o profesi\u00f3n correspondiente a una Facultad\", seg\u00fan lo establecido en el Reglamento de Emblemas, S\u00edmbolos y Distinciones de la Universidad. \"Ustedes[...] El pasado 25 de agosto se llev\u00f3 a cabo la condecoraci\u00f3n Cruz de Oro San Francisco Javier a los profesores de la Facultad de Medicina, Albis Cecilia Hani de Ardila, Pablo Aschner Montoya y Leonardo Garavito Goubert. Una distinci\u00f3n universitaria que se concede a profesores o empleados administrativos que se hayan destacado en sus calidades humanas, en su lealtad a la Instituci\u00f3n y en su esfuerzo por alcanzar un mayor nivel de excelencia. La doctora Albis Cecilia Hani de Ardila, adem\u00e1s de su pregrado, realiz\u00f3 en la Javeriana estudios en Medicina Interna y Gastroenterolog\u00eda, estuvo vinculada como profesora a la Facultad de Medicina desde octubre de 1987, desempe\u00f1\u00e1ndose como jefe de la Unidad de Gastroenterolog\u00eda, subdirectora cient\u00edfica del Hospital Universitario[...] Los errores innatos del metabolismo (EIM) son un grupo de enfermedades raras producidas por mutaciones en genes que determinan la estructura y funci\u00f3n de enzimas involucradas en el metabolismo de prote\u00ednas, l\u00edpidos, carbohidratos y \u00e1cido nucleicos, causando afectaciones a la salud. Poder estudiarlos, entenderlos y diagnosticar a pacientes con EIM era el sue\u00f1o que ten\u00eda el doctor Luis Alejandro Barrera. Este sue\u00f1o cont\u00f3 con el apoyo y la visi\u00f3n institucional del padre Gerardo Arango, S.J., en ese entonces rector de la Pontificia Universidad Javeriana, quien consciente del car\u00e1cter interdisciplinar del estudio de los EIM, invit\u00f3 al doctor Barrera a crear una instituci\u00f3n que contar\u00eda con el apoyo y elementos necesarios de un hospital universitario, un instituto neurol\u00f3gico, una facultad de[...] Cada vez son mas las normativas y regulaciones que deben ser tenidas en cuenta para el desarrollo de actividades de investigacion. En respuesta de ello, las instituciones realizan nuevos esfuerzos por garantizar su cumplimiento y estar acordes con buenas practicas en aspectos eticos como aquellos relacionados con la participacion de personas como sujetos de investigacion, el uso de animales vertebrados, los conflictos de interes (financieros y no financieros), la autoria en publicaciones cientificas o el uso y gestion de datos, entre otros. Asimismo, los procesos de internacionalizacion de la investigacion han dinamizado las colaboraciones a traves de publicacion en coautoria con investigadores de otros paises. Segun cifras de la Direccion de Investigacion, con corte del 12 de octubre de 2020,[...] El auge de la tecnolog\u00eda trajo consigo nuevas formas de comunicaci\u00f3n. As\u00ed herramientas como las redes sociales son utilizadas no solo como espacio de entretenimiento, sino tambi\u00e9n como medio para obtener informaci\u00f3n y conocimiento. Uno de los sectores que ha dado un nuevo uso a las aplicaciones tecnol\u00f3gicas son los profesionales de la salud, pues tanto m\u00e9dicos, como estudiantes de medicina encontraron en ellas ventajas al recopilar, compartir y difundir informaci\u00f3n de la salud de sus pacientes. Si bien el empleo de estas tecnolog\u00edas permite hacer investigaci\u00f3n y desarrollar estrategias de salud p\u00fablica, e incluso promoci\u00f3n profesional, tambi\u00e9n es factible encontrar malas pr\u00e1cticas en la red concernientes a la difusi\u00f3n y tratamiento de esta informaci\u00f3n, poniendo en riesgo la identidad[...] Control Vit, Biotrap-BRBT Reactor y Citobot representaron a la Pontificia Universidad Javeriana en el cierre de Oxelerator Colombia 2019. Estas tres tecnolog\u00edas fueron seleccionadas entre 500 iniciativas cient\u00edficas a nivel nacional para recibir orientaciones sobre c\u00f3mo transferir al mercado sus proyectos. Luego de 20 semanas de trabajo entre julio y noviembre del a\u00f1o pasado, tres tecnolog\u00edas javerianas participaron en febrero en la fase final del programa Oxelerator Colombia, una iniciativa que busca acelerar proyectos innovadores de fundamento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico con el fin de estructurarlos como modelos de negocio, fortalecerlos a partir del acompa\u00f1amiento de expertos y consolidarlos financieramente para competir en el mercado. El programa de aceleraci\u00f3n se dividi\u00f3 en tres etapas. La primera, consisti\u00f3 en la inscripci\u00f3n de[...] La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Humana desarrollaron entre el 28 de agosto y el 1 de septiembre la XIII versi\u00f3n de la Semana Saludable en el campus de la Universidad Javeriana. Con el lema 'En la Javeriana nos cuidamos', se desarroll\u00f3 uno de los espacios de encuentro m\u00e1s esperados por los javerianos: la Semana de la Vida Saludable, cuyo prop\u00f3sito central para esta nueva versi\u00f3n fue resaltar el valor de la vida y de la salud de los miembros de la comunidad educativa javeriana. ara alcanzar este objetivo el Centro de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica y Salud en uni\u00f3n con la Coordinaci\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo, realiz\u00f3 41 experiencias diferentes que destacaron la importancia[...] Los d\u00edas 2 y 3 de febrero se llev\u00f3 a cabo en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n el evento \"Fortaleciendo las redes acad\u00e9micas entre la Universidad de Georgetown y la Universidad Javeriana\". El punto de partida para los acuerdos acad\u00e9micos e investigativos entre la Universidad de Georgetown y la Pontificia Universidad Javeriana fue el encuentro organizado por la Facultad de Medicina y la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, que tuvo como eje central los proyectos que adelantan ambas instituciones en los temas relacionados con geriatr\u00eda, neurolog\u00eda y psiquiatr\u00eda. Esta alianza se dio gracias a la gesti\u00f3n de la odont\u00f3loga javeriana Irma Frank de Melo, quien es Senior Associate Dean del Programa Internacional de Medicina en la Universidad de Georgetown,[...] Padre Ismael Arturo Garceranth Ramos, S.J. Decano Acad\u00e9mico de la Facultad de Derecho Can\u00f3nico. Abogado de la universidad Cat\u00f3lica de Colombia, sede Bogot\u00e1. estudi\u00f3 Filosof\u00eda y Licenciatura en Teolog\u00eda en la universidad Javeriana. Hizo una maestr\u00eda en Derecho Can\u00f3nico en la misma universidad. estudi\u00f3 Gerencia educativa en la Universidad San Buenaventura, seccional Cartagena y termin\u00f3 su Doctorado en Derecho Can\u00f3nico en la Pontificia universidad Gregoriana de Roma. Antes de ingresar a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas ejerci\u00f3 diversos cargos p\u00fablicos en Aguachica (Cesar) de donde es oriundo. Fue Juez Promiscuo Municipal, Juez de Instrucci\u00f3n Criminal, Secretario de Gobierno Municipal y trabaj\u00f3 en la Procuradur\u00eda nacional Delegada en algunas entidades del orden nacional. Se orden\u00f3 el primero de diciembre de 2001 y[...] Concepci\u00f3n Judith Puerta Bula Directora del Departamento de Microbiolog\u00eda Es BACTERI\u00d3LOGA de la Pontificia Universidad Javeriana, con doctorado en ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad de Granada (Espa\u00f1a). Entre sus actividades se destaca la fundaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del Grupo de investigaci\u00f3n de Enfermedades infecciones, clasificado en la m\u00e1xima categor\u00eda, A1, de Colciencias, as\u00ed como tambi\u00e9n del Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, con participaci\u00f3n importante en proyectos de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n de j\u00f3venes investigadores. Ha sido autora de m\u00faltiples publicaciones en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. Fredy Alberto Reyes Lizcano Director de la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Civil Es INGENIERO civil de la Pontificia Universidad Javeriana, con maestr\u00eda en ingenier\u00eda civil, de Ecole Nationale Superieure de Mecanique, en Nantes[...] *Foto: Vidas M\u00f3viles se llama el proyecto que desarrollan varias Facultades de la Universidad Javeriana en Ciudad Bol\u00edvar con el fin de atender a la poblaci\u00f3n desplazada de este barrio de Bogot\u00e1. Fotograf\u00eda: Archivo Vidas M\u00f3viles. Vidas m\u00f3viles es un proyecto social de la Universidad Javeriana encabezado por la Facultad de Medicina y en el que tambi\u00e9n participan las Facultades de Teolog\u00eda, Psicolog\u00eda, Enfermer\u00eda y Educaci\u00f3n. El 3 de abril se clausur\u00f3 un curso de manualidades que se complement\u00f3 con un trabajo de orientaci\u00f3n espiritual. La historia de Mar\u00eda Acevedo refleja las dificultades que tienen que vivir cada d\u00eda cientos de mujeres cabeza de hogar en Ciudad Bol\u00edvar, al suroccidente de Bogot\u00e1, para poder educarse y educar a sus hijos, y para sobrevivir[...] *Foto: La labor de la enfermera, apoyada por Profesores y Directivos de su Facultad, fue notable. ARMERO Enfermeras en la Zona de Desastre Cincuenta y ocho estudiantes de la Facultad de Enfermer\u00eda, asesorados por las Decanas y Profesores de la misma, colaboraron en los Hospitales de San Ignacio y Sim\u00f3n Bol\u00edvar y en la Cl\u00ednica Fray Bartolom\u00e9 del 13 de Noviembre al 4 de Diciembre, en Bogot\u00e1. Con la coordinaci\u00f3n de las Directoras de los Departamentos, se habilit\u00f3 en el Hospital de San Ignacio el Servicio de Pediatr\u00eda para recibir a 30 ni\u00f1os procedentes de la tragedia. Se realizaron 114 turnos en los Servicios de Medicina Interna y Cirug\u00eda. En coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 se atendi\u00f3 la[...] Bajo el encabezamiento \u00abPrimera Gran Graduaci\u00f3n de M\u00e9dicas\u00bb en la Universidad Javeriana, hace 25 a\u00f1os se public\u00f3 este art\u00edculo, del cual a continuaci\u00f3n se extractan algunos apartes interesantes. \u00abLas j\u00f3venes profesionales, que iniciaron sus estudios de medicina hace seis a\u00f1os, venciendo en muchos casos la oposici\u00f3n familiar, pues \u00abla medicina no es para mujeres\u00bb, \u00abno pueden dedicarse al hogar\u00bb, \u00abes muy dura para una mujer\u00bb, \u00abes incompatible con su vocaci\u00f3n para el hogar\u00bb y miles de obst\u00e1culos m\u00e1s, llegan al final de su carrera llenas de optimismo e ilusiones\u00bb. (...) \u00abDoble motivo de orgullo tiene la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana: celebrar las bodas de plata de su fundaci\u00f3n y graduar por primera vez un grupo tan numeroso[...] Para celebrar la reuni\u00f3n de los 10 a\u00f1os de egresados de la Facultad de Medicina, del grupo que termin\u00f3 en 1966, se decidi\u00f3 fundar una Asociaci\u00f3n que tuviera como fin agrupar a todos los M\u00e9dicos Javerianos, con los siguientes objetivos en mente: Promover Congresos, seminarios, cursos especializados, y conferencias tendientes a elevar el nivel profesional t\u00e9cnico y cient\u00edficos de los Asociados. Auspiciar y divulgar toda clase de actividades cient\u00edficas, y culturales. Desarollar y fomentar actividades de car\u00e1cter social o recreativo. Cooperar con Asociaciones similares. De este modo, comenzaron las reuniones preliminares en la casa del Dr. Juan Manuel Zea, a las que asist\u00edan \u00c1ngel Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Lozano, Jaime Ruiz Leal, Jos\u00e9 Alberto Murillo C., Franz Jaramillo Tejada, Ang\u00e9lica S\u00e1nchez y[...] GERENCIA FINANCIERA El Programa de Educaci\u00f3n Continuada de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas est\u00e1 realizando un curso sobre el Programa B\u00e1sico de Gerencia Financiera. El programa est\u00e1 dirigido a profesionales y ejecutivos que sin tener una preparaci\u00f3n en el \u00e1rea econ\u00f3mica, administrativa o contable quieran capacitarse en el manejo de los instrumentos b\u00e1sicos de la Gerencia Financiera, y a aquellos que, teniendo una formaci\u00f3n en estas disciplinas, desean complementar y actualizar sus conocimientos. Temas: La Contabilidad Financiera; Los Costos; El An\u00e1lisis Financiero; El C\u00e1lculo de Intereses, Descuentos y Rentabilidades; Los Presupuestos; La Administraci\u00f3n Financiera a Corto Plazo; El Computador y las Finanzas; Las Decisiones de Inversi\u00f3n; La Inflaci\u00f3n y los Estados Financieros; Elementos Econ\u00f3micos; Elementos Jur\u00eddicos. CURSO B\u00c1SICO[...] El P. JORGE HUMBERTO PELAEZ, S. J., fue nombrado Decano del Medio Universitario de la Facultad de Medicina, en reemplazo del P. Alfonso Llano, S.J., quien continuar\u00e1 regentando su c\u00e1tedra de \u00c9tica. El P. SILVA. CAJIAO PABON, S. J., fue nombrado Decano del Medio Universitario de la Facultad de Teolog\u00eda. El Dr. MOISES PEDRAZA fue nombrado Director (E) del Departamento de Ciencias de la Informaci\u00f3n, Facultad de Ciencias Sociales. *Foto: El P. Vicente Andrade, S.J., habla en el XIII Congreso Nacional de la UTC, en Cali. El pasado 9 de abril muri\u00f3 el P. Vicente Andrade, S.J., fundador de la carrera de Administraci\u00f3n de Empresas, promotor del programa de Capacitaci\u00f3n Laboral en la Universidad Javeriana y cofundador de la UTC (Uni\u00f3n de Trabajadores de Colombia). El P. Andrade, en el momento de su muerte, dictaba c\u00e1tedras de \u00c9tica Profesional en la Carrera de Administraci\u00f3n de Empresas y en la Facultad de Medicina. Muy estimado por la claridad de sus ideas frecuentemente expuestas en Revista Javeriana, en El Catolicismo y en un tiempo en el noticiero de televisi\u00f3n de Arturo Abella, asesor de la Conferencia Episcopal y de la UTC, naci\u00f3[...] La Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana fue fundada hace 44 a\u00f1os y de ella han egresado 3.500 profesionales, de los cuales 600 son mujeres. En 1978 se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Javerianos. Esta ha realizado tres Congresos, dos en Bogot\u00e1 y uno en Barranquilla. La Facultad y la Asociaci\u00f3n se permiten citar a los M\u00e9dicos ex-alumnos a una Asamblea General que tendr\u00e1, entre otros objetivos, el de elegir Junta Directiva para el nuevo per\u00edodo y delinear planes para el futuro. El lugar de reuni\u00f3n ser\u00e1 el Sal\u00f3n de Relaciones P\u00fablicas, Edificio Central de la Universidad Javeriana en Bogot\u00e1, el mi\u00e9rcoles 19 de marzo a las 7.00 p.m. INFORMES: Tel: 2882166. El jueves 4 de diciembre la Facultad de Medicina otorgar\u00e1 el t\u00edtulo de Doctor \u00abHonoris Causa\u00bb al Padre Alfonso Borrero s, j , ex - Rector de la Universidad y Presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades En 1965 se crea la Divisi\u00f3n de Ciencias B\u00e1sicas y fue su Director el Dr. Fernando Andrade Lleras, a quien le corresponde estudiar la estructuraci\u00f3n y organizaci\u00f3n de la nueva unidad docente Bajo la Direcci\u00f3n de Ciencias B\u00e1sicas estar\u00edan los Departamentos de Ciencias Biol\u00f3gicas F\u00edsica, Matem\u00e1ticas y Qu\u00edmica. En 1968 se inicia Programa de Postgrado en Biolog\u00eda y Microbiolog\u00eda. 1969 se da comienzo al contrato de intercambio entre las Universidades de los Andes y Javeriana para la realizaci\u00f3n del posgrado en Biolog\u00eda, el cual est\u00e1 vigente. Mediante las gestiones del Rector, padre Alfonso Borrero s. j. se adapta el edificio de las Antiguas Residencias Femeninas a la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas (1971) y deja de ser Departamento. La Facultad de[...] El viernes 28 de Julio pasado a las 7 -p.m. en el Sal\u00f3n Paulo VI el T\u00edtulo de Licenciadas en Enfermer\u00eda estudiantes de esta Facultad. En el mismo Sal\u00f3n el 23 de Junio pasado recibieran el Grado de 7 alumnos de la Facultad de Psicolog\u00eda. En el F\u00e9lix Restrepo el 14 de Julio pasado recibieron el t\u00edtulo de M\u00e9dicos 110 estudiantes de la Facultad de Medicina . La Facultad de Comunicaci\u00f3n Social otorg\u00f3 el t\u00edtulo de Comunicadores Sociales a 31 estudiantes de esta Facultad durante Junio 16 y Julio 10 del presente a\u00f1o. La Facultad de Ciencias otorg\u00f3 a 62 estudiantes el grado de Licenciados Bacteriolog\u00eda, Biolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Matem\u00e1ticas y Magister en Microbiolog\u00eda, el pasado 14 de Julio. EL PROXIMO 10 DE MARz0 EN EL SALON PABLO VI LAS 6:30 p.m. TENDR\u00c1 LUGAR LA ASAMBLEA DE PSICOLOGOS JAVERIANOS, CON EL FIN DE FORTALECER LA ASOCIACION, CUAL PERMITIRA CANALIZAR LOS ESFUERZOS DE INTEGRACION Y COMUNICACION ENTRE LOS EGRESADOS Y ENTRE ESTOS Y IA FACULTAD Medio Universitario SECTOR SERVICIO M\u00c9DICO ESTUDIANTIL El informe anual del Servicio M\u00e9dico Universitario, correspondiente al a\u00f1o de 1977, presento las siguientes estad\u00edsticas: Consultas 5.730 Consultas de Admisi\u00f3n 484 Consultas de Urgencia 645 Interconsultas 2.837 Ex\u00e1menes de laboratorio e. 132 Radiograf\u00edas 94 5 Hospitalizaciones Cirug\u00edas Anestesias Otros ex\u00e1menes 168 95 95 264 Las consultas a especialistas donde mayor solicitud hubo por parte d\u00e9 los universitarios fueran: Oftalmolog\u00eda -C -R. L. 3 Ortopedia, Dermatolog\u00eda, Neurolog\u00eda, Urolog\u00eda[...] El IB de noviembre celebraron sus Bodas de Plata 59 de la Facultad de Medicina en el a\u00f1o de 1952. La gran mayor\u00eda de estos m\u00e9dicos est\u00e1n radicados en la ciudad de Bogot\u00e1, y algunos se encuentran establecidos en Barranquilla, Cali o Medell\u00edn. Solo uno vive en el exterior aunque m\u00e1s de la mitad hicieron curso de Post\u2014Grado fuera del pa\u00eds. Para celebrar sus Bodas de Plata el grupo de M\u00e9dicos mencionado, tuvo un reencuentro con la Universidad, con una misa y un acto Acad\u00e9mico el viernes 18 de noviembre, en las nuevas instalaciones del Edificio Central y un d\u00eda de campo el s\u00e1bado 19 con participaci\u00f3n de las familias de los egresados. Constituido el Consejo Directivo Universitario de la Pontificia Universidad Javeriana, para 1977, fueron elegidos: el Dr. Juan Benavides Patr\u00f3n, Decano de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Socioecon\u00f3micas, el Dr. Alberto Esca116n Azcu\u00e9naga, Decano de la Facultad de Medicina, el Dr. Agust\u00edn Lombana Mari\u00f1o, Decano de la Facultad de Estudios Interdisciplinarios, el Dr, Pedro Polo Verano, Decano de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o, y el P. Alberto M\u00fanera, S. J. , Decano de la Facultad de Teolog\u00eda. Eso por parte de los Decanos Acad\u00e9micos. Los Decanos del Medio Universitario elegidos para el Consejo fueron: el Dr. Gabriel Ortega, Decano de la Facultad de Medicina, el P. Tulio Aristiz\u00e1bal, Decano de La Facultad de Arquitectura y- Dise\u00f1o, el P. Alfonso Llano,[...] En Colombia como en todos los pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo, las tasas de mortalidad y morbilidad infantil son muy elevadas. Una de Bas causas de este problema es una nutrici\u00f3n inadecuada. La lactancia en el \u00e1rea humana, tiende no existir o a abandonarse muy pronto, mientras en el \u00e1rea ruya tiende a ser demasiado prolongada no se acompa\u00f1a de adecuadas t\u00e9cnicas el suprimirse, todo lo cual contribuye si problema nutricional en la poblaci\u00f3n infantil La Universidad Javeriana en la Facultad de Estudios Interdisciplinarios, y en la Facultad de Medicina, ven\u00eda estudiando este problema y present\u00f3 al Gobierno Nacional un proyecto, que recibi\u00f3 a trav\u00e9s del Funda Nacional de Proyectos de Desarrollo (FONADE), para Ja realizaci\u00f3n de y una investigaci\u00f3n[...] Un Comit\u00e9 constituido por los Dres. Mar\u00eda Cristina Aitken, Tulio Avila, Beatriz Gnecco, P. Jorge Hoyos, Camilo Mej\u00eda, Armando Porras, Jaime Ruiz, Carlos Uribe y Jaime Wancier, ha estado promoviendo una reuni\u00f3n, con aspectos acad\u00e9micos, deportivos y sociales, en los d\u00edas 16 a 18 de Diciembre. Este Comit\u00e9 se permite citar a los m\u00e9dicos de esta promoci\u00f3n, residentes en Bogot\u00e1 o en las zonas aleda\u00f1as, a una reuni\u00f3n previa, el SABADO 30 DE JULIO, a las 12 m., en el sal\u00f3n de grados de La Facultad de Medicina, con el fin de consolidar el programa. En el IX Informe Anual de la Fundaci\u00f3n Instituto Neurol\u00f3gico de Colombia, al cual est\u00e1 adscrita la Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de su Facultad de Medicina, aparecen la siguientes cifras estad\u00edsticas correspondientes al a\u00f1o 1975: - 16 profesionales participaron en el curso \u00abActualizaci\u00f3n cl\u00ednica para m\u00e9dicos de salud p\u00fablica\u00bb, que fue ofrecido por la Facultad de Medicina, del 29 de septiembre al 5 de diciembre de 1975, patrocinado por el Ministerio de Salud y Fepafem. - Tambi\u00e9n con el patrocinio del Ministerio de Salud, el Departamento de Estad\u00edstica de la Facultad de Medicina capacit\u00f3 a 13 alumnos en estad\u00edstica hospitalaria, median te curso que se ofreci\u00f3 del 29 de septiembre al 5 de diciembre de 1975. - La Facultad de Ciencias ofreci\u00f3 el curso \u00abEpidemiolog\u00eda y control de enfermedades producidas por vectores\u00bb, del 20 de octubre al 5 de diciembre de 1975. Participaron en el curso 8 profesionales, bajo la direcci\u00f3n de la Dra. Bertha[...] -En las horas de la ma\u00f1ana del lunes 20 de octubre, se descubri\u00f3 en la Facultad de Medicina una placa conmemorativa de La creaci\u00f3n de La C\u00e1tedra de Farmacolog\u00eda \u00abKalman C. Mezey\u00bb. En la noche, durante solemne acto acad\u00e9mico, la Universidad Javeriana confiri\u00f3 el t\u00edtulo de Doctor Honoris Causa en Medicina y Cirug\u00eda al Dr. K alman C. Mezey. Asistieron al acto, en el sal\u00f3n de grados de la Facultad de Medicina, el Rector encargado, P. Jorge Hoyos, S. J. , los Miembros del Consejo Directivo de la Universidad y del Consejo Directivo de la Facultad de Medicina, el cuerpo de Profesores, un selecto grupo de amigos del Dr. Mezey, de Directivos de la firma Merck-Sharp and D\u00fame y de[...] El P. Fernando Bar\u00f3n, S. J . , ex-Rector de la Universidad Javeriana, ha sido nombrado por el cran canciller de la Universidad, P. Pedro Arrupe, S. J. . 1. Suctjtuve al P. e;ma\u00f1a, S. J, , a quien la Universidad agradece su permanente inter\u00e9s y aprecio por la misma. Hoy en la Javeriana registra con pesar el fallecimiento de cuatro altos j\u00f3venes valores de nuestra Facultad de Medicina y del Hospital de San Ignacio: Los Dres. Julio Alb\u00e1n Holgu\u00edn, Gustavo Salas Calle, Carlos G\u00f3mez Segura y Juan Agust\u00edn Uma\u00f1a. Ellos dejan en todos nosotros el recuerdo y el ejemplo de sus calidades morales, humanas y cient\u00edficas La Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana cuenta con un Departamento de Pediatr\u00eda en el Hospital San lgnac\u00edo, en donde los estudiantes de Medicina, durante un semestre, reciben instrucci\u00f3n acerca del diagn\u00f3stico y tratamiento de la patolog\u00eda predominante en la poblaci\u00f3n infantil. Programa: En colaboraci\u00f3n con el Instituto Colombiano de Bienestar Social, este programa se desarrolla en forma \u00ednter-institucional. El estudiante de Medicina escogi\u00f3 una comunidad en un sector sub-urbano, donde se desarrollar\u00e1n los siguientes objetivos: docentes, investigativos y de servicio. En s\u00edntesis su estrategia abarca: 1. Seminarios y mesas redondas, sobre la organizaci\u00f3n de la comunidad, 2. Acci\u00f3n directa en la comunidad en el Barrio La Victoria de Bogot\u00e1, 3. Visita a los hogares, entrevistas con las madres,[...] Cursos de actualizaci\u00f3n en: Derecho Administrativo, Derecho Procesal Civil y Derecho Tributario. Duraci\u00f3n: 1 semestre cada uno. Participante y sede: Facultad de Derecho y Ciencias Socioecon\u00f3micas. IV curso Internacional de Demograf\u00eda y Salud - Participantes: Federaci\u00f3n Panamericana de Facultades de Medicina, Facultad de Estudios Interdisciplinares y Facultad de Medicina. Sede: Facultad de Medicina. Curso de Capacitaci\u00f3n para la Asociaci\u00f3n Bancaria, a nivel de Vice-Presidentes Bancarios y/o Gerentes de Oficinas Pricipales, en el campe interdisciplinar. Participan: Asociaci\u00f3n Bancaria y Facultad de Estudios Interdisciplinares. Sede: Universidad Javeriana. El Departamento de Medicina Preventiva de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, ha dado t\u00e9rmino a la investigaci\u00f3n \u00abPrograma Piloto para evaluar una unidad m\u00f3vil audiovisual en programas de salud\u00bb. El estudio, dirigido por el Dr. Jaime Baquero Angel, Director del Departamento de Medicina Preventiva, fue patrocinado por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina, y est\u00e1 pr\u00f3ximo a publicarse. - El Departamento de Ciencias Religiosas de la Universidad Javeriana acaba de publicar ell libro \u00abGamines\u00bb , de Marcos F. Granados T\u00e9llez, con la colaboracl\u00f3n de Gilberto Cadavid Camargo, Gustavo Jimeno Escobar, Gloria Mar\u00eda Berrio Acosta, Mariela G\u00f3mez Villamizar y Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Bula. Tanto el estudio como la publicaci\u00f3n, hecha por Ediciones Tercer Mundo, fueron patrocinados por Colciencias. El libro es fruto de la magn\u00edfica labor que propiciada por el P. Enrique Neira, S. J., Director del Departamento de Ciencias Religiosas de la Universidad, viene realiz\u00e1ndolo para la reahabilitaci\u00f3n del gam\u00edn bogotano. Pr\u00f3ximarmente, \u00abHoy en la Javeriana\u00bb dar\u00e1 una completa informaci\u00f3n de la actividad cumplida. - El P. Abel Barahona, Profesor de Metodolog\u00eda en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras[...] Invitado por la Comisi\u00f3n Fulbright -Hays -Comit\u00e9 Internacional para el Intercambio de Profesores Universitarios particip\u00f3 el P. Jorge Hoyos, Vicerrector Acad\u00e9mico de la Universidad Javeriana en este importante Seminario, donde se estudiaron los temas de investigaci\u00f3n universitaria, estudios de postgrado, y preparaci\u00f3n del profesorado. 25 Rectores y Vice-Rectores de 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se reunieron por una semana en la Universidad de Costa Rica, otra semana en Albuquerque, Universidad de New M\u00e9xico, y dos semanas en Lawrence, Universidad de Kansas. Terminaron finalmente el Seminario en Washington, como hu\u00e9spedes de la Academia de Ciencias y del BID. La representaci\u00f3n m\u00e1s nutrida fue la de Colombia, que a m\u00e1s de nuestro Vice-Rector Acad\u00e9mico, cont\u00f3 con la presencia de los Rectores de[...] - Mediante contrato suscrito con la Secretar\u00eda de Salud de Distrito Especial de Bogot\u00e1, la Facultad de Odontolog\u00eda ofrecer\u00e1, en fecha pr\u00f3xima, 3 cursos parce auxiliares de odontolog\u00eda. Cada uno tiene dos meses de duraci\u00f3n y participar\u00e1n en cada curso 15 odont\u00f3logos, en ejercicio actual de su profesi\u00f3n. - El Departamento de Medicina Preventiva y Social de la Facultad de Medicina, dict\u00f3 dos cursos sobre \u00abPoblaci\u00f3n y Planificaci\u00f3n en Salud\u00bb, de 90 horas cada uno, para M\u00e9dicos Directores y Enfermeras Jefes de los Centros de Salud del distrito y otro sobre \u00abT\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n para los profesionales que Integran los equipos de de la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 D.E. - El Fondo Colombiano de Investigaciones Cient\u00edficas \u00abColciencias\u00bb acaba de[...] Entre el 3 de junio y el 4 de julio, se efectu\u00f3 en la Facultad de Medicina un seminario sobre el plan de estudios para esa Facultad. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de las directivas de la Facultad y del Hospital San Ignacio. Con el profesorado de todos los departamentos y con la colaboraci\u00f3n de m\u00e9dicos internos y residentes del mismo hospital. Tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n de los estudiantes de 4o. a 6o. a\u00f1os, que fue definitiva para el \u00e9xito del seminario. Dependiente de la Facultad de Medicina funciona el Hospital San Ignacio, cuyos fines primordiales consisten en servir de campo de estudio e investigaci\u00f3n a los profesores y alumnos de la Universidad y prestar servicios asistenciales a la comunidad, con preferencia a los grupos econ\u00f3micamente menos pudientes. Cuenta en la actualidad el Hospital con 223 cansas, que atienden a pacientes en las especialidades m\u00e9dicas relacionadas con la Obstetricia, Ginecolog\u00eda, Pediatr\u00eda, Medicina interna y Cirug\u00eda. Un grupo de estudiantes javerianos realiz\u00f3, durante las vacaciones, un programa de acci\u00f3n comunal en la poblaci\u00f3n de Gaescas, Santander. El grupo, que trabaj\u00f3 con la poblaci\u00f3n campesina, estuvo dirigido por Eduardo Pardo, alumno de quinto a\u00f1o de la Facultad de Medicina. La Facultad de Medicina de la Universidad est\u00e1 actualmente celebrando el vig\u00e9simo quinto aniversario de su fundaci\u00f3n. Rese\u00f1a hist\u00f3rica. Empez\u00f3 a funcionar la Facultad el 25 de Febrero de 1942; con el Dr. Jos\u00e9 del Carmen Acosta como Decano, quien desempe\u00f1a el cargo hasta el a\u00f1o de 1957. En la actualidad, la Facultad est\u00e1 dirigida por el Dr. Humberto Janer Ruiz, como Decano de Estudios, y el R.P. C\u00e9sar Jaramillo, S.J., como Decano. de Estudiantes. Desde su fundaci\u00f3n, han egresado 1411 m\u00e9dicos, de los cuales 86 se hallan en periodo de Internado Rotatorio, y 1298 han obtenido el grado de M\u00e9dico Cirujano. Programaci\u00f3n. Para conmemorar sus Bodas de Plata, la Facultad de Medicina ha organizado diversos actos, tanto acad\u00e9micos como[...] En solemne acto que tuvo lugar en la Biblioteca \u00abLuis Angel Arango\u00bb, en el d\u00eda de ayer, el Dr. Fernando Serpa Fl\u00f3rez fue nombrado Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Academia Nacional de Medicina. El Dr. Serpa Fl\u00f3rez, que est\u00e1 vinculado a la Universidad, tiene a su cargo las c\u00e1tedras de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica en la Facultad de Medicina. La Facultad de Medicina concedi\u00f3 \u00abgrado de amnist\u00eda\u00bb, con las debidas condiciones, a muchos de sus egresados que, habiendo salido de la Universidad desde 1947, a\u00fan no se hab\u00edan graduado. La Facultad de Medicina est\u00e1 elaborando una serie de programas, para la conmemoraci\u00f3n de su vig\u00e9simo quinto aniversario, dentro de los cuales se encuentran varias conferencias de los Decanos actuales, programas sociales y la inauguraci\u00f3n del noveno piso del Hospital San Ignacio para pensionados. Las Directivas de la Facultad esperan reunir a sus 1409 egresados, de los cuales 1296 est\u00e1n graduados. Publicaciones especiales ser\u00e1n editadas para dar una informaci\u00f3n completa de esta Facultad, y un n\u00famero extraordinario de la revista \u00abUniv\u00e9rsitas M\u00e9dica\u00bb estar\u00e1 destinada a dar, en forma cronol\u00f3gica, el desarrollo de la Facultad desde su fundaci\u00f3n. El R.P. C\u00e9sar Jaramillo, S.J., Decano de Estudiantes de la Facultad de Medicina, di\u00f3 a conocer los planes que proyectan desarrollar durante el presente a\u00f1o. El P. Jaramillo dijo: \u00abEn cuanto al plan de estudios, hornos incluido un amplio programa de Humanidades, con el objeto de que la formaci\u00f3n de nuestros m\u00e9dicos no sea puramente cientifica\u00bb. La Facultad de Medicina ha organizado una serie de mesas redondas, con ocasi\u00f3n de celebrarse este a\u00f1o el 25\u00b0 aniversario de la Facultad, a trav\u00e9s de la Televisora Nacional, con el fin de dar a conocer las diversas actividades que se est\u00e1n efectuando. Daremos despu\u00e9s a conocer el programa de las bodas de plata de la Facultad de Medicina. Tambi\u00e9n, el Dr. Augusto Buend\u00eda,[...] El Dr. Ernesto Sabogal Melgarejo, Jefe del Depto. de Pediatr\u00eda de la Facultad de Medicina, y los Dres. Gabriel Rodr\u00edguez Navas, Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva G. y Lilia Garc\u00eda Ch., profesores auxiliares del mismo Depto., se encuentran actualmente en ciudad de M\u00e9jico, asistiendo en representaci\u00f3n de la Facultad a los Congresos Pedi\u00e1tricos; VIII Panamericano, I Latinoamericano y XI Mejicano, realizados entre el 29 de octubre y el 4 de noviembre. El temario principal de los eventos citados trata sobre la ense\u00f1anza de la pediatr\u00eda. No podr\u00e1n los elementos constitutivos de la Universidad Javeriana permanecer al margen del gran movimiento nacional pro-damnificados de Quibd\u00f3, la ciudad capital del Depto. del Choc\u00f3, arrasada recientemente por el fuego en una tercera parte. La Universidad Javeriana ha tenido siempre un extraordinario esp\u00edritu de solidaridad ciudadana y sensibilidad social, que tradicionalmente ha caracterizado a la magna familia javeriana. La Facultad de Odontolog\u00eda inici\u00f3 un movimiento en pro de nuestros compatriotas, tendiente a organizar una colecta, y sus profesores resolvieron en su totalidad disponer del 10% de su salario del presente mes, para este motivo. Los estudiantes de la Facultad de Medicina han querido que se integre este esfuerzo y se ampl\u00ede a toda la Universidad. Con un gran entusiasmo[...] El Consejo Directivo de la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana, CONSIDERANDO: 1) Que el d\u00eda 1 de septiembre de 1966 falleci\u00f3 en la ciudad de Bogot\u00e1 el Dr. JOSE ANTONIO JACOME VALDERRAMA; 2) Que el Dr. J\u00e1come fue ilustre Decano de la Facultad de Medicina, desde el a\u00f1o de 1958 hasta el a\u00f1o de 1960, aprestigi\u00e1ndola con su nombre y d\u00e1ndole nuevos rumbos de evidente progreso, y 3) lee el Dr. J\u00e1come fue durante muchos a\u00f1os notable profesor y Miembro distinguido del Consejo Directivo de la Facultad de Medicina. RESUELVE: 1) Expresar, a nombre de la Universidad y de la Facultad de Medicina, el sentimiento que entra\u00f1a la desaparici\u00f3n de uno de sus m\u00e1s esclarecidos servidores, 2)[...] El d\u00eda martes 11 de octubre de 1966, qued\u00f3 constitu\u00edda una Junta pro Hospital San Ignacio, integrada por altos elementos de la sociedad y de la industria colombiana. Se llev\u00f3 a cabo el acto de inauguraci\u00f3n en el Club Javeriano, durante un almuerzo al que asist\u00ederon el R.P. Rector de la Universidad y el Dr. Augusto Buend\u00eda, Director del Hospital. Asistieron y aceptaron ser miembros de la Junta: el Dr. Alfredo Cabal, abogado javeriano, el Dr. William Villa, miembro de la Junta de la Cruz Roja Colombiana. y el Sr. Arturo Sesana, empresarig. En la pr\u00f3xima reuni\u00f3n se dar\u00e1n a conocer los otros dos miembros de la Junta. Actuar\u00e1 como Secretario Coordinador un estudiante de \u00faltimo a\u00f1o de Medicina. El Dr. Bernardo Gaviria, egresado de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana en 1954, ha sido nombrado profesor asistente de psiquiatr\u00eda en la Universidad de Colorado. El domingo, a las 3 de la tarde, a consecuencia de un ataque card\u00edaco, falleci\u00f3 el Dr. Jos\u00e9 Antonio J\u00e1come Valderrama, ex-Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana y profesor titular de Patolog\u00eda Quir\u00fargica en la Universidad. El Dr. J\u00e1come ocup\u00f3 la cartera de Salud P\u00fablica durante la administraci\u00f3n de Alberto Lleras, fue un eminente cancer\u00f3logo de prestigio internacional, y estuvo muy vinculado a la Universidad Javeriana, y a su muerte era Miembro del Consejo Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina fue disc\u00edpulo de los jesuitas en el Colegio S. Pedro Claver de Bucaramanga, y perteneci\u00f3 a muchas sociedades m\u00e9dicas hospitalarias. La Universidad Javeriana deplora la desaparici\u00f3n de esta brillante figura de la ciencia m\u00e9dica colombiana, caballero de[...] Ma\u00f1ana s\u00e1bado 13 de a las 9:30 a.m., se presentar\u00e1 a los profesores y alumnos de la Facultad de Medicina una de las operaciones realizadas en la sala de cirug\u00eda del Hospital de San Ignacio. Ser\u00e1 una presentaci\u00f3n que utilizar\u00e1 el circuito cerrado de televisi\u00f3n en colores, tra\u00edda a Bogot\u00e1 por el Gobierno Franc\u00e9s, en colaboraci\u00f3n con la Compa\u00f1\u00eda Francesa de Televisi\u00f3n, CFT. Prestar\u00e1n su eficaz ayuda los ingenieros del Instituto Nal. de Televisi\u00f3n. Terminada la operaci\u00f3n, si es posible, se trasladar\u00e1 la c\u00e1mara a la Facultad de Odontolog\u00eda, en donde se har\u00e1 otra serie de demostraciones, para \u00e9sta y otras Facultades de la Universidad. Los alumnos que desearen observar estas demostraciones podr\u00e1n ir lugares en donde est\u00e9n instalados los receptores:[...] El Dr. Bernardo Gaviria, nacido en Bogot\u00e1 el 5 de octubre de 1930, recibi\u00f3 su grado de Doctor en Medicina por la Javeriana en 1954. Despu\u00e9s del Internado y de especializarse en Psiquiatr\u00eda en Bogot\u00e1, se traslad\u00f3 al Centro M\u00e9dico de la Universidad de Colorado, como residente en psiquiatr\u00eda. Ahora acaba de ser nombrado profesor asistente de Psiquiatr\u00eda en la Facultad de Medicina de la Universidad de Colorado. Lo felicitamos, aunque es un triste ejemplo de que Colombia sigue exportando capacidades que necesita. El American College Of Physicians tendr\u00e1 su segundo curso colombiano, en la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, del 15 al 19 de agosto. El curso estar\u00e1 dirigido por el Dr. Edward C. Rosenow Jr., Director Ejecutivo del American College of Physicians, como coordinador actuar\u00e1 el Dr. Hernando Sarasti O., profesor de la Facultad de Medicina de la Javeriana, y el Dr. Marvin H. Pollard, miembro del Board of Regents tendr\u00e1 a su cargo los programas internacionales. En estos estudios participaran 26 m\u00e9dicos colombianos y 6 extranjeros, quienes trataran importantes temas de la medicina. El American College ha asignado un cupo de 5 becas a la Facultad de Medicina de la Javeriana. El Decano de dicha Facultad seleccionar\u00e1 a[...] El martes 12, a las 9 a.m., un grupo de m\u00e9dicos norteamericanos y sus se\u00f1oras, provenientes de diferentes hospitales de Nueva York, realizaron una visita al Hospital de San Ignacio de la Universidad Javeriana. Los m\u00e9dicos adelantar\u00e1n una gira por Am\u00e9rica Latina, visitando en cada pa\u00eds una universidad, una facultad de medicina y un hospital universitario. En Colombia han escogido a la Javeriana, que es una de las pocas universidades que cuenta con un hospital propio, modelo de centro hospitalario universitario. Durante la visita de los m\u00e9dicos norteamericanos, se realiz\u00f3 una mesa redonda para cambiar ideas sobre los programas docentes de la Facultad de Medicina y sobre los programas asistenciales del Hospital San Ignacio. Las Damas Voluntarias los agasajaron de[...] Las Directivas de la Universidad Javeriana acaban de nombrar al Dr. Augusto Buend\u00eda Ferro, Director del Hospital Universitario de San Ignacio. El Dr. Buend\u00eda reemplaza al Dr. Carlos D\u00e1vila, quien acept\u00f3 un alto puesto en Washington, ofrecido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; \u00e9ste fue reemplazado, interinamente, por el Dr. Jaime Baquero Angel, quien ha venido desempe\u00f1ando con sumo inter\u00e9s, entusiasmo y eficiencia la direcci\u00f3n del Hospital. El Dr. Buend\u00eda, quien tomar\u00e1 posesi\u00f3n de su cargo el 1o. de junio, es m\u00e9dico javeriano de 1953, se especializa en estudios de Salud P\u00fablica y Medicina Preventiva en la Escuela de Salud P\u00fablica de Harvard. Ha trabajado durante varios a\u00f1os en el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, fue Secretario de la Facultad[...] El pasado jueves, a las 5 p.m., el P. Jes\u00fas Emilio Ram\u00edrez, S.J., Rector Magn\u00edfico de la Universidad Javeriana, bendijo las nuevas instalaciones del laboratorio de Qu\u00edmica. Los locales del laboratorio han sido totalmente reconstruidos, y comprenden tres pisos donde se encuentran las oficinas de direcci\u00f3n y secretar\u00eda, oficina para profesores, un saldo de instructores, dos laboratorios con una capacidad para 60 alumnos simult\u00e1neos, un laboratorio para cursos avanzados y dos dep\u00f3sitos para material y reactivos. En los laboratorios se han colocado lockers para que los alumnos guarden el equipo individual que ellos conservan durante el semestre. Simult\u00e1neamente, se inaugur\u00f3 el Depto. de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Medicina, en el antiguo local del almac\u00e9n. A este acto asistieron los[...] La Universidad Javeriana celebr\u00f3 ayer solemnes funerales por el alma del que fuera Decano de su Facultad de Medicina, por muchos a\u00f1os, el Prof. Jos\u00e9 del Carmen Acosta. Las ceremonias estuvieron muy concurridas, especialmente por sus antiguos disc\u00edpulos, en donde quedaron muy grabados los principios y gu\u00edas fundamentales para el conocimiento de los complejos fen\u00f3menos de la personalidad. Desde la c\u00e1tedra de Obstetricia de la Javeriana, sus ense\u00f1anzas constituyeron una orientaci\u00f3n permanente por el saber y prudencia con que fueron dictadas. Al ejercicio de su especialidad dedic\u00f3 d\u00edas y noches, actuando siempre sobria y atinadamente. Su saber lo llen\u00f3 de honor, ya que nunca lo busc\u00f3 por otros medios ambiciosos. A la Facultad de Medicina de la Javeriana le asegur\u00f3[...] Una comisi\u00f3n javeriana, presidida por el Dr. Humberto Janer, Decano de la Facultad de Medicina, viaj\u00f3 el martes antepasado a la ciudad de Buga, para asistir a la V Asamblea de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina. El tema tratado fue \u00abEducaci\u00f3n media y desarrollo econ\u00f3mico y social\u00bb. Se trat\u00f3, tambi\u00e9n, sobre Estudios B\u00e1sicos Generales, y aprovechando la oportunidad se reuni\u00f3 el Consejo Directivo de la Asociaci\u00f3n para tratar algunos temas relativos a la organizaci\u00f3n de las Facultades de Medicina en el pa\u00eds. Despu\u00e9s de siete a\u00f1os en la Universidad Javeriana, el P. Jorge Hoyos S.J., viaja a Medell\u00edn. El P. Hoyos ha sido Director Espiritual y Profesor de la Facultad de Medicina, Director de la OCUM y Director del Departamento de Ciencias de la Educaci\u00f3n que, gracias a sus esfuerzos constantes y a su organizaci\u00f3n, ha sido aprobado como Facultad por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades. Su dinamismo, su constancia, sus claras dotes de pensador y de dirigente, su nobleza y comprensi\u00f3n, han merecido el aprecio profundo de todos sus alumnos y amigas, lo que hace m\u00e1s dolorosa su partida. P. Hoyos ha sido llamado para desempe\u00f1ar el importante cargo de Prefecto de Estudios de la Provincia Occidental de la Compa\u00f1\u00eda de[...] Ayer lunes 27 de septiembre, en el sal\u00f3n de grados de las Facultades Civiles, se llev\u00f3 a cabo la instalaci\u00f3n del Cuarto Seminario de Admitido Universitaria, de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades, auspiciado por el College Entrance Examination Board. En la sesi\u00f3n inaugural, a las 9:30 a.m., dieron la bienvenida en nombre del P. Rector, el R.P. Vice-Rector de la Universidad, Fernando Bardo, S.J., el Director de la Asociaci\u00f3n de Facultades de Medicina, Dr. Bernardo Moreno Mej\u00eda, y el representante del College Entrance Examination Board Dr. George Hanford. La instalaci\u00f3n estuvo a cargo del Director Encargado de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades Dr. Daniel Henao Henao. La conferencia de este d\u00eda: \u00abCriterios para el desarrollo de una pol\u00edtica de admisiones[...] Las Directivas de la Universidad y el estudiantado en general hacen llegar al R.P. Cesar Jaramillo, S.J., Decano de Disciplina de la Facultad de Medicina, lo mismo que a sus hermanos, el m\u00e1s sincero sentimiento de pesar por la reciente desaparici\u00f3n de su se\u00f1ora madre Do\u00f1a Claudina Vel\u00e1squez V. de Jaramillo, quien falleci\u00f3 en citas pasa dos. Desde mediados de Agosto, se encuentra dictando clases en el Hospital San Ignacio el Dr. Mario Hurtado Hurtado, egresado de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana. El Dr. Hurtado, quien es profesor de Medicina Interna, fue becario de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, en la Universidad del Valle, de 1960 a 1962; becario e Instructor de Medicina en la Universidad de Talase, de 1962 a 1965, y especializado en Medicina Interna y Gastroenterolog\u00eda en los Estados Unidos. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb saluda al Dr. Hurtado Hurtado y le desea muchos \u00e9xitos. Hoy martes, a las 11 a.m., el Dr. George H. Humphreys II, en el sal\u00f3n de grados de la Facultad de Medicina, dictar\u00e1 una conferencia sobre Seguridad Social en los Estados Unidos. El Dr. Humphreys es Profesor de Cirug\u00eda de la Universidad de Columbia, y Director del Departamento de Cirug\u00eda del Presbyterian Hospital de New York. Tambi\u00e9n visitar\u00e1n la Universidad, Facultad de Medicina, con fines investigativos y de estudio, los Dres. Per G. Stensland, Profesor de Educaci\u00f3n de la Universidad de Saskat chewan en el Canad\u00e1, y el Dr. Lowell S. Levin, Profesor de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica de la Universidad de Yale. El Dr. Eduardo Borda Camacho fue nombrado, recientemente, Decano Encargado de la Facultad de Medicina de la Universidad, en reemplazo del Dr. Bernardo Moreno Mej\u00eda, quien pidi\u00f3 licencia de un a\u00f1o para ocupar el cargo de Director Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina. El Dr. Moreno Mej\u00eda reemplazar\u00e1 al Dr. Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o. En d\u00edas pasados, el Gerente General de la General Electric de Colombia S.A., Sr. William V. Gough, visit\u00f3 la Universidad, en compa\u00f1\u00eda del Gerente de Finanzas de esa empresa, Sr. Edmund Hickey, y del Jefe de Relaciones P\u00fablicas de la misma, Sr. Guillermo Parra, con el objeto de entregar una donaci\u00f3n destinada al Departamento de Pediatr\u00eda del Hospital de San Ignacio. El obsequio consisti\u00f3 en diez mil pesos en efectivo y diez mil m\u00e1s en muebles y enseres. En el acto de entrega: estuvieron presentes el R.P. Rector de la Universidad, Jes\u00fas Emilio Ramirez, S.J., el R.P. C\u00e9sar Jaramillo; S.J., Decano de la Facultad de Medicina, los Dres. V\u00edctor Rodr\u00edguez y Alberto Escall\u00f3n Azcu\u00e9naga, el Director del Departamento de Desarrollo,[...] Con el deseo de llevar adelante la estructuraci\u00f3n de Ciencias B\u00e1sicas, la Universidad Javeriana ha nombrado Jefe del Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas al Dr. Eduardo Angel. El Dr. Angel se gradu\u00f3 y se laure\u00f3 m\u00e9dico javeriano en el a\u00f1o 1960, estudi\u00f3 en la Universidad del Valle con una beca de la Javeriana. Despu\u00e9s fue escogida por la Universidad Javeriana para recibir una beca de la Fundaci\u00f3n Rockefeller para estudios en la Universidad de Tulane. Finalmente, fue becado por la Universidad de Tulane durante un semestre, para estudios de investigaciones sobre enfermedades infecciosas. El Dr. Angel regres\u00f3 a la Javeriana con el grado de Master en Microbiolog\u00eda y fue asignado como coordinador del Departamento de Microbiolog\u00eda de la Facultad de Medicina.[...] El martes pasado, a las 6:30 de la tarde, con asistencia de numerosas personalidades, entre ellas el antiguo Rector de la Universidad Javeriana R.P. F\u00e9lix Restrepo, S.J., recibi\u00f3 el grado de Doctor el m\u00e9dico n\u00famero 1.000 de la Facultad de Medicina de la Universidad, Sr. ALBERTO ANGULO RUBIANO, de 25 a\u00f1os de edad, natural de Bogot\u00e1, quien hizo sus estudios de Bachillerato en el Instituto de La Salle, e ingres\u00f3 a la Javeriana en el a\u00f1o 1958. Aqu\u00ed se ve el notable esfuerzo que ha hecho la Facultad de Medicina, desde su fundaci\u00f3n hasta ahora, dando al pa\u00eds 1.000 m\u00e9dicos que est\u00e1n ejerciendo su profesi\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la Rep\u00fablica y aun del extranjero. El 23 de octubre, a las 5 p.m., en el sal\u00f3n de grados de la Facultad de Medicina de la Universidad, la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Javeriana celebrar\u00e1 una Asamblea General, destinada primor dialmente a rendir informe de las actividades del presente a\u00f1o y a elegir nueva Junta Directiva. El Sr. J. Keller Smith Jr., Secretario de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, acaba de comunicar que las Directivas de dicha Fundaci\u00f3n han aprobado la suma de 15.000 d\u00f3lares para equipo, destinado a la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n del Departamento de Microbiolog\u00eda - (Facultad de Medicina). Este equipo hab\u00eda sido solicitado por el Dr. Angel, quien fue becado por la Fundaci\u00f3n Rockefeller hasta mediados del a\u00f1o en curso. El Dr. Eduardo Angel m\u00e9dico egresado de la Javeriana en 1960, y cuya tesis sobre, \u00abInvestigaciones de Microbiolog\u00eda\u00bb fuera laureada regres\u00f3 en d\u00edas pasados de New Orleans, donde realiz\u00f3 estudios de especializaci\u00f3n de Microbiolog\u00eda, en Tulane University. El Dr. Angel, quien es actualmente profesor de Microbiolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad y Coordinador de este Departamento, concedi\u00f3 gentilmente una entrevista para \u00abHoy en la Javeriana\u00bb. C\u00f3mo encontr\u00f3 la Universidad y concretamente la Facultad, a su regreso? - La Universidad ha presentado en forma incre\u00edble, lo mismo que la Facultad. Se advierte en las Directivas un \u00e1nimo sincero de modernizar la ense\u00f1anza, y colocar esta Instituci\u00f3n como la Universidad \u00abpiloto\u00bb de Colombia. Qu\u00e9 planes tiene para desarrollar? -[...] Auspiciado por el Departamento de Pediatr\u00eda del Hospital San Ignacio, y con la colaboraci\u00f3n de varios profesores de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, se llevar\u00e1 a cabo un ciclo de conferencias, las cuales se iniciar\u00e1n el pr\u00f3ximo lunes. Para la apertura del ciclo en cuesti\u00f3n, se tiene programado un cursillo que tratar\u00e1 sobre \u00abEndocrinolog\u00eda\u00bb y al cual asistir\u00e1n las Directivas, el Profesorado y los estudiantes de la Facultad de Medicina. El programa que se ha fijado es el siguiente: Lunes 7: 8 a.m. S\u00edndrome nefr\u00edtico (Dr. Sabogal, Sal\u00f3n 405); 10-11 Fisiolog\u00eda de la gl\u00e1ndula suprarrenal (Dr. Gempeler, Sal\u00f3n de grados). Martes 8: Shock en pediatr\u00eda (Dr. Ram\u00edrez, Sal\u00f3n de grados). Mi\u00e9rcoles 9: 8 a.m. Insuficiencia renal aguda[...] La Federaci\u00f3n M\u00e9dica Javeriana invita al curso sobre \u00abActualidades en Neurolog\u00eda\u00bb, que se dictar\u00e1 en el sal\u00f3n de actos de la Facultad de Medicina, y se llevar\u00e1 a cabo los d\u00edas 31 de agosto al 4 de septiembre, de 6 a 8 pm. Esta serie de conferencias estar\u00e1n a cargo de eminentes profesionales. A los asistentes a este curso se les otorgar\u00e1 un diploma. En las \u00faltimas horas de la tarde de ayer, visit\u00f3 la Facultad de Medicina el Dr. Robert Person, el cual desempe\u00f1a el cargo de Presidente de la Asociaci\u00f3n de Escuelas de Medicina norteamericanas. Su objeto fue ver y estudiar las posibilidades de ayuda para educaci\u00f3n m\u00e9dica en Colombia por parte de la Alianza para el Progreso. Igualmente, el Dr. Nathan Smith, Jefe del Departamento de Pediatr\u00eda de la Universidad de Wisconsin EE.UU. vino a visitar el Pabell\u00f3n de Pediatr\u00eda de la Facultad de Medicina del Hospital de San Ignacio de la Universidad. El Dr. Smith dict\u00f3 importantes conferencias y tuvo opiniones altamente elogiosas para el Departamento. El Dr. Jorge Villarreal, Jefe de Obstetricia y Ginecolog\u00eda, viaja en la primera semana de septiembre, con el fin de representar la Facultad de Medicina y el Hospital de San Ignacio de la Universidad Javeriana, en dos Congresos Internacionales que se celebrar\u00e1n en las ciudades de Lima y Buenos Aires. El Bingo de la Semana Javeriana, tenido en el Club Militar, fue un \u00e9xito. Asistieron unas 2.500 personas, y fueron favorecidos con los premios: Mar\u00eda Eugenia San\u00edn, Amparo Caicedo y Elsa Galvis, alumnas de tercer a\u00f1o de Sicolog\u00eda, ganaron el carro y un formulario de Togol, obsequiado por el Dr. Jaime Marulanda. El segundo premio $ 25.000.00 lo gan\u00f3 el Dr. Laureano S\u00e1nchez D\u00edaz, profesor de la Universidad en Facultad de Medicina. Asi mismo fue obsequiado con un formulario del Totogol. El Sr. Decano de la Facultad de Medicina, Prof. Bernardo Moreno M., parti\u00f3 el jueves 13 del presente mes a R\u00edo de Janeiro, en representaci\u00f3n la Universidad Javeriana, para asistir a la Conferencia Internacional de Educaci\u00f3n, auspiciada por varias fundaciones norteamericanas. El Dr. Jaime Par\u00eds, M\u00e9dico colombiano, miembro del Staff del Departamento de Medicina de la Cl\u00ednica Mayo, en la Secci\u00f3n de Endocrin\u00f3loga, visita actualmente la Facultad de Medicina de la Universidad, con el fin de dictar conferencias sobre la enfermedad de Addison y el S\u00edndrome Adrenogenital. Tiene, adem\u00e1s, su visita como objetivo primordial, buscar un contacto efectivo entre la Facultad de Medicina y la Cl\u00ednica Mayo, con miras a hacer intercambios en un futuro pr\u00f3ximo. El Rector de la Universidad Javeriana acaba de firmar la Resoluci\u00f3n No.108, por la cual se asocia al duelo universitario por la muerte del ilustre Doctor Augusto Fern\u00e1ndez Cifuentes, fallecido el domingo 5 del presente mes. El Dr. Fern\u00e1ndez fue profesor fundador de la Facultad de Medicina, y asimismo profesor fundador de la Facultad de Odontolog\u00eda, en las que, por varios a\u00f1os, desempe\u00f1\u00f3 diversas c\u00e1tedras con lujo de competencia. Fue, tambi\u00e9n, ciudadano eminente que prest\u00f3 grandes servicios a la sociedad y, especialmente, a la Universidad. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb se asocia a este homenaje de la Rector\u00eda. El Sr. Arturo Sesana, propietario de Pastas Doria, obsequi\u00f3 a la Universidad Javeriana (Facultad de Medicina), el d\u00eda 24 de marzo del presente a\u00f1o, la suma de $ 30,000.00, como contribuci\u00f3n parcial y personal, con destino a la compra de un Electroencefal\u00f3grafo, para el Departamento de Ciencias Neurol\u00f3gicas. Invitado por el College Entrance Examination Board of Education, regres\u00f3 de Estados Unidos el R.P. C\u00e9sar Jaramillo, S.J., Decano de Disciplina de la Facultad de Medicina. El fin de su viaje fue el de terminar la adaptaci\u00f3n del S.A.T. (Scolastic Aptitude Test) al espa\u00f1ol. Habi\u00e9ndose hecho una prueba del test aqu\u00ed en Colombia, se revisaron los resultados y afortunadamente el test parece garantizar un criterio magnifico para la selecci\u00f3n de estudiantes en su ingreso a la Universidad. Actualmente, la Universidad est\u00e1 tratando con el College Board la manera de que este test se aplique en la Javeriana. Acaba de aparecer el n\u00famero 10 de \u00abUNIVERSITAS MEDICA\u00bb \u00f3rgano de difusi\u00f3n cient\u00edfica de la Facultad de Medicina. El bien presentado volumen, con m\u00e1s de 100 p\u00e1ginas, contiene, entre otros, los siguientes art\u00edculos: \u00abQueratoacantoma\u00bb por el Dr. Jaime G\u00f3mez E., \u00abEnfermedad de Albers-Sch\u00fcmberg\u00bb, estudio de dos casos familiares por los Dres. Humberto Var\u00f3n Acosta y Carlos J. Ram\u00edrez L., \u00abMieloma m\u00faltiple\u00bb por el Dr. Orlando Martelo C., \u00abEl humanismo m\u00e9dico en Mara\u00f1\u00f3n\u00bb, Cultura y T\u00e9cnica, por el Dr. Juan Nasio. Adem\u00e1s: actualizaciones m\u00e9dicas, temas de educaci\u00f3n m\u00e9dica e informaci\u00f3n general. La W.K. Kellogg Foundation, en consideraci\u00f3n a que una biblioteca bien dotada es parte fundamental para la formaci\u00f3n de profesionales, se dign\u00f3 obsequiar a la Universidad Javeriana, Facultad de Medicina, la suma de US$ 8.625.00, dinero que ser\u00e1 destinado a la consecuci\u00f3n de obras nuevas relacionadas con dicha rama de la educaci\u00f3n. De esta manera, la biblioteca de la Facultad de Medicina podr\u00e1 prestar un mejor y eficiente servicio al estudiantado. Para los d\u00edas martes, mi\u00e9rcoles y jueves, a las 6:30 p.m., fueron acordadas las conferencias del destacado Profesor Robert Schweitzer, las cuales ser\u00e1n dictadas en el sal\u00f3n de grados de la Facultad de Medicina. Entre otros temas de gran inter\u00e9s se tienen incluidos los siguientes: \u00abConducta en el c\u00e1ncer p\u00e9lvico\u00bb, \u00abConducta en los tumores del paladar y los senos paranasales\u00bb y \u00abConducta de los tumores de gl\u00e1ndulas salivares\u00bb. A partir del primero de septiembre, se vincul\u00f3 a la Facultad de Medicina el Dr. Fernando Andrade Lleras, como Jefe del Departamento de Bioqu\u00edmica y Profesor de tiempo completo. El Dr. Andrade, Master of Arts del Sloan Hetteryng Institute, New York, regresa al pa\u00eds despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de estudios en la Universidad de Tulane, con una beca de la Fundaci\u00f3n - Rockefeller, y obtuvo un Ph.D. en Bioqu\u00edmica. LA FUNDACION ROCKEFELLER don\u00f3 US$ 15.000,00 a la Universidad Javeriana, por intermedio del Dr. Fernando Andrade Lleras, los cuales se destinar\u00e1n para la dotaci\u00f3n del Departamento de Bioqu\u00edmica. Invitado por la Facultad de Medicina, diserta hoy el notable profesor G.B. Marini Bettolo, Jefe del Laboratorio de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica del Instituto Superiore di Sanita di Roma. El tema escogido por el citado profesor es \u00abBioqu\u00edmica y farmacolog\u00eda en el estudio de nuevos farmac\u00f3logos\u00bb. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb saluda muy atentamente al educador G.B. Marini Bettolo y le desea una grata estada en nuestra Universidad. Con destino al Departamento de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Medicina de la Universidad, la Fundaci\u00f3n \u00abErnesto Castellanos R.\u00bb ha dona do un equipo de instrumentos cient\u00edficos, cuyo valor aproximado asciende a la cantidad de US$ 1.800.00. Dicho equipo fue comprado a la Casa Fisher Scientific Company de New York, y entregado el mi\u00e9rcoles pasado al Dr. Edgard Iragorri, Jefe de ese Departamento. La Universidad, por conducto de \u00abHoy en la Javeriana\u00bb, agradece este importante donativo, que contribuir\u00e1 en forma notoria a las labores investigativas que all\u00ed se adelantan. LA BIBLIOTECA de la Facultad de Medicina seguir\u00e1 prestando sus servicios al alumnado, hasta las 8 de la noche. MISA por el alma del Sr. Jos\u00e9 Horacio Betancur se celebrar\u00e1 hoy, a las 12 m., en la capilla del Sagrado Coraz\u00f3n. El Sr. Betancur era hermano del R.P. Jorge Betancur, Decano de la Facultad de Ciencias Sociales. Se invita a todo el personal javeriano. EL CLUB DE ESTUDIANTES CANTORES, con el mismo \u00e1nimo de nuestra Universidad, de hacer extensivas sus inquietudes culturales, se har\u00e1 presente hoy, a las 8 p.m., en la c\u00e1rcel para mujeres \u00abEl Buen Pastor\u00bb, en donde interpretar\u00e1 varias piezas del nuevo repertorio. COOPERATIVISMO Y SOCIALIZACION, fue el tema central de la conferencia que el Dr. Lucio Pab\u00f3n[...] Como todos los a\u00f1os, el banquete de la Fraternidad fue un evento extraordinario de la Semana Javeriana. Tuvo lugar el viernes pasado, en el Sal\u00f3n Rojo del Hotel Tequendama, con asistencia de m\u00e1s de 150 javerianos. Durante \u00e9l se confiri\u00f3 la Orden Universidad Javeriana en diversas categor\u00edas, a varias personas vinculadas a la Universidad, seg\u00fan Resoluci\u00f3n No. 102 del 63 que dice: \u00abArt. primero: Confi\u00e9rase la \u00abOrden Universidad Javeriana\u00bb, en la categor\u00eda de Comendador, a los Dres. Jaime Marulanda Uribe, S\u00edndico de la Universidad; Humberto Janer Ruiz, Profesor de la Facultad de Medicina; Argelino Dur\u00e1n Quintero, ex-Decano de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil y Profesor de la misma, y Alberto Schotborg, Profesor de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil. Art. segundo:[...] En el Departamento de Pediatr\u00eda se inaugurar\u00e1 ma\u00f1ana, a las 6 y 30 p.m., el pabell\u00f3n \u00abErnesto Castellanos R.\u00bb, ubicado en el ala sur del tercer piso del Hospital San Ignacio. El nuevo pabell\u00f3n dar\u00e1 al servicio, a partir del 1\u00b0. de agosto pr\u00f3ximo, 68 camas que sumadas a las 45 cunas existentes, arrojar\u00e1 un buen total que permitir\u00e1 atender m\u00e1s holgadamente la demanda de casos. Funcionar\u00e1n all\u00ed las secciones de Medicina Interna, Cirug\u00eda, Ortopedia, Lactantes, Infecto-contagiosas y Reci\u00e9n Nacidos, atendidas por una lujosa n\u00f3mina de profesionales. De esta manera, el Departamento de Pediatr\u00eda quedar\u00e1 en capacidad de atender todo lo concerniente a medicina pedi\u00e1trica. Han contribuido a hacer real esta obra: D. Ernesto Castellanos R., notable benefactor; los Decanos[...] Con el \u00e1nimo de unirse al Programa de Ciencias B\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, y basada en las recomendaciones del Profesor de la Comisi\u00f3n Fulbright y m\u00e9dico eminente Russell Mills, la Fundaci\u00f3n Rockefeller aprob\u00f3, recientemente, una ayuda econ\u00f3mica por un valor de US$ 15,000, con la cual se supone que dicho Programa tome el impulso que se merece. La ejemplar actitud de la Fundaci\u00f3n Rockefeller ha sido aplaudida por la Javeriana en pleno. El R.P. Rector y las Directivas de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, han venido extendiendo invitaciones a los Profesores de Medicina, para una reuni\u00f3n en la cual se expondr\u00e1 el \"Plan de Desarrollo de la Universidad\u00bb durante los 10 a\u00f1os pr\u00f3ximos. Posteriormente se servir\u00e1 un coctel a los invitados y se nombrar\u00e1n nuevos profesores titulares de la Facultad. La reuni\u00f3n se verificad el lunes 15 de julio, a las 6:30 p.m., en los salones del Club Javeriano. Reuniones de esta clase se tendr\u00e1n en otras Facultades. En la ciudad de Medell\u00edn, entre el 26 y 28 de mayo, se celebr\u00f3 el III Seminario de Presidentes de Comit\u00e9s de Admisi\u00f3n, patrocinado por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades. A dicho Seminario asistieron dos delegados por cada Universidad colombiana. En representaci\u00f3n de nuestra Universidad viaj\u00e9 el R.P. C\u00e9sar Jaramillo, Decano de Disciplina de la Facultad de Medicina, en calidad de principal. El Dr. Humberto Janer Ruiz, Decano Auxiliar de la Facultad de Medicina y Profesor de tiempo completo, viaj\u00f3 a Venezuela invitado por el Dr. Lorenzo Vivas, Presidente de la Comisi\u00f3n Organizadora del Centro de Estudios Superiores de Barquisimeto, como consultor y asesor t\u00e9cnico en la organizaci\u00f3n del Departamento de Morfolog\u00eda de la Facultad de Medicina de dicha ciudad. El Dr. Janer visitar\u00e1, tambi\u00e9n, la Facultad de Medicina de la Universidad Central de Venezuela y otros centros universitarios afines. El viernes pasado, tuvo lugar en el sal\u00f3n principal de la Facultad de Medicina una reuni\u00f3n de los comit\u00e9s de especialidades de Obstetricia y Ginecolog\u00eda, Pediatr\u00eda, Medicina Interna y Cirug\u00eda, delegados por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina, a la que asistieron los Ministros de Salud y Educaci\u00f3n. Posteriormente se les ofreci\u00f3 a los asistentes un homenaje en la Cafeter\u00eda de la Universidad. Se encuentra en circulaci\u00f3n el volumen V - No. 8, de \u00abUniversitas M\u00e9dica\u00bb, correspondiente a los meses de enero, febrero y marzo de 1963. Esta publicaci\u00f3n de la Universidad Javeriana la dirige el Dr. Carlos M\u00e1rquez Villegas, asesorado de un buen n\u00famero de redactores perteneciente a la Facultad de Medicina. Entre los temas que presenta el contenido se encuentran: \u00abEl uso de los nor-esteroides y sustancias progestacionales y la moral cat\u00f3lica\u00bb, por el R.P. Jaime Salazar, S.J.; \u00abTensiones arteriales en reci\u00e9n nacidos\u00bb, por el Dr. Jorge Giraldo Angel; \u00abMecanismos de acci\u00f3n de la insulina\u00bb, por el Dr. Leonardo Tovar R. Con motivo de cumplirse el primer a\u00f1o de labores de las \u00abWhite Ladies\u00bb del Hospital San Ignacio, las Directivas de \u00e9ste ofrecieron una recepci\u00f3n al equipo de Se\u00f1oras, tanto americanas como colombianas, que cumplieron 2.000 horas de trabajo en beneficio de la Instituci\u00f3n. Asistieron el R.P. Bar\u00f3n, Vice-Rector de la Universidad, las Directivas de la Facultad de Medicina, las del Hospital Universitario San Ignacio y las Consultoras de Enfermer\u00eda para Colombia. Ofreci\u00f3 el acto el R.P. Justen, S. J., y la Se\u00f1orita Luc\u00eda Villamizar, Directora de los Servicios de Enfermer\u00eda del Hospital, les entreg\u00f3 escudos a las Damas que hab\u00edan completado 70 horas de trabajo. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb las felicita muy sinceramente. Fundamentales modificaciones fueron acordadas por la Directiva de la Facultad de Medicina, tales como la ordenaci\u00f3n de los estudios en CICLOS, con asignaturas en su mayor\u00eda semestrales, traslados de algunas asignaturas, aumento de la intensidad horaria del Curso de Lecciones de Medicina y Cirug\u00eda en cuarto a\u00f1o, y otras organizaciones, como los Bloques Cl\u00ednicos en quinto a\u00f1o y el INTERNADO ROTATORIO para s\u00e9ptimo a\u00f1o, bajo el control de la misma Facultad. El Dr. Janer Ruiz, Decano Auxiliar de Ciencias B\u00e1sicas, dijo para \u00abHoy en la Javeriana\u00bb que el plan presentado y actualmente en desarrollo, persigue satisfacer las exigencias de la ense\u00f1anza moderna. Sin embargo, el plan expuesto no tiene car\u00e1cter definitivo y es susceptible de modificaciones. La Rector\u00eda de la Universidad Javeriana acaba de hacer llegar cartas de nombramiento a las siguientes personas: Ram\u00f3n Baez, Profesor Auxiliar del Laboratorio de Materiales Dentales de la Facultad de Odontolog\u00eda; Oscar Williamson, Profesor Auxiliar de Radiolog\u00eda, Facultad de Odontolog\u00eda; Alberto C\u00e1rdenas Escovar, Profesor y Jefe del Departamento de Ginecolog\u00eda y Obstetricia de la Facultad de Medicina y el Hospital San Ignacio; Jorge Yamhure, Profesor Auxiliar de Morfolog\u00eda Dental; Pablo Bernal, Profesor Auxiliar de la C\u00e1tedra de Tumores, Facultad de Odontolog\u00eda; Eduardo Borda Camacho, Jefe del Departamento de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina; Edmond Chediak, Profesor Auxiliar de la C\u00e1tedra de Tumores, Facultad de Odontolog\u00eda; Humberto Janer, Decano Auxiliar de la Facultad de Medicina, para desempe\u00f1ar la Direcci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de[...] La Rockefeller acaba de donar a la Facultad de Medicina la suma de US$ 5.000, para libros y revistas de la biblioteca de dicha Facultad. La Universidad agradece y aplaude este gesto de gran utilidad com\u00fan. Regres\u00f3 a los Estados Unidos, con su familia, el distinguido Profesor Jefe del Departamento de Bioqu\u00edmica de la Universidad de Kansas, despu\u00e9s de haber permanecido por algunos meses en nuestra Universidad, colaborando en los programas de la Facultad de Medicina para el \u00aba\u00f1o b\u00e1sico\u00bb. El Profesor Mills se granje\u00f3 un sincero aprecio de los profesores universitarios y m\u00e1s a\u00fan de los de la Facultad en donde actu\u00f3. Su labor fue encomiable y seguramente redundar\u00e1 en bien de la Universidad. Los integrantes del \u00abTeatro Estudio Javeriano\u00bb har\u00e1n su primera salida hoy, a las 6:30, en los salones de la Javeriana Femenina, con la coedia \"El Camarada General\", de Goethe, en adaptaci\u00f3n del estudiante de la Facultad de Medicina Zoilo Cu\u00e9llar. La actuaci\u00f3n estar\u00e1 a cargo de los estudiantes Adelaida Sourd\u00eds, C\u00e9sar Martans, Zoilo Cu\u00e9llar, Juan Manuel A., Federico Linero, Juan Cajiao, Amanda Ardila, Lilia Gallo, C\u00e9sar S\u00e1nchez, Juan R. Mej\u00eda, William G\u00f3mez, Francisco Ord\u00f3\u00f1ez, Alfredo G\u00f3mez, Carlos Delgado, Rafael Abad\u00eda, Jos\u00e9 Lucas G\u00f3mez. La direcci\u00f3n de C\u00e9sar Martans, con la Colaboraci\u00f3n conjunta del grupo esc\u00e9nico. Igualmente, y en forma alternativa, el CLUB DE ESTUDIANTES CANTORES JAVERIANOS, en colaboraci\u00f3n de otros grupos universitarios, actuar\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de Mr. Greenfield, Coordinador[...] Han visitado \u00faltimamente la Universidad los siguientes Profesores: El Dr. Miguel Teson, Decano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional del Nordeste, Corrientes (Argentina); el Dr. Horacio Rodr\u00edguez Castells, Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad del Salvador (Argentina); el P. Luis Paulussen, S.J., Director del Secretariado Mundial de Congregaciones Marianas, quien fue invitado por la OCUM a una copa de champa\u00f1a en los salones de la Instituci\u00f3n, y el Dr. Mario Berm\u00fadez, Secretario de la Fundaci\u00f3n Cordell Hull, con sede en New Orleans, y Director de Relaciones Exteriores de la Casa Internacional de la misma ciudad. La Asamblea General de la Asociaci\u00f3n de Enfermeras Profesionales de Colombia \"ANEC\", reunida el pasado viernes en la Sala de Grados de la Facultad de Medicina de la Universidad, eligi\u00f3 nueva Junta Directiva de la Entidad para el per\u00edodo 1962-1964. Fue nombrada Presidenta la Sra. Cecilia Silva de Mojica, Directora de la Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad, como reconocimiento a la importante tarea que viene cumpliendo al frente de su cargo en la formaci\u00f3n de nuevas profesionales. Fueron elegidas Vice-Presidentas las Srtas. Mar\u00eda Tersa Murillo o In\u00e9s Durana Samper; Secretaria Ejecutiva, Luc\u00eda Villamizar; Secretaria General, Myriam Ovalle; Tesorera, Mar\u00eda del Carmen Otero; Fiscal, Sara Luz Pe\u00f1uela de Puga, y, Vocales, Cecilia de Agamez y Hortensia Angarita. En la Asamblea[...] Los grados en la Facultad de medicina se ha iniciado en forma brillante en el presente a\u00f1o, con las ceremonias de entrega del t\u00edtulo a los Doctores Alfredo Boh\u00f3rquez Cort\u00e9s y Jorge Baham\u00f3n Amat, llevadas a cabo el 27 y 28 del presente mes. Como hecho notable destacamos que los trabajos de tesis de los citados profesionales, intitulados \u00abEstudio del Metabolismo de los Gl\u00facidos y su alteraci\u00f3n en el embarazo\u00bb y \u00abFondo de ojo en la toxicosis grav\u00eddica\u00bb, respectivamente, merecieron de sus revisores secretos y del Tribunal de Grado la solicitud del lauro acad\u00e9mico. Como Presidentes de Tesis actuaron los Profesores Alberto C\u00e1rdenas Escobar y Hern\u00e1ndez Caicedo D\u00edaz. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb hace llegar su felicitaci\u00f3n a tan distinguidos galenos. La inquietud los problemas sociales del momento recibe constante apoyo en la Universidad Javeriana, y la actividad desplegada en este campo, por profesoras y alumnos se plasma en una Excelente labor asistencial que se hace palpable en todos los sectores donde se desarrolla. _________________________________________________________________________ Entre los m\u00faltiples centros de asistencia que se han forjado y trabajan los javerianos se encuentra el Instituto de Capacitaci\u00f3n Laboral. Fundado en 1950, para cao formaci\u00f3n cualificada a un grupo de obreros, tiene actualmente 188 alumnos en sus escuelas de Constructores y de Top\u00f3grafos. Los cursos, que son gratuitos y nocturnos, cuentan con un profesorado constituido por javerianos de las distintas Facultades. Asimismo dictan clases profesionales que, despu\u00e9s de grado, siguen vinculados a la obra.[...] El cient\u00edfico norteamericano ALEXANDER B RUNSCHWIG dictar\u00e1 hoy, a las seis y treinta p.m., en el Sal\u00f3n de Grados de la Facultad de Medicina, una conferencia sobre los avances de la cancerolog\u00eda moderna. El tema central de la disertaci\u00f3n del distinguido conferenciante ser\u00e1: \u00abEl problema del c\u00e1ncer del c\u00e9rvix uterino, despu\u00e9s del fracaso de la radioterapia previa\u00bb. La Facultad de Medicina ha extendido invitaciones a los Profesores, alumnos y cuerpo m\u00e9dico de la capital. Hoy viernes, a partir de las 8 p.m., en el sal\u00f3n San Jorge del Club Militar, se servir\u00e1 la comida que en honor del Profesor Hernando Caicedo D\u00edaz y de su distinguida esposa, ofrecen los Profesores de la Facultad de Medicina vinculados al Hospital San Ignacio, en reconocimiento a la importante labor por \u00e9l cumplida como Titular de la c\u00e1tedra de Obstetricia y Ginecolog\u00eda y como Director Cient\u00edfico del Hospital San Ignacio. Al acto asisten, como invitados especiales, los Decanos de la Facultad. El Agregado Cultural de la Embajada de Francia en Bogot\u00e1, M. Simon Lando, visit\u00f3 el d\u00eda de ayer al R.P. Rector y en asocio suyo algunas de las principales instalaciones de la Universidad. Particularmente se detuvo el distinguido visitante en el Departamento de Idiomas, pr\u00f3ximo a iniciar actividades, y en donde los Servicios Culturales de la Embajada, a trav\u00e9s de la Alianza Francesa, mantendr\u00e1n una estrecha vinculaci\u00f3n. El Departamento de Idiomas dedicar\u00e1 dos aulas a Francia. La Universidad agradece a M. Lando una colecci\u00f3n de libros de literatura francesa y de medicina, lo mismo que revistas francesas obsequiadas a las Facultades de Filosof\u00eda y Letras y Educaci\u00f3n y a la Facultad de Medicina. El pasado s\u00e1bado, a las 9 de la ma\u00f1ana, parti\u00f3 rumbo a ciudad de Chicago el Dr. Bernardo Moreno Mej\u00eda, Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad, con el prop\u00f3sito de atender a la reuni\u00f3n anual del Colegio de Cirujanos de Chicago, que se realiza entre el 2 y el 6 de octubre. Finalizado este Congreso, el Dr. Moreno Mej\u00eda se dirigir\u00e1 a Filadelfia y luego a Nueva York, ciudades en las que se propone establecer nuevos e importantes contactos para la Facultad que regenta. Con el patrocinio del Fondo Universitario Nacional, los d\u00edas 29 y 30 del mes en curso, la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana ser\u00e1 escenario de una reuni\u00f3n extraordinaria del Consejo Directivo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina. El temario de estas importantes deliberaciones, comprende las siguientes materias, que se tratar\u00e1n en sesiones continuas durante el viernes 29: 1) Participaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina en la Reuni\u00f3n Panamericana de Decanos, que tendr\u00e1 lugar en Montreal en el mes de noviembre de 1961; 2) Presentaci\u00f3n, de proyectos de las diferentes Facultades de Medicina en el programa I.C.A. Tulane-Colombia; 3) Estudio del informe del Comit\u00e9 de Acreditaci\u00f3n de Hospitales; 4) Estudio del informe del Presidente[...] El Dr. John W. Norris, Editor de la publicaci\u00f3n \u00abNuclear Science Abstracts\u00bb y de la Divisi\u00f3n de Extensi\u00f3n de Informaci\u00f3n T\u00e9cnica de la Comisi\u00f3n At\u00f3mica de los Estados Unidos, visit\u00f3 al R.P. Rector el d\u00eda mi\u00e9rcoles, con relaci\u00f3n a la pr\u00f3xima reuni\u00f3n del Cursillo Pr\u00e1ctico sobre la Utilizaci\u00f3n de Informaci\u00f3n relacionada con Energ\u00eda Nuclear, que se llevar\u00e1 a cabo del 16 al 21 de octubre de 1961, en Lima (Per\u00fa), y a la cual asistir\u00e1 la Se\u00f1orita Marina Restrepo, Bibliotecaria de la Facultad de Medicina, en representaci\u00f3n de la Universidad. Tambi\u00e9n ha sido muy grata la visita del Co-Fundador y primer Director de la Association for International Development y actual Director asistente, Mr. Gerald F. Mische. Ha mostrado gran inter\u00e9s[...] Con un nutrido programa que se iniciar\u00e1 el viernes 29 de septiembre, para terminar el s\u00e1bado 7 de octubre, celebrar\u00e1 la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad \u00abEL TRES DE OCTUBRE\u00bb, fecha cl\u00e1sica de la Odontolog\u00eda Latinoamericana. Los actos programados comprenden: comida de la Sociedad de Antiguos Alumnos de la Facultad, el viernes 29, a las 8 p.m., en el Club de la Polic\u00eda Nacional; Asamblea de la misma Sociedad, a realizarse el lunes 2 de octubre, a las 7 p.m., en la Sala de Actos de la Facultad de Medicina; el martes 3 de octubre se inicia con la Misa oficiada por el R.P. Rector de la Universidad, en la Capilla de las Facultades Femeninas, a las 10 a.m.[...] El Dr. Giuseppe personalmente y en nombre de la firma Schering Corporation de Bloomfield N.J., puso en manos del R.P. Rector de la Universidad un cheque por US$ 5.000.00 destinados a investigaciones de Parasitologia en la Facultad de Medicina. El Dr. Jaime G\u00f3mez Salazar, Director de 14 Escuela de Bacteriolog\u00eda, ha sido el conducto buscado por esta importante Casa, norteamericana para asociarse a las investigaciones m\u00e9dicas de la Universidad Javeriana. El pasado mi\u00e9rcoles 6 di\u00f3 comienzo a las sesiones de \u00abInformaci\u00f3n sobre relaciones humanas hospitalarias\u00bb, que dirige el Dr. Bernardo Restrepo V\u00e9lez, y que se realizan en el sal\u00f3n de grados de la Facultad de Medicina. El programa incluye los principales t\u00f3picos de las relaciones humanas hospitalarias. Las conferencias continuar hoy viernes a las 12 del d\u00eda y culminar\u00e1n el pr\u00f3ximo s\u00e1bado a las 10 de la ma\u00f1ana. La Fundaci\u00f3n Rockefeller ha informado a la Universidad Javeriana que ha destinado la suma de US$ 10.000.00, con el prop\u00f3sito de equipar el Departamento de Morfolog\u00eda de la Facultad de Medicina por el per\u00edodo de un a\u00f1o, que comienza a contarse el 1\u00b0 de septiembre de 1961. Es esta la segunda vinculaci\u00f3n de importancia entre la Fundaci\u00f3n Rockefeller y la Universidad. La primera consisti\u00f3 en la donaci\u00f3n de US 5.000.00 para la Biblioteca de la misma Facultad de Medicina. La Facultad de Medicina est\u00e1 invitando al Cuerpo M\u00e9dico en general y a sus estudiantes a las conferencias que dictar\u00e1n, hoy martes 29 y el jueves 31, en el Sal\u00f3n de Grados de la Facultad de Medicina, a las 6:30 p.m., los Doctores Eugene P. Pendergrass, M. D., de la Universidad de Pennsylvania, y Philip Hodes, M.D., del Jefferson Medical College de Philadelphia, quienes presiden la Delegaci\u00f3n de los Estados Unidos al VII Congreso Interamericano de Radiolog\u00eda, que tendr\u00e1 lugar en Sao Paulo, Brasil. Los temas escogidos para sus conferencias son: \u00abAvances recientes en Cancerolog\u00eda y diagn\u00f3stico precoz de algunas formas de c\u00e1ncer\u00bb y \u00abPeligros de irradiaciones y reciente legislaci\u00f3n al respecto en los Estados Unidos\u00bb. La OCUM informa que el a\u00f1o pasado se recolect\u00f3, entre el generoso estudiantado javeriano, la suma de $ 2.061.21 destinados, seg\u00fan la voluntad de sus donantes, a ayudar econ\u00f3micamente a javerianos necesitados. En el Caf\u00e9 de la Universidad fue p\u00fablicamente rifada la Facultad que habr\u00eda de recibir la beca. Correspondi\u00f3 al R.P. Carlos Ortiz Restrepo, S.J., Rector Magn\u00edfico de la Universidad, efectuarla, saliendo favorecida la Facultad de Arquitectura. El saldo del dinero fue nuevamente sorteado obteni\u00e9ndolo la Facultad de Medicina. Como es obvio, los nombres de los favorecidos no pueden ser dados a la publicidad. Este a\u00f1o se recolect\u00f3 la suma de $ 2.279.72, cuyo sorteo se verificar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes 28, en el Caf\u00e9 de la Universidad. La OCUM[...] Dentro de las \u00faltimas y muy importantes donaciones recibidas por la Biblioteca de la Facultad de Medicina de la Universidad, figura la realizada por el Dr. E.C. Hamblen, distinguido m\u00e9dico de Carolina del Norte (Estados Unidos), quien ha entregado 298 obras sobre temas especializados, a m\u00e1s de un buen n\u00famero de revistas. Los doctores Jos\u00e9 Antonio J\u00e1come Valderrama, antiguo Decano, y Jorge Bejarano y su hija, han hecho, recientemente, sendas importantes donaciones a la Biblioteca de la Facultad de Medicina de la Universidad, que hoy dirige la Se\u00f1orita Marina Restrepo, consistentes en obras y revistas cient\u00edficas de gran valor. En d\u00edas pasados se di\u00f3 lectura en dicha facultad, durante ceremonia de graduaci\u00f3n, al ACTA N\u00b0 700. La Facultad de Medicina comenz\u00f3 a funcionar en la Universidad en el a\u00f1o de 1942, y fue la tercera en abrir sus aulas, despu\u00e9s de Filosof\u00eda y Letras y Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas. El pasado 3 de junio, en ceremonia cumplida en la Universidad de Louisiana, opt\u00f3 al t\u00edtulo de Master of Sciences el Dr. Janer Ruiz. Hab\u00eda viajado a los Estados Unidos enviado por la Universidad, en comisi\u00f3n de estudios, con una beca de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, a especializarse en Histolog\u00eda. A su regreso a Colombia, que se producir\u00e1 en la presente semana, el Dr. Janer se reincorporar\u00e1, como profesor de tiempo completo, a la Facultad de Medicina, con el cargo de Jefe del Departamento de Morfolog\u00eda. Damos la bienvenida a tan distinguido Profesor y lo felicitamos efusivamente. En el edificio de ciencias b\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, se ha reorganizado este a\u00f1o el Departamento de Qu\u00edmica, habi\u00e9ndose ampliado su capacidad para el trabajo simult\u00e1neo de 100 alumnos. Est\u00e1 dividido en dos salones-laboratorios, a los que se ha agregado un peque\u00f1o laboratorio privado donde se encuentra tambi\u00e9n notablemente mejorado y aumentado el dep\u00f3sito de sustancias qu\u00edmicas y material de vidrio. Cada mesa de los laboratorios est\u00e1 equipada con servicio de agua, gas combustible, llave de vac\u00edo para filtraciones, conexiones el\u00e9ctricas y capacidad para vapor y aire comprimido. Otra de las mejoras m\u00e1s notables ha sido la instalaci\u00f3n de un sal\u00f3n de instrumentos con balanzas de precisi\u00f3n, polar\u00edmetro, fotocolor\u00edmetro, potenci\u00f3metro, etc. El P. Hern\u00e1n Posada, S.J., encargado de[...] Falleci\u00f3 en esta ciudad el distinguido caballero D. Sergio Ruiz, padre del Sr. Manuel Ruiz, quien desempe\u00f1a el cargo honorifico de Vice-Presidente de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Javeriana. Todo el personal docente y estudiantil de la Facultad de Medicina rinde su m\u00e1s honda condolencia a sus atribulados deudos. Doctor Germ\u00e1n Jordan, Instructor de Ginecolog\u00eda y Obstetricia de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, viaj\u00f3 a Miami, con el fin de asistir al Congreso de la Sociedad Americana de Obstetricia y Ginecolog\u00eda, que tendr\u00e1 lugar del 21 al 28 de abril. A este Congreso asistir\u00e1n eminentes m\u00e9dicos especialistas de todos los pa\u00edses americanos. Enviado por la Universidad Javeriana, Facultad de Medicina, viaja a los Estados Unidos el Dr. Jorge Anzola, a hacer un curso de especializaci\u00f3n en la Universidad de Tulane. Lo despedimos cordialmente. Con profundo pesar consignamos hoy la temprana desaparici\u00f3n del cristiano y meritorio Profesor de la Facultad de Medicina, Dr. Belisario Calder\u00f3n (q.e.p.d.), quien regentaba como Titular la c\u00e1tedra de Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Al Dr. Calder\u00f3n los distingui\u00f3 siempre un gran afecto por nuestra Universidad. La Fundaci\u00f3n Rockefeller ha obsequiado 5.000 d\u00f3lares a la biblioteca de la Facultad de Medicina, para la adquisici\u00f3n de nuevos vol\u00famenes. Una suma igual ha sido ofrecida para los a\u00f1os 1962 y 1963. "}