{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sochipe.cl/subidos/revista1/docs/1592247974-EE%20N109%20-%20FINAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ADOLESCENCIA : DERECHOS E IDENTIDAD DIGITALUNA NECESIDAD DURANTE LA PANDEMIA OJO CON LOS OJOS: \"DOCTOR MI HIJO NO ME MIRA\"ACTIVIDAD F\u00cdSICA:PARA COMPARTIR CON NUESTROS PEQUE\u00d1OS PACIENTES Y SUS PADRES O TUTORES... www.sochipe.cl3 www.sochipe.clDra. Teresa Alarc\u00f3n O. Dra. Paula Guzm\u00e1n M.Sr. Jaime Escobar A. Tel\u00e9fonos: (56-2) 2237 15 98 (56-2) 2237 97 57 secretaria@sochipe.clwww.sochipe.cl Sr. Ra\u00fal Trujillo G. +569 9538 59 16 / rtrujillo@beactive.cl Beactive ComunicacionesMagazine de la Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda N\u00ba109 / A\u00f1o 18 / Mar-Abr 2020 Directora Editora Comit\u00e9 Editorial Contacto Ventas Producci\u00f3n Las opiniones publicadas en El Estetoscopio son responsabilidad de quien las emite y no representan necesariamente la opini\u00f3n de la Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda.AUSPICIARON A EL ESTETOSCOPIO ESTE MES: SANULAC, SMB FARMA, PASTEUR.04Editorial Detener al Todos\" y tambi\u00e9n de SOCHIPE 06Central La necesidad de realizar actividad f\u00edsica regular durante la pandemia 10Actualidad Mundo virtual, derechos e identidad digital: retos y oportunidades 14\u00a1Las vacunas salvan vidas! \u00bfQu\u00e9 hacer con las vacunas de nuestros hijos en tiempo de pandemia? 16Ojo con los ojos \"Doctor, parece que mi hijo no me mira\" 20Tecnolog\u00eda Tiempo frente a las pantallas 24Entrevista Dra. Elisabeth Wettig 30Patrimonio Prof. Dr. Ren\u00e9 Artigas Nambrard28Breves Informaci\u00f3n de inter\u00e9s 38Humor El pediatra en la tele\u00cdNDICE 34Reflexiones Pedi\u00e1tricas No hay bien que por mal no venga S\u00edguenos en: A\u00f1o 18 Marzo-Abr 2020 N.109 ADOLESCENCIA : DERECHOS E IDENTIDAD DIGITALUNA NECESIDAD DURANTE LA PANDEMIA OJO CON LOS OJOS: \"DOCTOR MI HIJO NO ME MIRA\"ACTIVIDAD F\u00cdSICA:4 www.sochipe.clEstimados amigos de El Estetoscopio, Reciban ustedes un cordial saludo de parte del Directorio. Como saben, estamos en un momento a nivel internacional -pero sobre todo a nivel nacional-, muy \u00e1lgido respecto de las cifras de contagiados y hospitalizados en el marco de la pandemia por COVID-19. Quisiera contar en este editorial la preocupaci\u00f3n, pero sobre todo la ocupaci\u00f3n, que esto ha implicado a nuestra Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda.Una de esta s tareas ha sido participar aportando insumos para la Mesa Social CO - VID-19, conformada por autoridades, alcaldes, acad\u00e9micos y profesionales de la sa- lud, y cuyo objetivo es ser una instancia de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n para enfren-tar esta pandemia. Llevamos m\u00e1s de dos meses de participaci\u00f3n activa en esta Mesa Social, para lo cual nos reunimos semanalmente las Sociedades Cient\u00edficas Nacionales y la presidencia del Colegio M\u00e9dico, obteniendo de estas reuniones insumos (propuestas o estrate - gias consensuadas por las Sociedades Cient\u00edficas), que son llevadas a la Mesa Social por la Presidenta del COLMED semana tras semana. Por otro lado, hemos estado paralelamente reuni\u00e9ndonos con autoridades de la In- tendencia Metropolitana, y de los ministerios de Salud y de Educaci\u00f3n, colaborando en una propuesta de Vuelta Segura a clases de nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNA) cuando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica lo permita. Otras participaciones han sido: Grupo de Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica Sochipe - Infancia MINSAL, en tiempos de COVID-19. Reuni\u00f3n co n Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados de Chile - Submesa de Educaci\u00f3n en Pandemia COVID-19, con el mismo objetivo de una vuelta segura a clases. Elaboraci\u00f3n de una Propuesta de Reglamento para salidas autorizadas ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Pandemia, cuando los \u00edndices epidemiol\u00f3gicos lo hagan oportuno. Participaci\u00f3n en Comisi\u00f3n SOCHIPE, COLMED, Defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez y Colegio de Profesores de Chile, en pro de vuelta a clases segura y sobre todo en pro de la Salud Mental de nuestros NNA en pandemia. Por otr o lado , como SOCHIPE estamos conscientes de nuestra misi\u00f3n y compromiso de educaci\u00f3n continua, no solo de nuestros socios sino de todos los profesionales que atienden ni\u00f1os. Para ello hemos organizado, coordinado y realizado Webinarios en temas relacionados con pandemia COVID-19 (Urgencia, Cuidados Intensivos, Lac-tancia, Neonatolog\u00eda, Adolescencia y otros), y lo seguiremos haciendo para poner nuestro conocimiento a disposici\u00f3n de Chile y de Latinoam\u00e9rica, mientras se extien-da esta pandemia. Hasta ahora, estos Webinarios han sido tremendamente exitosos, esperados, bien evaluados y con audiencias que promedian los 2.000 a 3.000 conectados por even-to, con asistentes de Chile y varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. Amigos, espero haberlos informado bien, y que todos tomemos consciencia de que detener a este nuevo coronavirus es tarea es de todos, y tambi\u00e9n de SOCHIPE.Me despido.Dra. Ross ana Fa\u00fandez Herrera Vicepresidente Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda, SOCHIPE \"TAREA DE TODOS\" Y TAMBI\u00c9N PEDI\u00c1TRICA? \u00a1NO TE QUEDES FUERA! Recibe quincenalmente nuestro Bolet\u00edn Electr\u00f3nico y tambi\u00e9n accede a invitaciones especiales para nuestras actividades online. \u00bfC\u00f3mo suscribirte? \u00a1F\u00e1cil! Entra a www.sochipe.cl y al costado derecho de nuestro Home ver\u00e1s un formulario de suscripci\u00f3n. Ingresa tus datos y listo. \u00a1Ya somos m\u00e1s de 20.000 pediatras y otros profesionales de la salud!6 www.sochipe.clLA NECESIDAD DE REALIZAR ACTIVIDAD F\u00cdSICA REGULAR DURANTE LA PANDEMIACENTRAL Comit\u00e9 Medicina del Deporte y Actividad F\u00edsica SOCHIPE Ra\u00fal Urbina S. Kinesi\u00f3logo y Profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Director Centro de Actividad F\u00edsica Infantil B-active. Docente Universitario UNAB y UANDES. 7 www.sochipe.cl CENTRAL La recomendaci\u00f3n actual de las gu\u00edas mundiales incluyendo la chilena se\u00f1alan que la poblaci\u00f3n infanto-juvenil (5 a 17 a\u00f1os) debiese acumular un m\u00ednimo de 60 a 90 minutos diarios de actividad f\u00edsica de intensidad moderada a vigorosa. La actual pandemia y el confinamiento que se produce como medida de prevenci\u00f3n del conta-gio, ha provocado cambios en el comportamien-to de las personas, siendo, quiz\u00e1s, uno de los m\u00e1s relevantes la imposibilidad de movilizarse. Esta situaci\u00f3n ha limitado la posibilidad de que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes puedan realizar acti-vidad f\u00edsica diaria como los desplazamientos a la escuela, las clases de educaci\u00f3n f\u00edsica y salud, el recreo, los deportes organizados, los juegos es - pont\u00e1neos, los bailes y pasar tiempo en parques y juegos infantiles. La recomendaci\u00f3n actual de las gu\u00edas mundiales incluyendo la chilena se\u00f1alan que la poblaci\u00f3n infanto-juvenil (5 a 17 a\u00f1os) debiese acumular un m\u00ednimo de 60 a 90 minutos diarios de actividad f\u00edsica de intensidad moderada a vigorosa. La importancia de los tiempos activos, pero sobre todo la intensidad, permite no solo el aprendiza-je de habilidades motrices, sino tambi\u00e9n bene - ficios para la salud en general. Adicionalmente se ha demostrado que la actividad f\u00edsica de in-tensidad moderada estimula el sistema inmuno -\u00f1os con sobrepeso u obesidad tienen mayores dificultades en el aprendizaje y en pruebas de memoria de trabajo. Las preocupantes consecuencias del sedenta- rismo infantil durante la infancia se resumen seg\u00fan, Faigenbaum, \"como una suma de facto - res y enfermedades de riesgo metab\u00f3lico, mus - culoesquel\u00e9tico y psicosociales que son dif\u00edciles de tratar, de manejar y de alto costo social y per - sonal\". Este mismo autor menciona la triada de la inactividad pedi\u00e1trica, como una nueva forma de entender la relaci\u00f3n que genera el sedenta-rismo (inactividad f\u00edsica) en la poblaci\u00f3n infanto-juvenil (ver figura 1). Los condicionantes de la triada, seg\u00fan este autor, ser\u00edan: trastorno por d\u00e9ficit de ejercicio, dinapenia pedi\u00e1trica y analfabetismo f\u00edsico. El trastorno por d\u00e9ficit de ejercicio se se\u00f1ala como una condici\u00f3n que se presenta en la poblaci\u00f3n que no logra los niveles m\u00ednimos de intensidad y actividad f\u00edsica recomendada. La dinapenia pedi\u00e1trica es un factor independiente al seden-tarismo, y se refiere a la falta de ejercicio neuro -l\u00f3gico y reduce el riesgo de infecciones virales de las v\u00edas respiratorias; publicaciones recientes dan cuenta de este beneficio. Hoy, m\u00e1s que nunca, sociedades cient\u00edficas y expertos advierten sobre la necesidad de que se cumplan estas recomendaciones para man-tener una adecuada salud f\u00edsica, metab\u00f3lica y mental. Durante esta \u00faltima d\u00e9cada se ha advertido el alto \u00edndice de sedentarismo a nivel nacional. El reporte de notas de actividad f\u00edsica infantil realizado en 2016 y en 2018, situ\u00f3 a Chile en el pen\u00faltimo lugar del ranking de actividad f\u00edsica, con nota roja y bajo el promedio internacional entre 49 pa\u00edses. Estas cifras impac tantes se relacionan con los altos \u00edndices de obesidad y sobrepeso que fue - ron presentados en el \"Mapa nutricional de la JUNAEB\" (2019) donde se se\u00f1ala, entre otros datos, que en Quinto A\u00f1o B\u00e1sico tres de cada cinco estudiantes tienen sobrepeso u obesidad. Diversos estudios han demostrado c\u00f3mo los ni- Trastorno por d\u00e9ficit de ejercicio Dinapenia Pedi\u00e1tricaAnafalbetismo f\u00edsico 60 min AFMVI diario Competencia y confianzaFuerza muscular y potenciaTRIADA DE INACTIVIDAD PEDI\u00c1TRICARiesgo cardiometab\u00f3licoRiesgo psicosocial Riesgo musculoesquel\u00e9tico Figura 1: Triada de inactividad pedi\u00e1trica.8 www.sochipe.clCENTRAL muscular que impacta en la fuerza y la potencia muscular, que se relaciona con lesiones muscu-loesquel\u00e9ticas y p\u00e9rdida de funcionalidad. Final-mente, un nuevo t\u00e9rmino \"analfabetismo f\u00edsico\" describe los comportamientos y atributos que influyen en los h\u00e1bitos de actividad f\u00edsica y se relacionan con la motivaci\u00f3n, el entusiasmo y la confianza para moverse con habilidad. Para un ni\u00f1o sedentario o con trastorno por d\u00e9 - ficit de ejercicio, incorporarse a las actividades deportivas o talleres extraprogram\u00e1ticos habi-tualmente resulta una experiencia poco grata, con baja adherencia y muchas veces desmoti-vante, porque para que sean exitosas se necesi-ta de niveles adecuados de aptitud f\u00edsica (mus - cular y cardiovascular), y tambi\u00e9n el aprendizaje y desarrollo de habilidades de movimiento que incluyen actividades de agilidad, actividades de equilibrio y desarrollo de patrones motores tales como lanzar, atrapar, patear, correr, saltar, empujar, y otras que se adquieren con la opor - tunidad que brinda el movimiento y el juego colectivo. Esta situaci\u00f3n, hoy en d\u00eda, est\u00e1 m\u00e1s limitada que nunca. Relacionarse jugando con otros tambi\u00e9n consti- tuye un desaf\u00edo. Aprender a controlar el cuerpo, percibir el medio que le rodea, dise\u00f1ar estrate - gias y elaborar respuestas motoras, cognitivas y emocionales adecuadas no resulta f\u00e1cil en un escenario que cambia a cada instante (como el juego motor o deportivo), y que pone en pr\u00e1cti-ca complejas redes neuronales que se encuen-tran en permanente desarrollo. La aptitud aer\u00f3bica que se desarrolla con el movimiento, desempe\u00f1a un papel positivo en la salud cerebral y cognitiva. La evidencia cient\u00edfi-ca ha demostrado una asociaci\u00f3n positiva entre actividad f\u00edsica y beneficios neurocognitivos en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Investigaciones r eciente s, han se\u00f1alado un au- mento importante en el volumen del hipocampo (lugar del cerebro donde se produce neurog\u00e9 - nesis), en preadolescentes con buena condici\u00f3n f\u00edsica aer\u00f3bica lo que se relaciona con mejoras en pruebas de memoria y cognici\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha demostrado indemnidad de la microestructu-ra de la materia blanca cerebral y aumento en la expresi\u00f3n y proliferaci\u00f3n de BDNF (factor neu-rotr\u00f3fico derivado del cerebro) en ni\u00f1os activos con buen fitness aer\u00f3bico, lo que favorece las conexiones neuronales y la mantenci\u00f3n de las estructuras cerebrales. Diversos autore s se\u00f1alan que la actividad f\u00edsica puede afectar la estructura del cerebro a trav\u00e9s de cambios neuronales y crecimiento de nuevas neuronas, posiblemente por aumento del flujo sangu\u00edneo, aumento de capilares y regulaci\u00f3n de prote\u00ednas cerebrales por secreci\u00f3n de mio - quinas. Un estilo de vida activo tiene importan-tes implicaciones en la salud p\u00fablica y la educa-ci\u00f3n, concluyen.Pero, \u00bfqu\u00e9 se puede hacer cuando se est\u00e1 ence - rrado o en espacios reducidos y no se puede ju-gar con otros ni\u00f1os?, \u00bfqu\u00e9 tipo de actividades \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia?, \u00bfcu\u00e1nto tiempo? Algunas recomendaciones:En primer lugar, reconocer el papel de la activi- dad f\u00edsica en el desarrollo infanto-juvenil, por lo que se sugiere asignar tiempo para realizar acti-vidad f\u00edsica y ejercicio todos los d\u00edas, idealmente durante la ma\u00f1ana y ser ejecutada como rutina. Los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os debiesen moverse a lo menos 3 horas al d\u00eda, idealmente juegos que impliquen motivaci\u00f3n y desaf\u00edos, con objetos de diversas texturas, formas, tama\u00f1os, colores, pe - sos (si no se dispone de juguetes pueden ser ob - jetos de cocina c omo un bol de pl\u00e1stico grande, paneras, utensilios diversos que no representen peligro). Incorporar una acci\u00f3n motriz como medio a una resoluci\u00f3n de un problema, por ejemplo, idear un circuito donde el ni\u00f1o debe pasar por abajo de una silla y luego por arriba de un banco para traer un objeto de un deter - minado color. Las actividades como colgarse, trepar, empujar, traccionar, saltar favorecen el desarrollo de patrones b\u00e1sicos de movimiento e incrementan la fuerza muscular que favorece la postura e induce a respuestas cardiometab\u00f3 - licas que favorecen la salud. 9 www.sochipe.clCENTRAL Para los mayores de 5 a\u00f1os acumular a lo me - nos 60 minutos de actividad f\u00edsica diaria (limitar tiempo en dispositivos m\u00f3viles y pantalla a me - nos de 2 horas). \u00c9sta no necesariamente debe ser continua, puede ser intermitente (10 minu-tos como m\u00ednimo). Adicionalmente, participar de clases de educaci\u00f3n f\u00edsica y salud online (si se tiene esta posibilidad), o ejecutar rutinas de ejercicios, juegos o bailes de sitios web especia-lizados. Tambi\u00e9n se pueden crear juegos que im-pliquen movimiento, rutinas y coreograf\u00edas de baile y participar activamente junto a los padres. Evitar estar sentado mucho tiempo, para los j\u00f3 - venes se sugiere que al conectarse por llamadas o videollamadas aprovechen la oportunidad para desplazarse o caminar, aunque sea en es - pacios reducidos. Los j\u00f3venes tienen adem\u00e1s la posibilidad de realizar rutinas de ejercicio por grupos musculares (fuerza) en circuitos entretenidos y desafiantes posibles de realizar, disponibles en aplicaci\u00f3n m\u00f3vil (App), en Youtu-be, libros de educaci\u00f3n f\u00edsica o televisi\u00f3n. Estas rutinas han demostrado alta eficacia en la re - ducci\u00f3n de la glucosa sangu\u00ednea, disminuci\u00f3n de l\u00edpidos en sangre, mejoras en la composici\u00f3n corporal (reducci\u00f3n de grasa), postura corporal y est\u00e9tica, lo que puede aumentar la motivaci\u00f3n. En resumen, los programas y rutinas de activi- dad f\u00edsica y ejercicio infantil deben incluir ac- tividades que desarrollen la aptitud aer\u00f3bica, la fuerza muscular, la resistencia muscular y la flexibilidad. Se debe considerar el desarrollo y aprendizaje de habilidades de movimiento, la oportunidad en lo posible de socializar, el dis - frute del ejercicio y el momento del desarrollo del cerebro y la neuroplasticidad, donde la acti- vidad f\u00edsica cumple un rol fundamental. Los padres deben incentivar y facilitar los mo - mentos para que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes est\u00e9n activos y as\u00ed evitar el deterioro de la salud f\u00edsica (p\u00e9rdida de fuerza, flexibilidad, habilidad, condici\u00f3n aer\u00f3bica, equilibrio, entre otras); mental (capacidad de memoria, capacidad de aprendizaje, estr\u00e9s, conductas depresivas, entre otras), y, metab\u00f3licas (obesidad, resistencia a la insulina, dislipidemias), y reducir as\u00ed las horas de conducta sedentaria. Finalmente, los efec tos negativos que produce el sedentarismo, deber\u00edan alentar al desarrollo y concientizaci\u00f3n de la importancia de la activi-dad f\u00edsica y el ejercicio en la vida de las perso - nas, sobre todo en la ni\u00f1ez. La importancia en la evaluaci\u00f3n pedi\u00e1trica y la detecci\u00f3n oportuna de la conducta sedentaria como un factor de ries - go primario, debiese ser una alerta permanente para que los m\u00e9dicos puedan educar a los pa-dres y sus pacientes y derivar a especialistas del ejercicio y motricidad infantil. Fomentar el traba- jo multidisciplinario es la siguiente tarea. Ver Bibliograf\u00eda en www.sochipe.cl > El Estetoscopio > Edici\u00f3n 109 > Busque la nota. Los padres deben incentivar y facilitar los momentos para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e9n activos y as\u00ed evitar el deterioro de la salud f\u00edsica, mental y metab\u00f3lica. 10 www.sochipe.clACTUALIDAD RETOS Y OPORTUNIDADES Rama Adolescencia SOCHIPE Por Dra. Claudia Sagredo B. Pediatra Adolescent\u00f3loga. Directora SOCHIPE. Integrante Consejo Consultivo Defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez. Hospital Padre Hurtado, Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda y Cl\u00ednica D\u00e1vila.Mundo virtual, derechos e identidad digital: 11 www.sochipe.clACTUALIDAD Estamos viviendo un mundo en que la comu- nicaci\u00f3n y conectividad, cada d\u00eda, tiene mayor relevancia, por lo que conocerlas desde un pun-to de vista t\u00e9cnico ha pasado a ser una de las competencias esenciales en la vida humana, es - pecialmente en la vida profesional. Por ello, es tudiar comunicaci\u00f3n y conectividad desde el conocimiento y su aplicaci\u00f3n nos per - mitir\u00e1 ampliar nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n y dar una mejor calidad de atenci\u00f3n en nuestro mundo laboral, m\u00e1s todav\u00eda, considerando que nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNA) na-cen en la conjunci\u00f3n del mundo an\u00e1logo y el mundo digital. El alfabetismo digital es parte del desarrollo humano. Las sociedades est\u00e1n aprendiendo a organizarse e integrarlo, paulatinamente, a los objetivos pa\u00eds, a las redes -sean institucionales o privadas-, al desarrollo de competencias en la poblaci\u00f3n y en los espacios virtuales. Dentro de e ste actual desarrollo humano, nace el tema de la identidad digital. Conocemos lo es - tablecido por Erikson sobre sus etapas y el logro de desarrollo de una identidad integrada en s\u00ed, en el per\u00edodo adolescente. Al momento de ser planteadas no exist\u00eda a\u00fan el mundo de las cone - xiones y comunicaciones virtuales. En la actualidad, se resalta la importancia de lograr una identidad positiva digital personal, que favorezca las relaciones interpersonales y participativa hacia un bien com\u00fan social; que se integre adecuadamente a la identidad psicoso - cial an\u00e1loga. Lo anterior, se va logrando dentro de una relaci\u00f3n din\u00e1mica entre escenarios de realidad digital y la anal\u00f3gica. Idealmente en los NNA, deber\u00eda ser acompa\u00f1ada por adultos refe - rentes positivos y contextos sociales que gu\u00eden l\u00edmites (ense\u00f1ar sobre tecnolog\u00eda favoreciendo la necesidad de autorregulaci\u00f3n), con prioriza-ci\u00f3n de un desarrollo moral adecuado, asociado a un contrato social de la cultura a la cual perte - nece y hacia el bien c om\u00fan. Este mundo virtual debe contener lineamien- tos para lograr como meta com\u00fan adecuadas interrelaciones y comunicaci\u00f3n, que tenga ob - jetivos saludables basados en derechos, donde el respeto a la dignidad humana y a la no discri-minaci\u00f3n se vean presentes, siendo coherentes con la Convenci\u00f3n de los Derechos de los Ni\u00f1os, resaltando el bien superior de NNA y su partici-paci\u00f3n. De este modo, existen lineamientos creados por instituciones sociales reconocidas y que prote - gen la inserci\u00f3n progresiva y en forma respon- sable de nuestros NNA a la sociedad an\u00e1loga-digital. Destacar\u00e9 dos: UNICEF y los e-derechos La UNICEF public \u00f3 lo s e-derechos (2004) en el marco de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacio - nal para una Internet Segura, para la infancia y adolescencia. Describo, en forma resumida, y presento varios de estos derechos: Derecho al acceso a la informaci\u00f3n y la tecnolo - g\u00eda, sin discriminaci\u00f3n. Derecho a la libre expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n. Derecho a ser consultados y a dar su opini\u00f3n cuando se apliquen leyes y normas a Internet. Derecho a la protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n, el comercio ilegal, los abusos y la violencia de todos los tipos que se produzcan utilizando In-ternet. Derecho al desarrollo personal y a la educa-ci\u00f3n, y a todas las oportunidades que las nuevas tecnolog\u00edas como Internet puedan aportar para mejorar su formaci\u00f3n. Derecho a beneficiarse y a utilizar a su favor las nuevas tecnolog\u00edas para avanzar hacia un mun-do m\u00e1s saludable, m\u00e1s pac\u00edfico, m\u00e1s solidario, m\u00e1s justo y m\u00e1s respetuoso con el medioam- biente, para que se respeten todos los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Derecho a la intimidad de las comunicaciones por medios electr\u00f3nicos. Derecho a no proporcionar datos personales por la red, a preservar su identidad y su imagen de posibles usos il\u00edcitos. Academia Americana de Pediatr\u00eda: recomen- daciones La Ac ademia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) pu- blic\u00f3 rec omendaciones para uso o consumo de medios digitales en NNA (2016), las cuales siguen vigentes: Prohibir las pantallas antes de los 18 meses. Favorecer el contenido de alta calidad entre los 18 y 24 meses. El alfabetismo digital es parte del desarrollo humano. Las sociedades est\u00e1n aprendiendo a organizarse e integrarlo, paulatinamente, a los objetivos pa\u00eds, a las redes -sean institucionales o privadas-, al desarrollo de competencias en la poblaci\u00f3n y en los espacios virtuales. 12 www.sochipe.clEn la encuesta del Instituto de la Juventud (2018), se informaba que los j\u00f3venes de 15 a 19 a\u00f1os est\u00e1n conectados sobre 7 horas al d\u00eda, sin diferencia de g\u00e9nero ni nivel socioecon\u00f3mico, y que la principal red social de uso era Whatsapp.ACTUALIDAD Entre los 1 y 5 a\u00f1os, m\u00e1ximo una hora de pan- talla al d\u00eda, siempre en compa\u00f1\u00eda de los padres. A partir de los 6 a\u00f1os, los padres deben bus - car el equilibrio, entre calidad de contenido y el tiempo de uso, siempre y cuando no interfiera con horas de sue\u00f1o, actividad f\u00edsica y espacios para relacionarse con pares y adultos. Se recomienda que el uso de pantallas no sea al mismo tiempo que otras actividades, tales como comida y actividades l\u00fadicas. Mantener espacios libres de pantallas, como los dormitorios. El uso de pantalla para las tareas escolares debe ser acompa\u00f1ado. En estas rec omendaciones, la AAP puso tam- bi\u00e9n \u00e9nfasis en el rol de los padres y los pedia- tras, sugiriendo especialmente a los pediatras que se informaran, se actualizasen en este tema y revisaran sus propios h\u00e1bitos de uso. Adem\u00e1s, se sugiere siempre incluir:a) Dos preguntas clave: \u00bfCu\u00e1nto tiempo pasas frente a un medio electr\u00f3nico? \u00bfTienes alg\u00fan medio electr\u00f3nico en tu pieza? b) B\u00fasqueda dirigida de riesgos secundarios a uso de internet. Entre ellos estar\u00edan grooming, sexteo, ciberbullying, adicci\u00f3n a Internet o vi- deojuegos, acceso a consumo de drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas (acceso a edades menores, sin protec-ci\u00f3n expl\u00edcita), robos y estafas, entre otros. La interconexi\u00f3n virtual hoy Lo descrito muest ra algunos de los lineamien- tos actuales para los pediatras: tenemos que estar informados, debemos ampliarnos y ense - \u00f1ar la prevenci\u00f3n en estos aspectos. Tambi\u00e9n debemos, a la vez, ser capaces de ponernos de acuerdo para adecuar las recomendaciones dependiendo de las situaciones individuales de nuestros pacientes y los contextos que puedan existir. Ese trabajo siempre ha sido un arte de nuestra profesi\u00f3n: como transar y lograr llegar a acuerdo entre nosotros, y con las diferentes identidades familiares y particulares de los NNA. Un claro ejemplo es la actualidad que estamos viviendo. En la encuesta del Instituto de la Ju- ventud (2018), se informaba que los j\u00f3venes de 15 a 19 a\u00f1os est\u00e1n conectados sobre 7 horas al d\u00eda, sin diferencia de g\u00e9nero ni nivel socioeco - n\u00f3mico, y que la principal red social de uso era Whatsapp. Y, en Radiograf\u00eda Digital Chile 2019 (ni\u00f1os y ni\u00f1as de 10 a 13 a\u00f1os), se establece que sobre el 50% afirma haberse relacionado con desconocidos en Internet. Hoy, nos encontramos en medio de la pandemia por COVID-19; vivimos y compartimos tiempos de cuarentena en que a los NNA se les asig-nan mayores horarios de Internet educativo y permanencia f\u00edsica sin contacto con pares o parejas. Surgen preguntas: \u00bfC\u00f3mo estar\u00e1n resol-viendo sus necesidades de contacto, las comu-nicaciones? \u00bfC\u00f3mo han aumentado las horas de conexi\u00f3n y, por lo tanto, los riesgos? \u00bfCu\u00e1nto los estamos acompa\u00f1ando? En relaci\u00f3n con los riesgos, teniendo presente que la madurez neurol\u00f3gica est\u00e1 en desarrollo durante la infancia y adolescencia, los NNA re - quieren: a) De un adecuado acompa\u00f1amiento y gu\u00eda con reforzamientos positivos por parte de adultos respetuosos y responsables, ya sean padres, cui-dadores, profesores u otros, para que no empe - \u00f1en su futuro o su autonom\u00eda a mediano y largo plazo, al exponerse a riesgos en Internet,b) Y si estos aparecen, ense\u00f1arles a cualquier edad, que deben avisar oportunamente a un adulto cuidador. 13 www.sochipe.clACTUALIDAD c) Los NNA necesitan conocer los l\u00edmites, explici- tados, adecuados a la edad. Tambi\u00e9n es nuestra tarea mostrarles los buenos usos, como son la educaci\u00f3n formal, los progra- mas de apoyo en salud que existen, el recono - cimiento y uso de redes sociales institucionales de apoyo, favorecer conectividad con familia, amigos, entre otros. Por otro lado, lo s beneficios que los NNA ven de esta interconexi\u00f3n virtual, son: Profundiz ar la amistad, en diferentes contextos y sin fronteras. Encontrar una oportunidad de aprender unos de otros. Los medios sociales les pueden proporcionar un entorno favorable para explorar el romance, la amistad y el estatus social. Compartir y discutir gustos musicales, conoci- miento de la televisi\u00f3n y las pel\u00edculas, los videos en l\u00ednea, juegos, cultura juvenil. Puede ser tambi\u00e9n, un gran recurso para ado - lescentes marginados:a) Por su orientaci\u00f3n sexual (entre ellos, lesbia-nas, gays, bisexuales y transexuales).b) A los que viven con una enfermedad o disca-pacidad, o que est\u00e1n hospitalizados.c) Aquellos que pueden sentirse f\u00edsicamente poco atractivos o socialmente reticentes. Ser fuente de informaci\u00f3n sobre su desarrollo, sobre salud, consejer\u00eda y asesor\u00eda. Permitir contacto permanente con padres y familia. Futuro y presente Finalmente, de seo tocar la nueva perspectiva de desarrollo, comunicaci\u00f3n y conectividad que estamos viviendo, con una nueva forma de re - lacionarnos adaptativamente, cambiando las antiguas formas de relacionarnos hacia otras consideradas necesarias en este mundo, al cual nuestra identidad an\u00e1loga y digital debe ser in-tegrada para un mejor desarrollo individual y social. Se consideran c ambios en la comprensi\u00f3n del mundo laboral, hacia donde los NNA avanzan. Cambios en el lenguaje y en las formas de traba-jar e insertarnos socialmente. Se plantea un cambio desde las definidas jerar - qu\u00edas hacia las redes sociales, desde los traba- jos y logros meramente individuales hacia los equipos; la llamada verticalidad pasar\u00eda a las decisiones basadas en conexiones, diversidad y confianza. La evoluci\u00f3n de gerentes a l\u00edderes y de horarios a objetivos. En resumen, los avances en tecnolog\u00eda han tra\u00ed- do consigo desaf\u00edos y oportunidades en nuestro quehacer como pediatras y en todos aquellos profesionales, padres y cuidadores que viven, educan, o trabajan con NNA. Existen lineamientos y conocimientos que per -miten una mejor gu\u00eda y acompa\u00f1amiento a los NNA y sus familias, basados en el bien com\u00fan y en los derechos de los NNA, para que puedan lograr el mejor desarrollo de su potencial biopsi-cosocial, trabajo en el cual hemos participado a trav\u00e9s de la historia. Nuestro r ol educativo y protector nos abre las puertas a enriquecer nuestro quehacer, inte - grando en nuestro trabajo el mundo digital, m\u00e1s a\u00fan en los tiempos actuales. Los pediatras, padre s y cuidadores debemos ad- quirir un rol de \"mediadores medi\u00e1ticos\" (AAP), y ense\u00f1arle a los NNA el buen uso de los medios de comunicaci\u00f3n como herramienta para crear, conectar y aprender. A la vez, no s da la oportunidad de que ellos nos ense\u00f1en su mundo digital, lo que contribuye a acortar brechas intergeneracionales y acercar - nos a la riqueza de su mundo. Una linda imagen de estos tiempos de pande - mia ha sido la de los nietos ense\u00f1ando tecnolo - g\u00eda y comunicaci\u00f3n virtual a sus abuelos, padres y adultos de su entorno, lo que ha significado que ellos tambi\u00e9n asuman un rol de mediador medi\u00e1tico y contribuyan a ampliar nuestros ho - rizontes. Nuestro rol educativo y protector nos abre las puertas a enriquecer nuestro quehacer, integrando en nuestro trabajo el mundo digital, m\u00e1s a\u00fan en los tiempos actuales. 14 www.sochipe.cl\u00bfQU\u00c9 HACER CON LAS VACUNAS DE NUESTROS HIJOS EN TIEMPO DE PANDEMIA COVID-19?\u00a1Las vacunas salvan vidas!\u00a1LAS VACUNAS SALVAN VIDAS! Las vacunas constituyen una de las principales herramientas de prevenci\u00f3n en salud. Gracias a ellas, hay varias enfermedades que est\u00e1n erra-dicadas: viruela, polio, etc. Para los pediatras son uno de los principales pilares del control de salud de los ni\u00f1os. Con la aparici\u00f3n de la pande - mia, desde diciembre de 2019 los organismos internacionales como la OMS y OPS han entre - gado directrices para mantener las inmunizacio - nes durante este primer semestre de 2020. El objetiv o de esta estrategia es mantener la protecci\u00f3n frente a las enfermedades preveni- bles por vacuna y prevenir la aparici\u00f3n de brotes por estas infecciones. Bibliograf\u00eda - Principios rectores para actividades de inmunizaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/331670/WHO-2019-nCoV-immunization_services-2020.1-spa.pdf- Recomendaciones de Vacunaci\u00f3n Program\u00e1tica en tiempos de pandemia (ordinario B27 N\u00ba1360).En nuestro pa\u00eds se han sumado a esta iniciativa el Ministerio de Salud y el Comit\u00e9 Consultivo de Inmunizaciones (CAVEI), desarrollando docu-mentos que entregan recomendaciones aplica-das a nuestra realidad nacional. El MINSAL ha publicado este documento que tiene como objetivo principal mantener la vacu- naci\u00f3n program\u00e1tica para los ni\u00f1os, embaraza-das y adultos mayores de 65 a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 tienen que saber los pediatras sobre las vacunas en tiempos de pandemia? Los pediatras han debido postergar los contro - les de supervisi\u00f3n de salud, como una manera de proteger a los ni\u00f1os de la pandemia. Pero los llamamos a estimular a sus pacientes para continuar recibiendo sus vacunas en las fechas que corresponden, ya que no conocemos la duraci\u00f3n real de la pandemia y la postergaci\u00f3n podr\u00eda ser demasiado larga, en desmedro del efecto protector. Hay que apro vechar todos los medios de comu- nicaci\u00f3n disponibles para que esta informaci\u00f3n llegue a los padres, cuidadores y embarazadas. Las r ecomendaciones del MINSAL mencionan que: En situaciones extremas se debe priorizar se - ries primarias (vacuna hexavalente y neumococ- cicas), y vacunas de sarampi\u00f3n y meningococo. Para no perder oportunidad de vacunaci\u00f3n se autoriza vacunas hasta 15 d\u00edas antes de la fecha que corresponde. Se mantiene la vacunaci\u00f3n en reci\u00e9n nacidos, contra TBC y hepatitis B. \u00bfQue tienen que saber los padres sobre las va- cunas de sus hijos? Los padres deben comprender la importancia de mantener los calendarios de vacunaci\u00f3n, a\u00fan en tiempo de pandemia. Los vacunat orio s p\u00fablicos y privados est\u00e1n abier - tos y han habilitado sus infraestructuras para cumplir con las recomendaciones dictadas por el Ministerio de Salud, para poder realizar su labor de una manera segura durante la pandemia. Decirle a los padres y cuidadores, cuando te ngas que vacunar a tu hijo, te aconsejamos averiguar la disponibilidad en el vacunatorio, ir acompa\u00f1a-do solo con una persona, y usar mascarilla en los ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os, adem\u00e1s de mante - ner un lavado de manos frecuente. Siempre podr\u00e1s informarte en el sitio de la SU MISI\u00d3N!! \u00bfSab\u00edas que cada a\u00f1o mueren 1.500.000 personas en todo el mundo, por no vacunarse?16 www.sochipe.clOJO CON LOS OJOS Dra. Marlene Vogel G. Profesor Titular de Oftalmolog\u00eda. Universidad de Chile. Dra. Claudia Goya L. Magister en Salud P\u00fablica. Universidad de Chile. Departamento de Oftalmolog\u00eda, Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile.\"DOCTOR, PARECE QUE MI HIJO NO ME MIRA\" 17 www.sochipe.clCon cierta frecuencia los m\u00e9dicos que atende - mos ni\u00f1os peque\u00f1os recibimos preguntas de los padres sobre los logros que deben alcanzar sus hijos, a cierta edad, como parte de su desarrollo normal. Es as\u00ed como los padres nos preguntan cu\u00e1ndo y cu\u00e1nto ve su hijo reci\u00e9n nacido, si debe estimularlo de alguna forma, cu\u00e1ndo se fija el color de sus ojos, entre otras inquietudes. El establecimiento del contacto efectivo, mirada a mirada, del reci\u00e9n nacido con sus padres es uno de los hitos m\u00e1s precoces y m\u00e1s relevantes en el desarrollo psico-neurol\u00f3gico normal del ni\u00f1o. La ausencia de este signo es precozmen-te detectada por la madre, y debe ser adecua-damente interpretada por el pediatra. Por ello es conveniente que los m\u00e9dicos aprendamos a identificar desviaciones del desarrollo. \u00bfQu\u00e9 es la \"fijaci\u00f3n de la mirada\" y cu\u00e1ndo debe estar \"madura\"? Observa las fotograf\u00edas N\u00ba1 y N\u00ba2. Reci\u00e9n naci- dos de aproximadamente una semana de vida ya establecen contacto visual y muestran inte - r\u00e9s por el rostro humano que se acerca. El de - sarrollo de la visi\u00f3n se inicia con la llegada de la luz a la retina, d\u00f3nde la energ\u00eda luminosa prove - niente del objeto o est\u00edmulo, es transformada en una se\u00f1al neuronal, la cual es modulada e inte - grada por complejos circuitos neuronales cor - ticales, suscitando una experiencia psicol\u00f3gica, lo dotar\u00e1n de significado y finalmente guiar\u00e1 el OJO CON LOS OJOS Edad Nacimiento2 semanas 4 a 6 semanas 8 semanas 12 semanas 16 semanas 20 semanas 24 semanas 28 semanas 52 semanas 18 a 30 mesesHabilidad esperada en un desarrollo t\u00edpicoCierra los ojos con la luz brillante.Reflejo optoquin\u00e9tico, fijaci\u00f3n transitoria a 1 metro.Maduraci\u00f3n de la f\u00f3vea. Fijaci\u00f3n estable y binocular de rostros y de objetos m\u00f3viles. Reflejo de seguimiento de objetos m\u00f3viles y esbozo de convergencia cuando se aproxima el objeto al rostro. Coordinaci\u00f3n \u00f3culo-cef\u00e1lica y mejora convergencia.Se mira las manos, fija objetos a 30 cm.Fija objetos a 1 metro y perfecciona el reflejo de seguimiento.Coordinaci\u00f3n ojo- mano, motilidad ocular estable, arm\u00f3nica y madura. No hay estrabismos intermitentes. Fijaci\u00f3n binocular madura, estereopsis establecida.Discrimina formas geom\u00e9tricas simples.Logra agudeza visual 20/20.Tabla N\u00ba1: Logros visuales y edad en un desarrollo normal o t\u00edpico comportamiento (video N\u00b01 en www.sochipe.cl*). En un reci\u00e9n nacido de t\u00e9rmino, con un desarro - llo t\u00edpico, la fijaci\u00f3n debe estar completamente madura entre el primer y segundo mes de vida. Este contacto visual debe ser mantenido en el tiempo y debe ser efectivo. Revisa la tabla N\u00ba1 con hitos en el desarrollo visual. Qu\u00e9 signific a \"efecti vo\": Debe ser mirada a mi- rada y debe tener una duraci\u00f3n suficiente para que exista intercambio de informaci\u00f3n: reco -nocer el rostro e imitar los gestos motores y o verbales del otro con interpretaci\u00f3n de intencio - nalidad, permitir saber al otro que est\u00e1 siendo sujeto de nuestra atenci\u00f3n e indagar lo que el otro puede estar pensando o sintiendo, ponerse en el lugar del otro y as\u00ed permitir empatizar y co - nectarse con \"un otro\". Podemos concluir que el fen\u00f3meno de la visi\u00f3n es una herramienta muy importante en el proceso de sociabilizaci\u00f3n. \"El tiempo suficiente\" es un par\u00e1metro subjeti- Fotograf\u00edas N\u00ba1 y N\u00ba2: fijaci\u00f3n estable en reci\u00e9n nacidos de menos de 3 semanas de vida.A trav\u00e9s de la mirada, el ni\u00f1o aprende a interpretar gestos y a imitarlos, ejemplo la sonrisa. Aprende a sentir lo que siente el otro, a reconocer su rostro, su cuerpo y el de los otros, a reconocer sus pertenencias, a explorar el entorno. 18 www.sochipe.clOJO CON LOS OJOS vo y no una medici\u00f3n exacta. Se refiere al lapso apropiado para que aquella funci\u00f3n logre su ob - jetivo (ver foto N\u00ba3). \u00bfCu\u00e1ndo debemos preocuparnos? Si el ni\u00f1o tiene m\u00e1s de 2 meses de edad y no logra una fi- jaci\u00f3n estable y eficiente tiene un s\u00edndrome del retardo del desarrollo de la fijaci\u00f3n y debemos realizar una acuciosa anamnesis y examen com-pleto, buscando causas de este retraso (video N\u00b02 en www.sochipe.cl**). En aquellos casos en que el reci\u00e9n nacido no tiene evidencia de malformaciones sist\u00e9micas u oculares (revise el reflejo rojo con su oftalmos - copio), no hay signos o s\u00edntomas de enfermedad neurol\u00f3gica, fue prematuro, present\u00f3 patolog\u00eda perinatal, tiene genopat\u00edas, etc., podr\u00edamos otorgarle uno o dos meses m\u00e1s de plazo, para que logre la fijaci\u00f3n. Te invitamos a ver la clasi-ficaci\u00f3n de Yasuo Uemura, modificada por Alis - tair Fielders en la tabla N\u00ba2. Por otra parte, si tenemos un reci\u00e9n nacido en que la causa del retardo de la fijaci\u00f3n es de ori-gen ocular, es posible que identifiques malfor - maciones de los ojos, opacidad de la c\u00f3rnea o del cristalino o leucocoria (pupila blanca) y en los casos con anomal\u00edas de la retina y/o del ner - vio \u00f3ptico, lo m\u00e1s probable es que exista nistag-mus, movimiento involuntario, repetitivo de los ojos (video N\u00ba3 en www.sochipe.cl**). En otras ocasiones, podr\u00e1 determinar condi- ciones sist\u00e9micas que determinan un retraso global del desarrollo neurol\u00f3gico como, por ejemplo, un ni\u00f1o prematuro (RDF 1 B) o un ni\u00f1o con S\u00edndrome de Down o encefalopat\u00eda hip\u00f3xica perinatal (RDF 2). Sin embargo, hay oc asiones en que no hay ante - cedentes m\u00f3rbidos perinatales y el ni\u00f1o simple - mente no fija la mirada en los plazos normales (RDF 1 A). En 1961, el Dr. Ronald Stanley Illin-gworth reconocido pediatra brit\u00e1nico, llam\u00f3 la atenci\u00f3n del mundo cient\u00edfico sobre estos ni\u00f1os en los cuales la visi\u00f3n parec\u00eda ser peor que la cronol\u00f3gicamente esperada y ten\u00edan potencia-les visuales evocados normales, im\u00e1genes de cerebro y v\u00eda visual normal, estudios morfol\u00f3gi-cos del ojo, v\u00eda visual y corteza visual sin ano - mal\u00edas y muchos de ellos, lograban desarrollar la fijaci\u00f3n tard\u00edamente, sin mostrar alteraciones visuales. El Dr. Illingworth denomin\u00f3 a este s\u00edn- drome Retardo de la Maduraci\u00f3n Visual. \"Concepto de inatenci\u00f3n visual temporal\". Un interesante estudio realizado por el Oftal- m\u00f3logo norteamericano Dr. Creig S Hoyt, arroj\u00f3 nuevas luces sobre el RDF. Hizo un seguimien-to entre 1981 y 2001 de 164 ni\u00f1os que hab\u00edan presentado retardo del desarrollo de la fijaci\u00f3n tipo 1. Ninguno ten\u00eda alteraciones del ojo o de la v\u00eda visual, con buena agudez a visual. Sin em-bargo, aproximadamente el 60% de ellos ten\u00edan alg\u00fan trastorno neurol\u00f3gico y/o dificultades de aprendizaje educacional: epilepsia, retraso del lenguaje, d\u00e9ficit atencional, hiperquinesis, entre otros. Hoyt, propuso denominar al retardo del desarrollo de la fijaci\u00f3n aislado, idiop\u00e1tico como \"Concepto de inatenci\u00f3n visual temporal\", aludiendo a que esta condici\u00f3n pudiera ser un retardo transitorio en el desarrollo visual, pero que podr\u00eda ser una bandera roja en el desarrollo neurol\u00f3gico del ni\u00f1o. Retardo del desarr ollo de la fijaci\u00f3n como s\u00edntoma pre-cl\u00ednico de trastorno de espectro autista (TEA). Numerosos grupos de investiga- dores han estudiado la fijaci\u00f3n y los movimientos oculares, para comprender c\u00f3mo se realiza el an\u00e1lisis de los rostros: reconocimiento de espe - cie, g\u00e9nero, expresi\u00f3n de emociones, etc. El de - sarrollo de tecnolog\u00eda de seguimiento visual (eye tracking, en ingl\u00e9s), ha permitido estudiar los mo - vimientos oculares para identificar c\u00f3mo ocurre la interacci\u00f3n social, en qu\u00e9 nos fijamos, cu\u00e1nto tiempo demora este escaneo, etc. Estos estudios han demo strado que el an\u00e1lisis visual de rostros, como consecuencia del reco - nocimiento visual y la discriminaci\u00f3n de rasgos espec\u00edficos, no es del todo efectivo en las perso - nas con s\u00edndrome de espectro autista. A diferencia de los ni\u00f1os con desarrollo t\u00edpico o \"normal\", los ni\u00f1os con espectro autista no esca-nean la regi\u00f3n de los ojos cuando miran al rostro del otro o el patr\u00f3n de reconocimiento es dife - rente, o el tiempo requerido es distinto al patr\u00f3n habitual. As\u00ed mismo, parece haber una dificultad en la selecci\u00f3n, modulaci\u00f3n e integraci\u00f3n de se - \u00f1ales sensoriales en general: auditivas, t\u00e1ctiles, visuales, dificultando el an\u00e1lisis global de cosas y contextos. Esto ha llevado a varios grupos de investiga- dores a plantear que podr\u00eda haber un d\u00e9ficit funcional-estructural en los sistemas o circuitos neurales del reconocimiento de rostros en las personas con autismo y se ha situado al TEA en el DMS-5 (Manual de Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales). Desde hace v ario s a\u00f1os, nuestro equipo de in- vestigadores se encuentra estudiando los pa- trones de comportamiento visual y desarrollo psico-neurol\u00f3gico en ni\u00f1os con retardo del de - sarrollo de la fijaci\u00f3n y de ni\u00f1os con TEA. Por lo pronto, Oftalmolog\u00eda es la tercera especialidad m\u00e1s consultada despu\u00e9s de Psiquiatr\u00eda y Neuro - log\u00eda por estos ni\u00f1os y sus familias. Es muy relev ante que el pediatra y el equipo de salud presten especial atenci\u00f3n al retraso del desarrollo de la fijaci\u00f3n o de la mirada. Su retra-so o ausencia es una alerta para todo el equipo de salud y de gran relevancia para aplicar las medidas de rehabilitaci\u00f3n oportunamente en beneficio del ni\u00f1o y su familia. Retardo del Desarrollo de la fijaci\u00f3n (RDF) Clasific aci\u00f3n Uemura & FieldersTabla N\u00ba2: Clasificaci\u00f3n del Retardo del desarrollo de la fijaci\u00f3n seg\u00fan Uemura y moficada por Tipo 2 Retardo del desarrollo neurol\u00f3gico confirmado RDF Tipo 3 Anomal\u00edas del sistema visual subyacentes Ver Bibliograf\u00eda y videos en www.sochipe.cl > El Estetoscopio > Edici\u00f3n 109 > Busque la nota.*Recomendado por el Colegio de Matronas de Chile NEOLUCID\u00ae Dermolimpiador dise\u00f1ado especialmente para las pieles irritadas e incluso LAS M\u00c1S SENSIBLESRevista estetoscopio_CMYK.pdf 1 24-04-20 17:4820 www.sochipe.clNUEVO SIGNO VITAL A INCORPORAR EN SALUD INFANTO-JUVENILTECNOLOG\u00cdA Por Dr. Francisco Moraga M. Ex Presidente SOCHIPE (2011-2012).Tiempo frente a las pantallas: 21 www.sochipe.clTiene tambi\u00e9n consecuencias negativas para la salud mental, en especial trastornos de atenci\u00f3n en los m\u00e1s peque\u00f1os; en adolescentes, algo similar ocurre con aquellos que tienen especial protagonismo las redes sociales (youtubers).TECNOLOGIA En los \u00faltimos a\u00f1os, las publicaciones que asocian tiempo de uso de pantallas con dife - rentes impactos negativos en salud de ni\u00f1os y adolescentes se han ido acumulando significati-vamente, de la mano con el inicio cada vez m\u00e1s precoz del uso de dispositivos basados en pan-tallas, y el tiempo creciente que destinan para estar delante de las mismas. Per\u00edodos prolongados o la suma de tiempo dia- rio excesivo dedicado por ni\u00f1os y adolescentes al uso de las diferentes pantallas con conteni-do digital, se asocia con patrones de dieta no saludable, a una mala calidad del sue\u00f1o, a un aumento en el riesgo de padecer una enferme - dad cardiovascular y a mayor frecuencia de pre - sentar obesidad. Se suma a esto los problemas relacionados a las posturas que se mantienen al usar estos dispositivos y sus repercusiones en el sistema musculoesquel\u00e9tico y articular. Tambi\u00e9n conoc emo s que, a mayor tiempo de pantallas, se incrementa el riesgo de que ni\u00f1os y adolescentes sean v\u00edctimas de acciones de violencia digital (ciberbullying), abuso sexual inform\u00e1tico (sexting, grooming), enga\u00f1os por suplantaci\u00f3n (phishing) y otros tipos de vulnera-ci\u00f3n de sus derechos, as\u00ed como aumenta la cre - ciente incorporaci\u00f3n de h\u00e1bitos inapropiados de comportamiento, ya sea ignorando a sus inter - locutores por preferir estar revisando el celular (phubbing) y/o la dependencia patol\u00f3gica de la conexi\u00f3n a los medios (ciberadicci\u00f3n). Tiene tambi\u00e9n consecuencias negativas para la salud mental, en especial trastornos de atenci\u00f3n en los m\u00e1s peque\u00f1os; en adolescentes, algo si-milar ocurre con aquellos que tienen especial protagonismo en las redes sociales (youtubers). Hay suficiente informaci\u00f3n disponible que apunta a que el tiempo de consumo de panta-llas se asocia de una forma negativa a mayor adiposidad, peor condici\u00f3n f\u00edsica, peor calidad de vida, menor autoestima, peor rendimiento acad\u00e9mico y p\u00e9rdida de habilidades sociales, mayor grado de ansiedad y de depresi\u00f3n. Por el contrario, la pr\u00e1ctica regular de actividad f\u00edsica se asocia a un mayor bienestar y a un mejor es - tado de salud mental. De forma paralela, hemos asistido a un aumento en la tasa de obesidad infanto-juvenil, en la que el sedentarismo juega un papel relevante. Nive - les bajos de actividad f\u00edsica, junto con tiempos de ocio prolongados delante de una pantalla y la presencia de obesidad se asocian a peores puntuaciones en escalas de bienestar en ni\u00f1os, aunque el n\u00famero de estudios que correlacio - nan todas estas variables es escaso. Un estudio nacional, publicado en el \u00faltimo n\u00famero de Nutrici\u00f3n Hospitalaria (NutrHosp 2019;36(6):1254-60), estudio original en una muestra de escolares chilenos, correlaciona el estado de bienestar en funci\u00f3n del patr\u00f3n de actividad f\u00edsica, su estado nutricional y el tiem-po dedicado a actividades de ocio frente a una pantalla. Los autores encuentran que los escola-res con m\u00e1s horas de tiempo ante una pantalla y menor n\u00famero de horas de actividad f\u00edsica fue - ra del horario escolar tienen peores puntajes en las escalas de valoraci\u00f3n de bienestar utilizadas (en este estudio el Inventario de Autoestima de Coppersmith). Adem\u00e1s, demuestran una corre - laci\u00f3n lineal entre mayor tiempo de exposici\u00f3n a las pantallas y mayor puntuaci\u00f3n en las escalas de depresi\u00f3n (valorada con el Inventario de De - presi\u00f3n Infantil, CDI) y peor autoestima. En este estudio, Delagado-Floody y cols. describen que los ni\u00f1os con obesidad puntuaban peor en las escalas de sensaci\u00f3n de bienestar y de depre - si\u00f3n, as\u00ed como encuentran diferencias significa-tivas en el n\u00famero de horas ante las pantallas en el grupo de ni\u00f1os con sobrepeso y obesidad, y un n\u00famero menor de horas de actividad f\u00edsica 22 www.sochipe.clLa Academia Americana de Pediatr\u00eda recomienda evitar el uso de pantallas en ni\u00f1os menores de 18 meses, excepto para incorporarlos en reuniones familiares virtuales (video-chatting)TECNOLOG\u00cdA extraescolar. Aunque el estudio presenta limita- ciones dadas por el tama\u00f1o muestral y circuns - cribirse a una poblaci\u00f3n concreta, es posible ex - trapolar sus resultados a poblaciones similares. \u00bfY qu\u00e9 dicen los expertos? En los \u00faltimos a\u00f1os, los informes de diferen- tes sociedades cient\u00edficas se\u00f1alan claramente las recomendaciones de uso (de consumo) de tiempo de pantallas en funci\u00f3n de la edad. As\u00ed, la Academia Americana de Pediatr\u00eda recomien-da evitar el uso de pantallas en ni\u00f1os menores de 18 meses, exc epto para incorporarlos en reuniones familiares virtuales (video-chatting); entre los 18 y 24 meses, se recomienda a los pa- dres escoger programaciones de alta calidad y estar acompa\u00f1ando a los ni\u00f1os, explic\u00e1ndoles los contenidos o reforzando los mismos con las palabras de uso en la familia; entre los 2 y los 5 a\u00f1os el l\u00edmite debe ser 1 hora diaria y siempre en compa\u00f1\u00eda de los padres, pudiendo extenderse hasta 2 horas los fines de semana; por encima de los 2 a\u00f1os, su uso debiera limitarse a 2 horas y siempre que se garantice que no sustituyen al sue\u00f1o, al juego o la actividad f\u00edsica u otras acti-vidades esenciales para la salud. Asimismo, re - comienda disponer de tiempos familiares libres de dispositivos como, por ejemplo, el tiempo de comidas, manteniendo la recomendaci\u00f3n de evitar ubicar estos dispositivos en el dormito - rio. A estas recomendaciones suscribe nuestra Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda, en que se reco - mienda evitar pantallas antes de los 2 a\u00f1os. En la misma l\u00ednea se han manifestado la Asociaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Canadiense o la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Pero para abordar esta situaci\u00f3n no solo hace falta disponer de recomendaciones claras de las sociedades cient\u00edficas, sino tambi\u00e9n medidas de las autoridades de salud y educaci\u00f3n que permi-tan separar diferencialmente el tiempo que se usan los dispositivos como tablets y notebooks en las salas de clases versus el uso de los mis - mos en los tiempos libres. Y, por supuesto, hay que se\u00f1alar el papel de los padres no solo en el establecimiento de mensajes claros sobre su uso por parte del ni\u00f1o y del adolescente, sino tambi\u00e9n en la propia conducta del individuo adulto en relaci\u00f3n con los mismos dispositivos. Adicionalmente, faltan estudios longitudinales o de intervenci\u00f3n que permitan conocer mejor las consecuencias de estas conductas. Tambi\u00e9n es necesario mejorar la calidad de los dise\u00f1os de muchos de estos estudios, la mayor\u00eda basados en cuestionarios autorreportados en circuns - tancias que se disponen de herramientas ob - jetivas que permiten conocer el tiempo real de actividades sedentarias o de actividad f\u00edsica. \u00bfUn nuevo signo vital? Con todo e sto en c onsideraci\u00f3n, el incluir el tiempo que los menores ocupan como ele - mento anamn\u00e9stico otorga herramientas que no solo nos orientan a problemas de salud como los descritos precedentemente, sino que tambi\u00e9n nos permite evaluar el grado de com-promiso familiar en esta actividad y aportar un elemento significativo para estimar el estilo de crianza utilizado. \u00bfCu\u00e1ntos computadores te - nemos?, \u00bfcu\u00e1ntas tablets?, \u00bfnuestros hijos usan el celular electr\u00f3ni-co?, \u00bfa cu\u00e1ntas redes sociales pertenecen?, \u00bfen cu\u00e1ntos grupos de est\u00e1n inscritos?, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia diaria los consultan?, \u00bfqu\u00e9 hacen cuando est\u00e1n en la calle, en el metro o en el paradero de la locomoci\u00f3n?, \u00bfleen en papel o en libro digital, tablet y smartphone?, \u00bfponemos el tel\u00e9fono en modo avi\u00f3n al irnos a dormir?, \u00bflo consultan durante las comidas familiares?, \u00bftratan con sus amigos cercanos directamente o prefieren las redes? \u00c9stas y otras preguntas nos pueden hacer re - flexionar sobre si nuestro paciente utiliza apro - piadamente las pantallas y si los padres est\u00e1n interiorizados de las repercusiones de un uso inapropiado sobre su desarrollo f\u00edsico, cognitivo y emocional. El tiempo de pantalla, tanto como la actividad f\u00ed- sica y el sue\u00f1o, es un h\u00e1bito de vida modificable relacionado con la salud. Los pediatras debemos dialogar respecto de la exposici\u00f3n a estas tec-nolog\u00edas con los ni\u00f1os y sus padres, y entregar educaci\u00f3n basada en investigaciones cient\u00edficas respecto al uso apropiado de los medios. En estos tiempos, en que estamos expuestos a mucha informaci\u00f3n sobre COVID-19, es necesario conocer documentos y protocolos emanados por las Sociedades Cient\u00edficas, organizaciones afines y la autoridad. La informaci\u00f3n oficial es clave para enfrentar el desaf\u00edo que nos impone esta crisis sanitaria.ESPECIAL COVID-19 Por eso, te invitamos a conocer nuestro Especial COVID-19, actualizado permanentemente, y dirigido a la Comunidad M\u00e9dica y General. Accede en www.sochipe.cl24 www.sochipe.clENTREVISTA Cuando terminaba noviembre pasado, la Dra. Elisabeth Wettig Steinmeyer recibi\u00f3 una inesperada noticia: hab\u00eda sido reconocida por diario El Mercurio y Mujeres Empresarias como una de las 100 mujeres l\u00edderes de Chile. Este reconocimiento busca destacar el liderazgo femenino en \u00e1reas que aportan al desarrollo de nuestro pa\u00eds. La Dra. Wettig es m\u00e9dico, especialista en Cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica, socia SOCHIPE y representante de la Zona Sur en el Directorio durante cuatro a\u00f1os. El reconocimiento recibido se debe al gran trabajo realizado convocando y organizando a la comunidad de Puerto Varas para trabajar por la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os de la Regi\u00f3n de Los Lagos. Esta labor se plasm\u00f3 en la creaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Ni\u00f1os de Puerto Varas, organizaci\u00f3n de la cual es cofundadora y presidenta. Desde entonces, ya son nueve a\u00f1os colaborando en la construcci\u00f3n de un espacio de afecto, cuidado y juego, en la Residencia San Arnoldo que acoge a ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 0 y 6 a\u00f1os de edad que han sido vulnerados gravemente en sus derechos. En la siguiente entre vista, queremos conocer un poco m\u00e1s de la Dra. Wettig y del valioso trabajo realizado en el sur de Chile.RECONOCIMIENTO AL LIDERAZGO FEMENINO EN EL \u00c1MBITO M\u00c9DICO Y SOCIALDra. Elisabeth Wettig: 25 www.sochipe.clENTREVISTA Nuestro principal objetivo es trabajar por la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de los ni\u00f1os m\u00e1s vulnerables de nuestra regi\u00f3n (Los Lagos), focalizando inicialmente nuestra labor en el Hogar, que cuenta con 40 ni\u00f1os de 0 a 6 a\u00f1os. Para lograr nuestro objetivo consideramos prioritario involucrar y sensibilizar a la comunidad entera.\u00bfCu\u00e1ndo se form\u00f3 la Corporaci\u00f3n Ni\u00f1os de Puerto Varas y con qu\u00e9 objetivos?La Corporaci\u00f3n de Beneficencia Ni\u00f1os de Puer - to Varas obtuvo su personalidad jur\u00eddica el 11 de noviembre 2011, aunque ya est\u00e1bamos visitando el Hogar San Arnoldo y nos est\u00e1bamos reunien-do desde un a\u00f1o antes. Nuestr o principal objetivo es trabajar por la pro - tecci\u00f3n de los derechos fundamentales de los ni\u00f1os m\u00e1s vulnerables de nuestra regi\u00f3n (Los Lagos), focalizando inicialmente nuestra labor en el Hogar, que cuenta con 40 ni\u00f1os de 0 a 6 a\u00f1os. Para lograr nuestro objetivo consideramos prioritario involucrar y sensibilizar a la comuni-dad entera. \u00bfQui\u00e9nes com ponen el equipo de trabajo y c\u00f3mo funciona esta organizaci\u00f3n? Nuestra Corporaci\u00f3n se compone de un direc-torio sin fines de lucro y un peque\u00f1o equipo de profesionales que son remuneradas con fondos de la Corporaci\u00f3n, los que de hecho son siempre escasos. El directorio est \u00e1 conformado por cuatro per - sonas: Adriana Vergara, orientadora-consejera del Centro Nacional de la Familia (CENFA). Margarita Petersen, abogada que ha trabajado con distintas instituciones y fundaciones. Fun-dadora de Equinoterapia del Sur. Francisca Sotta, consultora directora ejecutiva de Almaciguera, empresa B certificada. Y yo, Elisabeth Wettig, pediatra y cardi\u00f3loga in-fantil, presidenta de la Corporaci\u00f3n. A su vez, el equipo de trabajo est\u00e1 compuesto por: Sof\u00eda G\u00f3mez, directora ejecutiva, psic\u00f3loga ex - perta en ni\u00f1ez vulnerada. Carolina Romero, Fonoaudi\u00f3loga que realiza la labor de acoger y evaluar las necesidades parti-culares de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a para luego orientar el trabajo que se realiza. Claudia Olivos, coordinadora del voluntariado de la Corporaci\u00f3n. Soledad Espinoza, ingeniera comercial encar - gada de finanzas y marketing. El financiamiento se obtiene de socios cola- boradores que aportan generosamente cada mes. Tambi\u00e9n contamos con algunas empre - sas que donan para proyectos espec\u00edficos, tal como lo es la hipoterapia, una de las terapias especializadas que se les ofrecen a los ni\u00f1os. Y a veces nos llegan donaciones personales y an\u00f3nimas inesperadas. Y, por supue sto, la piedra angular del funciona- miento de nuestra Corporaci\u00f3n se basa en un gran grupo de personas voluntarias que acom-pa\u00f1an a los ni\u00f1os en el d\u00eda a d\u00eda, siempre atentos y pendientes para satisfacer necesidades dentro de sus posibilidades. Desde su creaci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les han sido los hitos m\u00e1s relevantes de la Corporaci\u00f3n? En un comienzo nos enfocamos en mejorar la infraestructura del Hogar, por ejemplo, cons - trucci\u00f3n de una plaza de juegos, sala de estimu-laci\u00f3n para beb\u00e9s, contrato de una terapeuta ocupacional, mejoramiento del mobiliario de sala de estar de las educadoras de trato directo y capacitaci\u00f3n por parte de CENFA de las mis - mas. Una vez obtenidas estas modestas metas, llegamos a \"darnos cuenta\" de que contribuir al proceso de reparaci\u00f3n emocional de los ni\u00f1os 26 www.sochipe.clENTREVISTA La Dra. Elisabeth Wettig naci\u00f3 en Santiago, en 1952. Estudi\u00f3 Medicina en la Pontificia Univer - sidad Cat\u00f3lica, especializ\u00e1ndose en Pediatr\u00eda y Cardiolog\u00eda Infantil en el Hospital Calvo Mac- kenna. Emigr\u00f3 a Puerto Varas en 1981, con toda su familia (marido y 3 hijos, en ese entonces). Se desempe\u00f1\u00f3 como pediatra en la Fundaci\u00f3n Hospital San Jos\u00e9 y Hospital Base Puerto Montt, donde aparte de ejercer en Neonatolog\u00eda asumi\u00f3 responsabilidades para potenciar la Lactan-cia Materna, y particip\u00f3 adem\u00e1s en el Estudio Colaborativo Latinoamericano de Malformacio - nes Cong\u00e9nitas (ECLAMC). Tambi\u00e9n fue representante de la Zona Sur en el Directorio SOCHIPE, entre 2001 y 2005, paralelo a su presidencia en la Filial Los Lagos de nuestra Sociedad. Jubil\u00f3 en 2017. Ho y tiene 4 hijos y 3 nietos que, seg\u00fan nos cuenta, comparten su tiempo con el trabajo que invierte potenciando y fortaleciendo la Corporaci\u00f3n, donde aparte de las m\u00faltiples labores administrativas, ejerce como pediatra de los ni\u00f1os ah\u00ed acogidos.debe ser nuestra primera prioridad y foco. En este escenario decidimos contratar la asesor\u00eda de Andrea Y\u00f1esta, experta en Desarrollo Infantil Temprano y en el Funcionamiento de Residen-cias, lo que nos llev\u00f3 a implementar una serie de medidas que tienen como referente el m\u00e9todo educativo de la Dra. Emi Pickler, el que, median-te el fortalecimiento del sistema de cuidado, busca restablecer la autoconfianza, autonom\u00eda e individualidad de los ni\u00f1os. Es de destacar que se logr\u00f3 hacer un convenio con la Fundaci\u00f3n Verbo Divino, Administrador Legal de este Hogar, para colaborar coordinada-mente con el funcionamiento del mismo y cono - cer de cerca todas sus necesidades y limitacio - nes como Organismo Colaborador de SENAME. Hoy contamo s con: 40 voluntarios trabajando semana a semana. 147 socios cooperadores. 2.640 horas de voluntariado grupal (2018-2019) 352 horas de juego individual (dedicaci\u00f3n di-recta a los ni\u00f1os que no reciben visitas de fami-liares). 508 sesiones de hipoterapia. \u00bfCu\u00e1l es el v\u00ednculo que tienen con el Hogar San Arnoldo, de Puerto Varas, y c\u00f3mo se gest\u00f3?El v\u00ednculo con este hogar se gesta a ra\u00edz de una visita que les hice hace ya 10 a\u00f1os, cuando yo trabajaba en neonatolog\u00eda de Hospital de Puer - to Montt. Uno de los prematuros nuestros fue enviado por el juez de familia a este hogar, ya que su familia no fue considerada id\u00f3nea para hacerse cargo de un prematuro. En ese mo - mento me di cuenta de las muchas falencias del hogar y que hab\u00eda que ayudar con urgencia. El Hogar San Arnoldo depende del SENAME en el 80% y de la Fundaci\u00f3n Verbo Divino. \u00bfQu\u00e9 significa para usted el reconocimiento recibido por parte de El Mercurio y Mujeres Emprendedoras?Fue una sorpresa y no lo esperaba. Estoy muy agradecida ya que, m\u00e1s que un reconocimien-to a mi persona, lo siento como un reconoci-miento hacia la Corporaci\u00f3n, que est\u00e1 formada por generosos y desinteresados socios cola-boradores, adem\u00e1s del gran n\u00famero de volun-tarios que en el d\u00eda a d\u00eda ofrecen su entrega invaluable.C M Y CM MY CY CMY KMAY Enfermedades respiratorias: Prepar\u00e1ndonos para el invierno MAY Lactancia siempre actual MAY Diplomado: Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica Curso online para profesores Desde el aula trabajando con los adolescentes Conocimientos esenciales en arte y cultura para la salud infantil Puesta al d\u00eda en vacunas Curso online para enfermeras de UCI pedi\u00e1tricaMedicina basada en narrativa Curso online para profesores Emergencias escolaresCirug\u00eda infantilDiplomado: Endocrinolog\u00eda y cr\u00edtico de literatura cient\u00edcaOrtopedia y traumatolog\u00eda infantilDiplomado: Seguimiento del reci\u00e9n nacido de alto riesgoNefrolog\u00eda infantilCuidados intensivos pedi\u00e1tricosJUN JUN JUN JUN JUN JUN JUN JUN JUL JUL JUL AGO AGO AGO AGO AGO SEP SEP OCT SEP *Programa sujeto a modicaci\u00f3n seg\u00fan disponga la Sociedad.28 www.sochipe.clSOCHIPE y sus filiales donan EPP a lo largo de Chile Con mucha alegr\u00eda les contamos que los Elementos de Protecci\u00f3n Per - sonal (EPP) que nuestra Sociedad don\u00f3 al personal de Salud de diversos hospitales del pa\u00eds ya han sido entregados. Esta es una iniciativa nacida en el seno de nuestro Directorio, y de la que tambi\u00e9n participaron nuestras 18 Filiales, tanto con recursos como tambi\u00e9n apoyando en la log\u00edstica. Agradecemos a todos quienes se com-prometieron con esta causa y permitieron lograr el objetivo: proteger a aquellos que est\u00e1n dando la pelea por todos nosotros, durante esta pandemia.Declaraci\u00f3nBREVES C M Y CM MY CY CMY KProtectumEstetoscopio109.pdf 1 27-01-20 15:42Se suspende 60 Congreso Chileno de Pediatr\u00eda Debido a la crisis sanitaria que estamos viviendo en Chile y el mundo, lamen-tamos comunicar que el 60 Congreso Chileno de Pediatr\u00eda, que se realizar\u00eda en Arica, ha sido suspendido. Si bien es te tradicional evento estaba programado para varios meses m\u00e1s, du- rante la primera semana de octubre de este a\u00f1o, el trabajo cient\u00edfico y organi-zativo se realiza con un a\u00f1o de anticipa-ci\u00f3n, y no ha podido desarrollarse con normalidad. Junto con invitarlos a seguir extreman- do las medidas de cuidado para enfren-tar esta pandemia, les adelantamos que cualquier novedad respecto de la 60 versi\u00f3n de nuestro Congreso, que even-tualmente se realizar\u00e1 en 2021, y sobre otras actividades, las estaremos comu-nicando en nuestro sitio web y redes sociales.Congreso 29 www.sochipe.clCharlas online SOCHIPE disponibles en Youtube La imposibilidad de realizar actividades presen- ciales, nos ha motivado a cambiar la tradicional forma en que difundimos los temas que tanto interesan a pediatras, otros profesionales de la salud y comunidad general. Es por esto que, des de mediados de abril, co - menzamos a organizar y transmitir en vivo un sinn\u00famero de charlas online para diversos p\u00fabli-cos objetivos, con temas que por lo general han girado en torno al Covid-19, si bien no la totalidad. Estas charlas, pasado s algunos d\u00edas desde su emisi\u00f3n, son subidas a nuestro Canal de Youtu- be \"Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda\". Te invitamos a suscribirte a este canal y a inscribirte a las transmisiones en vivo de estos webinarios. Ac\u00e1 te comentamos sobre algunas de las charlas ya disponibles en YouTube: \"Paciente Cr\u00edtico Pedi\u00e1trico Covid-19. Partes 1 y 2\" \"Divertimento. Reflexiones sobre Crianza\" \"Videoconferencia para Padres de Adolescen-tes. Educando desde el V\u00ednculo\" \"Manejo en Urgencia de Pacientes COVID-19 po - sitivo o con sospecha de infecci\u00f3n\". \"Reci\u00e9n Nacido y Covid-19, Evidencia y Reco - mendaciones\" \"Jornada de Celebraci\u00f3n y Reflexi\u00f3n en torno al Libro y la Infancia, en Tiempos de Pandemia\" \"Puesta al d\u00eda en Covid Pedi\u00e1trico\"Charlas online Suscr\u00edbete a nuestro bolet\u00edn electr\u00f3nico En estos momentos de crisis sanitaria, es importante que nuestros mensajes lleguen a gran parte de la comunidad m\u00e9dica y general. Por eso, te pedimos ayuda recomendan-do a tus compa\u00f1eros y amigos que se suscriban a nuestro Bolet\u00edn Electr\u00f3nico. Es f\u00e1cil hacerlo: deben entrar a nuestro sitio www.sochipe.cl, y al costado derecho ver\u00e1n un formulario de suscripci\u00f3n. Ya estamos llegando a 20.000 profesionales de la salud quincenalmente \u00a1Ay\u00fadanos a sumar m\u00e1s suscritos! Nuevos Socios Queremos dar la bienvenida a los nuevos socios de SOCHIPE: Alexandra Signorelli V.Andrea \u00c1vila J.BREVES TV GU\u00cdA DE ATENCI\u00d3N COVID-19 PARA PACIENTES SORDOS 30 www.sochipe.clLA HISTORIA DEL PRIMER CENTRO PARA NI\u00d1OS QUEMADOS EN CHILE PATRIMONIO El Prof. Dr. Ren\u00e9 Artigas Nambrard Por Dr. Francisco Moraga M. Ex Presidente SOCHIPE (2011-2012).\"El Doctor Ren\u00e9 Artigas tiene el m\u00e9rito de haber rescatado al ni\u00f1o quemado del abandono en que se encontraba. Transformar su tratamiento, de algo \u00e1rido y poco gratificante, en algo interesante y satisfactorio, al que actualmente, muchos m\u00e9dicos se dedican con gran entusiasmo y compromiso\" El Dr. Ren\u00e9 Artigas naci\u00f3 el 20 de abril de 1920, en la localidad de Pillanlelb\u00fan, ubicada en la actual IX Regi\u00f3n. Sus padres, M\u00e1ximo Artigas Prussing y Mar\u00eda Ezilda Nambrard Berton, in-migrantes de ascendencia espa\u00f1ola y francesa, agricultores de esa zona, le inculcaron el amor a esa tierra y lo enviaron a la escuela p\u00fablica de su pueblo natal donde altern\u00f3 con los hijos de Arauco. Continu\u00f3 sus estudios primarios y secundarios en el Instituto San Jos\u00e9 de Temuco y posterior - mente inici\u00f3 sus estudios de Medicina en la Universidad de Concepci\u00f3n, culmin\u00e1ndolos en la Universidad de Chile. En 1946 recibi\u00f3 el t\u00edtu-lo de M\u00e9dico Cirujano, con distinci\u00f3n un\u00e1nime, despu\u00e9s de presentar su memoria que trat\u00f3 de \"Frenopar\u00e1lisis en el tratamiento de la tubercu-losis pulmonar\". El Prof. Artigas se inici\u00f3 profesionalmente en el Hospital de Combarbal\u00e1, para regresar despu\u00e9s de un a\u00f1o a Santiago, a la Asistencia P\u00fablica y al Hospital San Borja, ubicado en aquellos a\u00f1os en la Alameda con Vicu\u00f1a Mackenna. Inicia, al mis - mo tiempo, reemplazos en la Posta Infantil del Hospital Arriar\u00e1n, desempe\u00f1o frecuente de los cirujanos de adultos, por falta de especialistas pedi\u00e1tricos. En 1948 logra ingresar al servicio de Cirug\u00eda In- fantil y Ortopedia, que dirig\u00eda el Dr. Agust\u00edn lnos - trosa, donde trabaj\u00f3 ininterrumpidamente 25 a\u00f1os. En su libro (Artigas R, Montenegro E: Ori-gen y desarrollo de los Hospitales para Ni\u00f1os en Santiago. RIL editores, Santiago, 2001), cuenta que por ser reci\u00e9n llegado al servicio de Cirug\u00eda Infantil le correspond\u00eda tratar los ni\u00f1os quema-dos, lo cual fue abordando con mucha entereza, desechando conductas en boga y adoptando nuevos conceptos dados por el Dr. Benaim (de Argentina) y comenzando a tratarlos con ayuda de diferentes profesionales (constituyendo un incipiente equipo) mejorando notablemente la 31 www.sochipe.clDurante su larga trayectoria como Cirujano Pedi\u00e1trico, dedicado preferentemente al Ni\u00f1o quemado y a la Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, el Doctor Artigas tuvo una prol\u00edfica producci\u00f3n de trabajos cient\u00edficos y de investigaci\u00f3n.PATRIMONIO La Unidad de Quemados se considera el \"Primer Centro Nacional para el Ni\u00f1o Quemado\". De las 5 camas iniciales, en 1964 ya contaba con 16, las que en 1971 aumentan a 30 y a 40 para 1972. Hoy, y gracias a los trabajos de prevenci\u00f3n que partieron precisamente con el Dr. Arti-gas, cuenta con 6 camas, pese a ser Centro de Derivaci\u00f3n Nacional para Grandes Quemados. Artigas fue el Jefe de esta Unidad desde su creaci\u00f3n en 1960 hasta 1972, ya que en 1973 se traslada al Hospital Exequiel Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s a desarrollar este mismo proyecto. Posterior - mente le suceden el Dr. Jos\u00e9 Miguel Err\u00e1zuriz (1973-1983), Dr. Manuel Gast\u00f3n Monsalves V. (1984-2009), Dra. Viviam Mu\u00f1oz (2009-2019) y actualmente el Dr. Marcelo Rivera G. evoluci\u00f3n de estos pacientes. El 18 de abril de 1960 inaugur\u00f3 en el Hospital Manuel Arriar\u00e1n la \"Unidad de Quemados\" con solo cinco camas. Despu\u00e9s de la e xplosi\u00f3n del 6 de mayo de 1963 (ver El Estetoscopio 104, p\u00e1g. 34) y tras una remodelaci\u00f3n del sector de hospitalizaci\u00f3n, su unidad crece a 16 camas a fines de 1964 y su prestigio va en aumento de tal forma que reci-be m\u00e9dicos de distintos lugares de Chile para adquirir conocimientos en el campo de quema-duras. Al mismo tiempo ejerce como m\u00e9dico de turno en la Posta Infantil del Hospital Arriar\u00e1n, hasta alcanzar la jefatura de ese servicio en 1965, y subroga al director del hospital en reite - radas oportunidades. El 14 de julio de 1964 constituye el Comit\u00e9 de Pabellones (seg\u00fan circular 2553 del 24 de abril de 964 de la Direcci\u00f3n General del SNS), junto con los Dres. Alberto Veloso, Ar\u00edstides Z\u00fa\u00f1iga y Gonzalo Paredes, quienes llevan a cabo la gran remodelaci\u00f3n de los sistemas de anestesia. El 24 de abril de 1968 se autoriza a los Dres. Ren\u00e9 Artigas y Mario Garc\u00e9s para hacer uso de una beca concedida por la OMS, para estudiar patolog\u00eda de quemados y sus secuelas en los mejores Centros de Quemados de los Estados Unidos, Inglaterra, M\u00e9xico, Francia, Italia y Ale - mania, recogiendo una valiosa experiencia que luego, con ciertas modificaciones, las aplicaron en Chile. Durante su estad\u00eda en el Hospital Ma-nuel Arriar\u00e1n, fue Profesor de Pediatr\u00eda y de Ci-rug\u00eda Infantil de la Universidad de Chile. En 1973 comenz\u00f3 a trabajar en el Hospital Exe - quiel Gonz\u00e1lez Cor t\u00e9s, donde repiti\u00f3 su haza\u00f1a de crear una Unidad de Quemados y Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, desempe\u00f1\u00e1ndose por 15 a\u00f1os. En este lugar tuvo como disc\u00edpulo al Dr. Jorge Villegas Canquil, quien lo recuerda como \"un maestro exigente, riguroso, austero y ordenado, discipli-nado, amigo de sus amigos, reservado, genero - so, leal, a veces complejo de entender; un ciru-jano experto, un organizador nato, noble que, sin saberlo, a la manera de las personas de buen coraz\u00f3n salv\u00f3 m\u00e1s vidas de las que \u00e9l mismo su-puso\", en una semblanza en un aniversario de su fallecimiento. Una vez acogido a retiro del Servicio Nacional de Salud (SNS), continu\u00f3 como Profesor Titular de Cirug\u00eda Infantil y a cargo del Departamento de Investigaci\u00f3n Hist\u00f3rica de la Medicina, en el Decanato de la Escuela de Medicina de la Uni-versidad de Chile. Durante su larga trayectoria como Cirujano Pe - di\u00e1trico, dedicado preferentemente al Ni\u00f1o que - mado y a la Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, el Doctor Artigas tuvo una prol\u00edfica producci\u00f3n de trabajos cient\u00ed-ficos y de investigaci\u00f3n, destacando entre ellos: 1. Cuarenta y cuatro publicaciones en revistas Nacionales y Extranjeras sobre diversos temas de la Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica, Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Repara-32 www.sochipe.clPATRIMONIO El Dr. Ren\u00e9 Artigas desarroll\u00f3 una gran labor docente y fue el gestor de importantes campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en accidentes, seguridad en el hogar y en la v\u00eda p\u00fablica.dora, Cirug\u00eda Pl\u00e1stica en Quemados y Ortopedia. Destacamos su \"Tratamiento de las quemaduras en los ni\u00f1os\". Rev Chil Pediatr 1953; 24(7):235-42. 2. M\u00faltiples presentaciones, conferencias y me - sas redondas, en Congresos nacionales y extran- jeros. 3. Varios libros editado s en Chile y en el extranjero: a. \"Tratamiento integral del ni\u00f1o quemado\", edi- tado SNS 1962. Reeditado para el trata-miento de las quemaduras\", 1985.c. \"Quemaduras\", en 1995, en conjunto con el Dr. Mario Garc\u00e9s S., editado por la Sociedad de Ciru-janos de Chile, de amplia difusi\u00f3n.d. \"Origen y desarrollo de los hospitales para ni\u00f1os en Santiago\", con la colaboraci\u00f3n de Eliza-beth Montenegro, Editorial RIL, a\u00f1o 2001, auto - financiado. 4. Colaborador en Cap\u00edtulos de libros Nacionales y Extranjeros: \u00b7 a. \"Tratado de Pediatr\u00eda\", cl\u00e1sico en Barcelona, Espa\u00f1a.c. Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Sao Paulo, Brasil. 5. Folletos o Monograf\u00edas dando normas para el M\u00e9dico General. a. Epidemiolog\u00eda de los accidentes del ni\u00f1o.b. Normas quir\u00fargicas b\u00e1sicas para uso pedi\u00e1-trico.c. Manual de Ortopedia y Cirug\u00eda infantil.d. Tratamiento local de las quemaduras.e. Clasificaci\u00f3n y manejo de las heridas.f. Situaci\u00f3n de los servicios de cirug\u00eda infantil del \u00e1rea metropolitana. Fue miembro activo de las Sociedades Chilena de Pediatr\u00eda (a la que ingres\u00f3 con el trabajo \"In-vaginaci\u00f3n intestinal en el ni\u00f1o\" Rev Chil Pediatr 1951; 22(2):60-8), Ortopedia y Traumatolog\u00eda, Cirug\u00eda (presidente de 1985 a 1986), Cirug\u00eda Pl\u00e1stica y Reparadora (presidente en 1962 y de 1973 a 1978), y del Colegio Americano de Cirug\u00eda. Tambi\u00e9n fue Miembro honorario y correspondiente de las Sociedades de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica de Argentina, Per\u00fa, Ecuador, Espa\u00f1a, de la Sociedad Latinoamericana de Cirug\u00eda Pl\u00e1sti-ca, de la Panamerican Medical Asociation y The lnternational Society for Burns and Injuries. Fue Socio Fundador de la Federaci\u00f3n de Sociedades Latinoamericanas de Quemaduras. Recibi\u00f3 m\u00faltiples premio s y distinciones en re - conocimiento a su labor, destacando entre otras muchas el Premio del Consejo Nacional de Se - guridad en 1977, Profesor Em\u00e9rito de la Funda- ci\u00f3n Educacional lberolatinoamericana de Ciru-g\u00eda Pl\u00e1stica en M\u00e9xico (1978), Menci\u00f3n C\u00f3ndor de los Andes, Buenos Aires (1983), Maestro de la Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Chilena (1991), Maestro de la Ci-rug\u00eda Pedi\u00e1trica Chilena (1992), Medalla de Oro de la Fundaci\u00f3n Benaim y la distinci\u00f3n \"Ilustre Creador\" de la F.E.L.A.Q. (Federaci\u00f3n Latino - Americana de Quemaduras). El a\u00f1o 2002 r ecibe el Premio Internacional \"The Whitaker lnternational Burns Price\", patrocinado por la Fundaci\u00f3n Whitaker, el Gobierno de Paler - mo, Sicilia, y la Academia de los Lincei, siendo el segundo latinoamericano que recibe este pre - mio a nivel mundial, que es otorgado en base a importantes par\u00e1metros que incluyen haber aportado nuevas y m\u00e1s efectivas t\u00e9cnicas en los tratamientos de los quemados, la dedicaci\u00f3n, labor investigativa, prevenci\u00f3n, innovaci\u00f3n, hu-manismo, etc. En 2005 es nombrado Profesor Em\u00e9rito de la Universidad de Chile, y el d\u00eda 21 de diciembre de ese a\u00f1o fallece el Prof. Dr. Ren\u00e9 Artigas Nam-brard, en Santiago de Chile a los 85 a\u00f1os, dejan-do a su esposa, la Sra. Gabriela Kaempffer con Trabajo cl\u00e1sico del Prof ren\u00e9 Artigas. Rev Chil Pediatr 1953; 24(7):235-42.Trabajo de Ingreso a Rev Chil Pediatr 1951; 22(2):60-8.33 www.sochipe.clPATRIMONIO Otro de los grandes m\u00e9ritos que tiene el Doctor Artigas es que, gracias a sus investigaciones acerca de los hospitales, podemos conocer aspectos sorprendentes de los primeros a\u00f1os de nuestros Hospitales de Ni\u00f1os en Santiago, con datos que hoy dif\u00edcilmente se habr\u00edan rescatado. la que hab\u00eda formado una hermosa familia de 6 hijos y varios nietos. El Doctor Ren \u00e9 Artigas tiene el m\u00e9rito de haber rescatado al ni\u00f1o quemado del abandono en que se encontraba. Transformar su tratamiento, de algo \u00e1rido y poco gratificante, en algo inte - resante y satisfactorio, al que actualmente, mu-chos m\u00e9dicos se dedican con gran entusiasmo y compromiso. El Dr. Ren\u00e9 Artigas desarroll\u00f3 una gran labor do - cente y fue el gestor de importantes campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en accidentes, segu-ridad en el hogar y en la v\u00eda p\u00fablica. Entre ellas se destacan la lucha contra el uso indiscrimina-do de fuegos de artificio y el uso de volantines con hilo curado debido a que provocan heridas y quemaduras, como consecuencia del contacto del hilo curado con el cableado de transmisi\u00f3n de electricidad y de alta tensi\u00f3n. Sus campa\u00f1as preventivas fueron las primeras en ser difundi-das por diversos medios de publicidad como la Televisi\u00f3n con dibujos animados, en cajetillas de f\u00f3sforos, en peri\u00f3dicos a lo largo de Chile, char - las en los colegios, etc. Otro de los grandes m\u00e9ritos que tiene el Doc- tor Artigas es que, gracias a sus investigacio - nes acerca de los hospitales, podemos conocer aspectos sorprendentes de los primeros a\u00f1os de nuestros Hospitales de Ni\u00f1os en Santiago, con datos que hoy dif\u00edcilmente se habr\u00edan res - catado. Texto adaptado y condensado de las publicaciones \"Profesor Dr. Ren\u00e9 Artigas Nambrard, fun-dador del primer centro de quemados para ni\u00f1os de Chile. Historiador\", y de \"Historia de las quemaduras\", escritos por la Dra. Gladys Villablanca C., Unidad de Patrimonio Cultural y Servi-cio de Quemados del Hospital Cl\u00ednico San Borja Arriar\u00e1n. Publicado en el Bolet\u00edn del Servicio de Pediatr\u00eda Hospital San Borja Arriar\u00e1n y Departamento de Pediatr\u00eda Universidad de Chile Campus Centro 2019, 18(76):3-12. Con el permiso de la autora y del Editor. Dr Ren\u00e9 Rtigas, su esposa Gabriela Kaempffer y sus seis hijos Ida Mar\u00eda, Mar\u00eda Gabriela, Ren\u00e9 Fernando, Mar\u00eda In\u00e9s, Mar\u00eda Teresa y Enrique Alberto.34 www.sochipe.clNO HAY BIEN QUE POR MAL NO VENGAREFLEXIONES PEDI\u00c1TRICAS Eran terribles los paros de los trabajadores de la salud en la d\u00e9cada de los 60. Bueno, a decir ve rdad, siempre los paros de la salud yo los he mirado con mucho recelo, pese a que mi ubicaci\u00f3n ha sido m\u00e1s bien hacia la izquierda en todos los aconteceres sociales y pol\u00edticos. Con mayor raz\u00f3n en Lota, lugar donde la efervescencia social se notaba en esos a\u00f1os y me parece que a\u00fan se nota. All\u00ed me hab\u00eda afinca- do un par de a\u00f1os antes. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s, all\u00e1 por octubre de 1972, mientras terminaba mi beca de Pediatr\u00eda en el Hospital Calvo Mackenna de Santiago, me vanagloriaba de que, junto con otros profesio - nales de la salud, hicimos funcionar el Consul-torio D\u00e1vila del Sector Sur de la capital que se encontraba adherido a uno de los m\u00e1s prolon- gados y odiosos paros que se desarrollaron en esa conflictiva \u00e9poca. Incluso, adem\u00e1s de seguir atendiendo sin rechazo de consultas, nos dedi-camos a arreglar y a pintar dicho Consultorio, dej\u00e1ndolo en mejores condiciones que antes, lo que fue motivo de elogiosos comentarios de las autoridades de esos a\u00f1os. Pero vo lvamos atr\u00e1s, al a\u00f1o 1967, en Lota. Yo era uno de los pocos m\u00e9dicos que viv\u00eda en la ciudad misma, gracias a la suerte de haber encontrado una excelente casa para arrendar, lo que en ese tiempo y en esa ciudad era punto menos que imposible. La inmensa mayor\u00eda de los profe - sionales que trabajaban en el Hospital de Lota Bajo viv\u00edan en Concepci\u00f3n, Coronel o San Pedro. Excepci\u00f3n a esto era nuestro Director, pero a \u00e9l se le respetaban sus galones, ya que nadie se atrev\u00eda a molestarlo en su casa, una vez que se recog\u00eda a ella.Por e sta misma raz\u00f3n de mi afincamiento en la ciudad, los d\u00edas en que no exist\u00eda m\u00e9dico de guardia en el Hospital muchas veces me llama-ban por tel\u00e9fono o me ven\u00edan a buscar a la casa para ir a tratar de solucionar problemas que siempre se suscitan despu\u00e9s de los horarios ha-bituales. Si en per\u00edodos norm ales, no todos los turnos de noche estaban cubiertos, era de imaginar que esa noche del 27 de mayo de 1967, fecha que recuerdo muy bien ya que se cumpl\u00eda como una semana de un p\u00e9simo paro de la salud, la asistencia en el Hospital en horas nocturnas de ese d\u00eda tendr\u00eda que ser paup\u00e9rrima ya que, ge - neralmente, no quedaban m\u00e1s que el chofer de la ambulancia y uno que otro auxiliar t\u00e9cnico, como se le llamaba en esa \u00e9poca. Aparec\u00edan s\u00ed, de vez en cuando, algunos vecinos voluntarios Por Dr. Gabriel Mart\u00ednez del R\u00edo*(Del libro \"Vivencias de pediatras penquintas\", publicado por el Colegio M\u00e9dico, Regional Concepci\u00f3n. Primera edici\u00f3n 2006, segunda edici\u00f3n 2014). 35 www.sochipe.clREFLEXIONES PEDI\u00c1TRICAS En mi opini\u00f3n (m\u00e1s bien, en mi deseo), segu\u00eda avanzando la cabeza del feto, pero lleg\u00f3 un momento en que ya no se apreciaba ning\u00fan descenso y yo ve\u00eda como los labios vaginales empezaron a estirarse ofreciendo natural resistencia al valioso producto que pujaba por salir.que iban a ayudar a los enfermos hospitalizados que nunca faltan. Hab\u00eda terminado reci\u00e9n de cenar y me apron- taba subir a mi dormitorio para \"guardarme en el sobre\", ya que hab\u00eda tenido un d\u00eda pesado, cuando son\u00f3 el timbre y apareci\u00f3 en mi puer - ta el chofer de la ambulancia, para pedirme los fuera a ayudar en un parto, ya que no hab\u00eda conseguido a nadie m\u00e1s que a una voluntaria que viv\u00eda frente al Hospital y tem\u00eda que no fuera suficiente. Desp u\u00e9s de algunos segundos de mascullar mi enojo interiormente, me repuse y, ya m\u00e1s sere - no me di cuenta de que hac\u00eda varios a\u00f1os que no atend\u00eda alg\u00fan parto. Pero acto seguido pens\u00e9 que, si ya en ese entonces los Carabineros solu-cionaban varios de ellos, era mi deber acudir a ese llamado y tratar de solucionar ese problema ya que, indudablemente, mi adiestramiento de - ber\u00eda ser mucho mejor que el de los funciona-rios policiales. Confor me a este razonamiento partimos raudos hacia el Hospital. Al llegar me pude dar cuenta, r\u00e1pidamente, de que la tarea no iba a ser f\u00e1cil. Se trataba de una paciente joven, prim\u00edpara, extraordinariamente obesa, que estaba con un trabajo de parto avanzado y siendo asistida por una se\u00f1ora voluntaria, a\u00fan m\u00e1s obesa, y que a todas luces no ten\u00eda ninguna experiencia en es - tos menesteres. Me instal\u00e9 frente a la paciente y me dispuse a examinarla. Me conformaba algo ya que, por lo menos, estaba en una cama de parto y en la po - sici\u00f3n correcta. Solicit\u00e9 de inmediato un delantal y guantes. -\"No hay\"-, me respondi\u00f3 contrita la voluntaria. -\"Esterilizaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 de huelga\"-, argu-ment\u00f3 algo perturbado el chofer de la ambulan-cia, que se hab\u00eda quedado all\u00ed a mis \u00f3rdenes. Tragu\u00e9 un poco de saliva y me dispuse a bus - car en los armarios correspondientes, logrando encontrar s\u00f3lo una pechera, que me puse r\u00e1pi-damente, para cubrirme de las seguras impu-rezas que iban a surgir posteriormente. Segu\u00ed mi b\u00fasqueda y pude visualizar a tras mano un jab\u00f3n Sanigermin, que se usaba ya para esterili-zarse en ese entonces. Con alegr\u00eda, pude darme cuenta que tambi\u00e9n estaba funcionando el agua potable, de modo que de inmediato me dispuse a lavarme las manos, tratando de acordarme de las t\u00e9cnicas tan concienzudamente aprendidas en la Facultad. Con la conciencia un poco m\u00e1s tranquila, volv\u00ed hacia mi paciente. En ese momento me di cuen-ta que ya asomaba el cuero cabelludo de la futu-ra criatura. Le ped\u00ed a mi ayudante voluntaria que me ayudara con la paciente mientras trataba de auscultar los latidos card\u00edaco fetales con el antiguo aparato de Pinard, el que encontr\u00e9 ca-sualmente en mi inspecci\u00f3n anterior, y me sent\u00ed aliviado cuando los pude o\u00edr claritos y normales. Un poco m\u00e1s r elajado, me volv\u00ed al lugar de los acontecimientos, percat\u00e1ndome que despu\u00e9s de un par de pujos, avivados con los gritos m\u00edos y de la opulenta secretaria, se notaba un leve avance del feto. Entusiasmado con esto, le pe - d\u00eda a mi voluminosa ayudante que \"se subiera\" sobre la paciente tratando de simular una ma-niobra de Kristeller, que se nos hab\u00eda ense\u00f1ado casi como proscrita en mis estudios de Obste - tricia y que consiste en empujar desde el fondo del \u00fatero, para producir la expulsi\u00f3n, pero me consolaba el hecho de que en esa batalla todo estaba permitido. En mi opini\u00f3n (m\u00e1s bien, en mi deseo), segu\u00eda avanzando la cabeza del feto, pero lleg\u00f3 un momento en que ya no se apre - ciaba ning\u00fan descenso y yo ve\u00eda como los labios vaginales empezaron a estirarse ofreciendo na-tural resistencia al valioso producto que pujaba por salir. Fue en ese momento cuando, seguramente pre - sionado por la angustia de no poder hacer m\u00e1s, se me ocurri\u00f3 la gran idea de ayudarla con lo que yo hab\u00eda efectuado en algunos partos en mi 36 www.sochipe.clREFLEXIONES PEDI\u00c1TRICAS per\u00edodo de alumno e inter no de Obstetricia: una episiotom\u00eda, es decir, hacer una herida quir\u00fargi- ca en la regi\u00f3n vulvovaginal para evitar la resis - tencia descrita. Entusiasmado con esta ocurren-cia, grit\u00e9 al chofer que me trajera una tijera. El atribulado hombre, se abalanz\u00f3 ansiosamente sobre los muebles de la sala hasta que encontr\u00f3 una tijera, a la que la mir\u00e9 como una pieza salva-dora del problema. La vi tan limpia que me olvi-d\u00e9 totalmente de la asepsia tan rigurosamente incorporada en nuestro acervo m\u00e9dico. Sin dudarlo un segundo, ubiqu\u00e9 lo mejor que pude un sitio donde me parec\u00eda deber\u00eda hacer el corte y lo efectu\u00e9 certeramente, fluyendo una cantidad de sangre que no era para asustarse y permitiendo que en el pr\u00f3ximo pujo y con el empuje magn\u00edfico de la voluntaria, asomara fi-nalmente, en forma triunfal, la cabeza completa del ni\u00f1o, el cual pude extraer, posteriormente, sin ninguna dificultad. El fuerte llanto de esta criatura son\u00f3 a m\u00fasica celestial en los o\u00eddos del chofer, de la voluntaria y, por supuesto, del improvisado obstetra que les narra este cuento. La ligadura del cord\u00f3n umbilical, su secci\u00f3n y el alumbramiento de la placenta ocurrieron sin complicaciones. Pero a\u00fan quedaba algo de que, al fragor de las circunstancias, no me hab\u00eda percatado: el cierre de la episiotom\u00eda. Nueva crisis de angustia y casi vociferando ped\u00ed hilo y aguja para suturar. Debe haber sido muy gutural mi grito, ya que el chofer de la ambulancia, despu\u00e9s de un rato que no me pareci\u00f3 muy largo, me trajo lo que yo le reque - r\u00eda y que ni siquiera quise preguntarle de donde proven\u00eda. Con esos elementos, me esforc\u00e9 al m\u00e1ximo para hacer una sutura y, a pesar de que me demor\u00e9, qued\u00e9 bastante sorprendido por la verdadera obra de arte que hab\u00eda hecho. Reci\u00e9n entonces pude respirar m\u00e1s tranquilo. A todo esto, la paciente, de cuyo nombre nun- ca he podido acordarme, sonre\u00eda de felicidad y no se cansaba de darnos las gracias por nuestro trabajo. Eso, sin embargo, no la liber\u00f3 del ba\u00f1o millonario de Penicilina que le prescrib\u00ed despu\u00e9s de nuestra cruenta intervenci\u00f3n. Para comple - tar la informaci\u00f3n, posteriormente logr\u00e9 seguir *El Dr. Gabriel Mart\u00ednez del R\u00edo realiz\u00f3 sus estudios de Pregrado en la Facultad de Medicina de la Universidad de Concepci\u00f3n. Obtuvo el t\u00edtulo de M\u00e9dico Cirujano en la Universi- dad de Chile en 1964. Ejerci\u00f3 como M\u00e9dico General de Zona en Lota. Luego realiz\u00f3 su formaci\u00f3n de Postgrado en la especialidad de Pediatr\u00eda en el Hospital Luis Calvo Mackenna de Santiago. Posteriormente se desempe\u00f1\u00f3 como pediatra en el Hospital Las Higueras de Talcahuano y en el Departamento de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina de la Universidad de Concepci\u00f3n, instituciones donde ocup\u00f3 importantes cargos docentes, asistenciales y directivos. a la paciente, ya ubicada en el Servicio de Obste - tricia y atendida por especialistas que ven\u00edan en horario diurno, hasta su alta, la que se produjo 2 o 3 d\u00edas despu\u00e9s y en muy buenas condiciones. Pero e ste cuento tiene un ep\u00edlogo feliz y que le da el t\u00edtulo colocado...Aproximadamente un mes despu\u00e9s, atendien- do un policl\u00ednico infantil en la Posta El Polvor\u00edn de Lota Alto, acudi\u00f3 una madre con un ni\u00f1o de cerca de 1 mes de edad, al que llevaba a control de salud rutinario. Lo revis\u00e9, encontr\u00e1ndolo en excelentes condiciones, d\u00e1ndole los consejos habituales de estas consultas. Cu\u00e1l no ser\u00eda mi sorpresa cuando, al terminar mi parlamento, la se\u00f1ora muy contenta me agradeci\u00f3 la atenci\u00f3n del beb\u00e9, pero agrega que ella estaba mucho m\u00e1s agradecida por la atenci\u00f3n que yo le hab\u00eda dado en el parto de esta criatura y -\"f\u00edjese que qued\u00e9 tan bien, que el padre de la guagua se quiso casar conmigo, lo que yo no hab\u00eda podido conseguir antes\"-. El corolario, entonces, \"no hay bien que por mal no venga\", es plenamente aplicable. LA SOCIEDAD CHILENA DE PEDIATR\u00cdA TIENE MUCHO QUE DECIR... ...S\u00cdGUENOS EN FACEBOOK E INSTAGRAM Y AC\u00c9RCATE A CONTENIDOS DE INTER\u00c9S E INFORMACI\u00d3N VIGENTE. Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda Ya somos m\u00e1s de 81.000! Diario Mi Hijo Estamos llegando a m\u00e1s de 32.000 padres y madres! @sociedadchilenadepediatra Somos nuevos, pero ya tenemos 18.000 seguidores! @sochipe Estamos cerca de superar los 7.000!38 www.sochipe.cl EL PEDIATRA EN LA TELEHUMOR Por Dr. Walter Ledermann D. // Centro de Estudios Humanistas Julio Prado Uno de mis mayores pecados como pediatra fue haber salido una vez en televisi\u00f3n. Hasta entonces era uno de los pocos m\u00e9dicos del hos - pital que no hab\u00eda dicho cabezas de pescado en pantalla, ri\u00e9ndose su director de mis supuestos temores y diciendo que las c\u00e1maras me pon\u00edan \"tr\u00e9mulo\", pero no era miedo, sino sano pudor por los enfermos confiados a mi cuidado, defen-diendo el secreto m\u00e9dico, pues a nadie le gusta-r\u00eda ver publicados sus males vergonzosos ni su imagen tumefacta expuesta a los ojos de toda la ciudadan\u00eda. Sin embargo, el grave caso de un ni\u00f1o mordido por una Loxoceles, que la prensa divulg\u00f3 afirmando que no ten\u00edamos la antitoxi-na en farmacia, me oblig\u00f3 a aparecer y descubr\u00ed sus ventajas. Primero, el marketing era fabuloso: pacientes privados, que me conoc\u00edan desde hace largos a\u00f1os, descubrieron en un minuto cu\u00e1n impor - tante y famoso era su pediatra. Que hubiera sa-nado oportunamente a sus ni\u00f1os muchas veces no importaba, y pensaban que, como los aten-d\u00eda por bonos y en centros perif\u00e9ricos, yo era un pobre diablo de la medicina. Pero ahora la tele dec\u00eda que era \"experto\", y nada menos que en casos sensacionales y grav\u00edsimos. Segundo, se ev itaba uno mucho estudio y pesa- do trabajo silencioso: de golpe y porrazo me sal- t\u00e9 a\u00f1os de especializaci\u00f3n y becas formativas, y me convert\u00ed en parasit\u00f3logo. La TV me diplom\u00f3 y me puso al mismo nivel del verdadero experto nacional en loxocelismo. Tercero, la fama se adquir\u00eda sin peligro, porque el p\u00fablico no se fija en lo que usted dice y los mayores disparates pasan desapercibidos o se olvidan al instante, tanto as\u00ed que uno de mis pacientes jur\u00f3 haberme visto hablando de tras - plantes y no de ara\u00f1as. Pero v ayam os al asunto. Muchos colegas protes - taban por la intromisi\u00f3n de la tele en el hospital, aunque algunos de ellos aparec\u00edan duro y parejo en pantalla. A trav\u00e9s de la tele, el hospital hab\u00eda conseguido recursos, fama y prestigio; los tiem-pos cambiaban y nada se sacaba con a\u00f1orar un pasado rom\u00e1ntico. -Lo que nece sitamos -expuse en el Consejo T\u00e9c- nico-, es reglamentar y ordenar nuestra parti- cipaci\u00f3n, cautelando la privacidad de nuestros enfermos, de manera que ninguno pueda ser filmado sin autorizaci\u00f3n de sus padres. - Ya no hay nada que hacer -me contest\u00f3 el Di- rect or-. Cuando lo vi a usted en pantalla, y para nada tr\u00e9mulo, comprend\u00ed que est\u00e1bamos perdi-dos. Para evitar deslices, propuse entonces que el hospital tuviera un vocero oficial \u00fanico, de buena presencia, voz rotunda y conocimientos m\u00e9dicos inagotables (un \"especialista en todo\"), que anunciar\u00eda cada noche : \"Hoy Jorgito est\u00e1 mejor, sin ap\u00e9ndice, con dos cat\u00e9teres y vanco - micina a pasto. La Panchita, como el ajo, llena de chanchitos. Pron\u00f3stico para ma\u00f1ana: dos intoxicados a la UCI, una mordedura de ara\u00f1a a Segunda Infancia y un probable Kawasaki, va-riando a mononucleosis en la tarde\". Pero, a ntes que se discutiera mi proposici\u00f3n, me llamaron desde Temuco, porque una ara\u00f1a de poto colorado hab\u00eda mordido a un ni\u00f1o azul de cian\u00f3tico, que se estaba poniendo amarillo, y la situaci\u00f3n ya pasaba a casta\u00f1o oscuro. \u00bfY qui\u00e9n era en ese momento el mayor experto en ara\u00f1as de todo Chile, ah? Humildemente, le pas\u00e9 el tel\u00e9 - fono a un parasit\u00f3logo.\u00bfTODAV\u00cdA NO TE SUSCRIBES A NUESTRO CANAL DE YOUTUBE? En apenas un mes \u00a1Ya somos 1.000 los suscritos!TVCON TODO LO QUE TE EST\u00c1S PERDIENDO... \u00a1LLEG\u00d3 EL MOMENTO! Encuentra contenido original, en particular Charlas Online con temas de inter\u00e9s pedi\u00e1trico que sabemos querr\u00e1s ver. Entra a Youtube, busca \"Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda\", suscr\u00edbete y activa las notificaciones (en la campanita) para que no te pierdas ning\u00fan estreno. C M Y CM MY CY CMY K3. AF_El estetoscopio.pdf 1 30/04/20 4:30 p. m. "}