{"title": "Eficacia en las noticias | P\u00e1gina 28 de 70 | @diariofarma", "author": "DIARIOFARMA", "url": "https://diariofarma.com/tag/eficacia", "hostname": "diariofarma.com", "description": null, "sitename": "Diariofarma", "date": "2020-12-20", "cleaned_text": "Terap\u00e9utica [](https://diariofarma.com/2020/12/20/la-exposicion-a-antibioticos-en-los-primeros-6-meses-de-vida-aumenta-el-riesgo-de-sobrepeso-en-ninos) [La exposici\u00f3n a antibi\u00f3ticos en los primeros 6 meses de vida aumenta el riesgo de sobrepeso en ni\u00f1os](https://diariofarma.com/2020/12/20/la-exposicion-a-antibioticos-en-los-primeros-6-meses-de-vida-aumenta-el-riesgo-de-sobrepeso-en-ninos) Espa\u00f1a es el segundo pa\u00eds de Europa que m\u00e1s antibi\u00f3ticos emplea. Estudios epidemiol\u00f3gicos en humanos han comprobado que la exposici\u00f3n a antibi\u00f3ticos durante los primeros seis meses de vida aumenta el riesgo de sobrepeso a los siete a\u00f1os. "}