{"title": "\"Los padres que no vacunan a sus hijos quiz\u00e1s deban asumir por escrito su decisi\u00f3n\"", "author": "Ane Urdangarin", "url": "https://www.elcorreo.com/bizkaia/sociedad/salud/201506/19/padres-vacunan-hijos-quizas-20150618214920.html", "hostname": "elcorreo.com", "description": "Pedro Gorrotxategi, presidente de la Asociaci\u00f3n Vasca de Pediatr\u00eda de atenci\u00f3n Primaria, aboga por convencer a los progenitores de las ventajas de inmunizar a los ni\u00f1os, aunque la", "sitename": "El Correo", "date": "2015-06-18", "cleaned_text": "El caso del ni\u00f1o de Olot que permanece en estado muy grave ingresado en la UCI por difteria, bacteria que se ha detectado en otros ocho ni\u00f1os con los que tuvo contacto, ha reabierto el debate no solo sobre las vacunas, sino sobre la obligatoriedad de inocularlas. Pedro Gorrotxategi, presidente de la Asociaci\u00f3n vasca de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria, recuerda que, salvo epidemia, por ley no se puede vacunar, y aboga por convencer a los padres. No vacunar, les dice, \u00abes someter al ni\u00f1o a un riesgo innecesario\u00bb de enfermedades muy graves. \u00bfEst\u00e1n estos d\u00edas recibiendo m\u00e1s consultas sobre las vacunas? Aqu\u00ed no pero en Catalu\u00f1a, a ra\u00edz del caso del ni\u00f1o con difteria, s\u00ed est\u00e1n recibiendo muchas consultas y vacunando a ni\u00f1os que no hab\u00edan sido vacunados con anterioridad. A los m\u00e9dicos, \u00bfles ha sorprendido tanto como a los ciudadanos en general este caso de difteria? No hay que olvidar que la gente que est\u00e1 sin vacunar es susceptible de ser contagiada por alguien enfermo. Aqu\u00ed sucedi\u00f3 hace unos a\u00f1os: vino de Hendaya alg\u00fan ni\u00f1o con sarampi\u00f3n y hubo una peque\u00f1a epidemia entre ni\u00f1os que no estaban vacunados. En el momento en que hay un elemento contagiante, esos ni\u00f1os tienen un riesgo de tener la enfermedad. \u00bfLa opci\u00f3n de no vacunar a los hijos a qu\u00e9 se debe: ignorancia, ideolog\u00eda...? Influyen las dos cosas. Hicieron un estudio en Granada a ra\u00edz de una epidemia de sarampi\u00f3n y se concluy\u00f3 que hab\u00eda dos tipos de padres: unos que no vacunan a los hijos por dejadez y otros que no quieren introducir al ni\u00f1o sustancias externas en el organismo, que siguen otras corrientes, como la medicina naturista, la homeopat\u00eda... y son cr\u00edticos con la medicina en general. De todas formas, la inmensa mayor\u00eda de los padres tiene asumido que las vacunas son beneficiosas para la salud del hijo. \u00bfHa aumentado la cifra de ni\u00f1os no inmunizados? La tasa de ni\u00f1os no vacunados ha crecido pero no mucho, un 1 \u00f3 2%. De todas formas, nosotros no vemos muchos casos. Yo, por ejemplo, no tengo ning\u00fan ni\u00f1o sin vacunar y mi compa\u00f1ero, uno. No es algo muy habitual. No creo que llegue al 5% la cifra de ni\u00f1os que no se vacunen. A los padres que dudan, \u00bfqu\u00e9 argumentos les dar\u00eda a favor de que inmunicen a sus ni\u00f1os? S\u00ed he tenido padres que dudan, y les digo que se trata de enfermedades muy graves, que estamos hablando de polio, de difteria, de t\u00e9tanos... Enfermedades de las que te puedes morir o te pueden dejar paral\u00edtico. En parte, el problema est\u00e1 en que son dolencias que no se ven, por lo que la gente les ha perdido el respeto o no les da la importancia que tienen. Ahora tengo 56 a\u00f1os y cuando era ni\u00f1o ten\u00edamos compa\u00f1eros que ten\u00edan polio, aqu\u00ed en el Pa\u00eds Vasco. \u00bfNos hemos relajado? Suele pasar que cuando se descubre una vacuna para una enfermedad todo el mundo empieza a vacunar y aumentan las tasas de vacunaci\u00f3n, con lo que disminuye la enfermedad. Entonces se pierde el respeto a la enfermedad y al no ver el peligro, empiezan a bajar esas tasas de vacunaci\u00f3n. Se piensa: \u00a1C\u00f3mo me va a tocar si no hay!. El debate sobre la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n est\u00e1 en la calle. \u00bfQu\u00e9 opina? Hay varios posicionamientos. El comit\u00e9 de \u00e9tica de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y el comit\u00e9 de vacunas han dicho que en principio no son partidarios de la obligatoriedad; en los pa\u00edses en los que lo han hecho tampoco se ha visto un aumento de las tasas de vacunaci\u00f3n. Abogan m\u00e1s por tratar de convencer a los padres, y tambi\u00e9n se ha hablado de crear alg\u00fan documento a nivel estatal que tendr\u00edan que firmar los padres que no vacunan a los ni\u00f1os, en el que se dice que se hacen responsables si el ni\u00f1o coge la enfermedad, que ellos han sido los que han decidido no vacunarlo. Porque son decisiones que toman los padres pero afectan a los ni\u00f1os._Entonces, no est\u00e1s jugando con tu salud, sino con la de tu hijo. Ah\u00ed hay un problema \u00e9tico. Se tratar\u00eda de un documento de disentimiento informado, como el de consentimiento, en el que queda constancia de que no se est\u00e1 de acuerdo con la propuesta del pediatra de vacunar. \u00bfAs\u00ed que no es partidario de obligar? Trato de convencer a los padres de que el t\u00e9tanos, la poleo o la difteria son enfermedades muy muy graves y someter\u00edan al ni\u00f1o a un riesgo innecesario. Adem\u00e1s, seg\u00fan la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola, no se puede obligar, salvo en caso de epidemia, que es cuando las autoridades s\u00ed pueden obligar a vacunar a un grupo de la poblaci\u00f3n. Pas\u00f3 en Granada con una epidemia de sarampi\u00f3n. En todo caso, el objetivo es que la gente vacune a sus hijos. \u00bfObligar? \u00bfC\u00f3mo vas a obligar a una persona que no quiere? Hay que informar, tratar de convencer e igual s\u00ed habr\u00eda que hacer un documento de disentimiento informado, en el que se firma que el pediatra me ha explicado qu\u00e9 puede sucederle a mi hijo si se contagia de tal o cual enfermedad y, a pesar de todo, no quiero pon\u00e9rselas. As\u00ed los padres toman conciencia y se hacen cargo de la decisi\u00f3n que est\u00e1n tomando con su hijo, m\u00e1s all\u00e1 del no me gustan las vacunas. Algunas voces cr\u00edticas argumentan que se pongan demasiadas vacunas, y adem\u00e1s a la vez... Es una cosa comod\u00edsima poner seis vacunas en el mismo pinchazo, y no poner seis pinchazos al ni\u00f1o. Si se las damos de una a una, primero se puede quedar paral\u00edtico por la polio, luego coger difteria... No tiene ning\u00fan sentido. Son vacunas que est\u00e1n establecidas y desde epidemiolog\u00eda analizan c\u00f3mo hay que ponerlas y si hace falta hacen peque\u00f1as alteraciones en el calendario vacunal, en funci\u00f3n de la respuesta del organismo. Por ejemplo, con la del meningococo, que antes se pon\u00eda de peque\u00f1o, se ha visto que con la edad disminuyen las defensas, por lo que una de las dosis de peque\u00f1itos se ha cambiado a mayorcitos. Desde epidemiolog\u00eda van viendo las necesidades de salud de los ni\u00f1os y van cambiando el calendario vacunal. El ant\u00eddoto contra la varicela no est\u00e1 incluido en ese calendario y ni se vende en las farmacias, pero por otra parte la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda la recomienda. Entender\u00e1 las dudas de los padres ante esta situaci\u00f3n... Puede crear un sentido de indefensi\u00f3n entre los padres. Hay que decir que esta vacuna se administra a los que no hayan pasado la varicela a los 10 a\u00f1os para que no se contagien de adultos, que es cuando hay m\u00e1s riesgo. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda recomienda vacunar al a\u00f1o y a los dos a\u00f1os. \u00bfY qu\u00e9 hacen los padres? Hay dos opciones: o esperar o irte a Francia a comprarla, pero el problema es que requiere un control del fr\u00edo muy estricto y habr\u00eda que traer la vacuna envuelta en hielo. A diferencia de otras, su traslado es complicado. As\u00ed y todo algunos lo hacen. \u00bfPero ahora si estuviese en la tesitura de unos padres...? Lo ideal ser\u00eda que Sanidad dejara que se vendiera en las farmacias. Es lo mismo que est\u00e1 pasando con la nueva del meningococo B. A ra\u00edz de presiones de Galicia, donde han tenido un caso muy grave, parece que se va a autorizar su venta en farmacias. Hastaahora era de diagn\u00f3stico hospitalario. La gran novedad del calendario vacunal vasco es la inclusi\u00f3n de la vacuna del neumococo (Prevenar). \u00bfCu\u00e1ndo empezar\u00e1n a darla? Tanto nuestra asociaci\u00f3n como la Vasco Navarra de Pediatr\u00eda, que incluye a la hospitalaria, enviamos una carta conjunta en marzo al departamento de Salud pidiendo informaci\u00f3n y no nos han contestado, aunque he le\u00eddo que la consejer\u00eda dice que s\u00ed. En esa carta les dec\u00edamos que muchos padres nos preguntan cu\u00e1ndo se va a empezar, si su ni\u00f1o va a entrar... Yo a todas las madres de los ya nacidos les digo que se hagan a la idea de que no les va a tocar, pero no lo sabemos. Lo \u00fanico que pone en el calendario vacunal que nos han enviado es que se incorporar\u00e1 a lo largo del 2015. No sabemos en qu\u00e9 fecha va a ser, si va a incluir a los que nacen a partir de esa fecha, o tambi\u00e9n a los que ya hab\u00edan empezado a vacurnase por su cuenta, porque hay mucha gente que la compra en las farmacias de aqu\u00ed o en Francia, donde es m\u00e1s econ\u00f3mica. Me indigna que anuncien que van a incluir la vacuna y no digan ni cu\u00e1ndo ni a qu\u00e9 ni\u00f1os. "}