{"title": "Afectaciones producidas por las condiciones de pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as, de 6 a 7 a\u00f1os, del grado tercero en los colegios Nuevo Chile I.E.D y Nuestra Se\u00f1ora de la Sabidur\u00eda.", "author": "Esquivel Quintero; Lixza Minelly; Garibello Tunjo; Hellen Saday; Espitia Ruiz; Marlly Ang\u00e9lica", "url": null, "hostname": null, "description": "La presente monograf\u00eda pretende identificar algunas de las afectaciones que se generaron por el encierro a causa de la pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as, de 6 a 7 a\u00f1os, del grado tercero en los Colegios Nuevo Chile I.E.D y Nuestra Se\u00f1ora De La Sabidur\u00eda, ambos ubicados en la ciudad de Bogot\u00e1.", "sitename": "Universidad Pedag\u00f3gica Nacional", "date": "2021-07-18", "cleaned_text": "\u00edtem](/handle/20.500.12209/13605) Afectaciones producidas por las condiciones de pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as, de 6 a 7 a\u00f1os, del grado tercero en los colegios Nuevo Chile I.E.D y Nuestra Se\u00f1ora de la Sabidur\u00eda. |dc.contributor.advisor||Atehort\u00faa algunas de las afectaciones que se generaron por el encierro a causa de la pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as, de 6 a 7 a\u00f1os, del grado tercero en los Colegios Nuevo Chile I.E.D y Nuestra Se\u00f1ora De La Sabidur\u00eda, ambos ubicados en la ciudad de Bogot\u00e1.||spa| por las condiciones de pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as, de 6 a 7 a\u00f1os, del grado tercero en los colegios Nuevo Chile I.E.D y Nuestra Se\u00f1ora de la Sabidur\u00eda.||spa| |dc.publisher.program||Licenciatura D.C. (2021). orientaciones para el desarrollo de las actividades acad\u00e9micas para la vigencia 2021 en los establecimientos educativos privados, en el marco del plan de reapertura gradual, progresiva y segura (r-gps) del sistema educativo de Bogot\u00e1. [Consulta: 20 de abril de 2021]. Recuperado de https://www.educacionbogota.edu.co/portal_institucional/sites/default/files/2021-01/20210114%20Circular%20colegios%20privados%20VF.pdf.||spa| |dc.relation.references||Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1. (2021). Este viernes 23 de abril los colegios de Bogot\u00e1 solo tendr\u00e1n clases virtuales. [Consulta: 5 de mayo de 2021]. Recuperado de https://bogota.gov.co/mi-ciudad/educacion/este-23-de-abril-colegios-de-bogota-solo-tendran-clases-virtuales.||spa| |dc.relation.references||\u00c1lvarez et al (2020). El coronavirus en Colombia: Vulnerabilidad y opciones de pol\u00edtica. [Consulta: 22 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.undp.org/content/dam/rblac/Policy%20Papers%20COVID%2019/undp-rblac-CD19-PDS-Number11-ES-Colombia.pdf||spa| |dc.relation.references||\u00c1lvarez, A. (2020). La educaci\u00f3n y el Coronavirus. [Consulta: 20 de abril de 2021]. Recuperado de file:///LA%20EDUCACION%CC%81N%20Y%20EL%20 CORONAVIRUS.pdf||spa| |dc.relation.references||Atehort\u00faa, A. y Manrique, A. (2003). La percepci\u00f3n de \"guerra\", \"violencia\" y \"paz\" en ni\u00f1os [Consulta: 8 de abril de 2021]. y ni\u00f1as hijos e hijas de militares en Bogot\u00e1. Recuperado de http://catalogo.pedagogica.edu.co/cgi-bin/koha/opac-detail.pl?biblionumber=171590||spa| |dc.relation.references||BBC News Mundo. (2021). Qu\u00e9 dicen los resultados de la vacunaci\u00f3n en Israel, el pa\u00eds con m\u00e1s vacunas per c\u00e1pita del mundo. [Consulta: 26 de abril de 2021]. Recuperado de https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacional-56172594||spa| |dc.relation.references||CEPAL- UNESCO. (2020). La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de Covid-19. [Consulta: 25 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.cepal.org/sites/default/files/publication/files/45904/S2000510_es.pdf||spa| |dc.relation.references||Dussel, I., Ferrante, P & Pulfer, D. (2020). La educaci\u00f3n de pasado ma\u00f1ana. Notas sobre la marcha. [Consulta: 24 de mayo de 2021] Recuperado de https://www.fundacioncarolina.es/wp-content/uploads/2020/06/AC-41.-2020.pdf||spa| |dc.relation.references||El Mundo. (06 de marzo de 2021). Wuhan, Cr\u00f3nica de una Pandemia [Archivo [Consulta: 26 de abril de 2021]. https://www.youtube.com/watch?v=Fv_-UImATvE&ab_channel=ElMundo||spa| |dc.relation.references||El Tiempo. (28 de mayo de 2020). Gobierno anuncia que vuelos internacionales se reanudan en septiembre. [Consulta: 21 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-balance-de-ivan-duque-sobre-covid-19-hoy-28-de-mayo-500684||spa| |dc.relation.references||El Tiempo. (26 de mayo de 2020). Donald Trump y Coronavirus. [Consulta: 26 de abril de 2021]. https://www.eltiempo.com/?utm_source=google&utm_medium=cpc&utm_campaign=ElTiempoTrafico&utm_content=Sem_AnuncioFijo&gclid=EAIaIQobChMIvu_zsqrl8AIVE5ezCh1ArQsUEAAYASAAEgLRt_D_BwE||spa| |dc.relation.references||El Tiempo. (9 de abril de 2021). Cierre total en Bogot\u00e1 empezar\u00e1 el s\u00e1bado y va hasta el martes. [Consulta: 5 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-anuncio-cuarentena-y-pico-y-cedula-en-bogota-578438||spa| |dc.relation.references||FECODE (2021). No al retorno GPS, primero la salud y la vida. [Consulta: 26 de abril de 2021]. Recuperado de https://fecode.edu.co/index.php/20-noticias-principales.html||spa| |dc.relation.references||Fern\u00e1ndez, R. (s.f). \u00bfC\u00f3mo interpretar los dibujos de los ni\u00f1os? [Consulta: 18 de mayo de 2021]. Recuperado de https://pedagogias12.files.wordpress.com/2014/06/cc3b3mo-interpretar-los-dibujos-de-los-nic3b1os.pdf||spa| |dc.relation.references||Goodnow, J. (1979). El dibujo infantil. [Consulta: 8 de abril de 2021]. Recuperado de https://books.google.com.co/books?hl=es&lr=&id=bkOJaXaGs8kC&oi=fnd&pg=PA9&dq=Osterrieth:+An%C3%A1lisis+del+dibujo+infantil&ots=Ktj_AxmERK&sig=IhooBCaManC8GeX0wN2EyCQqF2o#v=onepage&q&f=true||spa| |dc.relation.references||Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2021). Cuidar nuestra salud mental. [Consulta: 21 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.who.int/es/campaigns/connecting-the-world-to-combat-coronavirus/healthyathome/healthyathome---mental-health||spa| |dc.relation.references||Otoya, A., Garc\u00eda, M., Jaramillo, C., Wills, C & Campos, \u00c1. (2020). Covid-19: generalidades, comportamiento epidemiol\u00f3gico y medida adoptadas en medio de la pandemia en Colombia. [Consulta: 24 de abril de 2021]. Recuperado de https://www.revista.acorl.org.co/index.php/acorl/article/view/475||spa| |dc.relation.references||Quintero, J. (2020). El efecto del COVID-19 en la econom\u00eda y la educaci\u00f3n: estrategias para la educaci\u00f3n virtual de Colombia. [Consulta: 3 de mayo de 2021]. Recuperado de http://www.indtec.com.ve/ojs/index.php/Revista_Scientific/article/view/500/1137||spa| |dc.relation.references||La Rep\u00fablica. (23 de abril 2021). Colegio M\u00e9dico de Bogot\u00e1 pide que sea declarada la alerta roja hospitalaria nacional. [Consulta: 26 de abril de 2021]. Recuperado de https://www.larepublica.co/economia/colegio-medico-de-bogota-pide-que-sea-declarada-la-alerta-roja-hospitalaria-en-el-pais-3158255||spa| |dc.relation.references||Revista Diners (2020). Del colegio a la sala de la casa: Homeschooling en Colombia. [Consulta: 5 de mayo de 2021]. Obtenido de: https://revistadiners.com.co/tendencias/66245_del-colegio-a-la-sala-de-la-casa-homeschool colombia/||spa| |dc.relation.references||Rodr\u00edguez, \u00c9. (2020). Colombia impacto econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico de la Covid-19. (fecha). Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/7439286.pdf||spa| |dc.relation.references||Rosselli, D. (2020). Covid-19 en Colombia: los primeros 90 d\u00edas [Consulta: 24 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.researchgate.net/profile/Diego-Rosselli/publication/342798203_Covid-19_en_Colombia_los_primeros_90_dias/links/5f8b1439458515b7cf85a4f7/Covid-19-en-Colombia-los-primeros-90-dias.pdf||spa| |dc.relation.references||S\u00e1nchez, I. (2021) Impacto psicol\u00f3gico de la Covid19 en ni\u00f1os y adolescentes. [Consulta: 21 de mayo de 2021]. Recuperado de http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1029-30192021000100123&script=sci_arttext&tlng=pt||spa| |dc.relation.references||Secretaria de Educaci\u00f3n de Bogot\u00e1. (2017). Proyecto educativo institucional P.E.I. [Consulta: 3 de mayo de 2021]. Recuperado de https://www.redacademica.edu.co/file/8983/download?token=Hxx85TTR||spa| |dc.relation.references||Vel\u00e1squez, M. (2020). La salud mental y los derechos de los ni\u00f1os en tiempos de Covid-19. [Consulta: 22 de mayo de 2021]. Recuperado de "}