{"title": "Del miedo a la vacunaci\u00f3n a la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n - DW - 12/05/2020", "author": "David Ehl", "url": "https://www.dw.com/es/c%C3%B3mo-los-temores-a-la-vacunaci%C3%B3n-se-convierten-en-teor%C3%ADas-de-conspiraci%C3%B3n/a-53418954", "hostname": "dw.com", "description": "En Alemania crece el n\u00famero de manifestaciones que reinterpreta las pol\u00edticas del coronavirus como una conspiraci\u00f3n. A menudo se incluyen lemas contra las vacunas, un medicamento a\u00fan lejos de estar en el mercado.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2020-05-12", "cleaned_text": "Del miedo a la vacunaci\u00f3n a la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n En la ciudad alemana de Colonia se manifestaron un pu\u00f1ado de personas bajo el lema, \"Por nuestros derechos fundamentales, contra la obligaci\u00f3n de llevar mascarillas y la vacunaci\u00f3n, contra la escenificaci\u00f3n del coronavirus y la Fundaci\u00f3n Gates\". Grupos heterog\u00e9neos, pero unidos Por la noche, la Polic\u00eda afirm\u00f3 que \"el transcurso\" de la manifestaci\u00f3n fue \"sin problemas\" y elogi\u00f3 \"que las normas de la orden de protecci\u00f3n por el coronavirus no entren en conflicto con la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a reuni\u00f3n\". En las \u00faltimas semanas, en manifestaciones de este tipo se atac\u00f3 varias veces a periodistas, se ignor\u00f3 el distanciamiento epidemiol\u00f3gicamente razonable o las manifestaciones ni siquiera se registraron ante las autoridades permanentes. El creciente n\u00famero de manifestaciones en las ciudades alemanas, en parte, bajo el lema \"Resistencia 2020\", atrae a una audiencia heterog\u00e9nea: Ciudadanos del Reich, te\u00f3ricos de la conspiraci\u00f3n, viejos liberales, esot\u00e9ricos y hasta los que est\u00e1n en contra de las vacunas. [Suscr\u00edbete a nuestro bolet\u00edn especial sobre el coronavirus y pulsa aqu\u00ed.](https://www.dw.com/es/coronavirus-recibe-diariamente-un-resumen-actual/a-53026751?maca=spa-Coronavirus) La hora de los detractores de la vacunaci\u00f3n \"Por supuesto, la vacunaci\u00f3n es la mejor manera de combatir esta pandemia\", dice Jan Rathje, quien lidera un proyecto de investigaci\u00f3n sobre antisemitismo y teor\u00edas conspirativas en la Fundaci\u00f3n Amadeu Antonio. \"Y la idea de que las vacunas obligatorias se llevar\u00edan a cabo en el futuro, est\u00e1 muy arraigada en entornos te\u00f3ricos de la conspiraci\u00f3n\", a\u00f1ade. Sin embargo, tambi\u00e9n participaron personas que \"creen que las vacunas no tienen un efecto curativo en la sociedad, sino que tienen un efecto da\u00f1ino individual\", dice Rathje. A diferencia de algunos pa\u00edses de la UE, la vacunaci\u00f3n en Alemania siempre ha sido un asunto privado. Sin embargo, la Ley de Protecci\u00f3n de Infecciones establece que el Ministerio de Salud puede obligar a \"sectores amenazados de la poblaci\u00f3n\" a recibir inyecciones individuales si los estados federados est\u00e1n de acuerdo. Sobre esta base, el actual ministro de Salud alem\u00e1n, Jens Spahn (CDU), aprob\u00f3 por primera vez una ley que establece que los ni\u00f1os en guarder\u00edas y escuelas deben estar totalmente vacunados contra el sarampi\u00f3n. Entr\u00f3 en vigor en marzo de 2020. Miedo a la vacunaci\u00f3n obligatoria por coronavirus Los opositores a la vacunaci\u00f3n ahora tambi\u00e9n mencionan este precedente cuando se trata de una vacuna contra el nuevo coronavirus, que se est\u00e1 investigando a toda prisa en todo el mundo. Spahn dijo: \"Si la voluntariedad conduce a la meta, no es necesaria la obligaci\u00f3n legal\". Se supone que muchos alemanes est\u00e1n esperando ansiosamente por una vacuna, incluso si sucede en 2021 o incluso m\u00e1s tarde. Sin embargo, debido a que no hay datos v\u00e1lidos sobre la predisposici\u00f3n a vacunarse contra el nuevo coronavirus, el expresentador de radio Ken Jebsen, popular entre los grupos de extrema derecha y de la conspiraci\u00f3n, ya interpret\u00f3 que \"la obligaci\u00f3n de vacunarse llegar\u00e1 por la puerta de atr\u00e1s\". Tales declaraciones aparentemente ayudan a que la audiencia asidua de Jebsen sea consciente del problema de la vacunaci\u00f3n. A trav\u00e9s de los detractores de la vacunaci\u00f3n, las personas se enterar\u00edan de las manifestaciones al igual que la gente abierta a los mensajes de la homeopat\u00eda y la antroposof\u00eda, que \"al principio no tienen nada que ver ni con conspiraciones ni con la ultraderecha, pero luego encuentran su camino en estas plataformas\", dice Beate K\u00fcpper, sic\u00f3loga social de la Universidad de Ciencias Aplicadas del Bajo Rhin. La combinaci\u00f3n particularmente fuerte entre la necesidad de obtener informaci\u00f3n y la incertidumbre en tiempos de coronavirus podr\u00eda llevar a \"que muchos encuentren su camino en esas plataformas por error, y luego se atasquen\", afirma. De la red a la calle La vacunaci\u00f3n es un tema de protesta mucho antes de que se haya descubierto una vacuna contra el coronavirus. Desde la perspectiva del polit\u00f3logo Jan Rathje es \"definitivamente uno de los mensajes clave que se transmiten en los carteles de protesta\". Los manifestantes tienen \"miedo de ser posiblemente vacunados y de no poder decidir\". Desde la perspectiva de la Oficina para la Protecci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, la participaci\u00f3n de la extrema derecha tiene m\u00e1s peso: los s\u00edmbolos y lemas antisemitas y antidemocr\u00e1ticos tambi\u00e9n se utilizan cada vez m\u00e1s en dichas manifestaciones. El psic\u00f3logo K\u00fcpper no est\u00e1 sorprendido por la din\u00e1mica con la que se desarrollan las protestas: \"Venimos de un estado de \u00e1nimo socialmente acalorado\". (rmr/few) Deutsche Welle es la emisora internacional de Alemania y produce periodismo independiente en 30 idiomas. S\u00edganos en [YouTube](https://www.youtube.com/user/DeutscheWelleEspanol) | "}