{"title": "Antonio Herraiz: \"Muy pocos quieren mezclar vacunas, prueba de la nefasta gesti\u00f3n de Sanidad\"", "author": "Antonio Herraiz", "url": "https://www.cope.es/programas/la-manana-fin-de-semana/monologo-de-antonio-herraiz/noticias/antonio-herraiz-muy-pocos-quieren-mezclar-vacunas-prueba-nefasta-gestion-sanidad-20210602_1322048", "hostname": "cope.es", "description": "El presentador de Mediod\u00eda COPE se refiere a la preferencia por AstraZeneca", "sitename": "COPE.es", "date": "2021-06-02", "cleaned_text": "Antonio Herraiz: \"Muy pocos quieren mezclar vacunas, prueba de la nefasta gesti\u00f3n de Sanidad\" El presentador de Mediod\u00eda COPE se refiere a la preferencia por AstraZeneca Antonio Herraiz La Ma\u00f1ana de Fin de Semana Tiempo de lectura: 2' Actualizado 15:19 La econom\u00eda espa\u00f1ola comienza a despertar tras un duro letargo provocado por la pandemia. Lo confirman los datos del paro del mes de mayo que hemos conocido esta ma\u00f1ana. Tradicionalmente es siempre un buen mes para el empleo y este a\u00f1o ha sido incluso mejor teniendo en cuenta de d\u00f3nde ven\u00edamos. No s\u00f3lo por eso. Tambi\u00e9n porque el 9 de mayo se levant\u00f3 el estado de alarma, con \u00e9l desapareci\u00f3 tambi\u00e9n el toque de queda en la mayor\u00eda de comunidades y se recuper\u00f3 la movilidad entre regiones. Eso ha provocado un aumento de la actividad en sectores como la hosteler\u00eda, el ocio y el turismo. Los datos, ya digo, son buenos, muy buenos. En mayo, el n\u00famero de parados descendi\u00f3 en 129.378 personas respecto al mes anterior. Estamos ante una bajada r\u00e9cord en la serie hist\u00f3rica que se inici\u00f3 en 1996. Adem\u00e1s, se crearon 211.923 nuevos empleos en el pa\u00eds y 95.439 personas salieron del ERTE. Estos datos son incontestables, pero, como siempre, hay una parte para explicar y que refleja el crudo momento que todav\u00eda atraviesa el mercado laboral. En Espa\u00f1a, 542.000 trabajadores siguen en ERTE. La mayor\u00eda no van a trabajar desde hace 15 meses, pero oficialmente no cuentan en las listas de parados. Ya sabes que los ERTE se han prorrogado hasta el 30 de septiembre. Adem\u00e1s, es importante echar la vista atr\u00e1s. Hay medio mill\u00f3n de desempleados m\u00e1s que los que ten\u00edamos en febrero de 2020, antes de que estallara la pandemia y 400.000 aut\u00f3nomos siguen en situaci\u00f3n de cese de actividad. Conclusi\u00f3n. Mayo fue un buen mes para el empleo aunque es necesario no perder la perspectiva y no hay que olvidar a esas 900.000 empleados que siguen en una especie de limbo laboral. Es noticia tambi\u00e9n el plan de vacunaci\u00f3n. Con datos positivos. Ya te hemos contado que la vacuna de Jansen, la de una sola dosis, la van a poder recibir los j\u00f3venes de 40 a 49 a\u00f1os. El problema sigue surgiendo en los que se pusieron la primera dosis de AstraZeneca. Hemos visto c\u00f3mo en Madrid o en Andaluc\u00eda m\u00e1s del 90% se decanta por repetir. Hoy nos hemos detenido en Extremadura. En esta comunidad siguen el patr\u00f3n marcado por Sanidad. La recomendaci\u00f3n es que mezclen con Pfizer porque es el laboratorio que m\u00e1s vacunas est\u00e1 enviando. Sin embargo, dejan la opci\u00f3n de elegir y de repetir con AstraZeneca. Esto en teor\u00eda, porque el servicio extreme\u00f1o de salud, de momento, est\u00e1 haciendo convocatorias masivas para los que quieren completar con Pfizer y no ponerse la misma que la primera. \u00bfResultado de esta operaci\u00f3n? Que los extreme\u00f1os que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n no est\u00e1n yendo a ponerse la segunda dosis. El lunes en Coria, casi el 84% lo rechaz\u00f3. En el \u00e1rea de Navalmoral no acudi\u00f3 el 81% y un 77% en M\u00e9rida. Jes\u00fas es polic\u00eda local de M\u00e9rida. Es de los pocos que se ha puesto hoy la segunda mezclando con Pfizer. Lo ha hecho con muchas dudas: \"Un poco con la incertidumbre tambi\u00e9n de la segunda dosis de AstraZeneca cu\u00e1ndo vendr\u00eda, que no nos lo han asegurado y creo cuanto antes estemos vacunados mejor para todos. He dudado mucho, he pensado qu\u00e9 hacer. Y al final me he decantado por esta porque era ya\". Esto es una prueba m\u00e1s de una gesti\u00f3n muy deficiente por no asumir una responsabilidad que debi\u00f3 de recaer en el Ministerio de Sanidad, pero que la ha derivado a los ciudadanos que no tienen ning\u00fan conocimiento m\u00e9dico. - item no encontrado "}