{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://smiba.org.ar/revista/vol_017_02_2021/smiba_2_2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Medicina Interna es el \u00f3rgano de comunicaci\u00f3n de la Sociedad de Medicina Interna de Buenos Aires. Es una publicaci\u00f3n trimestral. Propietario: Sociedad de Medicina Interna de Bs. As. Registro de la Propiedad Intelectual N\u00b0 RL_2018-49013731 APN-DNDA#MJ - ISSN 1669-5089 ISSN ON-LINE 1669-6611. La Revista Medicina Interna es indizada por SIIC Data Bases. Indizada en Latindex. En Internal medicine: Free medical journals y Revistas m\u00e9dicas en espa\u00f1ol de acceso libre. El contenido de los art\u00edculos firmados es responsabilidad de los autores. Ninguna parte de esta revista podr\u00e1 ser reproducida por ning\u00fan medio, incluso electr\u00f3nico, ni traducida a otros idiomas sin autorizaci\u00f3n escrita de sus editores. Editada por GPS Editores. E-mail: rogapa62@gmail.com - Impresa en GR\u00c1FICA PINTER S.A., D. Taborda 48 C.A.B.A. DG Eduardo Arga\u00f1ar\u00e1s argaedu@gmail.com Presidente : Dr. Miguel \u00c1ngel Falasco VicePresidente : Dr. Daniel luis carnelli secretario : Dr. Daniel norberto roMano Prosecretario : Dr. Joaqu\u00edn alFreDo MercaDo tesorero : Dr. Jorge castagnino Protesorera : Dra. graciela nora Fern\u00c1nDez Vocales titulares : Dra. ana anDrea Pisarevsky , Dr. aleJanDro carosio y Dra. Mar\u00eda in\u00e9s v\u00c1zquez Vocales suPlentes : Dra. guiller Mina luDue\u00f1a, Dra. ana MatilDe israel y Dra. graciela Mar\u00eda su\u00c1rez \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00d3n : Dr. roDolFo Jorge baDo y Dra. viviana Falasco comit\u00e9 de docencia de la escuela de graduados director : Dr. reussi roberto sub-director : Dr. MercaDo Jorge secretario : Dr. baDo roDolFo Jorge Vocales: Dres. Maino roDolFo, Marongiu FeDerico antonio, Falasco Miguel \u00c1ngel, Falasco silviaSMISociedad de Medicina Interna de Buenos Aires Revista de Medicina Interna directora : dra. silVia i. Falascosecretaria de redacci\u00d3n dra. margarita gasetrelaciones institucionales dr. osValdo cerd\u00e1 conseJo editorial Y de arbitraJe Dr. Rodolfo Bado, Expresidente de ISIM (International Society of Internal Medicine). Ex-Prof. Adjunto Curso Especialista en Terapia Intensiva Uni- versidad del SalvadorDr. Mario Bruno, Presidente de la Sociedad de Periodismo M\u00e9dico y de la Sociedad de Cancerolog\u00eda. Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina Dr. Norberto Cardozo, Jefe de Servicio Cl\u00ednica M\u00e9dica Htal. \"R. Larcade de San Miguel\". Prof. Adjunto de Medicina InternaDr. Samuel C\u00f3rdova Roca, Prof. Em\u00e9rito de Medicina de la Facultad de Medicina de la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s. Jefe del Servicio de Medicina I-Cardiolog\u00eda Htal. de Cl\u00ednicas Universitario. BoliviaDr. Jorge Daruich, Hospital de Cl\u00ednicas \"Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\", Facultad de Medicina, UBA y de la Fundaci\u00f3n de la Hemofilia Dra. Ana Mar\u00eda Di Lonardo, Prof. Titular de Inmunolog\u00eda B\u00e1sica y Cl\u00ednica Fa-cultad de Medicina UCES. Fundadora del Banco Nacional de Datos Gen\u00e9ticosDr. Miguel \u00c1ngel Falasco, Jefe de Servicio de Docencia e Investigaci\u00f3n HIGA \"Pedro Fiorito\". Prof. Titular de Medicina Interna, Universidad Favaloro Dra. Viviana Falasco, Jefa de Servicio Cl\u00ednica M\u00e9dica HIGA \"Pedro Fiorito\". Prof. Adjunta Medicina Interna Universidad de Bs. As. Dra. Margarita Gaset, Jefa de Departamento Medicina HGA \"Dr. Parmenio Pi\u00f1ero\". Prof. Adjunta Medicina Interna, Universidad FavaloroDr. Jorge Giannattasio, M\u00e9dico Sanitarista y Onc\u00f3logo. M\u00e9dico Consultor del Hospital Torn\u00fa Dra. Ana Matilde Israel, Ex jefa del Departamento de Medicina del Hospital Rivadavia. Docente Asociado de la UBA UDH RivadaviaDra. Mar\u00eda Cristina Jim\u00e9nez Bazzano, Magister en Educaci\u00f3n M\u00e9dica Supe-rior. Prof. Titular Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. Universidad Nacional de Asunci\u00f3n. ParaguayDr. Rodolfo Maino, Miembro fundador de la Sociedad Argentina de Gen\u00e9ti- ca M\u00e9dica. Ex Jefe Secci\u00f3n Inmunolog\u00eda del Hospital RivadaviaDr. Federico Marongiu, Doctor en Medicina de la Universidad de Bs. As. y de la Universidad de Friburgo de Alemania. Ex. Jefe Departamento de Medicina Interna Hospital Alem\u00e1n Dr. Marcelo Melero, Doctor en Medicina. Director de la Carrera de M\u00e9dicos Especialistas Universitarios en Medicina Interna, Facultad de Medicina, UBA Dr. Jorge Mercado, Fellow American College of Physicians, Miembro de Honor de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina Dr. Jes\u00fas Mill\u00e1n N\u00fa\u00f1ez-Cort\u00e9s, Catedr\u00e1tico-Jefe de Servicio de Medicina Interna. Jefe de Estudios Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Facultad de Medicina de la Universidad Complutense. Madrid. Espa\u00f1aDr. Florencio Olmos, Presidente de la Sociedad de Medicina Interna de Bs. As.Dr. F\u00e9lix Puchulu, Jefe de Divisi\u00f3n Diabetolog\u00eda Hospital de Cl\u00ednicas \"Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\" Dr. Eduardo Penny Montenegro, Profesor Asociado Universidad Peruana Cayetano Heredia. Per\u00faDr. Roberto Reussi, Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina. Presidente de la Fundaci\u00f3n Reussi Dr. Hern\u00e1n Seoane, Decano de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas - Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Vicepresidente del Comit\u00e9 de Econom\u00eda de la Salud - Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina Dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo Sierra Ariza, Profesor Consultor permanente de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de ColombiaDr. Hugo Sprinsky, Jefe de Terapia Intensiva Instituto Otorrinolaringol\u00f3gico ArauzDr. Carlos Tajer, Jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda, Hospital \"El Cruce\" Dra. Susana Turyk, Doctora en Medicina. Jefa Servicio Gen\u00e9tica M\u00e9dica, Hospital Brit\u00e1nico de Buenos AiresDr. Eusebio Zabal\u00faa , Presidente del Comit\u00e9 de Docencia de la Fundaci\u00f3n Arauz Revista de Medicina Interna volumen 17 / n\u00famero 2 / Abril, Mayo y Junio de 2021 55EDITORIAL QUERIDO DOCTOR Dr. Lorenzo Diaz SaLazar 71TRAbAjO DE REvIsI\u00f3n S\u00ednDROmE pOST COVID-19. S\u00edn- DROmE DE COVID-19 pROlOngaDOpOST COVID-19 SynDROmE. lOng COVID-19 SynDROmE Dra. Guti\u00e9rrez Mar\u00eda FLorencia 81 ALGORITMOs DIAGn\u00f3sTICOs Y/O TERAP\u00c9UTICOs algORITmO TERap\u00c9UTICO DE la anaFIlaXIa Dra. SiLvia i. F aLaSco\u00cdndice 57 aCTUalIzaCI\u00f3n DEl manUal DEl VaCUnaDOR. VaCUna SInOpHaRm. Campa\u00f1a naCIOnal DE VaCUnaCI\u00f3n COnTRa la COVID-19 MiniSterio De SaLuD. arGentina .MAnUAL DEL vACUnADOR61la OBESIDaD COmO FaCTOR DE RIESgO En paCIEnTES COn COVID-19 En la UnIDaD FEBRIl DE URgEnCIaS DEl HOSpITal mU\u00f1Iz OBESITy aS a RISk FaCTOR In paTIEnTS wITH COVID-19 In THE FEBRIlE EmERgEnCy UnIT aT mU\u00f1Iz HOSpITal DreS. S\u00e1nchez Javier a, D oLD\u00e1n LeiLa, ortu\u00f1o oLivia, FrancoS JoS\u00e9 L, G onz\u00e1Lez Montaner PabLoTRAbAjO DE InvEsTIGACI\u00f3npagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 55Editorial QUERIDO DOCTOR Este \u00faltimo a\u00f1o la medicina y sobre todo el \u00e1rea de la salud en el mundo han experimenta - do cambios que modificaron la labor de todos nosotros. Afect\u00f3 nuestro entorno familiar, las instituciones donde d\u00eda a d\u00eda cumplimos nues- tra misi\u00f3n de ayudar, aliviar, consolar y curar. Y por supuesto afect\u00f3 nuestras rutinas. Ya antes del inicio de la pandemia encon- tr\u00e1bamos desigualdades en el sistema de salud en los diferentes pa\u00edses, regiones o ciudades; todos pod\u00edamos mencionar que era un tema econ\u00f3mico o estructural; de capacidad, eficien - cia, planificaci\u00f3n o educaci\u00f3n, en fin cada uno le atribu\u00eda diferentes factores a la desigualdad; pero \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3, cuando por una amenaza com\u00fan, todos nos volvimos igualmente vul- nerables? \u00bfCu\u00e1ndo por un tiempo las personas miraron la realidad en la que como profesiona-les de la salud viv\u00edamos nuestro d\u00eda a d\u00eda? Las verdaderas situaciones de riesgo a las cuales nos exponemos, el poco tiempo que descansa- mos, lo mal que nos alimentamos sumados a la poca actividad f\u00edsica que realizamos o los mo-mentos familiares que entregamos ofrend\u00e1ndo-los por proteger a otros. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 entonces? \u00a1S\u00ed, ellos son los m\u00e9dicos! dec\u00eda la gente en la televisi\u00f3n y medios de difusi\u00f3n. Debemos llamarles h\u00e9roes sin capa, \u00a1Mejor reconozc\u00e1 - moslos con un aplauso! coloquemos en nues-tras redes sociales im\u00e1genes dram\u00e1ticas que concienticen a todos de la tragedia que se vive. Luego del tiempo \u00bfEn verdad como m\u00e9dicos creemos que algo cambi\u00f3 para mejorar nues-tras condiciones de trabajo? \u00bfQue las personas que coordinan los gobiernos est\u00e1n dispuestas a no vernos como un producto de compra venta o como una oportunidad empresarial? \u00bfPlanifi- car\u00e1n para que podamos ayudar a restablecer la salud de los dem\u00e1s sin arriesgarlo todo o morir en el intento? No s\u00e9 si esperar a que otros modifiquen nuestras condiciones sea lo indicado; m\u00e1s bien creo que como m\u00e9dicos debemos planificar nuestro d\u00eda con prop\u00f3sito; ser seres humanos, recordar que sentimos amor, alegr\u00eda, gozo, que tenemos anhelos. Y recordar que deseamos que los que amamos compartan nuestras viven-cias y \u00e9xitos. Queremos trascender en la vida de otros a trav\u00e9s de la memoria; que nuestros nombres se recuerden por lo que ense\u00f1amos a hacer y por lo que logramos que otros se invo-lucren a aprender haciendo. Impactar la vida de algunos ya que no es posible hacerlo con la vida de todos. La educaci\u00f3n es la mejor forma de herencia y la mejor manera de vivir a trav\u00e9s del tiem - po y las \u00e9pocas. \u00bfSer\u00e1 que comenzar a escribir libros, art\u00edculos, crear canales de YouTube o hacer videos en Tik Tok sea lo correcto? \u00bfO procurar tener algunos pupilos bastar\u00e1 para que nuestro ejemplo los haga querer parecerse a nosotros? No s\u00e9 qu\u00e9 m\u00e1s podr\u00edas hacer con tu forma de vivir o de actuar porque adem\u00e1s de educar hay que comer saludable, evitando todo aque-llo que no nos conviene de acuerdo con nuestro conocimiento m\u00e9dico actual. Evitar los abusos de sustancias l\u00edcitas o prohibidas. \u00bfSer\u00e1 que debemos descansar m\u00e1s? Respetar nuestros ciclos de sue\u00f1o, liberar nuestras agendas para tener tiempo con los que nos aman y digo que nos aman, porque por amor nosotros hemos sa-turado nuestras vidas con cada vez m\u00e1s trabajo, as\u00ed que hasta ahora nuestra forma de amarlos puede que est\u00e9 un poco distorsionada. REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 56Editorial Y qu\u00e9 hablar de que debemos salir a cami - nar cada d\u00eda sabiendo que cada paso nos impul - sa a vivir con salud, nos da m\u00e1s energ\u00eda, libera hormonas que favorecen nuestra vida. Si; no estoy dici\u00e9ndote nada nuevo que no conozcas o aconsejes a otros o pienses: si eso mismo es lo que yo le digo a mis pacientes. Querido doctor, alguien un d\u00eda te dir\u00e1: \"C\u00fa- rate a ti mismo\" Recuerda, si nos siguen viendo los gobier - nos a trav\u00e9s de criterios de corte empresarial y olvidando la formaci\u00f3n arm\u00f3nica de seres hu-manos para construir entidades plenas, justas, donde prevalezca el bien com\u00fan y dejen los sistemas de salud la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos que en gran medida se enfocan s\u00f3lo en profesiona-les eficientes, obedientes y funcionales con el \u00fanico fin de incrementar el ahorro en salud de los gobiernos de los pa\u00edses, olvidando y mini - mizando las humanidades sin recordar que \u00e9s-tas sirven para construir un mundo en el que valga la pena vivir.Debemos recordar que todas las acciones humanas traen consigo nuevos retos. Y si el Covid-19 nos ha hecho ser diferentes, buena es la oportunidad de ser mejores doctores, compa\u00f1eros, amigos, hijos; mejores padres y esposos. Son tiempos in\u00e9ditos en los cuales tenemos un compromiso con los dem\u00e1s pero sobre todo con nosotros mismos; me gusta la frase \u00a1Quise cambiar a los dem\u00e1s pero inici\u00e9 por cambiarme a m\u00ed mismo! Todos queremos ser parte de algo grande y mejor; hasta el grano de arena m\u00e1s peque\u00f1o y fino es parte de la playa. Cada piedra o bloque quiere ser parte del mejor edificio. Querido doctor: s\u00e9 que siendo tu mejor ver - si\u00f3n ser\u00e1s parte de algo grande, de un mejor ahora y dejar\u00e1s tu huella para un mejor futuro. S\u00f3lo recuerda ser t\u00fa mismo y brillar con tus particularidades. Dr. Lorenzo Diaz Salazar Presidente Comit\u00e9 Cient\u00edfico Sociedad Hondu - re\u00f1a de Medicina InternapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 57S\u00edNDROME POST COVID-19. S\u00edNDROME DE COVID-19 PROLONGADO POST COVID-19 SyNDROME. LONG COVID-19 SyNDROME Dra. Guti\u00e9rrez Mar\u00eda FLorencia Especialista en Medicina Laboral (UCA) e-mail: mariaflorenciagut@gmail.com Fecha de recepci\u00f3n: 10 de Mayo de 2021Fecha de aceptaci\u00f3n: 24 de Mayo de 2021trabaJo De revisi\u00f3n RESUMEN A m\u00e1s de un a\u00f1o del inicio de la pandemia por el SARS-Cov-2 estamos observando que hay signos y s\u00edntomas de la infecci\u00f3n aguda que pueden persistir o aparecer luego de las 12 semanas y que pueden incluso presentarse en individuos que cursaron la infecci\u00f3n aguda en forma asintom\u00e1tica. Bajo diferentes deno- minaciones como s\u00edndrome post COVID-19, COVID persistente, cr\u00f3nico o Long-COVID se referencia a una nueva situaci\u00f3n cl\u00ednica que puede tener repercusi\u00f3n multisist\u00e9mica y que requerir\u00e1 de un abordaje multidisciplinario. Palabras clave: post COVID-19, COVID prolongado, long-COVID, SARS-CoV-2 SUMMARy More than year after the SARS- Cov-2 pandemic we are noticing that there are signs and symptoms that can persist or appear after 12 weeks since accute infection and that these can also appear in a which have multisystemic require post COVID-19, persistant CO- VID, long-COVID, SARS-CoV-2REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 58INTRODUCCI\u00f3N El 11 de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 la situaci\u00f3n de pandemia debido a la aparici\u00f3n de un nuevo coronavirus, el SARS-CoV-2 (s\u00edndrome res-piratorio agudo severo-coronavirus-2), ARN virus de alta contagiosidad y propagaci\u00f3n, res- ponsable de la enfermedad infecciosa la CO- VID-19 que al 30 de abril de 2021 ha infectado en todo el mundo a 150.821.163 personas con un total de 3.171.320 muertos (Universidad Johns Hopkins). En un inicio se crey\u00f3 que el origen del SARS-CoV-2 se remontaba a diciembre de 2019 en Wuhan, provincia de Hubei, China, epicentro de la epidemia de una neumon\u00eda vi-ral con fuente de contagio en un mercado de animales salvajes vivos y de mariscos, aunque hoy se desconoce el reservorio natural y el lu-gar de inicio de la pandemia. El genoma viral se dio a conocer en enero de 2020. En el transcurso de tiempo que lleva desa- rroll\u00e1ndose esta nueva pandemia, vastas inves-tigaciones se han realizado en lo que concierne a la fisiopatolog\u00eda y tratamiento de la enferme - dad aguda por la COVID19; asimismo, empie - zan a ser reconocidos los efectos prolongados que esta enfermedad provoca. Se estima que cerca del 10% de los pacien - tes sintom\u00e1ticos con resultado de testeo positi-vo para SARS-CoV-2, no se encuentran recu- perados totalmente luego de las 3 semanas de iniciados los s\u00edntomas (1,2). Aproximadamen - te el 65% ha podido recuperar su nivel de salud previo 14 a 21 d\u00edas luego del diagn\u00f3stico (1,3) y con respecto a los pacientes que tuvieron que ser internados, la incidencia de sintomatolog\u00eda pasados los 3 meses desde su externaci\u00f3n es considerablemente mayor (50 a 70%) (3). DEFINICI\u00f3N Si bien la definici\u00f3n del S\u00edndrome post CO- VID-19 puede resultar confusa, debido a dis- crepancias entre diferentes autores, en cuanto al marco temporal utilizado para categorizar a los pacientes seg\u00fan la persistencia o aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, intentar\u00e9 resumir los princi-pales criterios que se encuentran en la biblio - graf\u00eda publicada y establecer equivalencias o sin\u00f3nimos para unificar el criterio y exponer los resultados de los trabajos de una manera esclarecedora. El S\u00edndrome post COVID-19 es definido por el National Institute for Health and Care Exce- llence (NICE) en conjunto con la Scottish Inter - collegiate Guidelines Network, y el Royal Co- llege of General Practitioners, como los signos y s\u00edntomas que aparecen durante o despu\u00e9s de una infecci\u00f3n compatible con COVID-19 y que persisten durante m\u00e1s de 12 semanas y que no son atribuibles a otras enfermedades (2, 4, 5, 6). Definen a su vez el s\u00edndrome de COVID-19 prolongado, a aquel que se extiende luego de la finalizaci\u00f3n de la etapa aguda, es decir, lue-go de las 4 semanas, abarcando as\u00ed tambi\u00e9n al S\u00edndrome post-COVID-19. Otros autores adhieren a definiciones lige - ramente diferentes como COVID-19 post agu- do a aquel s\u00edndrome con manifestaciones com-patibles con enfermedad por COVID-19 que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de las 3 semanas desde el inicio de los primeros s\u00edntomas, y COVID-19 cr\u00f3nico como aquel donde estos s\u00edntomas se extienden por m\u00e1s de 12 semanas (1), lo que ser\u00eda lo mismo que denominarlo S\u00edndrome post COVID-19. Recientemente la Gu\u00eda Cl\u00ednica para la aten - ci\u00f3n al paciente Long COVID/ COVID persis-tente propone clasificar como COVID agudo, al conjunto de signos y s\u00edntomas que se ex- tienden hasta un plazo de 4 semanas; secuelas de la COVID-19, o S\u00edndrome post-COVID a aquel conjunto de signos y s\u00edntomas deriva- dos de secuelas posteriores al da\u00f1o estructural de las complicaciones de la fase aguda; y por \u00faltimo COVID persistente o Long COVID al complejo sintom\u00e1tico multiorg\u00e1nico que afecta a aquellos pacientes que han padecido la CO- VID-19 pasada la fase aguda (7). Como puede observarse, dependiendo de la nomenclatura utilizada, al referirnos a S\u00edndro-Dra. Guti\u00e9rrez Mar\u00eda FLorenciapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 59me post COVID-19, podemos expresar dife- rentes entidades. M\u00e1s all\u00e1 de estas discrepancias, ya sea bajo la denominaci\u00f3n de S\u00edndrome post CO- VID-19, COVID persistente, cr\u00f3nico o Long COVID-19, hay que resaltar la importancia de visibilizar el hecho de que una proporci\u00f3n sig- nificativa de pacientes no recupera su estado de salud previo a la infecci\u00f3n aguda, m\u00e1s all\u00e1 de las 12 semanas. S\u00edNDROME POST COVID-19 El S\u00edndrome post COVID-19 es un cuadro muy heterog\u00e9neo, que puede ir desde la persis-tencia o aparici\u00f3n de s\u00edntomas leves, hasta el compromiso multiorg\u00e1nico. La sintomatolog\u00eda m\u00e1s frecuentemente re- portada es muy amplia y abarca tanto s\u00edntomas locales como generalizados, leves y graves. No necesariamente involucra \u00fanicamente a aque- llos pacientes que requirieron internaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n se ha estudiado su incidencia en pacientes con sintomatolog\u00eda leve al momento de la infecci\u00f3n aguda por la COVID-19 (2). Entre los signos y s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes se encuentran la tos, disnea, fatiga, dolor pre- cordial, arritmias, cefalea, mareos, alteraciones del sue\u00f1o y la memoria y el dolor muscular y articular (1, 2, 3, 6, 8, 9,10). Tambi\u00e9n se reportaron persistencia de la anos- mia y ageusia, s\u00edntomas gastrointestinales y der - matol\u00f3gicos como la ca\u00edda del cabello que se ha presentado en hasta un 20% de los casos (4, 11). Las complicaciones cardiovasculares in- cluyeron miocarditis, pericarditis, fibrosis mioc\u00e1rdica, disfunci\u00f3n y enfermedad isqu\u00e9mica (1,11). Complicaciones neurol\u00f3gicas como ACV isqu\u00e9mico, convulsiones, encefalitis, deterioro cognitivo tambi\u00e9n se reportaron, aunque en una frecuencia mucho menor (1). Cabe destacar en la esfera psiqui\u00e1trica trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n y estr\u00e9s post traum\u00e1tico en quienes estuvieron en estado cr\u00edtico (11).Se ha observado una disminuci\u00f3n del \u00edndi- ce de filtrado glomerular (IFG) hasta 6 meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda en pacientes que presentaron injuria renal aguda como as\u00ed tam - bi\u00e9n el desarrollo de diabetes mellitus, tiroidi - tis subaguda, desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea y en los pacientes con diabetes mellitus dificultad para el control gluc\u00e9mico (11). En un estudio de cohorte prospectivo, reali- zado en el Reino Unido, sobre una base de 201 pacientes, en su mayor\u00eda sin factores de riesgo y con tratamiento ambulatorio, el 42% present\u00f3 10 o m\u00e1s s\u00edntomas compatibles con S\u00edndrome post Covid-19, y de ellos, el 60% tuvo una presenta- ci\u00f3n grave del mismo. Se comprob\u00f3 compromi- so org\u00e1nico leve en coraz\u00f3n (26%), pulmones (11%), ri\u00f1ones (4%), h\u00edgado (28%), p\u00e1ncreas (40%) y bazo (4%); se constat\u00f3 afectaci\u00f3n de un \u00fanico \u00f3rgano y de m\u00faltiples \u00f3rganos en el 70% y 29% de los enfermos, respectivamente (10). Un estudio retrospectivo de cohorte realiza - do en hospitales del Nacional Health Service del Reino Unido con una base de 47.780 pa- cientes con antecedente de internaci\u00f3n por CO-VID-19, indic\u00f3 que despu\u00e9s de la internaci\u00f3n por COVID-19, el 29% de los pacientes debi\u00f3 ser internado nuevamente y el 12% falleci\u00f3 en el transcurso de 140 d\u00edas de seguimiento. Los \u00edndices de disfunci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3rganos es- tuvieron aumentados en los sujetos con antece - dente de COVID-19, respecto de la poblaci\u00f3n general (5). En un estudio mediante resonancia magn\u00e9 - tica card\u00edaca, se reportaron hallazgos compa - tibles con miocarditis en el 37% de los casos, luego de 10 semanas posteriores a la infecci\u00f3n aguda por COVID-19, en una poblaci\u00f3n de 139 trabajadores de la salud. Cabe destacar que la poblaci\u00f3n de dicho estudio fue en un 50% asin- tom\u00e1tica para la infecci\u00f3n aguda, por lo tanto, la afecci\u00f3n secuelar cardiovascular no parece estar relacionada con la gravedad del cuadro inicial y podr\u00eda estar mediada por alg\u00fan meca - nismo inmunol\u00f3gico tard\u00edo (12). El mecanismo fisiopatol\u00f3gico que explica - r\u00eda la persistencia o aparici\u00f3n de patolog\u00eda lue-S\u00ednDroMe PoSt covi D-19. S \u00ednDroMe De covi D-19 ProLonGaDo pag. 57 a pag. 62REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 60go de la infecci\u00f3n por COVID-19 no ha sido completamente esclarecido, sin embargo, algu- nos autores han teorizado al respecto acerca de la viremia persistente por falta o debilidad de anticuerpos, reca\u00eddas o reinfecciones, reaccio - nes inflamatorias cr\u00f3nicas y generaci\u00f3n que interferir\u00edan en la fun- ci\u00f3n inmunol\u00f3gica normal (1,7). Espec\u00edfica - mente en las manifestaciones cardiovasculares, se han propuesto como mecanismos fisiopato- l\u00f3gicos, la infiltraci\u00f3n viral, la microtrombosis y la regulaci\u00f3n a la baja del receptor ACE2 (en- zima convertidora de angiotensina-2) (1). Otro hallazgo a destacar, es que el s\u00edndrome post COVID parece afectar m\u00e1s frecuentemen - te al sexo femenino siendo factores de riesgo para el desarrollo del mismo la presentaci\u00f3n inicial con distress respiratorio, la gravedad y la prolongaci\u00f3n del cuadro agudo (3, 13). Si bien el sexo masculino tiene mayor pro- babilidad de presentar formas graves de enfer - medad aguda por COVID-19, el sexo femeni - no presenta mayores probabilidades de pade- cer s\u00edndrome post COVID-19, y ello parecer\u00eda reforzar la teor\u00eda que involucra al mecanismo inmunomediado en el desarrollo de esta com-plicaci\u00f3n, teniendo en cuenta que las enfer - medades autoinmunes son m\u00e1s prevalentes en mujeres que en hombres (13). RECOMENDACIONES PARA EL MANEJO DEL PACIENTE CON S\u00edNDROME POST COVID-19 Trat\u00e1ndose de una enfermedad con compro- miso multisist\u00e9mico ser\u00eda conveniente un abor - daje y seguimiento multidisciplinario. Se deber\u00e1 realizar un primer acercamiento con una anamnesis exhaustiva y un examen f\u00edsico completo por aparatos, solicitud de ex\u00e1- menes complementarios enfocados en la sinto- matolog\u00eda referida y como elementos para des- cartar otras patolog\u00edas que provoquen aquellos s\u00edntomas, y una valoraci\u00f3n del impacto disca- pacitante que este cuadro tiene en el paciente mediante la utilizaci\u00f3n de escalas. En cuanto a este \u00faltimo punto no hay, hasta el momento, una \u00fanica escala o un \u00fanico criterio en cuanto a la selecci\u00f3n de una u otras dentro de todas las disponibles en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica; de todas maneras, la \"Gu\u00eda cl\u00ednica para la atenci\u00f3n del paciente long COVID/ COVID persistente\" publicada en Espa\u00f1a, lista la mayor\u00eda de las es- calas ordenadas por s\u00edntoma y menciona cu\u00e1les le han resultado de mayor utilidad a la comuni - dad de pacientes espa\u00f1oles (7). Tambi\u00e9n ser\u00eda importante diferenciar aque- llos s\u00edntomas que se explican por las secuelas \u00f3rgano-espec\u00edficas objetivables ocasionadas por la enfermedad aguda por la COVID-19, de aquellos otros s\u00edntomas que aparecen o persis-ten, pero no ser\u00edan explicados por estas secuelas. Es oportuno solicitar estudios b\u00e1sicos de la- boratorio: hemograma, eritrosedimentaci\u00f3n, pro-te\u00edna vitamina y d\u00edmero-D, troponina, p\u00e9ptidos natriur\u00e9ticos se solicitar\u00e1n acorde al cuadro cl\u00ednico del paciente. En la Figura 1 se esquematiza la valora - ci\u00f3n cl\u00ednica y los ex\u00e1menes complementa - rios recomendados. \u00c9stos se sustentar\u00e1n en la signo-sintomatolog\u00eda de los pacientes como la realizaci\u00f3n del test de la marcha de 6 minutos, difusi\u00f3n pulmonar de mon\u00f3xido de carbono (DLCO), monitoreo ambulatorio de la presi\u00f3n arterial (MAPA), TC de t\u00f3rax, etc. Se reco-mienda realizar ECG, ecocardiograma (medir fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n y strain longitudinal) y monitoreo card\u00edaco durante los 2 a 6 meses posteriores a la infecci\u00f3n aguda. El gold stan-dard para medir cuantitativamente el grado de fibrosis y el edema mioc\u00e1rdico difuso es la re- sonancia nuclear magn\u00e9tica card\u00edaca (15). Dra. Guti\u00e9rrez Mar\u00eda FLorenciapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 61TRATAMIENTO En relaci\u00f3n a las propuestas terap\u00e9uticas, no hay consenso global, debido a la variabilidad de la sintomatolog\u00eda (sist\u00e9mica o local), a la re- ciente aparici\u00f3n de este agente pat\u00f3geno y a la escasa evidencia cl\u00ednica en el esclarecimiento del mecanismo fisiopatol\u00f3gico de este s\u00edndro-me. Muchos de estos tratamientos se encuen - tran en fase experimental. Se proponen diferentes l\u00edneas terap\u00e9uticas sist\u00e9micas considerando las distintas hip\u00f3tesis fisiopatol\u00f3gicas (da\u00f1o directo por persistencia del virus, hip\u00f3tesis inflamatoria e hip\u00f3tesis del trastorno de la inmunidad). El aporte de Vitamina D, \u00e1cido f\u00f3lico, vita- mina B12, omega 3 est\u00e1n considerados como tratamientos compasivos. Por otro lado, se en-contrar\u00edan los tratamientos sintom\u00e1ticos espec\u00ed-ficos (ya sean f\u00edsicos, cognitivos, o psicol\u00f3gicos) basados en el conocimiento m\u00e9dico ya existente en relaci\u00f3n a cada s\u00edntoma, as\u00ed como terapias al- ternativas destinadas a restablecer alteraciones metab\u00f3licas y de la microbiota natural (7). CONCLUSIONES Es necesario realizar un seguimiento y control de los pacientes que hayan presentado infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 independien - temente del grado de severidad de la misma, incluyendo a los individuos con infecci\u00f3n asin- tom\u00e1tica para conocer la real dimensi\u00f3n de esta enfermedad y poder elaborar un plan terap\u00e9uti - co oportuno y adecuado con un abordaje mul- tidisciplinario para una atenci\u00f3n integral que reduzca la morbimortalidad. Figura 1. Valoraci\u00f3n global del s\u00edndrome post COVID-19 Fuente: Gu\u00eda cl\u00ednica para la atenci\u00f3n del paciente long COVID/ COVID persistente.S\u00ednDroMe PoSt covi D-19. S \u00ednDroMe De covi D-19 ProLonGaDo pag. 57 a pag. 62REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 62bibliograF\u00eda 1. Greenhalgh T, Knight M, A'Court C, Buxton M, Husain L. Management of post-acute primary care. BMJ aug 2020; 370:m3026. 2. Parkin A, Davison J, Tarrant R, Ross D, Hal-pin S, Simms A, Salman R, Sivan M. A Mul-tidisciplinary COVID-19 Service to Manage Post-COVID-19 A prospective Humberstone et al. Post- covid sindrome in individuals admitted to 372 :n693 doi: 10.1136/bmj.n693. 6. for Care Excellen-ce. COVID-19 rapid guideline: managing the long-term effects of COVID-19. Dec 2020. Dis-ponible en: www.nice.org.uk/guidance/ng188 7. Gu\u00eda cl\u00ednica para la atenci\u00f3n del paciente long COVID/ COVID persistente. Sociedad Espa-\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia, @longcovisACTS. Documento colaborativo entre colectivos de pacientes y sociedades cient\u00edficas. 01/05/2021 8. Acosta-Dighero R, Rodr\u00edguez-N\u00fa\u00f1ez I, So-l\u00eds-Grant [Post COVID-19 rehabilitation: A Morin L, Savale T, Colle R, Figueiredo S, Harrois A, Gasnier M, Lecoq AL et al. Four-Month Clinical Status of a Cohort of Patients After Hospitalization for COVID-19. JAMA. 2021;325(15):1525-1534. doi:10.1001/jama.2021.3331 10. Dennis A, Wamil M, Alberts J, Oben J, Cuthbert- son D, Wootton D, Crooks M et al. JOE, Barcudi Fed Arg Cardiol. 2020; 49(4): 129-132Dra. Guti\u00e9rrez Mar\u00eda FLorenciapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 63Unidad Febril de Urgencias, Hospital de Infecciosas Dr. Fran- cisco Javier Mu\u00f1iz, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Ar-gentina. 1 Especialista en Medicina Interna, Epidemiolog\u00eda y Medicina Familiar 2 Especialista en Medicina Interna y Neurolog\u00eda Cl\u00ednica3 Especialista en Medicina Familiar4 Especialista en Medicina Interna e Infectolog\u00eda5 Especialista en Neumonolog\u00edae-mail: jasdoncell@hotmail.com LA OBESIDAD COMO FACTOR DE RIESGO EN PACIENTES CON COVID-19 EN LA UNIDAD FEBRIL DE URGENCIAS DEL HOSPITAL MU\u00d1IZ OBESITy AS A RISk FACTOR IN PATIENTS wITH COVID-19 IN THE FEBRILE EMERGENCy UNIT AT MU\u00d1IZ HOSPITAL DreS. S\u00e1nchez Javier a1, DoLD\u00e1n LeiLa2, ortu\u00f1o oLivia3, Franco S JoS\u00e9 L4, Gonz\u00e1 Lez Montaner PabLo5 Fecha de recepci\u00f3n: 27 de Diciembre de 2020 Fecha de aceptaci\u00f3n: 10 de Mayo de 2021trabaJo De investigaci\u00f3n RESUMEN La obesidad es reconocida actualmente como una epidemia y un factor de riesgo a nivel mundial para muchas enfermedades, siendo en la actualidad un factor de mal pron\u00f3stico para pacientes con COVID-19 (1). En Argentina, como en muchos otros pa\u00edses, se ha visto un incremento de la tasa de obesidad. La asociaci\u00f3n entre la obesidad y el virus SARS-CoV-2 presenta un aumento en la internaci\u00f3n de pacientes admitidos en la Unidad Febril de Ur - gencia del Hospital Mu\u00f1iz, de lo que surge el interrogante acerca de si la obesidad es un factor de riesgo en pacientes que cursan infecci\u00f3n por este nuevo coronavirus en la poblaci\u00f3n en es- tudio. Por ello, se revis\u00f3 la evidencia cient\u00edfica disponible en los \u00faltimos meses, sobre el papel de la obesidad en COVID-19 como factor de mal pron\u00f3stico y predictor de internaci\u00f3n; as\u00ed como tambi\u00e9n los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos, para comprender el papel de estas dos enfermedades y dar un reporte \u00fatil en salud p\u00fablica (2, 3, 4). Palabras clave: SARS-CoV-2, Infecci\u00f3n por COVID -19, ObesidadSUMMARy Obesity is currently recognized as an epi- demic and as a risk factor worldwide for many diseases, and it is currently a poor prognostic factor for patients with COVID-19 (1). In Argentina, as in many other countries, there has been an increase in the obesity rate. The association between obesity and the SARS-CoV-2 virus shows an increase in the of patients to the which raises question whether is a risk factor in pa-tients who by this new corona-virus in scientific reviewed on the role of obesity in COVID-19 as a factor of poor prognosis and a predictor of hospitalization; as well as the pathophysiologi- cal mechanisms, to understand the role of these two diseases and give a useful report in public health (2, 3, 4). Keywords: SARS-CoV-2, COVID-19 infec- tion, ObesityREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 64Dres. s\u00e1nchez Javier a y cols. INTRODUCCI\u00f3N Para enfrentar la actual pandemia generada por la COVID-19, el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires dispuso la creaci\u00f3n de la Unidad Febril de Urgencia (UFU), localizadas en 17 hospitales municipales de la ciudad (5,6). El objetivo de estas unidades es determinar qu\u00e9 pacientes tienen criterios de mal pron\u00f3stico y definir si deben cumplir internaci\u00f3n o si puede realizar aislamiento en domicilio. De esta ma- nera, se pudo optimizar la atenci\u00f3n de pacientes con s\u00edntomas compatibles con COVID-19 y rea- lizar el hisopado nasal para estudio de reacci\u00f3n en cadena de polimerasa en tiempo real (sus siglas del ingl\u00e9s PCR-RT) y tomar la conducta m\u00e9dica asistencial correspondiente en cada caso en particular, agilizando la distribuci\u00f3n de los pacientes en internaci\u00f3n y evitando el desborde del sistema sanitario de la ciudad (6). . En el contexto mencionado, se formula el presente estudio como herramienta de segui- miento en salud p\u00fablica ya que implica, en pri- mer lugar una comparaci\u00f3n detallada y estan-darizada de las asociaciones entre obesidad y COVID-19. Se utiliz\u00f3 la definici\u00f3n de la OMS, para obesidad por un \u00edndice de masa corporal (IMC) igual o superior a 30 (7); y COVID-19 confirmado por PCR-RT. En segundo lugar, este an\u00e1lisis ha sido exhaustivo y cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de todo el personal de la UFU, facilitando el seguimiento epidemiol\u00f3gico. Y en tercer lugar, presentar la asociaci\u00f3n entre obesidad-COVID-19 y otras comorbilidades. En este estudio, se propone analizar la aso- ciaci\u00f3n entre obesidad e infecci\u00f3n por CO-VID-19, en los pacientes evaluados en la UFU, como un factor de riesgo y predictor de inter - naci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n se analiz\u00f3 la obesidad como proceso inflamatorio cr\u00f3nico de bajo grado y sus diversos mecanismos biol\u00f3gicos inflamatorios asociados a la enfermedad CO-VID-19 (8). La poblaci\u00f3n obesa es m\u00e1s vulne- rable en ser afectada por este virus, no s\u00f3lo por este factor mencionado, sino porque es una po-blaci\u00f3n que presenta muchas comorbilidades y un estilo de vida sedentaria, las cuales son con-diciones determinantes para contraer la infec - ci\u00f3n viral (20). La obesidad no s\u00f3lo aumenta el riesgo de infecci\u00f3n y de complicaciones, sino que esta prevalencia de personas obesas dentro de la poblaci\u00f3n podr\u00eda aumentar la posibilidad de aparici\u00f3n de una cepa m\u00e1s virulenta, pro-longar la eliminaci\u00f3n del virus en la poblaci\u00f3n total y eventualmente podr\u00eda aumentar la tasa de mortalidad general (9). Uno de los mecanis - mos es la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica, originada por el exceso de tejido adiposo en personas con obe- sidad. El COVID-19 puede exacerbar a\u00fan m\u00e1s la inflamaci\u00f3n en los pacientes obesos, expo-ni\u00e9ndolos de esta manera a niveles m\u00e1s altos de mol\u00e9culas inflamatorias circulantes en compa - raci\u00f3n con los sujetos delgados. Esta inflama - ci\u00f3n puede producir una disfunci\u00f3n metab\u00f3li - ca que puede ser m\u00e1s acentuada en pacientes portadores de algunas patolog\u00edas tales como la dislipidemia, resistencia a la insulina, diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial y la enfermedad cardiovascular, que tambi\u00e9n se han considera- do factores de riesgo de COVID-19 (2,10). MATERIALES y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte retrospec - tivo en la UFU del Hospital de Infecciosas Dr. Francisco Javier Mu\u00f1iz, localizado en la Ciu- dad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. En el presente estudio, se admitieron 12.727 pacientes en la UFU Mu\u00f1iz con sintomatolog\u00eda compatible con el virus SARS-CoV-2, de los cuales presentaron resultados de PCR detecta - ble 2.688 pacientes. Se incluyeron los pacien - tes con obesidad y resultado positivo por infec - ci\u00f3n por SARS-CoV-2 (mediante PCR), entre el 1 de agosto y el 31 de octubre de 2020. Se utiliz\u00f3 la definici\u00f3n de obesidad de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, determina - da por IMC igual o superior a 30. Criterios de inclusi\u00f3n: pacientes mayores de 18 a\u00f1os que tuvieran registrado en la historia cl\u00ednica el peso y talla, IMC, o que entre los antecedentes, se encontrara la palabra \"obesidad\", debiendo contar con dos de los \u00edtems mencionados como criterio para considerar al paciente dentro del pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 65la obesidad como factor de riesgo en pacientes con covi D-19... pag. 63 a pag. 70 estudio. Adem\u00e1s, se tom\u00f3 en cuenta sexo y otras comorbilidades si estuvieran presentes, tales como hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, tu-berculosis y VIH. Posteriormente, se registr\u00f3 el destino de cada paciente, es decir, si fueron internados en sala o derivados a domicilio para cumplir el aislamiento correspondiente. An\u00e1lisis estad\u00edstico: se utiliz\u00f3 el programa Stata 1.3 para el an\u00e1lisis estad\u00edstico de da-tos. Los resultados se presentan como media (desv\u00edo est\u00e1ndar) para variables num\u00e9ricas y porcentaje en las categ\u00f3ricas. Se compararon varios grupos con test de chi cuadrado para va-riables categ\u00f3ricas y la prueba de Mann-Whit - ney para variables num\u00e9ricas. Se calcularon Odds Ratios (OR) crudos y ajustados mediante regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple. Los intervalos de confianza (IC) se calcularon para el 95%. Se consider\u00f3 significativo un valor de p<0.05. RESULTADOS Se valoraron 12.727 pacientes en la UFU del Hospital Dr. Francisco Javier Mu\u00f1iz con sintomatolog\u00eda compatible con el virus SARS- CoV-2 entre el 1 de agosto y el 31 de octubre de 2020. De 2.688 pacientes con PCR detec- table para COVID-19; 2.408 presentaban da- tos completos y fueron analizados. El 78.5% (n=1.890) fue manejado de forma ambulatoria y el 21.5% (n=518) fue hospitalizado. En la Tabla 1 se describen los grupos. Los pacientes hospitalizados presentaron en forma estad\u00edsticamente significativa mayor edad y mayor frecuencia de comorbilidades, incluso de obesidad. En la tabla 2 se presentan las medidas de asociaci\u00f3n con internaci\u00f3n con an\u00e1lisis individual (univariado). En el an\u00e1lisis individual, se observ\u00f3 rela- ci\u00f3n de obesidad, hipertensi\u00f3n arterial y dia- betes con el riesgo de internaci\u00f3n. Sin embar - go, la obesidad present\u00f3 la menor fuerza de asociaci\u00f3n y se requer\u00eda ajustar para evaluar su relaci\u00f3n con la internaci\u00f3n. En la tabla 3 se presenta el resultado del an\u00e1lisis multiva- riable.Tabla1. Descripci\u00f3n de grupos seg\u00fan \u00e1mbito de tratamiento. Caracter\u00edsticas (1.8) 17 (3.3) 0.038 &Media (desv\u00edo est\u00e1ndar). #n Tabla 2. Relaci\u00f3n con internaci\u00f3n. An\u00e1lisis indi- vidual (univariado) Caracter\u00edsticas OR crudo IC95% Valor de p a\u00f1os 4.9 3.9-6.1 0.000 Sexo multi- variable (modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple) Caracter\u00edsticas OR ajustado IC95%Valor de p Edad>40 a\u00f1os 3.2 2.5-4.1 0.000 Sexo 2.9-6.2 0.000 \u00c1rea bajo la curva ROC=0.77 Se pudo apreciar que la diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial, edad mayor a 40 a\u00f1os y obesidad se asociaron en forma estad\u00edstica -REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 66mente significativa con internaci\u00f3n en la UFU del Hospital Mu\u00f1iz aun luego del ajuste. Acor - de al modelo, pacientes menores de 40 a\u00f1os sin obesidad, hipertensi\u00f3n arterial ni diabetes tu- vieron un riesgo de internaci\u00f3n menor al 10%. Los que ten\u00edan al menos un factor, el riesgo se calcul\u00f3 entre 10 y 30%, con dos factores, entre 31 y 60%, con tres, entre 61 y 80% y con los cuatro, m\u00e1s del 80%. Los valores concuerdan con lo observado (Tabla 4). Tabla 4. Cantidad de casos que fueron interna- dos seg\u00fan la cantidad de predictores. Cantidad de predictoresTotalN\u00famero de internados% Ninguno 1131 78 6.9 Uno 790 181 22.9 Dos 305 132 43.3 Tres 132 89 67.4 Cuatro 50 38 76 DISCUSI\u00f3N Dada la alta prevalencia de pacientes con obesidad entre los ingresados por COVID-19, hay que considerar tambi\u00e9n las complicaciones que frecuentemente surgen en el manejo de es- tos pacientes. La Federaci\u00f3n Mundial de Obe- sidad advierte que los sistemas de salud no es- t\u00e1n preparados para asistir el n\u00famero creciente de pacientes con obesidad y que la pandemia del COVID-19 expondr\u00e1 a\u00fan m\u00e1s sus limita - ciones (9). Los pacientes con IMC m\u00e1s eleva - dos podr\u00edan presentar complicaciones durante su internaci\u00f3n, incrementando la mortalidad y asociado a esto, la dificultad de la obtenci\u00f3n de im\u00e1genes de diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, se debe tener en cuenta el posicionamiento del paciente durante todos los procesos asociados a interna - ci\u00f3n y su respectivo traslado. Sumado a lo mencionado anteriormente, las personas con obesidad sufren un estigma generalizado y resistente que interfiere en sus interacciones sociales, incluida la relaci\u00f3n con el personal sanitario, lo cual se ha acentuado durante la pandemia por COVID-19 (12,17). En la UFU del Hospital Dr. Francisco Javier Mu\u00f1iz se ha visto el aumento de consultas de pacientes j\u00f3venes con obesidad desde el ini-cio de la pandemia y se ha visto reflejado en el incremento del n\u00famero de internaciones de estos pacientes, asociado a esto los malos h\u00e1bi- tos de alimentaci\u00f3n y sedentarismo que genera la cuarentena tan extensa se ve reflejado en el incremento de peso y presencia de s\u00edntomas como astenia y adinamia y refiriendo tambi\u00e9n cambios en su clase funcional. El personal m\u00e9dico paulatinamente ha nota- do que la obesidad representa un factor de mal pron\u00f3stico y se ha vuelto un indicador de inter - naci\u00f3n. Dentro de los factores de riesgo para morbilidad y mortalidad valorados por el per - sonal m\u00e9dico en la UFU, la obesidad se consi-dera como una enfermedad cr\u00f3nica que debe ser tomada en cuenta como un factor de riesgo y que se asocia con otras condiciones cr\u00f3nicas como la diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arte - rial, dislipidemia y enfermedades cardiovascu - lares, entre otras y que paulatinamente ha veni-do afectando a la poblaci\u00f3n joven. Comprender el papel de la obesidad en el contexto de la pandemia COVID-19 deber\u00eda ser una prioridad en salud p\u00fablica, dada la alta prevalencia de esta condici\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Dentro de la revisi\u00f3n de este tema se plantea la coexistencia de estas dos grandes enferme - dades, lo que representa una carga sanitaria en nuestra poblaci\u00f3n, en particular por los aspec-tos socioecon\u00f3micos y contextos culturales es-pec\u00edficos en Argentina, lo que lleva a planificar una optimizaci\u00f3n de los programas de preven-ci\u00f3n e intervenci\u00f3n en las comorbilidades aso-ciadas tanto a COVID-19 como a la obesidad, y que se eval\u00faan a diario en la UFU del Hos-pital Mu\u00f1iz. Entendiendo la relaci\u00f3n que existe entre COVID-19 y obesidad se podr\u00eda utilizar el t\u00e9rmino \"sindemia\" desarrollado por m\u00e9dicos antrop\u00f3logos, lo que nos proporcionar\u00eda una visi\u00f3n m\u00e1s integral para prevenir y tratar las comorbilidades en esta situaci\u00f3n actual (15). Dres. s\u00e1nchez Javier a y cols.pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 67As\u00ed, identificando este factor de mal pron\u00f3s- tico, se podr\u00eda mejorar el sistema de salud planificando acciones en la prevenci\u00f3n de obesidad y promoci\u00f3n de salud, para optimi-zar el estilo de vida, evitando el sedentarismo, promoviendo una mejor calidad de vida y nu- trici\u00f3n sana. Por las medidas adoptadas por el gobier - no para frenar al virus que se traduce en el confinamiento prolongado, se han visto los re- trasos de las intervenciones quir\u00fargicas, con- sultas no urgentes y la suspensi\u00f3n temporal de programas e intervenciones estas medidas afectar\u00e1n tanto a los pacientes con obesidad, personas en riesgo de padecerla y aquellas personas que adem\u00e1s de obesidad tienen un factor de mal pron\u00f3stico asociado sin control cl\u00ednico. No cabe duda de que las condiciones de confinamiento prologado est\u00e1n siendo muy efectivas para detener la propagaci\u00f3n del vi-rus. Sin embargo, estas medidas podr\u00edan com-plicar la adherencia a una dieta saludable y reducir los niveles de actividad f\u00edsica, ambos factores muy importantes para prevenir y con-trolar la obesidad (9,23). Por todo lo anteriormente mencionado es de vital importancia entender c\u00f3mo act\u00faa la infecci\u00f3n por COVID-19, ya que presenta una gran diversidad de manifestaciones, en-tre \u00e9stas la m\u00e1s grave es la sintomatolog\u00eda respiratoria. Dado su alto porcentaje de internaci\u00f3n en nuestra Instituci\u00f3n, revisamos los principales mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de estas dos en- fermedades. Lo caracter\u00edstico es el s\u00edndrome inflamatorio que genera la incorporaci\u00f3n r\u00e1pi- da de c\u00e9lulas T y macr\u00f3fagos por medio de una exagerada descarga de citoquinas. Esta r\u00e1pida reacci\u00f3n en cadena causada por el s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citoquinas, usualmente gene-ra en forma apresurada lesiones inflamatorias en m\u00faltiples \u00f3rganos y falla aguda funcional. Este fen\u00f3meno inflamatorio generado por la COVID-19 asociado con la obesidad genera una disminuci\u00f3n de circulaci\u00f3n de linfocitos T CD4, CD8 y c\u00e9lulas NK, incrementa la IL-6 en sangre perif\u00e9rica, la presencia de fiebre continua, da\u00f1o de tejido y \u00f3rgano causado por la reacci\u00f3n inmune debido a liberaci\u00f3n de citoquinas y por \u00faltimo una disfunci\u00f3n en la coagulaci\u00f3n (22). CONCLUSI\u00f3N Se analizaron los datos obtenidos en la Uni- dad Febril de Urgencias del Hospital Mu\u00f1iz de los meses correspondientes a agosto, septiem - bre y octubre de 2020, en donde 2.688 pacien - tes dieron PCR detectable para COVID-19 y 2.408 presentaban datos completos y fueron analizados. De este total de casos de PCR detectable para COVID-19, 1.294 casos (54%) son de sexo femenino y 1.114 casos (46%) son de sexo masculino. No se encontr\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa en sexo al mo- mento de reportes de casos detectables de PCR para COVID-19 (11,12). Se comprob\u00f3 que la poblaci\u00f3n por debajo de los 40 a\u00f1os que presenta COVID-19 aso-ciada a obesidad presenta m\u00e1s riesgo de inter - naci\u00f3n, por todo lo mencionado anteriormente. La obesidad deber\u00eda ser tomada como un factor de riesgo muy importante en todos los pacien - tes y m\u00e1s a\u00fan en la poblaci\u00f3n joven, lo que deja entrever algunos puntos clave que podr\u00edan se- guir siendo estudiados, tales como los factores inflamatorios de la asociaci\u00f3n de estas dos en-fermedades y sus complicaciones (13). La obesidad en COVID-19 deber\u00eda ser una prioridad de salud p\u00fablica, dada la alta pre- valencia de estas dos condiciones en nuestro pa\u00eds (21). El Hospital Dr. Francisco Javier Mu\u00f1iz se caracteriza por ser un referente a nivel nacio - nal en la atenci\u00f3n p\u00fablica de la poblaci\u00f3n con patolog\u00edas infecciosas y ahora un referente en la pandemia de COVID-19. Con m\u00e1s de cien a\u00f1os de existencia, el Hospital Dr. Francisco Javier Mu\u00f1iz ha enfrentado todas las epide - mias acontecidas en la Argentina. Algunas de las m\u00e1s destacadas son Poliomielitis (1950), la obesidad como factor de riesgo en pacientes con covi D-19... pag. 63 a pag. 70REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 68Sarampi\u00f3n (1969), S\u00edndrome cardiopulmo - nar por hantavirus (1996), Influenza Porcina (2009), Sida/HIV (1982) y la actual pandemia SARS-CoV-2 (2020) (18). Desde el inicio de la UFU del Hospital Francisco Javier Mu\u00f1iz en marzo de 2020, se ha visto la asociaci\u00f3n entre COVID-19 y obe-sidad como factor de riesgo para los pacientes que est\u00e9n cursando la infecci\u00f3n, la cual se ha ido incrementando desde la creaci\u00f3n de esta unidad y en la actualidad se han realizado m\u00e1s de 18.000 pruebas de PCR (desde el 1 marzo al 31 de octubre de 2020), aportando una valiosa apreciaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de las dos enferme - dades y es por esto que conviene considerar todos estos mecanismos fisiopatol\u00f3gicos aso-ciados a inflamaci\u00f3n y obesidad en pacientes positivos por COVID-19. Agradecimientos: Al equipo de la Unidad Febril de Urgencias del Hospital Mu\u00f1iz, Equipo de virolog\u00eda, Equipo de im\u00e1genes diagn\u00f3sticas y SAME. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s.Dres. s\u00e1nchez Javier a y cols.pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 69BIBLIOGRAF\u00edA 1. Rosero RJ, Polanco JP, S\u00e1nchez P, Hern\u00e1ndez E, Pinz\u00f3n JB y Lizcano F. Obesidad: un problema en la atenci\u00f3n de Covid-19. Revista Repertorio de Medicina y Cirug\u00eda 2020: V ol. 29:10 -14. 2. Stefan N, Birkenfeld AL, Schulze MB y Ludwig D. Obesity and impaired metabolic health pa- tients y Hurtado-Roca Y . (2020). Revisi\u00f3n sobre obesidad como factor de riesgo para mortalidad por COVID-19. Acta M\u00e9dica Peruana, 37(3), 324-329. 4. Britos S. Obesidad en Argentina: Tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica. Buenos Aires, Publicaci\u00f3n CESNI (2005). 5. Buenos Aires Ciudad. Gobierno de la Ciu- dad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Coronavirus Unidades Febriles. Tomado de la p\u00e1gina del Gobierno de la Ciudad Disponible en: https:// www.buenosaires.gob.ar/coronavirus/unidades- febriles-de-urgencia 2020. 6. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Novel Coronavirus (2019-nCoV). WHO. Reporte N\u00b0 1, 2020.En https://www.who. int/docs/defaultsource/ coronaviruse/situation-reports/20200121- sitrep-1-2019 ncov.pdf?sfvrsn=20a99c10_4. 7. Aguilera C, Labb\u00e9 T, Busquets J, Venegas P, Neira C, y Valenzuela, \u00c1. Obesidad: \u00bfFactor de riesgo o enfermedad? Revista m\u00e9dica de Chile, 2019. V ol. 147(4), 470-474. 8. Caussy C, Wallet F, Laville V (CO- VID-19) and 2020 [consultado 5 May 2020]. Disponible en org/news/statement-coronavirus-covid-19-obesity 10. Muscogiuri G, Pugliese G, L, Bernante P, Belvedere A, Balsamo F, Garelli S, Giannella M, y Tonetti, T. (2020). How important is obesity as a risk factor for respiratory failure, intensive care admission and death in hospitalised COVID-19 patients? Results 2020. MMWR. Morbidity and mortality weekly report, 69. 13. Sattar N, McInnes IB y McMurray JJ. Obesity a Cabrera COC, Aguilar JLL, y Jaramillo LMT. LA COLISI\u00d3N DE DOS PAN-DEMIAS: COVID-19 Y OBESIDAD. El origen de un todo. 2020. Ecuador. P\u00e1g. 1-57. 16. Sudri\u00e1 M, Andreatta M y Defag\u00f3 MD. Los efec-tos de la cuarentena por coronavirus (covid-19) en los h\u00e1bitos alimentarios en Argentina. DIE-TA. Buenos Aires 2020. V ol. 38(171): 10-19. 17. Rubino CW, McIver L, Mingrone G, Nece M, 18. Laval E. Anotaciones hist\u00f3ricas sobre el Hos-pital de Enfermedades Infecciosas Francisco Javier Mu\u00f1iz de Buenos Aires, Argentina. Re-vista chilena de infectolog\u00eda, 2020. V ol. 29(4), 468-472. 19. of obesity treatment outcome in la obesidad como factor de riesgo en pacientes con covi D-19... pag. 63 a pag. 70REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 70children Gonz\u00e1lez MJ, Comorbilidad psico-patol\u00f3gica en obesidad. In Anales del sistema sanitario de Navarra. Gobierno de Navarra. De- partamento de Salud. 2011. V ol. 34(2).253-261. 21. Simonnet A, Chetboun M, Poissy J, Raverdy V Noulette Duhamel y LICORN and Li- COVID19 and 28 (7). 1195-1199. 22. Wang W, Liu X, Wu S, Chen S, Li Y , Nong L y He J. Definition and risks of Cytokine Release Syndrome in 11 critically ill with pneumonia: Analysis ol. 222(9): 1444-1451. 23. Fallon K. Exercise in the time of CO-VID-19. Australian Journal of General Practice 2020: V ol. 49.Dres. s\u00e1nchez Javier a y cols.pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 71ACTUALIZACI\u00f3N DEL MANUAL DEL VACUNADOR VACUNA SINOPHARM CAMPA\u00d1A NACIONAL DE VACUNACI\u00f3N CONTRA LA COVID-19 Ministerio de Salud. Argentina. 28 de febrero de 2021Manual Del vacunaDor Presidente de la Naci\u00f3n Dr. Alberto Fern\u00e1ndezMinistra de Salud de la Naci\u00f3nDra. Carla VizzottiSecretaria de Acceso a la Salud Dr. Sandra Marcela Tirado Subsecretario de Estrategias SanitariasDr. Alejandro CostaDirector Nacional de Control de Enfermedades TransmisiblesDr. Juan Manuel Castelli Direcci\u00f3n de control de enfermedades inmunoprevenibles Equipo t\u00e9cnico-cient\u00edfico Dra. Gabriela ElbertDra. Maria Daniela MeleProf. Teresa ZigrinoComunicaci\u00f3nLic. Mar\u00eda\u00c1rea de Amelia MontiSr. Martin SaraleguiAnal. Sist. Patricia Torrilla\u00c1rea de log\u00edsticaLic. Natalia Gallo Grupo de Trabajo de \"Vacunas contra el SARS- CoV-2\" Asociaci\u00f3n Argentina de Oncolog\u00eda Cl\u00ednica (AAOC) Fundaci\u00f3n Argentina de Sociedades de Ginecolog\u00eda y (FASGO)Sociedad Argentina de Medicina (SAM)Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP)Sociedad Argentina de Reumatolog\u00eda (SAR) Sociedad Argentina de Trasplante (SAT)ASPECTOS GENERALES DE LA VACUNA SINOPHARM La vacuna de SINOPHARM, vacuna SARS-CoV-2 (c\u00e9lulas vero) inactivada, es pro- ducida por el laboratorio del Instituto de Pro-ductos Biol\u00f3gicos de Beijing, de la Rep\u00fablica Popular de China. Es una vacuna monovalen - te compuesta por ant\u00edgenos del virus SARS- CoV-2 inactivado. Despu\u00e9s de su administraci\u00f3n, induce una respuesta inmune humoral que estimula la pro-ducci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes contra la infecci\u00f3n causada por el nuevo coronavirus SARS-CoV-2. El ensayo cl\u00ednico de Fase III se est\u00e1 llevando a cabo con voluntarios de diver - sos pa\u00edses: Bahr\u00e9in, Emiratos \u00c1rabes, Egipto y Jorda- nia: 45 mil personas > 18 a\u00f1os Argentina: 3 mil personas entre 18 y 85 a\u00f1os Inmunogenicidad Sus propiedades inmunol\u00f3gicas y la segu- ridad de la vacuna fueron evaluadas en un en- sayo cl\u00ednico de Fase I/II randomizado, doble ciego, controlado contra placebo. Se evaluaron diferentes dosis, esquemas e intervalos. Despu\u00e9s de 14 d\u00edas de la segunda dosis de la vacuna, la seroconversi\u00f3n de anticuerpos neutralizantes fue de 99,25% con un t\u00edtulo me-dio geom\u00e9trico (GMT) de 156 lo que implica una respuesta significativa respecto del grupo que recibi\u00f3 placebo. Los resultados prelimi - nares del ensayo cl\u00ednico de Fase III en el cual se evalu\u00f3 la neutralizaci\u00f3n cruzada contra diez cepas prevalentes o t\u00edpicas de SARS-CoV-2 a nivel internacional (2366T, 77, 76, F13 P4, REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 28 d\u00edas de un esquema de 2 dosis, evidenci\u00f3 que podr\u00edan neutralizarse eficazmente todas las cepas sin diferencias significativas entre ellas. Actualmente se desconoce el t\u00edtulo de anti - cuerpos considerado protector y la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n otorgada por dicha vacuna. Eficacia Los resultados preliminares del ensayo cl\u00edni- co de Fase III mostraron que despu\u00e9s de 14 d\u00edas de vacunaci\u00f3n con un esquema de dos dosis la eficacia contra la COVID-19 fue del 79,34% (IC 95%: 59,17% -89,55% ). Aspectos regulatorios: El 21 de febrero de 2021 fue publicada la Resoluci\u00f3n Ministerial 688/2021 del Ministe- rio de Salud de la Naci\u00f3n, donde consta que la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (ANMAT) ha inter - venido en el marco de sus competencias y ha recomendando la autorizaci\u00f3n de la vacuna SINOPHARM, vacuna SARSCoV-2 (c\u00e9lulas vero) inactivada, para su uso en situaciones de emergencia en mayores de 18 a\u00f1os y hasta 59 a\u00f1os (inclusive). El siguiente manual se continuar\u00e1 actuali - zando, de ser necesario, a medida que se dis-ponga de nueva informaci\u00f3n. MANUAL DEL VACUNADOR: VACUNA SI- NOPHARM (VACUNA SARS-COV-2 (C\u00c9LULAS VERO) INACTIVADA) Composici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la va-cuna Vacuna contra la COVID-19 SINOPHARM\u00ae utiliza una plataforma de virus inactivado en cul- tivos de c\u00e9lulas VERO. del virus 6,5 U/dosis Adyuvante: de aluminio en canti - dad de 0,225 mg/dosisExcipientes: fosfato de hidr\u00f3geno dis\u00f3dico 1,4 mg/dosis; fosfato de dihidr\u00f3geno de sodio 0,1373 4,25 mg/dosis. Soluci\u00f3n semitransparente, lige- ramente blanquecina y libre de part\u00edculas; puede presentar un sedimento por precipitaci\u00f3n que se puede dispersar f\u00e1cilmente mediante la agitaci\u00f3n suave del vial previo a la aplicaci\u00f3n de la vacuna; pH 6,6-7,6. Duraci\u00f3n bajo conservaci\u00f3n a 2 - 8\u00b0C : 24 meses Forma farmac\u00e9utica y conservaci\u00f3n Forma farmac\u00e9utica de presentaci\u00f3n de SI- NOPHARM: Soluci\u00f3n para inyecci\u00f3n intramuscular, lista para su uso. Se presenta en un vial monodosis: Vial con 0,5 mL de soluci\u00f3n que correspon- de a 1 dosis de vacuna Embalajes: 1 vial monodosis por caja o 3 viales monodosis por caja. Condiciones de conservaci\u00f3n: a. Condiciones de conservaci\u00f3n para el vial cerrado: El vial debe conservarse a temperaturas de refrigeraci\u00f3n (2 a 8\u00b0C) No congelar Proteger de la luz b. Una vez abierto el vial monodosis: Se recomienda aplicar el contenido de forma inmediata una vez abierto el vial Se debe desechar cualquier vial abierto cuyo contenido no haya sido utilizado al momento de su apertura Cualquier desv\u00edo de temperatura debe in- formarse inmediatamente, mantener las vacu-nas identificadas y a temperatura de 2 a 8\u00b0C. El informe debe incluir la descripci\u00f3n de los eventos que llevaron al desv\u00edo. El nivel central evaluar\u00e1 los datos y confir - mar\u00e1 si la vacuna es adecuada para su uso o debe descartarse.Manual Del vacunaDorpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 73 Manual Del vacunaDor vacuna sinoPharM... pag. 71 a pag. 80 3. Dosis y v\u00eda de administraci\u00f3n Dosis: 0,5 mL. N\u00famero de dosis requeridas. 2 (dos) V\u00eda de administraci\u00f3n: intramuscular. Sitio de aplicaci\u00f3n: m\u00fasculo deltoides (el tercio superior externo del hombro externo). El calibre de la aguja para esta ubicaci\u00f3n de inyecci\u00f3n puede estar entre 22G y 25G o entre 58 y 1 pulgada, seg\u00fan la t\u00e9cnica de adminis - traci\u00f3n. Figura 1. \u00c1ngulo de inserci\u00f3n de la aguja para la administraci\u00f3n intramuscular (IM) Figura 2. Sitio de aplicaci\u00f3n en la regi\u00f3n deltoi-dea. La vacuna est\u00e1 destinada a inyecci\u00f3n in- tramuscular \u00fanicamente. La inyecci\u00f3n in-travenosa del producto est\u00e1 estrictamente prohibida. Si por error program\u00e1tico se hubiera admi - nistrado por otra v\u00eda distinta a la intramus - cular, la dosis debe considerarse no v\u00e1lida y notificar como ESA VI. Poblaci\u00f3n objetivo La vacunaci\u00f3n se realizar\u00e1 en etapas, ser\u00e1 voluntaria e independiente del antecedente de haber padecido la enfermedad. Se implementa - r\u00e1 en forma sectorizada y planificada para evi-tar la aglomeraci\u00f3n de personas. Para el escalonamiento de la estrategia, se realizar\u00e1 una priorizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ob-jetivo a vacunar de acuerdo con condici\u00f3n de riesgo (de enfermedad grave o exposici\u00f3n) y vulnerabilidad, manteniendo los lineamientos e indicaciones previamente descritos en los documentos: \"Actualizaci\u00f3n del Manual del Vacunador. Vacuna DE VACUNACI\u00d3N CON LA VACUNA SINOPHARM N\u00famero de dosis 2 (dos) de aplicaci\u00f3n intramuscular Intervalo m\u00ednimo entre dosis:21 a 28 d\u00edas (3 a 4 semanas) Intercambiabilidad Las personas que inician una serie con la vacu-na SINOPHARM deben completar la serie con el mismo producto. No hay datos que avalen la inter-cambiabilidad entre las distintas vacunas dispo-nibles contra la COVID-19.REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 74IMPORTANTE Si la segunda dosis se administra inadverti - damente antes de transcurridos los 21d\u00edas des- de la primera,deber\u00e1 reportarse el ESA VI y no es necesario repetir la dosis. Si la administraci\u00f3n de la segunda dosis se retrasa m\u00e1s all\u00e1 de los 28 d\u00edas de la primera dosis, debe completarse el esquema. No se reiniciar\u00e1n esquemas en ning\u00fan caso, independientemente del tiempo que haya trans-currido desde la aplicaci\u00f3n de la primera dosis. Para lograr la m\u00e1xima protecci\u00f3n se debe completar el esquema de 2 (dos) dosis. No se recomienda en ning\u00fan caso el dosaje de anticuerpos post-vacunaci\u00f3n para evaluar la inmunidad contra la COVID-19 proporcionada por la vacuna. Se recomienda la observaci\u00f3n de la persona vacunada durante un per\u00edodo de 15 a 30 minu-tos posteriores a la aplicaci\u00f3n de la dosis co-rrespondiente. Otras consideraciones de importancia: La vacuna SINOPHARM es una soluci\u00f3n semitransparente, ligeramente blanquecina. Sus propiedades f\u00edsicas deben inspeccio - narse visualmente antes de la administraci\u00f3n y el vial debe desecharse si se observan part\u00edcu - las o diferencias en la apariencia descrita. No utilizar el producto ante viales y ampo- llas con integridad y etiquetado deteriorados, con una vida \u00fatil caducada, o almacenamiento inadecuado. No agite el vial bruscamente. Coadministraci\u00f3n con otras vacunas La coadministraci\u00f3n de la vacuna SI- NOPHARM con otras vacunas del Calendario Nacional no ha sido evaluada. Por este moti - vo, hasta tanto se tenga m\u00e1s informaci\u00f3n al respecto y considerando las recomendaciones internacionales, se recomienda respetar un in-tervalo de 14 d\u00edas con la aplicaci\u00f3n de otras vacunas. En el caso de haberse aplicado simul- t\u00e1neamente con otra vacuna o con un intervalo menor a 14 d\u00edas, deber\u00e1 realizarse la notifica - ci\u00f3n correspondiente del ESA VI, y a la fecha no est\u00e1 indicado aplicar nuevamente ninguna de las vacunas administradas. Debe tenerse en cuenta que, ante una situa- ci\u00f3n imprevista con potencial riesgo de vida como por ejemplo un accidente potencialmen - te r\u00e1bico o una herida potencialmente tetan\u00ed - gena, deber\u00e1 priorizarse completar el esquema antirr\u00e1bico o antitet\u00e1nico correspondiente (si tuviera indicaci\u00f3n). Posteriormente, se dar\u00e1 inicio o se completar\u00e1 (seg\u00fan corresponda) el esquema de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19, respetando un intervalo m\u00ednimo de 14 d\u00edas des- de la \u00faltima dosis antirr\u00e1bica o con componen - te antitet\u00e1nico aplicada. Eventos adversos Los eventos adversos (EA) caracter\u00edsticos identificados, as\u00ed como en estudios de otras va- cunas contra la COVID-19, son principalmente leves o moderados y resuelven en su totalidad a los pocos d\u00edas de la vacunaci\u00f3n. M\u00e1s frecuentes: Locales: - Muy frecuente (>10%): dolor en el sitio de la inyecci\u00f3n - Frecuentes (1-10%): eritema, hiperemia, prurito, edema y/o hinchaz\u00f3n en el sitio de la inyecci\u00f3n - Poco frecuentes (<1%): rash cut\u00e1neo en el sitio de la inyecci\u00f3n Generales: -Frecuentes (1-10%): fatiga, fiebre transito - ria, cefalea, -Poco frecuentes (<1%): n\u00e1useas, v\u00f3mitos, mialgias, artralgias, somnolencia, ma- reos, anorexia. Se recomienda el uso de AINEs/paraceta - mol ante la aparici\u00f3n de fiebre despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. La experiencia Argentina en relaci\u00f3n a la vigilancia de la seguridad de las vacunas uti-lizadas en nuestro pa\u00eds se publica en informes peri\u00f3dicos que surgen del an\u00e1lisis de la notifi-Manual Del vacunaDorpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 75caci\u00f3n pasiva de los ESA VI (eventos supues- tamente atribuibles a la vacunaci\u00f3n o inmuni - zaci\u00f3n). Estos informes se encuentran disponibles en: https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/equipos-salud/informes-seguridad ContraindIcaciones y precauciones Contraindicaciones: - Hipersensibilidad a cualquier componente de una vacuna o a una vacuna que contenga componentes similares. - Contraindicaci\u00f3n para la 2\u00ba dosis: reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica con la primera dosis. - Antecedente de reacciones al\u00e9rgicas graves (con compromiso respiratorio que haya re- querido asistencia m\u00e9dica). - Exacerbaci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas, que impliquen compromiso del estado ge- neral. Precauciones: - Enfermedad febril aguda grave (con com- promiso del estado general): Al igual que con otras vacunas, la administraci\u00f3n de la vacuna SINOPHARM debe posponerse en personas que padecen una enfermedad febril aguda grave. - Trombocitopenia y trastornos de la coagu-laci\u00f3n: Al igual que con otras inyecciones intramusculares, la vacuna SINOPHARM debe administrarse con precauci\u00f3n en perso-nas con trombocitopenia o cualquier trastor - no de la coagulaci\u00f3n dado que pueden ocurrir hemorragias o hematomas post inyecci\u00f3n. - Epilepsia no controlada u otro trastorno neurol\u00f3gico progresivo. Registro de dosis aplicadas La dosis de vacunas contra la COVID-19 se registrar\u00e1n en un carnet de vacunaci\u00f3n \u00fanico para la Campa\u00f1a. Se deber\u00e1 registrar el tipo/ marca de vacuna aplicada en el espacio corres- pondiente, dejando constancia de la fecha de aplicaci\u00f3n, n\u00famero de componente, n\u00famero de lote, fecha tentativa de aplicaci\u00f3n de segunda dosis y firma del agente interviniente. El registro de las dosis aplicadas se har\u00e1 en forma exclusivamente nominal, en tiempo real y/o diariamente, en la modalidad definida por la provincia y validada por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n para poder contar con la informaci\u00f3n actualizada y hacer el seguimiento de las personas vacunadas. Debido a la magnitud de la campa\u00f1a, se recomienda fuertemente el registro digital en tiempo real para minimizar errores y tiempos de carga, aunque se ha dise\u00f1ado una planilla en formato papel para contingencias. EL REGISTRO NOMINAL DE DOSIS APLICADAS, COMPLETANDO TODA LA INFORMACI\u00d3N M\u00cdNIMA REQUERIDA, ES DE CAR\u00c1CTER OBLIGATORIO PARA ESTA CAMPA\u00d1A Otras consideraciones de importancia en contexto de la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n La protecci\u00f3n de la vacuna no es inmediata: la vacunaci\u00f3n contempla una serie de 2 dosis y tomar\u00e1 de 1 a 2 semanas luego de la segunda dosis para considerar que la protecci\u00f3n es ade- cuada. Ninguna vacuna es 100% efectiva (la en- fermedad puede ocurrir, y si ocurre suele estar atenuada). Dado que existe informaci\u00f3n limitada en re- laci\u00f3n a la efectividad de la vacuna en la pobla- ci\u00f3n, su capacidad para reducir la enfermedad, la gravedad o (fundamentalmente) la transmi - si\u00f3n, y a cu\u00e1nto tiempo dura la protecci\u00f3n que confiere, las personas vacunadas deben seguir respetando todas las pautas actuales de cuida - do; para protegerse a s\u00ed mismos y a los dem\u00e1s. Manual Del vacunaDor vacuna sinoPharM... pag. 71 a pag. 80REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 76Entre ellas se incluyen: 18CAMPA\u00d1A NACIONAL DE VACUNACI\u00d3N CONTRA LA COVID-19 10. Otras consideraciones de importancia en contexto de la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n La protecci\u00f3n de la vacuna no es inmediata: la vacunaci\u00f3n contempla una serie de 2 dosis y tomar\u00e1 de 1 a 2 semanas luego de la segunda dosis para considerar que la protecci\u00f3n es adecuada. Ninguna vacuna es 100% efectiva (la enfermedad puede ocurrir, y si ocurre suele estar atenuada) Dado que existe informaci\u00f3n limitada en relaci\u00f3n a la efectividad de la vacuna en la poblaci\u00f3n; su capacidad para reducir la enfermedad, la gravedad o (fundamentalmente) la transmisi\u00f3n; y a cu\u00e1nto tiempo dura la protecci\u00f3n que confiere, las personas vacunadas deben seguir respetando todas las pautas actuales de cuidado, para protegerse a s\u00ed mismos y a los dem\u00e1s. Entre ellas se incluyen: Manten\u00e9 la distancia de 2 metrosUs\u00e1 barbijo casero al salir y en el trabajoEvit\u00e1 reuniones en espacios cerrados Lavate las manos con agua y jab\u00f3nNo compartas el mate ni la valijaTos\u00e9 y estornud\u00e1 en el pliegue del codo Limpi\u00e1 los objetos que us\u00e1s frecuentementeVentil\u00e1 los ambientesNo te toques la cara ANEXOS ANEXO 1. RESUMEN: CARACTER\u00edSTICAS DIFERENCIALES EN LAS VACUNAS CONTRA LA COVID-19 EN USO EN ARGENTINA SPUTNIK V COVISHIELD SINOPHARM Presentaci\u00f3n actual en ArgentinaFrasco ampolla multidosis (5 dosis de vacuna en 3 mL) Ampollas monodosis (1 dosis de vacuna en 0,5 mL) - Cajas individuales de 5 ampollasVial multidosis (10 dosis de vacuna en 5 mL) Cajas de 50 viales.Viales monodosis(1 dosis de vacuna en 0,5 mL) Cajas de 1 o 3viales. Conservaci\u00f3n -18\u00baC o menor +2 a 8\u00baC NO a 8\u00baC NO congelar Recomendacionesluego de abiertoel vialAplicar el contenido dentro de las 2 hs. posteriores a su descongelaci\u00f3nAplicar el contenidodentro de las 6 hs. de abierto el vialAplicar el contenidodentro de las 6 hs. de abierto el vial N\u00famero de dosis 2 (dos): 1\u00ba dosis: Componente 1 (rAd26-S)2\u00ba dosis: 1\u00ba y 2\u00ba (dos)(se emplea el mismo producto parala 1\u00ba y 2\u00ba dosis) Volumen de cadadosis0,5 mL 0,5 mL 0,5 mL Intervalo m\u00ednimoentre dosis21 d\u00edas 4 a 12 semanas 21 a 28 d\u00edas (3 a 4 semanas)Manual Del vacunaDor vajillapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 77ANEXO 2. VACUNACI\u00f3N DE PERSONAS CON ANTECEDENTE DE ALERGIA INTRODUCCI\u00f3N Todas las vacunas pueden producir diversos efectos adversos con frecuencias variables. Las reacciones al\u00e9rgicas inducidas por va- cunas son raras y suelen suceder por el con- tacto de un individuo susceptible a diversos componentes o excipientes vacunales que in- ducen una respuesta inmune. Tambi\u00e9n pueden ser producidas por el material que la contiene, el material utilizado para la administraci\u00f3n o por contaminantes inadvertidos durante el pro-ceso de manipulaci\u00f3n. A pesar de ello, las re-acciones al\u00e9rgicas son muy infrecuentes y se estiman entre 1 en 50.000 y 1 en 1.000.000 de dosis aplicadas. La anafilaxia, la reacci\u00f3n al\u00e9r - gica m\u00e1s grave, se estima entre 1 en 100.000 y 1 en 1.000.000. Aunque su frecuencia es baja, estas reac- ciones de aparici\u00f3n s\u00fabita son impredecibles e implican un eventual riesgo vital. REACCIONES ADVERSAS y REACCIONES AL\u00c9RGICAS A VACUNAS Reacciones adversas: Son reacciones no me- diadas por hipersensibilidad (no son infrecuen-tes), pueden ser reacciones locales, tales como: dolor, eritema, tumefacci\u00f3n en sitio de inyec-ci\u00f3n. Tambi\u00e9n pueden presentarse reacciones adversas sist\u00e9micas: fiebre, rash inespec\u00edfico, cefalea, astenia (decaimiento) o mialgias. Reacciones al\u00e9rgicas: Seg\u00fan el tiempo transcurrido entre la vacunaci\u00f3n y la reacci\u00f3n, se clasifican en: -Hipersensibilidad tipo I, IgE mediada o in- mediata: es la reacci\u00f3n producida hasta 4 ho-ras posteriores al contacto con el alergeno. En vacunas, generalmente, las reacciones de tipo inmediato se presentan en minutos, antes de la 1\u00ba hora. Puede cursar con s\u00edntomas cut\u00e1neos le- ves como eritema y prurito o manifestaciones sist\u00e9micas, tales como: s\u00edntomas gastrointesti - nales, urticaria, angioedema, hasta anafilaxia (ver ANEXO 3). Es improbable que cualquier reacci\u00f3n relacionada con la vacuna misma co- rresponda a una reacci\u00f3n de hipersensibilidad inmediata. La anafilaxia, en particular, se aso- cia con un alto riesgo de recurrencia, pero es muy impredecible. - Hipersensibilidad tipo IV , no IgE media - da o retardada: estas reacciones se producen varias horas o d\u00edas posteriores a la exposici\u00f3n. Las manifestaciones m\u00e1s frecuentes son rash maculopapulares, dermatitis de contacto o de-sarrollo de n\u00f3dulos subcut\u00e1neos pruriginosos. Generalmente son fen\u00f3menos autolimitados, que no contraindican una dosis posterior. SINOPHARM: RECOMENDACIONES ANTE REACCIONES AL\u00c9RGICAS 1. Alergia previa a alguno de los componen - tes de la vacuna (ver componentes de la vacuna en p\u00e1gina 10): para la vacuna SINOPHARM, al igual que con todas las vacunas, se contrain - dica la vacunaci\u00f3n en esta situaci\u00f3n. 2. Antecedente de anafilaxia: se contraindi - ca la vacunaci\u00f3n con SINOPHARM. 3. Reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave (anafilaxia) pos- terior a la primera dosis de la vacuna contra SINOPHARM: se contraindica la 2\u00ba dosis. 4. Reacci\u00f3n al\u00e9rgica inmediata (incluso si \u00e9sta no ha sido grave) a alguna vacuna o a al- guna terapia inyectable para tratar otra enfer - medad: se recomienda consultar previamente antes de recibir la vacuna contra la COVID-19. En ese caso y bajo estricta supervisi\u00f3n, se indi-car\u00e1 la administraci\u00f3n si correspondiera. 5. Antecedentes de reacciones al\u00e9rgicas no graves, no relacionadas con vacunas o medica - mentos inyectables, como alergias a alimentos, mascotas, venenos o al medioambiente: puede vacunarse. IMPORTANTE: Se recomienda realizar la vacunaci\u00f3n en un ambiente con- trolado. Se entiende por ambiente controlado: \"Toda instituci\u00f3n de salud con servicios de emergencias y/o cuidados cr\u00edticos, y con per - sonal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda entrenado\". 6. Presencia de manifestaciones cl\u00ednicas com- patibles con alergia activa en la persona que con-curre a aplicarse la vacuna contra la COVID-19: se deber\u00e1 postergar la vacunaci\u00f3n con SINOPHARM hasta la resoluci\u00f3n del cuadro agudo. 7. Antecedente de asma grave SIN control de la enfermedad a pesar del uso adecuado de Manual Del vacunaDor vacuna sinoPharM... pag. 71 a pag. 80REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 78medicamentos (como dosis medianas o altas de corticoterapia inhalatoria junto con otras dro-gas de la vacunaci\u00f3n con SINOPHARM.8. Inmunoterapia desensibilizante (vacunas de alergia) como tratamiento de alergia previa: no debe suspenderse antes de la vacunaci\u00f3n. Puede vacunarse. RESUMEN: PRECAUCIONES y CONTRAINDICACIONES (ABSOLUTAS y/O RELATIVAS) PARA LA VACU - NACI\u00f3N CON SINOPHARM CONTRAINDICACI\u00d3NABSOLUTA- Antecedente de anafilaxia - Alergia previa a alguno de los componentes de la vacuna- Exacerbaci\u00f3n de enfermedad cr\u00f3nica, que implique com-promiso del estado general (ej. asma grave no controlado) TEMPORAL*- Presencia de crisis al\u00e9rgica aguda al momento de concu-rrir a vacunarse- Episodio agudo de asma leve o moderado al momento de concurrir a vacunarse PRECAUCI\u00d3N - Antecedente de alergia al medioambiente, polvo, anima-les, polen, medicamentos, etc. CONTRAINDICACI\u00d3N PARA LA 2\u00ba DOSIS- Reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica con la primera dosis- Reacciones al\u00e9rgicas graves inmediatas a la primera dosis (implican compromiso respiratorio que requiera asistencia m\u00e9dica) PRECAUCI\u00d3N PARA LA SEGUNDA DOSIS**- Reacciones al\u00e9rgicas NO inmediatas (posterior a las 4 horas de la vacunaci\u00f3n) *vacunaci\u00f3n en ambiente controlado y al resolver el episodio agudo. Ambiente controlado: 'Toda instituci\u00f3n de salud con servicios de emergencias y/o cuidados cr\u00edticos, y con personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda entrenado\" **vacunaci\u00f3n en ambiente controlado y con uso de pre medicaci\u00f3n (loratadina sin o con metilprednisona seg\u00fan se trate de alergia leve o moderada respectivamente) Es importante que todos los lugares que aplican vacunas est\u00e9n debidamente prepara- dos para asistir las reacciones al\u00e9rgicas. Esto implica contar con personal entrenado, equipa - miento y los medicamentos necesarios para su tratamiento con el fin de evitar la progresi\u00f3n al fallo respiratorio o card\u00edaco. ANEXO 3. MANEJO DE LA ANAFILAXIA DE- FINICI\u00f3N Es un s\u00edndrome cl\u00ednico que se caracteriza por: - Presentaci\u00f3n repentina. - Progresi\u00f3n r\u00e1pida de s\u00edntomas y signos. - Compromiso de m\u00faltiples sistemas org\u00e1- nicos (m\u00e1s de dos), a medida que progresa (cu-t\u00e1neo, respiratorio, cardiovascular y gastroin- testinal). La sola presencia de alergia cut\u00e1nea no de- fine anafilaxia. Las reacciones anafil\u00e1cticas comienzan, por lo general, unos minutos despu\u00e9s de la aplica - ci\u00f3n de la vacuna. Es importante reconocerlas r\u00e1pidamente a fin de aplicar el tratamiento. Si se presenta enrojecimiento, edema facial, urti-caria, picaz\u00f3n, edema de labios o glotis, sibi-lancias y/o dificultad respiratoria, el paciente debe ser acostado con los miembros inferiores elevados. Lo primero es asegurar el manteni - miento de la v\u00eda a\u00e9rea y oxigenaci\u00f3n, y ges-tionar el traslado al servicio de emergencias (guardia) o cuidados cr\u00edticos.Manual Del vacunaDorpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 79CARACTER\u00edSTICAS -Se estima que se presenta en un rango de 1 a 10 por cada mill\u00f3n de dosis distribuidas de- pendiendo de la vacuna estudiada. - La recurrencia no es infrecuente, pudiendo ocurrir en un per\u00edodo de dos a 48 horas. -La intensidad del proceso suele relacio - narse con la rapidez de la instauraci\u00f3n de los s\u00edntomas (entre escasos minutos y dos horas). -Se presenta con una amplia combinaci\u00f3n de s\u00edntomas y signos. PREVENCI\u00f3N -Realizar una cuidadosa anamnesis dirigida a los posibles antecedentes de alergias antes de aplicar la vacuna. Recordar que las alergias leves no son contraindicaci\u00f3n para la administraci\u00f3n. Se define como alergia grave a aquella que presenta compromiso respiratorio y es una contraindicaci\u00f3n para administrar la vacuna. -Mantener en control a cada paciente por 15-30 minutos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n. -Todos los vacunatorios deben estar provis- tos de un equipo para el tratamiento de anafi-laxia. -Es recomendable que los pacientes con an- tecedentes de reacciones graves reciban las do-sis posteriores de la vacuna en un centro hospi-talario, con supervisi\u00f3n del m\u00e9dico.CL\u00edNICA Las manifestaciones cl\u00ednicas pueden ser: -Inmediatas: comienzo en minutos hasta 1 hora. -Tard\u00edas: comienzo entre 4 a 8 horas. Reacciones sist\u00e9micas graves: pueden ser s\u00fabitas o progresar r\u00e1pidamente. En algunas ocasiones pueden presentar - se directamente con broncoespasmo, disnea, edema de laringe con ronquera y estridor, cia- nosis y puede llegar hasta paro respiratorio. El edema gastrointestinal y la hipermotilidad puede provocar n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, c\u00f3licos, incontinencia fecal o urinaria, con-vulsiones, tanto por irritaci\u00f3n del sistema ner - vioso central como hipoxia, colapso cardio- vascular con hipotensi\u00f3n, arritmias card\u00edacas, shock y coma. Los s\u00edntomas de colapso cardiovascular y los signos de falla respiratoria pueden ser muy r\u00e1pidos e incluso ser los primeros signos obje-tivos de una manifestaci\u00f3n de anafilaxia. DIAGN\u00f3STICO El diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ed - nico. Debe presentar al menos uno de los si- guientes criterios: CRITERIO 1 Inicio s\u00fabito (minutos a pocashoras) con afectaci\u00f3n de piel ymucosas m\u00e1s al menos uno delos siguientes s\u00edntomas:A. Compromiso respiratorio (disnea, sibilancias, estridor, hipoxemia) B. Disminuci\u00f3n de TA sist\u00f3lica s\u00edntomas asociados a hipoperfusi\u00f3n (s\u00edncope, hipoton\u00eda, incontinencia) CRITERIO 2Dos o m\u00e1s de los siguientess\u00edntomas que ocurranr\u00e1pidamente despu\u00e9s de laexposici\u00f3n:A. Afectaci\u00f3n de piel y mucosas (eritema/exantema, urticaria, prurito, angioedema) B. Compromiso respiratorioC. Disminuci\u00f3n de la TA sist\u00f3lica o s\u00edntomas asociados a hipoperfusi\u00f3n D. S\u00edntomas gastrointestinales (dolor abdominal, v\u00f3mitos) CRITERIO 3 Disminuci\u00f3n de la presi\u00f3narterial (TA) tras la exposici\u00f3n:A. Lactantes (1 a 12 meses): TA <70 mmHg B. Ni\u00f1os de 1 a 10 a\u00f1os: TA < 7O mmHg + (edad en a\u00f1os x 2) C. Ni\u00f1os > 11 a\u00f1os: TA < 9O mmHg o descenso de 30% res- pecto de su TA basal Manual Del vacunaDor vacuna sinoPharM... pag. 71 a pag. 80REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 80Para el diagn\u00f3stico diferencial deben con- siderarse: - Reacci\u00f3n vagal o reacci\u00f3n de ansiedad por vacunaci\u00f3n: mientras que estas dos entidades presentan palidez y p\u00e9rdida de conciencia en forma brusca, en la anafilaxia son m\u00e1s frecuen-tes las manifestaciones cut\u00e1neo-mucosas y de las v\u00edas a\u00e9reas superiores. TRATAMIENTO 1. Colocar al paciente en posici\u00f3n dec\u00fabito supino o con los pies elevados. 2. Medicaci\u00f3n: ADRENALINA por v\u00eda intramuscular (IM): ES EL PILAR DEL TRATA- MIENTO Y SE DEBE ADMINISTRAR DE INMEDIATO. EL RETRASO EN SU ADMINISTRACI\u00d3N EMPEORA EL PRON\u00d3STICO. Dosis: 0,01 mg/kg (0,01 mL/kg) de la con-centraci\u00f3n 1:1000, hasta un m\u00e1ximo de 0,3- 0,5 mL por v\u00eda intramuscular (IM). Puede repetirse cada cinco a quince minutos. Lugar de administraci\u00f3n: regi\u00f3n anterolate - ral del muslo.En la anafilaxia refractaria a dosis m\u00faltiples o en shock profundo se debe trasladar al paciente a un hospital de alta complejidad para la administraci\u00f3n de adrenalina por v\u00eda intravenosa (IV). ANTIHISTAM\u00cdNICOS: Son eficaces para la urticaria y/o angioedema, pero no controlan los s\u00edntomas de anafilaxia. No administrarlos como primera l\u00ednea. Sin embargo, deber\u00e1n administrarse despu\u00e9s del episodio para prevenir recurrencias. CORTICOSTEROIDES: la administra - ci\u00f3n temprana despu\u00e9s de la adrenalina y del antihistam\u00ednico ayuda a prevenir la recurrencia de los s\u00edntomas y la fase tard\u00eda. Se deben administrar durante tres a cuatro d\u00edas. OX\u00cdGENO: se administra a los pacien - tes con cianosis, disnea o sibilancias. DROGAS BRONCODILATADORAS: habitualmente, la adrenalina alivia la presencia de broncoespasmo. Sin em-bargo, cuando este f\u00e1rmaco no es sufi- ciente para mejorarlo, se puede nebuli - zar con salbutamol. Errores m\u00e1s comunes en el tratamiento y prevenci\u00f3n de anafilaxia: Presumir que el cuadro anafil\u00e1ctico mejora - r\u00e1 en forma espont\u00e1nea. No usar la adrenalina adecuadamente: suponer que los corticoides o los antihis- tam\u00ednicos pueden sustituir la funci\u00f3n de la adrenalina. La mayor\u00eda de los casos mor - tales de anafilaxia se deben a la no utiliza-ci\u00f3n de la adrenalina, o a su uso tard\u00edo. es peor el estado de shock que el uso de adrenalina. No internar al paciente para observaci\u00f3n: no debe confiar cuando existe una mejor\u00eda r\u00e1pida del paciente y darlo de alta, ya que en numerosos casos estos enfermos pueden presentar grav\u00edsimas reacciones de tipo tar - d\u00edo. Es un error muy frecuente no internar a estos pacientes para observaci\u00f3n y monito - reo posteriormente al episodio.Manual Del vacunaDorpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 81ALGORITMOS DIAGN\u00f3STICOS y/O TERAP\u00c9UTICOS ALGORITMO TERAP\u00c9UTICO DE LA ANAFILAXIAFICHA N\u00ba 2 Dra. Silvia I. Falasco ALGORITM O TERA P\u00c9UTICO DE LA ANAFILA XIA REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 82ALGORITMOS DIAGN\u00f3STICOS y/O TERAP\u00c9UTICOS ALGORITMO TERAP\u00c9UTICO DE LA ANAFILAXIAFICHA N\u00ba 2 Dra. Silvia I. Falasco BIBLIOGRAF\u00cdAEl cuadro de anafilaxia es una situaci\u00f3n de \"urgencia\" que puede requerir internaci\u00f3n en sala ge- neral, UCI o control y observaci\u00f3n en un servicio de guardia durante un per\u00edodo de tiempo que es variable seg\u00fan la gravedad del episodio ya que un 30% de los pacientes puede presentar reacci\u00f3n retardada de mayor intensidad incluso que la inicial.Cuando la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno haya sido la v\u00eda oral no inducir al v\u00f3mito ya que reexpone a las mucosas al mismo. Si es por infusi\u00f3n endovenosa de un f\u00e1rmaco suspenderla, si el contacto fue cut\u00e1neo o a trav\u00e9s de la mucosa nasal u ocular retirar con agua o con soluci\u00f3n fisiol\u00f3gica y en picadura de himen\u00f3pteros retirar el aguij\u00f3n.En los pacientes en tratamiento con betabloqueantes que no respondan a la administraci\u00f3n de adrenalina y presenten hipopotensi\u00f3n refractaria al aporte de volumen y bradicardia deber\u00e1 ad-ministrarse glucag\u00f3n. La atropina se usar\u00e1 en bradicardia prolongada y los vasopresores como la dopamina en pacientes con hipotensi\u00f3n refractaria al aporte de volumen. Los antihistam\u00ednicos y glucocorticoides se mantienen por 3 d\u00edas tras el alta.Si el cuadro de anafilaxia es grave la permanencia hospitalaria se extender\u00e1 a 12 - 24 hs. Los pacientes deber\u00e1n ser evaluados por un m\u00e9dico alergista y se les recomienda que porten siempre adrenalina autoinyectable. Cuando el al\u00e9rgeno est\u00e1 documentado deber\u00e1n llevar identificaci\u00f3n del mismo y deber\u00e1n evitar el contacto con los desencadenantes conocidos. 1. Toche P. Anafilaxia. Rev. Med. Clin. MA, Baeza-Bastarrachea RA, Baeza-Bacab MA et al. Anafilaxia en ni\u00f1os y adultos: prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento. Rev CONAMED 2019; 24(3): 107-1643. Cardona V , Caba\u00f1es N, Chivato T, De la Hoz B, Fern\u00e1ndez Rivas M, Gangoiti Goikoetxea I et al. Gu\u00eda de Actuaci\u00f3n en Anafilaxia: Galaxia 2016 4. Cardona V Arias-Cruz A, Ivancevich el al. Gu\u00eda de Actuaci\u00f3n en Anafilaxia en Latinoam\u00e9rica. Rev Alerg Mex. 2019;66 Supl 2:1-39 REVISTA DE MEDICINA INTERNA / VOLUMEN 10 / N\u00daMERO 2 / ABRIL, MAYO, JUNIO2014 pag 91PROGRAMA DE EVALUACI\u00d3N ELPROGRAMA CONTINUA EN MEDICINA INTERNA2014-1.qxp 23-07-2014 13:15 P\u00c6gina 33pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 83 REVISTA DE MEDICINA INTERNA / VOLUMEN 10 / N\u00daMERO 2 / ABRIL, MAYO, JUNIO2014 pag 91PROGRAMA DE EVALUACI\u00d3N ELPROGRAMA AiresFORMACI\u00d3N CONTINUA EN MEDICINA INTERNA2014-1.qxp 23-07-2014 13:15 P\u00c6gina 33 REVISTA DE MEDICINA INTERNA / VOLUMEN 10 / N\u00daMERO 2 / ABRIL, MAYO, JUNIO2014 pag 91PROGRAMA DE EVALUACI\u00d3N ELPROGRAMA AiresFORMACI\u00d3N CONTINUA EN MEDICINA INTERNA2014-1.qxp 23-07-2014 13:15 P\u00c6gina 33 el PrograMa De evaluaci\u00f3n coMPrenDe una serie De 30 Preguntas sobre los art\u00edculos PublicaDos en caDa n\u00faMero De la revista. caDa Pregunta tiene 3 resPuestas Posibles , siguienDo el sisteMa De oPciones M\u00faltiPles o De v-F. Por caDa n\u00faMero se otorgar\u00c1n cr\u00e9Ditos ProPorcionales al n\u00faMero De resPuestas aProbaDas , que le PerMitir\u00c1 obtener PuntaJe Para la recertiFicaci\u00f3n en la esPecialiDaD o servir\u00c1 coMo anteceDente De su ForMaci\u00f3n ProFesional en MeDicina interna . env\u00ede el \"cuP\u00f3n resPuesta\" al aPartaDo esPecial De la socieDaD que Figura con Franqueo PagaDo en el MisMo cuP\u00f3n o Por e-Mail a medicina@smiba.org.ar o smiba@fibertel.com.ar. la Fecha l\u00edMite Para la recePci\u00f3n De los cuPones co- rresPonDientes al n\u00b0 2 voluMen 17 ser\u00c1 el 30/09/2021. los M\u00e9Dicos que contesten la evaluaci\u00f3n recibir\u00c1n Por correo la caliFicaci\u00f3n obteniDa y las claves De correcci\u00f3n .REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 8401en el s\u00ednDroMe Post coviD-19A BCLos signos y s\u00edntomas persisten a las 12 semanas de la infecci\u00f3n aguda Es m\u00e1s frecuente en el sexo masculino Se observa en quienes estuvieron internados 02entre los signos y s\u00edntoMas M\u00c1s Frecuen - tes Del sinD. Post coviD se DescribeA BCTos ACV isqu\u00e9mico Taponamiento una Mayor Preva- lencia en la MuJer Del sinD. Post coviDA BCEdad Gravedad del COVIDA y B a toDos los Pacientes Debe solicitarse04A BCTroponinas ERS, PCR, LDHD\u00edmero D 05qu\u00e9 estuDio durante los 2 a 6 meses posteriores a la infecci\u00f3n aguda Realizar c\u00e1mara gamma card\u00edacaEl control con ECG es suficiente 07en el trata Miento coMPasivo Del sinD. Post coviD inDicar\u00edaA BCVitamina D Omega 3 A y B 08en un Paciente que consulta en el Post coviD Por PalPitaciones y registros De hta solicitar\u00edaA BCECG, Holter MAPA ECG y MAPA RNM card\u00edaca 09el exceso De teJiDo aDiPoso en Personas con obesiDaD ProvocaA BCInflamaci\u00f3n cr\u00f3nica Elevaci\u00f3n de linfocitos T CD4 Ninguna es correcta 10los niveles elvaDos De Mol\u00e9culas inFlaMato- rias en Pacientes con coviDA BCPuede empeorar en HIV Puede empeorar en dislipemias e insulinorresistencia Puede empeorar en la EPOCpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 8511en el s\u00ednDroMe inFlaMatorio Del coviD se veA BCElevaci\u00f3n de c\u00e9lulas T y macr\u00f3fagos por descarga de citoquinas Elevaci\u00f3n de linfocitos T CD4 NK estimula la pro- ducci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes contra SARS-CoV-2 Respuesta inmune celular que estimula la producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes contra SARS-CoV-2 Respuesta inmune humoral que estimula la producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes contra SARS-CoV-2 13con la MencionaDa vacuna se conoce que A BCSe elevan los t\u00edtulos protectores a partir del d\u00eda 30 de su aplicaci\u00f3n Se desconoce el t\u00edtulo de anticuerpos considerados protectores y su duraci\u00f3n Los t\u00edtulos protectores permanecen por un plazo de 10 a 12 meses 14los estuDios PreliMinares Muestran que con la vacuna sinoPharM A BCDespu\u00e9s de 14 d\u00edas de vacunaci\u00f3n con un esquema de dos dosis la eficacia contra la COVID-19 fue del 79,34% Despu\u00e9s de 14 d\u00edas de vacunaci\u00f3n con un esquema de dos dosis la eficacia contra la COVID-19 fue del 59,34% Despu\u00e9s de 14 d\u00edas de vacunaci\u00f3n con un esquema de dos dosis la eficacia contra la COVID-19 fue del 89,34% 15con resPecto a la intercaMbiabiliDaD De las vacunasA BCNo hay datos que lo avalen Podr\u00edan combinarse vacunas producidas con restos virales Podr\u00edan combinarse vacunas de distintas tecnolog\u00edas 16si el esqueMa De vacunaci\u00f3n se DeMora en su segunDa Dosis M\u00c1s De 90 D\u00edasA BCSe debe reiniciar un nuevo esquema No se debe reiniciar un nuevo esquema Revacunar con otra vacuna 17la Fiebre transitoria y la Diarrea son s\u00edntoMas generales que PueDen aParecer A BCEn >10% de la poblaci\u00f3n vacunada En el 1-10% de la poblaci\u00f3n vacunada En < 1 % de la poblaci\u00f3n vacunada 18el rash cut\u00c1neo Post vacunaci\u00f3n se la vacunada En 1-10% de poblaci\u00f3n vacunada En <10% de la poblaci\u00f3n vacunada 19la vacuna est\u00c1 contrainDicaDa enA BCAntecedentes de rinitis al\u00e9rgica Antecedentes de broncoespasmo Enfermedad cr\u00f3nica reagudizada con compromiso del estado general 20cu\u00c1l De las siguientes vacunas Debe ser conservaDa a Menos 18 graDos cent\u00edgraDos o MenosA BCSputnik V Covishield SinopharmREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 8621cuanDo est\u00c1 contrainDicaDa la aDMinistra - ci\u00f3n De sinoPharMA BCEn personas con antecedentes de alergia a medicamen- tos y venenos En personas con enfermedades inmunol\u00f3gicasEn personas con asma grave sin control de la enferme- dad 22en un Paciente con una reacci\u00f3n anaFil\u00c1cti - ca aDMinistrar en PriMera instanciaA BCAdrenalina GlucocorticoidesAntihistam\u00ednicos 23es cierto sobre la aDMinistraci\u00f3n De aDrenalina iM en anaFilaxiaA BCLa diluci\u00f3n es de 1/100.000 Debe aplicarse en el m\u00fasculo deltoidesLa dosis m\u00e1xima en adultos es 0.5 mg 24se\u00f1ale v o F en las siguientes aFirMacio - nes sobre anaFilaxiaA BCLa mujer embarazada debe colocarse en dec\u00fabito lateral derecho El paro card\u00edaco es indicaci\u00f3n de adrenalina IVAdministrar NBZ con beta bloqueantes y falta de respuesta a la adrenalina Es de elecci\u00f3n en poblaci\u00f3n joven Ninguna es correcta 26es Falso sobre anaFilaxiaA BCInducir el v\u00f3mito cuando el al\u00e9rgeno ingrese por v\u00eda oral La adrenalina IM puede repetirse cada 5-15 minutosUsar O2 al en UCI, realizar traqueotom\u00eda o cricotirotom\u00eda + adrenalina IV Intentar revertir el cuadro con hidrocortisona IV Ninguna es correcta 29es cierto sobre la aDrenalina ivA BCUsar diluci\u00f3n 1/100.000 con infusi\u00f3n de 0.5 a 1 ml/kg/h diluci\u00f3n 1/1000 con infusi\u00f3n de 0.5 a 1/100.000 con infusi\u00f3n de 0.01 ml/kg/h 30en Paciente que Presenta hiPotensi\u00f3n reFractaria luego De aDMinistrar aDrenali - na iM y rePosici\u00f3n De voluMenA BCAdministrar dopamina IV Administrar adrenalina IV Administrar atropinapagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 87 2021Sociedad de Medicina Interna de Buenos Aires APARTADO ESPECIAL N\u00ba 104 C.P. 1000 - BUENOS AIRESFRANQUEO SERA PAGADO POR EL DESTINATARIORESPUESTAS POSTALES PAGADAS2014-1.qxp 23-07-2014 13:15 P\u00c6gina 38 SMI Instrucciones a los autores Normas y requisitos para la publicaci\u00f3n de trabajos 1. LOSTRABAJOS DEBER\u00c1N SERENVIADOSAL A SOCIEDAD DEMEDICINA INTERNA DEBS. AS. (REVISTA ). LIBERTAD 1067, PISO2 DELARCHIVO FORMATO , LCOMIT\u00c9 A UNPROFESIONAL ): EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : 3 P\u00c1GI- NAS. TRABAJOS DEINVESTIGACI\u00d3NY EXPERIEN - CIASCL\u00cdNICAS: EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : 15 P\u00c1GI- NAS. SEADMITIR\u00c1N HASTA 6 FIGURAS ENTRE FOTOGRAF\u00cdASY GR\u00c1FICAS Y6 ART\u00cdCULOS DEREVISI\u00d3N : EXTENSI\u00d3N M\u00c1XI- MA: , HASTA 4 FIGURAS Y4 TA- BLAS CONNOM\u00c1S DE15 CITAS BIBLIOGR\u00c1FI - CAS. CASOCL\u00cdNICO: EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : P\u00c1GI- NAS, HASTA2 TABLASY 2 FIGURAS . CARTAS DELECTORES : EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA 3 P\u00c1GINAS TABLA\u00d3FIGURAYHASTA SER ATRIBUIDO . NOMBREYDIRECCI\u00d3N DEL AUTOR CON QUIEN ESTABLECER CORRESPONDENCIA . ORIGEN DELAPOYO FINANCIERO (SILOHU- BO). QUIENESHAEXPERIMENTADO EFE- RENCIAS ; CUANDO \u00c9STOS HAYAN SIDO DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 89SMI Instrucciones a los autores Normas y requisitos para la publicaci\u00f3n de trabajos 1. LOSTRABAJOS DEBER\u00c1N SERENVIADOSAL A SOCIEDAD DEMEDICINA INTERNA DEBS. AS. (REVISTA ). LIBERTAD 1067, PISO2 DELARCHIVO FORMATO , LCOMIT\u00c9 A UNPROFESIONAL ): EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : 3 P\u00c1GI- NAS. TRABAJOS DEINVESTIGACI\u00d3NY EXPERIEN - CIASCL\u00cdNICAS: EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : 15 P\u00c1GI- NAS. SEADMITIR\u00c1N HASTA 6 FIGURAS ENTRE FOTOGRAF\u00cdASY GR\u00c1FICAS Y6 ART\u00cdCULOS DEREVISI\u00d3N : EXTENSI\u00d3N M\u00c1XI- MA: , HASTA 4 FIGURAS Y4 TA- BLAS CONNOM\u00c1S DE15 CITAS BIBLIOGR\u00c1FI - CAS. CASOCL\u00cdNICO: EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA : P\u00c1GI- NAS, HASTA2 TABLASY 2 FIGURAS . CARTAS DELECTORES : EXTENSI\u00d3N M\u00c1XIMA 3 P\u00c1GINAS TABLA\u00d3FIGURAYHASTA SER ATRIBUIDO . NOMBREYDIRECCI\u00d3N DEL AUTOR CON QUIEN ESTABLECER CORRESPONDENCIA . ORIGEN DELAPOYO FINANCIERO (SILOHU- BO). QUIENESHAEXPERIMENTADO EFE- RENCIAS ; CUANDO \u00c9STOS HAYAN SIDO ), liberta D 1173 P b \"c\" (1012), caba, argentina y/o a sMiba@Fibertel.coM.ar scanear la MisMa Para su Presentaci\u00f3n v\u00eda e-Mail. 1. los autores Deber\u00c1n enviar su Ma- nuscrito a sMiba@Fibertel.coM.ar con la reFerencia: \"trabaJo Para evaluaci\u00f3n re- vista De MeDicina interna\" 2. se Deber\u00c1 aDJuntar una carta De Pre- sentaci\u00f3n Del traba Jo con la FirMa De toDos los autores exPresan Do su volun- taD De Publicarlo , con noMbre, aPelliDo, Direcci\u00f3n y tel\u00e9Fono. asiMisMo si hubiere inForMaci\u00f3n sobre la iDentiFicaci\u00f3n De un Paciente y/o Fotogra F\u00edas que revelaran la MisMa se requerir \u00c1 el consenti Miento es- crito Del MisMo. las cartas Deben estar escanea Das. 3. el traba Jo Debe ser in\u00e9Dito, escrito en castellano , coMo DocuMento De worD, a Doble esPacio, en hoJas taMa\u00f1o carta o a4, con M\u00c1rgenes De al Menos 2.5 cM. toDas las hoJas se nuMerar\u00c1n en el \u00c1n- gulo suPerior Derecho. Fuente arial 10. 4. la extensi\u00f3n De los traba Jos Deber\u00c1 aJustarse a: eDitorial (solicita Do Por el coMit\u00e9 a un ProFesional): extensi\u00f3n M\u00c1xiMa: 3 P\u00c1- ginas. trabaJos De investigaci\u00f3n y exPeriencias cl\u00ednicas: extensi\u00f3n M\u00c1xiMa: 15 P\u00c1ginas.se aDMitir\u00c1n hasta 6 Figuras entre Fotogra- F\u00edas y gr\u00c1Ficas y 6 tablas. art\u00edculos De revisi\u00f3n : extensi\u00f3n M\u00c1xiMa: 12 P \u00c1ginas, hasta 4 Figuras y 4 tablas. caso cl\u00ednico: extensi\u00f3n M\u00c1xiMa: 8 P\u00c1gi- nas, hasta 2 tablas y 2 Figuras. cartas De lectores : extensi\u00f3n M\u00c1xiMa: 3 P\u00c1ginas, 1 tabla \u00f3 Figura. 5. el orDen De caDa traba Jo ser\u00c1 el si- guiente (caDa secci\u00f3n Debe coMenzar en una nueva P\u00c1gina): a) P\u00c1gina Del t\u00edtulo t\u00edtulo Del art\u00edculo , conciso Pero inFor- Mativo sobre el conteni Do De la Publica- ci\u00f3n. en castellano e ingl\u00e9s. aPelliDo y noMbre De los autores . noMbre Del DePartaMento, servicio e instituci\u00f3n a la que el traba Jo Debe ser atribui Do. noMbre y Direcci\u00f3n electr\u00f3nica Del autor con quien establecer corres Pon- Dencia. las reFerencias a los cargos De los autores Figurar \u00c1n con el Mayor t\u00edtulo acaD\u00e9Mico al Pie De la P\u00c1gina. b) resuMen Debe hacer reFerencia al ProP\u00f3sito Del estuDio o investigaci\u00f3n , Material y M\u00e9toDo utiliza Do, resulta Dos obteni Dos y Princi- Pales conclusiones . en castellano e ingl\u00e9s, De no M\u00c1s De 150 Palabras Para los res\u00faMenes no estruc- turaDos y De no M\u00c1s De 250 Para los estructura Dos. a continuaci\u00f3n 3 a 10 Palabras claves Para la b\u00fasque Da Del art\u00edculo . c) los traba Jos De investigaci\u00f3n y las ex- Periencias cl\u00ednicas Deben DiviDirse en sec- ciones (intro Ducci\u00f3n -Material y M\u00e9toDo - resulta Dos - Discusi\u00f3n ). otros tiPos De art\u00edculos , coMo los \"casos cl\u00ednicos \" y \"art\u00edculos De revisi\u00f3n \" PueDen acoMo- Darse MeJor a otros ForMatos que sean aProbaDos Por los eDitores. introDucci\u00f3n: exPonga el ProP\u00f3sito Del art\u00edculo y re- suMa la racionali DaD Del estuDio u ob- servaci\u00f3n . Material y M\u00e9toDo: Describa clara Mente la selecci\u00f3n De los suJetos que ha observa Do o con quienes ha exPeriMentaDo (Pacientes , aniMales De laboratorio , incluyen Do los controles ). iDentiFique los M\u00e9toDos, aParatos (con el noMbre Del Fabricante y la Direcci\u00f3n entre Par\u00e9ntesis ) y los ProceDiMientos usaDos con suFiciente Detalle Para que PerMita a otros autores reProDucir el traba Jo.cuanDo utilice M\u00e9toDos bien estableci Dos De uso Frecuente (incluso los estaD\u00edsti- cos) n\u00f3Mbrelos con sus resPectivas re- Ferencias ; cuanDo \u00e9stos hayan siDo Publi- caDos, Pero no se conozcan bien, agregue una breve DescriPci\u00f3n De los MisMos. si los M\u00e9toDos son nuevos o aPlic\u00f3 MoDiFi- caciones a M\u00e9toDos estableci Dos, Descr\u00ed- balos con Precisi\u00f3n , JustiFique su eMPleo y enuncie sus liMitaciones . cuanDo coMunique exPeriencias con Perso- nas inDique si los ProceDiMientos seguiDos estaban De acuer Do con las reglas \u00e9ticas Del coMit\u00e9 De exPeriMentaci\u00f3n huMana De la instituci\u00f3n DonDe se hizo el exPeriMen- to, o De acuer Do con la Declaraci\u00f3n De helsinski De 1975. iDentiFique con Preci- si\u00f3n toDas las Drogas eMPleaDas, inclu- yenDo los noMbres gen\u00e9ricos , Dosis y v\u00edas De aDMinistraci\u00f3n . no use los noMbres De Pacientes , iniciales o n\u00faMero De registro Del hosPital. incluya el n\u00faMero De observaciones y el signiFicaDo estaD\u00edstico De los hallazgos cuanDo corres PonDa. Describa los an\u00c1li- sis estaD\u00edsticos, las Derivaciones MateM\u00c1- ticas. resulta Dos: Presente los resulta Dos en secuencia l\u00f3- gica en el texto, tablas e ilustraciones . no rePita en el texto toDos los Datos que est\u00c1n en las tablas y/o ilustraciones , Ponga \u00e9nFasis o resuMa solaMente las ob- servaciones iMPortantes . Discusi\u00f3n : enFatice los asPectos nuevos e iMPortan- tes Del estuDio y las conclusiones que surgen De \u00e9l. no rePita en Detalle los Da- tos que Figuran en resulta Dos. incluya en Discusi\u00f3n la iMPlicancia De los hallazgos y sus liMitaciones y relate las observacio - nes De otros estuDios relevantes . rela- cione las conclusiones con los obJetivos Del estuDio, Pero evite conclusiones que no est\u00e9n coMPletaMente aPoyaDas Por sus hallazgos .REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 . EVITEARGUMENTARQ POR PRIMERA VEZENELTEXTO, A\u00daNENTR\u00c1MITE AGREGANDO A CONTINUACI\u00d3N DEL NOMBRED ELAREVISTA \"(ENPRENSA )\". LOSTRABAJOS ENVIADOS A NART\u00cdCU- 10:12 P\u00c6gina 40 evite arguMentar que el traba Jo no ha siDo coMPletaDo. Plantee nuevas hiP\u00f3te- sis cuanDo corres PonDa, Pero aclare que son s\u00f3lo hiP\u00f3tesis. las recoMenDaciones , si son aDecuaDas, Deben incluirse . agraDeciMientos: agraDezca solaMente a las Personas e instituciones que han hecho contribucio - nes sustanciales al estuDio. Financia Miento: incluya si existe o no Financia Miento Del traba Jo y el origen Del MisMo conFlicto De inter\u00e9s: Deber\u00c1n los autores Declarar si tienen o no alg\u00fan conFlicto De inter\u00e9s D) bibliogra F\u00eda las citas bibliogr \u00c1Ficas Deben Mencionar - se en el orDen en que se las Menciona Por PriMera vez en el texto, MeDiante nuMera- les ar\u00c1bigos coloca Dos entre Par\u00e9ntesis al Final De la Frase o P\u00c1rraFo en que se las aluDe. las reFerencias que sean citaDas \u00fanica Mente en las tablas o en las leyen Das De las Figuras Deben nuMerar- se en la secuencia que corres PonDa a la PriMera vez que se citen Dichas tablas o Figuras en el texto. los traba Jos acePta- Dos Por una revista, Pero a\u00fan en tr\u00c1Mite De Publicaci\u00f3n , Deben anotarse agregan Do a continuaci\u00f3n Del noMbre De la revista \"(en Prensa)\". los traba Jos enviaDos a Publicaci\u00f3n , Pero toDav\u00eda no acePtaDos oFicialMente, PueDen ser citaDos en el texto (entre Par\u00e9ntesis ) coMo \"obser- vaciones no Publica Das\", Pero no Deben ubicarse entre las reFerencias . se Debe seguir el siguiente orDen: art\u00ed- culos en revistas : aPelliDo e inicial Del noMbre Del o los autores . Mencione toDos los autores cuanDo sean 6 \u00f3 Menos, si son 7 \u00f3 M\u00c1s, coloque los 6 PriMeros y agregue \"et al\" o \"y cols\" si la Publicaci\u00f3n es en esPa\u00f1ol. a continuaci\u00f3n el t\u00edtulo coMPleto Del art\u00edculo . noMbre De la revista en que aPareci\u00f3 (abrevia Do seg\u00fan el inDex M\u00e9Dicus) a\u00f1o De Publicaci\u00f3n ; voluMen De la revista: P\u00c1gina inicial y Final Del art\u00edculo . en libros: aPelliDo e inicial Del noMbre Del o los autores . t\u00edtulo Del libro. eDi- ci\u00f3n. ciuDaD y Pa\u00eds: casa eDitora; a\u00f1o De Publicaci\u00f3n . si es caP\u00edtulo De un libro: autores . t\u00edtulo Del caP\u00edtulo.\"en...\" (toDas las reFerencias Del libro). P\u00c1gina inicial y Final Del caP\u00edtulo. Mate- rial electr\u00f3nico : coMo en art\u00edculos en re- vistas inDicanDo la Direcci\u00f3n De la P\u00c1gina web De ProceDencia Del traba Jo. los autores son resPonsables De la exac- tituD De sus reFerencias . 6. M aterial ilustrativo tablas: Presente caDa tabla en hoJas aParte, seParanDo sus l\u00edneas con Doble esPacio. nuMere las ta- blas en orDen consecutivo y as\u00edgneles un t\u00edtulo que exPlique su conteni Do (t\u00edtulo De la tabla). sobre caDa coluMna coloque un enca- bezaMiento corto o abrevia Do. sePare con l\u00edneas horizontales solaMente los encabeza Mientos De las coluMnas y los t\u00edtulos generales . las coluMnas De Datos Deben sePararse Por esPacios y no Por l\u00edneas verticales . cuanDo se requieran notas aclaratorias , agr\u00e9guelas al Pie De la tabla. use notas aclaratorias Para toDas las abreviaturas no est\u00c1nDar. cite caDa tabla en su orDen consecutivo De Menci\u00f3n en el texto De traba Jo. Figuras: DenoMine \"Figura\" a cualquier ilustraci\u00f3n que gr\u00c1Ficos eM- Plear un Progra Ma inForM\u00c1tico aDecuaDo. en las Fotogra F\u00edas las letras, n\u00faMeros, Flechas o s\u00edMbolos Deben verse claros y n\u00edtiDos y Deben tener un taMa\u00f1o suFiciente coMo Para seguir sienDo legibles cuanDo la Figura se reDuzca De taMa\u00f1o en la Pu- blicaci\u00f3n . sus t\u00edtulos y leyen Das Deben aParecer en la Fotogra F\u00eda, que se incluir \u00c1n en hoJa aParte, Para ser coMPuestos Por la iM- Prenta. los s\u00edMbolos, Flechas o letras eMPleaDas en las Fotogra F\u00edas De PrePara- ciones Microsc\u00f3 Picas Deben tener taMa\u00f1o y contraste suFiciente Para Distinguirse De su entorno , inDicanDo M\u00e9toDos De tinci\u00f3n eMPleaDos y aMPliaci\u00f3n realiza Da. cite caDa Figura en el texto, en orDen consecutivo . si una Figura reProDuce Material ya Publi- caDo, inDique su Fuente De origen y obten- ga PerMiso escrito Del autor y Del eDitor original Para reProDucirla en su traba Jo. las Fotogra F\u00edas De Pacientes Deben cu- brir Parte(s) Del rostro Para Proteger su anoniMato. a Menos que sea esencial Para los ProP\u00f3sitos cient\u00ed Ficos en cuyo caso se aDJuntar \u00c1 consenti Miento inFor-MaDo Del Paciente, PaDre o tutor Para su Publicaci\u00f3n . 7. la Direcci\u00f3n De la revista asignar \u00c1 el Manuscrito a Dos MieMbros Del coMit\u00e9 De arbitra Je Para su revisi\u00f3n Por Pares, PuDienDo el traba Jo ser aProbaDo, recha- zaDo o solicitar caMbios De correcci\u00f3n al o a los autores . los coMentarios De los evalua Dores ser\u00c1 an\u00f3ni Mos. la Direcci\u00f3n De la revista PoDr\u00c1 realizar correcciones graMaticales que no iMPli- quen un caMbio conce Ptual Del original cuanDo lo consi Dere necesario . 8. la revista De la socieDaD De MeDicina interna De buenos aires no se resPonsa- biliza Por las aPreciaciones , coMentarios y/o aFirMaciones ManiFestaDas Por los au- tores De sus traba Jos. las Presentes norMas est\u00c1n De acuer Do con los requeri Mientos uniForMes Para Manuscritos soMetiDos a revistas bioM\u00e9- Dicas, estableci Dos Por el international coMMettee oF MeDical Journal eDitors. transMisi\u00f3n De los Derechos De autor se incluir \u00c1 con el Manuscrito una car- ta FirMaDa Por toDos los autores , con- el siguiente P\u00c1rraFo. \"el/los abaJo FirMante/s trans Fiere/n toDos los Derechos De autor a la revista, que ser\u00c1 ProPietaria De toDo el Material reMitiDo Para Publicaci\u00f3n \". esta cesi\u00f3n tenDr\u00eda valiDez en el caso De que el traba Jo Fuera Publica Do Por la revista. no se PoDr\u00c1 reProDucir ning\u00fan Material Publica Do en la revista sin autorizaci\u00f3npagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 91 Sociedad de Medicina Interna de Buenos Aires Talleres DE MEDICINA INTERNA 2021 Talleres Sociedad de Medicina Interna de Buenos Aires Jueves 18:30 a 20:00 hs ABRIL: MEDICINA CR\u00edTICA Coordinador: Dr. Hugo Sprinsky8/4 Lo que Ud. debe saber en el manejo de la sedaci\u00f3n y analgesia en terapia. Dr. Mart\u00edn Deheza 15/4 El impacto de la ventilaci\u00f3n no invasiva en la IRA por Covid 19. Dr. Ignacio Previglia - no 22 /4 \u00bfQu\u00e9 hacer frente a la sospecha de TEP?Dr. Roberto ReussiNeumon\u00eda de lenta resoluci\u00f3n. Dr. Florencio Olmos 29 /4 Uso responsable de antibi\u00f3ticos en la Unidad de Cuidados Intensivos. Dra. Wanda Corniste MAyO: INFECTOLOG\u00edA Coordinador: Dr. Tom\u00e1s Orduna 06/5 Mordedura de animales. Dr. Tom\u00e1s Or - duna13/5 Uso apropiado de ATB en pacientes CO-VID-19 que se internan: Casos cl\u00ednicos. Dr. Gabriel Levy Hara20/5 Mini casos cl\u00ednicos sobre uso apropiado ATB: ITU complicada. Dr. Gabriel Levy Hara27/5 Vacunas. Dr. Pablo Bonvehi JUNIO: NEFROLOG\u00edA Coordinador: Guti\u00e9rrez3/6 Enfermedades Luis Ma-r\u00eda Guti\u00e9rrez10/6 IRA. Dr. Luis Mar\u00eda Guti\u00e9rrez17/6 ERC. Dr. Luis Mar\u00eda Guti\u00e9rrez24/6 Litiasis renal. Dr. Luis Mar\u00eda Guti\u00e9rrez JULIO: REUMATOLOG\u00edA Coordinadora: Dra. Anastasia Secco1/7 Artritis Reumatoide. LLoves Silvia Falasco5/8 Claroscuros en responsabilidad profesio- nal del m\u00e9dico. Dr. Roberto Cataldi Amatriain 12/8 Enfermedad de h\u00edgado graso no alcoh\u00f3li - co. Dra. Silvia Falasco19/8 Enfoque pr\u00e1ctico del paciente con alergia. Dra. Patricia Palacios26/8 Patolog\u00eda de identificaci\u00f3n de g\u00e9nero. Dr. Salvador Guinjoan SEPTIEMBRE: HEMATOLOG\u00edA Coordinador: Dr. Juan Apla- sia, mielodisplasia, hemoglobinuria parox\u00edsti - ca nocturna. Dr. Juan Dupont, CEMIC9/9 Hemorragias de origen vascular, humoral y plaquetario. Trastornos complejos. Dr. Dardo Riveros. CEMIC16/9 Linfomas. Los m\u00e1s frecuentes (y los me-nos tambi\u00e9n). Dr. Juan Ignacio Garc\u00eda Altuve. CEMIC23/9 Leucemias agudas de origen Duarte. CEMIC OCTUBRE: L\u00edPIDOS Coordinador: Dr. Miguel \u00c1ngel Falasco7/10 Gesti\u00f3n de Dislipemia en Diabetes. Dr. Lucio Criado14/10 Omega 3. \u00bfQu\u00e9 deber\u00edamos saber? Dr. Lucio Criado21/10 Lo que ud debe saber en el manejo de los Triglic\u00e9ridos. Dr. Florencio Olmos 28/10 Tratamiento de las hipercolesterolemias en los adultos y en los adultos mayores.Dr. Miguel A. Falasco NOVIEMBRE: TOXICOLOG\u00edA. Coordinador: Dr. Carlos DaminREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 92 Inicio: 7 de Abril de 2021. Aranceles: $ 5000 por M\u00f3dulo Curso Online de Emergencias Cl\u00ednicas 2021 Coordinadores: Dr. Daniel N. Romano / Dr. Daniel Carnelli Objetivo: Actualizar el conocimiento de la patolog\u00eda cl\u00ednica de emergencias y brindarle al m\u00e9dico internista una herra- mienta de suma utilidad que le permita poder atender a este tipo de patolog\u00edas. Marco Contextual: Es por todos conocida la creciente demanda que las urgencias m\u00e9dicas est\u00e1n sufriendo en los \u00faltimos a\u00f1os. Dicho aumento conlleva una creciente conflictividad social, que sit\u00faa a los servicios de urgencias tanto hospitalarios como extrahospitalarios en el punto de mira de la sociedad, solicit\u00e1ndose una mejora en este tipo de asistencial. Es por este motivo que consideramos que el m\u00e9dico internista debe actualizar constantemente los conoci - mientos de este grupo de patolog\u00edas para poder brindar una atenci\u00f3n de calidad en emergencias a nuestra poblaci\u00f3n. Dirigido: A m\u00e9dicos cl\u00ednicos en todas las etapas de formaci\u00f3n y especialidades afines. Metodolog\u00eda: Curso anual, compuesto por 9 m\u00f3dulos, una entrega mensual, los cuales ser\u00e1n publicados a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de SMIBA, durante todo el a\u00f1o lectivo. Evaluaci\u00f3n al final de cada m\u00f3dulo: Otorga 10 puntos para la recertificaci\u00f3n por cada m\u00f3dulo aprobado. Carga Horaria: 200 horas El certificado de compleci\u00f3n del curso enviado por correo electr\u00f3nico a quienes hayan respondido el 80% de las eva- luaciones parciales correspondientes a cada a\u00f1o lectivo dentro de los tiempos establecidos. Socios de SMIBA al d\u00eda: SIN CARGO No socios de SMIBA: $6000 Extranjeros: Consultar por Mail Curso Online Patolog\u00eda Ambulatoria del Adulto Mayor 2021 Coordinadores: Dr. Daniel N. Romano / Dr. Daniel Carnelli Objetivo: Actualizar el conocimiento de la patolog\u00eda ambulatoria de una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s numerosa en la actualidad, como lo es sin duda la que componen los adultos mayores y brindarle al m\u00e9dico internista una herramienta de suma utilidad que le permita poder atender a este grupo poblacional. Marco Contextual: En la segunda mitad del siglo XX la esperanza de vida al nacer aument\u00f3 considerablemente y lleg\u00f3 a los 66 a\u00f1os, en nuestro pa\u00eds estos valores siguieron aumentado llegando al a\u00f1o 2011 a 75,8 a\u00f1os y se prev\u00e9 que siga aumentado hacia el a\u00f1o 2050 por lo menos un 10% m\u00e1s. Obviamente este cambio es consecuencia del progreso tecnol\u00f3gico, el mayor conocimiento cient\u00edfico y de la mejor\u00eda de los sistemas de salud. Este aumento de la expectativa de vida hace que en la actualidad la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os se encuentre en constante crecimiento y se espera que para el a\u00f1o 2050 alcance los 2000 millones de personas. CURSOS ONLINEpagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 93 Este cambio demogr\u00e1fico provoca sin dudas un impacto de relevancia en el \u00e1mbito sanitario, de hecho los adultos mayores tie- nen m\u00e1s enfermedades cr\u00f3nicas, consultan con mayor frecuencia y presentan caracter\u00edsticas propias del envejecimiento que no precisamente ser\u00e1n consideradas patol\u00f3gicas. Dirigido: A m\u00e9dicos cl\u00ednicos en todas las etapas de formaci\u00f3n y especialidades afines. Metodolog\u00eda: Curso anual, compuesto por 9 m\u00f3dulos, una entrega mensual, los cuales ser\u00e1n publicados a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de SMIBA, durante todo el a\u00f1o lectivo. Evaluaci\u00f3n al final de cada m\u00f3dulo Otorga 10 puntos para la recertificaci\u00f3n por cada m\u00f3dulo aprobado. Carga Horaria:200 horas El certificado de compleci\u00f3n del curso enviado por correo electr\u00f3nico a quienes hayan respondido el 80% de las evaluaciones parciales correspondientes a cada a\u00f1o lectivo dentro de los tiempos establecidos.Socios de SMIBA al d\u00eda: SIN CARGONo socios de SMIBA: $6000 Extranjeros: Consultar por Mail Curso Online de Temas de Nutrici\u00f3n en el Consultorio del M\u00e9dico Cl\u00ednico Coordinadora: Dra. Patricia Mussini Objetivo: Que el m\u00e9dico cl\u00ednico sea capaz de: 1. Ense\u00f1anza por competencias 2. Labor tutorial como marco imprescindible en la formaci\u00f3n 3. Residencias: \u00bfd\u00f3nde vamos (y de d\u00f3nde venimos) con la formaci\u00f3n de postgrado? 4. Formaci\u00f3n del internista: factores a tener en cuenta 5. Estrategias educativas en medicina interna 6. El curr\u00edculo como instrumento de pol\u00edtica educativa para la atenci\u00f3n primaria de salud 7. \u00bfCuriosidad o Conocimiento? 8. Seguridad del paciente .....y del m\u00e9dico?? 9. Uso de las simulaciones en educaci\u00f3n m\u00e9dica 10. Importancia de la comunicaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de la me-dicina 11. Evaluaci\u00f3n en medicina Dirigido: A m\u00e9dicos cl\u00ednicos y especialidades afines interesados en actividades docentes. Metodolog\u00eda: Modalidad on line de 2 (dos) clases mensuales con evaluaciones parciales que le permitir\u00e1n su autoevaluaci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n final, ambas de elecci\u00f3n m\u00faltiple.Fecha de inicio: 1 de junio de 2021 Fecha de finalizaci\u00f3n: 30 de noviembre de 2021Carga Horaria:60 horas Para aprobar el curso es necesario obtener un puntaje igual o superior al 80% de respuestas correctas en la evaluaci\u00f3n final. El certificado de aprobaci\u00f3n ser\u00e1 enviado por correo electr\u00f3nico.Socios de SMIBA al d\u00eda:SIN CARGONo socios de SMIBA:$6000 Extranjeros: Consultar por Mail Diagnosticar y tratar en forma integral a las patolog\u00edas nutricionales m\u00e1s frecuentes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica am-bulatoria. Reconocer y manejar situaciones de riesgo nutricional por exceso como por d\u00e9ficit. Considerar la esfera psicosocial del paciente con tras- tornos de la alimentaci\u00f3n. Conocer las f\u00e1rmacos usados en el tratamiento de las enfermedades metab\u00f3licas/nutricionales. Actualizar el conocimiento en terapias de soporte nu-tricional, enteral y parenteral, su posible y precoz in- dicaci\u00f3n. Lograr un adecuado manejo nutricional en patolog\u00edas cl\u00ednicas prevalentes. Marco Contextual: El curso estar\u00e1 compuesto por multiplicidad de recursos como clases virtuales, textos actualizados, cuestionarios interactivos y foros de consulta con tutores. Las clases se dar\u00e1n de manera virtual los segundos y cuartos mi\u00e9rcoles de cada mes iniciando el 9 de junio de 2021 de 18 a 20 hs. Fecha de finalizaci\u00f3n, 10 de noviembre de 2021. Los docentes estar\u00e1n a disposici\u00f3n para que puedan resolver las dudas y profundizar conocimientos. Los alumnos enri-quecer\u00e1n la experiencia compartiendo sus inquietudes y conocimientos a lo largo de todo el curso . Dirigido: A m\u00e9dicos internistas, generalistas, m\u00e9dicos de familia en cualquier etapa de su formaci\u00f3n.Otorga puntos para la recertificaci\u00f3nCarga Horaria:50 horas El certificado podr\u00e1 descargarse una vez que se apruebe el examen final m\u00faltiple choice del curso dentro de los marcos de tiempo que oportunamente se establezcan.Socios de SMIBA al d\u00eda: SIN CARGONo socios de SMIBA:$6000 Extranjeros: Consultar por Mail Curso Online de Educaci\u00f3n M\u00e9dica 2021 Comit\u00e9 de Docencia: Director: Prof. Dr. Roberto Reussi Co-Director: Catedr\u00e1tico Prof. Dr. Jes\u00fas Mill\u00e1n N\u00fa\u00f1ez-Cort\u00e9s / Coordinadora: Prof. Dra. Silvia Falasco Objetivo: Brindar a todos los profesionales interesados en el \u00e1rea de la educaci\u00f3n m\u00e9dica de herramientas que contribuyan a su mejor desempe\u00f1o docente. Este curso fue planificado con anterioridad a la pandemia COVID-19 basado en las actividades del Foro Iberoamericano de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (FIAEM) en el marco del V Congreso Internacional de Cl\u00ednica M\u00e9dica- Medicina Interna y otras actividades posteriores.Temario REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 94 PROGRAMA 2021 de Abril a Junio (primera parte)coMit\u00e9 De Docencia Director: Dr. Roberto Reussi - Subdirector: Dr. Jorge Mercado - Secretario: Dr. Rodolfo Bado Vocales: Dr. Rodolfo Maino, Dr. Federico Marongiu, Dr. Miguel \u00c1ngel Falasco, Dra. Silvia FalascoCurso Universitario Trienal de Cl\u00ednica M\u00e9dica y Medicina Interna ABRIL 6/4 17:00 a 18:30 hs: Palabras de Bienvenida a cargo del director del curso Dr. Roberto Reussi Caracter\u00eds-ticas del cursoRese\u00f1a de la Historia de la Medicina Interna. Dr. Fede- rico Marongiu y Rodolfo Maino Rese\u00f1a de la Historia de la Sociedad de Medicina Inter-na de Buenos Aires. Dr. Federico Marongiu Metodolog\u00eda para realizar una monograf\u00eda y un trabajo cient\u00edfico. Dr. Federico MarongiuLas horas de pr\u00e1ctica en los lugares de trabajo. Reque-rimientos, est\u00e1ndares y habilidades. Dra. Silvia FalascoDirectivas para la presentaci\u00f3n de un trabajo de in-vestigaci\u00f3n para el Congreso de Medicina 2021. Dr. Miguel A. Falasco 18:00 a 20:00 hs: Presentaci\u00f3n del sistema interac- tivo de ense\u00f1anza. Ejemplos pr\u00e1cticos: Preguntas introductorias M\u00f3dulo de Infectolog\u00eda II. Dr. Jorge MercadoLa experiencia argentina en el manejo de la COVID. Dra. Viviana Falasco y Dra. Salom\u00e9 Pilheu. La experien-cia en la Ciudad de Buenos Aires. Dr. Fern\u00e1n Quir\u00f3s 18:30 a 20:00 hs: M\u00f3dulo de Infectolog\u00eda II. Dr. Daniel Stamboulian, Dr. Jorge San Juan, Dr. Eduardo Gotuzzo Enfermedades end\u00e9micas en Latinoam\u00e9rica. Enferme-dades por Arbo virus. Fiebre amarilla. Dengue. Datos epidemiol\u00f3gicos. Manifestaciones cl\u00ednicas. Normas de prevenci\u00f3n y tratamiento.Anis Rassi Jr, Anis Rassi, Jos\u00e9 Antonio Marin- Neto. Enfermedad de Chagas. Lancet. 2010 Apr 17;375(9723):1388-402.Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva-luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda 13/4 17:00 a 18:00 hs: M\u00f3dulo de Infectolog\u00eda II. Dr. Daniel Stamboulian, Dr. Jorge San JuanT\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n de los cultivos. Fundamento y caracter\u00edsticas diferenciales seg\u00fan g\u00e9rmenes. T\u00e9cnica del hemo, uro y coprocultivo. La b\u00fasqueda de Hon- gos y par\u00e1sitos Serolog\u00eda en enfermedades infecciosas. Cu\u00e1ndo so-licitarlasConceptos de medicina del viajeroRecomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfer-medades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Editores: Emilia Cercenado y Rafael Cant\u00f3n. Procedimientos en Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. 18:00 a 20:00 hs: Enfermedades parasitarias en Ar- gentina y Latinoam\u00e9ricaEnfermedades a Hongos. Micosis superficiales y pro-fundasF\u00e1rmacos anti mic\u00f3ticos: Utilizaci\u00f3n. Efectos adversos InteraccionesThomas J. Walsh y Dennis M. Dixon . Microbiolog\u00eda m\u00e9dica. 4\u00aa edici\u00f3n.Cap\u00edtulo 75 Espectro de micosis Baron S, editor.Galveston (TX): rama m\u00e9dica de la Universidad de Texas en Galveston ; 1996.John R. Perfect, El impacto del hu\u00e9sped en las infec-ciones por hongos. Am Journal Of Medicine| Volumen 125, N\u00famero 1, Suplemento, S39-S51,01 De Enero De 2012Fiebre de origen desconocido. Novedades en pandemiaPedro H. Gazzinelli-Guimaraes, Thomas B. Nutman. Par\u00e1sitos helmintos y regulaci\u00f3n inmunol\u00f3gicahttps://f1000research.com/articles/7-1685/v1 (accedido 12-01-21) Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva-luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda20:00 hs: Ateneo cl\u00ednico presentado por Hospital de CABA y participaci\u00f3n de los alumnos en la discusi\u00f3n del caso 20/4 17:00 a 18:00 hs: Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes. Dra. Patricia Carrascosa Im\u00e1genes en las enfermedades infecciosas. Quistes hidat\u00eddicos. Parasitosis del SNCPablo Rodr\u00edguez Carnero, Paula Hern\u00e1ndez Mateo, Su-sana Mart\u00edn-Garre, \u00c1ngela Garc\u00eda P\u00e9rez, and Lourdes del Campo. Hu\u00e9spedes im\u00e1genes de de Infectolog\u00eda II. Dr. Da- niel Stamboulian, Dr. San Eleonora Lonati , et al.Botulismo transmitido por ali-mentos - diagn\u00f3stico cl\u00ednico y tratamiento m\u00e9dico. Toxinas (Basilea) . 2020 agosto; 12 (8): 509. TM Cook, RT Protheroe, JM Handel. T\u00e9tanos - revisi\u00f3n de la literatura. BJA. Vol 87, No 3, P477-487,2001 H. Bourhy , GD de Melo y A. Tarantola. Nuevos as- pectos en la lucha contra la Rabia. Bull Acad Natl Med . 2020 dic; 204 (9): 1000-1009.Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva-luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda 27/4 17:00 a 18:30 hs: M\u00f3dulo de Infectolog\u00eda II. Dr. Daniel Stamboulian, Dr. Jorge San Juan, Luis Miguel Noriega Vacunas del adulto y nuevas vacunas para el SARS CoV2 Mirta Roses, Pablo E. Bonveh\u00ed. Vacunas en Adultos. Medicina (Buenos Aires) 2019; 79 - N\u00b0 6/1 - N\u00famero Especial 80 Aniversario: 552-558 Issn 1669-9106pagREVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 95 18:00 a 20:00 hs: Antibi\u00f3ticos Profilaxis antibi\u00f3tica. Uso racional de antibi\u00f3ticos. Nuevos antibi\u00f3ticos. Desarrollos Prevenci\u00f3n de infecciones. Infecciones hospitalarias Factores de riesgo. Prevenci\u00f3n primaria y secundariaCasos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda Marsha M. Paul, A. Huttner. \u00bfNuevo y P697-703, 2017 MAyO 4/5 17:00 a 18:00 hs: Examen del M\u00f3dulo de Infec- tolog\u00eda IICasos cl\u00ednicos interactivos introductorios al M\u00f3dulo de Patolog\u00eda de la mujer. Dr. Jorge Mercado M\u00f3dulo Patolog\u00eda de la mujer. Dr. Jorge Dotto 18:00 a 20:00 hs: Patolog\u00eda de la adolescencia Evaluaci\u00f3n de los cambios f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y so- ciales de la adolescencia. Desarrollo de la afectividad y de la autonom\u00eda. Conflictos t\u00edpicos con padres y pares. Nutrici\u00f3n en la adolescencia. Educaci\u00f3n sexual. Las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. Prevenci\u00f3n. Los m\u00e9todos anticonceptivos. Profilaxis. Ventajas y desventajas de las hormonas. El embarazo adoles- cente. El aborto en la Argentina como realidad m\u00e9di-ca y social. Nueva ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en Argentina Prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de violencia en adolescentes George C Patton, Susan M Sawyer, John S Sante-lli, David A Ross et al. Nuestro futuro - una comisi\u00f3n de Lancet sobre salud y bienestar de los adolescentes. Lancet. 2016 11 de junio; 387 (10036): 2423-2478.Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda 11/5 17:00 a 18:00 hs: Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes. Dra. Patricia Carrascosa La mamograf\u00eda y la ecograf\u00eda mamariaAthina Vourtsis, y Wendie A. Berg. Implicaciones de la densidad mamaria y pruebas de detecci\u00f3n comple-mentarias. Eur Radiol. (4): primaria y secundaria Katja Pinker. Thomas H Helbich y Elizabeth A Mo- rris. El potencial de la resonancia magn\u00e9tica multipa- ram\u00e9trica de la mama. Br J Fenton JJ, Whitlock EP, et al. Pruebas de detecci\u00f3n suplementarias para el c\u00e1ncer de mama en mujeres con mamas densas: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica para el Grupo de trabajo de servicios preventivos de EE. UU. Ann Intern Med. 2016;164(4):268-278. 18:00 a 20:00 hs: Patolog\u00eda del embarazo y el parto. Dr Jorge Dotto HTA del embarazo. Pre eclampsia y Eclampsia. Pre- venci\u00f3n. Tratamiento Emesis e hiperemesis grav\u00eddica Repaso de las vacunas durante el embarazo. Infeccio-nes. Uso de medicamentos durante el embarazoEl parto dist\u00f3cico. Complicaciones m\u00e9dicas de la ces\u00e1reaEmbolia pulmonar y embolia de l\u00edquido anmi\u00f3tico Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda Stephanie Braunthal y Andrei Brateanu. Hipertensi\u00f3n en el embarazo - y tratamiento. trastorno metab\u00f3- lico desafiante? Eur J Case 7 (12): 001979. Sarka Lisonkova y Michael de amni\u00f3tico: un problema obst\u00e9trico descon- certante y peligroso. PLoS Nov; 16 (11): e1002976 20:00 a 21:00 hs: Ateneo cl\u00ednico presentado por Hos- pital de CABA y participaci\u00f3n de los alumnos en la discusi\u00f3n del caso 18/5 17:00 a 18:00 hs: Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes. Dra. Patricia Carrascosa La ecograf\u00eda transvaginal Wendy S. Biggs, y Sarah Tully Marks.Diagn\u00f3stico y manejo de masas anexiales- Am Fam Physician. 15 de abril de 2016; 93 (8): 676-681. 18:00 a 20:00 hs: Cuidado de la mujer adulta. Dr. Jorge Dotto Papanicolau y colposcop\u00eda en la consulta m\u00e9dica Menopausia. Osteoporosis. Hormonas sustitutivas In-dicaciones y contraindicacionesVacunas en la mujer adulta Los s\u00edndromes hipo sensoriales. Incontinencia. Vejiga hiperactiva. Cistitis intersticial. Infecciones urinarias del geronte George F. Sawaya y Megan J. Huchko. Examen de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino. Med Clin North Am. 2017 Jul; 101 (4): 743-753.Risa Sharon J. Pa- rish . Consideraciones pr\u00e1cticas de tratamiento en el manejo del s\u00edndrome genitourinario de la menopau- sia. Drugs interactivos. Aprovechamiento eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda JUNIO 1/6 17:00 a 18:00 hs: Examen del M\u00f3dulo de Patolo- g\u00eda de la mujerCasos cl\u00ednicos interactivos del M\u00f3dulo de Bioestad\u00eds-tica. Dr. Jorge Mercado 18:00 a 20:00 hs: M\u00f3dulo Fundamentos de estad\u00eds- tica y bioestad\u00edstica. Metodolog\u00eda cient\u00edfica de la in- vestigaci\u00f3n cl\u00ednica. Dr. Carlos Tajer, Dr. Hern\u00e1n Doval, Dr. Federico Bottaro Interpretaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos. Metan\u00e1lisis. Diag- n\u00f3stico y Pron\u00f3stico. Ensayos de no inferioridad, equivalencia. Herramientas conceptuales y T\u00e9cnicas. Bases para la interpretaci\u00f3n de los estudios controla- dos randomizados. Gordon Guyatt, Roman Jaeschke, Nancy Heddle, Deborah Cook, Harry Shannon, Stephen Walter, Estad\u00edsticas b\u00e1-REVISTA DE MEDICINA INTERNA / voluMen 17 / n\u00faMero 2 / abril, Mayo, Junio 2021 pag 96 sicas para cl\u00ednicos. 1. Pruebas de hip\u00f3tesis- Canadian Medical Association 1995; Harry Shannon, PhD; Stephen Walter, PhD, Estad\u00edsticas b\u00e1sicas para m\u00e9dicos. 2. Interpretaci\u00f3n de los resultados del es- tudio: intervalos de confianza. Canadian Medical Association Journal 1995; 152: 169-173 Roman Jaeschke, Gordon Guyatt, Harry Shannon, Stephen Walter, Deborah Cook, MD; Nancy Heddle. Estad\u00edsticas b\u00e1sicas para m\u00e9dicos. 3. Evaluaci\u00f3n de los efectos del tratamiento: medidas de asociaci\u00f3n. Canadian Medical Association Journal 1995; 152: 351-357. Gordon Guyatt, MD; Stephen Roman Jaeschke, MD; Nancy Heddle, MSc. Estad\u00edsticas b\u00e1sicas para m\u00e9dicos. 4. y regresi\u00f3n. Canadian Medical Association Journal 1995; 152: 497-504 Young Ho Lee. Una descripci\u00f3n general del metan\u00e1li-sis para m\u00e9dicos. Korean J Intern Med . 2018 epidemiolog\u00eda estudios nales con dise\u00f1os transversal y ecol\u00f3gico. Medwa- ve 2019;19(8):e7698.Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda 8/6 17:00 a 18:00 hs: Curso de Reanimaci\u00f3n cardio respiratoria avanzada. Dr. Daniel RomanoCurso de RCP avanzado (te\u00f3rico pr\u00e1ctico con modelos) 18:00 a 20:00 hs: M\u00f3dulo Fundamentos de estad\u00eds- tica y bioestad\u00edstica. Metodolog\u00eda cient\u00edfica de la in-vestigaci\u00f3n cl\u00ednica. Dr. Carlos Tajer, Dr. Hern\u00e1n Doval, Dr. Federico Bottaro Lo FALSO y lo VERDADERO en las publicaciones m\u00e9-dicas. Medicina basada en la Evidencia. C\u00f3mo llegar a lo evidente. El fraude en Medicina Para Lytsy. P en el lugar correcto - revisando el valor probatorio de los valores P. J Evid Based Med . 2018 noviembre; 11 (4): 288-291.Stephen L Marc interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda 20:00 hs: Ateneo cl\u00ednico presentado por Hospital de CABA y participaci\u00f3n de los alumnos en la discusi\u00f3n del caso 15/6 17:00 a 18:00 hs: Curso de Reanimaci\u00f3n cardio respiratoria avanzada. Dr. Daniel Romano Curso de RCP avanzado (te\u00f3rico pr\u00e1ctico con modelos) 18:00 a 20:00 hs: Lectura cr\u00edtica de trabajos cient\u00ed- ficos Los trabajos publicados m\u00e1s recientes y relevantes. CURE. CARE. CANTOS. El fen\u00f3meno del iceberg. T\u00e9cni-cas para \"leer bajo el agua\"Paul M. Ridker. Cerrando el c\u00edrculo sobre la infla- maci\u00f3n y la aterotrombosis: \u00bfPor qu\u00e9 Climatol interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n diaria de los contenidos del d\u00eda 22/6 17:00 a 18:00 hs: Curso de Reanimaci\u00f3n cardio respiratoria avanzada. Dr. Daniel Romano Curso de RCP avanzado (te\u00f3rico pr\u00e1ctico con modelos) 18:00 a 20:00 hs: M\u00f3dulo Fundamentos de estad\u00eds- tica y bioestad\u00edstica. Metodolog\u00eda cient\u00edfica de la in-vestigaci\u00f3n cl\u00ednica. Dr. Carlos Tajer, Dr. Hern\u00e1n Doval, Dr. Federico BottaroLa historia cl\u00ednica electr\u00f3nica. C\u00f3mo obtener datos para una estad\u00edstica. C\u00f3mo hacer una b\u00fasqueda bi-bliogr\u00e1fica. C\u00f3mo hacer un trabajo cient\u00edfico como trabajo pr\u00e1ctico RS Evans. Registros m\u00e9dicos electr\u00f3nicos - entonces, ahora y en el futuro. Yearb Med Duclaux, et al. Expedientes m\u00e9dicos elec- tr\u00f3nicos para facilitar la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Clin Res 106 (1): hs: Curso de Reanimaci\u00f3n cardio respiratoria avanzada. Dr. Daniel Romano Curso de RCP avanzado (te\u00f3rico pr\u00e1ctico con modelos) 18:00 a 20:00 hs: Patolog\u00eda de los sentidos. Dr. Mar- t\u00edn Charles, Dr. Santiago Arauz (h)Patolog\u00eda oftalmol\u00f3gica m\u00e1s frecuente. Lo que el cl\u00ed- nico debe saber. Fondo de ojo. El ojo rojo. Maculo- pat\u00eda degenerativaGlaucoma. Compromiso ocular en las patolog\u00edas no comunicablesChristopher J. Gilani, Allen Yang, Marc Yonkers y Me- gan Boysen-Osborn. Diferenciar las causas urgentes y emergentes de ojos rojos agudos para el m\u00e9dico de urgencias. West J Emerg Med. 2017 Abr; 18 StatPearls Publishing ; 2020 enero-. (accedido 31-01-2021)Patolog\u00eda de los sentidos. Dr. Mart\u00edn Charles, Dr. San- tiago Arauz (h) Patolog\u00eda oto vestibular m\u00e1s frecuente. Lo que el cl\u00ed-nico debe saber. La otitis externa. La otitis media. El s\u00edndrome vestibular perif\u00e9rico diagn\u00f3stico diferencial con el s\u00edndrome central. La hipoacusia.Susanne Wiegand, Reinhard Berner, Dietz, Otitis na. Investigaci\u00f3n y tratamiento basado en Arztebl Int . Tasnee M. Rosenfeld, Margaretha L. Casse- lbrant, Mark P. Haggard, y Roderick P. Venekamp . media. Nat Rev Dis Diagn\u00f3stico, nueva clasificaci\u00f3n Arztebl Int . 2020 Abr; 117 (17): 300-310. Casos cl\u00ednicos interactivos. Aprovechamiento y eva- luaci\u00f3n de los contenidos del d\u00eda "}