{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D24-08032001p121.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1194 SUMARIO 1 - Apertura 2 - Izamiento de la Bandera 3 - Acta 4 - Asuntos Entrados 5 - Moci\u00f3n alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n 6 - Cuarto intermedio 7 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n 8 - Orden del D\u00eda Nro. 150. Respuesta del President e de la C\u00e1mara a requerimiento de la FIA. (Expte. N ro. 11.775). Consideraci\u00f3n. Aprobada. I - Comunicaciones a) Oficiales b) Particulares II - Dictamen de comisi\u00f3n - Proyectos de los se\u00f1ores diputados III - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Pro veer de fondos necesarios a la Facultad de Kinesiol og\u00eda ubicada en la ciudad de Villaguay para el desarrollo normal de l ciclo lectivo. (Expte. Nro. 11.876). IV - Proyecto de ley. Diputado Lafourcade. Promocio nar y proteger el ejercicio de los derechos de los menores. (Expte. Nro. 11.877). V - Pedido de informes. Diputado M\u00e1rquez. Si la Fis cal de Estado de la Provincia de Entre R\u00edos solicit \u00f3 la actualiza- ci\u00f3n de cr\u00e9dito con garant\u00eda hipotecaria sobre el i nmueble que ocupa la C\u00eda Azucarera y Alcoholera Sol er S.A ubicada en Victoria. (Expte. Nro. 11.878). Aprobado. VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Ma\u00edn. Realiza r controles de alcoholemia en las rutas de la Provi ncia. (Expte. Nro. 11.879). VII - Pedido de informes. Engelmann. Sobre la eleva ci\u00f3n de la cota del Lago de Salto Grande. (Expte. N ro. 11.880). Aprobado. VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Fortuny y Reggiardo. Abstener la votaci\u00f3n afirmativa a una pr opuesta de condena a Cuba. (Expte. Nro. 11.881). 16 Moci\u00f3n de sobre tablas. 24 Consideraci\u00f3n. Aprobada. IX - Pedido de informes. Diputado Urribarri. Sobre el estado de la quinta \"La Represa\" ex Pinfruta ubi cada en el Dpto. Federaci\u00f3n. (Expte. Nro. 11.882). Aprobado. X - Pedido de informes. Diputados Castrill\u00f3n, Fuert es, Urribarri, Del Real, Engelmann, M\u00e1rquez, Solana s, Jodor, Taleb y Alan\u00eds. Sobre la citaci\u00f3n del se\u00f1or Ministro de G obierno Justicia y Educaci\u00f3n al Recinto de la C\u00e1mar a. (Expte. Nro. 11.883). Aprobado. XI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Engelmann. Re chazar la elevaci\u00f3n de la cota del Lago de Salto Gr ande. (Expte. Nro. 11.884). XII - Pedido de informes. Diputado Urribarri. Sobre los motivos por los que separaron de sus cargos a dos profesores del Profesorado Superior de Ciencias Sociales de la ciudad de Concorida. (Expte. Nro. 11.885). Aprobad o. XIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Solanas y Taleb. Finalizar la intervenci\u00f3n en la Direcci\u00f3n Ge neral del Servi- cio Penitenciario Provincial. (Expte. Nro. 11.886). 17 Moci\u00f3n de sobre tablas. Rechazada. XIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Solanas y Taleb. Implementar un sistema de compra de guardapo lvos blan- cos. (Expte. Nro. 11.887). XV - Pedido de informes. Diputado Guastavino. Sobre la situaci\u00f3n de la mutual policial M.U.P.E.R. (Exp te. Nro. 11.888). Aprobado. XVI - Pedido de informes. Diputado Guastavino. Sobr e la ciudad donde se implementar\u00e1 el Plan Nacional \"Educar es trabajar\". (Expte. Nro. 11.889). Aprobado. XVII - Pedido de informes. Diputado M\u00e1rquez. Sobre autorizaci\u00f3n del se\u00f1or Gobernador a firmar convenio para la organizaci\u00f3n, estructuraci\u00f3n y colocaci\u00f3n de t\u00edtulo s de la deuda p\u00fablica seg\u00fan Ley Nro. 9.100. (Expte. Nro. 11.890). Aprobado. XVIII - Proyecto de ley. Diputado Ferro. Crear el P rograma Provincial de Detecci\u00f3n precoz de enfermeda des de co- lumna en prep\u00faberes. (Expte. Nro. 11.891). XIX - Pedido de informes. Diputado Ferro. Sobre mon tos de dinero que se recauda en multas de tr\u00e1nsito. (Expte. Nro. 11.892). Aprobado. XX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Ferro. Provee r a instituciones p\u00fablicas el sistema de identifica ci\u00f3n de llamadas entrantes. (Expte. Nro. 11.893). XXI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Ferro. Reali zar una campa\u00f1a para informar sobre la correcta uti lizaci\u00f3n de los n\u00fameros gratuitos utilizados para urgencias. (Expte . Nro. 11.894). XXII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Declarar de inter\u00e9s legislativo, tur\u00edstico y cultural la XXVIII Fiesta Provincial del Ter- nero Entrerriano. (Expte. Nro. 11.895) 18 Moci\u00f3n de sobre tablas. 25 Consideraci\u00f3n. Aprobada. XXIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D'Angelo. Reconocer la decisi\u00f3n de los legisladores nacionale s de investigar sobre el lavado de dinero. (Expte. Nro. 11.896). 19 Moci\u00f3n de sobre tablas. 26 Consideraci\u00f3n. Aprobad a. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1195 XXIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados D'Angelo y Ma\u00edn. Proveer de un veh\u00edculo para la Asociaci\u00f3n de familiares y amigos enfermos de c\u00e1ncer. (Expte. Nro. 11.887). XXV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado M\u00e1rquez. Dej ar sin efecto la Resoluci\u00f3n Nro. 312 del Consejo Ge neral de Educaci\u00f3n. (Expte. Nro. 11.898). 20 Moci\u00f3n de sobre tablas. 27 Consideraci\u00f3n. Aprobada. XXVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Cardoso, T roncoso y diputada Alfaro de M\u00e1rmol. Declarar de in ter\u00e9s el IV Congreso Nacional de Historia de Entre R\u00edos. (Expte . Nro. 11.899). 9 - Cuarto intermedio 10 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 11 - Pedido de informes. Ingreso fuera de lista. Di putado Engelmann. Sobre el monto que asigna el IAFA S para el pago de jubilaciones de amas de casa. (Expte. Nro. 11.90 4). Aprobado. 12 - Proyecto de ley. Ingreso fuera de lista. Dipu tados Lafourcade, D'Angelo, Reggiardo, Fortuny. D\u00eda de la Mujer entrerriana destacada. (Expte. Nro. 11.909). 13 - Orquesta Sinf\u00f3nica Juvenil. Reserva. (Expte. N ro. 11.570). 23 Moci\u00f3n de preferencia. Aprobada. 14 - Pedido de informes. Ingreso fuera de lista. Di putado Jodor. Seguridad policial en el Dpto. Gualeg uay. (Expte. Nro. 11.913). Aprobado. 15 Homenajes - Al D\u00eda Internacional de la Mujer - A Alberto Olmedo. 21 - Cuarto intermedio 22 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n 28 - Fiscal Paulo Strac. Denuncia senadores justici alistas. (Expte. Nro. 11.764). Consideraci\u00f3n. Aprob ada. 29 - Orden del D\u00eda Nro. 139. Polideportivo de Feder al. Construcci\u00f3n de un gimnasio. (Expte. Nro. 11.50 9). Considera- ci\u00f3n. Aprobada. 30 - Orden del D\u00eda Nro. 140. Municipalidad de Ubaja y. Ordenanzas Nros. 44 y 48. (Expte. Nro. 11.666). Considera- ci\u00f3n. Aprobada. 31 - Orden del D\u00eda Nro. 141. Municipalidad de Cerri to. Ordenanzas Nros. 556 y 557. (Expte. Nro. 11.667 ). Considera- ci\u00f3n. Aprobada. 32 - Orden del D\u00eda Nro. 142. Municipalidad de Hasen kamp. Ordenanza Nro. 756. (Expte. Nro. 11671). Con sideraci\u00f3n. Aprobada. 33 - Orden del D\u00eda Nro. 143. Banco de la Naci\u00f3n Arg entina. (Expte. Nro. 11.665). Consideraci\u00f3n. Aproba da. 34 - Orden del D\u00eda Nro. 144. Escuela Nro. 78 Malvin as Argentinas. (Expte. Nro. 11.681). Consideraci\u00f3n. Aprobada. 35 - Cuarto intermedio 36 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 37 - Orden del D\u00eda Nro. 145. Derecho Real de Super ficie para actividades forestales. (Expte. Nro. 11 .680). Considera- ci\u00f3n. Aprobada. 38- Orden del D\u00eda Nro. 146. Renovaci\u00f3n D.N.I. a lo s 16 a\u00f1os. (Expte. Nro. 10.840). Consideraci\u00f3n. Apr obada. 39 - Orden del D\u00eda Nro. 147. Registro de la Propie dad del Automotor en Federaci\u00f3n. (Expte. Nro. 11.60 2). Considera- ci\u00f3n. Aprobada. 40 - Orden del D\u00eda Nro. 148. Control de registro d e deudores de cr\u00e9ditos. (Expte. Nro. 11.560). Consi deraci\u00f3n. Apro- bada. 41 - 149. Empresas de informaci \u00f3n. (Expte. Nro 11569). Consideraci\u00f3n. Aprobada. 42 - Orden del D\u00eda Nro. 151. Centro de Salud \"Juan Baggio\". (Expte. Nro. 11.711). Consideraci\u00f3n. Aprob ada. 43 - Orden del D\u00eda Nro. 152. Privatizaci\u00f3n recauda ci\u00f3n tributaria. (Expte. Nro. 11.663). Consideraci\u00f3 n. Aprobada. 44 - Orden del D\u00eda Nro. 153. Cr\u00e9ditos valor product o. (Expte. Nro. 11.558). Consideraci\u00f3n. Aprobada. 45 - Orden del D\u00eda Nro. 154. Estaci\u00f3n de Piscicultu ra en San Jaime. (Expte. Nro. 11.192). Consideraci \u00f3n. Aprobada. 46 - Orden del D\u00eda Nro. 155. Salas comunitarias de extracci\u00f3n de miel. (Expte. Nro. 11.334). Consider aci\u00f3n. Aproba- da. 47 - Orden del D\u00eda Nro. 156. Situaci\u00f3n productores de miel. (Expte. Nro. 11.695). Consideraci\u00f3n. Apr obada. 48 - Orden del D\u00eda Nro. 157. Producci\u00f3n de ganado o vino. (Expte. Nro. 11.087). Consideraci\u00f3n . Aprobad a. - En Paran\u00e1 a los 8 d\u00edas del mes de marzo de 2001, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. 1 APERTURA - Siendo las 10 y 28, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Con la presencia de quince se\u00f1ores diputados, queda abierta la sesi\u00f3n. 2 IZAMIENTO DE LA BANDERA ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1196 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de izar la Bandera Nacional al se\u00f1or diputado Luis M\u00e1r - quez. No encontr\u00e1ndose presente el mismo, invito a hacerlo a la se\u00f1ora diputada M\u00f3nica Torres. - As\u00ed se hace. (APLAUSOS) 3 ACTA SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3n anterior. - A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Cardo- so se omite la lectura y se da por aproba- da. 4 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. - Antes de darle lectura a la Comunicaci\u00f3n Oficial Nro. 1, dice el: 5 MOCI\u00d3N Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se trata de una moci\u00f3n de preferencia a los fines de cambiar el orden de la sesi\u00f3n, por cuanto est\u00e1n registradas como Comunicaciones Oficiales 2, 3 y 4, comunicaciones de la Fiscal\u00eda de Investigaciones Ad - ministrativas, y en ellas se ha previsto que se der iven a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales. Como este proyecto de resoluci\u00f3n figura en el Orden del D\u00eda de la actual sesi\u00f3n bajo el n\u00famero 15 0, despacho de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales , que en s\u00edntesis define que las comunicaciones, conf or- me a lo dispuesto por el Art\u00edculo 27\u00ba, inciso 9 del Re- glamento de esta C\u00e1mara, deben ser puestas a consid e- raci\u00f3n de los se\u00f1ores diputados, me parece oportun o que la C\u00e1mara resuelva primero este dictamen de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales para definir a s\u00ed esta cuesti\u00f3n y de esa manera, luego pasar al trata mien- to de estas otras comunicaciones que figuran bajo l os n\u00fameros 2, 3 y 4, a que hac\u00eda referencia, indicando su destino, que no ser\u00eda derivarlas a la Comisi\u00f3n de A sun- tos Constitucionales, sino ponerlas en conocimiento de los se\u00f1ores diputados tal cual lo establece el Art\u00ed culo 27\u00ba, inciso 9 del Reglamento de esta C\u00e1mara. Con estas breves fundamentaciones dejo sos- tenida la moci\u00f3n de preferencia para que se trate a continuaci\u00f3n en el Orden del D\u00eda lo que figura con el n\u00famero 150. - Siendo las 10 y 32, ingresan al recinto los se\u00f1ores diputados: Solanas, Del Real y Ferro. 6 CUARTO INTERMEDIO SR. URRIBARRI - Pido la palabra. En principio, para solicitar las disculpas del caso por la demora, pues est\u00e1bamos analizando justa - mente los temas que nos ocupan en la sesi\u00f3n de la fecha. Si mal no escuch\u00e9, lo que est\u00e1 solicitando el se\u00f1or diputado preopinante es la alteraci\u00f3n en el d esa- rrollo de esta sesi\u00f3n para tratar a continuaci\u00f3n un ex- pediente, un Orden del D\u00eda. Lo que yo solicito a mi s pares es que pasemos a un brev\u00edsimo cuarto intermed io para dirimir esta cuesti\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. - Eran las 10 y 34. 7 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 10 y 45, ingresa al recinto el se\u00f1or diputado Engelmann. - Siendo las 10 y 59, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa la sesi\u00f3n. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Es a los efectos, se\u00f1or Presidente, de reiterar la moci\u00f3n de alterar el orden de la sesi\u00f3n y pasar a considerar el Orden del D\u00eda Nro. 150 de inmediato. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. 8 Orden del D\u00eda Nro. 150 (EXPTE. NRO. 11.775) RESPUESTA PRESIDENTE DE LA C\u00c1MARA A REQUERIMIENTO DE LA FIA Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 150. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales ha considerado la solicitud de la Fiscal\u00eda de Investig acio- nes Administrativas cursada mediante Nota Nro. 219 al Presidente de la C\u00e1mara de Diputados; y por las raz o- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1197 nes que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su apr o- baci\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Hacer lugar a la solicitud de informaci\u00f3n requerida por la Fiscal\u00eda de Investigaciones Admini s- trativas mediante Nota Nro. 219, y ratificar la con testa- ci\u00f3n cursada al mismo organismo por el Presidente d e esta Honorable C\u00e1mara, mediante nota del 3/12/2.000 , remitiendo las normativas y reglamentaciones que se han dictado durante la presente gesti\u00f3n relacionada con el otorgamiento de subsidios de la Honorable C\u00e1mara . Art. 2\u00ba - Se\u00f1alar al se\u00f1or. Fiscal General de la F.I.A. que en orden a la coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con l as diversas autoridades provinciales prevista en la se gun- da parte del Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.245 -como Norma rectora de la F.I.A.- resulta aconsejable que ante la eventual mora en la contestaci\u00f3n por parte de la Honorable C\u00e1mara de Diputados a cualquier solicitud de la F.I.A., este organismo proceda, antes de la a dop- ci\u00f3n de cualquier otra medida, a urgir la contestac i\u00f3n pertinente, teniendo en cuenta las particularidades del tr\u00e1mite parlamentario. Art. 3\u00ba - Reiterar que es atribuci\u00f3n de este Honorable Cuerpo, tomar conocimiento de inmediato de las co- municaciones dirigidas a la misma para su resoluci\u00f3 n, de acuerdo al Art\u00edculo 27\u00ba, inciso 9 del Reglamento de la H.C.D. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.000.- REGGIARDO - TORRES - CARLINO - D'ANGELO - MAIDANA - FORTUNY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa. - En particular, al enunciarse el Art\u00edculo 1\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para subsanar una omisi\u00f3n porque se trataban de dos notas las enviadas por el entonces Presidente de la C\u00e1mara, una en fecha 3/12 y la otra en fecha 7/12, con contenido similar. De ta l manera, propongo se incluya en el texto la referenc ia a dichas notas, quedando redactado as\u00ed: \u00a8...mediante notas -en plural- del 3/12/2000 y 7/12/2000..\u00a8 y el resto del art\u00edculo quedar\u00eda redactado en iguales t\u00e9rminos . SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba con las mo difi- caciones propuestas. - Resulta afirmativa. - Al enunciarse el Art\u00edculo 2\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Solicito que el texto del Art\u00edculo 2\u00ba pase a ser Art\u00edculo 3\u00ba por las razones que paso a explicar: en el Art\u00edculo 2\u00ba hacemos menci\u00f3n a algo que qued\u00f3 pen- diente en este tema que es el de aquella suspendida auditor\u00eda que estaba realizando la Fiscal\u00eda de Inve sti- gaciones Administrativas en la C\u00e1mara. De tal maner a entonces que el Art\u00edculo 2\u00ba quedar\u00eda redactado de l a siguiente manera: \u00a8Disponer la continuaci\u00f3n de la a udi- tor\u00eda requerida por la Fiscal\u00eda de Investigaciones Ad- ministrativas mediante Comunicaci\u00f3n Nro. 022 del 11 de diciembre de 2.000 y reiterada el 23 de febrero de 2.001 mediante Nota Nro. 063/01\u00a8. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, a los efectos de hacer una observaci\u00f3n. Hemos visto a lo largo de todo este pr oce- so, desde la creaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Investigaci ones Administrativas, diferentes planteos de inconstituc io- nalidad efectuados contra la misma y resoluciones, que si bien no est\u00e1n firmes por organismos superiores, est\u00e1n siendo tramitadas, han sido dictadas en cuant o a otorgarle constitucionalidad. Atento a que el Art\u00edc ulo 1\u00ba de la Ley de creaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Investig acio- nes Administrativas dice que se crea bajo la depend en- cia de la Legislatura, fue as\u00ed que los se\u00f1ores juec es en los fallos en los que han rechazado los pedidos de in- constitucionalidad han hecho referencia a la Consti tu- ci\u00f3n vigente en la Provincia de Entre R\u00edos, en la c ual est\u00e1 establecido que es facultad de la Legislatura efec- tuar los controles de legalidad y dem\u00e1s, aparte de los destinados al Tribunal de Cuentas y a la Fiscal\u00eda d e Estado. Por ello consideramos err\u00f3nea la redacci\u00f3n del art\u00edculo que se propone, atento a que la Honorable Legislatura, que tiene dentro de su \u00e1mbito a la Fis cal\u00eda de Investigaciones Administrativas, que tiene a su vez las funciones delegadas, del poder de contralor que tiene el Poder Legislativo, no se trata de un \u00f3rgan o sobrelegislativo, sino que es un \u00f3rgano que tiene f acul- tades de contralor delegadas por la ley que la cre\u00f3 para que funcione dentro del \u00e1mbito de la Legislatura Pr o- vincial. Por lo tanto, disponer, remitirlo, es toma rlo como una tercera persona independiente, como un organismo independiente, que es el elemento que qui e- ro dejar totalmente claro, porque es precisamente e l elemento que han valorado los jueces al rechazar la inconstitucionalidad planteada por sectores del Pod er Ejecutivo y sectores comunales, a lo largo y a la a ncho de la provincia. En consecuencia, quiero que quede expresamente se\u00f1alado en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica qu e a la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas no h ay que resolver darle nada que no sea que trabaje para cumplir con un poder delegado interno y bajo la sup er- visi\u00f3n del Presidente de la C\u00e1mara, la funci\u00f3n que la Constituci\u00f3n le asigna a la Legislatura, y no tomar la como un tercero que est\u00e9 requiriendo o impulsando l a toma de decisiones, o, por ejemplo, tratar arbitrar ia- mente de suspenderla por resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara, puesto que en caso contrario deber\u00eda haber una clar a definici\u00f3n de que se considera un \u00f3rgano extra C\u00e1ma ra o que no est\u00e1 ejerciendo el poder que le delega la Le- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1198 gislatura como organismo interno de contralor, en e l Art\u00edculo 1\u00ba de la ley de creaci\u00f3n. La redacci\u00f3n propuesta por el legislador a este art\u00edculo es una redacci\u00f3n que refiere a tomarlo com o un \u00f3rgano independiente. Bueno, modifiquen el Art\u00edc u- lo 1\u00ba o aclaren que no forma parte de la Legislatu ra, que no est\u00e1 dentro de su \u00e1mbito y que quede perfect a- mente claro que no ejerce los poderes de contralor que la Legislatura le otorga al crearlo para que funcio ne dentro de ella como \u00f3rgano de contralor en ejercici o de las funciones constitucionales de la Legislatura. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Creo que el se\u00f1or diputado preopinante -que es, adem\u00e1s, un distinguido abogado- en este caso la - mentablemente incurre en una confusi\u00f3n de conceptos , que nos permitiremos desentra\u00f1ar. Sobre el tema de la supuesta inconstitucionalidad de la FIA ya se han e x- pedido nuestros Tribunales, nos remitimos a ellos, pero quiero resaltar un aspecto en particular, y es que las facultades constitucionales de la Legislatura como organismo eminentemente de control en esta trama de la divisi\u00f3n de republicana de poderes, que hay cont ro- les rec\u00edprocos, etc\u00e9tera, pero la Legislatura revis te justamente el car\u00e1cter eminente de control de los r epre- sentantes del pueblo, de los representantes de las re- giones, como es el caso del Senado; pero \u00e9sta una d e las caracter\u00edsticas centrales del sistema republica no: darle a la Legislatura, al Parlamento, a los repres entan- tes del pueblo y de las regiones, el control sobre todos los poderes. Por ello, en su momento, la constituci ona- lidad de generar un organismo a partir del cual pue da tambi\u00e9n canalizarse esta vocaci\u00f3n constitucional de control que de por s\u00ed tiene la Legislatura. Pero aqu\u00ed tenemos que aclarar una confusi\u00f3n de conceptos: una cosa es el \u00f3rgano institucional, en este caso la Legislatura que detenta esa facultad d e control y que en este caso concreto genera la creac i\u00f3n de un \u00f3rgano bajo su esfera para poder desarrollar mejor esa facultad de control, de manera tal que ha y una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n entre el \u00f3rgano de co n- trol de nivel superior, que es la Legislatura, resp ecto del \u00f3rgano de nivel inferior, que es la FIA. \u00c9sta e s una cuesti\u00f3n que est\u00e1 clara: hay un \u00f3rgano subordinado y un \u00f3rgano de jerarqu\u00eda superior. Pero esto es muy d is- tinto al tema del objetivo concreto de la Fiscal\u00eda que es, en definitiva y en s\u00edntesis, la investigaci\u00f3n de co nduc- tas administrativas ante la posible comisi\u00f3n de il\u00ed citos. De manera tal que hay que distinguir al organismo, en este caso la Legislatura, de la ejecuci\u00f3n del comet ido propio de la FIA, que es la investigaci\u00f3n de conduc tas administrativas; en d\u00f3nde puede recaer esa investig a- ci\u00f3n, en conductas administrativas o en conductas llevadas adelante en el ejercicio de funciones o pu ede recaer en cualquiera de los tres Poderes del Estado , seg\u00fan la propia ley de creaci\u00f3n de la FIA lo establ ece. Vale decir que no es contrario, en absoluto, que exista un organismo de entidad superior, que es la Legislatura y un organismo que es subordinado, que es la FIA, por el hecho concreto de que la FIA puede ejecutar investigaciones, auditor\u00edas, etc\u00e9tera, ace rca de conductas administrativas o conductas oficiales con cre- tas, tanto de miembros de la Legislatura o empleado s de la misma, tanto de miembros del Poder Ejecutivo o empleados del mismo y tanto de miembros del Poder Judicial o empleados de \u00e9ste, seg\u00fan lo establece la Ley. De manera tal que no hay contradicci\u00f3n que la FIA pretenda realizar una auditor\u00eda para ver un pan o- rama determinado, lo que no quiere decir que tengam os un il\u00edcito de por medio ni nada por el estilo, porq ue desarrollar esa tarea de investigaci\u00f3n se refiere a aspec- tos concretos, a hechos concretos y a conductas con cre- tas que son independientes del \u00f3rgano de jerarqu\u00eda, que en este caso es la Legislatura, frente al \u00f3rgano su bordi- nado que es la FIA. De manera tal que no existe tal contradicci\u00f3n y por eso es que este \u00f3rgano, a ra\u00edz de esta suerte de mal entendido que se gener\u00f3 a partir de diciembre, pueda clarificar la continuidad de esa auditor\u00eda en el plano que corresponde, que es el plano de la invest iga- ci\u00f3n de las conductas administrativas concretas his t\u00f3ri- cas a trav\u00e9s del tiempo. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Coincido en casi todos los t\u00e9rminos expresa- dos por el diputado preopinante. En primer lugar, en ning\u00fan momento habl\u00e9 de que se hallaba firme alguna declaraci\u00f3n de inconsti tu- cionalidad, por lo tanto si lo entendi\u00f3 as\u00ed, lo ent endi\u00f3 mal; m\u00e1s all\u00e1 de que deber\u00e1 resolverse en las insta ncias correspondientes. Lo que hemos planteado claramente es lo que el diputado preopinante acepta, que es lo referido a que se trata de un organismo que est\u00e1 subordinado al Po der Legislativo, que es quien le deleg\u00f3 el poder de con tra- lor. En lo que est\u00e1 muy equivocado es en equiparar al Poder Judicial y al Poder Ejecutivo, del cual no es subordinado, con la Honorable Legislatura, ni nuest ra Honorable Legislatura es subordinada con esos Pode- res. Con relaci\u00f3n a los t\u00e9rminos referidos respecto al Poder Ejecutivo y al Poder Judicial, estamos de acuerdo que mientras no sea declarada la inconstitu - cionalidad, siga funcionando como lo considera, com o lo valora y fue tratado en la Ley, cuando se sancio n\u00f3 En lo que no estamos de acuerdo es en que el subordinado le ponga condiciones a quien est\u00e1 arrib a suyo; y no estamos en desacuerdo en que se investig ue o que se deje de investigar en esta Legislatura des de la \u00e9poca que se les ocurra. En la forma de disponerse el ejercicio del poder delegado, dentro de la Legislatura, no nos ol vi- demos, se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores legisladores, que esta Legislatura tiene la posibilidad constituciona l de excluir con la mayor\u00eda constitucionalmente prevista en su seno, a alguno de sus integrantes en el caso de en- contrarse inmerso en alguna de las situaciones que haga que el mismo no deba pertenecer como integrant e de esta C\u00e1mara. Destacamos que no nos oponemos a que al se\u00f1or Presidente se le delegue la funci\u00f3n o a la Honorable C\u00e1mara -cuya mayor\u00eda es el bloque oficia- lista- para disponer la inclusi\u00f3n de los sumarios d e las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1199 investigaciones que quieran. Lo que queremos es que lo disponga la Honorable C\u00e1mara y no que se le exij a, porque el superior y el que tiene la facultad de co ntra- lor, es la C\u00e1mara como bien lo dijo el abogado y di pu- tado preopinante. Por lo tanto, no estamos cuestionando la in- vestigaci\u00f3n, ni el fondo de la cuesti\u00f3n, sino que e sta- mos cuestionando la forma en que se est\u00e1 procediend o en el articulado. Porque si esta resoluci\u00f3n dijera: no hacer lugar a la solicitud de informaci\u00f3n requerida por la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas, o d ijera: disp\u00f3nese que la Fiscal\u00eda de Investigaciones Admini s- trativas efect\u00fae contralor que iniciara mediante no ta, o dijera: disp\u00f3nese que la Fiscal\u00eda de Investigacione s Administrativas efect\u00fae los controles de tal o cual cosa, le estar\u00edamos dando el verdadero rango que tiene es to dentro de la Honorable Legislatura. Caso contrario, no estamos creando un ente para que funcione dentro de l \u00e1mbito de la Legislatura, sino que estamos creando un ente superior a la Legislatura y nosotros, se\u00f1or Pr esi- dente, lo que estamos tratando es que quede perfect a- mente claro, porque as\u00ed lo exige, que si este organ ismo es constitucional lo es en base a que un jurista de los m\u00e1s importantes que tiene la provincia de Entre R\u00edo s como es el doctor Campos quien fue acompa\u00f1ado por otro de los juristas importantes como es el doctor Ro- dr\u00edguez Signes le encontraron la vuelta para dar la constitucionalidad en el Art\u00edculo 1\u00ba donde dice \"Cr \u00e9ase dentro del \u00e1mbito de la Legislatura...\". Por lo tan to no podemos asimilar a la Legislatura a los otros poder es porque en definitiva estos tienen el poder que les da la Legislatura. No nos oponemos a que investiguen nada, a lo que nos oponemos es a la forma como redactan las cosas como si se tratara de un organismo que est\u00e1 s obre la Legislatura ejerciendo el poder de la Legislatur a, porque eso constituye una relaci\u00f3n jur\u00eddica y s\u00ed qu e se presenten, de ahora en adelante, los proyectos de r eso- luci\u00f3n de la C\u00e1mara que quieran, en base a las inve sti- gaciones que quiera resolver la mayor\u00eda, o que quie ra resolver la presidencia pero nunca imposiciones de los \u00f3rganos ni los poderes subordinados a la Legislatur a. Siendo las 11 y 15 se retira el se\u00f1or diputado Jodo r. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, yo puedo entender y com- prender la preocupaci\u00f3n del diputado preopinante en orden a que est\u00e1 marcando una cuesti\u00f3n de formas en los procedimientos que median entre este Instituto, este organismo de investigaci\u00f3n creado por la Legislatur a y la remarcaci\u00f3n que hace constantemente el diputado preopinante sobre que le encontramos la vuelta a la constitucionalidad en base al Art\u00edculo 1\u00ba. Tiene ra z\u00f3n, no lo vamos a discutir. La creaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda, y l\u00f3gicamente su car\u00e1cter constitucional, ha sido sentado en este Re cinto cuando discutimos, o mejor discutieron quienes defe n- dieron esta creaci\u00f3n y quienes como el bloque justi cia- lista la cuestionaron, y es un tema que no lo vamos a dirimir nosotros, lo va a dirimir -como bien dice e l diputado de La Paz- el \u00f3rgano m\u00e1ximo que es el Supe - rior Tribunal de Justicia cuando se expida. Yo digo que creo entender la preocupaci\u00f3n del diputado preopinante cuando dice que la Fiscal\u00eda es un \u00f3rgano delegado, es un instrumento creado por ley c on comportamientos aut\u00f3nomos pero cuyo \u00e1mbito de actuaci\u00f3n -por as\u00ed decirlo- cae dentro de la Legisl atura y por ende de la C\u00e1mara de Diputados. La C\u00e1mara de Diputados es quien ejerce junto con el Senado el control de legalidad, el control d e gesti\u00f3n y de funcionamiento de la Legislatura, y su preocupaci\u00f3n es que este organismo de investigaci\u00f3n no se ponga, en el rango de jerarqu\u00eda, por encima d e la Legislatura y por ende de la C\u00e1mara de Diputados. L\u00f3gicamente yo tengo que pensar que su cuestiona- miento a las formas tambi\u00e9n tiene que ver con la le ga- lidad y los comportamientos y relaciones entre el p oder de la Legislatura y este instrumento creado por ley . Cuando uno lee distra\u00eddamente la redacci\u00f3n de las comunicaciones oficiales dice en una parte, en el punto Nro. 4, cuando habla de la Fiscal\u00eda en orden a una auditor\u00eda que pide, que interesa, porque cuando yo era Presidente de la C\u00e1mara jam\u00e1s tuve una comunica - ci\u00f3n, un requerimiento, un oficio en t\u00e9rminos imper ati- vos, tampoco los hubiera podido aceptar. En el punto Nro. 4 dice \" ...la que fuera arbi- trariamente suspendida por la Resoluci\u00f3n de la C\u00e1ma - ra...\", yo creo que ese t\u00e9rmino agrede a la C\u00e1mara de diputados. Est\u00e1 incluido, no por vocaci\u00f3n ni por de ci- si\u00f3n, ni por acci\u00f3n de los se\u00f1ores diputados, en to do caso si hubiera un t\u00e9rmino m\u00e1s adecuado ser\u00e1 equivo - cado y err\u00f3neo y yo como diputado no aceptar\u00eda esta cuesti\u00f3n. Creo que el diputado de La Paz est\u00e1 haciendo hincapi\u00e9 constantemente en una cuesti\u00f3n jer\u00e1rquica que, en orden a lo resuelto por el dictamen de la c omi- si\u00f3n de Asuntos Constitucionales y en la respuesta que damos, no se encuentra y no encontramos nosotros en la redacci\u00f3n nada que agreda a este Cuerpo; como di ce el diputado, la C\u00e1mara de Diputados tendr\u00eda que dec ir \"disp\u00f3nese\" y cuando frente al requerimiento nosotr os hemos tenido constantemente la preocupaci\u00f3n de pasa r siempre a sus antecedentes estos requerimientos en orden a como vienen redactados y no vamos a aceptar , por supuesto, que un instrumento de investigaci\u00f3n creado por ley quiera asumir la postura de reprende r- nos, de ninguna manera lo vamos a aceptar, de ningu na manera, para tranquilidad del diputado preopinante, nosotros lo hemos tolerado. Por ende, se\u00f1or Presidente, en esta cuesti\u00f3n de jerarqu\u00eda, yo comparto totalmente las apreciaciones del diputado de La Paz de que tenemos que ser celoso en cuanto a los t\u00e9rminos de redacci\u00f3n entre este Cuerp o y la Fiscal\u00eda y no podemos, de ninguna manera, siendo organismo de control del funcionamiento y legalidad de la FIA, aceptar cualquier imposici\u00f3n. De ninguna manera. Que se quede tranquilo el diputado preopina n- te que esta es una decisi\u00f3n, no de un diputado, o d el bloque de la Alianza, sino de toda la C\u00e1mara. Y para terminar con esta cuesti\u00f3n, reitero un concepto, se\u00f1or Presidente: la Fiscal\u00eda est\u00e1 funcio nan- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1200 do bajo la \u00f3rbita, el control y, l\u00f3gicamente, el co ntrol de legalidad de su funcionamiento. La Fiscal\u00eda est\u00e1 funcionando en este sentido y nosotros de ninguna manera vamos a renunciar a ninguna de las facultade s que nos devienen de la Constituci\u00f3n Provincial. As\u00ed que con esta breve exposici\u00f3n creo que la redacci\u00f3n como la propone el se\u00f1or diputado Preside n- te de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, es totalmente adecuada. - Siendo las 11 y 21 se retira el se\u00f1or diputado Cusinato. Ingresa el se\u00f1or dipu- tado Jodor. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Deseo dejar claro, se\u00f1or Presidente, y abusan- do del uso de la palabra, que no voy a votar este p ro- yecto de resoluci\u00f3n atento a que considero que los t\u00e9rminos la hacen inconstitucional. Hacer lugar a l a solicitud de informaci\u00f3n requerida por la Fiscal\u00eda, es hacer lugar a que nos intime una parte del cuerpo d e esta C\u00e1mara de Diputados. Se\u00f1alar, aceptar que arbi tra- riamente la FIA diga que \"arbitrariamente\" fue susp en- dido algo por una resoluci\u00f3n, es como aceptar que \"arbitrariamente\" el se\u00f1or Presidente de la C\u00e1mara mand\u00f3 un presupuesto achicado con el cual nosotros no est\u00e1bamos de acuerdo; y si era facultad de la mayor \u00eda, que ejerza esa facultad la mayor\u00eda, y la mayor\u00eda de la C\u00e1mara tiene la posibilidad de mandar instruir todo s los sumarios que se le ocurran. Lo que queremos dejar perfectamente claro es que la FIA que nosotros creemos, queremos creer, m\u00e1 s all\u00e1 de que por ah\u00ed surgen las dudas y los discurso s, no es un \u00f3rgano de persecuci\u00f3n sino un \u00f3rganos de ayud a y de control en la Provincia de Entre R\u00edos, si se l lega a reformar la Constituci\u00f3n, creo que si es tan import ante ser\u00e1 receptada seguramente, creemos que dentro del \u00e1mbito de la Legislatura cuando el partido Justicia lista, el partido Socialista Popular, la Alianza o el part ido Radical, depurado nuevamente, sea mayor\u00eda nueva- mente en esta C\u00e1mara, sean los que tengan la potest ad de poder dirigir esta facultad de control que le di o la Constituci\u00f3n a la C\u00e1mara y que la ejerce a trav\u00e9s d e la mayor\u00eda en la C\u00e1mara. - Siendo las 11 y 25 ingresa el se\u00f1or diputado Cusinato. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Ser\u00e9 muy breve, porque creo que este debate era necesario y ha sido muy rico para explicar muy bien cu\u00e1les son las facultades de la Legislatura, d e esta Honorable C\u00e1mara y de la Fiscal\u00eda de Investigacione s Administrativas. Quede claro que la C\u00e1mara de Diputados, as\u00ed como tiene todas las facultades para definir una au tori- dad a los fines de elaborar sumario por causas disc ipli- narias, por ejemplo -y nos estamos limitando exclus i- vamente al \u00e1mbito legislativo-, tambi\u00e9n puede -y lo ha hecho- y tiene la facultad para crear un organismo que se especialice en las investigaciones de las conduc tas administrativas desde el punto de vista de la comis i\u00f3n de il\u00edcitos, esto es lo que hace la Fiscal\u00eda de Inv estiga- ciones Administrativas. Y hablando exclusivamente d e nuestro \u00e1mbito, como si la Fiscal\u00eda no tuviese m\u00e1s facultades que esa, que no tuviese facultades para in- vestigar a los otros poderes, supongamos que fuera simplemente -para ponernos en el caso m\u00e1s exagera- do-, una dependencia, un organismo especializado en este tipo de conducta. Entonces queda claro que ac\u00e1 no hay ninguna conexi\u00f3n de poderes, ninguna inconstitucionalidad, es la propia C\u00e1mara la que determina la generaci\u00f3n de un organismo especializado para la investigaci\u00f3n de es te tipo de conducta. Por lo expuesto es que solicito que sea tratado este art\u00edculo propuesto y que sea aprobado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 2\u00ba con la modifi- caci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. - Se aprueba el Art\u00edculo 3\u00ba y al ponerse en consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 4\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Simplemente para darle m\u00e1s claridad al Ar- t\u00edculo 4\u00ba, que era el 3\u00ba del texto original, para r eiterar las facultades y deber de la autoridad de esta C\u00e1ma ra para poner en conocimiento de la misma todas las comunicaciones que le sean dirigidas. Entonces, qui ero dejar definitivamente en claro que es atribuci\u00f3n de l Cuerpo conocer todas las comunicaciones y con ese motivo hay un p\u00e1rrafo que se presta a una mala inte r- pretaci\u00f3n y que dice: \"tomar conocimiento inmediato de las comunicaciones que se env\u00eden a la misma para su resoluci\u00f3n de acuerdo al Art\u00edculo 27\u00ba, inciso 9, del Reglamento de la C\u00e1mara\", que es el que establece e l deber y la facultad de los integrantes de la C\u00e1mara de conocer las comunicaciones. Como est\u00e1 ese p\u00e1rrafo all\u00ed, \"para su resoluci\u00f3n\", puede interpretarse que es para resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara y no para que el Presi - dente resuelva el tratamiento de las comunicaciones . Sugerimos eliminar este p\u00e1rrafo de manera que el ar - t\u00edculo quede: \"Reiterar que es atribuci\u00f3n de este H ono- rable Cuerpo tomar conocimiento inmediato de las comunicaciones dirigidas de acuerdo al Art\u00edculo 27\u00ba , inciso 9 del Reglamento de la Honorable C\u00e1mara.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 4\u00ba con la modifi- caci\u00f3n propuesta. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Siendo el Art\u00edculo 5\u00ba de forma, queda Sancionado. Se har\u00e1n las comunicacione s correspondientes SR. REGGIARDO - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1201 Conforme a lo resuelto por esta Honorable C\u00e1mara sobre el Orden del D\u00eda 150, solicito, en lo que se refiere a las Comunicaciones Oficiales 2, 3 y 4, que se cambie el destino all\u00ed indicado y en vez de diri girse a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, que se ponga en conocimiento de los se\u00f1ores diputados. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1. - Asentimiento. - Siendo las 11 y 30, se retira el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 lectura de los Asuntos Entrados. I COMUNICACIONES a) Oficiales - El Concejo Deliberante de la ciudad de Villaguay remite a la C\u00e1mara copia de las Ordenanzas Nros. 73 5 y 736, por medio de las cuales se ratifican conveni os celebrados entre el Ejecutivo Municipal y los propi eta- rios de terrenos para continuar la obra \"Sistematiz aci\u00f3n de desag\u00fces pluviales canal Norte - Segunda etapa - Retenci\u00f3n de alta cuenca\". - A sus antecedentes - El Fiscal General de la Fiscal\u00eda de Investigacion es Administrativas se dirige a la C\u00e1mara mediante Ofic io Nro. 045, por el cual solicita se remita copia de r esolu- ciones, sus correspondientes solicitudes y recibos de subsidios. Nro. 259 (117\u00b0 Per\u00edodo Legis.) Nro. 837 (118\u00b0 Per\u00edodo Legis.) Nro. 844 (118\u00b0 Per\u00edodo Legis.) - El Fiscal General de la Fiscal\u00eda de Investigacion es Administrativas se dirige a la C\u00e1mara mediante Ofic io Nro. 052 por el que solicita que se ubique el Exped ien- te Nro. 09060/90 M.G.J.E.. - El Fiscal General de la Fiscal\u00eda de Investigacion es Administrativas se dirige a la C\u00e1mara mediante Ofic io Nro. 063 por el que solicita que se contin\u00fae con la auditor\u00eda dispuesta en la actuaciones Nro. 0245/00 la que fuera suspendida por resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara. - La Presidencia comunica que de acuerdo a una nota cursada, ha citado a sesi\u00f3n mediante Decreto Nro. 6 0 para rendir homenaje al sistema democr\u00e1tico, al pue blo argentino y a las v\u00edctimas de la dictadura. - El diputado Cardoso solicita la aceptaci\u00f3n de la re- nuncia del diputado Ma\u00edn a la Presidencia de la Com i- si\u00f3n de Salud P\u00fablica y como integrante de las de A sis- tencia Social, Familia, Minoridad y Tercera Edad; Peticiones, Poderes y Reglamento; Prevenci\u00f3n de Adicciones y Drogadependencia ; Cultura, Turismo y Deportes, y la incorporaci\u00f3n del diputado Lafourcad e a la Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Adicciones y del dipu-tado Carlino a la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica como Presidente. - Quedan enterados los se\u00f1ores diputados - El Secretario General de la Gobernaci\u00f3n remite ma te- rial de difusi\u00f3n del Municipio de Puerto Madryn pro - vincia de Chubut con informaci\u00f3n referida al 2\u00b0 For o Internacional de Legisladores Tur\u00edsticos de Am\u00e1rica Latina. - El Presidente del Superior Tribunal de Justicia r emite Oficio Nro. 083 por el que comunica Acuerdo General Nro. 2/01, Punto Noveno. - El Subsecretario de Industrias y PyMES remite det a- lles de los \"Programas de apoyo a las Micro, Peque\u00f1 a y Mediana Empresas\" cuyos datos los suministraron la Secretar\u00eda de PyMES de la Naci\u00f3n, Banco de la Naci\u00f3 n y Banco Credicoop Ltdo. - El Presidente del Superior Tribunal de Justicia m e- diante Oficio Nro. 083 reitera la comunicado en el Oficio Nro. 171. - El se\u00f1or Jefe del Departamento de Personal de la C\u00e1mara de Senadores remite copia del Oficio Nro. 0258/01 DSFE. - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1o- res diputados b) Particulares - El Presidente del Colegio de Abogados de Entre R\u00ed os, Secci\u00f3n Paran\u00e1, manifiesta su inter\u00e9s por diversos temas legislativos que hacen a buen funcionamiento de la justicia, y manifiesta su preocupaci\u00f3n por la in corpo- raci\u00f3n al Presupuesto 2.001 de partidas para el fun cio- namiento de Juzgados y Fueros Judiciales. - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. - El Director de \"Multimedios Citricultura\" se\u00f1or Durantini, domiciliado en la ciudad de Concordia, promueve juicio pol\u00edtico al se\u00f1or Gobernador de la Provincia, Dr. Montiel, seg\u00fan los t\u00e9rminos del Cap\u00ed tulo VIII, Art\u00edculo 97 al 113 de la Constituci\u00f3n Provicn ial. - A la Comisi\u00f3n de Juicio Pol\u00edtico - Se lee: II DICTAMEN DE COMISI\u00d3N De las de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Acci\u00f3n Social. - Proyecto de resoluci\u00f3n. Regularizar a la brevedad el pago de las partidas correspondientes a los planes so- ciales para atenci\u00f3n de menores que se adjudican en el Dpto. Uruguay. (Expte. Nro. 11.522). III PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.876) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1202 LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE : Art. 1\u00b0 - Dirigirse al Poder Ejecutivo de la Provincia, para que disponga, a trav\u00e9s del o los organismos co m- petentes, se lleven adelante las acciones necesaria s tendientes a incluir, en el Presupuesto de la Provi ncia, para el a\u00f1o 2001, los fondos necesarios que permita n el normal desenvolvimiento del presente a\u00f1o acad\u00e9mico de la Facultad de Kinesiolog\u00eda con asiento en la Ci udad de Villaguay.- Art. 2\u00b0 - Interesar al Poder Ejecutivo, para que apoye en forma decidida esta propuesta, la que tiene como principal objetivo garantizar la continuidad de la tarea educativa de esta importante Casa de Estudios y a l a vez no truncar las esperanzas de una gran cantidad de j\u00f3venes que apuestan al futuro concurriendo a sus a u- las.- Art. 3\u00b0 - Comun\u00edquese, etc. FUERTES FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Facultad de Kinesiolog\u00eda con asiento en la Ciudad de Villaguay fue un sue\u00f1o que cost\u00f3 no pocos desvelos conseguir, la comunidad de es Ciudad se sinti\u00f3 verdaderamente premiada cuando pudo concre- tarse y sobre todo poder disfruta del espaldarazo f inal que le otorgaron los j\u00f3venes de todos lo rincones d e la Provincia cuando eligieron sus aulas para proyectar su propios sue\u00f1os hacia el futuro.- Considero que la actividad acad\u00e9mica desarro- llada por esta alta Casa de Estudios, a superado la s expectativas, y si en alg\u00fan momento el Gobierno de la Provincia, concurri\u00f3 en forma efectiva a respaldar la acci\u00f3n de toda una comunidad, para que pudiera con- cretar su anhelo, hoy es el momento de darle contin ui- dad y garantizar su permanencia en raz\u00f3n de funda- mentos de importancia que as\u00ed lo indican; el primer o no frustrar las esperanzas y expectativas de los j\u00f3 venes; en segundo lugar no dejar en el desamparo a toda un a comunidad que en su momento de mostr\u00f3 fuerza fir- meza y decisi\u00f3n para conseguir el bien largamente esperado y deseado; el tercero dar fuerza a una est ruc- tura acad\u00e9mica de jerarqu\u00eda en beneficio de la cult ura entrerriana.- Por lo expresado, solicito adem\u00e1s el apoyo de mis pares, para lograr lo que intereso, por interpr etar que hace en forma efectiva y directa a los interese s de la Provincia.- Finalmente solo me resta insistir pa ra que el Poder Ejecutivo apoye esta propuesta con su mejor disposici\u00f3n!, para dar una soluci\u00f3n concreta y efectiva que admita la continuidad de las actividad es de la Facultad de Kinesiolog\u00eda.- Solicito una correcta evaluaci\u00f3n y posterior aprobaci\u00f3n del presente proyecto.- Carlos R. Fuertes - A las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Educaci\u00f3n. IV PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.877) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: T\u00cdTULO I Disposiciones generales Art\u00edculo 1.- Objeto. Es objeto de esta Ley asegurar la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n del ejercicio de los derechos de los men ores de edad as\u00ed como establecer mecanismos de coordina- ci\u00f3n de las actuaciones de las instituciones p\u00fablic as y privadas dirigidas a la atenci\u00f3n y desarrollo integ ral de los mismos. Art\u00edculo 2.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. La presente ley es de aplicaci\u00f3n a todos los menores de dieciocho a\u00f1os que residan o se encuentr en transitoriamente en el territorio de Entre R\u00edos, sa lvo que los mismos hayan alcanzado la mayor\u00eda de edad e n virtud de la legislaci\u00f3n civil aplicable. Art\u00edculo 3.- Principios de actuaci\u00f3n, 1. Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n el respeto de los derechos de los menores y adecuar\u00e1n sus actuaciones a la presente Ley. 2. La administraci\u00f3n provincial asegurar\u00e1 el ejerci cio de los derechos de los menores a trav\u00e9s de pol\u00edtica s integrales encaminadas al desarrollo de los mismos durante su infancia y adolescencia. 3. Las acciones que se promuevan en la Provincia de Entre R\u00edos para la atenci\u00f3n de la infancia y la ado les- cencia y en garant\u00eda del ejercicio pleno de sus der e- chos, deber\u00e1n responder a los siguientes principios : La prevalencia del inter\u00e9s superior de los menores sobre cualquier otro inter\u00e9s leg\u00edtimo concu - rrente. La prevenci\u00f3n de las situaciones y la remoci\u00f3n de los obst\u00e1culos que impidan o dificulten su forma - ci\u00f3n y desarrollo integral. El que cualquier medida que se les aplique sea eminentemente de car\u00e1cter educativo y se adopte sie m- pre en su inter\u00e9s, interpretando las limitaciones a su capacidad de obrar de forma restrictiva. La promoci\u00f3n de la integraci\u00f3n familiar y social de los ni\u00f1os y adolescentes, garantizando la permanencia, reinserci\u00f3n y restituci\u00f3n en su entorn o familiar y social, siempre que no les sea perjudici al. La vigilancia y protecci\u00f3n del menor contra todo tipo de abuso o negligencia en el desempe\u00f1o de las obligaciones familiares y sociales. El fomento de los valores de tolerancia, soli- daridad, respeto, igualdad y en general de los prin ci- pios democr\u00e1ticos de convivencia establecidos en la s Constituciones de la Provincia y de la Naci\u00f3n Argen ti- na. La promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la inicia- tiva social en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n de la infan cia y la adolescencia, procurando su incorporaci\u00f3n a los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1203 planes y programas de atenci\u00f3n impulsados por las diversas esferas y niveles de la administraci\u00f3n p\u00fab lica. El fomento de la sensibilizaci\u00f3n de los ciuda- danos ante las situaciones de indefensi\u00f3n y malos t ratos de los menores y su compromiso con el bienestar de los mismos. La eliminaci\u00f3n de cualquier forma de discri- minaci\u00f3n hacia los menores en raz\u00f3n de nacimiento, sexo, origen nacional o \u00e9tnico, religi\u00f3n, lengua, c ultura, opini\u00f3n, impedimentos f\u00edsicos, ps\u00edquicos o sensoria les, condiciones sociales, econ\u00f3micas o geogr\u00e1ficas o cu al- quier otra circunstancia personal, familiar, econ\u00f3m ica o social. Art\u00edculo 4.- Interpretaci\u00f3n de la ley . La interpretaci\u00f3n de la presente Ley, as\u00ed como la de sus normas de desarrollo y de las dem\u00e1s dispo si- ciones legales relativas a la infancia y la adolesc encia debe realizarse teniendo en cuenta el inter\u00e9s super ior del menor y de conformidad con los tratados interna - cionales ratificados por el Estado argentino, espec ial- mente, de acuerdo con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas de 20 de noviembre de 1989. Art\u00edculo 5.- Prioridad presupuestaria. La administraci\u00f3n provincial tendr\u00e1 entre sus prioridades presupuestarias las actividades de prev en- ci\u00f3n, atenci\u00f3n y reinserci\u00f3n de la infancia y adole scen- cia. As\u00ed mismo los municipios deber\u00e1n tener en cuen ta tal prioridad, dentro de sus posibilidades y compet en- cias. En ning\u00fan caso el contenido esencial de los d ere- chos de los menores podr\u00e1 verse afectado por falta de recursos b\u00e1sicos. T\u00cdTULO II Derechos de la infancia y adolescencia y sus garan- t\u00edas CAP\u00cdTULO I De la Prevenci\u00f3n y Garant\u00edas Art\u00edculo 6.- Derechos de la infancia y adolescencia . Los menores gozar\u00e1n de los derechos indivi- duales y colectivos que les reconocen la Constituci \u00f3n, los tratados, convenios y pactos internacionales ra tifi- cados por el Estado argentino, especialmente la Con - venci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas, de 20 de noviembre de 1989 y las restantes normas del ordenamiento jur\u00eddico. Art\u00edculo 7.- Prioridad y fines. 1. En la atenci\u00f3n integral a los ni\u00f1os y adolescent es tendr\u00e1n car\u00e1cter preferente las actuaciones dirigid as a promover y asegurar el ejercicio de los derechos de los mismos y a prevenir las situaciones de riesgo o des am- paro, as\u00ed como las carencias afectivas, materiales o de cualquier \u00edndole que menoscaben su desarrollo. 2. La prevenci\u00f3n se dirigir\u00e1 a: Velar por el respeto y garant\u00eda de los derechos de los ni\u00f1os y adolescentes mediante actividades de formaci\u00f3n, informaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y promoci\u00f3n. Fomentar las actividades p\u00fablicas y privadas que favorezcan la integraci\u00f3n sociofamiliar y apoye n a los responsables de los ni\u00f1os y adolescentes en el ejer- cicio de sus responsabilidades. Fomentar las actividades p\u00fablicas y privadas que favorezcan y aseguren el ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n, salud, cultura y al uso creativo y socia liza- dor del tiempo libre. Limitar el acceso de los ni\u00f1os y adolescentes a medios, productos y actividades perjudiciales para su desarrollo integral. Organizar y fomentar acciones p\u00fablicas o privadas tendientes a la disminuci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de los factores de riesgo de marginaci\u00f3n, segregaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. Art\u00edculo 8.- Medidas para garantizar el ejercicio d e los derechos. Los menores tienen derecho a recibir de la administraci\u00f3n p\u00fablica competente la asistencia nec e- saria para el concreto ejercicio de sus derechos. Para la defensa y garant\u00eda de sus derechos el menor puede: Acceder al sistema p\u00fablico de servicios socia- les de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Solicitar la protecci\u00f3n y tutela del Estado provincial. Recurrir a la autoridad judicial correspondiente. Poner en conocimiento del Ministerio Pupilar las situaciones que considere que atentan contra su s derechos con el fin de que \u00e9ste promueva las accion es oportunas. Plantear sus quejas -en caso de no ser asistido- ante la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas y, en su caso, ante el Jurado de Enjuiciamiento o Comi - si\u00f3n de Juicio Pol\u00edtico de la C\u00e1mara de Diputados, y toda acci\u00f3n que sea necesaria para obtener inmediat a justicia. Los menores pueden dirigirse a la rama de la administraci\u00f3n p\u00fablica encargada de su protecci\u00f3n y asistencia, sin conocimiento de sus padres o de qui enes los sustituyan en el ejercicio de las funciones pro pias de la patria potestad o autoridad familiar, cuando sea preciso por motivos de urgencia o situaci\u00f3n de conf lic- to y en la medida en que la comunicaci\u00f3n con aquell as personas pudiese frustrar la finalidad pretendida. El organismo del que se trate guardar\u00e1 la debida reser va. Es competencia del Consejo del Menor y del Ministerio Pupilar: defender los derechos de la inf ancia y la adolescencia, velar por el respeto de la legis laci\u00f3n vigente en materia de protecci\u00f3n de la infancia y a do- lescencia, proponer medidas susceptibles de mejorar la protecci\u00f3n de la infancia y adolescencia y promover la informaci\u00f3n sobre los derechos de la infancia y ado les- cencia y sobre las medidas que es necesario adoptar para su mejor atenci\u00f3n y cuidado. Para garantizar e l ejercicio de los derechos de los menores: Arbitrar\u00e1 las medidas necesarias para facilitar el acceso de los menores a esta instituci\u00f3n. Actuar\u00e1 de oficio o a instancia de parte me- diante la tramitaci\u00f3n de los expedientes de queja p or posible vulneraci\u00f3n de los derechos de \u00e9stos. Requerir\u00e1 del resto de la administraci\u00f3n p\u00fabli- ca cuantos datos e informes le sean necesarios en e l ejercicio de sus funciones. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1204 Valorar\u00e1, en el informe anual a la H. Legisla- tura, la actuaci\u00f3n de la entidad p\u00fablica competente , especialmente en lo que se refiere al respeto del e jerci- cio de los derechos de los menores. CAP\u00cdTULO II De los Derechos de la Infancia y la Adolescencia Art\u00edculo 9.- Derecho a ser bien tratado. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a ser bi en tratados y a ser protegidos frente a cualquier form a de violencia, amenaza, abuso, abandono, negligencia, discriminaci\u00f3n, sustracci\u00f3n, traslado il\u00edcito y sec uestro, explotaci\u00f3n laboral y sexual y frente a cualquier f orma de malos tratos. 2. La administraci\u00f3n p\u00fablica promover\u00e1 la sensibili za- ci\u00f3n ciudadana ante los malos tratos y crear\u00e1 instr u- mentos \u00e1giles que permitan a las personas, a las in stitu- ciones y a los propios interesados notificar dichas si- tuaciones con confidencialidad, urgencia y el debid o respeto a los menores y a terceros. 3. Toda persona que tome conocimiento por cualquier raz\u00f3n de una situaci\u00f3n de riesgo o de posible malos tratos a menores est\u00e1 obligada a ponerlo en conoci- miento de la autoridad competente y a prestarle los auxilios inmediatos necesarios. La autoridad est\u00e1 o bli- gada a guardar la debida reserva de la identidad de l denunciante, si este la pidiese, salvo en caso de l esio- nes graves o muerte. 4. Es obligaci\u00f3n del Estado asegurar, en el \u00e1mbito de su competencia, el ejercicio de los derechos respec tivos de los menores y vigilar para que no se produzca ma l- trato institucional. 5. El Poder Ejecutivo promover\u00e1 y coordinar\u00e1 pol\u00edti cas integrales con los dem\u00e1s Poderes y los municipios y organizaciones no gubernamentales, en defensa de lo s derechos de los menores y en garant\u00eda del buen trat o a la infancia y a la adolescencia. Art\u00edculo 10.- Derecho a la identificaci\u00f3n. En los centros de atenci\u00f3n sanitaria en los que se produzcan nacimientos se establecer\u00e1n las garant \u00edas necesarias para la inequ\u00edvoca identificaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos, conforme lo establece la legislaci\u00f3 n nacional vigente. Art\u00edculo 11.- Derecho al honor, a la intimidad y a la propia imagen. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho al honor , a la intimidad personal y familiar y a la propia imag en. 2. Los padres o quienes los sustituyan en el ejerci cio de las funciones propias de la patria potestad o autor idad familiar y los poderes p\u00fablicos respetar\u00e1n estos de re- chos y los proteger\u00e1n frente a posibles ataques de ter- ceros. 3. El Estado debe preservar a los menores de la dif u- si\u00f3n de informaci\u00f3n y de la utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes , nombre y datos que permitan su identificaci\u00f3n, cuan do sea atentatoria contra su dignidad y reputaci\u00f3n o c on- traria a sus intereses, aunque medie el consentimie nto de los padres y representantes legales. 4. La intromisi\u00f3n ileg\u00edtima en el derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen del menor dar\u00e1 lugar a la intervenci\u00f3n del Ministerio p \u00fa- blico, de conformidad con la legislaci\u00f3n vigente. Art\u00edculo 12.- Derecho a la informaci\u00f3n. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes deben ser informados de sus derechos. 2. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a buscar , recibir, elaborar y utilizar la informaci\u00f3n y orien taci\u00f3n adecuadas para el ejercicio de sus derechos y el de sa- rrollo de su personalidad integral. 3. Los padres o quienes los sustituyan en el ejerci cio de las funciones propias de la patria potestad o autor idad familiar y los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n para que la informaci\u00f3n que reciban los menores sea veraz, plur al y respetuosa con los principios constitucionales, l os derechos humanos y las libertades fundamentales. 4. El Poder Ejecutivo informar\u00e1 a los ciudadanos so bre los derechos de la infancia y adolescencia y procur ar\u00e1 que la informaci\u00f3n dirigida a los menores respete l os criterios enunciados, al mismo tiempo que facilitar \u00e1 el acceso de los ni\u00f1os y adolescentes a los servicios de informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, bibliotecas y dem\u00e1s ser - vicios culturales. Promocionar\u00e1 asimismo los medios de informaci\u00f3n dirigidos a menores con necesidades especiales por raz\u00f3n de su etnia, cultura, lengua, reli- gi\u00f3n o dificultades f\u00edsicas, ps\u00edquicas o sensoriale s. 5. El Poder Ejecutivo de la Provincia deber\u00e1 promov er juntamente con los responsables de medios de comuni - caci\u00f3n la elaboraci\u00f3n voluntaria de criterios, c\u00f3di gos o l\u00edneas de actuaci\u00f3n para que la informaci\u00f3n dirigid a a los menores sea beneficiosa para su desarrollo inte gral y a fin de evitar sus posibles efectos nocivos. 6. Sin perjuicio de otros sujetos legitimados, corr es- ponde en todo caso a los Fiscales, al Consejo del M e- nor o a cualquier particular que se sienta afectado el ejercicio de las acciones legales para obtener de c ese y rectificaci\u00f3n de publicidad il\u00edcita que da\u00f1e a ni\u00f1o s y adolescentes. Art\u00edculo 13.- Derecho a ser o\u00eddo. 1. Adem\u00e1s de en los supuestos previstos legalmente, los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a ser escuc ha- dos, de acuerdo con su edad y condiciones de madure z, tanto en el \u00e1mbito familiar como en todo procedimie n- to en el que est\u00e9n directamente implicados y que co n- duzca a una decisi\u00f3n que les afecte en la esfera pe rso- nal, familiar o social. En los procedimientos, los meno- res ser\u00e1n o\u00eddos en comparecencia realizada de forma adecuada a su situaci\u00f3n y al desarrollo evolutivo d e \u00e9ste, cuidando de preservar su seguridad e intimida d. 2. Se garantizar\u00e1 que el menor pueda ejercitar este derecho por s\u00ed mismo o a trav\u00e9s de la persona que designe para que lo represente, cuando tenga sufici ente juicio. 3. No obstante, cuando ello no sea posible o no con - venga al inter\u00e9s del menor, podr\u00e1 conocerse su opin i\u00f3n por medio de las personas que lo representen legalm en- te o asistan, siempre que no sean parte interesada ni tengan intereses contrapuestos a los del menor o, e n su caso, a trav\u00e9s de otras personas que por su profesi \u00f3n o relaci\u00f3n de especial confianza con \u00e9l puedan transm i- tirla objetivamente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1205 4. Cuando el menor solicite ser o\u00eddo directamente o por medio de persona que lo represente o asista, la den ega- ci\u00f3n de la audiencia ser\u00e1 motivada y comunicada al Ministerio Pupilar y a aquellos. Art\u00edculo 14.- Derecho a la libertad ideol\u00f3gica. 1. Los menores tienen derecho a la libertad de pens a- miento, conciencia y religi\u00f3n. 2. El Poder Ejecutivo velar\u00e1 para que el cumplimien to del derecho y el deber que los padres o quienes tos sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar tienen de guia r a los ni\u00f1os y adolescentes en el ejercicio de este de recho, contribuya al desarrollo integral de los derechos d el menor. 3. El Poder Ejecutivo vigilar\u00e1, asimismo, por que e ste derecho sea respetado en las intervenciones de los poderes p\u00fablicos y de las instituciones colaborador as y se facilite el efectivo ejercicio del mismo. 4. El ejercicio de los derechos dimanantes de esta liber- tad tiene \u00fanicamente las limitaciones prescritas po r la ley y el respeto de los derechos y libertades funda men- tales de los dem\u00e1s. Art\u00edculo 15.- Derecho de participaci\u00f3n, asociaci\u00f3n y reuni\u00f3n. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a partic ipar plenamente, de acuerdo con su capacidad y desarroll o evolutivo, en la vida social, cultural, art\u00edstica y recrea- tiva de su entorno, as\u00ed como a una incorporaci\u00f3n pr o- gresiva a la ciudadan\u00eda activa. 2. Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la constituci\u00f3n de \u00f3rganos de participaci\u00f3n de los menores y de las or ga- nizaciones sociales de infancia. 3. Los menores tienen derecho a constituir asociaci ones infantiles y juveniles y a ser miembros de las mism as y, tambi\u00e9n, a ser miembros de organizaciones juveni - les, de partidos pol\u00edticos y de sindicatos, de acue rdo con la legislaci\u00f3n vigente y los estatutos, como ma ni- festaci\u00f3n de sus intereses y aspiraciones, y a part icipar en ellas activamente, de acuerdo con sus condicione s de madurez. Los menores que se encuentren bajo la tutela del Estado no pueden ser excluidos del ejerc icio de ninguno de sus derechos. 4. Para que las asociaciones infantiles y juveniles pue- dan obligarse civilmente, deber\u00e1n haber nombrado, d e acuerdo con sus estatutos, un representante legal c on plena capacidad. 5. Las asociaciones de menores deben respetar los principios y valores de una sociedad democr\u00e1tica, f o- mentando el civismo, la convivencia y la tolerancia . 6. Ning\u00fan ni\u00f1o o adolescente puede ser obligado a ingresar en una asociaci\u00f3n o a permanecer en ella c on- tra su voluntad. 7. El Poder Ejecutivo desarrollar\u00e1 y fomentar\u00e1 los programas necesarios para prevenir y proteger a los ni\u00f1os y adolescentes de los efectos nocivos de grup os o asociaciones cuya ideolog\u00eda, m\u00e9todos o finalidad at en- ten contra los derechos reconocidos a aquellos. Cua l- quier persona f\u00edsica o jur\u00eddica o entidad p\u00fablica o pri- vada que tenga conocimiento de que la pertenencia d e un menor o de sus padres a una asociaci\u00f3n impide o perjudica al desarrollo integral de los derechos de l menor, deber\u00e1 dirigirse a la Justicia o al Consejo del Menor para que promueva las medidas jur\u00eddicas de protecci\u00f3n que estime necesarias. 8. Los menores tienen derecho a participar en reuni o- nes p\u00fablicas y manifestaciones pac\u00edficas, convocada s en los t\u00e9rminos establecidos por la ley. En iguales t\u00e9rminos, tienen tambi\u00e9n derecho a promoverlas y convocarlas con el consentimiento expreso de sus pa - dres o quienes los sustituyan en el ejercicio de la s fun- ciones propias de la patria potestad o autoridad fa mi- liar. 9. El Poder Ejecutivo promover\u00e1 que los menores que asisten a sus centros participen en la gesti\u00f3n y en las decisiones de los mis- mos, asumiendo responsabilidades proporcionadas a s u grado de madurez y desarrollo personal. Art\u00edculo 16.- Derecho a la libertad de expresi\u00f3n. 1. Los menores gozan del derecho a la libertad de e x- presi\u00f3n en los t\u00e9rminos constitucionalmente previst os. Este derecho incluye la libertad de recibir y difun dir opiniones e ideas de todo tipo, ya sea oralmente, p or escrito o mediante im\u00e1genes, de forma impresa me- diante soporte inform\u00e1tico o de cualquier otra form a. 2. En especial, el derecho a la libertad de expresi \u00f3n de los menores se extiende: a la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3 n de sus opiniones, a la edici\u00f3n y producci\u00f3n de medios de difusi\u00f3n. 3. El ejercicio de este derecho podr\u00e1 estar sujeto a las restricciones que prevea la ley para garantizar el respe- to de los derechos de los dem\u00e1s o la protecci\u00f3n de la seguridad, salud, moral u orden p\u00fablico. Asimismo e sta libertad de expresi\u00f3n tiene tambi\u00e9n su l\u00edmite en la protecci\u00f3n de la intimidad y la imagen del propio m e- nor. CAP\u00cdTULO III Del Derecho a la Crianza y Educaci\u00f3n Art\u00edculo 17.- El derecho a la educaci\u00f3n. 1. Todos los ni\u00f1os y adolescentes, sin discriminaci \u00f3n alguna, tienen derecho a recibir una crianza y educ a- ci\u00f3n, en el seno de su familia y con la colaboraci\u00f3 n y concreta ayuda de la administraci\u00f3n p\u00fablica, que le s garantice el desarrollo libre, integral y arm\u00f3nico de su personalidad. 2. Todos los ni\u00f1os tienen derecho a recibir del Est ado Provincial la ayuda imprescindible para compensar toda clase de carencias y deficiencias y acceder a la educaci\u00f3n en igualdad de oportunidades, as\u00ed como recibir orientaci\u00f3n educativa, profesional y person al necesarias para incorporarse plenamente a la vida c iu- dadana. 3. Los ni\u00f1os y adolescentes deben obedecer y respet ar a sus padres o a quienes los sustituyan en el ejerc icio de las funciones propias de la patria potestad o au tori- dad familiar. Secci\u00f3n 1\u00aa De los padres y otros responsables legales Art\u00edculo 18.- Obligaciones de los padres. 1. Incumbe a los padres o quienes los sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria pot estad o autoridad familiar, el deber primordial de crianz a y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1206 educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes. Los padres s on titulares del derecho y la obligaci\u00f3n de relacionar se con sus hijos menores y de visitarlos, aunque no conviv an con ellos. 2. El Poder Ejecutivo de la Provincia, a trav\u00e9s del \u00f3r- gano competente por raz\u00f3n de la materia, asumir\u00e1 la responsabilidad de crianza y educaci\u00f3n cuando los padres o quienes los sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar no puedan ejercerla o lo hagan de forma co n- traria al inter\u00e9s del menor. Art\u00edculo 19.- Del apoyo a la familia. 1. Con el fin de evitar el deterioro del entorno fa miliar y de cubrir las necesidades b\u00e1sicas de los ni\u00f1os y ado- lescentes, el Poder Ejecutivo organizar\u00e1 los progra mas sociales y facilitar\u00e1 el apoyo necesario para que l a responsabilidad de los padres o quienes les sustitu yan en el ejercicio de las funciones propias de la patr ia potestad o autoridad familiar, pueda ser cumplida d e forma adecuada. 2. Tales apoyos preventivos tendr\u00e1n car\u00e1cter priori tario y previo a cualquier otra medida que se deba adopta r para asegurar los derechos de los ni\u00f1os y adolescen tes. Art\u00edculo 20.- Formaci\u00f3n de los padres. 1. El Poder Ejecutivo ofrecer\u00e1 a los padres, a los que est\u00e9n por serlo y a quienes puedan ejercer funcione s parentales, los medios de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n necesarios para que puedan cumplir adecuadamente con sus responsabilidades. 2. El Poder Ejecutivo dise\u00f1ar\u00e1 programas espec\u00edfico s de apoyo dirigidos a aquellas familias con dificult ades para atender correctamente a la crianza, desarrollo y educaci\u00f3n en prevenci\u00f3n del maltrato infantil y par a disminuir el riesgo de desamparo. 3. El Poder Ejecutivo y en particular el Consejo de l Menor, deber\u00e1 poner a disposici\u00f3n de los padres o cuidadores de ni\u00f1os con discapacidad f\u00edsica, ps\u00edqui ca o sensorial, los medios espec\u00edficos de formaci\u00f3n para que puedan ofrecer los cuidados especiales que \u00e9stos ne ce- siten. Art\u00edculo 21.- Prestaciones econ\u00f3micas y apoyo t\u00e9c- nico. 1. Las familias o las personas bajo cuya responsabi li- dad se encuentren los ni\u00f1os y adolescentes podr\u00e1n s er objeto de ayuda en forma de prestaciones econ\u00f3micas o apoyo t\u00e9cnico. 2. Las prestaciones econ\u00f3micas se conceder\u00e1n de acuerdo con lo dispuesto en la respectiva reglament a- ci\u00f3n. No tendr\u00e1n car\u00e1cter de prestaciones econ\u00f3mica s las compensaciones del acogimiento o guarda. 3. Constituyen apoyo t\u00e9cnico los servicios de orden material, formativo o psicosocial prestados prefere nte- mente en el lugar de residencia del beneficiario y con la finalidad de facilitar su normal desenvolvimient o. Art\u00edculo 22.- Atenci\u00f3n infantil en guarder\u00edas y otr os centros. 1. Las guarder\u00edas, jardines de infancia y otros cen tros o servicios que cuidan a los ni\u00f1os de menos de seis a \u00f1os de edad y no imparten educaci\u00f3n infantil, cualquier a que sea su denominaci\u00f3n o titularidad, deber\u00e1n: a) Ayudar a Ios padres a compatibilizar las respons abi- lidades familiares y laborales. A tal fin el Poder Ejecutivo fomentar\u00e1 que dichos c en- tros adecuen su organizaci\u00f3n interna y funcionamien to a las necesidades de los ni\u00f1os atendidos y a los ho ra- rios de las familias. b) Apoyar y colaborar con los padres en la crianza y educaci\u00f3n de sus hijos, contribuyendo al desarrollo f\u00edsico, intelectual, afectivo y moral de los ni\u00f1os. Para ello, con la participaci\u00f3n activa de los padres, as egura- r\u00e1n el buen trato y la atenci\u00f3n del ni\u00f1o desde el p unto de vista de la salud, la seguridad y la educaci\u00f3n. c) Facilitar la socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os mediante el desarrollo de sus capacidades de relaci\u00f3n y su inco rpo- raci\u00f3n futura al mundo escolar, promoviendo la inte r- venci\u00f3n positiva para la igualdad de oportunidades y previniendo el ausentismo, la repetici\u00f3n y el fraca so escolar. A tal fin, todos los ni\u00f1os tendr\u00e1n la posi bilidad de acceder a estos centros sin discriminaci\u00f3n algun a. 2. El Poder Ejecutivo promover\u00e1 los centros de aten - ci\u00f3n a la primera infancia que no est\u00e9n autorizados como establecimientos de educaci\u00f3n infantil y facil ita- r\u00e1 que todas las familias puedan acceder a ellos. T am- bi\u00e9n deber\u00e1 regular las l\u00edneas fundamentales de su accionar y controlar asiduamente dichos centros a f in de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as sean atendidos y educados con las debidas garant\u00edas. Secci\u00f3n 2\u00aa De los centros educativos Art\u00edculo 23.- Centros de educaci\u00f3n infantil. El Poder Ejecutivo, en colaboraci\u00f3n con los Munici- pios, Juntas de Fomento y Juntas de Gobierno y enti - dades de bien p\u00fablico especializadas, crear\u00e1, en la medida de las posibilidades, una red de centros de educaci\u00f3n infantil para ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de se is a\u00f1os con el fin de contribuir al desarrollo f\u00edsico, inte- lectual, afectivo, social y moral de la infancia de con- formidad con las normas que rijan la materia y a la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. Art\u00edculo 24.- Promoci\u00f3n y garant\u00eda del derecho a la educaci\u00f3n. 1. El Poder Ejecutivo, en defensa del derecho a la edu- caci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes, velar\u00e1 para que se asegure el acceso a la escuela de todos los menores en igualdad de condiciones y su permanencia en ella. 2. El Poder Ejecutivo colaborar\u00e1 con la familia en el proceso educativo de los menores y garantizar\u00e1 la e xis- tencia de un n\u00famero de plazas suficiente en los cen tros de educaci\u00f3n infantil, primaria, secundaria y super ior, as\u00ed como de medios humanos, materiales y de transpo r- te para asegurar una atenci\u00f3n escolar de calidad. 3. El Poder Ejecutivo garantizar\u00e1 el cumplimiento d el derecho y obligaci\u00f3n a la escolaridad dispuesta por la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, estableciendo y coordin an- do programas de actuaci\u00f3n con los organismo compe- tentes, a fin de prevenir y erradicar el ausentismo esco- lar. Asimismo, desarrollar\u00e1 programas formativos de garant\u00eda social dirigidos a ofrecer a los adolescen tes alternativas a situaciones de rechazo del sistema e sco- lar ordinario, fracaso y ausentismo, proporcion\u00e1ndo les ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1207 una formaci\u00f3n profesional que favorezca una pr\u00f3xima incorporaci\u00f3n laboral. 4. Tambi\u00e9n velar\u00e1 el Poder Ejecutivo por el buen tr ato a los ni\u00f1os y adolescentes en el \u00e1mbito escolar med ian- te la promoci\u00f3n de medidas que conduzcan a la ade- cuaci\u00f3n de los centros y programas a los alumnos y a la implantaci\u00f3n de medidas de discriminaci\u00f3n positiva que permitan ejercer la igualdad de oportunidades a los menores con desventajas socioecon\u00f3micas o personale s f\u00edsicas, ps\u00edquicas o sensoriales. 5. El Poder Ejecutivo debe promover activamente la participaci\u00f3n del alumnado y de las familias en el \u00e1m- bito escolar. Procurar\u00e1 el cumplimiento de los dere chos y los deberes de los alumnos, particularmente los d ebe- res de respeto hacia los profesores, compa\u00f1eros e i nsta- laciones a su disposici\u00f3n. Igualmente velar\u00e1 por el cumplimiento de los derechos y deberes de los padre s o de quienes ejerzan las funciones parentales y para que los proyectos educativos y curriculares de los esta ble- cimientos educacionales fomenten la libertad, igual dad, no violencia, solidaridad y dem\u00e1s valores estableci dos en los principios y normas constitucionales. 6. El Poder Ejecutivo fomentar\u00e1 que los ni\u00f1os y ado - lescentes conozcan el entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo en el que viven y en especial la historia, cultura e instituc iones de Entre R\u00edos, a la vez que el respeto y el ejercic io de la tolerancia hacia las otras culturas, 7. Los menores pertenecientes a un grupo \u00e9tnico min o- ritario con especificidad cultural, cuyos padres lo soli- citen, tienen derecho a recibir ense\u00f1anza e informa ci\u00f3n sobre su cultura y a que \u00e9sta sea divulgada de form a positiva al resto de los menores. Art\u00edculo 25.- Colaboraci\u00f3n de los centros escolares . 1. Los responsables de los centros escolares y el p erso- nal educativo de los mismos, est\u00e1n obligados a cola bo- rar con las familias y los servicios municipales y con las instituciones protectoras de menores para garan tizar la escolarizaci\u00f3n obligatoria y combatir el ausenti smo escolar. 2. Est\u00e1n especialmente obligados a poner en conoci- miento del organismo p\u00fablico competente del Poder Ejecutivo, de la autoridad Judicial competente o de l Ministerio Pupilar toda situaci\u00f3n de absentismo esc o- lar, as\u00ed como aquellos hechos o indicadores que pue dan suponer la existencia de una situaci\u00f3n de riesgo o desamparo, y a colaborar con los mismos para evitar y resolver tales situaciones. 3. El Poder Ejecutivo promover\u00e1 convenios de colabo - raci\u00f3n entre diversas instituciones sin fines de lu cro a los efectos de prevenir y erradicar el ausentismo y la repetici\u00f3n escolares y con el fin de facilitar la d etec- ci\u00f3n, derivaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de las s itua- ciones de riesgo y malos tratos. Secci\u00f3n 3\u00aa El derecho a la cultura y a la adecuada utilizaci\u00f3n del ocio y el tiempo libre Art\u00edculo 26.- El derecho a la cultura, ocio y tiemp o libre. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a participa r plenamente en la vida cultural y art\u00edstica, al desc anso y esparcimiento, al juego y a las actividades recreat ivas propias de su edad como elementos esenciales para s u educaci\u00f3n y desarrollo como ciudadanos conscientes y responsables. Art\u00edculo 27.- De la promoci\u00f3n de la cultura para lo s ni\u00f1os y adolescentes. 1. El Estado respetar\u00e1 y promover\u00e1 el derecho de lo s ni\u00f1os y adolescentes a participar plenamente en la vida cultural y art\u00edstica, fomentando las iniciativas so ciales relativas a dicho \u00e1mbito dirigidas a los menores. 2. El Poder Ejecutivo, para el desarrollo cultural de los ni\u00f1os y adolescentes y como complemento al aprendi- zaje en los centros escolares, promover\u00e1 actividade s y recursos en su entorno relacional y facilitar\u00e1 su a cceso a los servicios de informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, bibl io- tecas, museos y dem\u00e1s servicios culturales p\u00fablicos y, en especial, en relaci\u00f3n con el conocimiento de los valores, historia y tradiciones de Entre R\u00edos, as\u00ed como con el respeto a las culturas diferentes que espec\u00ed fica- mente tenga cada menor o grupo de ellos. Art\u00edculo 28.- De la promoci\u00f3n de la adecuada utili- zaci\u00f3n del ocio y tiempo libre. 1. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 garantizar activamente el acceso de los ni\u00f1os y adolescentes, sin discriminac i\u00f3n alguna, a los recursos y actividades l\u00fadicas que se an propias de su edad, desarrollo y condiciones person a- les. Asimismo promocionar\u00e1 el asociacionismo y la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes mediante la educaci\u00f3n en el tiempo libre. 2. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a practi car deportes y a participar en actividades f\u00edsicas y l\u00fa dicas en un ambiente de seguridad. Su participaci\u00f3n en el deporte de competici\u00f3n o que suponga un especial esfuerzo o dedicaci\u00f3n debe ser voluntaria y previam en- te autorizada por escrito por los padres o tutores. Los m\u00e9todos y planes de entrenamiento para tales deport es competitivos deben respetar la condici\u00f3n f\u00edsica y l as necesidades educativas de los menores. El Poder Eje - cutivo debe fomentar la actividad f\u00edsica y deportiv a como h\u00e1bito de salud. 3. El Poder Efectivo promover\u00e1 la educaci\u00f3n en valo - res a trav\u00e9s del juego y de los juguetes. Estos deb en adaptarse a las necesidades de los ni\u00f1os y adolesce ntes y ayudar a su desarrollo integral y evitando simula ci\u00f3n de toda clase de conflictos b\u00e9licos o exaltaci\u00f3n de la violencia. CAPITULO IV Del Derecho a la Protecci\u00f3n de la Salud Art\u00edculo 29.- Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud. 1. Todos los ni\u00f1os y adolescentes, argentinos y ext ran- jeros, tienen derecho a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n d e la salud y a la atenci\u00f3n sanitaria, de acuerdo con la legis- laci\u00f3n vigente. 2. Todos los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a: a) A recibir informaci\u00f3n y ser educados para la sal ud. El Poder Ejecutivo fomentar\u00e1 que los menores reciba n la educaci\u00f3n adecuada y adquieran los h\u00e1bitos neces a- rios para la mejora de su calidad de vida. b) A disponer de una libreta sanitaria como documen to personal del menor en el cual se reflejan las vacun a- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1208 ciones y el resto de datos de importancia para el c ontrol y seguimiento de su estado de salud. c) A la detecci\u00f3n y tratamiento precoz de enfermeda des cong\u00e9nitas, as\u00ed como de las deficiencias ps\u00edquicas, f\u00edsicas o sensoriales, \u00fanicamente con los l\u00edmites q ue la \u00e9tica, la tecnolog\u00eda y los recursos existentes impo ngan en el sistema sanitario. d) A ser inmunizados contra las enfermedades infect o- contagiosas contempladas en el calendario oficial d e vacunaci\u00f3n. A tal fin el Poder Ejecutivo velar\u00e1 par a que se efect\u00fae el seguimiento de la salud de los ni \u00f1os y adolescentes y el cumplimiento de las vacunaciones obligatorias. e) A ser informados, de acuerdo con su madurez, sob re su situaci\u00f3n sanitaria y sobre los tratamientos a a plicar. f) Cuando fuera necesario someter a un menor a prue - bas para detecci\u00f3n o a asistencia m\u00e9dica ser\u00e1 preci so el consentimiento de sus padres o personas que les sus ti- tuyan en el ejercicio de las funciones de la patria potes- tad o autoridad familiar. Si el menor tuviera m\u00e1s d e doce a\u00f1os, ser\u00e1 preciso tambi\u00e9n su consentimiento. En todo caso primar\u00e1 el derecho a la vida del menor y, en caso de negativa de las personas antes mencionadas a que se realicen las pruebas o tratamiento, deber\u00e1 r esol- ver la autoridad judicial habida cuenta las circuns tan- cias. g) Los ni\u00f1os y adolescentes con incapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica o sensorial o con patolog\u00edas de riesgo tie nen derecho a la atenci\u00f3n necesaria para el adecuado de sa- rrollo de sus aptitudes. h) A ser protegidos frente al consumo de bebidas al - coh\u00f3licas y de tabaco y frente al uso y tr\u00e1fico il\u00ed cito de sustancias estupefacientes, as\u00ed como a que se estab lez- can las medidas necesarias para la rehabilitaci\u00f3n d e los menores que presenten adicciones a dichas sustancia s. Art\u00edculo 30.- Hospitalizaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescen- tes. La hospitalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes en l a Provincia de Entre R\u00edos se efectuar\u00e1 conforme a las siguientes normas: a) Se preferir\u00e1 el tratamiento ambulatorio siempre que sea posible. Si la hospitalizaci\u00f3n es indispensable , se procurar\u00e1 que sea lo m\u00e1s breve posible y que se rea lice en unidades adecuadas a su edad. b) Los ni\u00f1os y adolescentes hospitalizados tienen d ere- cho a estar acompa\u00f1ados por sus padres o quienes lo s sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar, a no ser que ello imposibilite la aplicaci\u00f3n de los tratamientos m\u00e9di cos. c) En las mismas condiciones se procurar\u00e1 que la ho s- pitalizaci\u00f3n o tratamientos m\u00e9dicos prolongados no interrumpa la formaci\u00f3n escolar, la relaci\u00f3n de ami gos y el disfrute del juego y del tiempo libre. d) El personal, horarios, distribuci\u00f3n de espacios y en general toda la organizaci\u00f3n del centro hospitalari o se adecuar\u00e1 a las necesidades del ni\u00f1o o adolescente. e) Los padres o quienes les sustituyan en el ejerci cio de las funciones propias de la patria potestad o autor idad familiar y los ni\u00f1os ser\u00e1n informados por el centro sanitario de las medidas y tratamientos a seguir, a s\u00ed como de los derechos y deberes que tiene el ni\u00f1o ho s- pitalizado. Art\u00edculo 31.- Tratamiento y rehabilitaci\u00f3n. La Administraci\u00f3n P\u00fablica establecer\u00e1 los medios necesarios para que todos los ni\u00f1os y adolescentes que se encuentren en la Provincia puedan recibir tratam ien- to y rehabilitaci\u00f3n de las secuelas que hayan podid o tener por causa de accidente o enfermedad, compren- di\u00e9ndose tanto los aspectos f\u00edsicos, como los ps\u00edqu icos y sociales. Art\u00edculo 32.- Colaboraci\u00f3n con las instituciones protectoras. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes que sufran malos tratos f\u00edsicos o ps\u00edquicos, en el seno de su familia, inst ituci\u00f3n o entorno, recibir\u00e1n protecci\u00f3n especial de car\u00e1cte r sanitario, asistencial y urgente, seg\u00fan requiera ca da caso espec\u00edfico. 2. Los responsables de los servicios y centros sani tarios y el personal sanitario de los mismos est\u00e1n especia l- mente obligados a poner en conocimiento del organis - mo; p\u00fablico competente de la administraci\u00f3n p\u00fablica y a la autoridad judicial o al Ministerio Pupilar aqu ellos hechos o indicadores que puedan suponer la existenc ia de una situaci\u00f3n de riesgo o desamparo, as\u00ed como co la- borar con los mismos para evitar y resolver tales s itua- ciones. 3. El Poder Ejecutivo promover\u00e1 la colaboraci\u00f3n ent re las instituciones sanitarias y las instituciones de protec- ci\u00f3n de menores a los efectos de facilitar la detec ci\u00f3n, derivaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de las situaci ones de riesgo y malos tratos. CAP\u00cdTULO V Del Derecho a disfrutar de entornos saludables y a la adecuada distribuci\u00f3n del espacio urbano Art\u00edculo 33.- El derecho a disfrutar de entornos saludables. 1. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a conoce r, disfrutar y desarrollarse en un medio ambiente adec ua- do y saludable. 2. Los ni\u00f1os y adolescentes tienen el derecho a con ocer su pueblo, barrio o ciudad y a disfrutar de un ento rno adecuado a sus necesidades. Articulo 34.- De la promoci\u00f3n de un medio ambien- te natural y saludable. El Poder Ejecutivo, para garantizar a los ni\u00f1os y a do- lescentes el ejercicio de tal derecho, promover\u00e1: a) El respeto y conocimiento de la naturaleza por l os ni\u00f1os y adolescentes, inform\u00e1ndoles sobre la import an- cia de un medio ambiente saludable y capacit\u00e1ndoles para el uso positivo del mismo. b) Visitas e itinerarios programados por los divers os entornos medioambientales. c) Programas Formativos y divulgativos sobre el uso responsable y sostenible de los recursos naturales, sobre el reciclaje de residuos y la utilizaci\u00f3n de ener- g\u00edas limpias y sobre la conservaci\u00f3n del medio ambi en- te. Articulo 35.- De la promoci\u00f3n de un entorno urbano adecuado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1209 El Poder Ejecutivo, en acci\u00f3n conjunta con los Muni - cipios, velar\u00e1 para que: a) En los planes urban\u00edsticos se tomen en considera ci\u00f3n las necesidades espec\u00edficas de los ni\u00f1os y adolesce ntes en la concepci\u00f3n y distribuci\u00f3n del espacio urbano, as\u00ed como en la previsi\u00f3n de equipamientos e instalacion es adecuados. b) Se garantice el disfrute del entorno y el acceso sin peligro de los ni\u00f1os y adolescentes, especialmente a los centros escolares y a los dem\u00e1s centros de uso frec uen- te infantil, mediante la peatonalizaci\u00f3n de las zon as circundantes, la creaci\u00f3n de carriles para biciclet as y otras posibles formas de desplazamiento. c) Se prevea la disposici\u00f3n de espacios diferenciad os para el uso de los ni\u00f1os y de los adolescentes en l os lugares p\u00fablicos, a los que se dotar\u00e1 de mobiliario urbano adaptado a las necesidades de uso con especi al garant\u00eda de sus condiciones de seguridad y consider an- do especialmente las dificultades de acceso de los ni- \u00f1os y adolescentes discapacitados. d) Se facilite la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adol escen- tes en el dise\u00f1o de los espacios p\u00fablicos y en espe cial aquellos de uso espec\u00edfico de menores. CAP\u00cdTULO VI De la limitaci\u00f3n de algunas actividades, medios y productos Art\u00edculo 36.- Actividades prohibidas a los ni\u00f1os y adolescentes. Los ni\u00f1os y adolescentes no podr\u00e1n realizar, a\u00fan co n el consentimiento de sus padres o quienes los sustituy an en el ejercicio de las funciones propias de la patr ia potestad o autoridad familiar, las actividades sigu ien- tes: a) Practicar deportes cuyo reglamento contemple la producci\u00f3n de da\u00f1os f\u00edsicos para cualesquiera de lo s participantes. b) Participar en publicidad de actividades o produc tos prohibidos a los menores de edad. c) Utilizar m\u00e1quinas de juego con premios en met\u00e1li co. d) Adquirir tabaco, bebidas alcoh\u00f3licas y otras dro gas. e) Participar en actividades, espect\u00e1culos grupos y asociaciones cuyo contenido y fines sean violentos, pornogr\u00e1ficos o contrarios al derecho a su formaci\u00f3 n y desarrollo integral. f) Cualesquiera otras cuya legislaci\u00f3n o reglamenta ci\u00f3n espec\u00edfica as\u00ed lo disponga. Art\u00edculo 37.- Establecimientos y espect\u00e1culos. 1. A fin de garantizar una m\u00e1s correcta protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes en su relaci\u00f3n con los est able- cimientos y espect\u00e1culos p\u00fablicos, se prohibe: a) Su admisi\u00f3n en establecimientos donde se desarro - llen actividades o espect\u00e1culos violentos, pornogr\u00e1 ficos o con otros contenidos perjudiciales para el correc to desarrollo de su personalidad.; b) Su admisi\u00f3n en bingos, casinos, locales de juego s de suerte, azar y de m\u00e1quinas de juego con premios en dinero. c) Su admisi\u00f3n en locales donde se realicen combate s de boxeo. d) Su admisi\u00f3n en locales especialmente dedicados a la expedici\u00f3n de bebidas alcoh\u00f3licas, salvo que vayan acompa\u00f1ados de sus padres o de quienes los sustituy an en el ejercicio de las funciones propias de la patr ia potestad o autoridad familiar. e) La admisi\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes, que por su edad deban cursar ense\u00f1anza obligatoria, en salones recreativos y establecimientos similares durante ho ra- rio escolar. f) La venta, suministro y dispensaci\u00f3n por cualquie r medio, gratuita o no, de bebidas alcoh\u00f3licas y taba co a menores de dieciocho (18) a\u00f1os. 2. Se prohibe asimismo la exhibici\u00f3n, venta, sumini stro de bebidas alcoh\u00f3licas y de cigarrillos en los luga res siguientes: a) Centros de ense\u00f1anza. b) Centros sanitarios. c) Establecimientos, recintos, locales o espacios d edi- cados espec\u00edficamente a un p\u00fablico menor de dieci- ocho a\u00f1os. 3. El Poder Ejecutivo velar\u00e1 para que las prohibici ones rese\u00f1adas se hagan efectivas. Art\u00edculo 38.- Publicaciones. 1. El Poder Ejecutivo -sin violentar la libertad de pren- sa- proteger\u00e1 a los ni\u00f1os y adolescentes de las pub lica- ciones que inciten a la violencia, a la xenofobia o ten- gan un contenido pornogr\u00e1fico o cualquier otro que sea perjudicial para el correcto desarrollo de su perso nali- dad o contrario a los derechos reconocidos en la Co ns- tituci\u00f3n y en el resto del ordenamiento jur\u00eddico vi gente. 2. Dichas publicaciones no podr\u00e1n ser ofrecidas a l os menores de edad ni expuestas de forma que queden a su libre alcance. 3. El Poder Ejecutivo adoptar\u00e1 las medidas necesari as o instar\u00e1 a los organismos competentes para supervi sar y controlar lo establecido en este art\u00edculo. Art\u00edculo 39.- Prensa y medios audiovisuales. 1. El Estado recabar\u00e1 la colaboraci\u00f3n de la prensa y los medios audiovisuales, en especial aquellos textos, espacios o programas a los que los ni\u00f1os y adolesce n- tes les dedican especial atenci\u00f3n, para que contrib uyan a favorecer los objetivos educativos y el desarroll o integral de los mismos, potenciando los valores hum a- nos y los principios democr\u00e1ticos. 2. Los medios de comunicaci\u00f3n social que emiten o tienen difusi\u00f3n en la Provincia no podr\u00e1n divulgar los datos relativos a la filiaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adole scentes acogidos o adoptados. 3. Queda prohibida la venta y el alquiler a menores de videos, videojuegos o cualquier otro medio audiovis ual que inciten a la violencia o a actividades delictiv as, que tengan contenido pornogr\u00e1fico o que contengan mensa - jes contrarios a los derechos y libertades fundamen tales reconocidos por la Constituci\u00f3n y el ordenamiento jur\u00eddico democr\u00e1tico vigente. 4. Queda asimismo prohibida su proyecci\u00f3n en locale s o espect\u00e1culos a los que est\u00e9 permitida la asistenc ia de ni\u00f1os y adolescentes, y, en general, su difusi\u00f3n po r cualquier medio, entre menores. 5. El Estado velar\u00e1 para que los ni\u00f1os y los adoles cen- tes no tengan acceso, por medio de las telecomunica - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1210 ciones, a servicios que puedan da\u00f1ar su correcto de sa- rrollo personal. 6. El Poder Ejecutivo adoptar\u00e1 las medidas pertinen tes y comunicar\u00e1n al Ministerio Fiscal cualquier vulner a- ci\u00f3n de estos preceptos para que solicite las medid as cautelares y de protecci\u00f3n correspondientes. Art\u00edculo 40.- Publicidad dirigida a los ni\u00f1os y ado - lescentes. 1. El Poder Ejecutivo instar\u00e1 p\u00fablicamente a los re s- ponsables de cualquier publicidad dirigida espec\u00edfi ca- mente a los ni\u00f1os y adolescentes para que colaboren con los prop\u00f3sitos de la presente ley, ajust\u00e1ndose a efectuarlas dentro de los siguientes principios de actua- ci\u00f3n: a) Expresarse en un lenguaje y con mensajes sencill os, comprensibles y adaptados al nivel de desarrollo de los sectores infantiles y adolescentes a los que se dir ige. b) No explotar la inexperiencia o credulidad de los ni\u00f1os y adolescentes o la especial confianza que \u00e9s tos tienen en sus padres, profesores o tutores. Represe ntar los objetos reflejando la realidad de su tama\u00f1o, mo vi- miento, prestaciones y dem\u00e1s atributos y hacer indi ca- ci\u00f3n del precio del objeto anunciado. c) Evitar\u00e1 la publicidad y los mensajes que fomente n la violencia o que atenten contra la dignidad de las p erso- nas, la publicidad sexista y la que implique difusi \u00f3n de ideas contrarias a los valores constitucionales y n o admitir mensajes que establezcan diferencias o disc ri- minaciones en raz\u00f3n del consumo del objeto anuncia- do. d) Se prohibe la publicidad de bebidas alcoh\u00f3licas, tabaco, locales de juegos de suerte o azar y servic ios o espect\u00e1culos de car\u00e1cter er\u00f3tico o pornogr\u00e1fico, ta nto en publicaciones infantiles y juveniles, como en lo s medios audiovisuales, en franjas horarias de especi al protecci\u00f3n para la infancia, cuando se distribuyan o se emitan, respectivamente, en la Provincia de Entre R \u00edos. 2. El Poder Ejecutivo comunicar\u00e1 al Ministerio Fisc al cualquier vulneraci\u00f3n grave de estos preceptos para que solicite las medidas cautelares y de protecci\u00f3n correspondientes. Art\u00edculo 41.- Protecci\u00f3n ante el consumo. 1. El Poder Ejecutivo, en el \u00e1mbito de su competenc ia, debe velar para que los derechos de los ni\u00f1os y ado les- centes, como grupos de consumidores, gocen de defen - sa y protecci\u00f3n especial. Promocionar\u00e1 la informaci \u00f3n y la educaci\u00f3n para el consumo y velar\u00e1 por el estr icto cumplimiento de la normativa aplicable en materias de seguridad y publicidad, defendiendo a los menores d e las pr\u00e1cticas abusivas. 2. Los productos dirigidos a estos sectores no debe n tener sustancias nocivas para su salud y deber\u00e1n di spo- ner de informaci\u00f3n adecuada y visible sobre su comp o- sici\u00f3n, caracter\u00edsticas y uso, as\u00ed como la franja e dad de los ni\u00f1os y adolescentes a los que van destinados. 3. Queda prohibida la venta, obsequio o transmisi\u00f3n a menores de objetos que inciten a la violencia o act ivi- dades delictivas, que tengan contenido pornogr\u00e1fico o que comporten actitudes o conductas contrarias a lo s derechos y libertades fundamentales reconocidos por la Constituci\u00f3n y el vigente ordenamiento jur\u00eddico. 4. Los productos comercializados dispondr\u00e1n de las medidas de seguridad necesarias que eviten las cons e- cuencias nocivas con un uso correcto y los efectos negativos de un posible uso inadecuado. T\u00cdTULO III D\u00e9 la protecci\u00f3n social y jur\u00eddica de los menores CAP\u00cdTULO I Disposiciones generales Art\u00edculo 42.- Finalidad. La protecci\u00f3n de menores es el conjunto de actuacio nes que, en el marco del sistema p\u00fablico de servicios s ocia- les, tiene como finalidad prevenir y corregir las s itua- ciones de riesgo y de desamparo, mediante la integr a- ci\u00f3n del menor en grupos naturales de convivencia, en condiciones b\u00e1sicas suficientes que posibiliten su parti- cipaci\u00f3n en la vida familiar, econ\u00f3mica, social y c ultu- ral, y su desarrollo integral como persona. Art\u00edculo 43.- Medidas de protecci\u00f3n. Son instrumentos de la protecci\u00f3n de menores: a) Los recursos preventivos y de apoyo a la familia o a las personas bajo cuya responsabilidad se encuentre el menor. b) La promoci\u00f3n del nombramiento de tutor. c) La guarda ejercida mediante el acogimiento famil iar o el acogimiento residencial. d) La tutela asumida por la Entidad P\u00fablica. e) La adopci\u00f3n. f) Las actuaciones necesarias para que el menor pro te- gido se reincorpore a su entorno sociofamiliar. g) Aquellas acciones necesarias para la reinserci\u00f3n de los menores en conflicto social o que hubieran sido objeto de medidas acordadas por los Juzgados de Me- nores. h) Las actuaciones en beneficio de los que cumplan dieciocho (18) a\u00f1os en situaci\u00f3n de tutelados por l a Administraci\u00f3n, a fin de que obtengan plena autonom \u00eda e integraci\u00f3n social. Art\u00edculo 44.- Principios de actuaci\u00f3n. La protecci\u00f3n social y jur\u00eddica de los menores debe r\u00e1 responder, adem\u00e1s de a los enunciados en los art\u00edcu los pertinentes, a los siguientes principios: a) La responsabilidad p\u00fablica, objetividad, imparci ali- dad y seguridad jur\u00eddica. b) El car\u00e1cter reservado de las actuaciones en mate ria de protecci\u00f3n de menores. c) La prioridad de las actuaciones preventivas, esp e- cialmente las que inciden sobre menores y familias en riesgo. d) Procurar la colaboraci\u00f3n del menor y de su famil ia en la intervenci\u00f3n protectora. e) La intervenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica s\u00f3l o se producir\u00e1 cuando las circunstancias en las que se e n- cuentre el menor sean perjudiciales para su bienest ar. La intervenci\u00f3n ser\u00e1 la necesaria para asegurar los derechos del menor, respetando los principios de pr o- porcionalidad y graduaci\u00f3n. En las actuaciones se e vi- tar\u00e1 toda interferencia innecesaria en su vida. f) Se adecuar\u00e1n las medidas a los distintos tipos d e problemas de las familias y a su posibilidad de gar anti- zar en ese momento y en un futuro el desarrollo de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1211 menores. Se procurar\u00e1 sostener o recuperar la convi - vencia en el entorno familiar del menor y se actuar \u00e1 de forma prioritaria a trav\u00e9s de medidas de alternativ a familiar. g) En caso necesario, se facilitar\u00e1 a los menores r ecur- sos alternativos a su propia familia, que garanticen un medio id\u00f3neo para su des a- rrollo integral, adecuada evoluci\u00f3n de su personali dad y atenci\u00f3n educativa, procur\u00e1ndose mantener la conv i- vencia entre hermanos. h) Se impulsar\u00e1 el desarrollo de programas de forma - ci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral de los menores objeto de medidas de protecci\u00f3n, con el fin de faci litar su plena autonom\u00eda e integraci\u00f3n social al llegar a su mayor\u00eda de edad. i) Se articular\u00e1n, en el marco de la pol\u00edtica de vi vienda, programas cuyo fin sea favorecer la adquisici\u00f3n o arrendamiento de una vivienda destinada a servir de residencia a la familia cuando \u00e9sta carezca de ella o la suya sea inapropiada. Art\u00edculo 45.- De los derechos de los menores prote- gidos. 1. La protecci\u00f3n de los menores se llevar\u00e1 a cabo c on pleno respeto al ejercicio de sus derechos. Las lim ita- ciones necesarias en el ejercicio de sus derechos s e realizar\u00e1n siempre en inter\u00e9s del menor. 2. El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del \u00f3rgano competent e por raz\u00f3n de la materia, en situaciones de riesgo, desamparo o conflicto social asegurar\u00e1 especialment e el derecho a: a) Ser informados acerca de su situaci\u00f3n, de las me di- das que vayan a ser tomadas en relaci\u00f3n con ellos, de la duraci\u00f3n de \u00e9stas y de los derechos que les corresp on- dan con arreglo a la legislaci\u00f3n vigente. Los padre s o quienes les sustituyan en el ejercicio de las funci ones propias de la patria potestad o autoridad familiar ten- dr\u00e1n derecho a recibir la misma informaci\u00f3n, salvo prohibici\u00f3n expresa del \u00f3rgano judicial competente. b) Ser protegidos en su honor y su intimidad person al y familiar y en su propia imagen. El Consejo del Meno r o entidad que lo reemplace adecuar\u00e1 su organizaci\u00f3n para asegurar este derecho. c) Comunicarse libremente sin que su correspondenci a o comunicaciones puedan controlarse, salvo previa decisi\u00f3n judicial que lo autorice. d) Ser escuchados y participar, de acuerdo con su m a- durez, en todas las decisiones que les afecten, y e n la vida y gesti\u00f3n de los centros donde fueren acogidos . e) Recibir -si as\u00ed lo desean- en los centros donde estu- vieran acogidos educaci\u00f3n religiosa de conformidad con la legislaci\u00f3n vigente, as\u00ed como realizar las p r\u00e1cti- cas propias de su confesi\u00f3n, si la tienen. f) No ser discriminados por su situaci\u00f3n y recibir una atenci\u00f3n normalizada que posibilite su integraci\u00f3n social. g) En todo caso, se garantizar\u00e1 a los menores objet o de las medidas de protecci\u00f3n a las que se refiere la p resen- te ley el ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n y la re- cepci\u00f3n de los adecuados servicios sanitarios y soc iales para su adecuado desarrollo integral. Art\u00edculo 46.- De la detecci\u00f3n de las situaciones de riesgo y desamparo. 1. El Poder Ejecutivo, dentro de su competencia, de be- r\u00e1 desarrollar las actuaciones necesarias para la d etec- ci\u00f3n de las situaciones de riesgo y desamparo de lo s menores. 2. El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del \u00f3rgano competen te por raz\u00f3n de la materia: a) Elaborar\u00e1 programas, criterios e instrumentos \u00e1g iles de detecci\u00f3n y notificaci\u00f3n de las situaciones de r iesgo y desamparo. b) Coordinar\u00e1 las actuaciones llevadas a cabo por l as distintas instituciones en este campo. c) Recibir\u00e1 e investigar\u00e1 las denuncias. Art\u00edculo 47.- Obligaciones de los ciudadanos y de- ber de reserva. 1. Toda persona y, en especial, quien por raz\u00f3n de su profesi\u00f3n tenga noticia de una situaci\u00f3n de riesgo o desamparo lo pondr\u00e1 en conocimiento del organismo estatal competente en materia de protecci\u00f3n de meno - res, garantiz\u00e1ndosele durante todo el procedimiento la debida reserva y el anonimato, y sin perjuicio de l a obligaci\u00f3n de prestar el auxilio inmediato que prec ise y de las comunicaciones procedentes a la autoridad ju di- cial. 2. Las autoridades y las personas que por su profes i\u00f3n o funci\u00f3n conozcan el caso actuar\u00e1n con la debida reserva. Est\u00e1n especialmente obligadas a guardar se cre- to de la informaci\u00f3n que obtengan y de los datos de filiaci\u00f3n de los menores las personas que interveng an en el procedimiento de constituci\u00f3n de acogimientos y propuestas de adopci\u00f3n. 3. Las autoridades y servicios p\u00fablicos tienen obli ga- ci\u00f3n de prestar la atenci\u00f3n inmediata que precise c ual- quier menor, de actuar si corresponde a su \u00e1mbito d e competencias o de dar traslado en otro caso al \u00f3rga no competente, y de poner los hechos en conocimiento d e los responsables legales del menor o, cuando sea ne ce- sario, en sede judicial. Art\u00edculo 48.- Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n. 1. El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del \u00f3rgano competen te por raz\u00f3n de la materia, estar\u00e1 obligado a verifica r con la mayor celeridad posible la situaci\u00f3n denunciada y a adoptar las medidas necesarias para resolverla en f un- ci\u00f3n del resultado de aquella actuaci\u00f3n. 2. La valoraci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de riesgo y de desamparo y de la procedencia de las medidas de pro - tecci\u00f3n requerir\u00e1 previamente un estudio interdisci pli- nario del menor y de su entorno, que ponga de mani- fiesto las necesidades que se deben cubrir, el obje tivo general y las medidas o instrumentos de protecci\u00f3n. El plazo m\u00e1ximo de dicha valoraci\u00f3n no ser\u00e1 superior a cuatros meses desde el comienzo del expediente. 3. Cuando en el proceso de investigaci\u00f3n y de forma previa a la evaluaci\u00f3n se detecte la existencia de ries- gos fundados para la integridad del menor, se actua r\u00e1 por v\u00eda de urgencia en su inter\u00e9s pudiendo declarar se la situaci\u00f3n de desamparo en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo pertinente, si fuera necesario. Art\u00edculo 49.- Tr\u00e1mite de audiencia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1212 1. En los procedimientos para la declaraci\u00f3n de la si- tuaci\u00f3n de riesgo, en su caso, y desamparo, as\u00ed c\u00f3m o para la aplicaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y cese de las medi das de protecci\u00f3n, se dar\u00e1 audiencia previa al menor si tuviere doce (12) a\u00f1os cumplidos o suficiente juici o y, siempre que sea posible, a los padres o quienes los sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar. Art\u00edculo 50.- Notificaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n al Minis- terio Fiscal. 1. Las resoluciones que se adopten en el procedimie nto de declaraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de riesgo, en su cas o, y de desamparo y en la aplicaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y ces e de las medidas de protecci\u00f3n ser\u00e1n motivadas y debe - r\u00e1n ser notificadas a los padres o quienes les sust ituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patr ia potestad o autoridad familiar, e inscritas en un Re gistro especial de protecci\u00f3n de menores. Siempre que sea posible, se les informar\u00e1 en el plazo de cuarenta y ocho horas, de forma presencial y de modo claro y compre n- sible sobre las causas que dieron lugar a la interv enci\u00f3n y los posibles efectos de la decisi\u00f3n adoptada. 2. El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del \u00f3rgano competent e por raz\u00f3n de la materia, estar\u00e1 obligado a notifica r a la autoridad judicial pertinente los ingresos de menor es as\u00ed como las resoluciones administrativas y escrito s de formalizaci\u00f3n relativas a tutelas, guardas y acogim ien- tos y cualquier novedad de inter\u00e9s en las circunsta ncias del menor. Se comunicar\u00e1 a la misma autoridad judi- cial, al menos trimestralmente la evoluci\u00f3n de la s itua- ci\u00f3n del menor. Art\u00edculo 51.- De la no colaboraci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de las medidas. Si los padres, quienes los sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria pot estad o autoridad familiar o cualquier otra persona impid iera el estudio o la ejecuci\u00f3n de las medidas de protecc i\u00f3n, se solicitar\u00e1 de la autoridad judicial la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para hacerlas efectivas, sin per jui- cio de las intervenciones inmediatas que fueren nec esa- rias en caso de peligro para la integridad del meno r. CAP\u00cdTULO II De las situaciones de riesgo Art\u00edculo 52.- Situaci\u00f3n de riesgo. Se consideran situaciones de riesgo aquellas en las que existan carencias o dificultades en la a ten- ci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas que los menores pre ci- san para su desarrollo f\u00edsico, ps\u00edquico y social, y que no requieran su separaci\u00f3n del medio familiar. Art\u00edculo 53.- Actuaci\u00f3n ante la situaci\u00f3n de riesgo . La apreciaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de riesgo con- llevar\u00e1 la elaboraci\u00f3n y puesta en marcha de un pro - yecto de intervenci\u00f3n social individualizado y con indicaci\u00f3n de plazos para su ejecuci\u00f3n, que, en tod o caso, deber\u00e1 recoger las actuaciones y recursos nec esa- rios para su eliminaci\u00f3n, manteniendo al menor en s u entorno familiar. Art\u00edculo 54.- Colaboraci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de las medidas. Los padres o quienes les sustituyan en el ejer- cicio de las funciones propias de la patria potesta d o autoridad familiar est\u00e1n obligados a colaborar acti va- mente, seg\u00fan su capacidad, en la ejecuci\u00f3n de las m e- didas de protecci\u00f3n indicadas en la resoluci\u00f3n de l a declaraci\u00f3n de situaci\u00f3n de riesgo. CAP\u00cdTULO III De las situaciones de desamparo Secci\u00f3n 1\u00aa - Del desamparo Art\u00edculo 55.- Situaci\u00f3n de desamparo. Se entiende que un menor se encuentra en situaci\u00f3n de desamparo cuando est\u00e1 de hecho privado de la necesaria asistencia moral y material debido, entre otras, a las siguientes circunstancias: Riesgo para la vida o integridad f\u00edsica o ps\u00ed- quica del menor. Cuando, debido al incumplimiento d e los deberes de protecci\u00f3n o por negligencia en el c um- plimiento de las obligaciones alimentarias, de salu d o educativas, por parte de los padres o de quienes le s sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar, se atenta con tra la vida o la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica del menor. Abandono del menor. Cuando faltan las per- sonas a las que por ley corresponde el ejercicio de la guarda y la autoridad familiar o cuando no pueden o no quieren ejercerlas. c) Malos tratos. Cuando el menor es objeto de mal os tratos f\u00edsicos, ps\u00edquicos o de abusos sexuales, po r parte de familiares o terceros, producidos en el ambiente familiar del menor. d) Explotaci\u00f3n de menor. Cuando sea inducido a ejercer mendicidad, delincuencia, prostituci\u00f3n, drogadicci\u00f3n, trabajo infantil o cualquier otra for ma de explotaci\u00f3n. e) Falta de atenci\u00f3n adecuada. Cuando la drogadic - ci\u00f3n habitual o cualquier otro problema f\u00edsico, ps\u00ed quico o social de los responsables de los menores impida la adecuada atenci\u00f3n de los mismos. f) Cuando, desaparecidas las causas que dieron lu gar al ejercicio de la guarda por la entidad competente en materia de protecci\u00f3n de menores, los responsables legales del menor no quisieran hacerse cargo del mi s- mo. g) Cualquier otra circunstancia que sea causa de i n- cumplimiento o del imposible o inadecuado ejercicio de los deberes de protecci\u00f3n establecidos por las l eyes, para la guarda de los menores. Art\u00edculo 56.- Declaraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de desam- paro. 1. Reglamentariamente se regular\u00e1 el procedimiento para declarar la existencia de una situaci\u00f3n de des am- paro mediante resoluci\u00f3n motivada, previo informe d el equipo interdisciplinario, y que acuerde la medida de protecci\u00f3n que corresponda. 2. En los casos en que exista un grave riesgo para el menor o cualquier otra causa que exija una interven - ci\u00f3n inmediata, se declarar\u00e1 provisionalmente la si tua- ci\u00f3n de desamparo y el organismo oficial correspon- diente asumir\u00e1 su tutela cautelar, adoptando cuanta s medidas sean necesarias para asegurar su asistencia . Adoptadas dichas medidas, deber\u00e1 iniciarse o prose- guirse la tramitaci\u00f3n del procedimiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1213 Secci\u00f3n 2\u00aa De la tutela Art\u00edculo 57.- Tutela. 1. El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del \u00f3rgano competent e por raz\u00f3n de la materia asume por ministerio de la Ley la tutela de los menores en situaci\u00f3n de desamparo. 2. La asunci\u00f3n de la tutela atribuida al Poder Ejec utivo, lleva consigo la suspensi\u00f3n de la patria potestad o la autoridad familiar o la tutela ordinaria. No obstan te ser\u00e1n v\u00e1lidos los actos de contenido patrimonial qu e realicen los padres o tutores en representaci\u00f3n del me- nor y que sean beneficiosos para \u00e9l. 3. El Estado Provincial a trav\u00e9s del \u00f3rgano compete nte por raz\u00f3n de la materia formar\u00e1 inventario de los b ie- nes y derechos de los menores sujetos a su tutela y administrar\u00e1 su patrimonio hasta la finalizaci\u00f3n de la misma, sin perjuicio de lo dispuesto en cualquier n or- ma de superior jerarqu\u00eda. Art\u00edculo 58.- Del cese de la tutela, La tutela ejercida por la Estado s\u00f3lo podr\u00e1 cesar e n los siguientes supuestos: a) Mayor\u00eda de edad del menor o su emancipaci\u00f3n. b) Adopci\u00f3n del menor. c) Designaci\u00f3n de persona que vaya a ejercer la aut ori- dad familiar. d) Nombramiento de tutor. e) Cese de las causas que motivaron la situaci\u00f3n de desamparo. f) Por fallecimiento del menor. Secci\u00f3n 3\u00aa De la promoci\u00f3n del nombramiento de tutor Art\u00edculo 59.- De la promoci\u00f3n del nombramiento de tutor. El Estado provincial a trav\u00e9s del \u00f3rgano com- petente por raz\u00f3n de la materia, y cuando no haya d e- signaci\u00f3n de autoridad familiar, promover\u00e1 el nom- bramiento de tutor cuando existan personas que pued an asumir la tutela en beneficio del menor en situaci\u00f3 n legal de desamparo, conforme a las normas civiles aplicables. Secci\u00f3n 4\u00aa De la guarda de menores Art\u00edculo 60.- De la guarda. 1. El Estado a trav\u00e9s del \u00f3rgano competente por raz \u00f3n de la materia asumir\u00e1 la guarda a solicitud de los pa- dres o de quienes les sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar, por acuerdo judicial o en funci\u00f3n de la t utela por ministerio de la ley, en los supuestos y con el al- cance establecidos en la legislaci\u00f3n civil aplicabl e. 2. La guarda asumida por el Estado se realizara me- diante el acogimiento familiar o el acogimiento res i- dencial. 3. Reglamentariamente se regular\u00e1 el procedimiento para la constituci\u00f3n, ejercicio y cese de la guarda de los menores. Art\u00edculo 61.- Guarda a solicitud de los padres o quienes les sustituyan. 1. La guarda a solicitud de los padres o quienes le s sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar tendr\u00e1 car\u00e1cte r temporal y tender\u00e1, en todo momento, a la reintegra - ci\u00f3n del menor en su familia de origen. 2. Se formalizar\u00e1 por escrito el acuerdo con la fam ilia en el que constar\u00e1 expresamente la duraci\u00f3n de la misma y las medidas y condiciones previstas para el retorno del menor a su familia. 3. Los padres o quienes los sustituyan en el ejerci cio de las funciones propias de la patria potestad o autor idad familiar, en la medida de sus posibilidades, est\u00e1n obli- gados a colaborar con la entidad p\u00fablica competente , tanto en su educaci\u00f3n como en el sostenimiento de l as cargas econ\u00f3micas. Secci\u00f3n 5\u00aa De la guarda mediante acogimiento residencial Art\u00edculo 62.- Acogimiento residencial en centro de protecci\u00f3n de menores. 1. El Estado a trav\u00e9s del \u00f3rgano competente acordar \u00e1 el acogimiento residencial cuando el resto de los inst ru- mentos de protecci\u00f3n resulten imposibles, inadecuad os o insuficientes. 2. Asimismo procurar\u00e1 que el menor permanezca inter - nado durante el tiempo m\u00e1s breve posible. A tal fin , cuando se acuerde el acogimiento residencial, se pr o- gramar\u00e1n los recursos y medios necesarios para el retorno del menor a su familia o, en inter\u00e9s del me nor y seg\u00fan los objetivos de protecci\u00f3n, para la adopci\u00f3n de otras medidas. 3. Los menores cuya medida sea la de acogimiento residencial deber\u00e1n respetar las normas del centro, as\u00ed como colaborar con los profesionales en las actuaci o- nes que se decidan en su beneficio. 4. La medida de acogimiento residencial podr\u00e1 ser complementada con la estancia del menor con familia s colaboradoras durante fines de semana y per\u00edodos vacacionales. 5. Todos los centros de protecci\u00f3n de menores deber \u00e1n estar autorizado por el Poder Ejecutivo de la Provi ncia. Reglamentariamente se determinar\u00e1n las clases de centros, los derechos y deberes de los menores, el pro- cedimiento de ingreso y de baja, as\u00ed como su autori za- ci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento. 6. El \u00f3rgano competente inspeccionar\u00e1 y supervisar\u00e1 , al menos semestralmente, el funcionamiento de los centros y el desarrollo y cumplimiento de los progr a- mas de protecci\u00f3n y los derechos de los menores. As i- mismo, la autoridad judicial correspondiente deber\u00e1 ejercer su vigilancia sobre todos los centros que a cogen menores Art\u00edculo 63.- Caracter\u00edsticas de los centros de int er- namiento. 1. Son centros de protecci\u00f3n de menores los destina dos al desarrollo integral de la personalidad de los mi smos; acogiendo, cuidando y educando a los que por motivo s de protecci\u00f3n deban ser separados temporal o defini ti- vamente de su n\u00facleo familiar o entorno social. 2. Para garantizar a los menores el completo desarr ollo de su personalidad dichos centros tendr\u00e1n las sigui en- tes caracter\u00edsticas: a) Su dimensi\u00f3n y n\u00famero de plazas ser\u00e1n los precis os para que puedan fomentar las relaciones personales y la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1214 madurez afectiva. A tal objeto se procurar\u00e1 que sea n centros de dimensiones y n\u00famero de plazas reducidas . b) Ser\u00e1n centros residenciales integrados en la com uni- dad y abiertos a su entorno social, de acuerdo con las necesidades de los menores y los objetivos de prote c- ci\u00f3n. c) Ser\u00e1n centros que asegurar\u00e1n la cobertura de las necesidades de la vida cotidiana de los menores y t en- dr\u00e1n car\u00e1cter eminentemente educativo. d) Ser\u00e1n abiertos a la relaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n fami liar, siempre que sea en inter\u00e9s del menor la reinserci\u00f3n familiar. e) En general, y especialmente durante la infancia, se favorecer\u00e1 la convivencia normal de menores de ambo s sexos y de diferentes edades. Art\u00edculo 64.- Centro de Observaci\u00f3n y Acogida, 1. Es el centro de protecci\u00f3n destinado a la acogid a y observaci\u00f3n del menor, mientras se realiza el estud io de su situaci\u00f3n y de las medidas m\u00e1s adecuadas para su protecci\u00f3n. La estancia de un menor en un centro de observaci\u00f3n y acogida no ser\u00e1 superior a dos meses, salvo casos excepcionales, debidamente constatados. 2. En ning\u00fan caso podr\u00e1n actuar como Centros de Ob- servaci\u00f3n y Acogida los centros concertados ni los centros de las instituciones colaboradoras de integ ra- ci\u00f3n familiar. Art\u00edculo 65.- Los acogimientos residenciales espe- ciales. 1. El acogimiento residencial de menores con graves deficiencias o discapacidades f\u00edsicas o ps\u00edquicas o alteraciones psiqui\u00e1tricas que est\u00e9n sujetos a prot ec- ci\u00f3n, se realizar\u00e1 en centros espec\u00edficos. 2. El acogimiento residencial de los menores toxic\u00f3 - manos sujetos a protecci\u00f3n tendr\u00e1 lugar en centros en los que se garantizar\u00e1n la asistencia y tratamiento espe- c\u00edfico que demande su situaci\u00f3n. 3. El organismo oficial que corresponda cuidar\u00e1 del respeto a los derechos de los menores en dichos cen tros y les garantizar\u00e1 un adecuado nivel de prestaciones asistenciales, de acuerdo con sus necesidades. 4. Las limitaciones en el ejercicio de los derechos de estos menores que sean necesarias para su adecuada atenci\u00f3n se realizar\u00e1n con arreglo a la legislaci\u00f3n vi- gente y con la debida autorizaci\u00f3n judicial si fuer a preciso Secci\u00f3n 6\u00aa De la guarda mediante acogimiento familiar Art\u00edculo 66.- Acogimiento familiar. El acogimiento familiar es una medida de protecci\u00f3n que proporciona al menor un n\u00facleo de convivencia familiar, en sustituci\u00f3n o como comple- mento del propio, bien sea de forma temporal para s u reinserci\u00f3n en su familia de origen o para su adapt a- ci\u00f3n a la familia que lo vaya a adoptar, o bien de forma permanente, cuando la edad, u otras circunstancias del menor y su familia as\u00ed lo requieran. Art\u00edculo 67.- Contenido. El acogimiento familiar produce la plena par- ticipaci\u00f3n del menor en la vida de familia e impone a quien lo recibe las obligaciones establecidas en la le- gislaci\u00f3n civil aplicable, as\u00ed como la de respetar los acuerdos recogidos en el documento de su formaliza- ci\u00f3n. Art\u00edculo 68.- Modalidades y fines de acogimiento. 1. El acogimiento familiar podr\u00e1 adoptar las modali da- des de acogimiento familiar simple, acogimiento fam i- liar permanente y acogimiento familiar preadoptivo, con el alcance y efectos que para estas modalidades se regulan en las normas civiles aplicables. 2. Reglamentariamente se regular\u00e1n estas clases de acogimiento en lo que hace referencia a sus caracte r\u00eds- ticas, posibilidad de compensaci\u00f3n, profesionalizac i\u00f3n y la necesidad de seguimiento y formaci\u00f3n. Art\u00edculo 69.- Acogimiento provisional. 1. Si los padres o personas que ejerzan la autorida d familiar o tutores no consienten o se oponen al aco gi- miento, \u00e9ste s\u00f3lo podr\u00e1 ser acordado por el Juez. N o obstante, junto a las modalidades d\u00e9 acogimiento es ta- blecidas en los art\u00edculos anteriores, el Consejo de l Menor u organismo que lo reemplace podr\u00e1 acordar el acogimiento provisional en los casos y en la forma regulados por la legislaci\u00f3n civil aplicable. 2. El \u00f3rgano competente deber\u00e1 presentar la propues ta al Juez de manera inmediata y, en todo caso, en el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas. Secci\u00f3n 7\u00aa De la adopci\u00f3n Articulo 70.- De la adopci\u00f3n. 1. La adopci\u00f3n se ajustar\u00e1 a lo establecido por la legis- laci\u00f3n civil aplicable. 2. Corresponde al Estado provincial, a trav\u00e9s del o los \u00f3rganos competentes por raz\u00f3n de la materia la gest i\u00f3n del procedimiento previo a la adopci\u00f3n. 3. Las Instituciones Colaboradoras de Integraci\u00f3n F a- miliar podr\u00e1n cooperar en ese procedimiento en los t\u00e9rminos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente y d e acuerdo con el contenido de su habilitaci\u00f3n espec\u00edf ica, para lo cual se abrir\u00e1 un registro de las mismas, c on- forme se reglamente la presente ley. 4. Los ni\u00f1os y adolescentes que hubieren sido adopt a- dos tienen derecho, de acuerdo con su nivel de madu - rez y en todo caso al llegar a la mayor\u00eda de edad, a ser informados sobre su filiaci\u00f3n e historia personal, sin perjuicio de los intereses de terceros y a salvo lo que disponga la Autoridad Judicial. Art\u00edculo 71.- De la adopci\u00f3n internacional. 1. El Estado Provincial como autoridad encargada de dar cumplimiento a las obligaciones que imponen las normas relativas a la protecci\u00f3n del ni\u00f1o y a la co ope- raci\u00f3n en materia de adopci\u00f3n internacional, ejerce las funciones y competencias de la adopci\u00f3n internacion al establecidas en la legislaci\u00f3n vigente. 2. Las personas con residencia habitual en la Provi ncia de Entre R\u00edos que deseen adoptar a un menor en el extranjero deber\u00e1n presentar la solicitud ante el o rga- nismo que determine la reglamentaci\u00f3n. 3. El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social ser\u00e1 el e n- cargado de tramitar la solicitud, valorar y certifi car su idoneidad, y realizar el preceptivo seguimiento del menor, una vez adoptado y de acuerdo con los requis i- tos exigidos por su pa\u00eds de origen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1215 4. Las entidades colaboradoras de adopci\u00f3n internac io- nal podr\u00e1n cooperar en ese procedimiento en los t\u00e9r mi- nos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente y de acu erdo con el contenido de su habilitaci\u00f3n espec\u00edfica. 5. Corresponder\u00e1 al Ministerio de Salud y Acci\u00f3n So - cial la expedici\u00f3n del certificado de idoneidad y l a del compromiso de seguimiento. 6. Corresponde al Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soci al la habilitaci\u00f3n de las instituciones colaboradoras para actuar en materia de adopci\u00f3n internacional. Secci\u00f3n 8\u00aa Procedimiento sobre acogimiento y adopci\u00f3n Art\u00edculo 72.- Propuesta de acogimiento y adopci\u00f3n. 1. El acogimiento, tanto en su formalizaci\u00f3n como e n su cese, se regular\u00e1 de acuerdo con la legislaci\u00f3n civil aplicable. 2. En la propuesta de acogimiento y de adopci\u00f3n se deber\u00e1 incluir el estudio completo del menor y de l a familia en que se constate la viabilidad del acogim ien- to. Adem\u00e1s, en el caso de acogimiento preadoptivo, debe - r\u00e1 incluir la imposibilidad o falta de conveniencia para el menor de reinserci\u00f3n en su propia familia. 3. El expediente que se remita al organismo compete n- te deber\u00e1 contener, siempre, todos los extremos del documento de formalizaci\u00f3n, en especial los consent i- mientos necesarios, as\u00ed como los informes del menor y las circunstancias de su familia que aconsejen el a co- gimiento o la adopci\u00f3n. Incluir\u00e1n tambi\u00e9n los infor mes y valoraci\u00f3n de la idoneidad de las familias solici tantes propuestas para cada menor. 4. La propuesta de acogimiento del menor y las pers o- nas solicitantes declaradas id\u00f3neas, se enviar\u00e1n al or- ganismo competente que acordar\u00e1 su constituci\u00f3n o s u remisi\u00f3n a la autoridad judicial. 5. El organismo oficial competente formular\u00e1 las pr o- puestas en el procedimiento previo a la adopci\u00f3n, a ten- diendo al contenido de los informes sobre el menor y la familia seleccionada como id\u00f3nea. 6. Solamente se formular\u00e1n propuestas de acogimient o o adopci\u00f3n en favor de personas que, cumpliendo los requisitos previstos e inscritas en el Registro de fami- lias, hayan sido objeto de un estudio de sus circun stan- cias socio-familiares y hayan sido declaradas id\u00f3ne as por el organismo competente. 7. En todo caso, las personas propuestas para el ac ogi- miento preadoptivo deber\u00e1n reunir todos los requisi tos exigidos para los solicitantes de adopci\u00f3n. 8. Ser\u00e1 preceptivo y determinante para la procedenc ia de la propuesta de adopci\u00f3n el informe del seguimie nto del menor en acogimiento preadoptivo que refleje la evoluci\u00f3n del menor y su integraci\u00f3n en la familia acogedora. El informe constatar\u00e1 la conformidad del adoptando mayor de doce a\u00f1os y se valorar\u00e1 su opini \u00f3n si fuere menor de esa edad pero tuviera suficiente jui- cio. Art\u00edculo 73.- Solicitantes. 1. Podr\u00e1n solicitar la inscripci\u00f3n en el Registro d e familias solicitantes de acogimiento y adopci\u00f3n las personas que re\u00fanan los requisitos previstos en la nor- mativa vigente. 2. Salvo que las caracter\u00edsticas del menor aconseje n lo contrario, tendr\u00e1n preferencia para acoger o adopta r los solicitantes residentes en Entre R\u00edos los residente s fuera de la Provincia que conserven el domicilio en Entre R\u00edos. 3. La valoraci\u00f3n se referir\u00e1 a las caracter\u00edsticas socio- familiares y personales de los solicitantes que per mitan declarar su idoneidad para asegurar las necesidades del menor. 4. Reglamentariamente se regular\u00e1 el procedimiento de valoraci\u00f3n de los solicitantes de acogimiento y de adopci\u00f3n y se fijar\u00e1n los criterios y condiciones q ue deban reunir para ser declarados id\u00f3neos. 5. La resoluci\u00f3n que declare la idoneidad o no de l os solicitantes habr\u00e1 de ser motivada, expresando de m o- do claro y comprensible las razones de dicha decisi \u00f3n y deber\u00e1 ser notificada a los interesados y al Regist ro de Protecci\u00f3n de Menores. T\u00cdTULO IV De los menores en conflicto social Art\u00edculo 74.- Menores en conflicto social. Se considerar\u00e1n menores en conflicto social, a los efectos de la presente Ley, aquellos ni\u00f1os y adoles cen- tes que pudiesen encontrarse en riesgo de causar pe r- juicios a s\u00ed mismos o a otros, as\u00ed como aquellos a los que les fueran aplicables las normas legales regula do- ras de la responsabilidad penal de los menores. Art\u00edculo 75.- De la prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n. 1. El Poder Ejecutivo dar\u00e1 prioridad a las actuacio nes preventivas, incidiendo en los factores de riesgo q ue originan la marginaci\u00f3n y la delincuencia y promoci o- nar\u00e1 los servicios y programas que apoyen la atenci \u00f3n del menor en su entorno, mediante actuaciones espec \u00ed- ficas de ocio, formaci\u00f3n, promoci\u00f3n ocupacional, co n- vivencia familiar y otras que contribuyan a la adec uada socializaci\u00f3n del menor. 2. Las actuaciones administrativas con ni\u00f1os y adol es- centes en conflicto social, tanto de car\u00e1cter preve ntivo como de reinserci\u00f3n, procurar\u00e1n contar con la volun tad favorable del menor y la de sus padres o quienes le s sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar. 3. Los centros y servicios de la Administraci\u00f3n P\u00fab lica que atiendan a menores colaborar\u00e1n con las autorida - des judiciales competentes en la adopci\u00f3n y ejecuci \u00f3n de las medidas que sean necesarias para su reinserc i\u00f3n social. Art\u00edculo 76.- De la ejecuci\u00f3n de las medidas judici a- les. 1. Corresponder\u00e1 al Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del \u00f3 r- gano competente: La ejecuci\u00f3n de las medidas cautelares ordenadas po r los Jueces de Menores. La ejecuci\u00f3n de las medidas impuestas por los Juzga - dos de Menores, que por su propia naturaleza y para el cumplimiento de la funci\u00f3n educativa, deban llevars e a cabo en el propio medio del adolescente. La ejecuci\u00f3n de las medidas judiciales que exijan l a convivencia, durante el tiempo establecido por el J uez, del menor infractor con otra persona, con una famil ia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1216 distinta de la suya o con un grupo educativo, adecu a- damente seleccionados. d) La ejecuci\u00f3n de las medidas judiciales que imp li- quen un internamiento del menor en un centro de r\u00e9 - gimen abierto, semiabierto o cerrado, o un interna- miento terap\u00e9utico. 2. El \u00f3rgano competente por raz\u00f3n de la materia inf or- mar\u00e1 peri\u00f3dicamente de las incidencias y resultados de la ejecuci\u00f3n de las medidas al \u00f3rgano judicial que las haya acordado. 3. Igualmente el \u00f3rgano competente coordinar\u00e1 y rea li- zar\u00e1 el seguimiento de cuantas actuaciones se reali cen para la atenci\u00f3n de los adolescentes con medida jud i- cial. Art\u00edculo 77.- De los centros de internaci\u00f3n para el cumplimiento de medidas judiciales. 1. Las medidas de internaci\u00f3n, as\u00ed como la ejecuci\u00f3 n de los internamientos cautelares, se realizar\u00e1n en cen- tros propios del Estado provincial, salvo que en in ter\u00e9s del menor se considere otro centro como m\u00e1s adecua- do, previa autorizaci\u00f3n del Juez que ha dictado la sen- tencia. 2. Reglamentariamente se regular\u00e1n la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los centros de internaci\u00f3n por me - dida judicial, inspir\u00e1ndose en los principios de la s normas reguladoras de la responsabilidad penal de l os menores, as\u00ed como por la presente Ley. 3. Los menores internados podr\u00e1n ser corregidos dis ci- plinariamente \u00fanicamente en los t\u00e9rminos establecid os en las normas reguladoras de la responsabilidad pen al de los menores y su desarrollo reglamentario. Art\u00edculo 78.- Asistencia y defensa letrada. 1. El Ministerio Pupilar competente representar\u00e1 y defender\u00e1 en juicio a los menores tutelados por el Es- tado provincial. T\u00cdTULO V Distribuci\u00f3n de competencias Art\u00edculo 79.- \u00d3rganos competentes. Al Poder Ejecutivo corresponde la competen- cia en materia de protecci\u00f3n y de ejecuci\u00f3n de medi das de reforma de los menores, que ejercer\u00e1 a trav\u00e9s de l Consejo del Menor y todo otro organismo estatal que resulte competente. Art\u00edculo 80.- Descentralizaci\u00f3n. 1. Los principios de universalidad e igualdad en el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos exige n que se garantice a todos los usuarios, menores y fa mi- lias, el ejercicio de sus derechos, sin posible dis crimi- naci\u00f3n por el lugar de residencia. 2. Con el fin de garantizar a todos los menores el ejer- cicio y la protecci\u00f3n de sus derechos, el Poder Eje cuti- vo ejercer\u00e1 su responsabilidad en protecci\u00f3n de men o- res de acuerdo con el principio de descentralizaci\u00f3 n de las actuaciones en los propios \u00e1mbitos en los que l as situaciones de necesidad se produzcan. Art\u00edculo 81.- Corporaciones locales. 1. En la medida de lo posible el Poder Ejecutivo es ta- blecer\u00e1 convenios con los Municipios y Universidade s o entidades especializadas estatales, a fin de real izar conjuntamente las funciones de prevenci\u00f3n, informa-ci\u00f3n, promoci\u00f3n y reinserci\u00f3n social en materia de menores y de colaboraci\u00f3n con la Administraci\u00f3n pro - vincial en la orientaci\u00f3n y seguimiento de los caso s que requieran su intervenci\u00f3n en el propio medio. 2. El Poder Ejecutivo prestar\u00e1 la necesaria coopera ci\u00f3n t\u00e9cnica y financiera para el efectivo cumplimiento de estas funciones, atendiendo fundamentalmente la asu n- ci\u00f3n por la correspondiente corporaci\u00f3n local, cuan do ello resulte necesario y conveniente, de las funcio nes siguientes: a) El seguimiento del ausentismo escolar. b) La promoci\u00f3n de la salud infantil. c) El fomento de la inserci\u00f3n social. d) La colaboraci\u00f3n en la detecci\u00f3n de situaciones d e riesgo o desamparo. e) Prevenci\u00f3n del conflicto social. f) La colaboraci\u00f3n en el seguimiento de la ejecuci\u00f3 n, tanto de las medidas de protecci\u00f3n, como de las im- puestas por los Juzgados de Menores. Art\u00edculo 82.- Consejo del Menor. 1. El Consejo del Menor, conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n, tendr\u00e1, en el marco de esta Ley, co mo objetivos b\u00e1sicos: a) Promover pol\u00edticas integrales de atenci\u00f3n a la i nfan- cia y adolescencia. b) Promover pol\u00edticas de protecci\u00f3n a la familia, e n cuanto n\u00facleo b\u00e1sico de socializaci\u00f3n de menores, p ara conseguir la integraci\u00f3n social y familiar de los n i\u00f1os y adolescentes. c) Coordinar las actuaciones sectoriales que desde los diferentes organismos estatales e instituciones pri vadas se desarrollen para la atenci\u00f3n de la infancia y ad oles- cencia. 2. Corresponde al Consejo del Menor el ejercicio de las competencias en materia de protecci\u00f3n y reforma de menores atribuidas al Poder Ejecutivo por las norma s legales vigentes y la legislaci\u00f3n civil aplicable y aque- lla reguladora de la responsabilidad penal de los m eno- res y por la presente Ley, as\u00ed como sus disposicion es concordantes. 3. Es \u00f3rgano adscrito al Consejo del Menor el Conse jo Entrerriano de la Adopci\u00f3n, que ser\u00e1 el \u00f3rgano t\u00e9cn ico especializado. Art\u00edculo 83.- Consejo Entrerriano de la Adopci\u00f3n. 1. El Consejo Entrerriano de la Adopci\u00f3n estar\u00e1 com - puesto por: a) El abogado que designe el Ministro de Salud y Ac - ci\u00f3n Social, que lo presidir\u00e1. b) El Director de Integraci\u00f3n Comunitaria, quien ac tua- r\u00e1 como vicepresidente. c) Un vocal del Consejo del Menor, quien actuar\u00e1 co - mo secretario. d) Un representante del Subsecretario de Acci\u00f3n So- cial, que deber\u00e1 tener el t\u00edtulo universitario de T rabaja- dor Social o similar de rango superior. 2. El Consejo tendr\u00e1 competencia para: a) Acordar la formalizaci\u00f3n de los acogimientos rea li- zados con consentimiento de los padres o tutores de l menor. b) Proponer la remisi\u00f3n del acogimiento a la Autori dad Judicial, conforme a los tr\u00e1mites de las normas leg ales ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1217 pertinentes, ante la oposici\u00f3n o falta de consentim iento de los padres o tutores. c) Formular la propuesta en el procedimiento previo a la adopci\u00f3n. d) Conocer las actuaciones realizadas en promoci\u00f3n del nombramiento de tutor. 3. Reglamentariamente se regular\u00e1 el r\u00e9gimen de fun - cionamiento del Consejo Entrerriano de la Adopci\u00f3n. TITULO VI Iniciativa social e instituciones colaboradoras Art\u00edculo 84.- Fomento de la iniciativa social. 1. El Poder Ejecutivo facilitar\u00e1 cauces de particip aci\u00f3n a las entidades privadas en \u00f3rganos de car\u00e1cter con sul- tivo, para asesorar en materia de atenci\u00f3n a la inf ancia, proponiendo actuaciones que puedan dar respuesta a las nuevas necesidades planteadas. 2. Asimismo, el Poder Ejecutivo, de acuerdo con las directrices de la planificaci\u00f3n en materia de menor es: a) Fomentar\u00e1 las iniciativas sociales que contribuy an a divulgar y a hacer cumplir los derechos de los meno res. b) Ofrecer\u00e1 su colaboraci\u00f3n y apoyo t\u00e9cnico a la in icia- tiva social que desarrolle sus actividades en el \u00e1m bito de la infancia y adolescencia. c) Promocionar\u00e1 las actividades, centros y servicio s de la iniciativa social que sean considerados de inter \u00e9s para la prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y reinserci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes de acuerdo con el estudio de n e- cesidades y con las prioridades y requisitos establ eci- dos en la planificaci\u00f3n. Art\u00edculo 85.- Instituciones Colaboradoras. 1. Son Instituciones Colaboradoras las asociaciones , fundaciones u otras entidades privadas con personer \u00eda jur\u00eddica, sin fines de lucro, que hayan sido recono cidas o acreditadas por la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Soc ie- dades con Personer\u00eda Jur\u00eddica para desempe\u00f1ar activ i- dades y tareas de atenci\u00f3n integral a los menores. 2. El Consejo del Menor podr\u00e1 delegar el ejercicio de funciones propias de protecci\u00f3n de menores en las Instituciones Colaboradoras de Integraci\u00f3n Familiar , de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente y su habilitaci\u00f3 n espec\u00edfica. 3. Las entidades que pretendan realizar funciones d e mediaci\u00f3n a efectos de adopci\u00f3n internacional, deno - minadas Entidades Colaboradoras de Adopci\u00f3n Inter- nacional, deber\u00e1n estar expresamente habilitadas pa ra operar en el territorio provincial, tengan o no su sede en ella. Art\u00edculo 86.- Requisitos. 1. Las instituciones que deseen ser habilitadas por el respectivo organismo provincial como Instituciones Colaboradoras de Integraci\u00f3n Familiar o como Entida - des Colaboradoras de Adopci\u00f3n Internacional deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos: a) Tratarse de asociaciones o fundaciones sin fines de lucro. b) Estar legalmente constituidas y contar con perso ne- r\u00eda jur\u00eddica provincial. c) Que en sus estatutos o reglas fundacionales figu re como fin la protecci\u00f3n de menores. d) Que su domicilio social se encuentre en Entre R\u00ed os o que act\u00fae a trav\u00e9s de establecimientos radicados en su territorio, a los que en todo caso se referir\u00e1 la h abilita- ci\u00f3n. e) Que dispongan en el territorio de actuaci\u00f3n de l os medios materiales y equipos multidisciplinarios que reglamentariamente se exijan. f) Que su funcionamiento, as\u00ed como el de sus establ e- cimientos radicados en Entre R\u00edos, respete los dere - chos, los principios y las normas establecidas por la legislaci\u00f3n vigente para la protecci\u00f3n de los menor es. Art\u00edculo 87.- Procedimiento para la habilitaci\u00f3n. 1. El procedimiento para la concesi\u00f3n de la habili ta- ci\u00f3n se regular\u00e1 reglamentariamente. 2. El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social otorgar\u00e1 la habilitaci\u00f3n, previa tramitaci\u00f3n del correspondient e expediente administrativo -siempre que la entidad aspirante cuente con la necesaria personer\u00eda jur\u00eddi ca- establecer\u00e1 las directrices que deban seguir las in stitu- ciones y ejercer\u00e1 las funciones de inspecci\u00f3n y con trol, sin perjuicio de las facultades generales que corre spon- den al Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social y otros organismos del Estado. 3. La resoluci\u00f3n que conceda o deniegue la habilita ci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada. Contra la misma, as\u00ed como cont ra los dem\u00e1s actos que puedan dictarse en dicho proced i- miento, podr\u00e1n interponerse los recursos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico. 4. La resoluci\u00f3n por la que se conceda la habilitac i\u00f3n se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Oficial, d\u00e1ndose traslad o de la misma a la autoridad judicial pertinente. 5. La concesi\u00f3n de la habilitaci\u00f3n se inscribir\u00e1 de ofi- cio en el Registro de Instituciones Colaboradoras, cuya creaci\u00f3n se har\u00e1 por v\u00eda reglamentaria. 6. El contenido de la habilitaci\u00f3n podr\u00e1 variar cua ndo se modifiquen las circunstancias que concurrieron e n su adopci\u00f3n. La modificaci\u00f3n podr\u00e1 tener lugar de oficio o a instancia de parte. 7. La habilitaci\u00f3n podr\u00e1 ser revocada si desaparece alguno de los requisitos exigidos o si la instituci \u00f3n incurre en su funcionamiento en infracciones del or de- namiento jur\u00eddico que justifiquen dicha medida. Par a revocar la habilitaci\u00f3n se incoar\u00e1 el correspondien te expediente administrativo con audiencia del interes ado. La revocaci\u00f3n se entender\u00e1 hecha sin perjuicio de l as responsabilidades de todo orden a que hubiere lugar . Art\u00edculo 88.- Contenido de la habilitaci\u00f3n. 1. La habilitaci\u00f3n deber\u00e1 expresar con claridad las funciones para las qu\u00e9 resulta autorizada la instit uci\u00f3n correspondiente y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de su ejercic io. 2. Las Instituciones Colaboradoras de Integraci\u00f3n F a- miliar podr\u00e1n ser habilitadas para todas o alguna d e las siguientes funciones: a) Gestionar programas preventivos y medidas de apo - yo. b) Aplicar medidas de apoyo familiar para la protec - ci\u00f3n de menores en situaci\u00f3n de riesgo c) Ejercer la guarda mediante acogimiento residenci al de los menores cuyo internamiento sea ordenado por el Consejo del Menor u otra autoridad competente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1218 d) Ejercer la guarda mediante el acogimiento famili ar en hogar funcional. e) Realizar las actuaciones necesarias para que el me- nor guardado en sus centros se reincorpore a su ent orno sociofamiliar. f) Realizar las funciones de mediaci\u00f3n para el acog i- miento y adopci\u00f3n de los menores tutelados o guarda - dos por el Estado provincial. No podr\u00e1n ser habilit adas para declarar la idoneidad de las familias. 3. Las Entidades Colaboradoras de Adopci\u00f3n Interna- cional podr\u00e1n ser habilitadas para realizar las fun ciones de mediaci\u00f3n en la adopci\u00f3n internacional de acuerd o con la legislaci\u00f3n vigente y su reglamentaci\u00f3n espe c\u00ed- fica T\u00cdTULO VII Infracciones y sanciones CAP\u00cdTULO I Infracciones Art\u00edculo 89.- Infracciones administrativas. 1. Son infracciones administrativas a la presente L ey las acciones y omisiones dolosas o imprudentes tipi fi- cadas en este art\u00edculo. 2. Constituyen infracciones leves: a) Incumplimiento de la normativa aplicable en el \u00e1 m- bito de los derechos de los menores en el territori o de la Provincia, si de ello no se derivan perjuicios r elevan- tes para aqu\u00e9llos. b) Incumplimiento, por parte de sus titulares, de l as normas sobre funcionamiento de centros o servicios de atenci\u00f3n a la infancia o la adolescencia, cuando di cho incumplimiento no merezca considerarse como grave. c) Incumplimiento del deber de actualizaci\u00f3n de dat os que constan en el Registro de Instituciones Colabor a- doras de Integraci\u00f3n familiar. 3. Constituyen infracciones graves: a) Reincidir en infracciones leves. b) Incurrir en las infracciones tipificadas como le ves, siempre que el incumplimiento o los perjuicios sean graves. c) No poner en conocimiento de las autoridades com- petentes la posible situaci\u00f3n de desamparo en que p u- diera encontrarse un menor. d) Violaci\u00f3n de las resoluciones administrativas qu e se dicten en materia de atenci\u00f3n a los menores. e) No gestionar plaza escolar para un menor en per\u00ed odo de escolarizaci\u00f3n obligatoria, impedir su asistenci a o permitir su inasistencia al centro escolar, disponi endo de plaza, sin causas que lo justifique, por parte d e los padres, o quienes les sustituyan en el ejercicio de las funciones propias de la patria potestad o autoridad familiar. f) Violar la obligaci\u00f3n de confidencialidad y discr eci\u00f3n respecto a los datos personales de los menores. g) No cumplimentar por parte del centro o del perso nal sanitario la obligaci\u00f3n de identificar al reci\u00e9n na cido, de acuerdo con la normativa que regule la mencionad a obligaci\u00f3n. h) No cumplir la obligaci\u00f3n de inscripci\u00f3n en los r egis- tros establecidos en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n integ ral a los menores. i) Intervenir con funciones de mediaci\u00f3n en la acog ida o adopci\u00f3n de menores sin la previa habilitaci\u00f3n ad mi- nistrativa. j) Abrir o iniciar el funcionamiento de servicios o cen- tros de atenci\u00f3n a los menores sin haber obtenido l a correspondiente autorizaci\u00f3n administrativa. k) No facilitar por parte de los titulares de los c entros o servicios, el tratamiento o la atenci\u00f3n que corresp ondan a las necesidades de los menores. 1) Excederse en las medidas correctoras a ni\u00f1os y a do- lescentes sometidos a medidas judiciales o la limit a- ci\u00f3n de sus derechos m\u00e1s all\u00e1 de lo establecido en las propias decisiones judiciales o en las normas que r egu- len el funcionamiento interno de los centros e inst itu- ciones en los que se encuentren aqu\u00e9llos, efectuada s por los responsables, los trabajadores o los Colabo ra- dores de los centros o instituciones. m) Impedir, obstruir o dificultar de cualquier modo las funciones de inspecci\u00f3n y control de los centros o servicios de atenci\u00f3n a los menores por parte de lo s titulares o personal de los mismos. n) Amparar o ejercer pr\u00e1cticas lucrativas en centro o servicios de atenci\u00f3n a los menores, definidos sin \u00e1ni- mo de lucro, por parte de los titulares de los mism os o del personal a su servicio. o) Aplicar por parte de los titulares de centros o servi- cios las ayudas o subvenciones p\u00fablicas a finalidad es diferentes de aquellas para las que hubieran sido o tor- gadas, cuando no se deriven responsabilidades penal es. p) Percibir sumas de dinero no autorizadas por pres ta- ciones o servicios de atenci\u00f3n a los menores o su f ami- lia, cuando las entidades colaboradoras act\u00faen en r \u00e9gi- men de concierto con la Administraci\u00f3n P\u00fablica. q) Difundir a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n datos personales de los menores. r) Vender, suministrar o dispensar, de forma gratui ta o no, a los menores, bebidas alcoh\u00f3licas o tabaco. s) Utilizar a menores o permitir su participaci\u00f3n e n actividades o espect\u00e1culos prohibidos a los mismos por esta ley, as\u00ed como en publicidad de actividades o p ro- ductos prohibidos a los menores de edad. t) Permitir la entrada en los establecimientos o lo cales a que hace referencia el art\u00edculo 37 de esta ley. u) Vender o suministrar a menores las publicaciones recogidas en el art\u00edculo 38, as\u00ed como la venta, alq uiler, difusi\u00f3n o proyecci\u00f3n de los medios audiovisuales a que se hace referencia en el articulo 39. v) Emitir programaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios audiovisu a- les sin ajustarse a las reglas contenidas en esta l ey. w) Emitir o difundir publicidad que conculque lo es ta- blecido en el art\u00edculo 40 de esta ley. x) Vender o suministrar a menores objetos y product os que incumplan las prohibiciones y limitaciones esta - blecidas en el Art\u00edculo 41 de esta Ley. y) Infringir el derecho a la propia imagen por part e de los medios de comunicaci\u00f3n social. 4. Constituyen infracciones muy graves: Reincidir en infracciones graves. Incurrir en las infracciones recogidas en el art\u00edculo anterior si de ellas se desprende da\u00f1o de impo- sible o dif\u00edcil reparaci\u00f3n a los derechos de los me nores. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1219 Intervenir en funciones de mediaci\u00f3n en la acogida o adopci\u00f3n mediante precio o enga\u00f1o, o con peligro manifiesto para la integridad f\u00edsica o ps\u00edq uica del menor. Recibir a un menor ajeno a la familia de las personas receptoras con la intenci\u00f3n de su futura a dop- ci\u00f3n, sin la intervenci\u00f3n del \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n, mediante precio o enga\u00f1o, o con pel i- gro para la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica del menor. Art\u00edculo 90.- Sujetos responsables. Son responsables las personas f\u00edsicas o jur\u00eddi- cas a las que sea imputable las acciones u omisione s constitutivas de infracciones tipificadas en esta L ey. Art\u00edculo 91.- Reincidencia. Se produce reincidencia cuando el responsable de la infracci\u00f3n haya sido sancionado mediante reso lu- ci\u00f3n firme por la comisi\u00f3n de otra infracci\u00f3n de la misma naturaleza en el plazo de dieciocho meses, a contar desde la notificaci\u00f3n de aqu\u00e9lla. CAP\u00cdTULO II Sanciones administrativas Art\u00edculo 92.- Sanciones administrativas. Las infracciones tipificadas en el presente titulo, ser\u00e1n sancionadas de la forma siguiente: a) Infracciones leves: apercibimiento p\u00fablico y por escrito, o multa de hasta el equivalente en pesos d e quinientos litros de nafta especial. b) Infracciones graves: multa del equivalente en pe sos desde quinientos un litros de nafta especial ha sta el equivalente en pesos de mil doscientos litros del m ismo combustible. Infracciones muy graves: multa del equivalente en pesos desde mil doscientos un litros de nafta espec ial hasta el equivalente en pesos de cinco mil litros d el mismo combustible. Art\u00edculo 93.- Acumulaci\u00f3n de sanciones . 1. Cuando los responsables de las infracciones grav es o muy graves sean los titulares de centros o servicio s de atenci\u00f3n a menores, reconocidos como instituciones colaboradoras, podr\u00e1n acumularse a las sanciones pr e- vistas en el art\u00edculo anterior una o varias de las sancio- nes siguientes: Cierre temporal o definitivo, total o parcial del c entro o servicio en que se cometi\u00f3 la infracci\u00f3n. Revocaci\u00f3n de la habilitaci\u00f3n como instituci\u00f3n cola bo- radora. c) Revocaci\u00f3n de las ayudas o subvenciones conced i- das e inhabilitaci\u00f3n para recibir cualquier tipo de ayu- das o subvenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica por un plazo de uno a cinco a\u00f1os. 2. Cuando los responsables sean titulares de medios de comunicaci\u00f3n, por infracciones graves o muy graves cometidas a trav\u00e9s de los mismos podr\u00e1 imponerse como sanci\u00f3n acumulada la difusi\u00f3n p\u00fablica de la resoluci\u00f3n sancionadora por los mismos medios de comunicaci\u00f3n, en las condiciones que fije la autori dad sancionadora, pudiendo aplicarse tales sanciones ex - clusivamente si media sentencia judicial firme. 3. En las infracciones consistentes en la venta, su minis- tro o dispensaci\u00f3n de productos o bienes prohibidos a los menores, as\u00ed como permitir la entrada de los mi s- mos en establecimientos o locales a los que se refi ere el Art\u00edculo 37 de esta Ley, podr\u00e1 imponerse como san- ci\u00f3n acumulada el cierre temporal, hasta un a\u00f1o por infracciones graves y desde un a\u00f1o y un d\u00eda hasta t res a\u00f1os por infracciones muy graves, o el cierre defin iti- vo, en caso de reiteraci\u00f3n de infracci\u00f3n muy grave, de los establecimientos, locales, instalaciones, recin tos o espacios en que se haya cometido la infracci\u00f3n. Los ingresos que se obtengan por la recauda- ci\u00f3n de las sanciones pecuniarias establecidas en e sta Ley estar\u00e1n afectados a los programas de gasto en materia de atenci\u00f3n integral a los menores. Art\u00edculo 94.- Criterios de determinaci\u00f3n de sancio- nes . Calificadas las infracciones, el monto de la sanci\u00f3n se determinar\u00e1 en atenci\u00f3n a la reiteraci\u00f3n de las mismas, al grado de intencionalidad o negligenc ia del infractor, a la gravedad de los perjuicios caus ados a los menores y a la relevancia o transcendencia soci al que hayan alcanzado. CAP\u00cdTULO III Procedimiento de las sanciones Art\u00edculo 95.- \u00d3rganos competentes. El Poder Ejecutivo, por v\u00eda reglamentaria, determinar\u00e1 los \u00f3rganos competentes para imponer sanciones y sus l\u00edmites. Todas las sanciones se con cre- tar\u00e1n mediante decreto. Art\u00edculo 96.- Procedimiento aplicable. 1. Las infracciones de los preceptos de la presente Ley ser\u00e1n objeto de las correspondientes sanciones admi - nistrativas, previa instrucci\u00f3n del oportuno sumari o y sin perjuicio de las responsabilidades civiles o pe nales que puedan concurrir, 2. El procedimiento para la imposici\u00f3n de sanciones ser\u00e1 el que rige con car\u00e1cter general en la adminis tra- ci\u00f3n p\u00fablica y se regir\u00e1 por los principios general es contenidos en las leyes de procedimiento administra ti- vo. 3. La instrucci\u00f3n de causa penal en sede judicial s us- pender\u00e1 la tramitaci\u00f3n del expediente administrativ o sancionador que hubiera sido incoado por los mismos hechos y, en su caso, la eficacia de los actos admi nis- trativos de imposici\u00f3n de sanci\u00f3n. 4. Salvo lo se\u00f1alado en el Art\u00edculo 94, en ning\u00fan c aso se impondr\u00e1 doble sanci\u00f3n por los mismos hechos y e n funci\u00f3n de los mismos intereses p\u00fablicos protegidos , si bien podr\u00e1n exigirse otras responsabilidades que se deduzcan de hechos o infracciones concurrentes. 5. Toda persona que detecte hechos que pudieran ser constitutivos de delito o falta deber\u00e1 ponerlos en cono- cimiento del Ministerio Fiscal. Articulo 97.- prescripci\u00f3n . 1. Las infracciones tipificadas en esta ley prescri bir\u00e1n a los dos a\u00f1os las leyes; a los cuatro a\u00f1os, las grav es, y a los seis a\u00f1os, las muy graves, a contar desde el mo men- to en que se hubiera cometido la infracci\u00f3n. 2. Las sanciones impuestas por infracciones leves p res- cribir\u00e1n a los dos a\u00f1os; las impuestas por infracci ones graves, a los cuatro a\u00f1os, y las impuestas por sanc iones ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1220 muy graves, a los seis a\u00f1os, a contar desde el d\u00eda si- guiente a aquel en que quedare firme la resoluci\u00f3n por la que se impone la sanci\u00f3n. Art\u00edculo 98.- Caducidad Si transcurridos dos a\u00f1os desde la iniciaci\u00f3n del sumario, no hubiese reca\u00eddo o a la jurisdicci\u00f3n resoluci\u00f3n, salvo que dicha demora se deba a causas imputables a los interesados o a la concurrencia de un procedimiento sancionador o de un procedimiento en la jurisdicci\u00f3n penal por los mismos hechos, se declar ar\u00e1 su caducidad. T\u00cdTULO VIII De los registros CAP\u00cdTULO I Registro de protecci\u00f3n de menores Art\u00edculo 99.- Caracter\u00edsticas y contenido . 1. El Registro de protecci\u00f3n de menores ser\u00e1 centra l y \u00fanico, y tendr\u00e1 car\u00e1cter reservado. 2. Este Registro constar\u00e1 de dos libros separados: el libro de los menores sujetos a medida de protecci\u00f3n y el libro de familias. 3. En el libro de menores ser\u00e1n objeto de inscripci \u00f3n las medidas de protecci\u00f3n adoptadas, as\u00ed como las modificaciones y ceses. 4. En el libro de familias ser\u00e1n inscritos los soli citantes de acogimiento y adopci\u00f3n, nacional e internacional , as\u00ed como los acogimientos y las adopciones propuest as y las realizadas. 5. Reglamentariamente se regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los registros, debiendo quedar ga - rantizados: a) El derecho a la intimidad y la obligaci\u00f3n de res erva respecto a las inscripciones. El libre acceso del Ministerio Fiscal. Articulo 100.- Efecto de la inscripci\u00f3n. 1. S\u00f3lo las personas que figuren inscritas en este Regis- tro podr\u00e1n realizar acogimientos o ser propuestas c omo adoptantes. 2. La inscripci\u00f3n en el Registro en ning\u00fan caso se en- tender\u00e1 como el reconocimiento de un derecho a que se produzca efectivamente la entrega de un menor. 3. La inscripci\u00f3n adecuada en el Registro da derech o a que la solicitud sea estudiada y valorada, dejando a salvo lo previsto por normas de mayor jerarqu\u00eda que la presente. CAP\u00cdTULO II Del Registro de Instituciones Colaboradoras Art\u00edculo 101.- Caracter\u00edsticas y contenido. 1. El Registro de Instituciones Colaboradoras es p\u00fa bli- co y en \u00e9l constar\u00e1n dos libros separados: el Libro de Instituciones Colaboradoras de Integraci\u00f3n Familiar y el Libro de Entidades Colaboradoras de Adopci\u00f3n Internacional. En ellos deber\u00e1n estar inscritas tod as aquellas instituciones y entidades que cuenten con personer\u00eda jur\u00eddica y hayan sido habilitadas por la auto- ridad competente. 2. En el Registro constar\u00e1n su denominaci\u00f3n, domici lio social, composici\u00f3n de \u00f3rganos directivos, estatuto s, fecha y contenido de la habilitaci\u00f3n, as\u00ed como la u bica- ci\u00f3n de sus centros en el territorio de la Provinci a de Entre R\u00edos. Las modificaciones que se produzcan en estos datos ser\u00e1n objeto del asiento correspondient e. 3. El Poder Ejecutivo regular\u00e1 reglamentariamente l a organizaci\u00f3n y funcionamiento de este Registro. En todo caso las instituciones y entidades est\u00e1n oblig adas a poner en conocimiento del encargado del mismo cuantas variaciones se produzcan en los datos a los que refiere el p\u00e1rrafo anterior. Articulo 102.- Convenios con Corporaciones Loca- les. En ejecuci\u00f3n de lo dispuesto en la parte perti- nente de la presente Ley el Poder Ejecutivo incluir \u00e1 la asunci\u00f3n de funciones en materia de infancia y adol es- cencia, as\u00ed como su financiaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, en los Convenios que firme con los Municipios para el man- tenimiento y desarrollo de los Servicios Sociales d e Base. Art\u00edculo 103.- Cl\u00e1usula derogatoria. Quedan derogadas todas las disposiciones de rango igual o inferior que contradigan lo dispuesto en la presente ley, que entrar\u00e1 a regir a los sesenta d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. Art\u00edculo 104.- Comun\u00edquese, etc. LAFOURCADE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de Ley intenta establecer un marco normativo general que garantice a los ni\u00f1o s y adolescentes de la Provincia el ejercicio y desarro llo de los derechos que legalmente les corresponden. Desde tiempo atr\u00e1s el avance de las normas relativas a los problemas que nos ocupan ha alcanza do, incluso, jerarqu\u00eda constitucional a nivel nacional. La Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, impl\u00edcita y expl\u00edcitame nte, no es ajena a la cuesti\u00f3n y, desde hace muchas d\u00e9ca das, a veces con yerros y retrocesos, tambi\u00e9n se preocup a del amplio y esencial tema. No cabe duda, pues, de la obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos de asegurar la p ro- tecci\u00f3n social, econ\u00f3mica y jur\u00eddica de la familia y, dentro de \u00e9sta y con car\u00e1cter singular, la de los m eno- res que gozar\u00e1n de la protecci\u00f3n prevista en los ac uer- dos internacionales que velan por sus derechos. Tampoco nadie duda de la competencia pro- vincial en la protecci\u00f3n y defensa de los intereses de los menores, especialmente en materia de asistencia , bienestar social, fundaciones de car\u00e1cter ben\u00e9fico, asistencia y similares que desarrollen principalmen te sus funciones en Entre R\u00edos, as\u00ed como la protecci\u00f3n y tutela de menores. Si bien puede suponerse que ser\u00eda extenso enumerar las leyes y decretos y otras disposiciones que rigen la materia y que tuvieren como denominador com\u00fan la prevalencia del inter\u00e9s del menor y el pri nci- pio de integraci\u00f3n familiar, creemos que en la pr\u00e1c tica tales normas, salvo excepciones, son las dictadas p or los usos y costumbres y normas internas del Consejo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1221 del Menor y los actos concretos de cada gobernante, conforme a su grado de sensibilidad social. Esta preocupaci\u00f3n por dotar al menor de un adecuado marco jur\u00eddico de protecci\u00f3n proviene de u na clara orientaci\u00f3n pol\u00edtica y de compromisos contra\u00ed dos con la ciudadan\u00eda, que urge cumplimentar. Hemos recorrido varias fuentes, argentinas y del exterior , entre ellas varios Tratados Internacionales, algunos de e llos ratificados por nuestro pa\u00eds y, muy especialmente, la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o, de las Naciones Unidas, del 20 de noviembre de 1.989, que realmente marca el inicio de una nueva y trascendental filoso f\u00eda en relaci\u00f3n con el menor, basada en un mayor recono - cimiento del papel que \u00e9ste desempe\u00f1a en la socieda d y en la exigencia de un mayor protagonismo para el mismo. Debemos expresar con total sinceridad que anhelamos que este proyecto, que no es el descubri- miento de la p\u00f3lvora, sino simplemente el aprovecha - miento de otras experiencias, y muy especialmente e l de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, Espa\u00f1a, sirva como un basamento, casi como una especie de \"borra- dor\" para tratar de dar respuestas a las lagunas qu e puedan detectarse en las normas vigentes, conforme a las nuevas necesidades surgidas con el transcurrir del tiempo y demandadas por la sociedad y esa nueva filosof\u00eda a la que aludimos y una nueva y m\u00e1s sensi ble concepci\u00f3n que la sociedad tiene sobre los ni\u00f1os y adolescentes. Todos sabemos que aquella concepci\u00f3n que la sociedad ten\u00eda en los tiempos de los abuelos respec to de la infancia, como un sujeto pasivo, un proyecto de futuro, precisado solamente de protecci\u00f3n para lleg ar a convertirse en persona, ha pasado al desv\u00e1n de los recuerdos. La infancia, los ni\u00f1os y adolescentes, t ienen ahora consideraci\u00f3n por s\u00ed mismos, como sujetos act i- vos de derechos, como actores principales de su pro pia historia. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a son personas y como tales deben ser tratados, es decir, como una persona sing u- lar, \u00fanica, libre, sujeto de derechos propios de su con- dici\u00f3n humana, con la particularidad de su condici\u00f3 n infantil. Una norma espa\u00f1ola muy reciente nos recuer- da con muy simples palabras eso que todos sabemos: \"Los ni\u00f1os y adolescentes no pueden ser considerado s como patrimonio de sus padres, de su familia o de l a Administraci\u00f3n; no pueden ser discriminados ni por sexo, edad, condici\u00f3n, idioma, religi\u00f3n, etnia, car acte- r\u00edsticas socioecon\u00f3micas de sus padres o familia, n i por cualquier otra consideraci\u00f3n.\" \"Los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a una protecci\u00f3n que garantice su desarrollo integral como personas en el seno de una familia, preferible - mente con sus padres. Pero la protecci\u00f3n es cosa de todos. La aplicaci\u00f3n de los principios del Estado d e Derecho a la protecci\u00f3n de los menores nos ofrece u na responsabilidad compartida y subsidiaria entre sus padres y los poderes p\u00fablicos, como expresi\u00f3n de es ta responsabilidad colectiva\". \"Los padres o tutores representan el contexto norma l de desarrollo del ni\u00f1o y son el primer nivel de respon sabi- lidad que debe cubrir sus necesidades aplicando los recursos existentes en la sociedad. El entorno fami liar constituye un nivel de apoyo inmediato al ni\u00f1o y a sus padres, a los que ayuda y, en caso necesario, es el pri- mero en sustituirles en su funci\u00f3n parental. Los si ste- mas p\u00fablicos de salud, educaci\u00f3n, acci\u00f3n social y j usti- cia, de prestaci\u00f3n obligatoria para las Administrac iones P\u00fablicas, en los t\u00e9rminos que establecen las leyes, constituyen un tercer nivel de protecci\u00f3n que debe ayudar a los padres a asegurar los derechos de sus hijos. Los servicios especializados de \u00abprotecci\u00f3n de menores\u00bb deben actuar subsidiariamente cuando los anteriores niveles no sean suficientes para garanti zar los derechos de los menores. Todo ello con la garan t\u00eda y la superior vigilancia del sistema judicial, con la consideraci\u00f3n de los menores como sujetos de dere- chos y deberes y part\u00edcipes fundamentales de su des a- rrollo, y con la participaci\u00f3n solidaria de la comu ni- dad.\" Entonces, para asegurar el desarrollo de esos derechos de los chicos, es necesaria la coordinaci\u00f3 n y colaboraci\u00f3n de los distintos tipos de profesionale s e instituciones, evitando la multiplicaci\u00f3n de servic ios y la disparidad de criterios y el desperdicio de esfu erzos y recursos humanos. Es \u00fatil, pues, se\u00f1alar que \"Las pol\u00edticas de protecci\u00f3n, mediante la elaboraci\u00f3n de planes y leyes integrales, tratan de coordinar las distin- tas instituciones implicadas en el desarrollo de lo s derechos de los menores.\" La legislaci\u00f3n ib\u00e9rica la que hicimos referen- cia manifiesta tambi\u00e9n que \"Se evoluciona de la \u00abpr o- tecci\u00f3n del menor\u00bb a la promoci\u00f3n y desarrollo de l os derechos de los ni\u00f1os y adolescentes, en la que la pro- tecci\u00f3n social y jur\u00eddica del menor en situaci\u00f3n de desamparo no es sino uno de sus apartados. Al afect ar a derechos sustentados y promovidos por distintas Administraciones P\u00fablicas, se necesita la coordinac i\u00f3n de todas ellas en aras de una mayor eficacia.\" La Provincia no debe quedar al margen de este reconocimiento jur\u00eddico del papel de la infancia, n o s\u00f3lo por su plena competencia en materia de protecc i\u00f3n de menores en situaci\u00f3n de desamparo, sino porque gran parte de las actuaciones de las dependencias d e la administraci\u00f3n p\u00fablica, de este Estado que intenta denodadamente volver a cumplir su rol fundamental en, la sociedad, dejando de ser un mero espectador, inciden en mayor o menor grado en el bienestar de l a infancia. Y si en algo hay que desterrar para siemp re al Estado desertor es con relaci\u00f3n a la interminable c olec- ci\u00f3n de problemas que surgen de la infancia y de la adolescencia de este tiempo. Estamos, a duras penas , emergiendo de una d\u00e9cada con una ideolog\u00eda perversa en materia social y m\u00e1s perversa a\u00fan contra la infa ncia y de la adolescencia, que quedaron librada \"a la bu ena de Dios\", a punto tal que se convirtieron en la pie za m\u00e1s descartable, por vulnerable, en los ajustes que ordenaba la autoridad que -sobre la institucional- ma- nej\u00f3 los destinos argentinos. Nuestra supuesta e in ven- tada incorporaci\u00f3n al Primer mundo, vulgar mentira ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1222 para enga\u00f1ar bobos, trajo como una de sus deseadas - repito, deseadas- consecuencias el lanzamiento de cientos de miles de adolescentes a un mercado labor al absurdo, innecesario y humillante que cre\u00f3 \"ocupaci o- nes\", que m\u00e1s parecieran una enumeraci\u00f3n de la viej a picaresca que de funciones para seres con dignidad: mendigos de iglesia, de cementerio, de f\u00fatbol y de actos pol\u00edticos, abridores de puertas de autos, alc anza- dores de equipaje, vendedores de ballenitas, limpia do- res de cristales de autos, por no hablar de la prol ifera- ci\u00f3n de las rater\u00edas y delitos m\u00e1s o menos graves p rota- gonizados por menores, como as\u00ed la drogadicci\u00f3n y e l alcoholismo, el patoterismo, etc. A aquellos \"\u00fanico s privilegiados\" de los a\u00f1os cuarenta, el neoliberali smo los convirti\u00f3; en los preferidos para la; exclusi\u00f3n . En las v\u00edctimas inocentes y m\u00e1s indefensos de una glob ali- zaci\u00f3n que, en este plano, se torna un vendaval de la infamia. Esto no es un ataque hacia la ideolog\u00eda que, fr\u00edamente, perpetr\u00f3 esta atrocidad contra lo m\u00e1s sa gra- do del pa\u00eds, que es su futuro. Es la raz\u00f3n por la c ual debemos comenzar a dar marcos legales a temas olvi- dados en la pr\u00e1ctica por quienes, hasta por su prop ia tradici\u00f3n pol\u00edtica deb\u00edan haber hecho algo mas que ch\u00e1chara en materia de minoridad. Por eso se ha pen - sado en el Fuero de Familia, para que toda esa rama de la ciencia del Derecho se incorpore a nuestra Justi cia como espec\u00edficamente dedicada a lo relativo a ni\u00f1os y adolescentes. Se equivocan de medio a medio los que pien- san que el Fuero de Familia tiene por objeto \"destr a- bar\" o \"aliviar\" a otros fueros. Esos son los que p ueden pensar que la Justicia exista para que haya persona s que se ganen la vida como jueces y no una necesidad humana para dirimir conflictos, casi como un sacerd o- cio, m\u00e1s que una ocupaci\u00f3n cualquiera. A\u00fan cuando n o existiera la pl\u00e9tora judicial, ser\u00eda necesario crea r ese Fuero, por imperativo del progreso social y de las cir- cunstancias argentinas y entrerrianas que se acrece nta- ron desde la implantaci\u00f3n de un individualismo alej ado de la solidaridad. Es por eso que se presenta esta iniciativa, perfectible por cierto, y que recoge experiencias e ideas del mundo actual y -lo reiteramos por honradez inte lec- tual- especialmente de la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica es pa- \u00f1ola y dentro de Espa\u00f1a en la comunidad aragonesa, para responder a ese car\u00e1cter integral de la promoc i\u00f3n y defensa de los derechos de los menores. A veces hemos escrito lo que ellos escribieron, por ajustar se - creemos- a nuestra situaci\u00f3n espec\u00edfica. No es la c opia de parte de una obra literaria, una novela, un cuen to. Es el asumir como propia esa experiencia, rica y valio sa, para no seguir siendo los seres humanos el \u00fanico an i- mal que tropieza dos veces en la misma piedra. Se ha incluido en las disposiciones generales el principio de la prioridad presupuestaria en la a ten- ci\u00f3n de la infancia y adolescencia a fin de que se refleje en la realidad el principio jur\u00eddico de la primac\u00eda del inter\u00e9s del menor. El cambio que efect\u00faa este proyecto de Ley al pasar de una concepci\u00f3n meramente de \u00abprotecci\u00f3n\u00bb como exist\u00eda hasta ahora en el pensamiento de mucha gente, a una \u00abpromoci\u00f3n\u00bb y desarrollo de los derech os de todos los ni\u00f1os y adolescentes, requiere de un E sta- do \u00e1gil y din\u00e1mico, por lo que parece oportuno suge rir que se reitere la necesidad de que organismos tales como el Consejo del Menor se adecue r\u00e1pidamente a normas cuya actuaci\u00f3n est\u00e9 regida por los principio s de eficacia, simplificaci\u00f3n, racionalizaci\u00f3n, descentr aliza- ci\u00f3n, desconcentraci\u00f3n de la gesti\u00f3n y participaci\u00f3 n de los interesados. Ello no solamente redundar\u00e1 en ben efi- cio de los directamente interesados, sino por expan - si\u00f3n, a toda la sociedad. Corresponde a la Provincia, en los aspectos de atenci\u00f3n a los menores, las actuaciones que deban realizarse en situaci\u00f3n de riesgo o desamparo y en la ejecuci\u00f3n de las medidas acordadas por los \u00f3rganos judiciales, se\u00f1al\u00e1ndose en el proyecto de Ley los p rin- cipios procedimentales que deben observarse por los \u00f3rganos administrativos competentes. En determinadas materias, de naturaleza civil, la Ley hace referencia a la legislaci\u00f3n aplicable, bien sean las normas contenidas en el C\u00f3digo Civil como legislaci\u00f3n general del Estado, bien a las normas c ivi- les o a cualquier otra que corresponda aplicar en c ada caso espec\u00edfico. Finalmente, H. C\u00e1mara, se debe se\u00f1alar que este proyecto, cuya intenci\u00f3n se ha tratado de expl icar y habla por s\u00ed solo, no pretende ser ni perfecto ni into- cable. En buena hora que la Comisi\u00f3n lo estudie, an ali- ce, modifique, corrija y mejore. No estamos enamora - dos, por as\u00ed decirlo, de cada una de sus palabras, como anhelamos tambi\u00e9n la discusi\u00f3n de cada uno de los sectores involucrados y de los especialistas y ciud ada- nos e instituciones preocupadas por estos temas vit ales. Lo que se anhela es dotar de un marco general, de cumplimiento posible, cuya responsabilidad, empezan - do por la reglamentaci\u00f3n, corresponde al Poder Ejec u- tivo, cuyo titular fue el creador del Ministerio de Ac- ci\u00f3n Social y su primer titular, en el recordado go - bierno del Dr. Carlos Cont\u00edn. Creemos que la legisl a- ci\u00f3n entrerriana no abunda en mayores elementos sob re esta cuesti\u00f3n, salvo numerosas resoluciones interna s y normas del propio Consejo del Menor. Esa es la idea y la entregamos al buen criterio de los se\u00f1ores diputados y de la Comisi\u00f3n pertinent e. Adolfo A. Lafourcade - A las Comisiones de Legislaci\u00f3n y de Acci\u00f3n Social. V PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.877) La Honorable C\u00e1mara de Diputados de la provincia de Entre R\u00edos, en uso de las facultades que le confier e el Articulo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero - Si en los autos caratulados \"C\u00cdA. AZUCARERA Y ALCOHOLERA SOLER S.A. s/ Concurso Preventivo (Hoy quiebra). Concursos Espe- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1223 cial del Ingenio La Victoria- Entre R\u00edos\" que se tr ami- tan en San Miguel de Tucum\u00e1n por ante el Juzgado Civil y Comercial Com\u00fan de la Primera Nominaci\u00f3n del Centro Judicial Capitel, a cargo del Dr. Julio C\u00e9sar Mustaf\u00e1, Secretar\u00eda del Dr, Ricardo Dante Torres; l a Fiscal\u00eda de Estado de la Provincia de Entre R\u00edos so lici- t\u00f3 la actualizaci\u00f3n del cr\u00e9dito verificado, con gar ant\u00eda hipotecaria sobre el inmueble ubicado en la provinc ia de Entre R\u00edos en el ejido de la ciudad de Victoria e inscripto en el Registro de la Propiedad con la mat r\u00edcu- la 104414 a nombre de Compa\u00f1\u00eda Azucarera y Alcoho- lera Soler S.A., que por m\u00e1s de $7.000.000 posee la provincia de Entre R\u00edos. Segundo - Si la Fiscal\u00eda de Estado de la Provincia de Entre R\u00edos actu\u00f3 ajustada a instrucciones impartida s por el Poder Ejecutivo. Tercero - Que motivos tom\u00f3 en cuenta el Poder Ejecu- tivo o la Fiscal\u00eda de Estado para proceder solicita ndo la actualizaci\u00f3n de dicho cr\u00e9dito. Cuarto - Si no se advirti\u00f3 que con el pedido de actua- lizaci\u00f3n del cr\u00e9dito lo \u00fanico que se provocar\u00eda ser \u00eda la elevaci\u00f3n de la base para la subasta del inmueble y el consiguiente aumento de todos los gastos y honorari os que se calculan sobre la misma. Quinto - Si no evaluaron, el Poder Ejecutivo y la Fis- cal\u00eda, que a\u00fan sin base para la subaste se puede de fen- der el valor del cr\u00e9dito que posee la provincia. Sexto - Si la Fiscal\u00eda solicit\u00f3, para el caso que no hu- biera postores, el remate del inmueble sin base. S\u00e9ptimo - Si conocido el acto judicial - mediante el que se resolvi\u00f3 la vente del inmueble en subaste p\u00fa bli- ca - Resoluci\u00f3n en la que se estableci\u00f3 que la ejec utan- te podr\u00e1 pedir la adjudicaci\u00f3n por el monto de la b ase reducida en un 25%; no se configurar\u00e1, al ejecutars e la operaci\u00f3n, un perjuicio al fisco por los mayores ga stos que en concepto de comisiones, honorarios y otros abonar\u00e1 la provincia de Entre R\u00edos. MARQUEZ SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: VI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.879) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00b0 - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial para solicitarle que en los controles de tr\u00e1nsito que se reali- zan en las rutas entrerrianas, se implemente un exh aus- tivo control de ingesti\u00f3n de alcohol por parte de l os conductores de motos, autom\u00f3viles, camiones y muy especialmente de transportes p\u00fablicos. Art. 2\u00b0 - Proveer a las distintas comisar\u00edas departa- mentales del equipamiento adecuado para que tambi\u00e9n implementen el control de la ingesti\u00f3n de alcohol. Art. 3\u00b0 - Aplicar preventivamente las medidas de seguridad que establece la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito a la que esta Provincia se encuentra adherida, dispon ien- do la retenci\u00f3n cautelar del conductor hasta que lo s efectos hayan cesado. Art. 4\u00b0 - Comun\u00edquese, etc.- MAIN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el a\u00f1o 2.000 se produjeron en la provincia un total de 1.449 accidentes de tr\u00e1nsito, en los cu ales hubo 1.771 lesionados y 121 muertos, una cantidad menor que los dos a\u00f1os anteriores, pero muy signifi ca- tivos en perdidas humanas, la mayor parte correspon de al departamento Paran\u00e1 con 801 accidentes en ciudad y 60 en rutas y 10 en caminos vecinales. No surge de las estad\u00edsticas que conocemos cual es el porcentaje de los conductores que se enc on- traban alcoholizados en el momento de protagonizar los accidentes. Estad\u00edsticas de otros pa\u00edses nos ha blan de que un 30% de los involucrados se encuentra bajo la influencia del alcohol u otros estimulantes. Si ponemos en marcha estos controles, que estamos sugiriendo, vamos a saber con claridad la influencia de los estimulantes de los accidentes. Por otra parte la prevenci\u00f3n actuar\u00eda como un elemento de disuasi\u00f3n al momento de sentarse a la conducci\u00f3n de un veh\u00edculo. Por lo expuesto anteriormente es que solicito de esta Honorable C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto.- Rub\u00e9n Ma\u00edn - A la Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social. VII PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.880) La C\u00e1mara de Diputados de la provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Ar- ticulo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita a l Po- der Ejecutivo se sirva informar: Primero - Que informaci\u00f3n tiene el Poder Ejecutivo Provincial sobre el anuncio de elevaci\u00f3n de la cota del Lago Salto. Segundo - Cual es la postura del Poder Ejecutivo Pro- vincial ante la decisi\u00f3n de elevar la cota. Tercero - Que estudios se han realizado para determi- nar el impacto econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico que significar \u00eda la elevaci\u00f3n de la actual cota del Lago de Salto Gr ande. Cuarto - Que organismo del Estado Provincial es el encargado de decidir sobre la elevaci\u00f3n enunciada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1224 ENGELMANN SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.881) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Nacional que por intermedio del Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Exterior y Culto, se abstenga de votar afi r- mativamente una propuesta de condena a Cuba por violaci\u00f3n a los derechos humanos, en la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas que se reunir\u00e1 el pr\u00f3ximo mes de abril en la ciudad de Gin e- bra. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. REGGIARDO - FORTUNY FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo mes de abril, en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Uni- das que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Ginebra, la Rep\u00fablica Argentina deber\u00e1 decidir su voto en relac i\u00f3n a la propuesta de condenar a la Rep\u00fablica de Cuba p or violaci\u00f3n a los derechos humanos. En los \u00faltimos a\u00f1os, nuestro pa\u00eds ha manteni- do en relaci\u00f3n a este tema una postura de alineaci\u00f3 n con los Estados Unidos, votando favorablemente la condena, sustentando una posici\u00f3n alejada de pa\u00edses del Mercosur como Brasil y de otras naciones herma- nas del continente. Resulta en ese sentido necesario que el go- bierno argentino modifique esta posici\u00f3n y que defi na una nueva etapa en las relaciones con Cuba. Esta nu eva etapa debe estar signada por los principios hist\u00f3ri cos que nuestra Naci\u00f3n siempre ha postulado en el plano internacional: independencia en sus decisiones, def ensa de la soberan\u00eda, amistad con todas las Naciones y e spe- cial solidaridad con las de Am\u00e9rica Latina, en defe nsa de la democracia, y no - intervenci\u00f3n en los asunto s internos de otros Estados. De resultar votada positivamente una condena internacional contra Cuba, se favorecer\u00e1 la continu idad de la pol\u00edtica de hostigamiento que la nueva admini s- traci\u00f3n de Estados Unidos parece estar dispuesta a mantener, manifestada principalmente en el sosteni-miento del bloqueo comercial a la isla. Este bloque o, que ha sido condenado por el mundo pues viola los m\u00e1s elementales principios del derecho internaciona l; agrede; lacera y lastima al pueblo cubano, perturba ndo sus reales posibilidades de desarrollo genuino. La Rep\u00fablica Argentina, por el contrario, deber\u00eda propiciar todas las medidas que favorezcan la apertura de Cuba a la comunidad internacional y po- tencien sus posibilidades de desarrollo. Creemos qu e el abandono de la pol\u00edtica hostil que nuestro pa\u00eds ha man- tenido con la rep\u00fablica hermana, manifestada \u00faltima - mente en la votaci\u00f3n condenatoria de la HCD, ser\u00e1 d e solidaridad que el pueblo cubano sabr\u00e1 valorar. Por las razones expuestas, solicitamos al se\u00f1or Presidente la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de r eso- luci\u00f3n. Santiago C. Reggiardo - Manuel A. For- tuny SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto sea reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: IX PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.882) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en uso de las facultades conferidas por el Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial se dirige al Poder Ej ecu- tivo a efectos de que se sirva informar: Primero: Sobre el estado actual de la quinta \"La Re- presa\" (Ex - Pinfruta) del Departamento Federaci\u00f3n. Segundo: Cu\u00e1les son las medidas fitosanitarias y de mantenimiento que ha realizado el Estado Provincial desde diciembre pasado, fecha en que tom\u00f3 posesi\u00f3n del inmueble. Tercero: Si existe alg\u00fan proyecto de reactivaci\u00f3n para este establecimiento, de ser as\u00ed en qu\u00e9 consiste el mis- mo y dentro de qu\u00e9 plazos. Cuarto: Si se ha adoptado alguna medida de conten- ci\u00f3n social para la gente que trabajaba en esta qui nta y ha quedado desocupada. URRIBARRI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Quinta \"La Represa\" de 366 ha. ubicada en Departamento Federaci\u00f3n y que perteneciera a la fir ma Pinfruta, es hoy del Estado provincial, quien tiene su posesi\u00f3n desde diciembre pasado. Ello en virtud de que el ex banco Bersa fue acreedor hipotecario de la fi rma ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1225 Pinfruta (y en tal car\u00e1cter se verifica el cr\u00e9dito en la quiebra), cuando se privatiza la entidad bancaria, cede el cr\u00e9dito a la provincia. Se realiza la subasta de l in- mueble en junio del a\u00f1o pasado, y mediante compensa - ci\u00f3n el Estado provincial obtiene su titularidad. El estado actual de la quinta es lastimoso con maleza de m\u00e1s de un metro de alto y en situaci\u00f3n de abandono total. Esto acarrea un deterioro patrimoni al absolutamente innecesario: en seis meses su precio caer\u00e1 a la mitad por la falta de mantenimiento. Nos preguntamos hoy por qu\u00e9 no se la ha mantenido evitando su depreciaci\u00f3n y deterioro, por que no se lo ha reactivado creando una fuente de tr aba- jo que tanto necesita la gente de la zona. Nos preguntamos por qu\u00e9 se ha desaprove- chado esta quinta y su posibilidad de explotaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus ex empleados, nos preguntamos cu\u00e1les son las causas que justifiquen esta desidia. Sergio D. Urribarri SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: X PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.883) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en uso de las facultades conferidas por el Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial se dirige al Poder Ej ecu- tivo a efectos de que se sirva informar: Primero: Llamar, para dentro de cuarenta y ocho (48) horas, en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 76 de la Consti tu- ci\u00f3n Provincial, al recinto de la C\u00e1mara de Diputad os al Ministro de Gobierno, Justicia y Educaci\u00f3n Dr. E n- rique Carb\u00f3, para que informe sobre los siguientes puntos vinculados con la contrataci\u00f3n de una agenci a de investigaci\u00f3n denominada Kroll Associates: Normas legales que dispusieron la referida contra ta- ci\u00f3n; o Veracidad de informaciones period\u00edsticas que indi can que desde julio de 2000 la referida agencia est\u00e1 co ntra- tada por el Estado provincial. o Con arreglo a qu\u00e9 normas legales ha sido efectuad a la contrataci\u00f3n de dichos servicios; o Enumeraci\u00f3n y copia de las normas legales que per - miten la actuaci\u00f3n en el territorio provincial de l a refe- rida agencia, atento a la normativa especial que ri ge la autorizaci\u00f3n para actuar de las agencias de segurid ad, vigilancia y similares; o Copias de los decretos, resoluciones y toda otra dis- posici\u00f3n relacionada con esta contrataci\u00f3n. o \u00bfQue participaci\u00f3n tuvo el Ministerio a su cargo? o En especial, \u00bfque participaci\u00f3n tuvo la Polic\u00eda d e la Provincia? o Organismos y funcionarios intervinientes en la co n- trataci\u00f3n. o \u00bfIntervino alg\u00fan organismo de contralor? En caso afirmativo, cuales y copias de sus dict\u00e1menes. Aspectos econ\u00f3micos o Imputaci\u00f3n presupuestaria de los gastos incurrido s con motivo de la contrataci\u00f3n indicada o Monto, plazo, y caracter\u00edsticas de la contrataci\u00f3 n efectuada. o \u00bfCuantos pagos y de que monto se realizaron hasta la fecha? o Suministrar fotocopia de las facturas presentadas hasta el d\u00eda de la fecha; Antecedentes de la organizaci\u00f3n contratada; o Que tipo de organizaci\u00f3n es la presuntamente cont ra- tada, a saber: de seguridad, de vigilancia, de inve stiga- ci\u00f3n, u otro tipo desconocido, y cuales son sus ant ece- dentes. Antecedentes de sus principales directivos; Conoc\u00eda el Gobierno que el ex Fiscal Dr. Moreno Ocampo habr\u00eda acusado presuntamente al Sr. Frank Holder, titular de la firma contratada, de robarle su sistema de trabajo? o Se pidi\u00f3 alguna informaci\u00f3n a la embajada norteam e- ricana? En caso afirmativo, cu\u00e1l fue la respuesta? Si conoce el gobierno nombres y antecedentes profesionales de otros directivos de Kroll Associat es Trabajos encomendados a Kroll Associates hasta la fecha. CASTRILL\u00d3N - FUERTES - ALAN\u00cdS URRIBARRI - SOLANAS - DEL REAL - ENGELMANN - M\u00c1RQUEZ JODOR - TALEB FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Algunos d\u00edas atr\u00e1s fundament\u00e1bamos un pedi- do de informes sobre este tema, con las siguientes reflexiones: \"La opini\u00f3n publica entrerriana se ha visto sorprendida por una contrataci\u00f3n at\u00edpica: una agenc ia que opera con caracter\u00edsticas parapoliciales, presu nta- mente denominada Kroll Associattes ha sido contrata da por el gobierno provincial para realizar seguimient os e investigaciones a miembros de la anterior administr a- ci\u00f3n, especialmente al ex gobernador Jorge Pedro Bu s- ti. \"Mediante un procedimiento sigiloso que trascendi\u00f3 a la opini\u00f3n publica no por iniciativa o ficial -como debiera serlo en un gobierno republicano y de - mocr\u00e1tico- sino por la acci\u00f3n de la revista An\u00e1lisi s de la Actualidad, la referida agencia ha sido contrata da sin causa p\u00fablicamente conocida y funcionar\u00eda bajo el control y direcci\u00f3n personal del gobernador. \"Esta nueva acci\u00f3n persecutoria se une a la creaci\u00f3n de l a inconstitucional FIA, ambas con el prop\u00f3sito de des - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1226 acreditar personas, mancillar honores y utilizar es te descr\u00e9dito inducido desde el Poder en su propio fav or en la posterior lucha pol\u00edtica. Pareciera no bastar con una Justicia Provincial proba y sin cuestionamiento s hasta la politizaci\u00f3n descarada en que incurriera l a actual administraci\u00f3n, no alcanza con la existencia de una Polic\u00eda Provincial para realizar las investigac iones que resulten necesarias y los numerosos \u00f3rganos de contralor que prev\u00e9 la Constituci\u00f3n, como el Tribun al de Cuentas, la Fiscal\u00eda de Estado y la Contadur\u00eda G ene- ral no son suficientes para el control de la anteri or administraci\u00f3n. Es necesario agregar m\u00e1s y m\u00e1s inic ia- tivas todas tendientes a garantizar condenas judici ales o medi\u00e1ticas que no pueden alcanzarse por los proce - dimientos e instituciones imparciales de la Constit u- ci\u00f3n y el orden legal. \"Todas estas acciones se encuadran en un marco de persecuci\u00f3n y discriminaci\u00f3n pol\u00edtica que debe cesar inmediatamente. Mientras se declama la necesidad de dialogo pol\u00edtico y se busca la reforma del pacto social b\u00e1sico de los entrerrianos, la Constit uci\u00f3n, se intentan crear condiciones extorsivas so\u00f1ando qu e por el miedo conseguir\u00e1n lo que no logran por el co n- senso y los medios civilizados. Debe quedar claro: el justicialismo no ceder\u00e1 a la extorsi\u00f3n y a las amen azas, no votar\u00e1 la reforma de la Constituci\u00f3n empujados p or el miedo a las acciones penales o al escudri\u00f1amient o de las vidas privadas de sus dirigentes m\u00e1s relevantes realizadas por organismos parapoliciales privados o p\u00fablicos. Por el contrario, levantara su voz de pro testa y alarma antes estos hechos inmorales re\u00f1idos con l as m\u00e1s elementales normas de convivencia pol\u00edtica y concurrir\u00e1 a todos los organismos nacionales e inte rna- cionales para que se sepa que Entre R\u00edos, en pleno siglo XXI esta siendo empujada por su Gobierno al clima de intolerancia, discriminaci\u00f3n, inseguridad jur\u00eddica, odio e hipocres\u00eda que pertenece a siglos atr\u00e1s y nunca debi\u00f3 retornar.\" Pero nuestra capacidad de asombro estaba aun por ponerse a prueba. El d\u00eda 7 del corriente una ex tensa cobertura del asesinato del financista Mariano Pere l realizada por, entre otros, los diarios nacionales Clar\u00edn y La Naci\u00f3n se\u00f1alaba que entre las hip\u00f3tesis que re ali- zan los investigadores del crimen se encuentra una posible venganza o represalia. La misma presuntamen - te habr\u00eda sido dispuesta por Kroll Associates, la misma contratada por el Gobernador Montiel, en represalia a una presunta extorsi\u00f3n a que era sometida por parte de la v\u00edctima, en medio de turbios y millonarios negoc ios y manejos que no viene al caso relatar. De esta informaci\u00f3n no s\u00f3lo se han hecho eco numerosos medios nacionales sino tambi\u00e9n el matutin o El Diario de Paran\u00e1 quien en la edici\u00f3n de hoy publ ica un extenso informe resaltando que \"el crimen de Car il\u00f3 implicar\u00eda a una firma al servicio del Gobierno\" re fi- ri\u00e9ndose a Kroll Associattes. Lo que s\u00ed resulta pertinente es interrogarnos si la \u00e9tica y moral p\u00fablicas no est\u00e1n en estado de jaq ue mate porque resulta a todas luces que el Estado Ent re- rriano que no vacila en contratar a una organizaci\u00f3 n cuya legalidad es desconocida pero si se sabe que o bra en forma subrepticia, muy similar a los grupos para po- liciales, y que se encuentra mezclada en negocios m ul- timillonarios de connotaciones poco claras y, ahora colmando el vaso, sospechada de participar en un te rri- ble doble crimen de caracter\u00edsticas mafiosas. Es necesario que este estado de conmoci\u00f3n p\u00fablica se aclare debidamente y que la actual admin is- traci\u00f3n informe debidamente, se disculpe si ha come ti- do errores, y proceda a rectificarlos inmediatament e, porque resulta inadmisible que los dineros p\u00fablicos se utilicen para contratar individuos y organizaciones de semejante conducta. Nos parece que la Legislatura n o puede ser c\u00f3mplice en la instauraci\u00f3n de un estado policial propio de la Edad Media, que viola la Cons ti- tuci\u00f3n creando organismos ilegales destinados a la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y contrata a organizaciones so spe- chadas de participar en cr\u00edmenes de resonancia naci o- nal. Por lo expuesto presentamos este pedido de informes que seguramente contar\u00e1 con el voto un\u00e1ni- memente favorable de nuestros pares. Carlos R. Fuertes - Ra\u00fal Taleb - Sergio Urribarri - Ra\u00fal Solanas - H\u00e9ctor Alan\u00eds - Orlando Engelman - F\u00e9lix Del Real - Luis M\u00e1rquez - Emilio Castrill\u00f3n - Eduardo Jodor SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Teniendo en cuenta que el Expte. Nro. 11.883 se trata de la intenci\u00f3n del Bloque de Diputados Ju sti- cialistas de que un miembro del Poder Ejecutivo, en este caso el se\u00f1or Ministro de Gobierno, Justicia y Educaci\u00f3n, el doctor Enrique Carb\u00f3, concurra al rec in- to de la C\u00e1mara de Diputados a brindar informes en referencia a la contrataci\u00f3n de una agencia de inve sti- gaciones privada en el \u00e1mbito de la provincia de En tre R\u00edos, tomando en cuenta los Art\u00edculos 76 y 77 de nu es- tra Constituci\u00f3n Provincial, es que solicitamos que ese informe sea brindado por el se\u00f1or Ministro en este recinto el d\u00eda mi\u00e9rcoles 14 a las 9 horas y en lo p osible solicitamos que la presencia del mismo, cosa que ha - remos llegar por nota en las pr\u00f3ximas horas, sea ac om- pa\u00f1ada por los funcionarios que de alguna u otra ma ne- ra puedan ampliar la informaci\u00f3n que solicita este bloque. - Siendo las 11 y 35 ingresa el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n, de acuerdo con el Art\u00edculo 77... 9 CUARTO INTERMEDIO SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito un cuarto interme- dio en las bancas para coordinar con el Presidente de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1227 bancada Justicialista la fijaci\u00f3n del d\u00eda de la pre sencia del se\u00f1or Ministro y de los funcionarios, debido a que los d\u00edas mi\u00e9rcoles, jueves y viernes de la semana q ue viene tendremos en tratamiento proyectos importante s que tienen despacho de comisi\u00f3n; entonces, con \u00e1nim o de coordinar -insisto- la presencia del Ministro, s olici- to un cuarto intermedio para consensuar esto. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Referido al momento, la Constituci\u00f3n estable- ce que la solicitud de pedido de informes en este r ecin- to puede realizarse, inclusive si la situaci\u00f3n o la s carac- ter\u00edsticas revisten urgencia, en el mismo d\u00eda; y no so- tros, en todo este tiempo -porque el tema ya data d e varios d\u00edas, aproximadamente dos semanas-, hemos analizado la presentaci\u00f3n de este proyecto y hemos decidido en el bloque, luego de hablarlo d\u00edas atr\u00e1s , que es necesario que indispensablemente el d\u00eda mi\u00e9rcole s 14 a las 9 horas el se\u00f1or Ministro de Gobierno, Jus ticia y Educaci\u00f3n concurra al recinto de esta C\u00e1mara. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Es comprensible, sin ninguna duda, el apuro en la fijaci\u00f3n de la fecha y hora que tiene el Bloq ue Justicialista o su presidente, pero de cualquier ma nera la Constituci\u00f3n dice claramente la facultad que tie ne este Cuerpo, con un tercio, de citar al ministro pa ra que venga a brindar informes. Lo que dice nuestro Presi - dente de Bloque es que habr\u00e1 que coordinar con el se\u00f1or Ministro para ver si ese d\u00eda, con sus funcion arios, puede venir o no al recinto, si est\u00e1 o no en Paran\u00e1 , lo cual, sin ninguna duda es una cuesti\u00f3n de cordura s im- plemente y no de evitar que venga el Ministro o se rehuya a comparecer en este recinto en lo que es de inter\u00e9s del Bloque Justicialista. SR. CASTRILL\u00d3N - El se\u00f1or diputado preopinante, \u00bfa qui\u00e9n se refiri\u00f3 que era un simple ciudadano? SR. LAFOURCADE - Perd\u00f3n, me habr\u00e9 confundido; hablaba de la citaci\u00f3n al se\u00f1or Ministro... SR. CASTRILL\u00d3N - Quiero que los taqu\u00edgrafos lean la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, que se la den a la Secreta r\u00eda, donde dice \"simple ciudadano\". \u00bfA qui\u00e9n se refiri\u00f3? No creo estar tan loco para haber escuchado \"simple ciudadano\". Quiero la aclaraci\u00f3n por el medio que s ea. SR. LAFOURCADE - Indudablemente estamos ante el humor del se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n. Si habl\u00e9 de simple ciudadano indudablemente me habr\u00e9 expresado mal. Si \u00e9l lo dice nadie de ac\u00e1 necesita recurrir a la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica. Estaba hablando de la compare n- cia del se\u00f1or Ministro al replanteo frente a lo que ha dicho el Presidente de Bloque acerca de pasar a un cuarto intermedio -que no s\u00e9 por qu\u00e9 se discute un cuarto intermedio- para establecer la posibilidad o no de que el se\u00f1or Ministro venga a este recinto a bri ndar los informes correspondientes al requerimiento del Presidente del Bloque Justicialista, as\u00ed que no me extra\u00f1a que el diputado Castrill\u00f3n ha ga hincapi\u00e9 en un t\u00e9rmino y no en el cometido que est\u00e1 planteando su presidente de Bloque. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Ac\u00e1, se\u00f1or Presidente, no se trata de un t\u00e9r- mino, cuando hablamos del se\u00f1or Gobernador, habla- mos con todo respeto del se\u00f1or Gobernador y la Cons - tituci\u00f3n dice c\u00f3mo debemos dirigirnos. La Ley de Ministerios claramente ha puesto la funci\u00f3n del bra zo pol\u00edtico del Gobierno, al Ministro de Gobierno. Si un legislador considera que es un simple ciudadano, ti ene que aclararlo, porque para nosotros se le debe el r espe- to que debe tener quien es el brazo pol\u00edtico del Go - bierno de la Provincia de Entre R\u00edos y a quien por la Ley de Ministerios se le han dado las atribuciones que posee. No es menor la forma de dirigirse del dipu- tado, que si tiene alg\u00fan problema con el se\u00f1or Mini stro o bien una situaci\u00f3n interna, la tiene que aclarar, pero en el Recinto exigimos respeto al Gobernador, a los Legisladores y a los se\u00f1ores Ministros y as\u00ed lo ped i- mos, porque si fuera un simple ciudadano, este Pedi do de Informes del que habl\u00f3 el Presidente del Bloque, estar\u00eda dem\u00e1s, porque a un simple ciudadano no lo podr\u00edamos citar cuando se nos ocurra. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Simplemente, se\u00f1or Presidente, hecha la acla- raci\u00f3n correspondiente, evidentemente el diputado preopinante tiene mucho inter\u00e9s en establecer si no so- tros tenemos desacuerdos en nuestra interna. Todas las referencias son ajenas a lo que es- tamos discutiendo, por lo tanto, habiendo hecho la aclaraci\u00f3n, no tengo nada m\u00e1s que aclarar. - Siendo las 11 y 42 se retira el se\u00f1or diputado Taleb. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que por Secretar\u00eda se de lectura al Art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Pro vin- cial. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: SR. SECRETARIO (D'Agostino) - El Art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Provincial dice: \u00a8Cada C\u00e1mara, con aprobaci\u00f3n de un tercio de sus miembros presentes, puede llamar a su seno a los Ministros del Poder Ej ecu- tivo para recibir las explicaciones e informes que crea convenientes, cit\u00e1ndolos por lo menos con un d\u00eda de anticipaci\u00f3n, salvo caso de urgente gravedad y comu - nic\u00e1ndoles al citarlos los puntos sobre los cuales haya de informar.\u00a8 SR. ENGELMANN - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1228 Se\u00f1or Presidente: creo que la falta de pr\u00e1ctica en el uso de las facultades que le otorga a este Cu erpo la Constituci\u00f3n de la Provincia, hace que sea algo no- table, novedoso y demasiado importante o trascenden te la convocatoria de un Ministro del Poder Ejecutivo a este Recinto. Si el se\u00f1or Ministro tiene algo que hacer, que deje de hacer lo que est\u00e1 haciendo y que venga a cu m- plir con lo que establece la Constituci\u00f3n, que dice tex- tualmente: \"...cit\u00e1ndolo por lo menos con un d\u00eda de anticipaci\u00f3n...\". Evidentemente hasta el mi\u00e9rcoles va a tener suficiente tiempo. Adem\u00e1s, la Constituci\u00f3n di ce textualmente: \u00a8...salvo casos urgentes...\u00a8 Quiero decir que estamos d\u00e1ndole vueltas a un tema, innecesariamente. Si el Ministro tiene algo que hacer, repito, que deje de hacerlo y que cumpla con la Constituci\u00f3n de la Provincia. A m\u00ed me parece un tie m- po m\u00e1s que suficiente hasta el mi\u00e9rcoles y creo que ese es en definitiva el \u00e1nimo que nos ha llevado a noso tros a formular dicho pedido. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: es para pedir que la moci\u00f3n de orden propuesta por el Presidente del Bloque de la Alianza se vote como corresponde, sin discusi\u00f3n. Ac \u00e1 se ha llevado a un debate que no corresponde, porqu e deb\u00eda votarse de inmediato. El diputado Cardoso solicit\u00f3 concretamente un cuarto intermedio. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cardoso, en el sent ido de pasar a un cuarto intermedio. - Resulta afirmativa. - Eran las 11 y 45. - Siendo las 11 y 45 ingresa el se\u00f1or diputado Taleb. - Siendo las 11 y 57 dice el: 10 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: nuestro \u00e1nimo era coordinar el d\u00eda de la presencia del se\u00f1or Ministro, pero no ha habido acuerdo con la bancada opositora quien reite ra la fecha de presencia del se\u00f1or Ministro. De todos modos queremos manifestar que oportunamente este bloque va a arrimar una nota con un cuestionario ampliatorio a este pedido de inform es que hace la banca opositora con el \u00e1nimo de informa r- nos tambi\u00e9n respecto a las prestaciones y fundamen- talmente a los resultados que se han obtenido con r es- pecto a este tema que hoy est\u00e1 en consideraci\u00f3n. As\u00ed que oportunamente acercaremos a la Pre- sidencia de la C\u00e1mara para que se adjunte a este pe dido de informes de la bancada opositora un cuestionario ampliatorio para que tambi\u00e9n el se\u00f1or Ministro pued a dar respuesta a toda la C\u00e1mara en este sentido. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: No es para ratificar porque ya ha habido una expresi\u00f3n del diputado preopinante , Presidente del Interbloque de la Alianza, en el sen tido de aceptar la fecha propuesta sino para expresar nu estra satisfacci\u00f3n de que sea el bloque del oficialismo q ue a trav\u00e9s del cuestionario que se va a elaborar en las pr\u00f3- ximas horas, tambi\u00e9n cumpliendo el rol m\u00e1s importan te que nos ha asignado la sociedad y que es justamente el de traer a este recinto las preocupaciones de la so ciedad en su conjunto, -repito- que sea tambi\u00e9n el bloque de la Alianza quien pueda enriquecer este cuestionario qu e ya hace tiempo atr\u00e1s cuando presentamos este proyec to hemos elaborado para que el d\u00eda mi\u00e9rcoles 14 de mar zo cuando el se\u00f1or Ministro acompa\u00f1ado, insisto, como vamos a solicit\u00e1rselo, de algunos funcionarios del \u00e1rea pueda informar a este Cuerpo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el pedido de informes, de acuerdo al Art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Provincia l. - Resulta afirmativa. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: es para hacer una aclaraci\u00f3n atento a que este pedido de informes fue votado -y usted me lo confirmar\u00e1, si es as\u00ed- \u00fanicamente por e l bloque de la oposici\u00f3n, desde ya no corresponde que sea agregado a este pedido de informes ninguna pre- gunta de las referidas por el diputado preopinante por- que ellos no estaban de acuerdo con el pedido de in - formes, lo que no quita que en la audiencia corresp on- diente hagan todas las preguntas que quieran o por la v\u00eda pol\u00edtica directa efect\u00faen el arribo al se\u00f1or Mi nistro de las preguntas que quieran hacer. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Esto, se\u00f1or Presidente, es una consideraci\u00f3n \u00fanicamente del se\u00f1or diputado preopinante. Nosotros no compartimos algunos puntos de este pedido de in- formes, pero s\u00ed tenemos inter\u00e9s en conocer otros pu ntos que no fueron incluidos ac\u00e1 y que mencion\u00e9 anterior - mente. Por eso oportunamente hice la aclaraci\u00f3n de que nosotros \u00edbamos a hacer una ampliatoria a este cuestionario. Este bloque ha considerado que esta i n- formaci\u00f3n a que hace referencia el pedido de inform es no nos interesa mucho, pero si otros temas en aspec tos -como dije hoy- que son los resultados de este tem a. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Pero justamente si al menos un solo tema, un solo aspecto les hubiese interesado como lo manifie sta el diputado preopinante en su anterior intervenci\u00f3n , no en esta \u00faltima como cre\u00edmos entender, hubiesen acom - pa\u00f1ado con el voto para que, justamente, el Ministr o concurra a este Recinto. Nos llama poderosamente la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1229 atenci\u00f3n la incoherencia, por un lado de solicitar o adelantar la ampliaci\u00f3n del cuestionario porque tie nen temas que les interesan y por el otro lado no votan , no acompa\u00f1an la iniciativa de que el se\u00f1or Ministro co n- curra a este Recinto. SR. FORTUNY - Pido la palabra. He pedido la palabra, se\u00f1or Presidente, para dejar perfectamente establecido, ya que ac\u00e1 no hubo votaci\u00f3n nominal, que rechazo lo expresado por el diputado Castrill\u00f3n que quiere hacer aparecer como resoluci\u00f3n del Bloque Justicialista lo que se ha vo tado. Esta es una resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara con el voto que exige el art\u00edculo correspondiente de la Constituci\u00f3 n. Por lo tanto, no s\u00e9 si es pedido de informes o resoluci\u00f3n; pero yo rechazo lo expresado por el dip u- tado Castrill\u00f3n por cuanto ac\u00e1 no hubo votaci\u00f3n nom i- nal, por eso no puede expresar qui\u00e9n vot\u00f3 por la af ir- mativa o en forma negativa. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero que el diputado For- tuny me aclare si vot\u00f3 por la afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Fortuny. SR. FORTUNY - No tengo por qu\u00e9 hacerle esa acla- raci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. Risas. SR. FORTUNY - Con gusto, se\u00f1or Presidente, si quiere reiniciamos el debate de la cuesti\u00f3n. Evidentemente tenemos razones muchos miembros de la Alianza para rechazar contundente- mente los fundamentos de esto que, insisto, no s\u00e9 s i es un pedido de informes, es una resoluci\u00f3n o qu\u00e9. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, creo que a esta altura de las circunstancias las posturas ambivalente en cuanto a la voluntad expresada no se entienden, por eso le pido a usted, se\u00f1or Presidente, que nos informe cu\u00e1l fue e l resultado que arroj\u00f3 la votaci\u00f3n. Si fueron \u00fanicame nte los diputados de nuestro Bloque o si fue acompa\u00f1ada por alg\u00fan miembro del Bloque.Oficialista. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Votaron doce se\u00f1ores diputados del Bloque Justicialista. - Siendo las 12 se retira el se\u00f1or diputado Alanis. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Simplemente quiero se\u00f1alar que la decisi\u00f3n de la C\u00e1mara tomada de acuerdo a lo que expresa el Ar- t\u00edculo 76\u00ba de Constituci\u00f3n Provincial, es una decis i\u00f3n institucional de la C\u00e1mara. La C\u00e1mara, con la mayor \u00eda o la minor\u00eda, en este caso m\u00ednima requerida por el Art\u00edculo 76\u00ba, ha dispuesto la citaci\u00f3n del se\u00f1or Mi nis- tro y a partir de all\u00ed, la C\u00e1mara -como dice el Art \u00edculo- est\u00e1 en condiciones de formular las preguntas o los cuestionarios que crea convenientes. Lo de la votaci\u00f3n es importante para dejar en claro qui\u00e9nes creen oportuno solicitar la presencia del Ministro y qui\u00e9nes no, entonces qued\u00f3 claro en la v ota- ci\u00f3n. Pero producida la votaci\u00f3n y producida la dec i- si\u00f3n institucional de la C\u00e1mara para traerlo al rec into, no vemos cu\u00e1l es el inconveniente en que puedan for - mul\u00e1rsele cuestionarios al Ministro, dado que estar \u00e1 presente en la C\u00e1mara. No vemos que esto tenga que ser patrimonio exclusivo de la bancada Justicialist a, cosa no reflejada en el texto constitucional. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. La verdad es que me pongo nervioso, se\u00f1or Presidente, porque despu\u00e9s de haber escuchado esto de quien va a dar clase de la reforma constitucional, me pone nervioso la Constituci\u00f3n que va a tener vigent e mi hijo con el texto de este legislador. Realmente es claro el art\u00edculo que refiere a la interpelaci\u00f3n o citaci\u00f3n de los Ministros, que dice que debe hacerse conocer los puntos con la anticipaci\u00f3n necesaria. Los puntos que se le hacen conocer al se \u00f1or Ministro en la citaci\u00f3n son los del pedido de infor mes, m\u00e1s all\u00e1 que est\u00e1 perfectamente claro que cualquier a puede ampliarlo el d\u00eda correspondiente que preste e l informe y m\u00e1xime a\u00fan los que no votaron lo pueden ampliar. Lo que cuestionamos es que en la elevaci\u00f3n al se\u00f1or Ministro se incorporen puntos solicitados por quienes no necesitan la presencia del Ministro. Entonces, que no mezclen los art\u00edculos de la Constituci\u00f3n, porque realmente nos ponemos nervioso s porque al final de cuentas creo que venimos ac\u00e1 pa ra legislar, para tratar los temas en serio y no para chaco- tear y estar jugando con la norma constitucional. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, el diputado preopinante manifest\u00f3 que cualquiera puede hacer una pregunta y no es as\u00ed, sino que puede hacer las preguntas cualq uiera de los diputados. Por otro lado, lo que ocurri\u00f3 aqu\u00ed es que ya se vot\u00f3 este pedido de informes y no veo la incoherenc ia que manifiestan algunos legisladores de la oposici\u00f3 n por la votaci\u00f3n, por no dar el voto afirmativo a es te pedido de informes. Nosotros somos del partido ofic ia- lista, del partido que gobierna y podemos reunirnos con el Ministro todas las veces que sean necesarias y c on- sultarle las cuestiones que creamos convenientes. D e manera que no veo la incoherencia en el voto de nue s- tra bancada. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Creo que ac\u00e1 se dicen cosas y se ocultan otras. Aqu\u00ed hay un pedido de interpelaci\u00f3n realizado por e l Bloque Justicialista dentro del marco constituciona l y con la aprobaci\u00f3n, como se dijo, de los requerimien tos de aprobaci\u00f3n en el recinto. Pero yo creo que hay una preocupaci\u00f3n del Justicialismo para saber qu\u00e9 contrat\u00f3 el Gobierno P ro- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1230 vincial con esta empresa que ha estado en ciertos t itula- res con alg\u00fan manto de sospecha. Creo que est\u00e1 bien que tambi\u00e9n los diputados del oficialismo tengan la preocupaci\u00f3n de saber pormenorizadamente por el vocero del Poder Ejecutivo Provincial, el se\u00f1or Min is- tro, las caracter\u00edsticas, las atribuciones, la fina lidad y el alcance de esta contrataci\u00f3n que realiz\u00f3 el Estado Pro- vincial. Por eso es que veo razonable el inter\u00e9s de ellos en tener tambi\u00e9n participaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en la interpelaci\u00f3n. Lo que yo digo es que es claro, como dicen algunos diputados del bloque Justicialista, lo que dice la Constituci\u00f3n, que no se pueden incorporar, salvo dentro de la interpelaci\u00f3n, m\u00e1s cuestiones. Lo que s\u00ed pueden hacer los se\u00f1ores diputados de la Alianza es solicitar respuestas de tipo pol\u00edtico, que podr\u00eda s er en privado o p\u00fablicamente aqu\u00ed en el recinto, en oport uni- dad que venga el Ministro para saber qu\u00e9 tipo de co n- trataci\u00f3n realiz\u00f3 el Gobierno Provincial. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de entender que, como se ha dejado en claro, es taxativo el Art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n y que ya se ha votado por nuestr o bloque en forma favorable para que se logre la pres en- cia del se\u00f1or Ministro de Gobierno en este recinto, es oportuno recordar que hace tres meses, a mediados d el mes de diciembre, presentamos un pedido de informes en esta misma C\u00e1mara justamente para requerir al Poder Ejecutivo precisiones por parte del Ministeri o de Gobierno en cuanto a, como lo dijera el diputado En - gelmann reci\u00e9n, qu\u00e9 tipo de vinculaci\u00f3n hab\u00eda -porq ue en ese momento se sospechaba- entre el Gobierno provincial y esta empresa norteamericana; mediante qu\u00e9 mecanismos se hab\u00eda logrado su contrataci\u00f3n y, si se abonaba alg\u00fan emolumento, de d\u00f3nde sal\u00edan los fondos, de qu\u00e9 presupuesto. A tres meses no se contestaron esos pedidos de informes, incluso a principios de a\u00f1o se reiter\u00f3 otro pedido de informes por parte de nuestro bloque, per o hubo un silencio absoluto a nivel institucional, no pe- riod\u00edstico porque s\u00ed hubo un contacto del Fiscal de Estado y otros funcionarios del Poder Ejecutivo, pe ro no fueron respuestas oficiales. Entonces, a tres meses de aquellos pedidos de informes para los que no hubo respuesta oficial en cuanto a cu\u00e1les son los alcances, la profundidad y vin- culaci\u00f3n con esta empresa que, por otra parte, tamb i\u00e9n consideramos puede llegar a ser inconstitucional su contrataci\u00f3n, violando el Art\u00edculo 14 de nuestra Ca rta Magna Provincial, es despu\u00e9s de todo este proceso d e m\u00e1s de 90 d\u00edas que se produce indefectiblemente est a decisi\u00f3n de nuestro bloque de citar al se\u00f1or Minist ro de Gobierno y a su equipo para que en los pr\u00f3ximos d\u00eda s d\u00e9 las respuestas que institucional y especialmente deben darse tanto a nosotros, que somos el contralo r del Estado, como a toda la comunidad entrerriana, habida cuenta tambi\u00e9n de las versiones que en los d is- tintos medios de comunicaci\u00f3n, especialmente en los medios escritos de la Capital Federal, han vinculad o a esta empresa de investigaciones con hechos lamenta- bles que hacen a presuntos delitos de alcance nacio nal. Entonces se ha magnificado aquella voluntad nuestra de principios de diciembre en el transcurri r de estos 90 d\u00edas, con lo cual queda totalmente plasmad a la voluntad de llevar la luz a este tema y para ello s e ha apelado a este mecanismo del Art\u00edculo 76 de la Cons ti- tuci\u00f3n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Son realmente preocupante las diferencias de actitudes, no digo de todos, pero s\u00ed de alg\u00fan o alg unos legisladores provinciales de la Alianza, comparadas con las actitudes de algunos legisladores de la Ali anza del orden nacional. En el d\u00eda de ayer este tema, es te mismo tema, mereci\u00f3 el voto favorable de la Comisi\u00f3 n de Asuntos Constitucionales para que se plantee y s e apruebe una cuesti\u00f3n de privilegios, justamente por la actuaci\u00f3n de esta empresa en la provincia de Entre R\u00edos. Pero m\u00e1s a\u00fan, no solamente la iniciativa del legislador nacional Jorge Busti cont\u00f3 con el apoyo de algunos legisladores de la Alianza, sino que alguno s de ellos tambi\u00e9n expresaron algunas cosas que pido se me permita refrescar, m\u00e1s all\u00e1 de que est\u00e1 expresado e n un matutino local que dice que esta iniciativa se apro b\u00f3 y que adem\u00e1s se solicit\u00f3 que \u00a8...se trate con pronto des- pacho, recibi\u00f3 el apoyo de su par de la Alianza Jua n Pablo Cafiero. El legislador del Frepaso pidi\u00f3 adem \u00e1s que junto con lo expuesto por Busti se traten las e scu- chas telef\u00f3nicas que vienen sufriendo las diputadas Elisa Carri\u00f3 y Marcela Bordenave de la Alianza. Se debe terminar, dijo Cafiero, el pa\u00eds de la sospecha y de las pr\u00e1cticas mafiosas.\u00a8 Yo digo que reci\u00e9n habl\u00e1bamos en voz baja con algunos legisladores de mi bloque, y m\u00e1s tenien do en cuenta la presencia de muchas mujeres entrerrian as, algunas de edad avanzada aqu\u00ed en el recinto, por qu \u00e9 no se destinaron esos 300 mil pesos que hoy se ocup an para la agencia de investigaci\u00f3n privada para de al guna manera morigerar el atraso enorme en el otorgamient o de las jubilaciones de amas de casa de muchas mujer es que hoy vienen... - Aplausos en la barra. - Siendo las 12 y 10 ingresa el se\u00f1or diputado Alanis. SR. URRIBARRI - ... que hoy vienen a plantear aqu\u00ed justamente este problema que muchas de ellas est\u00e1n sufriendo. Por eso, se\u00f1or Presidente, creo que, sin m\u00e1s, debemos pasar a tratar los temas que hoy nos ocupan , porque el pedido de que el se\u00f1or Ministro brinde in - formes la semana que viene ha merecido s\u00f3lo el voto de nuestro bloque. SR. CUSINATO - Pido la palabra. En el sentido de las apreciaciones del diputado Urribarri, me gustar\u00eda manifestar que tambi\u00e9n me hu - biera gustado que se pagara a las amas de casa la d euda que ten\u00eda la Provincia, habiendo hecho el ajuste en su ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1231 momento en esta C\u00e1mara en el gobierno anterior, cuando eran oficialistas, en los 6 millones de peso s que logramos ajustar. Si ellos hubieran hecho este ajus te, hoy las amas de casa no tendr\u00edan la deuda y otra se r\u00eda la situaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. - Aplausos en la barra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, contin\u00faa la lectura de los Asuntos E ntra- dos. - Se lee: XI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.884) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00b0 - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial a los efectos de solicitarle se oponga terminantemente a la pretendida elevaci\u00f3n de la cota de la Represa de Sa lto Grande propiciado por el Gobierno Nacional. Art. 2\u00b0 - Comun\u00edquese, arch\u00edvese, etc. ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico conocimiento el Poder Ejecutivo Nacional tiene la pretensi\u00f3n de elevar la cota m\u00e1xima de la represa de Salto Grande, con fines de producir mas energ\u00eda el\u00e9ctrica, de 35 a 36 metros. Sin duda que el Poder Ejecutivo Nacional no ha tenido en cuenta el grave perjuicio econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico para los sufridos habitantes linderos al lago de Salto Grande, ya que, ver\u00edan inundados muchos kil\u00f3metros de sus tierras, inutilizando de esta man era \u00e1reas que son importantes para la producci\u00f3n region al. Los habitantes de Federaci\u00f3n, Santa Ana y productores ribere\u00f1os, como as\u00ed tambi\u00e9n mucha gente de campa\u00f1a ven otra vez amenazado su patrimonio, que se le suma a la desaz\u00f3n de a\u00f1os atr\u00e1s, cuando t u- vieron que emigrar, desarraigarse y habitar lugares que no eran los propios. La central hidroel\u00e9ctrica de Salto Grande ha generado energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir del 12 de julio de 1979, fecha \u00e9sta en que se puso en funcionamiento l a primera unidad generadora, brind\u00e1ndole al pa\u00eds much as riquezas, pero no ha terminado de cumplir con las finalidades principales de su creaci\u00f3n, que son, co mo ejemplo, la provisi\u00f3n de agua potable de los centro s urbanos de la regi\u00f3n, terminar la construcci\u00f3n de l os centros urbanos, posibilitar la construcci\u00f3n de can ales de navegaci\u00f3n, etc. No es por lo tanto una soluci\u00f3n ni para la regi\u00f3n, ni para la Provincia, la elevaci\u00f3n de la ac tual cota de la represa de Salto Grande, por lo tanto so licito a mis pares la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resol u- ci\u00f3n. Orlando Engelmann - A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Medio Ambiente. XII PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.885) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en uso de las atribuciones que le confiere el Art\u00edc ulo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ej ecuti- vo se sirva informar: Primero: Cu\u00e1les son las causas que tuvieron en cuenta las autoridades del C.G.E. para la remoci\u00f3n del Sr. Mario LEICKER y la Sra. Lidia R\u00cdOS de CARCABELOS de sus cargos del Profesorado Supe- rior de Ciencias Sociales de Concordia. Segundo: Qu\u00e9 actuaciones administrativas se realiza- ron a fin de comprobar las supuestas irregularidade s imputadas a los cesanteados, y que se acompa\u00f1e copi a de las mismas. Tercero: Qu\u00e9 recaudos se tomaron a fin de cubrir esos cargos y cuales fueron los elementos de valoraci\u00f3n para realizar esos cambios de funcionarios. Cuarto: Cu\u00e1les son las causas por las que se disolvi\u00f3 el equipo interdisciplinario del establecimiento. Quinto: Causas del no pago de haberes a los docentes del Consejo Directivo del Profesorado. Sexto: Si estas medidas fueron parte de un plan siste- m\u00e1tico para la anulaci\u00f3n de esa instituci\u00f3n. URRIBARRI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Profesorado Superior de Ciencias Sociales es una Instituci\u00f3n creada en el a\u00f1o 1991 durante la Gesti\u00f3n del Dr. Busti e impulsada por el entonces M i- nistro Hern\u00e1n Orduna. El perfil de la instituci\u00f3n difiere del de los claustros tradicionales, para tratar desde una post ura distinta la construcci\u00f3n de la realidad social. Se han realizado en el seno de esta instituci\u00f3n seminarios , charlas, debates adem\u00e1s de su habitual actividad. Nos preguntamos hoy, por qu\u00e9 funcionarios del actual Gobierno se han empe\u00f1ado en pulverizar a esta noble instituci\u00f3n. Presentamos este pedido de informes a efectos de esclarecer las verdaderas intenciones del los fu ncio- narios actuales y de propiciar la inmediata reincor pora- ci\u00f3n de los funcionarios cesanteados. Sergio Urribarri SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1232 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.886) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE Art. 1\u00b0:- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial de por finalizada la Intervenci\u00f3n dispuesta por Decreto Nr o. 5.359 M.G.J.E. de fecha 22 de noviembre de 2.000, sobre la Direcci\u00f3n General del Servicio Penitenciar io Provincial. Art. 2\u00b0:- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial dis- ponga la normalizaci\u00f3n de las funciones de la Direc - ci\u00f3n General del Servicio Penitenciario Provincial. Art. 3\u00b0 - : Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial el respeto inmediato al Art\u00edculo N\u00ba 202 de la Ley Naci o- nal Nro. 24.660, a la cual se encuentra adherida nu estra Provincia por Ley Nro. 9.117. Art. 4\u00b0 - : Comun\u00edquese, Reg\u00edstrese, Arch\u00edvese. SOLANAS -TALEB FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El 19 de diciembre de 2.000 presentamos ante esta C\u00e1mara un Pedido de Informes en donde solicita - mos precisiones y datos sobre los motivos y razones que entiende el Poder Ejecutivo Provincial fueron determinantes para intervenir con integrantes de la Polic\u00eda Provincial a la Direcci\u00f3n General del Servi cio Penitenciario; hasta el d\u00eda de la fecha, el mismo n o ha sido respondido. La Ley Nro. 24.660 referida al R\u00e9gimen Peni- tenciario Nacional, a la cual se encuentra adherida nuestra Provincia por Ley Nro. 9.117, en su Art\u00edcul o 202\u00ba establece taxativamente que la Direcci\u00f3n Gener al del Servicio Penitenciario deber\u00e1 estar conducida p or un funcionario de dicha fuerza (\"La Conducci\u00f3n de l os servicios penitenciarios o correccionales y la jefa tura de sus principales \u00e1reas as\u00ed como la direcci\u00f3n de l os establecimientos deber\u00e1n estar a cargo de personal penitenciario con t\u00edtulo universitario de carrera a f\u00edn a la funci\u00f3n\".); es decir que el Gobierno Provincial al haber dispuesto su intervenci\u00f3n por parte de funcionarios policiales esta incumpliendo con lo dispuesto por u na Ley, lo cual constituye una seria irregularidad, po r lo tanto el Interventor carece de facultades legales, ya que al haber infringido la mencionada previsi\u00f3n de la L ey Nro. 24.660, la designaci\u00f3n del Interventor policia l es nula. Por otra parte, los pases a disponibilidad, arrestos (sin derecho de defensa) y sumarios admini s- trativos iniciados al personal penitenciario se par ecen mucho a una persecuci\u00f3n, a la cual el Gobierno debe r\u00e1 explicar a que motivaciones responde. El personal de la fuerza de seguridad, Polic\u00eda, esta capacitado para cumplir una funci\u00f3n dada por l a sociedad y la ley, para reprimir y prevenir la comi si\u00f3n de delitos; muy distinta es la funci\u00f3n y tarea que debe realizar el personal del Servicio Penitenciario, qu e es velar por la seguridad de los reos y asegurar el cu m- plimiento de la condena, buscando a trav\u00e9s de equip os interdisciplinarios la readaptaci\u00f3n social del pena do, para cuando este recupere la libertad. De esta mane ra se observa que la formaci\u00f3n intelectual, la instruc ci\u00f3n y la aptitud psicol\u00f3gica de unos y otros son difere ntes. \u00bfCu\u00e1ntos Polic\u00edas han sido retirados de su labor espec\u00edfica, para estar cumpliendo funciones e n las Unidades Penales de la Provincia? As\u00ed que por u n lado tenemos que los delitos abundan en nuestras ca lles y quienes tienen la responsabilidad de reprimirlos y de proteger a los ciudadanos est\u00e1n, de alguna forma in - movilizados, para una tarea que les es ajena. Desde el comienzo de la intervenci\u00f3n se han producido hechos lamentables en las c\u00e1rceles entrer ria- nas que incluso han llegado a costarle la vida a re clusos en situaciones que no han sido debidamente aclarada s por las autoridades. Es llamativo que el Poder Ejecutivo decida esta intervenci\u00f3n luego de un a\u00f1o de su gobierno y permanentemente hable de \"circunstancias heredadas\" , desentendi\u00e9ndose de su responsabilidad para dar una soluci\u00f3n justa y equitativa, y por el contrario, ha agra- vado la situaci\u00f3n. Por todos estos elementos es fundamental que cese de inmediato la Intervenci\u00f3n a la Direcci\u00f3n Ge ne- ral del Servicio Penitenciario, que el Poder Ejecut ivo cumpla con lo que marca la Ley, y se respete el tra bajo y la dignidad de los hombres y mujeres que forman dicha \u00e1rea del Gobierno Provincial Ra\u00fal Taleb - Ra\u00fal Solanas SR. SOLANAS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto sea reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.887) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial y por su intermedio al Ministro de Salud y Acci\u00f3n Social, Dr. Jorge Krenz, su inmediata intervenci\u00f3n para que se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1233 implemente un sistema de compra de guardapolvos blancos. Art. 2\u00ba - Este sistema de compra de guardapolvos blancos estar\u00e1 dirigido a los alumnos, varones y mu je- res, que cursen los ciclos de Educaci\u00f3n B\u00e1sica Gene ral I y II y la Escuela Intermedia, con bajos recursos. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, reg\u00edstrese, arch\u00edvese. SOLANAS - TALEB FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Resoluci\u00f3n N\u00ba 311 de este a\u00f1o del Consejo General de Educaci\u00f3n dispone \"el uso del guardapolv o blanco para todos los alumnos y docentes de Educaci \u00f3n General B\u00e1sica I y II\", as\u00ed como tambi\u00e9n para los d e las Escuelas Intermedias. Si tenemos en cuenta que la Ley Federal de Educaci\u00f3n, a la que adhiere nuestra provincia, esta ble- ce como educaci\u00f3n obligatoria el Nivel Inicial y la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica I, II y III, lo que seg\u00fan lo establecido en el sistema anterior, ser\u00eda desde jar d\u00edn de 5 a\u00f1os hasta el segundo a\u00f1o de la escuela secundari a; vemos que a excepci\u00f3n del Nivel Inicial, la resoluc i\u00f3n del Consejo General de Educaci\u00f3n enunciada en el p\u00e1rrafo anterior, comprende los tres ciclos restant es, ya que lo que figura como Escuela Intermedia es la Edu - caci\u00f3n General B\u00e1sica III. Los funcionarios del Consejo General de Edu- caci\u00f3n sostienen que, refiri\u00e9ndose al guardapolvo, \"su uso opera como s\u00edmbolo de austeridad y sirve para igualar las diferencias sociales\" y por otra parte, la Asociaci\u00f3n Gremial del Magisterio de Entre R\u00edos con - den\u00f3 la decisi\u00f3n, diciendo que dicha medida \"descon o- ce la autonom\u00eda de las instituciones educativas y p re- tende establecer una falsa igualdad\" (El Diario de Pa- ran\u00e1 - 27/02/01). Nos preocupa que ante la actual crisis econ\u00f3- mica por la que est\u00e1n atravesando las familias entr e- rrianas, tengan que discernir entre la compra de gu ar- dapolvos para sus hijos o alguna otra necesidad b\u00e1s ica para su existencia. Esto \u00faltimo traer\u00eda como conse- cuencia que los ni\u00f1os no concurran a clase, para no sentirse discriminados o no ser sancionados. Por eso creemos que el Ministro de Salud y Acci\u00f3n Social, con la implementaci\u00f3n del sistema de compra de guardapolvos blancos, tiene que hacerle llegar a todos los ni\u00f1os con bajos recursos esta in du- mentaria escolar, que a partir de esta resoluci\u00f3n d el Consejo General de Educaci\u00f3n, es fundamental para que los j\u00f3venes entrerrianos cumplan con sus ciclos obligatorios en igualdad de condiciones. Ra\u00fal P. Solanas - Ra\u00fal Taleb - A la Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social. XV PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.888) La Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que l e confiere el Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provinci al, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Cual es la situaci\u00f3n actual de la Mutual Poli- cial (M.U.P.E.R.) Segundo: Si existe entre dicha Mutual y el Banco de Entre R\u00edos S.A. convenio de comercializaci\u00f3n de cr\u00e9 di- tos destinado a los socios de la misma. Tercero: Si es en raz\u00f3n de dichas operatorias y por negligencia de los directivos de dicha mutual, que los socios de M.U.P.E.R. se encuentran informados en distintos bancos de informaciones comerciales. Cuarto: Si existen retenciones por descuento de pagos de cr\u00e9ditos no ingresados a la entidad financiera m en- cionada, tal cual se habr\u00eda acordado con los tomado res de los mismos. GUASTAVINO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Recientemente se ha denunciado, en distintos medios de comunicaci\u00f3n de la Provincia, una situaci \u00f3n de suma gravedad que involucra a la Mutual de la Po li- c\u00eda de Entre R\u00edos, y que amerita ser debidamente ac la- rado por el Poder Ejecutivo. El hecho denunciado, consiste en un aparente convenio de dicha mutual y el B.E.R.S.A., a trav\u00e9s del mismo la mutual en cuesti\u00f3n ofrec\u00eda cr\u00e9ditos a sus socios, el dinero prestado pertenec\u00eda al Banco de E ntre R\u00edos S.A. y los pagos se efectuaban por c\u00f3digo de descuento en los haberes mensuales de los afiliados tomadores de dichos cr\u00e9ditos. Es necesario aclarar que los c\u00f3digos de des- cuento en los recibos de haberes son utilizados por las mutuales. Es decir, los pagos ingresan a la mutual propietaria del c\u00f3digo y \u00e9sta ingresaba el importe de la cuota a la entidad financiera prestadora, previo de s- cuento de una comisi\u00f3n a la mutual. Las denuncias, que p\u00fablicamente se realizaran por un medio radial en la Ciudad de Gualeguaych\u00fa, sosten\u00edan que los descuentos efectivamente se hab\u00eda n realizado, por lo que era la mutual mencionada qui\u00e9 n hab\u00eda retenido el dinero de las cuotas y no las ing resaba al B.E.R.S.A. Como es de p\u00fablico conocimiento la mutual ha sido intervenida por el Gobierno de la Provincia , por lo que dicha situaci\u00f3n debe ser aclarada debidament e por el Poder Ejecutivo. Pedro Guillermo Guastavino SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1234 Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XVI PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.889) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Ar- t\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita a l Po- der Ejecutivo se sirva informar: Primero: Por qu\u00e9 motivo el Plan Nacional \"Educar es trabajar\", que recientemente lanzaron conjuntamente el Ministerio de Educaci\u00f3n y de Trabajo de la Naci\u00f3n, y que comenzar\u00eda, seg\u00fan se informo de manera oficial por medios nacionales desde ambos Ministerios, entr e otras Ciudades del pa\u00eds, en Gualeguaych\u00fa, ser\u00eda im- plementado en la Ciudad de Paran\u00e1, seg\u00fan se anunci\u00f3 desde el Gobierno Provincial. GUASTAVINO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Recientemente se lanz\u00f3 el Plan Nacional \"Educar es Trabajar\", anunciado conjuntamente el Ministerio de Educaci\u00f3n y de Trabajo de la Naci\u00f3n, que becar\u00e1 a miles de j\u00f3venes de entre 18 y 25 a\u00f1os que no terminaron el secundario y comenzar\u00eda el 1\u00b0 de Marzo de este ano. El programa, seg\u00fan se inform\u00f3 oficialmente por los medios nacionales, comenzar\u00eda en las Ciudad es de San Rafael, Mendoza y Gualeguaych\u00fa, Entre R\u00edos. El matutino \"La Naci\u00f3n\" en su edici\u00f3n del martes 13 de febrero, public\u00f3 en primera plana que la Ciudad elegida es Gualeguaych\u00fa. Este anuncio fue posteriormente ratificado por el Ministro de Educac i\u00f3n de la Naci\u00f3n, Hugo Juri, pero un bolet\u00edn informativ o del Poder Ejecutivo sostuvo que en realidad la loca li- dad designada era Paran\u00e1. El Presidente del Consejo General de educa- ci\u00f3n de Entre R\u00edos, Profesor Celomar Argach\u00e1, anun- ci\u00f3 que el Plan se aplicar\u00e1 en Paran\u00e1 y otras Ciuda des de nuestra Provincia, pero no en Gualeguaych\u00fa. El \u00fanico fundamento que expres\u00f3 el funciona- rio fue que las becas se otorgar\u00e1n donde haya Unive r- sidades Tecnol\u00f3gicas, lo que significa que Gualegua y- ch\u00fa no participar\u00e1 de este programa. Llamativamente este detalle jam\u00e1s fue informado por las autoridade s nacionales. En su desafortunada aclaraci\u00f3n de este episo- dio, el Presidente del Consejo de Educaci\u00f3n, sostuv o que la confusi\u00f3n pudo haber partido del propio Mini s- tro Juri o del periodista de la Naci\u00f3n y remarc\u00f3, \" yo estoy convencido que fue un error del periodista, d ebi- do al gran alcance que tiene la Ciudad de Gualeguay - ch\u00fa, ya que parece que en algunos aspectos Guale- guaych\u00fa parece Entre R\u00edos, debido a la fiesta de lo s corsos. Quiz\u00e1s eso lo tomo el periodista cuando esc u- ch\u00f3 Gualeguaych\u00fa, o el Ministro se equivoco..\". Tan rid\u00edcula aclaraci\u00f3n de este confuso episo- dio amerita este pedido de informe al Poder Ejecuti vo. A mayor abundamiento respecto a las sospechas de arbitrariedad, el d\u00eda anterior a estas declaracione s del Funcionario Provincial, el Ministro Juri, revel\u00f3 qu e el plan se inspira en un modelo similar que se aplica en Espa\u00f1a, particularmente en la Regi\u00f3n de Extremadura . En este sentido el Secretario de Educaci\u00f3n B\u00e1sica d e la Naci\u00f3n sostuvo \"buscamos desarrollar el programa en Ciudades medianas, con poblaciones de 50.000 a 80.000 habitantes, donde el impacto social por la r ein- serci\u00f3n de 5000 j\u00f3venes al sistema educativo se ver \u00e1 en el corto plazo\". Esta descripci\u00f3n revela que el modelo de Ciudad para la implementaci\u00f3n del Programa \"Educar es Trabajar\" es Gualeguaych\u00fa y no Paran\u00e1, que tiene actualmente alrededor de 300.000 habitantes. Por todo lo expuesto solicitamos al Poder Ejecutivo informe a este cuerpo los motivos por los que se excluy\u00f3 a la Ciudad de Gualeguaych\u00fa para la implementaci\u00f3n de este programa educativo. Pedro G. Guastavino SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XVII PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.890) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Ar- t\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita a l Po- der Ejecutivo se sirva informar: Primero - Motivo por el cual el Gobernador de la Provincia, mediante Decreto No 003/2001 M.E.O.S.P., autoriz\u00f3 al Secretario de Hacienda a concretar dire cta- mente con el Banco Bisel S.A. un convenio de manda- to para la organizaci\u00f3n, estructuraci\u00f3n, y colocaci \u00f3n de t\u00edtulos de la deuda p\u00fablica a emitir en el marco de la ley 9100. Segundo - Si dicho convenio no est\u00e1 sujeto a las dispo- siciones de la Ley de Administraci\u00f3n Financiera, de los bienes y las contrataciones del Estado y su reglame nta- ci\u00f3n. Tercero - Motivo/s por el/os cual/es la contrataci\u00f3n no se realiza a trav\u00e9s del procedimiento de licitaci\u00f3n o concurso de m\u00e9ritos y antecedentes a fin de asegura r que distintas entidades financieras de reconocido p res- tigio internacional puedan formular sus propuestas para ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1235 la estructuraci\u00f3n y colocaci\u00f3n de los t\u00edtulos de la deuda p\u00fablica, en el marco de la autorizaci\u00f3n conferida p or la ley provincial Nro. 9100. Cuarto - Si las entidades financieras que participaron de la licitaci\u00f3n para la estructuraci\u00f3n y colocaci\u00f3 n de los t\u00edtulos de la deuda p\u00fablica a emitir por la pro vincia, autorizada por Decreto 1509/98 M.E.O.S.P. en el mar - co de la ley 9100, que calificaron en el orden de m \u00e9ri- tos establecido seg\u00fan Decreto 2531/98, publicado en el Bolet\u00edn Oficial del 24 de julio de ese a\u00f1o, efectua ron reclamos por indemnizaci\u00f3n o pidieron resarcimiento . Quinto - Si la adjudicaci\u00f3n directa resuelta por el Po- der Ejecutivo a favor del Bisel S. A: para la organ iza- ci\u00f3n, estructuraci\u00f3n y colocaci\u00f3n de los t\u00edtulos de la deuda p\u00fablica, en el marco de la licencia otorgada al Poder Ejecutivo a trav\u00e9s de la ley 9100, es la mani fes- taci\u00f3n de una nueva relaci\u00f3n entre el Gobierno de l a Provincia y el Banco en la que este \u00faltimo impone condiciones forzando el dispositivo legal vigente y menoscabando la transparencia de la gesti\u00f3n p\u00fablica . Luis M. M\u00e1rquez SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XVIII PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.891) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Cr\u00e9ase el Programa Provincial de Detecci\u00f3n Precoz de Enfermedades de Columna en prep\u00faberes. Art. 2\u00ba - Cr\u00e9ase en todos los Hospitales P\u00fablicos de la Provincia el Servicio o Consultorio de Atenci\u00f3n de Patolog\u00edas de Columna Vertebral para prep\u00faberes, el cual estar\u00e1 a cargo de una Unidad Ejecutora y se de - nominar\u00e1 SERVICIO DE ORTOPEDIA, con funcio- namiento en el \u00e1mbito de los Hospitales San Mart\u00edn y San Roque de Paran\u00e1. Art. 3\u00ba - El Servicio o Consultorio de Atenci\u00f3n de Patolog\u00edas de columna vertebral para prep\u00faberes, en los hospitales dependientes de la Unidad Ejecutora, estar\u00e1 a cargo de un m\u00e9dico cl\u00ednico o pediatra y de ber\u00e1 contar con la supervisi\u00f3n de un Especialista en Tra u- matolog\u00eda y Ortopedia.- Art. 4\u00ba - Se establece como obligatoria la concurrencia de los ni\u00f1os de ambos sexos, comprendidos entre los 10 y 11 a\u00f1os de edad, al Servicio o Consultorio cre ado por el Art. 2\u00ba de la presente. Los establecimientos edu- cacionales a los que concurran, ser\u00e1n responsables del cumplimiento de este control. Art. 5\u00ba - El mencionado programa tendr\u00e1 los siguien- tes objetivos: a) prevenir oportunamente las enfermedades de colum - na en ni\u00f1os de 10 y 11 a\u00f1os, etapa en que precozmen te puede determinarse la dolencia; b) Efectuar cursos de instrucci\u00f3n, a cargo de la un idad de Ejecuci\u00f3n, para m\u00e9dicos, docentes, profesores de educaci\u00f3n f\u00edsica, padres en general, capacit\u00e1ndolos para la detecci\u00f3n oportuna de dicha dolencia, en to do el \u00e1mbito de la provincia. - c) Efectuar cursos en general, instruyendo a la pob la- ci\u00f3n c\u00f3mo debe detectase esta anomal\u00eda. Art. 6\u00ba - Establecer la gratuidad en la realizaci\u00f3n de estudios de RX, en Hospitales P\u00fablicos, para ni\u00f1os en edad escolar. - Art. 7\u00ba - Los recursos econ\u00f3micos que demande la creaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de este program a estar\u00e1 a cargo del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soc ial de la Provincia, esto incluye costo humano y de rad io- log\u00eda, en todos los casos en que sean prescriptos p or los profesionales responsables de los Servicios a cargo de la Unidad Ejecutora creada por la presente.- Art. 8\u00ba - Comun\u00edquese, etc. FERRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las enfermedades de columna vertebral son comunes en la infancia y adolescencia. Dos de ellas son las de mayor prevalencia, la Escoliosis -desvia ci\u00f3n colateral del raquis, donde se observa curvatura la teral de la columna vertebral, evaluada en el plano front al acompa\u00f1ada de rotaci\u00f3n de los cuerpos vertebrales sobre sus ejes- y la Cifosis \u2014 que es la curvatura de concavidad anterior de la columna vertebral, evalua da en posici\u00f3n lateral- Ambas pueden aparecer en la ed ad prep\u00faber - 10 y 11 a\u00f1os- y el factor crecimiento pr odu- ce el agravamiento de las curvas existentes. Es por ello que se considera que en esta en- fermedad es fundamental la DETECCI\u00d3N PRECOZ a esa determinada edad, a los efectos de instituir el tra- tamiento adecuado y evitar la instalaci\u00f3n de severas que resultar\u00e1n incapacitantes y progr esi- vas, a\u00fan finalizando el crecimiento.- Las mismas son de f\u00e1cil detecci\u00f3n en el exa- men f\u00edsico por medio de un profesional m\u00e9dico o por personas informadas y capacitadas, que se hallan en estrecha relaci\u00f3n con este grupo etario. Teniendo en cuenta los conceptos anterior- mente expuestos, es de suma importancia programar cursos de educaci\u00f3n para m\u00e9dicos, trabajadores del equipo de salud, padres, docentes, profesores de ed uca- ci\u00f3n f\u00edsica, a distintos niveles, para lograr la in forma- ci\u00f3n y capacitaci\u00f3n necesarias y crear conciencia d e la importancia del diagnostico precoz para el tratamie nto oportuno. Citando un ejemplo, podemos mencionar un \u00e1rbol, con la siembra de la semilla comienza su cre ci- miento, llega a la edad adulta y cesa el crecimient o. Si ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1236 cuando llega a determinada edad de crecimiento, co- mienza a doblarse, crecer\u00e1 doblado, llegando a la e dad adulta doblado. Si podemos detectarlo cuando comien - za a doblarse, con un tutor lo enderezamos, y conti nua- r\u00e1 creciendo derecho, llegando en correcta postura a la edad adulta. Por lo fundamentado, oportunamente, puede advertirse claramente la necesidad de la creaci\u00f3n d e un programa obligatorio de detecci\u00f3n precoz de patolog \u00edas de columna vertebral a aplicarse en ni\u00f1os de 10 y 1 1 a\u00f1os de edad. Este programa debe ser considerado como una inversi\u00f3n sumamente redituable en los bene - ficios a corto y largo plazo que significar\u00e1n para la prevenci\u00f3n de las graves complicaciones de estas pa to- log\u00edas no corregidas oportunamente. Este programa se dirige directamente a com- prender los problemas de salud y no de enfermedad, ya que la prevenci\u00f3n y m\u00e1s a\u00fan en estos casos, evita, no s\u00f3lo los padecimientos del individuo sino tambi\u00e9n l os altos costos sociales que significan invalideces fu turas, cirug\u00edas, limitaciones y discapacidades permanentes . Jos\u00e9 E. Ferro - A las Comisiones de Salud P\u00fablica y de Acci\u00f3n Social. XIX PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.892) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Ar- t\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita a l Po- der Ejecutivo se sirva informar: Primero: A cu\u00e1nto ascienden los montos de dinero recaudado en multas, por aplicaci\u00f3n de la ley de tr \u00e1nsi- to. Segundo: Que destino se le ha dado al dinero recauda- do, estableciendo montos, porcentajes y ocupaci\u00f3n. Tercero: Nombre de la empresa contratada para el cumplimiento de tal fin, cu\u00e1l es el porcentual de g a- nancia de la misma y tiempo de contrataci\u00f3n. Cuarto: Instrumentos de medici\u00f3n utilizados, y con que periodicidad se efect\u00faan los controles t\u00e9cnicos de los mismos.- Quinto: Que criterio se ha establecido para la realiza- ci\u00f3n de dicho control, estableciendo lugares, horar ios y tiempo aproximado. Jos\u00e9 E. Ferro FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Encontr\u00e1ndose en vigencia, la normativa de la Ley Provincial Nro. 8963, que adhiere a la Ley Naci o- nal de Transito Nro. 24.449, y por la cual se dispo ne en su articulado, entre otras cosas, la aplicaci\u00f3n de multas que van desde 100 UF hasta 20.000 UF (unidad fija), para infractores de faltas leves a grav\u00edsimas. Y conforme lo expresamente dispuesto en su Art\u00edculo 85\u00ba in fine, donde estipula que \" ...la re cauda- ci\u00f3n por pago de las multas se aplicar\u00e1 para costea r programas y acciones destinados a cumplir con los fines de esta ley...\". Y habida cuenta que no se observan progra- mas o l\u00edneas de conductas propias, establecidas exp re- samente por la normativa rese\u00f1ada. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.893) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio al \u00e1rea que corresponda, solicitando se provea a las instituciones p\u00fablicas, que cuenten co n el servicio de numero de tel\u00e9fonos de llamadas gratuit as y urgencias del sistema de identificaci\u00f3n de llamada telef\u00f3nicas entrantes.- Art. 2\u00ba - De forma.- FERRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por intermedio de la presente, solicito al Poder Ejecutivo provincial, se provea, a los Organismos p \u00fa- blicos que poseen capacidad para recibir llamadas gratuitas y/o urgencias, del servicio de identifica ci\u00f3n de llamadas telef\u00f3nicas entrantes, a los efectos de po- der chequear y comprobar la veracidad del hecho de- nunciado.- No escapar\u00e1 a conocimiento de mis pares la gran cantidad de llamadas que reciben las instituci ones, como bomberos, polic\u00edas, hospitales, denunciado he- chos que en realidad no se han producido. Sobre tod o utilizando los n\u00fameros de tel\u00e9fonos que son gratuit os y que pueden realizarse desde tel\u00e9fonos p\u00fablicos.\" Debido a ello y con el objeto de evitar distraer la atenci\u00f3n de aquellas personas que se encuentran abocadas al servicio de urgencias en todas aquellas instituciones p\u00fablicas que funcionan para el cumpli - miento de tal fin, resulta necesario proveerlo de l os medios necesarios que les permitan comprobar la ver a- cidad de los hechos que se denuncian. El permitir q ue posean identificaci\u00f3n de llamadas entrantes, les pe rmi- tir\u00e1 al menos comprobar el n\u00famero desde el cual se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1237 efect\u00faa el llamado de urgencia y advertir sobre la vera- cidad del mismo.- Es un medio que permitir\u00e1 dejar al descubierto a personas inescrupulosas que mal utilizan estos se rvi- cios, tan necesarios para la salud y la seguridad d e la poblaci\u00f3n. Por los argumentos desarrollados, solic ito de mis pares acompa\u00f1en el presente proyecto.- Jos\u00e9 E. Ferro - A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones. XXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.894) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio al \u00e1rea que corresponda, solicitando se lleve adelante una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de la provincia sobre el correcto y neces ario uso de los n\u00fameros de tel\u00e9fonos gratuitos utilizado s para urgencias.- Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. FERRO FUNDAMENTOS. Honorable C\u00e1mara: Por intermedio de la presente solicito al Poder Ejecutivo provincial, lleve adelante una campa\u00f1a pu - blicitaria, para formar conciencia en la poblaci\u00f3n de la provincia. Es necesario llamar a la reflexi\u00f3n sobre la correcta utilizaci\u00f3n de los n\u00fameros gratuitos utili zados para emergencias, como ser polic\u00eda, bomberos, hospi ta- les, etc.- Se ha dado \u00faltimamente la constante de bro- mistas y mal intencionados, que utilizan estos n\u00fame ros para efectuar llamadas denunciando hechos o acciden - tes inexistentes. Ello trae aparejado un dispendio en la activi- dad de las instituciones que funcionan en ese senti do. Provoca un estado de alerta, y un gasto material y hu- mano que podr\u00eda evitarse. Resulta necesario, entonces, que el Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s de sus \u00e1reas correspondientes, lleve a conocimiento de la poblaci\u00f3n el significado y el per- juicio que se produce ante la denuncia falsa de un acci- dente, incendio o hecho delictivo. No debe perderse de vista, adem\u00e1s, que en varias localidades de la provincia, muchos de los o rga- nismos que funcionan en urgencias, el personal a su cargo es voluntario, sin sueldo, con ocupaciones no r- males y desempe\u00f1ando esta honorable tarea, con el s\u00f3lo fin de ayudar a la comunidad. El mayor perjuicio se ocasiona, cuando ante la existencia real de un siniestro o delito, los organ ismos competentes se encuentran concurriendo a un hecho falso, ocasionando un da\u00f1o mayor por la tardanza en concurrir al real accidente, siniestro o comisi\u00f3n d e un delito. Por los motivos expuestos, solicito de mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Jos\u00e9 E. Ferro - A la Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Reglamento. XXII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.895) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s Legislativo, tur\u00edstico y cultural la XXVIII Fiesta Provincial del Ternero En tre- rriano, a llevarse a cabo los d\u00edas 9, 10 y 11 de Ma rzo de 2001 en la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano Art. 2\u00b0 - Comun\u00edquese, etc.- D\u00b4ANGELO - ALFARO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Declarar de inter\u00e9s legislativo, tur\u00edstico y cultural a esta fiesta significa para todos los ent rerria- nos un reconocimiento a la particular celebraci\u00f3n c on la cual la gente de Feliciano exterioriza sus valor es m\u00e1s arraigados y convoca al resto de la sociedad a comp ar- tirla. Al mismo tiempo es el respaldo que esta Hono ra- ble C\u00e1mara da al sacrificio que significa hoy por h oy la realizaci\u00f3n de este tipo de fiestas en el interior de la provincia. Es de alguna manera homenajear a los pobla- dores que con tanto ah\u00ednco cuidan lo que ya es una tradici\u00f3n dentro del calendario festivo provincial. Ana D\u00b4 Angelo - Elena Alfaro SR. ALFARO DE M\u00c1RMOL - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto sea reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, se\u00f1ora diputada. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XXIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.896) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Manifestar su reconocimiento a la decisi\u00f3n de los legisladores nacionales Carri\u00f3 y Guti\u00e9rrez de i niciar ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1238 y sostener las investigaciones sobre presuntos hech os de lavado de dinero en el pa\u00eds corroborado en las a u- diencias p\u00fablicas llevadas a cabo en el Senado de l os Estados Unidos y que provendr\u00edan de actos delictivo s y de la corrupci\u00f3n tales como la venta ilegal de arma s, narcotr\u00e1fico y coimas. Art. 2\u00b0 - Apoyar la formaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Investi- gadora en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n e ins tar a profundizar su tarea hasta llegar a la verdad de los hechos y a encontrar sus responsables. Art. 3\u00b0 - Remitir copia de la presente Resoluci\u00f3n a la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n y a la Presidencia de la Naci\u00f3n. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc.- Ana D\u00b4Angelo SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto sea reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservada, se\u00f1ora diputada. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: 11 PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.904) INGRESO FUERA DE LISTA SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la incorporaci\u00f3n de un pedido de informes que tuvo ingreso el d\u00eda 7 de marzo a las 11 y 10 de la ma\u00f1ana y que creo que por algunos minutos no pudo ser incluido en la n\u00f3mina d e Asuntos Entrados de esta sesi\u00f3n. El proyecto es de autor\u00eda del se\u00f1or diputado Engelmann y en sus seis art\u00edculos de fondo se refiere al tema expresado por el se\u00f1or diputado Cusinato y tambi\u00e9n por m\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias que tenemos al observar los recurso s, pero s\u00ed tiene que ver con el atraso en lograr el be neficio de la jubilaci\u00f3n de amas de casa que vienen sufrien do cientos de mujeres que han venido aportando en el plazo convenido, requerido. Por lo tanto, tambi\u00e9n aprovechando la presencia de ellas en el D\u00eda Intern a- cional de la Mujer, solicito al Cuerpo la incorpora ci\u00f3n de este pedido de informes y su tratamiento en la f echa. - Aplausos en la barra. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: es sorprendente que desde la bancada opositora, donde hay muchos legisladores qu e han estado en las gestiones anteriores, se pidan in for- mes respecto a este tema de las amas de casa. Digo que es sorprendente porque, seguramente, hoy que est\u00e1n presentes muchas mujeres, buscan quedar bien y hace r pol\u00edtica con esto; la misma pol\u00edtica que se busc\u00f3 h acer cuando se aprob\u00f3 esta ley para que las amas de casa tengan... - Manifestaciones en la barra. SR. CARDOSO - ...para que las amas de casa tengan un reconocimiento merecido. Digo que llama la atenci\u00f3n porque la gesti\u00f3n anterior fue la que no permiti\u00f3, mediante decretos de emergencias, que cuando se cumplan los 10 a\u00f1os de aporte de las amas de casa, que hab\u00edan comenzado al l\u00e1 por 1.988-1.989, se liquide la jubilaci\u00f3n correspon dien- te. Ese decreto fue ampliado hasta el 31 de diciemb re de 1.999 con el \u00fanico fin de cubrirse para no dar r es- puesta a lo que no se pod\u00eda dar, porque no se hab\u00eda previsto el financiamiento que necesitaba este sist ema para su funcionamiento. Entonces hoy es f\u00e1cil hacer un pedido de in- formes, porque este gobierno de la Alianza no hizo ning\u00fan decreto para prohibir esto, cosa que s\u00ed exis ti\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o y medio de la gesti\u00f3n anterior. Hoy nos encontramos con este problema, donde este sistema absorbe m\u00e1s de 30 millones de recursos, recursos que est\u00e1 aportando este gobierno de la Alianza a este sistema y que no tienen ning\u00fan fi nan- ciamiento, porque si bien eran justas las retribuci ones y el reconocimiento a las amas de casa, tambi\u00e9n era t o- talmente irresponsable el sistema que se hab\u00eda prev isto para su recaudaci\u00f3n. Entonces hoy nos encontramos con esto, que es uno de los graves problemas que tiene la Caja de Jubilaciones, ya que tampoco, en ning\u00fan momento, se hizo alguna reducci\u00f3n de gastos de cualquier otro s ec- tor o se previ\u00f3 de d\u00f3nde obtener estos fondos. Bien dec\u00eda el diputado Cusinato que nosotros podemos hablar con propiedad respecto al financia- miento del presupuesto de esta C\u00e1mara, ya que ten\u00eda - mos autorizado -por la reconducci\u00f3n presupuestaria del a\u00f1o 1.999- a gastar, el a\u00f1o pasado, 18 millones de Pesos y por decisi\u00f3n del Bloque de la Alianza, \u00fanic a- mente se gastaron 11,9 millones de Pesos. Ahorramos m\u00e1s de 6 millones de Pesos que seguramente van a engrosar la Renta del Tesoro para cubrir el d\u00e9ficit que tiene este sistema. Digo que esto no es para hacer pol\u00edtica, por- que a este debate hay que hacerlo en serio. Al tema del funcionamiento del sistema de Amas de Casa hay que instalarlo en las amas de casa y en la sociedad, po rque es f\u00e1cil dejar una bomba pronta a estallar como la deja- ron, ya que este Decreto de emergencia reg\u00eda \u00fanica- mente hasta el 31 de diciembre de 1.999, pero dejar on este problema al gobierno que ven\u00eda. Considero que deben estar muy enterados de lo que es este sistema, porque no solamente partici pa- ron en las gestiones anteriores, sino que ten\u00edan ge nte en Econom\u00eda durante los \u00faltimos a\u00f1os, desde la creaci\u00f3 n de este sistema y, adem\u00e1s, sus Ministros estaban en conocimiento del origen de los recursos, que en est e momento son de Rentas Generales, porque cada vez m\u00e1s se disminuyen los fondos del IAFAS debido a la disminuci\u00f3n notable de la recaudaci\u00f3n. Este sistema est\u00e1 llevando m\u00e1s de 30 millones de Pesos que son d e Rentas del Gobierno provincial y poco se ha hecho para mejorarlo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1239 A este debate hay que instalarlo y no hay que usarl o para hacer pol\u00edtica, ser\u00eda f\u00e1cil -hoy que est\u00e1n tan tas amas de casa- venir a dar un discurso para hacer po l\u00edti- ca. Ac\u00e1 lo que tenemos que hacer, se\u00f1or Presidente, es discutir responsablemente cu\u00e1l es el futuro de este sistema porque nadie lo previ\u00f3 hasta hoy. - Aplausos en la barra. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: yo creo que, o los radicales han cambiado o son tiempos distintos los que nos to can vivir. Porque es muy f\u00e1cil decir que se fue irrespon- sable en aquella oportunidad cuando a lo mejor haci en- do pol\u00edtica los diputados, en ese tiempo radicales que eran minor\u00eda, votaron a favor del sistema, aprobaro n el sistema, pensando en la justicia del planteo. (Aplau- sos). Lo que las amas de casa no se van a llevar en claro hoy es por qu\u00e9 no le pagan a las m\u00e1s de 2.500 que tienen aprobado su tr\u00e1mite en la Caja de Jubilacion es de la Provincia y muchas de ellas tienen 70 a\u00f1os. (Aplausos) Yo digo que el diputado preopinante, Presi- dente del bloque, tiene que esmerarse m\u00e1s para que las amas de casa se lleven el convencimiento de que est e gobierno est\u00e1 haciendo econom\u00eda y que tarde o tem- prano le va a reconocer lo que no le reconoci\u00f3 en e ste a\u00f1o y pico, y que esa econom\u00eda, que es importante, es importante, pero no disimula la compra del Hotel Ma - yorazgo, del avi\u00f3n, de las contrataciones fuera de pre- supuesto como el de la empresa Kroll que tiene un monto determinado pero no sabemos cuando termina. (Aplausos). Va a tener que esmerarse para que las mujeres que se trasladaron hoy, con otro motivo, como es el D\u00eda Internacional de la Mujer, se lleven el convenc i- miento de que los diputado que en aquel tiempo vota - ron a favor de este sistema por creerlo justo ahora han cambiado de opini\u00f3n. Yo creo que todos tenemos que trabajar juntos para encontrar una soluci\u00f3n. Hay soluciones que pue - den ser estudiadas pero lo que no puede ser estudia do, porque es urgente, y tendr\u00eda que haberse cumplido e s pagarle a las m\u00e1s de 2.500 amas de casa que han ten ido aprobado su tr\u00e1mite y han cre\u00eddo que una ley de la Provincia, por m\u00e1s que cambie el gobierno, iba a te ner continuidad, que iba a seguir igual el r\u00e9gimen que fue votado un\u00e1nimemente y hoy por lo que han dicho pare - ce que lo desconocen. Y cumpli\u00e9ndose con estos 2.50 0 tr\u00e1mites, para que cobren, ya que algunas tienen mu - chos a\u00f1os, a lo mejor se disimulen las otras invers iones incre\u00edbles que ha tenido el gobierno provincial y q ue no se alcanzan a disimular con las econom\u00edas que se han hecho en el humilde presupuesto de la C\u00e1mara de Diputados. (Aplausos) SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: es lamentable tener que entrar en un debate que no deseamos pero al que no le vamos a disparar, sobre qu\u00e9 hacemos o no hacemos, desde nuestro gobierno, para dirigir las pol\u00edticas que nosotros creemos que fueron incorporadas en la plat a- forma de la Alianza y que estamos llevando adelante respecto de la funci\u00f3n y rol del estado para benefi cio de la sociedad toda. Pero yendo concretamente al tema de las amas de casa, yo no me tengo que esmerar para quedar bie n con las amas de casa que est\u00e1n presentes, no me ten go que esmerar... - Manifestaciones en la barra. SR. CARDOSO - ... lo que yo quer\u00eda es instalar el debate respecto a qu\u00e9 vamos a hacer con el funciona - miento y le contesto puntualmente a lo que \u00e9l dec\u00eda . Yo no puedo determinar por qu\u00e9 se vot\u00f3 opor- tunamente, en ese tiempo el diputado preopinante ya era diputado -creo que est\u00e1 hace muchos a\u00f1os- y yo no participaba de esta C\u00e1mara pero creo interpretar qu e cuando se explic\u00f3 y debati\u00f3 este sistema se present \u00f3 de una forma y lo que sucedi\u00f3 en el tiempo es que fue un fracaso total el manejo de este sistema, un fracaso , lo tienen que asumir como un fracaso porque estaba pre - visto, de acuerdo al informe que mandaban oportuna- mente y a los debates, que iban a tener m\u00e1s de 100 .000 aportantes, 110.000 creo que dec\u00edan, para mantener el sistema. Pregunto: \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s de estos 12 a\u00f1os, d\u00f3nde est\u00e1n los 100.000 aportantes?, \u00bfdesapareciero n?, porque eso es lo que ten\u00eda que mantener el sistema. Oportunamente cuando el radicalismo acompa\u00f1\u00f3 esta medida crey\u00f3 que eran capaces de administrar, pero demostraron que eran incapaces, es por eso que le quedaron debiendo, y sino por qu\u00e9 no les pagaron en el `95 a las amas de casa lo que le deb\u00edan y que a\u00fan h oy le est\u00e1n debiendo, por qu\u00e9 hicieron ese decreto de emergencia los \u00faltimos d\u00edas antes de irse de la fun ci\u00f3n, cuando las beneficiarias ya ten\u00edan cumplimentados l os requisitos para jubilarse. Porque no pudieron, porq ue hab\u00eda fracasado el sistema y lo que tienen que admi tir es que fracas\u00f3 y que nosotros s\u00ed lo tenemos que res ol- ver y vamos a hacer el esfuerzo y poner esmero para resolverlo, con ideas nuevas, con propuestas nuevas , pero no esmer\u00e1ndonos \u00fanicamente en los discursos. Y o no me tengo que esmerar para convencer ac\u00e1, me teng o que esmerar para tratar de dar una soluci\u00f3n e insta lar un debate serio que nadie quiere instalar. Primero, admitir el fracaso porque no hay aportantes, este sistema va a tener puros jubilados , \u00bfde d\u00f3nde salen los recursos para mantenerlo?, salen de Rentas Generales. Por eso dec\u00eda que era un acto irr es- ponsable, que si bien el radicalismo acompa\u00f1\u00f3 oport u- namente la iniciativa fue porque crey\u00f3 en la compos i- ci\u00f3n de la ley; se mencionaba que se iba a tener \u00e9x ito en esto, que muchas mujeres iban a creer en esto y que iba a haber m\u00e1s de cien mil aportantes. Ah\u00ed est\u00e1 el sistema, con los que se engancharon al principio y despu\u00e9s nunca m\u00e1s se esmeraron, quiz\u00e1s por lo que dec\u00eda hoy, fue simplemente una cuesti\u00f3n pol\u00edtica, m \u00e1s all\u00e1 que debemos manifestar que es un reconocimient o ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1240 a las mujeres y a las amas de casas, pero tambi\u00e9n d e- bemos decir que fue irresponsable su manejo e hizo crack ahora, y si no que me contesten lo que pregun to \u00bfpor qu\u00e9 no les pagaron por all\u00e1 en el a\u00f1o 1.995?, por- que hab\u00eda que sacar de Rentas Generales, \u00bfpor qu\u00e9 s e hizo esta ley de emergencia y dejaron esta cuesti\u00f3n sin resolver, porque no pudieron resolver?, porque no t iene recaudaci\u00f3n. Esto es lo que sucede y esta es la explicaci\u00f3n que doy. Nos quieren hacer aparecer como incoheren- tes. Los incoherentes ser\u00e1n los que votaron esto y des- pu\u00e9s no tuvieron la capacidad de controlar para que esto funcione como corresponde. - Manifestaciones en la barra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Silencio, por favor. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. En primer lugar, se\u00f1or Presidente, quiero destacar que hab\u00eda manifestado el diputado preopina nte que esta situaci\u00f3n no pod\u00eda ser utilizada para disc urso. Realmente creo que distan mucho sus expresiones de una verdadera c\u00e1tedra sobre asistencia social y rec ono- cimiento social de los derechos de la mujer y su ro l en la familia; y es m\u00e1s, ni nosotros los cabecitas neg ras, los negros peronistas, nos animamos a hablar en ese tono en los discursos de barrio cuando somos los m\u00e1 s irrespetuosos, seg\u00fan las voces de los ordenadores, de la \u00e9tica y de la democracia en la provincia de Entre R \u00edos. Les voy a hablar con la firme convicci\u00f3n de que cuando tuve que votar en contra, en contra de l a Caja, a\u00fan en mi gobierno , lo hice. Y me voy a remi tir a dos o tres ejemplos porque realmente no quiero se r tedioso ni aburrido. Nos preocupamos por lograr el cierre del Sistema Jubilatorio del Ama de Casa. Fue as\u00ed que hab\u00eda dos posiciones, y era verdad, una era amp liar la cantidad de afiliadas o de aportantes, o bien re cono- cer los derechos de quienes hab\u00edan aportado, abonad o en tiempo y forma y limitar ese car\u00e1cter de benefic io previsional subsidiado por el Estado, no con los fo ndos de la Alianza, porque parece que para el diputado C ar- doso a mi me pagan con los fondos de la Alianza. La verdad pagan los que laburan afuera que no s\u00e9 de qu \u00e9 partido son. - Siendo las 12 y 35 se retira el se\u00f1or diputado Urribarri. SR. CASTRILL\u00d3N - Estuvimos tratando las dos opciones, la opci\u00f3n del Radicalismo en ese momento era que si le pon\u00edamos las exigencias que si la muj er dejaba de pagar cinco cuotas quedaba debajo del sis te- ma, las que menos ten\u00edan eran las que quedaban deba jo del sistema, las se\u00f1oras gordas eran las que quedab an dentro del sistema; eso lo interpretamos, lo tuvimo s en cuenta y tratamos de adecuarlo. Cuando en alg\u00fan momento dijimos que la Caja de Jubilaciones era uno de los grandes problem as que ten\u00eda la Provincia de Entre R\u00edos y era una de l as causas de muchas de estas leyes de emergencia, nos encontramos con que nos dec\u00edan -y me remito a las versiones taquigr\u00e1ficas de aquella \u00e9poca- que hab\u00eda que tener especial inter\u00e9s en esa mujer trabajadora que en atenci\u00f3n de los discapacitados prestaba su atenc i\u00f3n y pon\u00eda en peligro su salud y su equilibrio emocion al y que hab\u00eda que reconocerle los derechos para jubilar se antes y que hab\u00eda que reconocerle los derechos adqu i- ridos cuando estaba trabajando en otro centro educa - cional; hoy vemos que por decreto se les dan de baj a las jubilaciones que pusimos en base al debate que introdujo la minor\u00eda en otra etapa y por decreto ho y le decimos que venimos a regular la ley de hace 10 a\u00f1o s atr\u00e1s, que como no ha sido reglamentada, ahora la pueden reglamentar y no puede haber activos y pasi- vos. Y en aquel entonces no lo vot\u00e9 porque estaba convencido que no puede haber activos y pasivos en la Provincia, como estaba convencido que no pod\u00eda habe r activos y pasivos en el caso de los h\u00e9roes de Malvi nas y tener dos pensiones, cuando planteaba que si a un a mujer entrerriana se le quitaba la 4035, cuando se le daba una pensi\u00f3n nacional de cien pesos, no pod\u00edamo s tener una situaci\u00f3n distinta en la misma Provincia con otros montos que eran de superior cantidad. Fue necesario ir a despertar a un Puma para alcanzar el qu\u00f3rum en este recinto y otorgarle la m isma pensi\u00f3n que despu\u00e9s el gobernador con criterio tuvo que entrar a valorarla, pero la posibilitaron los r espon- sables. Realmente nos llena de satisfacci\u00f3n el recono- cimiento de una ilegalidad y de la comisi\u00f3n de un h e- cho violatorio a la ley. No estaba en contra, y as\u00ed lo manifest\u00e9 siempre, se\u00f1or presidente, de la compra d el Mayorazgo atento a que no estaba a favor del acuerd o que ten\u00eda la empresa licenciataria de las maquinari as; pero con las expresiones del diputado Cardoso, ahor a me doy cuenta que nos mintieron; cuando le hicieron la transferencia que ten\u00eda a favor el IAFAS para que p u- dieran adquirir el inmueble, resulta que los fondos no eran del IAFAS, porque el IAFAS era deficitario y n o ten\u00eda fondos para transferirle al fondo de Amas de Casa. Por lo tanto, se miente en este recinto y se cam- bia de discurso seg\u00fan el tratamiento de la ley. Queremos llevar a primar la sensatez. Con 6 millones de ahorro por no llevar asistencia a los n ecesi- tados de la Provincia, no vamos a solucionar los pr o- blemas de la Provincia; con hacernos los malos y t a- char de irresponsables a los que no lo votaron, evi den- temente no vamos a solucionar los problemas de la Provincia. Los problemas los van a solucionar si co rri- gen los errores y mal puede pretender el diputado p re- opinante, cuando en este mismo recinto interpreta c o- mo se le ocurre la Constituci\u00f3n, el Reglamento y la s leyes no d\u00e1ndole eco a\u00fan a las razones de la minor\u00ed a, que nosotros vayamos a gobernar para solucionarles el problema de las jubilaciones de las Amas de Casa. P or lo tanto, el rol de oficialista lo tiene \u00e9l y es re sponsabi- lidad de \u00e9l solucionarle el problema a las mujeres que reclaman su leg\u00edtimo derecho. - Manifestaciones en la barra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1241 SR. CASTRILLON - No nos vamos a avenir con versos y ret\u00f3rica, con el ahorro de 6 millones de p esos que eran los subsidios para los indigentes. Cu\u00e1ntos millones gastamos, se\u00f1or diputado, con la renta vit ali- cia que era para favorecer el retiro de los jueces que cre\u00edan que eran ac\u00f3litos del Justicialismo y que ah ora reconocen que se fueron los que no se ten\u00edan que ir y quedaron los que se ten\u00edan que ir, como dijo el dip u- tado Lafourcade. \u00bfCu\u00e1nto gastamos en eso? Entonces, se\u00f1or Presidente, digamos con ra- z\u00f3n, el sistema necesita arreglar el financiamiento , existen derechos adquiridos por las mujeres aportan tes al r\u00e9gimen de Jubilaciones de Ama de Casa. Existe un bloque minoritario que reconoce sus errores y reconoce tambi\u00e9n haber puesto la dignidad de la mujer sobre el tapete cuando propusimos desde el justicialismo la creaci\u00f3n de la jubilaci\u00f3n de las a mas de casa. Estamos dispuestos a reconocer los errores, e sta- mos dispuestos a asumir nuestro error pero que nos convoquen, porque nos llaman a debatir a los integr an- tes de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuent as y cuando vamos nos cambian de oficina y despu\u00e9s dicen que no concurrimos, si es as\u00ed, que se hagan r es- ponsables los que gobiernan y no nos echen la culpa a nosotros, de \u00faltima, en el 2.003 el pueblo entrerri ano sabr\u00e1 a qui\u00e9n va a votar, si se va a revalidar el v oto o no. - Aplausos en la barra - Siendo las 12 y 40 ingresa el se\u00f1or diputado Urribarri. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: he escuchado atentamente la discusi\u00f3n de los diputados preopinantes y creo que es necesario introducir la situaci\u00f3n, el contexto y la reali- dad que se est\u00e1 viviendo. Hemos hablado de disminu- ci\u00f3n del gasto, hemos hablado de la necesidad de cu m- plir con una herencia. El presupuesto es tan sencil lo que apenas hay que saber sumar y restar, se suma y se resta, no hace falta hacer ecuaciones matem\u00e1ticas n i nada, pero ese presupuesto tiene un contenido que s on ingresos reales que tienen que estar disponibles en una caja que hace viable cualquier autorizaci\u00f3n de gast o que la provincia tenga. Entonces, cuando hablamos de disminuci\u00f3n de gastos, contribuimos a que esa caja no est\u00e9 exhaust a. Pero hablamos de otras cosas m\u00e1s que aqu\u00ed no se dic en, hablamos de un a\u00f1o de trabajo dif\u00edcil en un context o nacional e internacional complicado, debemos expres ar que aqu\u00ed tenemos una convertibilidad monetaria, que aqu\u00ed tenemos pactos fiscales que se aprobaron perma - nentemente y que transfirieron gastos a las provinc ias, debemos expresar que a partir del a\u00f1o 1.999 existe una ley de disciplina o responsabilidad fiscal que obli ga a disminuir el d\u00e9ficit a 0 en el a\u00f1o 2.003, con 10 mi l millones de d\u00f3lares de d\u00e9ficit que maneja un pa\u00eds, el Estado Nacional debe llegar, durante 5 a\u00f1os, a 0 Pe sos de d\u00e9ficit en el a\u00f1o 2.003. Hay que llenar la caja con moneditas para cubrir 10 mil millones de pesos. Y cuando hablamos de eso debemos incorporar el costo de los intereses de la deuda, que es de 102 millone s de pesos, siempre y cuando no nos aumenten, los que tienen el manejo financiero de la provincia, la tas a de inter\u00e9s. \u00a1102 millones de pesos! \u00a130 es el financia mien- to para las amas de casa! - Siendo las 12 y 42 se retira el se\u00f1or diputado Cusinato. SR. GUIFFREY - Pero quiero explicar que para hacer viable una provincia podemos pagar lo que queramos, pero la plata no la vamos a hacer nosotros aqu\u00ed, co n discursos o ch\u00e1chara, la plata se hace cuando la pr ovin- cia trabaja, produce y se sacrifica. Hemos dado res - puestas desde esta Legislatura, hemos apoyado preci - samente al sector productivo como nunca se hab\u00eda hecho, sin un banco, porque no queremos un banco para hacerlo, y lo hemos dado, hemos endeudado la capacidad de la provincia para dar respuestas para que se generen recursos genuinos que van a ser impuesto s que har\u00e1n que las amas de casa cobren como se debe. Quiero decir que estamos tratando el fondo de fidei co- miso para seguir apoyando al sector productivo para que genere impuestos y trabajo, para que se equilib re la balanza provincial. Hemos trabajado en infraestruct ura y hemos dado respuestas, pasaron 10 a\u00f1os sin dragar , ahora se est\u00e1 dragando, se rompen, se reparan las d ra- gas y siguen trabajando para abaratar los costos pa ra exportar al mundo, con una convertibilidad de la qu e no somos responsables. Estamos trabajando con la capacidad t\u00e9cnica, para ello se ha creado una Universidad para crear c apa- cidad t\u00e9cnica para que tengamos en la provincia los t\u00e9cnicos que necesitamos. 300 mil entrerrianos educ a- mos, cada 10 a\u00f1os se nos van, no crece la provincia . \u00bfQu\u00e9 capacidad de darle trabajo hemos tenido a esos 300 mil entrerrianos que hoy se est\u00e1n educando? Nec e- sitamos darles trabajo, porque ese trabajo va a gen erar los recursos para que esa ama de casa cobre y para que cobre el empleado p\u00fablico, porque si seguimos as\u00ed, con 100 millones de intereses, el a\u00f1o que viene 140, la amortizaci\u00f3n de la deuda el desequilibrio financier o..., no va a cobrar nadie, se\u00f1or Presidente. Yo creo que tenemos que generar ambiente y tenemos que llevar estos temas a la discusi\u00f3n porqu e necesitamos tener prosperidad de una vez y para sie m- pre, tenemos que quebrar este sistema perverso de echarnos culpas unos y otros. Yo trabajo responsabl e- mente con un mont\u00f3n de diputados y de senadores de cualquier bloque, no me importa cual, trabajamos re s- ponsablemente; estamos buscando alternativas a los combustibles, estamos buscando alternativas a la pr o- ducci\u00f3n; estamos buscando c\u00f3mo peleamos para que se contemple un impuesto para que la producci\u00f3n region al sea exportable, queremos que en la naci\u00f3n considere a nuestro sector productivo; eso va a dar prosperidad , eso va a desequilibrar un presupuesto, eso va a quebrar una tendencia que tenemos de a\u00f1os. Tomen el Presupuesto y vean esa tendencia: crecimiento del gasto p\u00fablico , transferencia de servicios a la provincia, no han v enido los recursos, no hemos generado prosperidad econ\u00f3mi - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1242 ca, hemos tenido dificultades en el contexto intern acio- nal; y \u00e9sta es la realidad: las empresas nuestras e st\u00e1n exhaustas, cada empresa entrerriana tiene dificulta d en los bancos, hubo que asistir al refinanciamiento de los productores y de la industria, porque no existe cap aci- dad en las empresas de seguir generando riqueza. \u00bfC\u00f3mo hacemos?, es la pregunta. En lugar de tantas resoluciones y tantas cosas sent\u00e9monos a ver c\u00f3mo generamos los recursos, c\u00f3mo ahorramos los recursos que tenemos, c\u00f3mo se apunta mejor ese presupuesto para que cada centavito llegue a quien lo necesita, para que la salud y la educaci\u00f3n sean atendidas, que asi sta- mos a todas estas cosas. Pero esto no se logra con discursos f\u00e1ciles, se\u00f1or Presidente, para que estas amas de casa sepan que hemos trabajado con responsabilidad para genera r recursos, seguramente no es f\u00e1cil, no tenemos una m\u00e1quina de dinero, no tenemos un banco central ni u n banco de la provincia que fue privatizado, no tenem os alternativas, caminamos sobre el filo de la navaja y todos lo saben, nadie puede estar exento de saber q ue estamos pisando el filo de la navaja, que estamos a h\u00ed, o nos caemos o nos cortamos los pies. Tenemos que empezar a ensanchar la brecha para hacer la diferen cia, y resulta que a esto lo vamos a poder hacer si trab aja- mos para solidificar la econom\u00eda, esa econom\u00eda tan traicionera que ha puesto el neoliberalismo, en don de cada ciudadano aparentemente no importaba. Tenemos que comenzar -reitero- a ensanchar esa brecha, tene - mos que ver c\u00f3mo esa econom\u00eda se pone al servicio d e la gente, de los productores, del sistema de trabaj o y no, como hoy, que la patria financiera est\u00e1 vigente y nos maneja las tasas de intereses y nos maneja con informes, con esto y aquello y hace que el riesgo p a\u00eds suba y baje en minutos. Por favor, les pido, trabaj emos en las cosas que son constructivas. Estamos trabajando en el problema de las amas de casa, pero es un problema dif\u00edcil de resolv er porque son monedas que entran en una caja y a esa c aja hay que agrandarla, hay que incluirla, si no ya se hu- biera pagado antes. \u00bfPara qu\u00e9 un decreto congelando la emisi\u00f3n de la jubilaci\u00f3n de amas de casa? Porque no hab\u00eda monedas en la caja, sino se hubiera hecho ant es, no tendr\u00edamos hoy 2.500 amas de casa con estas difi - cultades; porque la caja no alcanzaba, no entraban las moneditas y entonces no se pod\u00edan repartir. \u00c9sta es la dura realidad y \u00e9sta es la consecuencia; \u00e9stas son reali- dades consecuentes que llevan a una situaci\u00f3n y est \u00e1n enmarcadas en un contexto, se\u00f1or Presidente. - Aplausos en la barra. - Siendo las 12 y 48 se retira el se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra.. En primer lugar, creo que hoy las amas de casa en la posici\u00f3n que tuvo el diputado Cardoso re pre- sentando al bloque de la Alianza se van claramente informadas de lo que hoy la Alianza piensa del sist ema jubilatorio de amas de casa; creo que fue contunden te, claro y -lamentablemente para las amas de casa- sin ce- ro en el sentido de que este Gobierno nada va a hac er por este sistema. Atentamente lo escuch\u00e9 a \u00e9l, al s e\u00f1or diputado preopinante cuando hablaba de que no tene- mos la m\u00e1quina de fabricar plata, pero este gobiern o lamentablemente en un a\u00f1o y tres meses de gesti\u00f3n, a nivel nacional es lamentablemente un fracaso para todos los argentinos, ya que hoy no est\u00e1n gobernand o dos personas que debieron quedarse, como son Alfon- s\u00edn y Chacho \u00c1lvarez, ya que el gobierno est\u00e1 profu n- dizando el neoliberalismo a partir de L\u00f3pez Murphy que est\u00e1 diciendo que 50.000 nuevos empleados tiene n que ir a la calle. Creo que, o los diputados preopinantes forman parte de otro partido o realmente forman parte de e sta Alianza que est\u00e1 profundizando este sistema que dic en que ellos mismos no comparten. Est\u00e1n planteando de que no tienen la m\u00e1quina de hacer billetes pero s\u00ed tienen la m\u00e1quina de ende u- darse en la Provincia Entre R\u00edos. Son ineficientes con el IAFAS, como lo dijo el diputado Cardoso; son ine fi- cientes en la Direcci\u00f3n General de Rentas; tienen u n presupuesto de un endeudamiento, de un d\u00e9ficit fisc al del a\u00f1o 2.000 de m\u00e1s de 140 millones de Pesos; est\u00e1 n previsionando un d\u00e9ficit de 190 millones de Pesos para el a\u00f1o 2.001 y paralelamente con la Ley Nro. 9.235 tomaron 100 millones de Pesos en cr\u00e9ditos por el Art\u00edculo 2\u00ba y por el Art\u00edculo 22\u00ba de la misma ley, toma- ron 100 millones de Pesos m\u00e1s, pero ninguno de esos fondos fueron para pagarles a las amas de casa, sin o para financiar estos proyectos fara\u00f3nicos que creo que ning\u00fan entrerriano quiere. La Legislatura ni siquiera ha discutido el pro- yecto de telecomunicaciones con el que vamos a ir a pedir 23, 25 \u00f3 27 millones de Pesos en cr\u00e9ditos par a llevarlo a cabo. Ning\u00fan legislador ha discutido la con- veniencia de este negocio, m\u00e1s a\u00fan cuando hay una cantidad de necesidades sociales, entre ellas el pa go a 2.500 tr\u00e1mites de jubiladas de amas de casa. Creo, se\u00f1or Presidente, que tambi\u00e9n la Ley Nro. 9.247 endeud\u00f3 a la Provincia, a trav\u00e9s de su A r- t\u00edculo 1\u00ba, en 4,4 millones de D\u00f3lares, la Ley Nro. 9.252 con 14 millones con su Art\u00edculo 1\u00ba, con su Art\u00edculo 2\u00ba, 15 millones m\u00e1s, con el Art\u00edculo 7\u00ba, 180.000 m\u00e1s y con el Art\u00edculo 8\u00ba, 80 millones de Pesos m\u00e1s, que no sa be- mos a d\u00f3nde han ido a parar, porque esta Legislatur a no tiene ning\u00fan informe de cr\u00e9ditos ni a qui\u00e9n se l e otorgaron los cr\u00e9ditos que oportunamente se votaron . Tampoco la Ley Nro. 9.253 es clara, cuando sigue tomando fondos por 50 millones de Pesos en cr\u00e9ditos nuevos para la Provincia de Entre R\u00edos, la Ley Nro. 9.264 tambi\u00e9n tom\u00f3 1,2 millones m\u00e1s. Nos hemos entregado a los franceses pag\u00e1ndo- les el acuerdo a Gas NEA y tenemos que ir a pedir fondos anticipados de coparticipaci\u00f3n por 16,4 mill o- nes. Tambi\u00e9n se minti\u00f3 cuando tanto se habl\u00f3, porqu e el propio Gobernador en la Asamblea Legislativa dij o que al Bisel no lo iba a atender y que no iban a ir a ninguna parte y termin\u00f3 vendiendo las acciones del Banco Bersa para conseguir un cr\u00e9dito puente, un mi ni blindaje financiero para poder pagar los sueldos de 50 millones de Pesos en el mes de diciembre. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1243 \u00bfDe qu\u00e9 nos est\u00e1n hablando? \u00bfDe qu\u00e9 admi- nistraci\u00f3n est\u00e1n hablando? \u00bfLa Alianza, de esta man e- ra, administra mejor que el Justicialismo? La gente lo va a decir. No vamos a ser nosotros los que vamos a estar planteando los temas. Este gobierno, se\u00f1or Presidente, no ha sido la m\u00e1quina de fabricar billetes, pero ha sido la m\u00e1qui na de endeudarse. La Provincia se ha endeudado en 445 millones de Pesos en un a\u00f1o y tres meses de gesti\u00f3n para emprender proyectos fara\u00f3nicos a espaldas del pueblo entrerriano con todos los problemas sociales que tiene. Por eso, se\u00f1or Presidente, ac\u00e1 es una cuesti\u00f3n de d eci- si\u00f3n pol\u00edtica, la decisi\u00f3n pol\u00edtica fue clara en el dipu- tado Cardoso: no a las amas de casa, s\u00ed a la empres a de telecomunicaciones, s\u00ed al Mayorazgo, s\u00ed a la Renta Vitalicia para acomodar jueces, s\u00ed a todas estas co sas que realmente el pueblo entrerriano no quiere y no puede hacerse cargo de semejante endeudamiento, lamentablemente retras\u00e1ndose los pagos de los activ os y rebotando los cheques a los entes aut\u00e1rquicos del gobierno provincial porque no tienen fondos. \u00bfA qu\u00e9 provincia nos est\u00e1 llevando este go- bierno de la Alianza? Vamos a ser claros y contunde n- tes. Entiendo de la buena intenci\u00f3n del diputado Gu if- frey, porque lo conozco y s\u00e9 que es una excelente p er- sona, pero no nos dejemos enga\u00f1ar. Critican los mod e- los neoliberales, critican la convertibilidad y hoy ve- mos que lo han designado a L\u00f3pez Murphy y no s\u00e9 cu\u00e1nto les va durar porque est\u00e1n preocupados el Cha - cho Alvarez y Alfons\u00edn que larg\u00f3 su candidatura. Lo echan al \"otro Machinea\" \u00bfquien es el \"otro Machinea\"? Es el que nos hizo traer nuevament e la aftosa a la Argentina, se nos van a cerrar los m erca- dos. El gobierno de la Alianza est\u00e1 tirando por la borda muchos a\u00f1os de sacrificios que el justicialismo hiz o. No nos dejemos enga\u00f1ar, van a vender el Banco Naci\u00f3n y hoy en el orden del d\u00eda tenemos un proyecto para rechazar la ley de la privatizaci\u00f3n d e la AFIP, del Banco Naci\u00f3n. Pero parece que ac\u00e1 estamos a contrapelo de lo que est\u00e1 haciendo la Alianza a n ivel nacional. Paremos y seamos coherentes, tengamos todos el mismo mensaje, no defendamos lo indefendi- ble, porque en este Recinto se est\u00e1 haciendo la ver si\u00f3n taquigr\u00e1fica que nos permitir\u00e1 refrescarles este te ma desde ahora hasta el \u00faltimo d\u00eda que estemos en la b an- ca, el 10 de diciembre del 2.003. (Aplausos) SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra Se\u00f1or Presidente: nosotros nos introducimos en este debate, que no s\u00e9 qu\u00e9 de positivo pueda lle gar a traer, porque fue presentado un pedido de informes con relaci\u00f3n a las amas de casa, un pedido de informes que hubiera debido ser tramitado como corresponde y pun - to. No quiero entrar en el debate sobre qu\u00e9 hizo el gobierno de la Alianza y qu\u00e9 intenta hacer y cu\u00e1les son sus limitaciones y qu\u00e9 hizo el gobierno Justicialis ta, pero no puedo dejar al diputado preopinante que int er- prete y asegure los dichos de los diputados de la A lian- za. El diputado Guiffrey y el diputado Cardoso lo q ue han tratado de hacer es presentar cu\u00e1l es el estado de situaci\u00f3n de la econom\u00eda, de las finanzas p\u00fablicas pero poniendo \u00e9nfasis en el hecho de que todos tenemos salida si la provincia de Entre R\u00edos se recupera, s i la provincia se desarrolla, si la provincia crece. Esto no se va a lograr con esta clase de debate sino con la profundidad del estudio, del an\u00e1lisis y de la soluci\u00f3n a trav\u00e9s de medidas de gobierno, de medida s legislativas que tenemos que hacer todos juntos. So mos habitantes de esta provincia, pertenecemos a partid os pol\u00edticos distintos, pero eso no quiere decir que n o tengamos que poner por delante los objetivos priori ta- rios de la sociedad entrerriana y a esa altura tene mos que estar todos los legisladores. Hay una ley de Jubilaci\u00f3n de las amas de casa y hay que cumplir con esa ley. Nosotros tenemos enormes restricciones pre- supuestarias en general y tambi\u00e9n en la Caja de Jub ila- ciones donde no solamente est\u00e1 este tema sino que tenemos tambi\u00e9n el tema de los jubilados de la Poli c\u00eda, la Ley de Emergencia y dem\u00e1s. En ese sentido y como un aporte modesto a este problema yo quiero decirles que en el bloque d e la Alianza, y tambi\u00e9n lo hemos conversado con algunos diputados justicialistas como el diputado Guastavin o que integra la comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n y Asuntos Constitucionales, estamos pensando en alg\u00fan aporte que no va a ser una soluci\u00f3n total, me voy a referi r un minuto a esto. Nosotros tenemos los hipermercados en la provincia de Entre R\u00edos que son grandes establecimi en- tos comerciales que est\u00e1n provocando o est\u00e1n genera n- do ganancias important\u00edsimas en la provincia de Ent re R\u00edos y se las est\u00e1n llevando a la Capital Federal y de ah\u00ed seguramente la transfieren a sus casas matrices , seguramente en Estados Unidos o fuera de pa\u00eds. (Aplausos). Por otro lado hace poco se hizo una audiencia p\u00fablica en el Senado donde vinieron peque\u00f1os y me- dianos comerciantes, productores de la zona a plant ear sus problemas y ver qu\u00e9 pod\u00eda hacer la Legislatura de la Provincia. Sepamos que la Legislatura de la Provincia, como las Legislaturas de todo el pa\u00eds no tienen dem a- siadas posibilidades legales, constitucionales de l egis- lar en esa materia pero se nos ocurri\u00f3 una idea que es la de trabajar sobre la pol\u00edtica tributaria, sobre el C\u00f3digo Fiscal, estableciendo una al\u00edcuota diferencial a la s grandes superficies comerciales. Actualmente la al\u00ed - cuota que se paga por el impuesto a los ingresos br utos es del 3,5 por ciento del total de los ingresos de los establecimientos. Nosotros vamos a proponer el d\u00eda mi\u00e9rcoles, en la reuni\u00f3n de la Comisiones de Asuntos Constitu- cionales, y de Legislaci\u00f3n, el establecimiento de u na al\u00edcuota diferencial; es decir, un impuesto diferen cial a las grandes superficies comerciales hasta llevar la al\u00ed- cuota de 3,5. al 5.8 o al 6 para las grandes superf icies comerciales, como ya lo ha hecho la Provincia de Mi - siones y est\u00e1 funcionando, y como lo intent\u00f3 hacer la Provincia de Buenos Aires, pero el Gobernador Ru- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1244 ckauf vet\u00f3 -por lo menos en esa parte- esa iniciat iva de la Legislatura de Buenos Aires. Pero -dec\u00eda- en Misiones est\u00e1 funcionando. Ese incremento se destinar\u00eda a financiar o a tratar de financiar el d\u00e9ficit previsional en el qu e est\u00e1 incluida tambi\u00e9n la jubilaci\u00f3n del ama de casa. No es que con eso se pueda resolver el problema, y para q ue tengamos una idea de lo que puede significar en pes os, les informo que los supermercados en la ciudad de Paran\u00e1 movilizan alrededor de 15 millones de pesos por mes en su conjunto, en la provincia pueden esta r en el orden de los 20 millones de pesos; de manera pue s que si nosotros incrementamos en 2.5 por ciento la al\u00edcuota de los Ingresos Brutos, podemos estar reca u- dando 9 \u00f3 10 millones de pesos m\u00e1s en la Provincia de Entre R\u00edos. La propuesta es derivar ese excedente, o esa al\u00edcuota diferencial, al financiamiento del d\u00e9f icit previsional. Reitero, no va a alcanzar para todo, ni siquiera para la mitad, pero por lo menos es una idea que es ta- mos planteando y le pedimos a los diputados del blo - que Justicialista que nos acompa\u00f1en en esto. No es una decisi\u00f3n f\u00e1cil, vamos a tener muchos enemigos, mu- chos planteos legales, judiciales y dem\u00e1s, pero si todos juntos nos ponemos a apoyar este tipo de cosas por lo menos vamos a empezar a salir, sin perjuicio de sus cri- bir lo que ha dicho el diputado Guiffrey de que est as son soluciones transitorias, de emergencia casi, po rque el verdadero crecimiento para todos en la provincia de Entre R\u00edos, pasa por el desarrollo econ\u00f3mico, soste nido durante un largo tiempo y en eso tenemos que estar todos. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Har\u00e9 uso de la palabra en forma breve, e insis- tir\u00e9 con la moci\u00f3n, para hacer menci\u00f3n que este tem a referido a la modificaci\u00f3n de la Ley Impositiva, en honor a la verdad, lo estuvimos hablando ayer con e l se\u00f1or diputado preopinante y justamente reflexionan do que en ese sentido no es una materia f\u00e1cil; primero y fundamentalmente, porque deberemos enfrentar a gru- pos econ\u00f3micos muy importantes y muy fuertes no s\u00f3lo en el pa\u00eds sino en el mundo. Cuando lo habl\u00e1bamos ayer -no puntualmente analizando el destino- del eventual recurso extraor dina- rio que se lograr\u00eda con la elevaci\u00f3n de la al\u00edcuota , pero s\u00ed viene bien la oportunidad como para comprometer en nombre del Bloque, ayer lo compromet\u00ed en forma personal, hoy me comprometo como Presidente del Bloque Justicialista, indagar la posibilidad concre ta, pero tambi\u00e9n cuantificando seriamente cu\u00e1l ser\u00eda el impacto en este caso a favor de la recaudaci\u00f3n impo si- tiva, y una vez que esa cuantificaci\u00f3n o ese an\u00e1lis is pueda determinar una cifra exacta, seguramente desd e nuestro Bloque, como as\u00ed tambi\u00e9n lo har\u00e1 el Bloque Oficialista, poder informar sobre los alcances de e sta eventual medida, y seguramente nuestro Bloque como lo ha hecho en otras oportunidades, no dudar\u00e1 en le - vantar la mano para incorporar recursos que tengan como fin \u00faltimo la atenci\u00f3n a los sectores sociales m\u00e1s necesitados. Esto es para aclarar algo que en el d\u00eda de ayer habl\u00e1bamos con el ex presidente del Bloque de la Alianza, el diputado Rodr\u00edguez Signes, y que segura - mente en el transcurso de los pr\u00f3ximos d\u00edas lo ana liza- remos con mayor profundidad. Por \u00faltimo, mociono concretamente que se vote la incorporaci\u00f3n de este pedido de informes, q ue no generamos el debate nosotros, simplemente pedi- mos la incorporaci\u00f3n, el debate fue generado en el bloque de la Alianza. Simplemente que se vote la in - corporaci\u00f3n de este pedido de informes, que es de autor\u00eda del diputado Engelmann y que se d\u00e9 lectura al mismo. - Siendo las 13 y 05 se retira el se\u00f1or diputado Guiffrey SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. No acepto la moci\u00f3n de cierre del debate y que se vote el informe porque yo hab\u00eda pedido la pa la- bra junto con el diputado Guiffrey, cosa que no fue observada por el se\u00f1or Presidente ni por la Secreta r\u00eda. De cualquier manera, comparto la opini\u00f3n del diputado preopinante. Ac\u00e1 se han expuesto clarament e las posiciones y me hubiera gustado hacer un aporte en este debate, fundamentalmente porque este proyecto naci\u00f3 all\u00e1 por 1987, que es una iniciativa -y lo qu iero dejar expresamente remarcado en este recinto- del diputado Massera, de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, y el diputado Urriste, qu\u00e9 era c\u00f3mo iba a pesar esta dec i- si\u00f3n, un diputado Justicialista y un diputado Radic al. As\u00ed que, de cualquier manera, a quienes nos toc\u00f3 he - mos tenido una importante intervenci\u00f3n en este tema . Creo que es fundamental que no cabalguemos sobre las necesidades de un sector tan sentido como lo es el de quienes quieren en su tercera edad, acoger se a este importante beneficio. Es decir, que esta es un a deuda de todos. Enrostrarnos los pasados y las culp as realmente es negativo. Creo que todos nosotros en nuestros discursos y en los mismos debates que lo centraliz\u00f3, por lo menos as\u00ed lo intent\u00f3 el presiden te del bloque, el diputado de Federal, creo que era el obj etivo de esto, es decir, tomar la cuesti\u00f3n de las jubilac iones del Ama de Casa como una cuesti\u00f3n de Estado y no con un sentido oportunista. Por \u00faltimo, creo que es fundamental que nos aboquemos todos, como lo planteaba el diputado de Paran\u00e1, a buscar soluciones. Este fue nuestro compr o- miso cuando tuvimos que salir a la explanada a res- ponderles a quienes se preocupan sentidamente por este tema. Somos nosotros los que tenemos que darl es respuesta, y respuesta positiva en este marco de un a situaci\u00f3n muy dif\u00edcil. - Siendo las 13 y 07 ingresa el se\u00f1or diputado Guiffrey y se retira el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes. SR. SOLANAS - Pido la palabra. As\u00ed como ha dicho el diputado de la Alianza hace un momento que hay que entrar a analizar y bus - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1245 car un mecanismo que permita dar una soluci\u00f3n al sistema previsional de Amas de Casa, creo fundamen- tal tambi\u00e9n que se incorpore en este di\u00e1logo, en es e trabajo conjunto que se debe dar, el eje de los dic hos del diputado de nuestro bloque, Luis M\u00e1rquez. Creo que es fundamental que debatamos -no digo en este momento ni en este d\u00eda- cu\u00e1l va a ser el destino de la Provincia en cuanto a los distintos proyectos empre sa- riales y a la disposici\u00f3n de los fondos que se van ha- ciendo, tomando en cuenta tambi\u00e9n que ac\u00e1 -y lo dij i- mos en junio o julio del a\u00f1o pasado- por m\u00e1s que se le sigan dando fondos, cr\u00e9ditos o subsidios al sector pro- ductivo, ac\u00e1 hay un problema de rentabilidad. As\u00ed q ue los problemas de la Provincia, ha pasado un a\u00f1o y s e han agudizado para el sector productivo, para el se ctor exportador. Entonces, hay que analizar entre todos, de los escasos fondos con que cuenta la Provincia, c\u00f3m o se van a dirigir los mismos. Tambi\u00e9n quiero traer a colaci\u00f3n que este mes se han cobrado los sueldos con un anticipo de la co par- ticipaci\u00f3n de impuestos federales de alrededor de 4 0 millones de pesos, que esto fue una medida -nosotro s lo hemos dicho en distintas oportunidades, no fue d es- mentido por nadie del gobierno provincial- que camb ia sustancialmente ahora la situaci\u00f3n con L\u00f3pez Murphy quien dice que hay que agudizar y profundizar el aj uste en las provincias y es la pol\u00edtica del sector m\u00e1s o rtodo- xo de lo que se llama pol\u00edtica de mercado. Entonces s\u00ed hay que discutir en esta reformu- laci\u00f3n la tasa de la al\u00edcuota de ingresos brutos, p ero tambi\u00e9n hay que discutir y analizar todos los aspec tos que hacen a lo que nosotros decimos que es inviable este Estado empresarial entrerriano. Por \u00faltimo, me parece parad\u00f3gico y bochorno- so y lamento que se haya retirado el legislador de la Alianza por Paran\u00e1, que cuando los radicales de la Municipalidad propiciaron fervientemente la venida de Wal Mart a nuestra ciudad, hoy hablen con un sentid o patriotero de defender la productividad local. Ento nces aqu\u00ed hay una cosa que hay que ir marcando, que es l a coherencia, me parece bochornoso y repito la parado ja, que para analizar esta cuesti\u00f3n t\u00e9cnica se busque u n argumento patriotero de decir que los fondos o las rentas van a Estados Unidos, que fue lo que nosotro s dijimos hace unos a\u00f1os atr\u00e1s. Escuchen lo que dice APYME, los sectores comerciales, almaceneros, en esta ciudad ha hecho estragos y los responsables fu eron los concejales de la Alianza de la ciudad de Paran\u00e1 , y uno de ellos est\u00e1 en este recinto. Seamos coherentes, responsables y respetuo- sos y no hagamos como en este caso que se trata de apagar con un vaso de agua un incendio descomunal que ha producido un da\u00f1o irreparable al sector come r- cial de nuestra ciudad. - Siendo las 13 y 12 se retira la se\u00f1ora diputada Alfaro de M\u00e1rmol. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Voy a ser breve a esta altura del debate, pero no quiero dejar pasar la oportunidad para realizar algu- nas reflexiones adicionales. Realmente es, como todo tema jubilatorio, un tema \u00edntimamente ligado con los valores de solidari - dad, m\u00e1s que ninguno, el de la jubilaci\u00f3n del ama d e casa, quien lleva adelante una tarea an\u00f3nima, ignor ada, no retribuida, durante pr\u00e1cticamente toda su vida l abo- ral \u00fatil. Nada est\u00e1 m\u00e1s ligado a los valores de la solida- ridad que el Estado, que la provincia, ojal\u00e1 que el pa\u00eds, reconozca ese esfuerzo de todos los d\u00edas con un jus to aporte jubilatorio. Esto est\u00e1 claro, est\u00e1 fuera de toda discusi\u00f3n y lo compartimos todos. Invito a todos los presentes en el recinto a hacer un esfuerzo de imaginaci\u00f3n que llevar as\u00ed a l a pr\u00e1ctica este valor de solidaridad, por supuesto, e s imposible, y as\u00ed en alg\u00fan momento se persigui\u00f3 logr ar equilibrar ingresos con egresos, hay que intentarlo , pero aqu\u00ed, aunque no se equilibre, esto tiene que s alir del aporte solidario de la sociedad a trav\u00e9s de imp ues- tos, a trav\u00e9s de rentas generales para enjugar la d ife- rencia, d\u00e9ficit o como se llame para cumplir con su aporte solidario. Hasta aqu\u00ed los principios, hasta aqu\u00ed lo correcto, el ideal, adonde tenemos que marchar. Per o para ello pensemos qu\u00e9 f\u00e1cil ser\u00eda cumplir con esta idea solidaria si hoy hay que, malamente, para enju gar el d\u00e9ficit o la diferencia, aportar algo como 30 y pico de millones de pesos y digo malamente porque no se incluye el problema de las nuevas jubilaciones. Qu\u00e9 f\u00e1cil ser\u00eda para este pa\u00eds que vivimos los argentin os, que de alguna manera casi lo alcanzamos muchos a\u00f1os atr\u00e1s, donde hab\u00eda m\u00e1s trabajo, m\u00e1s industria, una moderada deuda externa, donde los Estados y en este caso nuestra provincia, dispon\u00edan de recursos. Qu\u00e9 buenas posibilidades de poder llevar adelante ese n ece- sario compromiso de solidaridad con las amas de cas a. Entonces aparece en el tiempo esta iniciativa que es correcta, que se corresponde con un estado d e bienestar, con un Estado solidario que dispone de r e- cursos para enjugar los supuestos d\u00e9ficits. Que cad a ama de casa tenga su jubilaci\u00f3n porque por derecho corresponde y por razones de valores humanos corres - ponde, qu\u00e9 f\u00e1cil que hubiera resultado a ese Estado cumplir con este cometido. Pero mientras avanzamos por un lado con esta iniciativa y observamos lo que ha pasado durante los \u00faltimos 10 u 12 a\u00f1os podemos apreciar una suerte de camino de contramano. Por un lado esta iniciativa noble, imbuida de valores soli darios y, por otra parte, todo un direccionamiento de la p ol\u00edti- ca econ\u00f3mica y de la pol\u00edtica del Gobierno en el pa \u00eds durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os que llevaba por el cami no contrario, porque llev\u00f3, evidentemente -y esto no e s para abrir ning\u00fan debate t\u00e9cnico- a la desaparici\u00f3n de millares, de centenares de miles de puestos de trab ajo tanto industriales como de las empresas p\u00fablicas; a la desaparici\u00f3n de lo que a\u00f1os atr\u00e1s pintaba como la p osi- bilidad de una industria nacional; llev\u00f3 a la desap ari- ci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, donde se levantaron 30 mil kil\u00f3metros de v\u00edas f\u00e9rreas y desaparecieron pueblos enteros y llev\u00f3 a un fabuloso endeudamiento externo , todo lo cual es quita de recursos al Estado; hoy la Ar- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1246 gentina tiene el peso impagable de m\u00e1s de 11 mil mi - llones de d\u00f3lares de intereses anuales por la deuda externa -escuchen bien respetables se\u00f1oras amas de casa-. Entonces, pareciera que toda esta pol\u00edtica d e empobrecimiento, de Estado residual, de achicamient o, se da de contramano con esta pol\u00edtica del Estado so li- dario, del Estado que debe responderle a las amas d e casa. Y entonces llegamos a la situaci\u00f3n actual -qu e han descripto ya varios diputados preopinantes- en donde tenemos que aguzar el ingenio para tratar de paliar -no de solucionar- y de cumplir en la mayor medida posible, por esos valores solidarios que deb en ser defendidos. Llegamos a la situaci\u00f3n -y lo discu ti- remos seguramente cuando tratemos la ley de Presu- puesto- de tener este Estado, al que desde hace un a\u00f1o estamos administrando, pero que no ha cambiado en l o sustancial hasta esta parte, en el que pr\u00e1cticament e los gastos corrientes casi no alcanzan para cubrir las ero- gaciones corrientes, es como decir en el lenguaje d e cualquier ama de casa con respecto a cualquier econ o- m\u00eda familiar que entre lo que se cobra y lo que sal e apenas alcanza para vivir, ni hablar de pintar la c asa, de mandar a estudiar al chico afuera, de cambiar el au to, ni de nada; alcanza a duras penas para vivir, mient ras se nos est\u00e1n descascarando las paredes. \u00c9sta es la si- tuaci\u00f3n actual producto de diez a\u00f1os de coherencia en un determinado rumbo econ\u00f3mico, y producto, inclusi - ve -y esto lo digo con una valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la s responsabilidades de gobierno de la Alianza- de que estos grupos beneficiarios de estos diez a\u00f1os de co n- centraci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera, esto que hoy se llaman \"los mercados\", est\u00e9n condicionando al go- bierno de la Alianza para que no se aparte un cent\u00ed me- tro de estas pol\u00edticas econ\u00f3micas que tanto da\u00f1o le han hecho a los argentinos. Y ah\u00ed encuentren, se\u00f1oras a mas de casa, la raz\u00f3n profunda del da\u00f1o que est\u00e1n sufri endo al estar privadas muchas de ustedes de sus leg\u00edtimo s derechos. Entonces, \u00e9sta es la realidad: tenemos esta ley y tenemos esta aspiraci\u00f3n al Estado de bienestar qu e no existe, tenemos estos condicionamientos de la reali dad y en el marco de estos condicionamientos reiteramos el compromiso de los hombres de la Alianza, que acaba de expresar reci\u00e9n el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Sign es, de poder aguzar el ingenio para seguir avanzando en encontrar recursos para la jubilaci\u00f3n de amas de ca sa. Est\u00e1n previsto en el Presupuesto estos 30 millones y algo m\u00e1s simplemente para paliar la situaci\u00f3n, no p ara solucionarla; encontramos estos recursos adicionale s e iremos avanzando. Pero quiero que comprendan -y esto no es ninguna disculpa del Gobierno- que hay u na gran contradicci\u00f3n entre la leg\u00edtima aspiraci\u00f3n a l a solidaridad y a un buen sistema de jubilaci\u00f3n de am as de casa con este Estado endeudado, este Estado depr i- mido, esta econom\u00eda desastrosa, este 16 o 17 por ci ento de desocupaci\u00f3n, esta realidad que golpea todos los d\u00edas cuando uno sale a la calle. Con este condicion a- miento, no les quepa duda que hasta el \u00faltimo centa vo que los diputados, los hombres de la Alianza podamo s encontrar los vamos a volcar para fortificar la sit uaci\u00f3n de las jubiladas de amas de casa. - Aplausos en la barra. - Siendo las 13 y 18 ingresa el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes y la se\u00f1ora diputada Alfaro de M\u00e1rmol. SR. TALEB - Pido la palabra. Entiendo, se\u00f1or Presidente, que el tema se ha agota do y que lo importante ser\u00eda que avancemos en beneficio, inclusive, de las se\u00f1oras que nos acompa\u00f1an. Respecto de esa reflexi\u00f3n, con ese tono tan mesurado del diputado preopinante, deber\u00eda decirle que en esta historia tan reciente, en este raconto que nos ha hecho escuchar, este modelo -al cual \u00e9l critica- lo s hombres del gobierno nacional evidentemente lo han escogido y han nombrado a un ministro que no s\u00f3lo l o va a continuar, sino que lo va a profundizar. Pero adem\u00e1s debo decirle que el 24 de octubre del a\u00f1o 1.999, en la Argentina hubo elecciones y qu e gan\u00f3 una coalici\u00f3n que se llama Alianza, la que asu - mi\u00f3, precisamente, el 10 de diciembre del a\u00f1o 1.999 - hace un a\u00f1o y dos meses- y es necesario que a esa historia reciente que tan claramente ha descrito el dipu- tado preopinante, se le d\u00e9 un final para que empiec e la Argentina que ellos nos vendieron en la campa\u00f1a ele c- toral. Por eso, se\u00f1or Presidente, solicito el cierre del debate y que se pase a la votaci\u00f3n. - Siendo las 13 y 20 ingresan los se\u00f1ores diputados Cusinato y Castrill\u00f3n. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Simplemente, se\u00f1or Presidente, quiero aclarar que quiz\u00e1 no me escuch\u00f3 el diputado cuando expres\u00e9 que este es un tema en el que tenemos que tener un profundo debate los argentinos y los integrantes de l gobierno de la Alianza, es decir, entender y debati r c\u00f3mo las presiones de estos amigos del poder, gener a- dos durante diez a\u00f1os, llamados los mercados, est\u00e1n operando sobre el gobierno de la Alianza para segui r el mismo camino. Lo he dicho expresamente. Este es un problema que nos ata\u00f1e a todos los argentinos y el debate de los pr\u00f3ximos tiempos va a estar referido a si seguimos en el camino de estas terri- bles concepciones neoliberales que han destruido el pa\u00eds o si tratamos de afrontar, todos juntos los ar genti- nos, desaf\u00edos mayores. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Urribarri, en el se ntido de darle entrada al pedido de informes, Expte. Nro. 11.904. - Resulta afirmativa. - Aplausos en la barra. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: al momento de mocionar, tambi\u00e9n solicit\u00e9 que, por Secretar\u00eda, se d\u00e9 lectura al texto completo del expediente ingresado en este mo- mento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1247 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.904) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en uso de las facultades que le confiere el Art\u00edcul o 77 de la Constituci\u00f3n Provincial., solicita al Poder E jecu- tivo se sirva informar: Primero: A qu\u00e9 monto corresponde la partida mensual que asigna el IAFAS, para el pago de las jubilacion es de amas de casa, de conformidad a lo dispuesto en l a ley vigente 8.107. Segundo: A qu\u00e9 monto asciende la recaudaci\u00f3n del IAFAS , por la explotaci\u00f3n de casinos provinciales y el juego Quini 6. Tercero: Cu\u00e1ntos expedientes que acreditan haber completado el tr\u00e1mite de conformidad a lo dispuesto en la Ley Nro. 8.107, tanto en la Caja de Jubilaciones de la Provincia como en el Ministerio de Acci\u00f3n Social , se encuentran a la firma del se\u00f1or Gobernador, para su resoluci\u00f3n definitiva. Cuarto: Cu\u00e1l es el promedio de edad de las amas de casa titulares de los expedientes acumulados en el referido Ministerio. Quinto: Cu\u00e1ntos beneficios se resuelven mensualmen- te y cu\u00e1ntos en esta gesti\u00f3n de gobierno- Sexto: Qu\u00e9 previsiones financieras ha tomado el Go- bierno provincial para el pago de los haberes adeud a- dos desde diciembre de 1.995 y cu\u00e1les para cumplir con el pago de las jubilaciones ya otorgadas y las que corresponde otorgar. - Orlando V. Engelmann SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XXIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.887) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00b0 - Instar al Poder Ejecutivo que eval\u00fae la posibi- lidad de, por la v\u00eda pertinente, colaborar para que la Asociaci\u00f3n de Familiares y Amigos del Enfermo de C\u00e1ncer de Entre R\u00edos pueda contar con un veh\u00edculo propio para poder cumplir con la digna tarea que ll eva a cabo. Art. 2\u00b0 - Comun\u00edquese, etc.- D'ANGELO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde hace cinco a\u00f1os, la Asociaci\u00f3n de Fa- miliares y Amigos del Enfermo de C\u00e1ncer de Entre R\u00edos realiza una encomiable actividad, ayudando a quienes padecen esta enfermedad. La entidad posee una ambulancia para realizar gratuitamente traslados de enfermos oncol\u00f3gicos des de los hospitales San Mart\u00edn y San Roque en Paran\u00e1 hac ia distintas ciudades de la provincia. Pero, adem\u00e1s pa ra los traslados cuenta con una moderna unidad aportad a por un vecino en comodato hasta el 31 de junio del corriente a\u00f1o. Es por esa raz\u00f3n que esta solidaria instituci\u00f3n est\u00e1 solicitando colaboraci\u00f3n para la compra de un veh\u00edculo utilitario para poder tener una unidad pro pia, en la que se dispondr\u00eda todo el equipamiento necesa rio con el que ya cuenta la instituci\u00f3n. Esta Honorable C\u00e1mara considera que la solidaridad y el compromiso puesto en evidencia por esta instituc i\u00f3n merece el respaldo del Estado y por ello el fundame nto de esta iniciativa. Ana D'Angelo - A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupues- to y Cuentas. XXV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.898) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00b0 - Solicitar al Poder Ejecutivo de la Provincia deje sin efecto la Resoluci\u00f3n Nro. 312 del Consejo General de Educaci\u00f3n dictada el 22 de febrero del 2001. Art. 2\u00b0 - Solicitar al Poder Ejecutivo instruya al Presi- dente del Consejo General de Educaci\u00f3n, para que adopte todos los recaudos a fin de proporcionar el complemento de la capacitaci\u00f3n pedag\u00f3gica a los id\u00f3 - neos mientras se les garantiza la continuidad en su s funciones y tareas. Art. 3\u00b0 - Comun\u00edquese, etc. M\u00c1RQUEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Consejo General de Educaci\u00f3n dict\u00f3 la Resoluci\u00f3n No 312 del 22 de febrero 2001; mediante dicho acto dej\u00f3 sin efecto la continuidad de los do cen- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1248 tes, que por no tener credencial, fueron designados como suplentes a t\u00e9rmino fijo; de igual modo resolv i\u00f3 tambi\u00e9n la no continuidad de aquellos que ingresaro n como id\u00f3neos y dispuso convocar a concurso todas la s horas y cargos donde se desempe\u00f1an los citados doce n- tes. Indudablemente la Resoluci\u00f3n No 312 del Consejo General de Educaci\u00f3n constituye un acto de verdadera injusticia para con todos aquellos docent es que durante a\u00f1os desarrollaron sus tareas, cumplien do con las funciones que oportunamente les encomend\u00f3 e l sistema educativo, en forma excepcional, pero dentr o de la normativa legal vigente (designados por lista dos de las ex - Juntas Nacionales de Calificaci\u00f3n Docen te; Estatuto del Docente Entrerriano- Decreto Ley Nro. 155/62 Art\u00edculo 80\u00ba y normas complementarias y re- glamentarias); en muchos casos estas situaciones so n producidas por causas totalmente ajenas a los docen tes, como la excesiva demora en la entrega de las creden - ciales de puntaje. La designaci\u00f3n de los docentes como suplen- tes en el Nivel Medio o Polimodal, Centros de Forma - ci\u00f3n Profesional y Misiones Monot\u00e9cnicas, y de exte n- si\u00f3n rural y dom\u00e9sticas, como as\u00ed tambi\u00e9n los CEA Y CECA, se ha realizado de acuerdo a los procedimient os normados en la legislaci\u00f3n vigente al momento de la s mismas. Dichas designaciones fueron respuestas de selecci\u00f3n a las necesidades del sistema educativo. Esta Resoluci\u00f3n No 312 C.G.E. adem\u00e1s lisa y llanamente olvida a los que ingresaron al sistema e du- cativo sin contar con el t\u00edtulo de docente, pero qu e debido a la especificidad del cargo u hora a cubrir y a la falta de personas con dichos t\u00edtulos, se los des ign\u00f3 tomando en cuenta su idoneidad profesional y en el transcurso del tiempo han sido permanentemente eva- luados. Los id\u00f3neos desde su experiencia profesional, han ense\u00f1ando a hacer aplicando en forma pr\u00e1ctica y concreta la teor\u00eda del conocimiento; ellos cuentan con concepto profesional muy bueno o sobresaliente, lo que corrobora su capacidad al frente de los alumnos. Es tos trabajadores perfectamente podr\u00edan completar su cap a- citaci\u00f3n pedag\u00f3gica mientras se les garantiza la co nti- nuidad de sus tareas. Para ello resulta un acto de estric- ta justicia la derogaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n Nro. 312 C.G.E. No se puede, bajo el pretexto de invocar la transformaci\u00f3n educativa, expulsar y excluir a los tra- bajadores de la educaci\u00f3n. El sistema los convoc\u00f3 y los design\u00f3 y hoy las autoridades de ese mismo sistema pretenden la expulsi\u00f3n de esos trabajadores. La Resoluci\u00f3n Nro. 312 del C.G.E., que con- voca a concurso todas las horas y cargos donde se desempe\u00f1an docentes designados con car\u00e1cter de su- plentes a t\u00e9rmino Fijo y docentes designados como id\u00f3neos, am\u00e9n de resultar injusta por todo lo manif es- tado en los fundamentos de \u00e9sta, es de dudosa legal idad por cuanto carece de encuadre normativo y resulta a priori violatoria del Estatuto del Docente Entrerri ano, norma que al respecto en su Art\u00edculo 68 inciso b) e sta- blece que \"Suplente a t\u00e9rmino fijo, es quien reempl aza a un titular o a otro suplente por un per\u00edodo deter mina- do\". Evidentemente \u00e9sta no es la situaci\u00f3n de los t raba- jadores que ingresaron por procedimientos absoluta- mente legales y contempor\u00e1neos al momento de la designaci\u00f3n. Por todos los argumentos expuestos solicito la aprobaci\u00f3n esta Resoluci\u00f3n. Luis M. M\u00e1rquez SR.. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto sea reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XXVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.899) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00b0 - Declarar de inter\u00e9s para la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos el IV CONGRESO NACIONAL DE HISTORIA DE ENTRE R\u00cdOS a realizarse en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, los d\u00edas 18 a 20 de octubre del corrie nte a\u00f1o, organizado por la JUNTA DE ESTUDIOS HIST\u00d3RICOS DE ENTRE R\u00cdOS \" PROF. FACUNDO A. ARCE\" Y EL COLEGIO SUPERIOR DEL URUGUAY \"JUSTO JOS\u00c9 DE URQUIZA\" Art. 2\u00b0 - Comun\u00edquese, etc. CARDOSO - M\u00c1RMOL - TRONCOSO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Con esta resoluci\u00f3n pretendemos expresar por un lado nuestra adhesi\u00f3n a este IV Congreso Naciona l de Historia de Entre R\u00edos, que cuenta ya con el apo yo del Gobierno de la Provincia y ser participes de es ta m\u00e1s que importante conmemoraci\u00f3n activa que ha de hacerse del Bicentenario del nacimiento del General Justo Jos\u00e9 de Urquiza y el Sesquicentenario del Pro - nunciamiento Concepci\u00f3n del Uruguay, con su espesor his- t\u00f3rico de dos largos siglos, recibir\u00e1 a los estudio sos para el intercambio y la renovaci\u00f3n de los estudios hist\u00f3ricos y para compartir temas, problemas y enfo - ques de la historia regional. El Colegio Hist\u00f3rico del Uruguay y la Junta de Estudios Hist\u00f3ricos de Entre R\u00cdOS \"Prof. Facundo A. Arce\" instan a los investiga - dores a trav\u00e9s de esta convocatoria a proseguir la cons- trucci\u00f3n de la historia nacional y provincial abrie ndo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1249 un espacio de debate en el que seguramente han de participar destacados historiadores de nuestro pa\u00eds y de nuestra regi\u00f3n. Jos\u00e9 Oscar Cardoso - Elena Alfaro de M\u00e1rmol - Ricardo Troncoso -A la Comisi\u00f3n de Cultura, Turismo y Deportes. 12 D\u00cdA DE LA MUJER ENTRERRIANA DESTACADA (EXPTE. NRO. 11.909) Ingreso fuera de lista SR. FORTUNY- Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito la incorporaci\u00f3n del proyecto de ley -Expte. Nro. 11.909- por el que se instituye, en el mes de marzo de cada a\u00f1o, el D\u00eda d e la Mujer Entrerriana Destacada. Lo hago simplemente con el \u00e1nimo de que el mismo ingrese en esta sesi\u00f3n, ya que hoy 8 de marzo se conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer, pero no para darle tratamiento, sino simplemente para que p ase a la comisi\u00f3n respectiva. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Fortuny. -Resulta afirmativa. - Se lee: PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.909) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: D\u00cdA DE LA MUJER ENTRERRIANA DESTACADA Art. 1\u00b0.- Instituyese el D\u00eda de la Mujer Entrerriana Destacada en el mes de marzo de cada a\u00f1o, coincidie n- do con el D\u00eda Internacional de la Mujer, fecha en q ue se otorgar\u00e1 el Premio Provincial a la Mujer Destaca da del A\u00f1o. Art. 2\u00b0.- La Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos otorgar\u00e1 el premio instituido a trav\u00e9s de un concur so donde, por medio de un jurado designado a tal efect o, se seleccione a la merecedora de dicha distinci\u00f3n e ntre las candidatas propuestas por los jurados comunales . Art. 3\u00b0.- A los efectos del art\u00edculo precedente, se reali- zar\u00e1n concursos previos en los municipios para que designen la mujer destacada en cada localidad de la Provincia de Entre R\u00edos. Art. 4\u00b0 - Los jurados en todos los casos, ser\u00e1n designa- dos por los respectivos municipios ad hon\u00f3rem. Art. 5\u00b0.- Para la designaci\u00f3n de los jurados deber\u00e1n ser tenidos en cuenta los miembros de organizaciones gubernamentales y no gubernamentales y/o miembros destacados de la comunidad atendiendo especialmente al car\u00e1cter mixto de la conformaci\u00f3n del mismo. Art. 6\u00b0.- Las fechas de los concursos previos deber\u00e1n ser establecidas por cada municipio, de modo tal qu e durante el mes de febrero de cada a\u00f1o, la Legislatu ra Provincial pueda disponer el listado de todas las c andi- datas para la elecci\u00f3n final. Art . 7\u00ba - De forma. FORTUNY - LAFOURCADE - D'ANGELO - REGGIARDO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Cada 8 de marzo los viejos sue\u00f1os se remue- van en forma de esperanza que las mujeres expresan un\u00e1nimemente sin distinci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Cada 8 de marzo se recuerda a aquellas muje- res de la f\u00e1brica de EE.UU. que murieron quemadas; a las sufragistas de principios del siglo pasado; a A licia Moreau, a Elvira Rawson, a Julieta Lanteri, a Eva Duarte, a las Madres de Plaza de Mayo; a todas ella s que fueron y son faro en la lucha por la reivindica ci\u00f3n de todos los derechos de la mujer: los sociales, lo s pol\u00edticos, los humanos, los econ\u00f3micos. En 1975, al iniciarse la \"D\u00e9cada de la Mujer\", las Naciones Unidas proclama dicha fecha como \"D\u00eda Internacional de la Mujer\" con la finalidad de conm e- morar un hecho que lleva la marca intachable de la tenacidad demostrada por las mujeres en la lucha hi st\u00f3- rica por el ejercicio de sus derechos. Larga es la historia universal de su lucha por el reconocimiento de sus derechos y por el logro de sus reivindicaciones c\u00edvicas, pol\u00edticas, sociales y cul turales. Rica tambi\u00e9n es la historia de nuestra patria en ej em- plos de mujeres que trabajaron con desinter\u00e9s y pat rio- tismo por el destino de nuestra naci\u00f3n y que bregar on por una sociedad m\u00e1s justa y solidaria, Desde los inicios de las luchas por la indepen- dencia aparece la mujer argentina. Podemos nombrar a Manuela Pedraza y Martina C\u00e9spedes. Tambi\u00e9n el pronunciamiento popular de 1.810 cont\u00f3 con el aporte de las mujeres y no s\u00f3lo las po rte- \u00f1as como Mariquita S\u00e1nchez de Thompson, sino tam- bi\u00e9n las mujeres del interior como Gregoria P\u00e9rez L a- rramendi de Denis, Mar\u00eda Remedios del Valle, Maca- cha G\u00fcemes, Juana Azurduy. Cuando en 1.869 ataca una epidemia de c\u00f3lera a Buenos Aires, encontramos a Sor Camila Rol\u00f3n a la cabecera de los enfermos sin temor al mortal contag io. En otras manifestaciones del quehacer nacio- nal, con gran esfuerzo, poco a poco, la mujer argen tina se fue incorporando. En el campo educacional se des - tac\u00f3 Juana Manso, pionera de la educaci\u00f3n de nuestr o pa\u00eds, llamada la maestra sin vacaciones. En las let ras encontramos a Juana Manuela Gorriti, precursora de la novela argentina. A principios del siglo XX, las encontramos en plena lucha por el sufragio y la igualdad en el acc eso a las profesiones. Cecilia Grierson, primera m\u00e9dica a r- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1250 gentina, funda la primera escuela de enfermer\u00eda. Ju lieta Lanteri, la primera dentista, organiz\u00f3 el Primer Co n- greso del Ni\u00f1o, apareciendo en forma simult\u00e1nea, la luchas laborales femeninas para exigir respeto a su persona y mejores condiciones de trabajo. Carolina Muzzilli, obrera textil, desarrolla una trascendent e labor par modificar las condiciones de trabajo. Tambi\u00e9n comienzan a desarrollar actividades pol\u00edticas: Fenia Chertkoff junto a Raquel Messina y Gabriela Coni, fundan en 1.902 el primer Centro Soc ia- lista femenino. La mujer que ya se hab\u00eda lanzado al aula, al surco, etc. debi\u00f3 esperar muchos a\u00f1os para lograr e l derecho a elegir y ser elegida. El 23 de setiembre de 1.947 se sancion\u00f3 la Ley Nro. 13.010. Ligada a esta conquista encontramos a Eva Duarte de Per\u00f3n, lucha- dora incansable por los desprotegidos y que contrib uy\u00f3 a colocar a la mujer en el plano pol\u00edtico que le co rres- pond\u00eda. Ligada a estas luchas est\u00e1 la figura de la doc- tora Alicia Moreau de Justo. Fue la revolucionar\u00eda m\u00e1s coherente de nuestra historia. Luch\u00f3 por las reivin dica- ciones sociales, luch\u00f3 por los derechos de la mujer en la \u00e9poca de mayor denigraci\u00f3n, luch\u00f3 por los derech os humanos en los tiempos de su mayor vejaci\u00f3n. Todas estas mujeres que ya no est\u00e1n represen- tan los valores, las ambiciones y las esperanzas de las que hoy luchan y trabajan todos los d\u00edas a lo largo y ancho de nuestra patria. Cada 8 de marzo nos encuentra haciendo un balance, proyectando nuevas estrategias por lo que a\u00fan falta. En este sentido es necesario solicitar la pr onta aprobaci\u00f3n de proyectos de ley presentados, tales c omo la Ley de Salud Reproductiva, la Ley de Participaci \u00f3n Igualitaria, la Ley de Lenguaje de G\u00e9nero, el Regis tro de Deudores alimentarios, etc.. El cambio de rol de las mujeres en la sociedad lleva impl\u00edcita su transformaci\u00f3n. El tratamiento d e los problemas de g\u00e9nero tiene que ser incorporado en la s pol\u00edticas generales dise\u00f1adas por los gobiernos. Sa be- mos que a\u00fan no hay en el mundo un s\u00f3lo pa\u00eds en dond e mujeres y hombres gocen de plena igualdad; subsiste una considerable disparidad entre los pa\u00edses centra les y los pa\u00edses en desarrollo, pero en todos hay element os comunes que determinan el desequilibrio entre los g\u00e9neros, en perjuicio de las mujeres; las responsab ili- dades familiares a\u00fan no se comparten equitativament e y desde el punto de vista socioecon\u00f3mico, persiste la remuneraci\u00f3n desigual por trabajo de igual valor. La violencia contra las mujeres y la salud reproductiva son graves problemas que tienen desde el Estado intervenciones insuficientes y escasos recur sos asignados. Respecto a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, sigue siendo minoritario el porcentaje de mujeres en los lugares de toma de decisiones. Por lo expresado, creo necesario reivindicar el rol cumplido por todas las mujeres entrerrianas que d\u00eda a d\u00eda, an\u00f3nimamente, luchan por todos sus derechos, invitando a mis pares a acompa\u00f1arme con su voto. Manuel A. Fortuny - Adolfo A. Lafourcade -.Ana D'Angelo - Santiago C. Reggiardo 13 ORQUESTA SINF\u00d3NICA JUVENIL RESERVA SR. CARDOSO - Pide la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, se reserve en Secre- tar\u00eda el proyecto de ley -Expte. Nro. 11.570-, refe rido a la Orquesta Sinf\u00f3nica Juvenil, que se encuentra en Comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, en Secretar\u00eda. 14 PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.913) Ingreso fuera de lista SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido solicito la incorporaci\u00f3n de un pedido de informes autor\u00eda del se\u00f1or diputado Jodor referido al tema seguridad en el departamento Gualeguay. SR. JODOR - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este es un tema que tiene muy preocupada a la comunidad de Gualeguay por lo cual solicito informes, puesto que de 230 uniformad os que pertenecen a la Jefatura Departamental de Polic \u00eda de Gualeguay han salido de circulaci\u00f3n, del control de las calles, de la seguridad en nuestro departamento , cerca de un tercio, es decir, cerca de 80 uniformad os que han sido trasladados a otros departamentos, a l a Unidad Penal Nro. 2 de Gualeguaych\u00fa o a la Unidad Penal Nro. 7 de Gualeguay. Solicito que por Secretar\u00eda se lea, y si son tan amables los colegas, que sea incorporado este tema a la sesi\u00f3n del d\u00eda de hoy. (Aplausos) SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1or diputado Cardoso, cuando usted solicit\u00f3 el ingreso del expediente, \u00bft am- bi\u00e9n solicit\u00f3 su reserva? SR. CARDOSO - S\u00ed, se\u00f1or Presidente, solicit\u00e9 que se reserve en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Jodor. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE ( Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.913) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1251 La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Eje- cutivo se sirva informar: Primero - Cu\u00e1l es la cantidad exacta de personal, oficiales, suboficiales y agentes que revistan en l a Jefatura departamental de Gualeguay al 1\u00ba de enero de 2.000 y al 1\u00ba de marzo de 2.001. Segundo - Cu\u00e1nto es el personal dispuesto para cum- plir servicios en la Unidad Penal Nro. 7 de Gualegu ay y en la Nro. 2 de Gualeguaych\u00fa. Tercero - Cu\u00e1nto es el personal oriundo de la mencio- nada departamental que pasaron a prestar servicios en el departamento Islas. Cuarto - Cu\u00e1nto es el personal policial que presta servicios en los 8 distritos de Gualeguay y c\u00f3mo es t\u00e1n discriminados. Quinto - C\u00f3mo se cubrir\u00e1n las vacantes de servicio que la reducci\u00f3n de personal se genera en el depart a- mento Gualeguay. Sexto - Si el Poder Ejecutivo Provincial considera que se han producido perjuicios en la pol\u00edtica de segur idad de ese departamento. Eduardo J. Jodor SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. - Siendo las 13 y 25 se retira el se\u00f1or diputado Fuertes. 15 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de los homenajes que los se\u00f1ores diputados deseen rend ir. - Al D\u00eda Internacional de la Mujer SR. FORTUNY - Pido la palabra Se\u00f1or Presidente: Cada 8 de marzo los viejos sue\u00f1os se renuevan en forma de esperanza que las mujeres expresan un\u00e1nimemente sin distinci\u00f3n de nin - g\u00fan tipo. Cada 8 de marzo se recuerda a aquellas muje- res de la f\u00e1brica de EE.UU que murieron quemadas; a las sufragistas de principio del siglo pasado; a Al icia Moreau, a Elvira Rawson, a Julieta Lanteri, a Eva Duarte, a las Madres de Plaza de Mayo; a todas ella s que fueron y son faro de la lucha por la reivindica ci\u00f3n de todos los derechos de la mujer: los sociales, lo s pol\u00edticos, los humanos, los econ\u00f3micos. En 1975, al iniciarse la \u00a8D\u00e9cada de la Mujer \u00a8, la s Naciones Unidas proclaman dicha fecha como \u00a8D\u00eda Internacional de la Mujer\u00a8 con la finalidad de conm e- morar un hecho que lleva la marca intachable de la tenacidad demostrada por las mujeres en la lucha hi st\u00f3- rica por el ejercicio de sus derechos. Larga es la historia universal de su lucha por el reconocimiento de sus derechos y por el logro de sus reivindicaciones c\u00edvicas, pol\u00edticas, sociales y cul turales. Rica tambi\u00e9n es la historia de nuestra patria en ej emplo de mujeres que trabajaron con desinter\u00e9s y patrioti smo por el destino de nuestra naci\u00f3n y que bregaron por la sociedad m\u00e1s justa y solidaria. Desde los inicios de la luchas por la indepen- dencia aparece la mujer argentina. Podemos nombrar a Manuela Pedraza y Martina C\u00e9spedes. Tambi\u00e9n el pronunciamiento popular de 1.810 cont\u00f3 con el aporte de las mujeres y no s\u00f3lo las po rte- \u00f1as como Mariquita S\u00e1nchez de Thompson, sino tam- bi\u00e9n las mujeres del interior cono Gregoria P\u00e9rez L a- rramendi de Denis, Maria Remedio del Valle, Macacha G\u00fcemes, Juana Azurduy. Cuando en 1.869 ataca una epidemia de c\u00f3lera a Buenos Aires, encontramos a Sor Camila Rol\u00f3n a la cabecera de los enfermos sin temor al mortal contag io. En otras manifestaciones del que hacer nacio- nal, con gran esfuerzo, poco a poco, la mujer argen tina se fue incorporando. En el campo educacional se des - tac\u00f3 Juana Manso, pionera de la educaci\u00f3n de nuestr o pa\u00eds, llamada la maestra sin vacaciones. En las let ras encontramos a Juana Manuela Gorriti, precursora de la novela argentina. A principios del siglo XX, las encontramos en plena lucha por el sufragio y la igualdad en el acc eso a las profesiones. Cecilia Grierson, primera m\u00e9dica a r- gentina, funda la primera escuela de enfermer\u00eda. Ju lieta Lanteri, la primera dentista, organiz\u00f3 el Primer Co n- greso del Ni\u00f1o, apareciendo en forma simult\u00e1nea, la luchas laborales femeninas para exigir respeto a su persona y mejores condiciones de trabajo. Carolina Muzzilli, obrera textil, desarrolla una trascendent e labor para modificar las condiciones de trabajo. Tambi\u00e9n comienzan a desarrollar actividades pol\u00edticas: Fenia Cherkoff junto a Raquel Messina y Gabriela Coni, fundada en 1902 el primer Centro So- cialista femenino. La mujer que ya se hab\u00eda lanzado al aula, al surco, etc. debi\u00f3 esperar muchos a\u00f1os para lograr e l derecho a elegir y ser elegida. El 23 de septiembre de 1.947 se sancion\u00f3 la Ley Nro. 13.010. Ligada a esta conquista encontramos a Eva Duarte de Per\u00f3n, lucha- dora incansable por los desprotegidos y que constru y\u00f3 a colocar a la mujer en el plano pol\u00edtico que le co rres- pond\u00eda. Ligada a estas luchas est\u00e1 la figura de la doc- tora Alicia Moreau de Justo. Fue la revolucionar\u00eda m\u00e1s coherente de nuestra historia. Luch\u00f3 por las reivin dica- ciones sociales, luch\u00f3 por los derechos de la mujer en la \u00e9poca de mayor denigraci\u00f3n, luch\u00f3 por los derech os humanos en los tiempos de su mayor vejaci\u00f3n. Todas estas mujeres que ya no est\u00e1n represen- tan los valores, las ambiciones y las esperanzas de las que hoy luchan y trabajan todos los d\u00edas a lo largo y ancho de nuestra Patria. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1252 Cada 8 de marzo nos encuentra haciendo un balance, proyectando nuevas estrategias por lo que a\u00fan falta. En este sentido es necesario solicitar la pr onta aprobaci\u00f3n de proyectos de ley presentados, tales c omo la Ley de Salud Reproductiva, la Ley de Participaci \u00f3n Igualitaria, la Ley de Lenguaje de G\u00e9nero, el Regis tro de Deudores alimentarios, etc. En cambio de rol de las mujeres en la sociedad lleva impl\u00edcita su transformaci\u00f3n. El tratamiento d e los problemas de g\u00e9nero tiene que ser incorporado en la s pol\u00edticas generales dise\u00f1adas por los gobiernos. Sa be- mos que a\u00fan no hay en el mundo un s\u00f3lo pa\u00eds en dond e mujeres y hombres gocen de plena igualdad; subsiste una considerable disparidad entre los pa\u00edses centra les y los pa\u00edses en desarrollo, pero en todos hay element os comunes que determinan el desequilibrio entre los g\u00e9neros, en perjuicio de las mujeres ; las responsa bili- dades familiares a\u00fan no se comparte equitativamente desde el punto de vista socioecon\u00f3mico, persiste la remuneraci\u00f3n desigual por trabajo de igual valor. La violencia contra las mujeres y la salud reproductiva son graves problemas que tienen desde el Estado intervenciones insuficientes y escasos recur sos asignados. Respecto a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, sigue siendo minoritario el porcentaje de mujeres en los lugares de toma de decisiones. Por lo expresado, creo necesario reivindicar el rol cumplido por todas las mujeres entrerrianas que d\u00eda a d\u00eda, an\u00f3nimamente, luchan por todos sus derechos. Sabemos que a\u00fan no hay en el mundo un solo pa\u00eds donde la mujer y el hombre gocen de plena igua l- dad, subsiste una considerable disparidad entre los pa\u00edses centrales y los pa\u00edses en desarrollo. Pero en todos hay elementos comunes que determinan el des- equilibrio entre los g\u00e9neros en perjuicio de las mu jeres. Las responsabilidades familiares a\u00fan no se comparten equitativamente y desde el punto de vista socio-econ\u00f3mico persiste la remuneraci\u00f3n desigual p or trabajo de igual valor. La violencia contra las mujeres y la salud reproductiva son graves problemas que tienen desde el Estado intervenci\u00f3n insuficiente y escasos recursos asignados. Respecto a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, si gue siendo minoritario el porcentaje de mujeres en los lugares de toma de decisiones. Por lo expresado, creo necesario reivindicar el rol cumplido por todas las mujeres entrerrianas que d\u00eda a d\u00eda, an\u00f3nimamente, luchan por todos sus derechos. - Siendo las 13 y 30 se retiran los se\u00f1ores diputad os Reggiardo, Cusinato., Burna,. Troncoso y Cardoso. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adhiero al homenaje escrito, le\u00eddo en esta C\u00e1mara; tambi\u00e9n quiero expresar el re - cuerdo de la gran mujer que es nuestra gu\u00eda, nuestr a abanderada de los humildes, Eva Per\u00f3n. Por \u00faltimo, permiti\u00e9ndome, porque no lo ten- go en claro como sigue el tratamiento legislativo, qui- siera saber los dos primeros art\u00edculos de la ley de tra- tamiento igualitario electoral de la mujer, a que h izo referencia el diputado preopinante. SR. FORTUNY- \u00bfPuede repetir? SR. CASTRILL\u00d3N - Habiendo hecho relaci\u00f3n a que tenemos que apurarnos en tratar el proyecto de part ici- paci\u00f3n igualitaria de la mujer, quiero saber el n\u00fam ero de expediente y los dos primeros art\u00edculos a qu\u00e9 se refieren. - Siendo las 13 y 32 ingresan los se\u00f1ores diputados Burna y Cusinato. SR. FORTUNY - Evidentemente que no lo tengo a mano y est\u00e1 en la comisi\u00f3n respectiva; usted, se\u00f1or diputado, puede ir a la misma y requerir el expedie nte y leer el texto. Yo no lo tengo con tanta precisi\u00f3n como usted. Disculpe mi falta de memoria. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Esta Presidencia puede requerirlo en este momento, se\u00f1or diputado. SR. CASTRILLON - No, se\u00f1or Presidente. Ya he satisfecho mi inquietud de saber que le hab\u00edan escr ito y que ley\u00f3 lo que le hab\u00edan escrito y que no tiene el m\u00e1s m\u00ednimo conocimiento de varias de las cosas que dijo . Nada m\u00e1s, se\u00f1or Presidente. - A Alberto Olmedo SR. JODOR - Pido la palabra. El 5 de marzo pasado se cumplieron 13 a\u00f1os del tr\u00e1gico fallecimiento de Alberto Olmedo. Fue un o de los grandes, el \u00faltimo capo c\u00f3mico. Fue actor y comediante, nacido en Rosario de Santa Fe. Por supuesto, todos recordamos algunos de sus personajes: el Capit\u00e1n Piluso, el h\u00e9roe de los chi- cos; \"Chiquito Reyes\" o el no tan santo \"Manosanta\". Tambi\u00e9n recordamos muchas de sus pel\u00edculas que llamar\u00edamos de la picaresca nacional, junto a s us amigos: el \"Gordo\" Porcel, Javier Portales, Susana Gim\u00e9nez y Moria Cas\u00e1n. Queremos recordar a un grande de la televi- si\u00f3n y del cine y la cultura argentina, que fue el \"Ne- gro\" Olmedo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - De esta manera quedan rendidos los homenajes. 16 COMISI\u00d3N DERECHOS HUMANOS DE LAS NACIONES UNIDAS - VOTO ARGENTINO CONTRA CUBA Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. Se encuentra reservado el proyecto de resolu- ci\u00f3n -Expte. Nro.11.881-, por el cual se dirige al Po- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1253 der Ejecutivo Nacional y Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto, solicitando que se abstenga de votar afirmativamente en contra de Cuba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre tablas de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Reggiardo. Se requi e- ren los dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. 17 DIRECCI\u00d3N GENERAL DEL SERVICIO PENITENCIARIO Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.886-, me- diante el cual se solicita al Poder Ejecutivo deje sin efecto la intervenci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General del S ervi- cio Penitenciario. -Siendo las 13 y 35 ingresan los se\u00f1ores diputados Reggiardo, Troncos y Cardoso. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hemos presentado este pro- yecto de resoluci\u00f3n en la idea, como lo expresa jus ta- mente el articulado, de solicitar que finalice la i nter- venci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General del Servicio Peniten cia- rio de la provincia, medida que tom\u00f3 el Gobierno Pr o- vincial en el mes de noviembre del a\u00f1o 2.000, medid a que de alguna manera avasall\u00f3 distintas leyes y fun da- mentalmente estuvo enmarcada en una serie de lo que podr\u00edamos denominar como persecuciones a los cua- dros directivos de este Servicio Penitenciario. Ha habi- do en esta etapa un sinn\u00famero de instrucciones suma - riales, ha habido arrestos sin derecho a defensa, h a habido pases a disponibilidad y fundamentalmente se ha violado la Ley Nacional Nro. 24.660 a la cual es t\u00e1 adherida nuestra provincia por la Ley Nro. 9.117 qu e se refiere al r\u00e9gimen del Servicio Penitenciario, q ue establece que la conducci\u00f3n de estos organismos p\u00fab li- cos debe estar en manos justamente de personal que pertenezca a la fuerza, con formaci\u00f3n universitaria . Es as\u00ed que con esta intervenci\u00f3n se ha violentado esta ley, ya que se ha puesto al frente a un hombre de otra f uer- za de seguridad, de la Polic\u00eda, por lo cual conside ramos que esta designaci\u00f3n es nula y todas las decisiones y resoluciones as\u00ed tambi\u00e9n lo son, lo que demuestra l a gravedad de la situaci\u00f3n. Por otro lado, al producir esta intervenci\u00f3n con gente de la Polic\u00eda se han descuidado tareas pr o- pias -y esto tiene que ver con el pedido de informe s que ha presentado el diputado Jodor- al disponer qu e una gran cantidad de agentes de polic\u00eda deje las ca lles, deje su tarea de patrullaje y otras inherentes a su propia funci\u00f3n, para estar de alguna manera inmovilizada e n una actividad que es absoluta y totalmente ajena. Es ajena porque pertenecen a otro organismo de seguridad, es ajeno porque no est\u00e1 establecido e n ninguna legislaci\u00f3n al respecto y adem\u00e1s por forma- ci\u00f3n de uno y otro personal. La polic\u00eda, como sabem os, est\u00e1 capacitada y entrenada para reprimir y combati r el delito y el personal de las fuerzas de seguridad ti ene otro nivel de formaci\u00f3n distinto, no digo mejor, di go distinto, que apunta a un trabajo interdisciplinari o, a la apoyatura psicol\u00f3gica, para garantizar que el reo c um- pla su condena y que sea lo m\u00e1s simple -si vale el t\u00e9r- mino- su readaptaci\u00f3n social una vez que queda en libertad. Entonces se dan una serie de situaciones que se han ido agravando, han habido fallecimientos de penados en este tiempo, en situaciones poco claras; sigue el malestar, no solamente de la poblaci\u00f3n car ce- laria, sino de quienes han sido afectados y vulnera dos en sus derechos; hay una gran cantidad de demandas interpuestas por recursos de apelaci\u00f3n jer\u00e1rquica y seguramente en la Justicia por los hombres y mujere s del Servicio Penitenciario que, como dec\u00eda al princ ipio, han sido pasados a disponibilidad, trasladados, dej ados sin funciones, ha habido situaciones baj\u00edsimas en c uan- to a lo que ha provocado la Polic\u00eda en hechos y lo te- nemos todo documentado; mujeres del Servicio Peni- tenciario que, para realizar requisas, han sido des nuda- das frente, no solamente al personal masculino, sin o a la propia poblaci\u00f3n carcelaria. Es una voluntad que apunta a agredir, a vulnerar los derechos de las pe rso- nas que han conformado esta Direcci\u00f3n General del Servicio Penitenciario Provincial. Venimos denunciando esta preocupaci\u00f3n desde el mismo mes de noviembre; creemos que esta intervenci\u00f3n no ha dado frutos a la fecha, sabemos que hay una disfunci\u00f3n entre las distintas \u00e1reas de go- bierno: el Subsecretario de Justicia anuncia median te los medios de comunicaci\u00f3n algunas medida que luego , por ejemplo, no son tenidas en cuenta por el propio interventor o son directamente descalificadas; ento nces ac\u00e1, como primera medida hay que respetar los alcan - ces de la Ley Provincial Nro. 9.117, es decir que d ebe normalizarse el funcionamiento del Servicio Peniten - ciario, debe ponerse al frente del mismo un hombre que pertenezca a dicha fuerza de gobierno y debe cesar todo aquello que se interprete como la vulneraci\u00f3n a los derechos de los trabajadores estatales del Serv icio Penitenciario y deben transparentarse, de una vez y por todas, los aspectos que hacen al buen funcionamient o que debe tener esta \u00e1rea de gobierno. Hay que dejar la discusi\u00f3n por los medios, dejar la discusi\u00f3n pol\u00edti ca e incluso la pelea entre funcionarios para ir a una c ues- ti\u00f3n de fondo que es que esto funcione correctament e. Por ello, solicitamos el tratamiento sobre tablas del proyecto y que nos acompa\u00f1en los se\u00f1ores legisladores de la Alianza en esta voluntad de que esta C\u00e1mara de Diputados, con todas su fuerza pol\u00edtica e institucional se exprese en esta cuesti\u00f3n para que no tengamos que lamentar en el transcurso del a\u00f1o toda s estas situaciones o hechos m\u00e1s graves que, sin duda , ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1254 todos hemos escuchado el rumor de que podr\u00edan estar por producirse. - Siendo las 13 y 42 se retira la se\u00f1ora diputada Torres. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: el se\u00f1or diputado Solanas muy bien ha fundamentado este proyecto de resoluci\u00f3 n que tambi\u00e9n firma el se\u00f1or diputado Taleb. En mi de - partamento en forma especial, atento a que la mayor \u00eda de la c\u00fapula de la intervenci\u00f3n del Servicio Penite ncia- rio es de mi ciudad, de mi departamento, parece que ha sido el mayor seleccionado en sacar de la fuerza de seguridad de la polic\u00eda una cantidad de agentes, of icia- les y dem\u00e1s para venir a la sede central del Servic io Penitenciario, que se encuentra frente a la Legisla tura. Esto ha producido en mi departamento una fuerte sen - saci\u00f3n de inseguridad, ya que realmente hay menos polic\u00edas en la calle, por todo lo expuesto reci\u00e9n t ambi\u00e9n por el se\u00f1or diputado Jodor. La situaci\u00f3n era tal, se\u00f1or Presidente, que, como no ten\u00edamos sesiones, consider\u00e9 que el tratami en- to de un proyecto de resoluci\u00f3n sobre este tema pod r\u00eda demorarse, lo cual motiv\u00f3 que le mandara una nota a l Jefe de Polic\u00eda de Entre R\u00edos manifest\u00e1ndole la fue rte sensaci\u00f3n de inseguridad que se vive por esta toma del Servicio Penitenciario por parte de la Polic\u00eda. Existe tambi\u00e9n un gran descontento en los profesionales que est\u00e1n en el Servicio Penitenciari o. Abundar en m\u00e1s detalles ser\u00eda pr\u00e1cticamente innecesario, porque creo que todos los legisladores presentes conocemos los graves problemas que hoy est\u00e1 teniendo la c\u00fapula de la polic\u00eda que se ha hec ho cargo del Servicio Penitenciario y creo que es hora que la Legislatura tome cartas en el asunto porque dent ro de un tiempo va a ser muy tarde. Lamentablemente, e l Jefe de Polic\u00eda de la Provincia ni siquiera me ha c on- testado la nota que le envi\u00e9, que no fue la de un s imple diputado, sino la posici\u00f3n de un pueblo entero que est\u00e1 preocupado por esta situaci\u00f3n a la que, lamentablem en- te, nadie, absolutamente nadie, da la cara con resp ecto a los agentes que se han derivado al sistema penite ncia- rio y a otras localidades para refuerzo de esta med ida que es ilegal. - Siendo las 13 y 48 se retira el se\u00f1or diputado Jodor. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas formulada por el se\u00f1or diputado Solana s. Se requieren los dos tercios de los votos. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Entonces, se gira a la Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Reglamento. 18 XXVIII FIESTA PROVINCIAL DEL TERNERO ENTRERRIANO Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro . 11895- por el cual se declara de inter\u00e9s legislativ o, tur\u00edstico y cultural la XXVIII Fiesta Provincial de l Ternero Entrerriano. SRA. ALFARO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, dada la proximidad de la edici\u00f3n de esta fiesta, solicito el tratamiento sob re tablas de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada Alfaro de M\u00e1rmol. Se requieren dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. 19 LAVADO DE DINERO - RECONOCIMIENTO A LEGISLADORES NACIONALES Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.896- refe rido al reconocimiento de la decisi\u00f3n de los diputados C a- rri\u00f3 y Guti\u00e9rrez, de continuar con la investigaci\u00f3n de hechos de lavado de dinero. SRA. D\u00b4ANGELO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre tablas del presente proyecto. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: desde ya anticipo el acom- pa\u00f1amiento al tratamiento sobre tablas de este proy ec- to, como tambi\u00e9n acompa\u00f1amos el pedido de la dipu- tada del departamento Feliciano. Simplemente hago la reflexi\u00f3n que, aparente- mente, los terneros o la Fiesta del Ternero es m\u00e1s im- portante que la seguridad en la Provincia por eso n o nos acompa\u00f1aron en el Pedido de Informes del dipu- tado Solanas. Simplemente quer\u00eda hacer notar la actitud que tiene nuestro Bloque. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: personalmente, voy a acom- pa\u00f1ar el tratamiento sobre tablas de este proyecto. No obstante eso, creo que la diputada nacional Carri\u00f3, que pr\u00e1cticamente necesita del impulso de este proyecto , porque no es medi\u00e1tica ni le gusta salir en los med ios, lo va a ver con benepl\u00e1cito para retomar las fuerza para ir al hemisferio norte a seguir investigando sobre este tema que nos preocupa a todos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1255 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada D'Angelo. Se requi e- ren dos tercios de votos. -Resulta afirmativa. 20 RESOLUCI\u00d3N NRO. 312/01 CONSEJO GENERAL DE EDUCACI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto a resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.898-, por el cual se solicita al Poder Ejecutivo deje sin efecto la Resoluci\u00f3n Nro. 312/01 del Consejo General Educa- ci\u00f3n. SR. MARQUEZ - Pido la palabra Nosotros, como dijo nuestro Presidente de Bloque, que estamos acompa\u00f1ando todos los trata- mientos sobre tablas de algunos proyectos que proba - blemente sean importantes, pero que para la provinc ia de Entre R\u00edos no son urgentes, nos gustar\u00eda, se\u00f1or Presidente, a nuestro Bloque y a muchos docentes qu e se encuentran en una situaci\u00f3n sumamente angustiosa , que nos acompa\u00f1en en el tratamiento sobre tablas de este proyecto. Lo digo en virtud de que en la comunidad educativa de las escuelas t\u00e9cnicas existe hoy un gr ado de incertidumbre, porque se est\u00e1n llevando adelante determinados concursos, hay muchos docentes que lamentablemente han perdido su puesto de trabajo y, adem\u00e1s, porque el Consejo General de Educaci\u00f3n dict \u00f3 la Resoluci\u00f3n Nro. 312, del 22 de febrero del a\u00f1o 2.001, por la que dej\u00f3 sin efecto la continuidad de los trabajadores docentes que por no tener credencial f ue- ron designados como suplentes a t\u00e9rmino fijo, resol vi\u00f3 la no continuidad de aquellos que ingresaron como id\u00f3neos y, de igual modo, dispuso convocar a concur so todas las horas y cargos que desempe\u00f1aban estos do- centes. Estamos hablando de entre 2.500 y 3.000 cargos. Creo que es una cantidad importante de ciud a- danos entrerrianos que se encuentran en una situaci \u00f3n compleja. Indudablemente, la Resoluci\u00f3n Nro. 312 de l Consejo General de Educaci\u00f3n, constituye una verda- dera injusticia para con todos aquellos docentes qu e durante muchos a\u00f1os desarrollaron sus tareas cum- pliendo con las funciones que oportunamente les fue - ron encomendadas por el sistema educativo y en form a excepcional. Pero dentro de esta normativa vigente, desig- nada por el Estado, de la ex Junta Nacional de Cali fi- caci\u00f3n Docente, del Estatuto del Docente Entrerrian o, del Decreto Ley Nro. 155/62, del Art\u00edculo 80\u00ba y mu- chas normas complementarias y reglamentarias, en muchos casos estas situaciones son producidas por causas totalmente ajenas a los docentes como la exc e- siva demora en la entrega de las credenciales de pu nta- je. Esta resoluci\u00f3n del Consejo General de Edu- caci\u00f3n, adem\u00e1s lisa y llanamente olvida a todos los que ingresaron en este sistema educativo sin contar con el t\u00edtulo docente, pero que debido a la especificidad del cargo u horas a cubrir y a la falta de personal con dicho t\u00edtulo se los design\u00f3 tomando en cuenta la idoneida d profesional que ellos ten\u00edan y que de una u otra ma nera con el transcurso del tiempo han sido permanentemen te evaluados en el sistema educativo. Los id\u00f3neos, desde su experiencia profesional, tratan de ense\u00f1ar o han ense\u00f1ado a hacer, aplicando en forma pr\u00e1ctica y concreta, la teor\u00eda de sus conocim ien- tos y los conocimientos que el sistema educativo le ped\u00eda que llevaran a cabo. Ellos cuentan con un con - cepto profesional muy bueno o sobresaliente en algu - nos casos lo que corrobora su capacidad, sin lugar a dudas, frente al alumnado entrerriano en nuestras e s- cuelas t\u00e9cnicas. - Siendo las 13 y 52 ingresa la se\u00f1ora diputado Torres y el se\u00f1or diputado Jo- dor. SR. M\u00c1RQUEZ - Estos trabajadores perfectamente podr\u00edan completar su capacitaci\u00f3n pedag\u00f3gica mientr as se le garantiza la continuidad en sus tareas. Esto que quede claro, se\u00f1or Presidente. Nadie est\u00e1 en contra del sistema de concurso, sin lugar a dudas son necesari os y hacen a un mejoramiento en la calidad educativa. Pe ro esta resoluci\u00f3n 312 es sumamente intempestiva y dej a afuera a mucha gente, que en su oportunidad el sist ema educativa los convoc\u00f3 y que trabajaron durante 10, 12, 15 a\u00f1os y que hoy no tienen la posibilidad de conti nuar con su fuente de trabajo. Para ello resulta un acto de estricta justicia la derogaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n 312 hasta tanto a tod os estos trabajadores docentes se les d\u00e9 la oportunida d de capacitarse pedag\u00f3gicamente. Y digo que ser\u00eda justo , se\u00f1or Presidente, porque este mismo gobierno provin - cial tiene, por ejemplo con el tema de la creaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de la que en este momento estamos haciendo la presentaci\u00f3n en la CONEAU, repito una vez m\u00e1s que jam\u00e1s nunca fuimos convoca- dos como miembros de la Comisi\u00f3n Bicameral para el seguimiento de la conformaci\u00f3n de los estatutos de la Universidad Aut\u00f3noma, una Universidad Aut\u00f3noma que en la CONEAU, en la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Universitaria, este gobierno provincial est\u00e1 natura lmen- te haciendo una fuerte presi\u00f3n pol\u00edtica para que sa lga de una vez por todas el dictamen que las habilita, pero por el otro lado lamentablemente hay una cantidad d e j\u00f3venes que se han inscripto, que no saben qui\u00e9n le s va a dar clases, que no saben qui\u00e9nes van a ser sus pr ofe- sores, ni saben el lugar f\u00edsico porque ni siquiera se les ha dicho donde va a funcionar cada una de las carre ras. Toda esta gran improvisaci\u00f3n de la creaci\u00f3n de la U ni- versidad Aut\u00f3noma nosotros la planteamos en oportu- nidad del debate. Pero f\u00edjense que podemos aplicar esta analog\u00eda con la resoluci\u00f3n 312 porque a muchos de los docent es del nivel superior se les va a pretender dar un sis tema ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1256 de cr\u00e9dito para que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os 2.002 \u00f3 2. 003 puedan llegar a concursar; de manera que nosotros tambi\u00e9n pedimos que a los docentes del nivel medio hoy afectados por la 312 se los juzguen con la mism a vara, que tambi\u00e9n a ellos le den la posibilidad de capa- citarse para luego concursar en su c\u00e1tedra. No se puede bajo pretexto de invocar la trans- formaci\u00f3n educativa expulsar y excluir a los trabaj ado- res de la educaci\u00f3n; el sistema los convoc\u00f3 en su o por- tunidad y los design\u00f3 y hoy las autoridades y el mi smo sistema pretenden la expulsi\u00f3n de estos trabajadore s. Se\u00f1or Presidente, estamos tratando tambi\u00e9n la ley de educaci\u00f3n que a las escuelas t\u00e9cnicas les as igna un rol importante, por un lado, y por otro lado la esta- mos vaciando expulsando a los docentes del sistema educativo en el que hasta este momento han brindado toda su capacidad. Por eso, se\u00f1or Presidente, frente a la respuesta incluso que hace el Gobierno Provincial a trav\u00e9s de l Presidente del Consejo General de Educaci\u00f3n en el sentido de que le propone al gremio que le mande lo s listados para evaluar la situaci\u00f3n particular de ca da uno de estos 2.500 \u00f3 3.000 docentes, ya le anticipo, co mo le he dicho al propio gremio, que esto es una Ley Nro 9.235 en potencia. Por esa ley se cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Evaluadora y sabemos que para nada sirvi\u00f3 y ha sido motivo de la creaci\u00f3n de una serie de comisiones en el \u00e1mbito de esta Legislatura para tratar de que con l ista- dos, destacando que son cuestiones horribles esto d e los listados, llevar adelante listados a partir de la pro- puesta del Poder Ejecutivo y que se lo hace con un a carga al gremio, tratar de resolver en general este pro- blema de los docentes entrerrianos. Por eso, se\u00f1or Presidente, solicito atento de que es este el momento en que esta C\u00e1mara debe inte r- venir, que es el momento oportuno donde la Legislat u- ra tiene que tomar cartas en el asunto en el moment o en que estos 2.500 \u00f3 3.000 trabajadores est\u00e1n esperand o de la Legislatura entrerriana una posici\u00f3n clara, f irme y contundente, es que solicito el tratamiento sobre t ablas de este proyecto de resoluci\u00f3n, que solicita al Pod er Ejecutivo de la provincia deje sin efecto la Resolu ci\u00f3n Nro. 312 fechada el 22 de febrero de 2.001 y conse- cuentemente solicitar al Poder Ejecutivo instruya l a Presidente del Consejo General de Educaci\u00f3n para qu e adopte todos los recaudos a fin de proporcionar el complemento de la capacitaci\u00f3n pedag\u00f3gica a los id\u00f3 - neos, mientras se le garantiza la continuidad en su s funciones y tareas. Se\u00f1or Presidente, no dudo que los legisladores de la Alianza, que comprenden este tema, que alguno s de ellos acompa\u00f1\u00f3 ayer a la importante movilizaci\u00f3n que hizo AGMER frente al Consejo General de Educa- ci\u00f3n, que muchos de ellos prometieron incluir en la Ley de Educaci\u00f3n que estamos tratando el tema pun- tual de los trabajadores id\u00f3neo, que nos van a acom pa- \u00f1ar con el voto para el tratamiento sobre tablas y la aprobaci\u00f3n definitiva en el d\u00eda de la fecha de este pro- yecto de resoluci\u00f3n. - Siendo las 13 y 58 se retira el se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, compartimos parcialmente o es m\u00e1s, en su gran mayor\u00eda los argumentos expresado s por el diputado preopinante, pero tenemos que ser m uy cuidadosos en este aspecto porque para solucionar u n problema real de muchos docentes involucrados que pertenecen a AMET, para solucionar este problema real no tenemos que volar con un ca\u00f1onazo la casa porque est\u00e1 en juego todo el r\u00e9gimen de concurso qu e se ha puesto en marcha, pero s\u00ed tenemos que abocarn os de inmediato para que tenga un respaldo legal al le g\u00ed- timo derecho de la preservaci\u00f3n del la fuente de tr abajo de estos docentes. Por eso, es que los hemos acompa\u00f1ado, les hemos pedido todos los antecedentes, que ya obran e n nuestro poder, y tambi\u00e9n supongo que en poder los diputados de la bancada opositora. Creemos que es oportuno que en la semana que viene que estamos pr\u00e1cticamente ante la inminen - cia de la sanci\u00f3n de la Ley de Educaci\u00f3n, donde tra ta- remos de reflejar claramente este derecho. Por eso es que solicito que este proyecto de resoluci\u00f3n pase a la comisi\u00f3n con pedido de preferencia, con dictamen de comisi\u00f3n, sin perjuicio de avanzar en la definici\u00f3 n legal, en el acogimiento legal y en alguna cl\u00e1usula en la Ley de Educaci\u00f3n para dejar a resguardo el derec ho de estos trabajadores. 21 CUARTO INTERMEDIO SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que pasemos a un breve cuarto intermedio en las bancas para tratar e n esta oportunidad con los representantes del gremio que est\u00e1n interesados en participar, pero que no lo pue den hacer de manera directa en la sesi\u00f3n, y darles la p osibi- lidad durante el cuarto intermedio de que puedan in ter- venir en este momento tan dif\u00edcil que les est\u00e1 toca ndo vivir. - Siendo las 14 y 04 ingresa el se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulad por el se\u00f1or diputado M\u00e1rquez, en el senti do de pasar a cuarto intermedio. - Resulta afirmativa. - Eran las 14 y 05. - Siendo las 14 y 25 se retira el se\u00f1or diputado Ferro, ingresa el se\u00f1or diputado Fuertes. - Siendo las 14 y 31, dice el: 22 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1257 SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, despu\u00e9s de un intercambio de opiniones con los miembros de la Alianza y repre - sentantes del gremio de AMET, hemos resuelto en primer t\u00e9rmino, dar el tratamiento sobre tablas, ta l cual voy a pedir que en su oportunidad se ponga a votaci \u00f3n; en segundo lugar, acordamos el texto de la resoluci \u00f3n que luego que se ponga a votaci\u00f3n el tratamiento so bre tablas le dar\u00e9 lectura. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas formulada por el se\u00f1or diputado M\u00e1rquez. Se requieren los dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. 23 ORQUESTA SINF\u00d3NICA JUVENIL Moci\u00f3n de preferencia SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto de ley -Expte. Nro. 11.570-, referido a la Orquesta Sinf\u00f3nica Juvenil. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Solicito que este proyecto sea tratado con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con o sin dictame n de comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cardoso. - Resulta afirmativa. 24 COMISI\u00d3N DERECHOS HUMANOS DE LAS NACIONES UNIDAS - VOTO ARGENTINO CONTRA CUBA Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar los proyectos para los cuales se aprob\u00f3 su tratamie nto sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.881-, por el cual se dir ige al Poder Ejecutivo Nacional y Ministerio de Relacio nes Exteriores y Culto, solicitando que se abstenga de votar afirmativamente en contra de Cuba. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n SR. JODOR - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a hacer saber mi voto negativo a este proyecto porque considero que es un a incoherencia m\u00e1s de la Alianza, porque este proyect o se opone a la pol\u00edtica exterior llevada adelante po r el Presidente De la R\u00faa y por su Ministro de Relacion es Exteriores, Rodr\u00edguez Giavarini. Sin entrar a ahondar en la pol\u00edtica interna de Cuba, creo que un gobierno que dura m\u00e1s de 40 a\u00f1os sin apertura democr\u00e1tica, sea en realidad respetuos o de los derechos humanos. Por lo dem\u00e1s, este proyecto entiendo que mezcla dos aspectos que cualquiera que lea los diarios, las noticias relacionadas con nues tra pol\u00edtica exterior, puede ver; este proyecto mezcla tanto los derechos humanos en Cuba, lo que ha sido la pol \u00edti- ca exterior de la Argentina de condena, mezcla con el bloqueo comercial que tambi\u00e9n condena la Rep\u00fablica Argentina, bloqueo comercial que se le hace a la he r- mana Rep\u00fablica de Cuba. Por lo dem\u00e1s, tambi\u00e9n la Rep\u00fablica Argentina entiendo que no hace m\u00e1s que poner, con la condena internacional por los derecho s humanos a Cuba, una pol\u00edtica realista y pr\u00e1ctica, e spe- cialmente atento a la incorporaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina al ALCA, Asociaci\u00f3n de Libre Comercio de las Am\u00e9ricas, que redundar\u00e1 en mayores beneficios econ\u00f3micos para nuestra patria, que est\u00e1 a favor de Cuba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general y en particula r por constar de un solo art\u00edculo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 25 XXVIII FIESTA PROVINCIAL DEL TERNERO Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.895-, por el cual se declara de Inter\u00e9s Legislativo la XXVIII Fi esta Provincial del Ternero Entrerriano, en Feliciano. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 26 LAVADO DE DINERO - RECONOCIMIENTO A LEGISLADORES NACIONALES Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.896-, por el cual se manifiesta reconocimiento a la decisi\u00f3n de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1258 legisladores Carri\u00f3 y Guti\u00e9rrez de iniciar y sosten er las investigaciones sobre lavado de dinero. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 27 RESOLUCI\u00d3N NRO. 312/01 CONSEJO GENERAL DE EDUCACI\u00d3N Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar el proyecto a resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.898-, por el cual se solicita al Poder Ejecutivo deje sin efecto la Resoluci\u00f3n Nro. 312/01 del Consejo General Educa- ci\u00f3n. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Luego de considerar este proyecto hemos llegado a un acuerdo en la redacci\u00f3n del mismo, que - dando el proyecto con un solo art\u00edculo, que queda r e- dactado de la siguiente manera: \u00a8Art\u00edculo 1\u00ba - Soli citar al Poder Ejecutivo de la Provincia suspenda la Reso lu- ci\u00f3n Nro. 312 del Consejo General de Educaci\u00f3n dic- tada el 22 de febrero de 2.001 respecto de aquellos concursos de cargos y horas c\u00e1tedras donde se desem - pe\u00f1en docentes que en tiempo y forma no pudieron acceder a las credenciales respectivas que acredita n puntajes de a\u00f1os anteriores. Y asimismo en aquellos cargos desempe\u00f1ados por id\u00f3neos o con experiencia e n el oficio, hasta su tratamiento normativo definitiv o SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Una sola observaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, por- que volviendo a revisar la redacci\u00f3n surgen dudas respecto de la misma. Por ello propongo cambiar don - de dice \u00a8suspenda la Resoluci\u00f3n\u00a8, por \u00a8suspenda la aplicaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n\u00a8 SR. M\u00c1RQUEZ - Quedar\u00eda redactado de la siguiente manera: \u00a8Art\u00edculo 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo de la Provincia suspenda la aplicaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n N ro. 312 del Consejo General de Educaci\u00f3n dictada el 22 de febrero de 2.001 respecto de aquellos concursos de cargos y horas c\u00e1tedras donde se desempe\u00f1en docente s que en tiempo y forma no pudieron acceder a las cre - denciales respectivas que acreditan puntajes de a\u00f1o s anteriores. Y asimismo en aquellos cargos desempe\u00f1a - dos por id\u00f3neos o con experiencia en el oficio, has ta su tratamiento normativo definitivo SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Con la modificaci\u00f3n propuesta, se va a votar el proyecto de resoluci\u00f3n en general y en particular, por constar de un solo art \u00edculo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 28 FISCAL PAULO STARC - DENUNCIA SENADORES JUSTICIALISTAS Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.764-, por el cual se dirige al Senado de la Naci\u00f3n para expresar el rechazo a la presentaci\u00f3n efectuada por senadores justicialistas ante el Procurador General de la Nac i\u00f3n interesando el enjuiciamiento del Fiscal doctor Pau lo Starc por un supuesto mal desempe\u00f1o de sus funcione s, cuya preferencia se aprob\u00f3 oportunamente. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Honorable Senado de la Naci\u00f3n expresando su rechazo a la actitud de los senadores nacionales del Partido Justicialista que efectuaron una presentaci\u00f3n ante el Procurador General de la Naci\u00f3 n, interesando el enjuiciamiento del Fiscal Dr. Paulo Starc por un supuesto \"mal desempe\u00f1o de sus funciones\". Art. 2\u00ba - Hacer saber que la solicitud de tales legislado- res importa una clara interferencia e intromisi\u00f3n e n el accionar de la Justicia y que la misma coarta la in de- pendencia funcional de un Fiscal de la Rep\u00fablica. Art. 3\u00ba - Afirmar que la decisi\u00f3n del Procurador Gene- ral de la Naci\u00f3n, Dr. Nicol\u00e1s Becerra, de no rechaz ar in l\u00edmine la presentaci\u00f3n, importa una clara declinaci \u00f3n de sus facultades constitucionales. Art. 4\u00ba - Alertar a los senadores nacionales de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, FREPASO y Partidos Provinciales, para que definan una actitud de defensa del sistema republicano de gobierno, explicitando p\u00fablicamente su posici\u00f3n frente al tema. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, etc. LAFOURCADE - REGGIARDO SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1259 Se\u00f1or Presidente: me remito a los fundamen- tos expuestos con respecto a este proyecto de resol u- ci\u00f3n, en momento y oportunidad en que lo presentara , por lo tanto, solicito su aprobaci\u00f3n en general y e n particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 29 Orden del D\u00eda Nro. 139 POLIDEPORTIVO DE FEDERAL CONSTRUCCI\u00d3N DE UN GIMNASIO Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde tratar los \u00d3rdenes del D\u00eda. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como los \u00d3rdenes del D\u00eda Nros. 139 a 157, inclusive, son proyectos de resolu - ci\u00f3n, salvo que alg\u00fan se\u00f1or diputado quiera hacer r efe- rencia a algunos de ellos, propongo que se traten e n forma conjunta. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Me parece que no corresponde darle trata- miento al Orden del D\u00eda N\u00ba 144. El art\u00edculo 1\u00ba dice : \"Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, y por su in- termedio a los organismos pertinentes, a fin de pro ce- der a la urgente reserva presupuestaria para el a\u00f1o 2001...\" -y contin\u00faa-; creo que no corresponde darl e tratamiento porque casualmente est\u00e1 para tratamient o de esta C\u00e1mara el Presupuesto 2001 y si queremos la inclusi\u00f3n de los importes que por este proyecto se requieren al Poder Ejecutivo, debemos ser los dipu- tados quienes la hagamos. Entonces -insisto- creo q ue no hay que tratar este Orden del D\u00eda. Como miembro de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas quiero decir que en varias op or- tunidades en nuestro trabajo parlamentario hemos guardado el mismo sentido para todos los proyectos de resoluci\u00f3n que interesan incluir partidas para el P resu- puesto 2001, atento a que est\u00e1 para tratamiento de esta C\u00e1mara. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Solicito al se\u00f1or Presidente de la bancada justicialista que me aclare si lo que est\u00e1 pidiendo es el tratamiento en conjunto de todos los proyectos de r eso- luci\u00f3n, es decir, que se voten en general y en part icular en conjunto. SR. URRIBARRI - S\u00ed, \u00e9se era el sentido de lo que hab\u00eda expresado, se\u00f1or Presidente. Ahora, con la in ter- venci\u00f3n del se\u00f1or diputado M\u00e1rquez, corrijo la moci \u00f3n en el sentido de que si, en lo posible, se puede vo lver a comisi\u00f3n o directamente pasar al Archivo el Orden d el D\u00eda Nro. 144 -\u00e9sta ser\u00eda la modificaci\u00f3n a mi propu es- ta- y que todos los dem\u00e1s \u00d3rdenes del D\u00eda que men- cion\u00e9 se traten en conjunto, en general y en partic ular. SR. LAFOURCADE - Hecha la aclaraci\u00f3n, quiero decirle, se\u00f1or presidente de la bancada justicialis ta, que es una l\u00e1stima que no haya incluido en esa votaci\u00f3n en conjunto el primer proyecto que se vot\u00f3. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: atento a que podr\u00eda llegar a darse la votaci\u00f3n conjunta de los \u00d3rdenes del D\u00eda, con relaci\u00f3n al Orden del D\u00eda Nro. 147, cuyo dictamen comienza diciendo: \"La Comisi\u00f3n de Peticiones, Pode - res y Reglamento ha considerado el proyecto de reso - luci\u00f3n del cual son autores los se\u00f1ores diputados B urna y Torres, mediante el que se propicia solicitar la habili- taci\u00f3n de un Registro Nacional de la Propiedad del Automotor en la ciudad de Federaci\u00f3n...\", debido a que no tengo conocimiento de si existe o no Registro Au - tomotor en Federaci\u00f3n, ni cu\u00e1les son los fundamento s para esto, solicito que, de ser posible, a trav\u00e9s d el Pre- sidente de la Comisi\u00f3n se hagan saber los fundamen- tos. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Creo que de esta manera no los vamos a poder votar en bloque, por lo tanto, lo haremos en forma individual. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 139 Expte. Nro. 11.509 - Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Tierras y Obras P\u00fablicas, han consider a- do el proyecto de resoluci\u00f3n, del cual es autor el se\u00f1or diputado Cardoso, por el cual se solicita al Poder Eje- cutivo la incorporaci\u00f3n en el Presupuesto de las pa rti- das necesarias para la construcci\u00f3n de un gimnasio en las instalaciones del Polideportivo de Federal; y p or las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial a los efectos de solicitar que se incorpore en el Presupu esto correspondiente dentro de las obras a realizar por el gobierno de la provincia de Entre R\u00edos, las partida s necesarias para la construcci\u00f3n de un Gimnasio Cu- bierto en las instalaciones del Polideportivo de la ciu- dad de Federal. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 28 de noviembre de 2.00 0. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1260 Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: CARDOSO - REGGIARDO - CUSINATO - CARLINO - GUIFFREY Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas: CUSINATO - TRONCOSO - CARDOSO SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 30 Orden del D\u00eda Nro. 140 UBAJAY - ORDENANZAS Nros. 44 y 48 Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 140 Expte. Nro. 11.66 6. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales ha con- siderado las Ordenanzas Nro. 44 y Nro. 48, remitida s por la Municipalidad de Ubajay, por las que se modi fi- ca el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos correspondiente al Ejercicio 2.000; y por las razon es que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aproba- ci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 44 y Nro. 48, remitidas por la Municipalidad de Ubajay, por l as que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del Ejercicio 2.000, de acuerdo a lo presc rip- to por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincia l y su concordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.00 1. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 12 de diciembre de 2.00 0. TRONCOSO - CARLINO - TORRES - CUSINATO FORTUNY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 31 Orden del D\u00eda Nro. 141 CERRITO - ORDENANZAS NROS. 556 Y 557 Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 141 Expte. Nro. 11.66 7 - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales ha con- siderado la Ordenanza Nro. 556, por la que se modif ica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos co- rrespondiente al Ejercicio 2.000, y la Ordenanza Nr o. 557 por la que se aprueba el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos correspondiente al Ejercicio 2.001, ambas remitidas por la Municipalidad de Cerr i- to; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informant e, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos prese n- tado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 556 y Nro. 557, remitidas por la Municipalidad de Cerrito, por las que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del Ejercicio 2.000, Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos correspondiente al Ejercicio 2.001, respectivamente, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con- cordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 12 de diciembre de 2.00 0. TRONCOSO - CARLINO - TORRES - CUSINATO FORTUNY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y particular por constar de un solo art\u00ed culo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 32 Orden del D\u00eda Nro. 142 HASENKAMP - ORDENANZA NRO. 756 Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 142 Expte. Nro. 11.671. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales ha con- siderado la Ordenanza Nro. 756, remitida por la Mun i- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1261 cipalidad de Hasenkamp, por la que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos corres- pondiente al Ejercicio 2.000; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en lo s mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, RESUELVE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9banse la Ordenanza Nro. 756/00, remi- tida por la Municipalidad de Hasenkamp, por la que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recu r- sos del Ejercicio 2.000, de acuerdo a lo prescripto por el art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con- cordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 12 de diciembre de 2.00 0. TRONCOSO - CARLINO - TORRES - CUSINATO FORTUNY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y particular por constar de un solo art\u00ed culo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 33 Orden del D\u00eda Nro. 143 BANCO DE LA NACI\u00d3N ARGENTINA Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 143 Expte. Nro. 11665 . - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n, del cual son autores los se\u00f1ores diputados Reggiardo y Fortuny, por el cual se declara el rechazo a toda m edi- da de venta o transferencia al sector privado, de e mpre- sas del Banco Naci\u00f3n: Naci\u00f3n AFJP, Naci\u00f3n Seguros de Retiro, Naci\u00f3n Seguros de Vida; y por las razone s que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aproba- ci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar su oposici\u00f3n a toda herramienta de pol\u00edtica econ\u00f3mica o financiera, que se impulse des de el Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, consistente en la venta total o parcial y/o transferencia al secto r priva- do bajo cualquier forma legal, instrumento o denomi - naci\u00f3n, de las empresas del Banco de la Naci\u00f3n Arge n- tina: Naci\u00f3n AFJP, Naci\u00f3n Seguros de Retiro y Naci\u00f3 n Seguros de Vida. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 14 de diciembre de 2.00 0. CARDOSO - REGGIARDO - CUSINATO - CARLINO - GUIFFREY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 34 Orden del D\u00eda Nro. 144 ESCUELA NRO. 78 MALVINAS ARGENTINAS Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 144 Expte. Nro. 11.68 1. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n de l cual es autora la se\u00f1ora diputada Torres, por el qu e solicita la urgente reserva presupuestaria para el a\u00f1o 2.001 de los montos necesarios para la construcci\u00f3n de la Escuela Nro. 78 Malvinas Argentinas de Santa Ele - na, dpto. La Paz; y por las razones que dar\u00e1 su mie m- bro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismo s t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio a los organismos pertinentes, a fin d e proceder a la urgente reserva presupuestaria para e l a\u00f1o 2.001, de los montos necesarios y suficientes para concretar las obras de construcci\u00f3n de la Escuela N ro. 78 \"Malvinas Argentinas\" en la localidad de Santa Elena, Departamento La Paz. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 14 de diciembre de 2.00 0. CARDOSO - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY - CUSINATO. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n SR. CARDOSO - Pido la palabra Se\u00f1or Presidente, respecto de este proyecto de resoluci\u00f3n, cuya fecha de dictamen es del 14 de di- ciembre, solicito corregir la redacci\u00f3n del mismo q ue- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1262 dando redactado de la siguiente manera: \"Dirigirse a Poder Ejecutivo Provincial y, por su intermedio a l os organismos pertinentes, a fin de proceder a la rese rva presupuestaria de los montos necesarios y suficient es para concretar las obras de construcci\u00f3n de la Escu ela Nro. 78 \"Malvinas Argentinas\" en la localidad de Sa n- ta Elena, departamento La Paz.\" O sea que eliminamos de la redacci\u00f3n lo refe- rente al a\u00f1o 2.001 y a la urgencia. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: yo no soy el autor del pro- yecto, pero si nosotros no precisamos para qu\u00e9 a\u00f1o se realizan las reservas de partidas, puede ser para e l a\u00f1o 2.020, por ejemplo. El inter\u00e9s de los proyectos de reso- luci\u00f3n es, precisamente, precisar un a\u00f1o en la part ida presupuestaria. Si est\u00e1 de acuerdo la autora de este proyecto de resoluci\u00f3n, nosotros no tendr\u00edamos ning\u00fan proble ma en votarlo con esa redacci\u00f3n. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: a este proyecto de resolu- ci\u00f3n lo sostengo justamente por haber visitado esa escuela y ver en qu\u00e9 condiciones est\u00e1n d\u00e1ndose las clases, en una escuela muy precaria, que tiene los ca- bles a la vista. Fui en un d\u00eda de lluvia y como rea lmen- te se puede transformar en una trampa mortal para l os alumnos de dicha escuela y para los mismos docentes es que solicito que esta resoluci\u00f3n sea aprobada y que sea tomada en cuenta porque creo que es urgente la atenci\u00f3n de esta Escuela N\u00ba 78 \"Malvinas Argentinas \" de la ciudad de Santa Elena. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero expresar que entien- do la urgencia que manifiesta la diputada. Ahora, e vi- dentemente, el presupuesto est\u00e1 en tratamiento porq ue fue enviado, por lo tanto hay que mandarle a comuni - car a quien tiene el tratamiento, no al Poder Ejecu tivo que ya lo mand\u00f3, eso en primer lugar. Y la otra cu es- ti\u00f3n, es que esta cosita en los gobiernos desprolij os nuestros, de alg\u00fan fondo reservado del gobernador sal\u00eda para terminar con los cortocircuitos y que no corran peligro los alumnos en los d\u00edas de lluvia co n alg\u00fan cable pelado. SR. PRESIDENTE (Main) - Est\u00e1 en el Orden del D\u00eda. Se va a votar con las modificaciones que se han propuesto. \u00bfProponen o no proponen modificacio- nes? \u00bfNo propone modificaciones, se\u00f1ora diputada? SRA. TORRES - Que se incorpore al presupuesto la partida necesaria que est\u00e1 en tratamiento en este m o- mento en la C\u00e1mara. Yo creo que este es el momento de hacerlo. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, yo quisiera saber realmente, hemos escuchado a la diputada preopinante que man- tiene los t\u00e9rminos de este proyecto y al diputado C ar- doso que ha propuesto una modificaci\u00f3n; realmente vamos a ver qu\u00e9 vamos a votar. Eso es lo que me pre - gunto. SR. PRESIDENTE (Main) - Eso es lo que esta Presi- dencia quiere saber, con qu\u00e9 modificaciones lo vamo s a votar. - Risas. SR. JODOR - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, ante la falta de entendimien- to del bloque oficialista propongo que vuelva a la Co- misi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, para que sea reconsiderado con la mayor\u00eda de los presentes. SR. TALEB - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para ver si se puede, uno a veces quiere aclarar y oscurece, pero el proyecto d ice: \"Dirigirse al Poder Ejecutivo\" , r\u00e1pidamente el Pod er Ejecutivo nos va a contestar: \"Se\u00f1ores diputados, q u\u00e9 me mandan si al proyecto de presupuesto lo tienen ustedes.\" Entonces, probablemente lo que podr\u00edamos decir es: \"Dirigirse al Presidente de la Comisi\u00f3n d e Hacienda, Presupuesto y Cuentas para que lo incluya porque el Poder Ejecutivo ya ha cumplido con su tar ea de mandarlo y esto ha sido posterior, probablemente se cruz\u00f3 el presupuesto con el pedido de la se\u00f1ora dip u- tada Torres. En consecuencia, debemos modificar el destinatario de la solicitud. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de esto pero aten- diendo a la preocupaci\u00f3n de la diputada Torres, que hay peligro de cortocircuito y muerte, yo creo que lo correcto es que esta C\u00e1mara resuelva enviar una not a al Director de Arquitectura de la Provincia para que d e manera urgente, con cualquier fondo, como dec\u00eda el diputado Castrill\u00f3n, se le den los fondos, si hay r iesgo de vida, una soluci\u00f3n concreta hasta tanto se aprue be el presupuesto que tiene que salir de Diputados, del S e- nado, y Dios quiera que no ocurra ning\u00fan hecho grav e en este tr\u00e1mite parlamentario de esa escuela. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: si nosotros eliminamos, como propon\u00eda el diputado Cardoso, el tema del pres u- puesto 2.001, es un proyecto de resoluci\u00f3n dirigido al Poder Ejecutivo para que por su intermedio o los or ga- nismos pertinentes resuelvan la cuesti\u00f3n. Ac\u00e1 lo qu e habr\u00eda que eliminar ser\u00eda el tema del presupuesto 2 .001 porque, evidentemente, -coincido con el diputado M\u00e1 r- quez- sino tendr\u00edamos que estar dirigi\u00e9ndonos al Pr esi- dente de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. Entonces veamos, atendiendo a la urgencia y dado lo que est\u00e1 planteando la diputada, lo que ten e- mos que hacer es dirigirnos directamente al Poder Ejecutivo para que por su intermedio o los organism os pertinentes, resuelva la cuesti\u00f3n, o sea, eliminar el tema del presupuesto 2.001. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1263 SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de que estoy total- mente de acuerdo en forma personal con la necesidad de que se repare la escuela, adelanto mi voto negat ivo a este proyecto que en la forma que lo est\u00e1 manifesta ndo no sirve para nada, porque si es urgente y no lo pr ev\u00e9 el presupuesto de este a\u00f1o, calculo que falta basta nte tiempo para esperar el presupuesto del a\u00f1o 2.002. P or lo tanto, adelanto mi voto negativo. 35 CUARTO INTERMEDIO SRA. TORRES - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, un breve cuarto intermedio en las bancas para acordar la redacci\u00f3n del proyecto. SR. FUERTES - Pido la palabra. Propongo, se\u00f1or Presidente, que si usted tiene un tel\u00e9fono all\u00ed en el Estrado, no perdamos tiempo en toda esta pavada, usted lo llama al Director de Arq ui- tectura y le dice que hay una escuela que se est\u00e1 c ayen- do y que mande la partida, porque por un pedido par a una escuela estamos discutiendo como una hora y has ta un cuarto intermedio vamos a hacer. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de cuarto intermedio, s\u00edrvanse expresarse los se\u00f1or es diputados. - Resulta afirmativa. - Eran las 14 y 56. 36 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 15, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hemos llegado a una resolu- ci\u00f3n en este tema. Pero antes quiero referirme que para mi y creo que para ninguno de los legisladores que estamos ac\u00e1, atender escuelas o reparar escuelas, s ea una pavada, sino que es un asunto mayor porque tene - mos que pensar a qui\u00e9nes va dirigida la obra, es pr eci- samente a los ni\u00f1os, que son sujetos de derecho, no objetos. Dec\u00eda, la redacci\u00f3n final a la que hemos llega- do de acuerdo es: \"Dirigirse al Poder Ejecutivo Pro vin- cial y por su intermedio a los organismos pertinent es, a fin de concretar urgentemente las obras de reparaci \u00f3n de la Escuela Nro. 78 Malvinas Argentinas en la lo ca- lidad de Santa Elena, departamento La Paz\". SR. FUERTES - Pido la palabra. Si la se\u00f1ora diputada se refiri\u00f3 a mi en cuanto a la expresi\u00f3n de que era \"una pavada\" no me quise referir a que sea una pavada la refacci\u00f3n de una es cue- la, al contrario, es un proyecto de resoluci\u00f3n y to dos sabemos lo que significa un proyecto de resoluci\u00f3n y que por lo interesante del tema yo creo que lo debi mos de haber aprobado mucho m\u00e1s r\u00e1pido y por eso dije que usted, se\u00f1or Presidente, lo deber\u00eda hablar al Direc- tor de Arquitectura. Por otra parte, creo que debatir tanto un tema que se tiene que hacer con mucha urgencia, es preoc u- pante, sigue siendo preocupante porque llevamos dos meses y medio de sesiones o de lo que va del a\u00f1o y no hemos aprobado un proyecto de ley, por ejemplo. Cre o que es un d\u00e9ficit nuestro, por eso me preocupa que un proyecto de resoluci\u00f3n que tenga que ver, nada meno s que con una refacci\u00f3n de una escuela que est\u00e1 en ma las condiciones, estemos una hora debati\u00e9ndolo; cuando en este Recinto todav\u00eda no hemos aprobado ni un proyec to de ley en lo que va del a\u00f1o para la provincia de En tre R\u00edos. SR. JODOR - Pido la palabra. Abonando lo que dice el se\u00f1or diputado pre- opinante, es bueno considerar que esto es lo que el peruano y escritor Vargas Llosa denomin\u00f3 como \"rea - lismo m\u00e1gico\", es decir que pensar que por menciona r un problema y su posible soluci\u00f3n, el problema se disuelve y la soluci\u00f3n llega de la mano de quienes han hecho o han dicho las palabras m\u00e1gicas para que est o se resuelva. Nosotros esperamos, porque ya estamos a una semana de que han comenzado las clases, m\u00e1s tres meses de vacaciones, m\u00e1s un a\u00f1o de gobierno de la Alianza y yo creo que ante estos problemas que ya ven\u00eda advirti\u00e9ndolos, analizando porque es la Alian za para la Educaci\u00f3n, la Cultura y otras cosas m\u00e1s; ya lo tendr\u00edan que haber analizado y ya lo tendr\u00edan que h aber resuelto, porque si es solamente un problemas de ca - bles, no basta con la mera voluntad o voluntarismo de hacer un proyecto de resoluci\u00f3n. Por lo que veo, l os cortocircuitos no solamente existen esa escuela del departamento La Paz, sino que tambi\u00e9n existen en el Bloque de la Alianza. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Tengo el esp\u00edritu de terminar y dar resoluci\u00f3n a este tema, pero no puedo dejar pasar por alto lo que se ha dicho, porque de los veintiocho diputados que somos, no creo que haya uno que no haya presentado alg\u00fan proyecto de resoluci\u00f3n. Estar descalificando de esta manera la iniciativa porque sea a trav\u00e9s de un proyecto de resoluci\u00f3n, las intenciones de una dipu tada que se ha preocupado de volcar en este proyecto de resoluci\u00f3n y que seguramente que le va a dar segui- miento a este tema para que se resuelva; yo le pedi r\u00eda a los se\u00f1ores diputados que no menospreciemos esto de los proyectos de resoluci\u00f3n, porque todos hemos pre - sentado algunos, sino nos estamos descalific\u00e1ndonos nosotros mismos. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general y en partic ular ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1264 por constar de un solo art\u00edculo, con la modificaci\u00f3 n propuesta por la se\u00f1ora diputada Torres. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda aprobado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 37 Orden del D\u00eda Nro. 145 DERECHO REAL DE SUPERFICIE PARA ACTIVIDADES FORESTALES Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 145 Expte. Nro. 11.68 0. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Regla- mento ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n del cual son autores los se\u00f1ores diputados Burna y Rodr \u00ed- guez Signes, mediante el cual instan a los Legislad ores Nacionales a impulsar un proyecto de ley referido a l derecho real de superficie para actividades foresta les; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco n- seja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentad o. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Instar a los se\u00f1ores Legisladores Nacionales, con preferencia a los representantes de la provinci a de Entre R\u00edos, a impulsar ante sus respectivas C\u00e1maras , la pronta concreci\u00f3n legislativa de los proyectos de l ey referidos al Derecho Real de Superficie para activi da- des forestales. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.00 0. GUIFFREY - TORRES - MAIN - TALEB SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 38 Orden del D\u00eda Nro. 146 RENOVACI\u00d3N DOCUMENTO NACIONAL DE IDENTIDAD A LOS 16 A\u00d1OS Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 146 Expte. Nro. 10.84 0. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Regla- mento ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n del cual es autor el se\u00f1or diputado Troncoso, mediante el que se propicia solicitar a los se\u00f1ores Legisladore s Nacionales por la Provincia de Entre R\u00edos, la facti bili- dad de presentar un Proyecto de Ley por el que se disponga que el tr\u00e1mite de recambio del Documento Nacional de Identidad a los 16 a\u00f1os de edad sea gra tui- to; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informant e, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos prese n- tado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse a los Se\u00f1ores Legisladores Naciona- les por la provincia de Entre R\u00edos, a los efectos d e solicitarles el estudio de factibilidad de presenta ci\u00f3n de un proyecto de ley, el cual sustente que: \"Los tr\u00e1m ites que se realizan para el recambio del Documento Na- cional de Identidad, conforme a la Ley Nro. 17.671 del Registro Nacional de las Personas, el que debe efec - tuarse a los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad, sean de car\u00e1ct er gratuito\". Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.00 0. GUIFFREY - TORRES - MAIN - TALEB SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en g eneral y en particular por constar de un solo art\u00edculo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 39 Orden del D\u00eda Nro. 147 REGISTRO DE LA PROPIEDAD DEL AUTOMOTOR EN FEDERACI\u00d3N Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 147 Expte. Nro. 11.60 2. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Regla- mento ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n del cual son autores los se\u00f1ores diputados Burna y Torr es, mediante el que se propicia solicitar la habilitaci \u00f3n de un Registro Nacional de la Propiedad del automotor en la ciudad de Federaci\u00f3n; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1265 LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo de la Naci\u00f3n Argentina y por su intermedio al Organismo corres- pondiente (Ministerio de Justicia y Derechos Humano s de la Naci\u00f3n - Direcci\u00f3n Nacional de los Registros Nacionales de la Propiedad del automotor y de Cr\u00e9di - tos Prendarios), solicitando la habilitaci\u00f3n de un Regis- tro Nacional de la Propiedad del Automotor en la ci u- dad de Federaci\u00f3n en el departamento hom\u00f3nimo. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.00 0. GUIFFREY - TORRES - MAIN - TALEB SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Este fue el Orden del D\u00eda del que hab\u00eda pedido los fundamentos del Presidente de la Comisi\u00f3n, tal cual dice el despacho de comisi\u00f3n que vamos a votar, cu\u00e1 les eran los fundamentos por los cuales se aconsejaba l a aprobaci\u00f3n. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a ser muy breve, pero con referencia a la inquietud presentada por el dip utado preopinante, cuando pregunt\u00f3 si en la localidad de Federaci\u00f3n, sobre este proyecto de resoluci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de un registro de la propiedad autom o- tor, quiero decirle que en Federaci\u00f3n no hay regist ro, s\u00ed lo hay en Chajar\u00ed que est\u00e1 a 45 kil\u00f3metros distante de nuestra comunidad. Y como muestra o como resultado del trabajo que hacen los gestores de trasladarse a la ciudad de Chajar\u00ed, para el tr\u00e1mite de los mismos, m \u00e1s all\u00e1 que el propio incremento del parque automotor en la misma ciudad de Federaci\u00f3n lo necesita, basta co mo muestra que el a\u00f1o pasado una de las gestoras de mi comunidad, la se\u00f1ora Daniela Racedo, que se traslad a- ba permanentemente a la ciudad de Chajar\u00ed, a los 32 a\u00f1os de edad perdi\u00f3 la vida en un accidente en la r uta 14, antes de llegar a esa ciudad. M\u00e1s all\u00e1 de eso, que es lastimoso y penoso, que en su trabajo una gestora de mi comunidad ha perdido la vida producto de que en Federaci\u00f3n no ha y un registro de la propiedad automotor, quiero decir que el crecimiento del parque mismo en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido significativo y sigue creciendo, y como cabece ra de departamento lo merece y lo necesita. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. La \u00faltima aclaraci\u00f3n para formar la idea del fundamento. Atento a que tengo conocimiento acabado de que se necesitan 20 mil automotores con posibili dad de radicarse en este registro para que se d\u00e9 la alt ernati- va de poder crearlo, si existe esa cantidad de auto moto- res con posibilidad de registrarse en la localidad de Federaci\u00f3n, atento a que est\u00e9 en Chajar\u00ed o en Feder a- ci\u00f3n es un problema interno del departamento Federa - ci\u00f3n y lo tienen que resolver ellos. Lo que estamos tratando son normas generales del Registro Nacional del Automotor y como es un pedido que va a la Na- ci\u00f3n, lo que no es menor, sobre todo cuando es muy codiciado este tema de los registros de automotores porque ha generado mucho afecto por parte de la cla se pol\u00edtica de todos los partidos representativos de l a democracia entrerriana, es que solicito estas preci sio- nes. SR BURNA - Pido la palabra. Creo que lo que est\u00e1 pidiendo el diputado Castrill\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de las exigencias que pueda te ner o no para la petici\u00f3n misma del registro nacional, de un registro de la propiedad automotor, si en otros tie mpos ha sido codiciado por muchos pol\u00edticos, aquellos qu e quer\u00edan hacer negocio con el registro de la propied ad automotor, no es para nada la intenci\u00f3n a la que me ha llevado la presentaci\u00f3n de este pedido. Con respecto al n\u00famero del parque automotor, si es que lo exige como dice el diputado preopinant e, no s\u00e9 la cantidad exacta en este momento o c\u00f3mo se hacen las subdivisiones en el mismo departamento en el caso que exista la cantidad suficiente de autom\u00f3 viles para abrir un registro automotor. Pero m\u00e1s all\u00e1 de eso, creo que hay muchas cosas que por ah\u00ed estipulan cie r- tas normativas y ciertas leyes Creo que hay muchas cosas que por ah\u00ed esti- pulan ciertas normativas y ciertas leyes, pero mi i nten- ci\u00f3n es, m\u00e1s all\u00e1 de lo que pueda exigir el propio orga- nismo nacional, solicitar el registro, y si lo exig e y el n\u00famero de automotores que tiene la localidad de Fed e- raci\u00f3n no alcanza, iremos a pedir como consecuencia alguna modificaci\u00f3n ante lo que exige la ley nacion al. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, atento a las explicaciones formuladas, voy a proponer, a efectos de votar afir ma- tivamente que, donde dice. \u00a8Dirigirse al Poder Ejec uti- vo de la Naci\u00f3n Argentina y por su intermedio al Or - ganismo correspondiente... solicitando la habilitac i\u00f3n de un Registro Nacional de la Propiedad del Automot or en la ciudad de Federaci\u00f3n en el departamento hom\u00f3- nimo\u00a8, agregar: \u00a8siempre que se den las condiciones generales para poder proceder a tal habilitaci\u00f3n\u00a8 SR. TALEB - Pido la palabra. Me voy a permitir disentir con mi compa\u00f1ero de bancada, se\u00f1or Presidente. Federaci\u00f3n es una ciu dad de un departamento que es lim\u00edtrofe con una provinc ia que tiene el impuesto automotor mucho m\u00e1s barato, y si desde la ciudad de Diamante se han hecho caravan as para ir a patentar autos en Corrientes, me imagino lo que ser\u00e1 en la zona de Chajar\u00ed y Federaci\u00f3n. Creo que una excepci\u00f3n bien vale, teniendo en cuenta que \u00e9ste es un flagelo que impacta directame nte en las finanzas de la provincia y creo que es una m ane- ra de facilitar el patentamiento en la propia ciuda d de Federaci\u00f3n ante este sistema perverso que ha permit i- do, por ejemplo, que la Municipalidad de Diamante haya publicado en un diario local la lista de los c ontri- buyentes que han patentado sus autos en Corrientes y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1266 nos encontremos con la triste realidad de que el Fi scal de Primera Instancia tiene patentado su auto en Co- rrientes, un hombre que cobra del erario p\u00fablico pr o- vincial paga en la provincia de Corrientes, evident e- mente son proclives al sapucay.(Risas) As\u00ed que creo que este argumento es bien v\u00e1li- do y el diputado Burna podr\u00eda utilizarlo cuando hag a la solicitud en el organismo competente. SR. BURNA - A los efectos de agradecer el apoyo del se\u00f1or diputado preopinante; creo que como referenci a es v\u00e1lida y es una realidad que ocurre en nuestra z ona, producto de una provincia que tiene el impuesto aut o- motor mucho m\u00e1s bajo que el nuestro y es una tenden - cia que hay que revertir en forma urgente ya que es preocupaci\u00f3n, justamente, de la Direcci\u00f3n de Rentas de la Provincia, ir corrigiendo estos desfasajes a fut uro porque est\u00e1n en juego los intereses de las arcas pr ovin- ciales. Creo que si agregamos la propuesta del se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n a lo mejor nos estar\u00edamos ence- rrando en lo que estipula el Registro de la Propied ad Nacional y me parece que la excepci\u00f3n puede ser par a este caso, por lo que propongo se mantenga la redac - ci\u00f3n original. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Atento a que me ha aludido el se\u00f1or diputado preopinante aclaro que no voy a votar este proyecto porque est\u00e1 utilizando a su bloque para legalizar u na situaci\u00f3n que no se ajusta al derecho, tratando de es- conder la carta para as\u00ed lograr instalar un registr o au- tomotor. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Yo voy apoyar este proyecto de resoluci\u00f3n porque creo que es muy sentida en nuestra ciudad de Federaci\u00f3n, cabecera del departamento, la necesidad de un Registro de Propiedad del Automotor. Hay un Re- gistro de Propiedad Inmueble en Chajar\u00ed; hay una es - pecie de equilibrio dentro de la realidad departame ntal. El departamento Federaci\u00f3n tiene 50 mil habitantes distribuidos en diversas localidades, donde la cabe cera es de menor volumen, es decir, tiene menos habitant es que la ciudad de Chajar\u00ed. Yo creo que en nada se perjudicar\u00eda el Fisco con la existencia de un Registro o de m\u00e1s Registros por debajo de la cantidad de automotores que dec\u00eda el d ipu- tado de mi bancada de La Paz. No s\u00e9 si pasar\u00e1 en el departamento La Paz, pero en el departamento Federaci\u00f3n el problema de l a erradicaci\u00f3n de autos que pagan patentes en la prov in- cia de Corrientes es un tema realmente muy grave, porque la provincia de Corrientes tiene un Registro \u00danico, por ejemplo, de Rentas, donde se pagan diver - sos Registros de la Propiedad Inmueble, pero el Reg is- tro de la Propiedad Automotor permanece en los muni - cipios y \u00e9stos tienen facultades para acordar siste mas de pago del impuesto automotor con rebajas, o sea, adem\u00e1s, de acuerdo con las necesidades de los munic i- pios, acuerdan diferencias por debajo de la media p ro- vincial. Evidentemente, esto ya puede servir para e jer- cer un mejor contralor o un mayor reproche social, si es que no puede establecerse un reproche legal, en cuanto a que personas efectivamente domiciliadas o radicadas en el departamento Federaci\u00f3n tenga sus automotores radicados en la provincia de Corrientes . \u00c9ste es un perjuicio muy grave para la Provincia de Entre R\u00edos por la tremenda diferencia que hay entre los costos no solamente en los autom\u00f3viles, sino princi - palmente en automotores de mayor porte como son camiones, en perjuicio de los municipios de la prov in- cia de Entre R\u00edos. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: sigo adelantando mi voto en el sentido en que lo hice, pero voy a discrepar con el abogado, diputado preopinante y compa\u00f1ero de banca- da, ya que los Registros Automotores tampoco funcio - nan en la provincia de Corrientes dentro de los mun ici- pios y no tienen la facultad de cobrar aranceles di feren- ciales, porque el Registro es \u00fanico en la naci\u00f3n, q ue se llama Registro Nacional de Automotores y Cr\u00e9dito Prendario, tiene dos secciones, una parte Automotor y otra de Cr\u00e9dito Prendario, y tiene uno por departam en- to en la provincia de Entre R\u00edos, con la salvedades y excepciones generadas por las apetencias pol\u00edticas en la distribuci\u00f3n territorial de la provincia. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Yo no me refer\u00eda al Registro, sino al sistema que se implementa de pago de patentes. Lo digo porq ue tengo pleno conocimiento de c\u00f3mo en Mocoret\u00e1 se hace la rebaja y c\u00f3mo se fija, negociando entre el titu- lar del automotor y el presidente municipal se acue rda el mecanismo de costo y sistema de pago con cheques diferidos; o sea que, evidentemente, crea una situa ci\u00f3n complemente diferente a la de la provincia de Entre R\u00edos. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Mociono, concretamente, cerrar este tema, se\u00f1or Presidente, para que avancemos. Es una descon - sideraci\u00f3n hacia todo el mundo meternos en un debat e por la acotaci\u00f3n de cada diputado; creo que no tien e sentido. Por eso propongo, concretamente, que pase- mos a votar este proyecto de ha sido expuesto ac\u00e1 p or el se\u00f1or diputado de Federaci\u00f3n y que sigamos adela n- te en el tratamiento del Orden del D\u00eda. Que me disc ul- pen los se\u00f1ores diputados, no es para cercenar el d ere- cho a la palabra a nadie, pero f\u00edjense la hora que es y estamos ac\u00e1 debatiendo un proyecto de resoluci\u00f3n en cuyo tratamiento cada uno de los se\u00f1ores diputados est\u00e1 tomando intervenci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Solanas. SR. SOLANAS - Creo que ac\u00e1 ha quedado impl\u00edcito... SR. LAFOURCADE - Perd\u00f3neme, se\u00f1or diputado, pero hice una moci\u00f3n concreta... ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1267 SR. SOLANAS - \u00a1Me hab\u00eda dado la palabra, el se\u00f1or presidente...! - Los se\u00f1ores diputados Lafourcade y Solanas hablan a la vez. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1or diputado Solanas: \u00bfle permite una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Lafo ur- cade? SR. SOLANAS - No, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Solanas. SR. SOLANAS - Gracias, se\u00f1or Presidente. Ac\u00e1 qued\u00f3 impl\u00edcito, no dicho categ\u00f3ricamen- te por nadie, de la situaci\u00f3n de reparto pol\u00edtico q ue se ha dado con los registros de la propiedad automotor y prendario en la Provincia. Queda rozando situacione s irregulares de lo que se ha dado en la Provincia. Ser\u00eda oportuno fijar -creo que le dijo el dipu- tado M\u00e1rquez-, como ac\u00e1 estamos expresando voluntad pol\u00edtica y tratando de que no se repitan viejos vic ios del pasado de la vida pol\u00edtica, porque sino al tren que va- mos, el pr\u00f3ximo Registro Automotor se va a definir en un Comit\u00e9, como en otras oportunidades se ha defini do en el Justicialismo y, otra a veces, entre los dos m\u00e1xi- mos referentes de un partido se han dividido las ci uda- des, como pasa ac\u00e1 en Paran\u00e1. Tenemos que ser claros, agreguemos al final, solicitar la habilitaci\u00f3n del Registro, pero como u na voluntad pol\u00edtica -creo que lo dijo el diputado M\u00e1r - quez, no haciendo uso de la palabra- fijando que se establezca un sistema de concurso p\u00fablico para dete r- minar qui\u00e9n va a ser el que llevar\u00e1 adelante este R egis- tro, qui\u00e9n ser\u00e1 el responsable de \u00e9ste como de otro s Registros de la Provincia. Creo que hay que ser sinceros y empezar a llamar a las cosas por su nombre, y esto ha sido un a cuesti\u00f3n irregular en la provincia en los \u00faltimos a \u00f1os y si ac\u00e1 podemos fijar un marco de transparencia a fu tu- ro, hag\u00e1moslo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general y en partic ular por constar de un solo art\u00edculo. - Resulta afirmativa 40 Orden del D\u00eda Nro. 148 CONTROL DE REGISTRO DE DEUDORES DE CR\u00c9DITOS Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 148 Expte. Nro. 11.56 0. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Reglamento ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n del cual son autores los se\u00f1ores diputados Troncoso y Alfaro, po r el que se propicia dirigirse a las Autoridades del Ban co Central de la Rep\u00fablica Argentina manifestando preo - cupaci\u00f3n de los usuarios de cr\u00e9ditos que han sido i n- cluidos arbitrariamente o no en registros de deudor es morosos; y por las razones que dar\u00e1 su miembro in- formante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rm i- nos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse a las Autoridades del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (B.C.R.A.) a los efectos de manifestarles la preocupaci\u00f3n de los usuarios del s is- tema de cr\u00e9dito, en cuanto a la manera de transacci \u00f3n comercial, quienes han operado con tarjetas de cr\u00e9d ito, o bien, han llevado a cabo operaciones financieras con emisi\u00f3n de cheques, y hoy, se ven imposibilitados d e actuar comercialmente de forma normal, al ser inclu i- dos arbitrariamente o no, en listados empresariales de informaci\u00f3n privada, en registros de deudores moros os. Art. 2\u00ba - Solicitar a las Autoridades del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina se implemente un mecanis- mos y/o herramienta de control, la cual permita dif e- renciar deudores que honraron sus deudas, de aquell os que actuaron arbitrariamente, dejando expuestas su falta de voluntad de pago. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.00 0. GUIFFREY - TORRES - MAIN - TALEB SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 41 Orden del D\u00eda Nro. 149 EMPRESAS DE INFORMACI\u00d3N Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 149 Expte. Nro. 11.56 9. -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Regla- mento ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n del cual son autores los se\u00f1ores diputados Troncoso y Alfaro, por el que se propicia dirigirse a los Legi slado- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1268 res de la Provincia de Entre R\u00edos a fin de solicita rles la implementaci\u00f3n de un Proyecto de Ley ajustando la normativa del funcionamiento operativo de las Empre - sas de Informaci\u00f3n; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse a los Legisladores Nacionales por la provincia de Entre R\u00edos a fin de solicitarles el es tudio e implementaci\u00f3n de un proyecto de ley, el cual conte m- ple la soluci\u00f3n de la problem\u00e1tica expuesta a miles de ciudadanos, ajustando la normativa que regula el fu n- cionamiento operativo en las Empresas de Informa- ci\u00f3n. As\u00ed tambi\u00e9n, a observar detalladamente si su actividad comercial de servicio se desarrolla dentr o de la ley vigente en la materia y agilizar el proceso de sanci\u00f3n de la Ley de Habeas Data. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de diciembre de 2.00 0. GUIFFREY - TORRES - MAIN - TALEB SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 42 Orden del D\u00eda Nro. 151 CENTRO DE SALUD JUAN BAGGIO Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 151 Expte. Nro. 11.71 1. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n de l cual es autor el se\u00f1or diputado Guastavino, mediant e el que se propicia solicitarle al Poder Ejecutivo la a signa- ci\u00f3n de las partidas presupuestarias necesarias par a el normal funcionamiento del Centro de Salud \"Juan Baggio\"; y por las razones que dar\u00e1 su miembro info r- mante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rmino s presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial a fin de que por la repartici\u00f3n que corresponda se asigne las partidas presupuestarias, los recursos m\u00e9dicos, de en- fermer\u00eda y de mayordom\u00eda necesarios para el normal funcionamiento del Centro de Salud \"Juan Baggio\", como as\u00ed tambi\u00e9n se disponga el nombramiento por concurso de todo el personal, la implementaci\u00f3n de programas de prevenci\u00f3n y provisi\u00f3n fluida y sosten ida de medicamentos. Art. 2\u00ba - De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 13 de febrero de 2.001. CARDOSO - REGGIARDO - CARLINO - CASTRILLON - MARQUEZ SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 43 Orden del D\u00eda Nro. 152 PRIVATIZACI\u00d3N RECAUDACI\u00d3N TRIBUTARIA Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 152 Expte. Nro. 11.66 3.. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n de l cual son autores los se\u00f1ores diputados Reggiardo y Fortuny por el que se declara la oposici\u00f3n a todo i nten- to del Poder Ejecutivo Nacional de privatizar, vend er, etc., otorgando la recaudaci\u00f3n tributaria que impli que reemplazar al Estado en una de sus funciones b\u00e1sica s e indelegables; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar su oposici\u00f3n a todo intento, del Po- der Ejecutivo Nacional, a trav\u00e9s del Ministerio de Eco- nom\u00eda, de privatizar, vender, tercerizar o bajo cua lquier otra forma y/o denominaci\u00f3n otorgar al sector priva do la recaudaci\u00f3n tributaria u otro tipo de funciones que implique reemplazar al Estado en una de sus funcion es b\u00e1sicas e indelegables. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 13 de febrero de 2.001. CARDOSO - REGGIARDO - CARLINO - GUIFFREY - MARQUEZ ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1269 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 44 Orden del D\u00eda Nro. 153 CR\u00c9DITOS VALOR PRODUCTO Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 153 Expte. Nro. 11.55 8. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales, han considerado el proyecto de resoluci\u00f3n, autor\u00eda de l os se\u00f1ores diputados Troncoso y M\u00e1rmol, por el cual solicita al Poder Ejecutivo, la implementaci\u00f3n de c r\u00e9di- tos valor producto hasta el 100 % del total requeri do a productores de la Provincia; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en lo s mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial y por su intermedio a quien corresponda, a fin de solicit ar las gestiones pertinentes que permitan la implementaci\u00f3 n en todo el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos, de l cr\u00e9dito valor producto que abarquen hasta el cien p or ciento (100%) del total requerido, destinados a los sectores de la producci\u00f3n primaria entrerriana. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, Reg\u00edstrese, Publ\u00edquese y opor- tunamente Arch\u00edvese. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 13 de febrero de 2.001. Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales: BURNA - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: CARDOSO - REGGIARDO - CARLINO - GUIFFREY - CASTRILLON - MARQUEZ SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general y en particular por constar de un solo a rt\u00edcu- lo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 45 Orden del D\u00eda Nro. 154 ESTACI\u00d3N DE PISCICULTURA EN SAN JAIME Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 154 Expte. Nro. 11.19 2. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n , del cual es autor el se\u00f1or diputado Carlino, median te el que se propicia la creaci\u00f3n de una Estaci\u00f3n de Pisc icul- tura en la localidad de San Jaime; y por las razone s que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial para que disponga, a trav\u00e9s de los organismos correspon- dientes la creaci\u00f3n de una Estaci\u00f3n de Piscicultura en la localidad de San Jaime. Art. 2\u00ba - Esta Estaci\u00f3n de Piscicultura tendr\u00e1 objetivos productivos, tur\u00edsticos, did\u00e1cticos y de capacitaci \u00f3n para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de la zona. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 14 de febrero de 2.001. BURNA - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n SR CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quisiera preguntarle al Pre- sidente de la Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales, qu\u00e9 r\u00edo hay en San Jaime. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - No entend\u00ed su pregunta, se\u00f1or diputado. SR. CASTRILLON - Insisto, se\u00f1or Presidente, solici- to se me aclare con relaci\u00f3n a este proyecto, qu\u00e9 r \u00edo hay en San Jaime para justificar la localizaci\u00f3n de la estaci\u00f3n de Piscicultura, que si no entiendo mal, e s la crianza de peces. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: si bien no soy autor de este proyecto, s\u00ed soy Presidente de la comisi\u00f3n que ha h e- cho dictamen del mismo, y aunque seguramente el autor va a explicar y dar sus consideraciones al re spec- to, para no tomarlo en tren de chiste, est\u00e1 hecho s obre la base de la posibilidad de incorporarle una activ idad m\u00e1s al sector arrocero, que es el que realiza estas repre- sas para el riego y en muchas oportunidades, grande s represas, y la idea seg\u00fan me hab\u00eda manifestado el a utor del proyecto, es la intenci\u00f3n de ir incorporando ot ra ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1270 actividad a estas actividades tradicionales e inclu so tambi\u00e9n darle una actividad tur\u00edstica al tema. SR. CARLINO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con respecto a esta propues- ta quiero decirles que en el tri\u00e1ngulo formado por las localidades de Feliciano, San Jaime y Federal hay 5 2 lagunas de gran amplitud, en total 17.000 hect\u00e1reas , que comprenden la zona que ha sido indicada para la producci\u00f3n de arroz. La Producci\u00f3n de arroz ha bajado notablemen- te por lo cual quedan muchas de estos diques, de es tas lagunas sin utilizaci\u00f3n. El proyecto de acuicultura queremos hacerlo para los sectores tur\u00edsticos, para los sectores de la producci\u00f3n, y tambi\u00e9n para el turism o de estancia que es lo que se est\u00e1 pregonando en este m o- mento en la provincia de Entre R\u00edos. Tiene mucha importancia de que en esa zona se pueda sembrar por ejemplo pac\u00fa, se pueden sembra r todos los peces que son de esa zona, por ejemplo la zona de producci\u00f3n, para que sea explotado tur\u00edstic a- mente, en primer lugar, y que tambi\u00e9n desde el punt o de vista comercial porque tambi\u00e9n tiene una produc- ci\u00f3n importante para el mercado de la zona. Ese es el objeto de esta estaci\u00f3n. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: adelanto mi voto negativo al Art\u00edculo 2\u00ba atento a que realmente con todos los r\u00ed os que circundan en el r\u00edo Paran\u00e1, ocupar las arrocera s en desuso, que seguramente est\u00e1n secas, porque el agua hay que bombearla de abajo porque no tiene ning\u00fan r \u00edo para tomar de la bomba, me parece de mal gusto, sob re todo en un lugar donde tur\u00edsticamente como La Paz s e busca preservar el recurso que escasea y ser\u00eda un l ugar adecuado como otros de la costa del Paran\u00e1, para in sta- lar esta estaci\u00f3n de piscicultura. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. 46 Orden del D\u00eda Nro. 155 SALAS COMUNITARIAS DE EXTRACCI\u00d3N DE MIEL Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 155 Expte. Nro. 11.33 4. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales, ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3 n, del cual son autores los se\u00f1ores diputados Cardoso, Troncoso y Alfaro de M\u00e1rmol, mediante el que se propicia la construcci\u00f3n de Salas Comunitarias de extracci\u00f3n de miel a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Ap\u00edcola y Granja; y por las razones que dar\u00e1 su miembro infor - mante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rmino s presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, a los efectos de solicitar que a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n A p\u00edco- la y Granja, se propicia por medio de los Municipio s y Juntas de Gobierno en todo el \u00e1mbito de la Provinci a, la construcci\u00f3n de Salas Comunitarias de Extracci\u00f3n de miel, adecuadas a las normativas de la Resoluci\u00f3n N ro. 220/95 del Servicio Nacional de Sanidad Animal. Art. 2\u00ba - Solicitar el Poder Ejecutivo Provincial, que se tomen las medidas conducentes para estimular la con - formaci\u00f3n de Grupos de Apicultores Locales con el objetivo de brindarle el apoyo necesario para poten ciar la producci\u00f3n ap\u00edcola. Art. 3\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, que facilite los recursos t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos a Grupo s Ap\u00edcolas Locales, o en su defecto a Municipios y Ju n- tas de Gobierno; que participen en la instalaci\u00f3n d e dichas Salas de Extracci\u00f3n. Art. 4\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial a los efectos de solicitarle que a trav\u00e9s del organismo c om- petente se efectivice el funcionamiento pleno del C on- sejo de Asesoramiento y Promoci\u00f3n Ap\u00edcola de la Provincia de Entre R\u00edos, tal cual lo establecen los Ar- t\u00edculos 16\u00ba, 17\u00ba, 18\u00ba, 19\u00ba, 20\u00ba y 21\u00ba de Pro vincial Nro. 7.435. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 14 de febrero de 2.001. BURNA - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en g ene- ral. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 47 Orden del D\u00eda Nro. 156 SITUACI\u00d3N PRODUCTORES DE MIEL Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 156 Expte. Nro. 11.69 5. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n , autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Troncoso y M\u00e1rmol, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1271 por el cual la Honorable C\u00e1mara de Diputados expres a preocupaci\u00f3n al Ministerio de Econom\u00eda por las pre- siones desde los Estados Unidos en detrimento de pr o- ductores de miel de nuestro pa\u00eds; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al se\u00f1or Ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, a fin de expresar la preocupaci\u00f3n de esta H o- norable C\u00e1mara, ante la circunstancia por la cual, se han originado presiones desde los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica por parte de la Asociaci\u00f3n de Apiculto - res Americanos y de la Asociaci\u00f3n de la Miel, en de - trimento de los productores de nuestro pa\u00eds. Art. 2\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, a fin de solicitar su intervenci\u00f3n ante las autoridades n acio- nales pertinentes, a los efectos de expresar lo man ifes- tado en el art\u00edculo precedente. Art. 3\u00ba - Dirigirse a los legisladores nacionales por la provincia de Entre R\u00edos, a fin de solicitarles el e studio y an\u00e1lisis del alcance de las medidas adoptadas por los organismos estadounidenses, y a posteriori, procede r con las medidas legislativas que se crean oportunas . Art. 4\u00ba - C\u00farsese nota de la presente: -Al Sr. Secretario de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. -Al Sr. Secretario de Comercio Exterior -Al Sr. Ministro de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fa- blicos de Entre R\u00edos. -Al Sr. Secretario de la Producci\u00f3n de Entre R\u00edos -Al Sr. Director de Apicultura y Granja de Entre R\u00ed os. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, Reg\u00edstrese, Publ\u00edquese y opor- tunamente Arch\u00edvese. de febrero de 2.001 BURNA - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. 48 Orden del D\u00eda Nro. 157 PRODUCCI\u00d3N DE GANADO OVINO Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 157 Expte. Nro. 11.08 7. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n , autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Cardoso y M\u00e1rmol, por el cual solicitan al Poder Ejecutivo se incenti ve la producci\u00f3n de ganado ovino en los Departamentos Centro Norte de la Provincia; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, a los efectos de solicitar que por intermedio del organis mo que corresponda se implementen las medidas necesa- rias para incentivar la producci\u00f3n del ganado ovino en los departamentos del centro - norte de la provinci a de Entre R\u00edos (La Paz, Feliciano, Federaci\u00f3n, Concordi a y Villaguay). Art. 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, que por intermedio de la Direcci\u00f3n General de Producci\u00f3 n, Desarrollo y Sanidad Animal, se instrumente el ases o- ramiento de t\u00e9cnicas disponibles de bajo costo y po co riesgo, que permitan el aumento de la producci\u00f3n f\u00edsica, como la mejora en la rentabilidad. Art. 3\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, que a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno, Justicia y Educa - ci\u00f3n, bajo la direcci\u00f3n de la Polic\u00eda Provincial, s e esta- blezca la creaci\u00f3n de la \"Patrulla Montada Rural\", que tendr\u00e1 entre otras, la primordial responsabilidad d e combatir y controlar el abigeato, custodiando el no rmal desarrollo de esta actividad. Art. 4\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, para que se efect\u00fae los contactos necesarios, tendientes a detectar la disposici\u00f3n de los distintos mercados, na- cionales e internacionales, con relaci\u00f3n a los prod uctos ovinos, tendientes a mejorar de esta forma la comer cia- lizaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de lana y carne ovina. Art. 5\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial que por intermedio de la Secretar\u00eda de la Producci\u00f3n se realicen los tr\u00e1mites pertinentes para lograr la co nfor- maci\u00f3n de una comisi\u00f3n de estudio y promoci\u00f3n con los productores ovinos, municipios y organizaciones intermedias relacionadas con el sector, a fin de ev aluar las medidas tendientes a incentivar la explotaci\u00f3n ovi- na en esos departamentos. Art. 6\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, que por intermedio del organismo correspondiente se im- plemente un activa campa\u00f1a nacional de promoci\u00f3n de l consumo de carne ovina, haciendo resaltar las bonda - des de la misma. Art. 7\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Nacional para que por su intermedio, se efect\u00faen los tr\u00e1mites nec esa- rios para lograr el apoyo crediticio necesario para los productores que desarrollen la actividad ovina. Art. 8\u00ba - Comun\u00edquese, Reg\u00edstrese, Publ\u00edquese y Ar- ch\u00edvese. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 14 de febrero de 2.001 BURNA - CARLINO - REGGIARDO - GUIFFREY ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 24 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 8 de 2001 1272 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. SR. MARQUEZ - Se\u00f1or Presidente, como ha reinado la anarqu\u00eda en materia de convocatoria a reuniones de comisi\u00f3n, se hace imposible asistir simult\u00e1neamente . Estaban todas las Comisiones convocadas a la misma hora. As\u00ed que es imposible que estemos simult\u00e1nea- mente en dos lugares a la vez. Por eso, le solicito a usted, se\u00f1or Presidente, que interceda ante los Pre si dente de las Comisiones para que coordinen, porque se da el caso que est\u00e1n convocadas conjuntamente con l a sesi\u00f3n. De lo contrario no podemos asistir a todos lados a la misma vez, para evitar que se repita el clima de anarqu\u00eda que rein\u00f3, y para que haya un poco de ord en en la labor parlamentaria. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se toma debida nota de su pedido, se\u00f1or diputado. No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. - Eran las 15 y 32. NORBERTO ROLANDO CLAUCICH Subdirector del Cuerpo de Taqu\u00edgrafos "}