{"title": "COVID en ni\u00f1os: s\u00edntomas, cuidados y se\u00f1ales de alerta", "author": "Por Ricardo Trevi\u00f1o; Redacci\u00f3n Nacional CONECTA", "url": "https://conecta.tec.mx/es/noticias/nacional/salud/covid-en-ninos-sintomas-cuidados-y-senales-de-alerta", "hostname": "conecta.tec.mx", "description": "M\u00e9dico infect\u00f3logo pediatra de TecSalud habla sobre las caracter\u00edsticas, s\u00edntomas y se\u00f1ales de alerta que se pueden presentar en los ni\u00f1os en caso de COVID.", "sitename": "conecta.tec.mx", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "el COVID a los ni\u00f1os en la tercera ola de la pandemia? \u00bfLos menores de edad se han visto m\u00e1s afectados? El Dr. Oscar Tamez, infect\u00f3logo pediatra y miembro del equipo COVID de [TecSalud](https://tecsalud.mx/), explic\u00f3 para [CONECTA ](https://conecta.tec.mx/)cu\u00e1les son los riesgos que representa la [variante delta ](https://www.tec.mx/es/noticias/nacional/salud/preguntas-y-respuestas-sobre-variantes-delta-y-delta-plus-de-covid-19)en beb\u00e9s, ni\u00f1os y menores de edad. \"Durante esta ola se ha visto una mayor tendencia de que la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica sea de las m\u00e1s afectadas por la variante delta, entre la que se encuentran ni\u00f1os y j\u00f3venes por no estar vacunados\", dijo. Adem\u00e1s, dentro de los menores que se enferman, hay una mayor proporci\u00f3n de casos graves que requieren intubaci\u00f3n o terapia intensiva, algo que no pas\u00f3 en la primera y segunda ola, dijo el Dr. Tamez. En CONECTA te compartimos informaci\u00f3n y consejos sobre el COVID-19 en menores de edad: S\u00edntomas gastrointestinales y nerviosos, m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os Adem\u00e1s de los s\u00edntomas ya conocidos en personas adultas como el cuadro respiratorio, fiebre y dolor de cabeza, los menores de edad pueden s\u00edntomas gastrointestinales, como diarrea, dolor abdominal y v\u00f3mito. \"(Los s\u00edntomas) gastrointestinales en ni\u00f1os tienen una mucho mayor frecuencia compar\u00e1ndolos con los adultos. En adultos se reporta entre un 20 y un 30% y en los pedi\u00e1tricos va del 50 al 70%\", explic\u00f3 el Dr. Tamez. Dijo que un paciente pedi\u00e1trico con diarrea y que ha tenido contacto con personas positivas o sospechosas de COVID eleva la sospecha diagn\u00f3stica y es necesario [tomar pruebas.](https://www.tec.mx/es/noticias/nacional/salud/pruebas-covid-cual-debo-hacerme-cuantas-existen) \"(Tambi\u00e9n) s\u00edntomas del sistema nervioso central, que en adultos casi no se presentan, como irritabilidad, crisis convulsivas o el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, que se traduce en la debilidad de los m\u00fasculos de miembros inferiores y va ascendiendo hasta ser incapacitante\", dijo. El s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 afecta una barrera de los nervios llamada mielina. Puede progresar en d\u00edas, o incluso horas, alert\u00f3. \"(El) s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 en los ni\u00f1os lo vemos con mayor frecuencia que en los adultos cuando hay COVID de por medio\" Explic\u00f3 que puede afectar el funcionamiento de los grupos musculares encargados de funciones vitales, como la respiraci\u00f3n. \"Si ya no logras tener tu funci\u00f3n de respiraci\u00f3n caes en insuficiencia respiratoria y dependes de un ventilador. \"Sin embargo, es algo que afortunadamente tiene tratamiento. En los ni\u00f1os lo vemos con mayor frecuencia que en los adultos cuando hay COVID de por medio\", agreg\u00f3. Seg\u00fan el infect\u00f3logo de TecSalud, la fiebre y los s\u00edntomas respiratorios siguen predominando en pacientes menores de edad. \"Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes que se siguen presentando son: fiebre, que est\u00e1 presente en m\u00e1s del 90% de los casos; y s\u00edntomas respiratorios, que van entre 50 y un 70%. Se\u00f1ales de alarma: falta de ox\u00edgeno y rechazo a alimentos Como se\u00f1ales de alarma para saber si un paciente pedi\u00e1trico requiere atenci\u00f3n hospitalaria, el m\u00e9dico dijo que est\u00e1n la dificultad para respirar e incapacidad para alimentarse. Las se\u00f1ales para que los pap\u00e1s sepan si tienen que acudir al hospital son: - Dificultad para respirar - Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno menor de 94% - Irritabilidad inconsolable en los brazos de los pap\u00e1s - Incapacidad para la alimentaci\u00f3n. \"Estas alertas de oxigenaci\u00f3n y si el paciente est\u00e1 tan irritable que rechaza la alimentaci\u00f3n por v\u00eda oral son datos para acudir a urgencias\", dijo el Dr. Oscar. Ni\u00f1os con enfermedades tienen m\u00e1s riesgo de agravarse Las enfermedades cr\u00f3nicas o de nacimiento, as\u00ed como la obesidad, asma o problemas neurol\u00f3gicos o cardiacos hacen que los ni\u00f1os que las padecen tengan alto riesgo de enfermedad grave. \"Son pacientes que nacen con problemas en su coraz\u00f3n como cardiopat\u00edas; con sobrepeso y obesidad; con asma; y con problemas neurol\u00f3gicos de base como epilepsia o la llamada par\u00e1lisis cerebral infantil. \"En cuanto a pacientes con s\u00edndrome Down, tambi\u00e9n hay riesgo porque la mayor\u00eda tienen un problema cardiovascular de base. Pero no se ha encontrado alguna asociaci\u00f3n solo entre el s\u00edndrome Down con una mayor gravedad\", explic\u00f3. Pese al incremento de casos de COVID en menores en la tercera ola, el m\u00e9dico se\u00f1ala que son leves la mayor\u00eda de los casos pedi\u00e1tricos. \"M\u00e1s del 90 o 95% de los casos en pedi\u00e1tricos son pacientes que no requieren hospitalizaci\u00f3n. \"Sin embargo, cuando se llega a presentar esta necesidad, el cuadro cl\u00ednico no suele llevar a desenlaces adversos, como la muerte. De hecho, la mortalidad en pacientes pedi\u00e1tricos es extremadamente baja\", agreg\u00f3. Atenci\u00f3n al s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico Una de las secuelas m\u00e1s preocupantes en menores que tuvieron una infecci\u00f3n del COVID-19 es el s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico, el cual se desarrolla 4 semanas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda, dijo el Dr. Oscar. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que este s\u00edndrome afecta entre el 1 y 3% de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica que tuvo COVID, es decir, de cada 100 ni\u00f1os que tuvieron la enfermedad, entre 1 y 3 ni\u00f1os pueden desarrollarlo. Los s\u00edntomas de este s\u00edndrome por el nuevo surgimiento de inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica son: - Fiebre alta y persistente por m\u00e1s de 5 d\u00edas - Diarrea - V\u00f3mito - Manchas en la piel - Ojos rojos - Inflamaci\u00f3n en lengua o labios Valoraci\u00f3n del coraz\u00f3n, indispensable tras COVID El especialista mencion\u00f3 que una de las secuelas m\u00e1s importantes son las de \u00edndole cardiovascular. \"Se han descrito pacientes que quedan con alteraciones del ritmo cardiaco, que pueden tener arritmias o alteraciones de la conducci\u00f3n como taquicardias o bradicardias\". Dijo que la Academia Americana de Pediatr\u00eda recomienda que todo paciente que tuvo COVID reciba una valoraci\u00f3n cardiovascular, para evitar riesgos de aneurismas o inflamaci\u00f3n del miocardio. \"Esta valoraci\u00f3n se debe realizar previo a reanudar sus actividades f\u00edsicas por riesgo de arritmias o problemas de conducci\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3. Padres contagiados: aislarse para evitar contagios En el caso de que sean los padres quienes se contagiaron, el especialista sugiere pensar que el ni\u00f1o podr\u00eda ser asintom\u00e1tico, por lo que mandarlo con familiares para su cuidado podr\u00eda ser riesgoso. \"A veces el primer pensamiento es, 'pues se los doy a los abuelitos para que los cuiden', pero ser\u00eda llevar un factor de riesgo. Lo correcto es tomar una prueba PCR a los ni\u00f1os aunque no presenten s\u00edntomas. \"Si despu\u00e9s de la prueba los menores salen negativos puede ser que otra persona los cuide mientras los pap\u00e1s salen de su cuadro actual\", sugiri\u00f3 el m\u00e9dico. Se\u00f1al\u00f3 que los pacientes de 1 a 3 a\u00f1os son los de mayor capacidad de transmitir el virus a un adulto por el contacto. En caso de que el menor sea el \u00fanico positivo en casa, se debe de aislar. \"El aislamiento en casos leves debe ser de 10 d\u00edas a partir de que empez\u00f3 con los s\u00edntomas; en casos que requirieron algo de ox\u00edgeno suplementario son m\u00ednimo 14 d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas\", recomend\u00f3. Se transmiten anticuerpos de vacuna por leche materna Una madre s\u00ed puede transferir anticuerpos generados por las vacunas a su beb\u00e9 a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n placentaria o la leche materna, y pueden generar inmunidad entre 4 y 8 semanas. El Dr. Tamez asegur\u00f3 que no existe riesgo de que la mam\u00e1 le puede transmitir la enfermedad al ni\u00f1o mediante el seno materno. \"Lo que transmite son anticuerpos, sustancias protectoras y no as\u00ed el virus viable para generar infecci\u00f3n. Las recomendaciones globales es que no se interrumpa la alimentaci\u00f3n por seno materno por los beneficios, no solo de COVID-19, sino nutricionales e inmunol\u00f3gicos\", dijo. Pese a que si ha habido casos alrededor del mundo de madres que han transmitido la enfermedad a su beb\u00e9 durante el parto, estos son contados, se\u00f1al\u00f3 el m\u00e9dico. Regreso a clases: ventilaci\u00f3n y vacunaci\u00f3n, lo mejor Ante un regreso a clases, el Dr. Tamez sugiri\u00f3 cuidar la ventilaci\u00f3n y buscar que la mayor\u00eda del personal de las escuelas est\u00e9 vacunado. \"En las escuelas hay que cuidar el tema de la ventilaci\u00f3n. Un espacio bien ventilado disminuye de manera importante el riesgo de contagios. Tambi\u00e9n hay que buscar que la mayor\u00eda del staff escolar se encuentre vacunado para generar protecci\u00f3n indirecta\", sugiri\u00f3. En cuanto al cubrebocas, dijo que es importante que cubra por completo la nariz y la boca, en caso de no ser as\u00ed, tratar de adecuarlo para que selle lo mejor posible seg\u00fan la anatom\u00eda de cada ni\u00f1o. \"El uso de cubrebocas en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os sabemos que es algo complejo hacer este tema de manera obligatoria porque pues son ni\u00f1os a fin de cuentas. Pero hay que tratar de que la mayor parte del tiempo lo est\u00e9n portando\", dijo el Dr. Tamez. A esperar la llegada de vacunas para menores El Dr. Oscar dijo que ve un panorama positivo en el tema de las vacunas en menores. \"El panorama global se ve positivo para el uso de vacunas en menores de edad. Se estima que, en Estados Unidos, para octubre aproximadamente se empiece a tener resultados de ensayos cl\u00ednicos\", coment\u00f3. \"Muy probablemente van a autorizarse en los pr\u00f3ximos meses para menores a partir de 6 a\u00f1os\", previ\u00f3 el infect\u00f3logo pediatra. \"Hay datos innegables de que est\u00e1n increment\u00e1ndose los casos de COVID en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. \"Si volteamos a ver la epidemiolog\u00eda en los pa\u00edses en los que se encuentran en estas olas, en todos se han incrementado los casos en menores y M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n. Tambi\u00e9n lo estamos viviendo\", finaliz\u00f3 el "}