{"title": "M\u00e9dicos y pacientes critican a C\u00e1rdenas por el bulo de las vacunas y el autismo", "author": "M B", "url": "http://hipertextual.com/2017/06/javier-cardenas-vacunas-autismo-omc", "hostname": "hipertextual.com", "description": "La Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial y las asociaciones de pacientes cargan contra Javier C\u00e1rdenas por propagar el bulo de las vacunas y el autismo.", "sitename": "Hipertextual", "date": "2017-06-12", "cleaned_text": "el centro de la pol\u00e9mica. Hace solo unos d\u00edas, el presentador catal\u00e1n propag\u00f3 el [bulo de las vacunas y el autismo](https://hipertextual.com/2017/06/levantate-cardenas-vacunas-autismo) en su programa Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas (Europa FM), neg\u00e1ndose posteriormente a rectificar acusando simult\u00e1neamente a los medios de [haber manipulado](https://hipertextual.com/2017/06/javier-cardenas-autismo-vacunas) sus palabras. Las afirmaciones de C\u00e1rdenas han generado una oleada de cr\u00edticas al difundir una relaci\u00f3n desmentida desde hace a\u00f1os por la evidencia cient\u00edfica y generar alarmismo entre la sociedad. La Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) ha cargado duramente contra Javier C\u00e1rdenas en un comunicado al que ha tenido acceso Hipertextual. La entidad se\u00f1ala que \"trivializar la informaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e9dica es un problema que nos afecta a todos\" y critica \"que un grupo tan relevante en el mundo de la informaci\u00f3n como Atresmedia, que entre sus principios de responsabilidad social corporativa recoge el compromiso de un tratamiento responsable de sus contenidos, permita estas declaraciones sin contrastar especialmente en un tema tan delicado\". Las palabras de Javier C\u00e1rdenas, seg\u00fan la OMC, son una muestra de \"falta de rigor en la transmisi\u00f3n de noticias sobre enfermedades y tratamientos\". Los m\u00e9dicos espa\u00f1oles aprovechan adem\u00e1s su comunicado para solidarizarse con la pediatra Luc\u00eda Gal\u00e1n Bertrand, que public\u00f3 una [carta](http://www.luciamipediatra.com/javier-cardenas-vacunas/) dirigida a C\u00e1rdenas desmintiendo el bulo. Posteriormente, el locutor de radio y presentador de televisi\u00f3n exigi\u00f3 a la especialista una disculpa en su perfil de Instagram por haberle corregido. Gal\u00e1n denunci\u00f3 en su [cuenta de Twitter](https://twitter.com/luciapediatra/status/873420459680956420) haber recibido \"presiones e insultos cada vez m\u00e1s desagradables\". Niegan una supuesta \"epidemia del autismo\" Las declaraciones realizadas por Javier C\u00e1rdenas, seg\u00fan los m\u00e9dicos espa\u00f1oles, \"no s\u00f3lo provocan inquietud y sufrimiento a las personas que padecen directamente la enfermedad y a sus familiares, sino que afectan a la credibilidad de nuestro propio sistema sanitario, a nuestros mecanismos de vigilancia sanitaria y especialmente a la imprescindible confianza que los ciudadanos depositan en los profesionales de la salud\". La Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial vuelve a negar en su comunicado que las vacunas causen autismo, un bulo propagado a partir de una investigaci\u00f3n fraudulenta que public\u00f3 Andrew Wakefield, un m\u00e9dico que manipul\u00f3 sus resultados de mala fe y que posteriormente fue expulsado de la carrera profesional en Reino Unido. La entidad tambi\u00e9n afirma que \"no hay ninguna epidemia del autismo\", tal y como manifest\u00f3 Javier C\u00e1rdenas en antena. El incremento de casos del trastorno del espectro autista (TEA) en los \u00faltimos a\u00f1os, como explica la OMC, se debe a \"una clasificaci\u00f3n m\u00e1s reglada, un mejor conocimiento de la enfermedad que se une a una mayor preocupaci\u00f3n y temor por parte de familiares y sociedad en general\". \"Las vacunas son seguras, no contienen mercurio, son efectivas y salvan cada a\u00f1o millones de vidas en el mundo. Las vacunas suponen el mayor avance de la medicina en los \u00faltimos a\u00f1os y sembrar la duda con informaciones desfasadas, equivocadas y falsas es una temeridad\", aseguran los m\u00e9dicos espa\u00f1oles. El posicionamiento de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial llega despu\u00e9s del comunicado emitido por las principales entidades que agrupan a familiares y pacientes con autismo en nuestro pa\u00eds. La Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Autismo FESPAU y la Confederaci\u00f3n Asperger Espa\u00f1a CONFAE expresaron su \"disconformidad\" por las declaraciones realizadas por Javier C\u00e1rdenas y \"su malestar por el efecto negativo que las mismas puedan haber tenido\". \"La comunidad m\u00e9dica y cient\u00edfica de todo el mundo apoya de forma un\u00e1nime la conclusi\u00f3n de que no existe evidencia que relacione la vacunaci\u00f3n y el desarrollo de los TEA\", sostienen. Las entidades han recalcado la necesidad de difundir \"informaci\u00f3n fiable y contrastada en los medios de comunicaci\u00f3n, evitando contenidos llamativos pero poco rigurosos o que incluso contradicen la evidencia cient\u00edfica\". En su escrito, las principales asociaciones sobre el autismo en Espa\u00f1a han criticado que las palabras de Javier C\u00e1rdenas \"contribuyen a crear falsas alarmas sociales que fomentan falsos mitos, y provocan que las personas con TEA y sus familias se "}