{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://core.ac.uk/download/pdf/32998733.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de junio de 1.990 - N\u00famero 497 - P.V.P. 100 ptas. (IVA Incl.) Tenis de gran El Barracar, calidad en campeonato Manacor y ascenso DIPLOMADO OPTICO'PERFUMERIA Y LIMPIEZA: Gel Nivea 280 Gel L. 224 Crema suavizante Pyn's L 268 Laca Elnet 112 gr.+33% gratis 456 Compresa Evax Regular 20 u 156 Servilletas Marpel 100 u 69 Coral Vajillas L 84 Insecticida Bloom L 280 Fregasuelos recambio Spontex 116 BAZAR 53586 MENAGE: Vaso tubo Pack 6 u 168 Cristaleria Palma 24 Pzas. 1990 Nevera Portatil Rodex 30 L. 2302 BRICOLAGE Funda Asiento coche bolas 1008 Silla playa 773 Tabla planchar rejilla 1995 CALZADO: Zapatos Se\u00f1ora con tacon 1512 Zapatos Se\u00f1ora sin tacon 1495 Zapatos Se\u00f1ora 995 Zapato Caballero 1790 Zapato Zacal 495 TEXTIL: Camisetas verano Unisex 595 Camisas Caballero 500 Playeras Se\u00f1ora 905 Toallas playa 600ANACOR Ofertas del 1 al 14 de Junio ALIMENTACION: Caf\u00e9 Marcilla natural superior 250 gr 154 Caf\u00e9 Soluble Monki natural 100 gr 198 Caf\u00e9 Soluble Monki descafeinado 100 gr 198 Galletas Dinosaurus 350 gr 103 Quely Maria 900 gr 206 Galletas Quelitas 450 gr 179 Arroz Nomen extra kg 126 At\u00fan Claro en aceite Rianxeira Ro-100 Pack 3 u 176 Mahonesa Hellmans 450 gr 167 Queso en lonchas el Caser\u00edo 150 gr 99 Mini Babybel 200 gr 184 Aceitunas rellenas de anchoa el Torreon 450 gr 73 Remolacha en rodajas Appel 370 gr 99 Zanahoria en tiras Appel 370 gr 119 Pepinillos Appel 720 gr 178 Pimiento Morron asado Bajamar 500 gr 117 Esparragos Bajamar 500 gr 322 Garbanzos, lentejas y alubias Chistu Kg 95 Comida para perros Pal Buey 800 gr 235 BEBIDAS Y LICORES: Zumo Kas Fruit Bot. L 116 Refrescos Hero lata 35 cl 39 Vino Bach extrisimo seco 339 Malibu 3/4 867 Vodka Smimoff 40 2 3/4 696 Whisky Bell's 5 a\u00f1os 1285 Brandy 103 etiqueta blanca L 647 Brandy Carlos III 3/4 765 Cava Rondel Oro 325 Cava Delapierre Extra 324 CREMERIA: Yogur Chamburcy sabores Agrup. 8 u 192 Flan de huevo Chamburcy 33 Mantequilla Chamburcy 170 gr 149 CONGELADOS Sepia Pescanova 490, ptas/kg Rape 990, 1100, pts/kg Patatas Toupies 450 gr Aviko 116 Calamar a la romana Oliver kg 383 Cordon Blue Findus 360 gr 394 Tarta 273 Pardise-Rolle Revilla 375, pts/kg Jarnon 575, pts/kg Queso Grimalt Mallorquin 860, pts/kg Queso Gardenia (bola y barra) 780, pts/kgA PARTHOTEL CALA MILLOR V AL LORCA Urbanizaci\u00f3n L\u00f3s Almendros - Tel: 58 52 13 itt ENTE5 APARTHOTEL CLUB SIMO LES OFRECE: APARTAMENTOS CON: Habitaci\u00f3n doble Sala de estar Ba\u00f1o Terraza Cocina TV sat\u00e9lite Hilo musicalSERVICIOS: Restaurante \"a la carta\" Comedor \"buffet\" Cafeteria Piscina climatizada Jakuzzi Bar jard\u00edn polinesio Sala de juegos Snack bar con terrazas y piscina exterior Sal\u00f3n TV Saunas Ba\u00f1os turcos Peluquer\u00eda Masajes SolariumSERVICIOS DEPORTIVOS: 14 pistas de tenis 2 pistas de squash Gimnasio Sala de aerobic Campo de f\u00fatbol Campo de f\u00fatbol-sala Campo de Volleyball Campo de Baloncesto Garaje para bicicletas (con taller) Monitor de aerobic Monitor de karate Monitor de gimnasia Monitor de tenis Monitor de squash IISA INGENIERIA E INSTALACIONES 2000 S.A 2000NUEVA DIRECCION Arag\u00f3n, 4 09015 BARCELONA Tels. Narciso Tels. 2371591-2378976 BARCELONA Delegaci\u00f3n Mallorca: Av. Juan Servera Camps, 32 Tel. (971) 586188 CALA MILLORLes m\u00e9s GRANSAVDA. FLEMING, DIA - Tel. 553622 MANACOR Les anuncia su exposici\u00f3n en el stand de la segunda planta del Parque Municipal durante las \"Fires i festes de Primavera\" DOMINGO DIA 3 Demostraci\u00f3n de maquillaje facial y corporal en vivo mafiana y tarde se har\u00e1n demostraciones de las 7 mesas de gimnasia pasiva \"SUNTANA\" MOVILCOR Y-10 Y-10 Y-10 DELTA DELTA DELTA DELTA THEMAFIRE 1000 FIRE LX 1100 IE FIRE GT 1300 IE LX 1300 GT 1600 IE HG TURBO IE INTEGRALE TB DS 832 BY FERRARI 1600 IE 1800 * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * + * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * VEHICULOS DE OCASION BMW 318 I PM-U Seat Malaga PM-AK Fiat Uno turbo PM-AK aire Fiat tipo 16 PM-AW Seat Ritmo 75 PM-T Moto Honda VF Gu\u00e1rdia ..0414' Apt. Correus 117 Tel. 55 24 08 Manacor \"Manacor Comarcar no se, .responaablfiaa de la opIni\u00f3n de sus colaboradores nl se identlflca necesaria- monto con la ser presenta- dos debidamente debidamantel :firmados y con la direcci\u00f3n y n\u00famero de 'carnet de identidad del autor o autores.aP\u00e1g. 5 Sin rodeos n ab n e I Veny Una \"Mostra\" sin mueblistas Dentro del buen ambiente y la variedad de productos que contempla la \"Mostra del Comer\u00e7 i la lnd\u00fastria\" emplazada en el Parque Municipal con motivo de las \"Fires i Festes de Primavera\" en Manacor, destaca, en uno de los aspectos negativos, la casi nula presencia de industriales y comerciantes del sector del Mueble, profesi\u00f3n manacorina por antonomasia que, junto con la industria perlera, fue la que dio el aldabonazo inicial en la conversi\u00f3n del Manacor agr\u00edcola en la ciudad de amplia proyecci\u00f3n industrial y comercial que es hoy. Hace a\u00f1os, en el desaparecido Cuartel de Infanter\u00eda emplazado en lo que es hoy el colegio \"Sim\u00f3 Ballester, era instalada la \"Feria del Mueble de Manacor\", como recordar\u00e1n los que han -hemos- rebasado la cuarentena. Una convocatoria que era masivamente visitada y en la que, seg\u00fan fuentes fidedignas, los expositores, adem\u00e1s de darse a conocer a trav\u00e9s de aquel escaparate colectivo, formalizaban un importante \u00edndice de ventas. Una convocatoria anual de mueblistas y comerciantes de maquinaria para la fabricaci\u00f3n del mueble que ha desaparecido hasta el punto de que los profesionales del sector, en su inmensa mayor\u00eda, ni se plantean la posibilidad de acudir a la \"Mostra\" actual. El prestigio de los muebles de Manacor y la ausencia de una amplia representaci\u00f3n de los mismos en la \"Mostra del Comer\u00e7 i la lnd\u00fastria\", es una especie de fen\u00f3meno merecedor de ser analizado por parte de quien proceda. Y quien procede, en este caso, es posiblemente el Ayuntamiento, que desde tiempo ha se muestra incapaz de reunir a los mueblistas para plantearles la posibilidad de reinstaurar la \"Fira del Moble de Manacor\" que requiere a gritos nuestra ciudad. La falta de capacidad de convocatoria y de organizaci\u00f3n que est\u00e1 patentizando el Ayuntamiento, podr\u00eda ser uno de los motivos de tal ausencia. De ah\u00ed que, quiz\u00e1, podr\u00eda ser interesante una reuni\u00f3n de empresarios del sector del Mueble, convocada por el Ayuntamiento, cara a la organizaci\u00f3n de la \"Fira del Moble\" para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, aunque con una salvedad: que la \u2014 organizaci\u00f3n de la misma, con el soporte total y en todos los aspectos del Ayuntamiento, fuera dejada en manos de los profesionales del sector, en un primer paso para erradicar la man\u00eda de imposiciones que suele caracterizar las iniciativas municipales. Esta es, posiblemente, una de las pocas f\u00f3rmulas existentes para la potenciaci\u00f3n de la industria del Mueble, tan caracter\u00edstica de Manacor y, parad\u00f3gicamente, tan poco promocionada por el Ayuntamiento. El Ng 1 de la Prensa Comarcal ... y seguimos creciendoNuevo Golf Sprinter'90 Bienvenido al Club: Esta es una nueva raza de co- che, pensada exclusivamente para quienes saben apreciar el aut\u00e9nti- co significado de un Golf. Una raza con motores de hasta 90 CV que te har\u00e1n olvidar cual- quier experiencia anterior al volan- te. Con un interior espacioso. Ins- trumentaci\u00f3n deportiva. Volante y asientos deportivos y en la versi\u00f3n O Plus elevalunas el\u00e9ctrico y cierre centralizado. Si tienes buen swing, eres buen corredor de fon-do y te desenvuelves en cualquier ambiente como un aut\u00e9ntico Sprinter: Bienvenido al Club. Golf Sprinter 1.6 I. 75 CV 167 km/h. Golf Sprinter 1.8 1. 90 CV 178 km/h. Golf Sprinter Turbo Diesel 1.61.70 CV 160 km/h. (Todos los modelos en versi\u00f3n Plus.) Desde 1.597.000 pts P.V.P. re- comendado (IVA y MOTRESA CONCESIONARIO MANACOR TROFEOS 1 CATEGORIA Trofeo + 40.000 Trofeo + 20.000 Trofeo Trofeo 2' CATEGORIA Trofeo + 20.000 Trofeo + 10.000 Trofeo Trofeo Trofeo consolaci\u00f3n Trofeo consolaci\u00f3n FEMINAS Trofeo + 20.000 Trofeo + 10.000 Trofeo Trofeo trofeo consolaci\u00f3n Trofeo consolaci\u00f3nP\u00e1g. 7 Manacor La Comisi\u00f3n de Hacienda ha dado el visto bueno al presupuesto El Presupuesto Municipal para 1.990 es de 1.960.372.200 pesetas Se trata del mayor presupuesto de la historia de Manacor (Redacci\u00f3n J.M.) La Comisi\u00f3n de Hacienda, que se reuni\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles ya ha dado el visto bueno al presupuesto municipal para el presente a\u00f1o y que es el mayor de la historia de Manacor, ya que se aproxima a los dos mil millones de pesetas. El presupuesto, casi con toda seguridad ser\u00e1 presentado para su aprobaci\u00f3n durante el pleno ordinario del mes de junio, y ser\u00e1 aprobado con los votos de los grupos del Pacto de Gobierno, mientras que la oposici\u00f3n municipal lo har\u00e1 en contra, tal y como lo hizo su representante en la Comisi\u00f3n de Hacienda en la reuni\u00f3n del mi\u00e9rcoles. BARRULL HA ENCONTRADO LOS DOSCIENTOS MILLONES Tal y como ha venido informando puntualmente \"Manacor Comarcal\" los trabajos de la Comisi\u00f3n que preside Barrull han venido encaminados durante los \u00faltimos d\u00edas a encontrar los millones necesarios para dar cumplida cuenta a las demandas de los distintos presidentes de Comisiones y Delegados del Ayuntamiento, cuyo presupuesto de gastos superaba en poco los dos mil millones de pesetas ya que, al parecer, no estaban excesi-vamente dispuestos a \"apretarse el cintur\u00f3n\" a la hora de eliminar gastos de sus respectivas Comisiones. Finalmente parece ser que Barrull, de acuerdo con los grupos del gobierno municipal han encontrado lasoluci\u00f3n y se ha podido LOS IMPUESTOS Los impuestos directos, presupuestar una cantidad SUBEN 200 MILLONES en los que est\u00e1n los de cercana a las pretensiones MAS QUE EL A\u00d1O contribuci\u00f3n urbana, que se hab\u00edan puesto sobre PASADO circulaci\u00f3n y actividades la mesa. empresariales, suben a 672 \u201441 TORNEO SQUASH del 1 al 3 de Junio TROFEO INSCRIPCIONES HASTA EL MIERCOLES DIA 30 DE MAYO AL TELEFONO 84 38 27 0 EN LAS OFICINAS. CLIZI 10, ==i1.1I MMJMN MINE i=N iC. AMEN 111 /111, MI/ MM / I Baleria, 14 (esquina Via Portugal) \u00a9 84 38 27 MANACORHasta 200.000 ptas. de ahorro. El negocio m\u00e1s rentable. Citroen presenta la f\u00f3rmula ideal para hacer su negocio m\u00e1s rentable: los veh\u00edculos industriales Citroen. Por sus motores robustos, potentes, y fiables. Por su equipamiento excepcional, similar al de un veh\u00edculo turismo. Por la gran variedad de versiones disponibles. Y porque este mes Citro\u00e9n le propone un negocio cuya rentabilidad salta a la vista: una oferta de ahorro de 55.000 a 200.000 Pesetas. Haga su negocio este mes con !os veh\u00edculos industriales Citroen y comprobar\u00e1 que los benefiCios empiezan con una buena compra. Hermanos Nadal SA Es Creuers, 30. Ventas. Tel: 55 21 77 Talleres. Tei: '35 13 02. Manacor OFERTA SALIDA PARA PEDIDOS DE VEHICULOS EN STOCK EN PENINSULA '1F BALEARES NO ACUMULABLE A OTRAS OFERTAS PROMOCIONALESManacor P\u00e0g. 9 millones, casi 160 m\u00e1s que el a\u00f1o pasado, mientras que los indirectos pr\u00e1ctica- mente se duplican con respecto al ejercicio anterior, pasando de 44 a 85 millones. Por lo que respecta a las contribuciones especiales, la cantidad presupuestada es de 259 millones, en las que hay que consignar los 119 millones que restan por cobrar de a\u00f1os anteriores. En este cap\u00edtulo s e contemplan las aporta- ciones de los vecinos por alumbrado, 66 millones asfaltado, 15 millones urbanizaci\u00f3n V\u00eda Maj\u00f3rica, 18 millones alcantarillado de Porto Cristo, 39 millones y otras obras de menor envergadura. Una de las maneras que ha encontrado Barrull para llegar a la cifra de casi los dos mil millones ha sido la de consignar la dotaci\u00f3n de servicios de distintos pol\u00edgonos, entre los que se encuentra el del Pinar\u00f3, en Porto Cristo, as\u00ed como las obras de remodelaci\u00f3n de la Plaza Abastos, q u e ascienden a un total de 269 millones de pesetas que est\u00e1n consignadas como ingresos gastos. Final- mente, para cubrir el presupuesto, se acudir\u00e1 al Banco de Cr\u00e9dito Local en solicitud de un pr\u00e9stamo de doscientos millones de pesetas. GASTOS POR COMISIONES Evidentemente, uno de los objetivos del pre- supuesto del a\u00f1o es el dedotar de infraestructura a Manacor, lo cual se ve reflejado en las partidas que corresponden a cada una de las Comisiones, sali- endo, l\u00f3gicamente bene- ficiadas las de Servicios Generales y Urbanismo. De todas formas e s sintom\u00e1tico que el cap\u00edtulo dedicado a inversiones sufra una disminuci\u00f3n con respecto al a\u00f1o pasado de casi 62 millones, ya que para el presente se han presupuestado 720 millo- nes, mientras que en 1.989 se gastaron 782. Los dem\u00e1s cap\u00edtulos se ve n incrementados sustancial- mente. As\u00ed el referente a gastos de personal sube a 495 millones, 36 m\u00e1s que el a\u00f1o pasado. El cap\u00edtulo d e compra de bienes y servicios asciende a 530 millones, frente a los 338 del pasado a\u00f1o, mientras que en concepto de intereses el Ayuntamiento viene obligado a pagar pocomenos de 100 millones anuales. Por lo que respecta al presupuesto de gastos de cada una de las Comisiones, el presupuesto contempla las siguientes partidas:MAYORES INVERSIONES Por lo que respecta a los objetivos de cada una de las \u00e1reas de gesti\u00f3n del Ayuntamiento, las partidas m\u00e1s importantes se dis- tribuyen de la siguiente manera. Alumbrado P\u00fablico, pla- zas, Na Camella, alcan- tarillado, son los objetivos de la Comisi\u00f3n que preside Joan Manuel Francia. Por lo que respecta a Jaume Darder, los mayores gastos se destinan al taller ocupacional que abrir\u00e1 Aproscom, con un pre- supuesto de 16 millones de pesetas, mientras que otra de las partidas m\u00e1s importantes es la de la residencia de ancianos. Para Bernard\u00ed Gelabert laPlaza de Abastos y el Matadero, son las dos prioridades para el presente a\u00f1o, mientras que Sebasti\u00e0 Riera tiene m\u00e1s repartido el presupuesto, ya que debe atender a fiestas, instalaciones deportivas, traslado del museo, restauraci\u00f3n de monu- mentos y otras obras de menor envergadura. El departamento de Urba- nismo, que preside Tomeu Ferrer tiene COMO prioridades para el presente a\u00f1o las gesti\u00f3n urban\u00edstica y las obras municipales, cuyo montante ya sube a m\u00e1s de 130 millones de pesetas; mientras que las dem\u00e1s Comisiones y Delegaciones, con u n presupuesto m\u00e1s bajo tienen un campo de acci\u00f3n mucho m\u00e1s limitado. ESPECIALIDAD EN FACHADAS, SEMPRAL Y RASPADOS Inf. 820647Servicios Generales 597.642.000 Servicios Sociales 51.425.000 Sanidad 109.300.000 Cultura, Ense\u00f1anza y Deportes 70.978.000 Urbanismo 185.320.000 Hacienda 266.574.000 Polic\u00eda 27.998.000 Educaci\u00f3n 19.628.000 Turismo Porto Cristo 6 100.000 Transportes 2.700.000 Ling\u00fc\u00edstica 8.160.000 Brigda. de Obras 39.500.000 SE ALQUILAN APARTAMENTOS amueblados en Porto Cristo Inf. 821908 Grand Chic C/Puerto, 10 Pr\u00f3ximo domingo, d\u00eda 3 de junio en: GOLDEN BURGUER NOCHE ANDALUZA Con pescadito frito y vino Baile flamenco en directo Sa Coma (junto Palladium Pub)OFERTA VEHICULOS OCASION Procedentes de cambio Ford Fiesta PM-AL Recibida nueva remesa a precio final de 490.000 ptas Traspaso incluido INFORMATE EN: L.2 I -' , s _ cs Carretera Palma Km 48 - Tel. 55 13 58 - MANACORImagen correspondiente al avance del Plan General organizado por Antoni Sureda en sus tiempos de titular de Ijmanismo, y cuya exposici\u00f3n p\u00fablica es considerada legalmente v\u00e1lida como cumplimentaci\u00f3n del requisito sobre el Proyecto que el lunes ser\u00e1 debatido en plenario SE VENDE Mobiliario para tiendas oboutiques Informes al tel\u00e9fono 55 33 32 (horario laboral)P\u00e1g. 1 1 Manacor Tomeu Ferrer parece tener la mayor\u00eda asegurada El lunes ser\u00e1 debatido en pleno el Plan General de Manacor UM, indeciso en su intenci\u00f3n de voto (De nuestra Redacci\u00f3n). - Una vez redactados los informes t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos que parecen indicar la inexistencia de impedimento legal alguno para I a aprobaci\u00f3n inicial del Plan General de Ordenaci\u00f3n Urbana de Manacor, el Batle Jaume Llull ha convocado al Pleno para el mediod\u00eda del pr\u00f3ximo lunes al objeto de poner a la consideraci\u00f3n plenaria la propuesta de aprobaci\u00f3n inicial del PGOU que tanta pol\u00e9mica ha levantado a ra\u00edz de una anterior retirada del tema ante los argumentos de orden legal planteados por el grupo Popular en la oposici\u00f3n, y cuya tesis podr\u00eda seguir manteniendo el grupo que lidera Gabriel Homar que parece persistir en sus trece de que la propuesta no ha cubierto el preceptivo legal que establece el art\u00edculo 125.1 del Reglamento de Planeamiento Urban\u00edstico que obliga a poner la propuesta a la consideraci\u00f3n popular previamente a su aprobaci\u00f3n inicial, obligaci\u00f3n legal que el equipo deGobierno considera plenamente cubierta con el avance del Plan General realizado en la anterior legislatura en que Antoni Sureda era el m Ax i m o responsable del \u00e1rea de Urbanismo. De cualquier forma, el Pacto, en esta oportunidad, parece dispuesto ha desoirlas argumentaciones legalistas de Homar y basarse en los informes t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos que han sido recabados. En cuanto a las posibilidades de aprobaci\u00f3n de la propuesta, todo parece indicar que Tomeu Ferrer, titular de Urbanismo, tiene la mayor\u00eda asegurada con los votos favorables del PSOE,CDS y CDI-PSM, independientemente de la opci\u00f3n por la que pueda decantarse UM que parece ser el \u00fanico grupo que no tiene clara su intenci\u00f3n de voto, seg\u00fan ha confirmado a \"Manacor Comarcal\" Joan Manuel Francia, quien apunt\u00f3 la necesidad de entrevistarse con Tomeu Ferrer antes de decidirse de forma definitiva. TRASPASO TIENDA DE MODA EN EL CENTRO DE MANACOR Interesados llamar Tel. 843974S\u00e1bado 2 de Junio TOMEU PENYA en directoViernes, d\u00eda 1 de Junio1111111111111111111111 1 I l I I I 11 I NI I 1 11 I 11.11 1111 III I 1 l IUIII I11111111 porta que m\u00e9s petita aproximaci\u00f3 a temps de festa, obrien les portes de pit en ample, encenien el en moltes ocasions treien uns cossiols al carrer. Avui dia encara, a pesar de les dificultats qeu ens han diut al temps de Festes. sempre hi ha d'un veinat Convent, que en certa manera ens representa un poc a tots, i que ha viscut un passat cap de setmana de Festes a Manacor i de Festes de la barriada, ben tancada a pany i clau. Es clar que necessitat de que estigu\u00e9s oberta no hi havia cap ni una, pero l'exemple d'alegria i de germanor, de solidaritat amb la barriada sobretot de combatre la tristor si que possiblement mateixa hora i a diferents indrets de la ciutat. 60 es que en Hoc de programaci\u00f3, hi ha desprogramaci\u00f3?Aix\u00f3 dels plans Entre festa i festa, se segueix parlant arreu arreu del Si o No al Pla General, que ha costat un parell de sacs de ciutad\u00e0 que demana a un de si, ara a Manacor no ho s\u00e9\" -L'altre \u00e9s front a la defensa feia un contertuli sobre la necessitat d'exposar els plans, li un que molt de m\u00f3n: -Mira, els plans se cerquen i se tenen si un pot, pero no s'exposen ni se conten per aqu\u00ed i per all\u00e0. Aix\u00ed que si els nostres regidors s\u00f3n uns guarderan disenyar el de l'esgl\u00e9sia de Manacor. -Que la m\u00fasica del \"Quaqu\u00edn - no la va compondre don Joan Servera. -Que les Coves del Drach no Torrent, corn se podia cornprovar diumenge sobre les del vespre. -Qu\u00e8 el plenari d'aprovaci\u00f3 del PGOU figure a cap dels publicats per diferents mitjans d'informaci\u00f3 aquests dies. -Que el Pla de Manacor sia el pla de tots els manacorins. Una de les iniciatives m\u00e9s brillants el bon record de manacorins i visitants de la comarca. Per contra, aquest passat extranyes actes aquest costat perdent, del bon vi, a unes Fires passades per El que est\u00e0 clar es Modesto Codina, 8 Tel. 843057 *4-* Avda. Carlos II (junto Rest. Tropical) Llucmayor*** Gremio torcederos de seda, 96 (Pol\u00edgono Son Castell\u00f3) Tel. 206528 PalmaAUTO VENTA MANACOR Concesionario \u00a1lilA Ifi PRECISA POR AMPLIACION JEFE DE TALLER SE REQUIERE: -Amplios conocimientos de mec\u00e1nica, aplicada. -Trato con el p\u00fablico Edad entre 25 y 35 a\u00f1os SE OFRECE: -Posibilidades de promoci\u00f3n -Instalaciones modernas -Remuneraci\u00f3n seg\u00fan aptitudes C/Fusters, solar 43 Pol\u00edgono Manacor Tel. 843400 G. Meli\u00e1 o Mart\u00ed Mercer\u00eda-Lencer\u00eda-Perfumer\u00eda Confecciones iiSUPER OCASIONI! ATICO En Cala Millor con terraza de unos 120 m. vivienda de unos 85 m. amueblado y antena parab\u00f3lica propia PRECIO: 10.000.000 ptas. Muy c\u00e9ntrico Inf. Instituto de idiomas Michael Keller Tel. 585585P\u00e1g. 15 Manacor Gabriel Homar y Pedro March Independientemente de que no coincidan -cosa que no s\u00e9- las creencias ideol\u00f3gicas del jefe de la oposici\u00f3n en el Ayuntamiento de Manacor, Gabriel Homar, y nuestro colaborador, L'Amo En Pere March, lo cierto es que tienen, como minimo, un punto en com\u00fan, coincidencia que est\u00e1 en la necesidad vital de andar. Hacer kil\u00f3metros y kil\u00f3metros a pie y a diario por las maltrechas calles de Manacor. La ventaja, desde luego, est\u00e1 a favor, y en mucho, de nuestro l'Amo En Pere, que desde que se levanta hasta que se acuesta, con unas peque\u00f1as pausas motivadas por la comida y algunos cortados descafeinados, recorre la ciudad con una agilidad propia de un quincea\u00f1ero, mientras que Homar s\u00f3lo puede dar rienda suelta a su afici\u00f3n de \"caballero andante\" cuando sus ocupaciones profesionales y pol\u00edticas se lo permiten. De cualquier forma, a \"sa volteta di\u00e0ria\" no se la quita nadie. Enhorabuena, Barracar Estuve el pasado domingo en el partido en el que la UD Barracar se proclam\u00f3 campe\u00f3n de segunda regional con lo que se confirm\u00f3 su m\u00e1s que merecido ascenso a la categor\u00eda superior. Al final y bajo una ligera llovizna, su presidente, Ton i Perdut, en \"top less\", es decir, desnudo de cintura para arriba, salt\u00f3 al campo con botellas de cava que reparti\u00f3 a los jugadores de ambos equipos, brindando todos juntos por la gesta del Barracar que ha organizado la \"Fiesta del Ascenso para el pr\u00f3ximo viernes d\u00eda ocho, consistente en una grancena que tendr\u00e1 lugar en el Jordi des Rec\u00f3, con entrega de trofeos para todos los jugadores que han conseguido este nuevo \u00e9xito de la gran familia del Barracar. Una velada, la del pr\u00f3ximo viernes a partir de las nueve de la noche, a la que podr\u00e1n sumarse todos los que lo deseen previa adquisici\u00f3n del correspondiente ticket a trav\u00e9s de alg\u00fan directivo del Club. Enhorabuena, Toni Perdut. Aupa Barracar. Fiesta en \"So Volta\" El pasado 20 de los corrientes hubo fiesta grande en el Bar-Restaurante Sa Volta con motivo del bautizo de la peque\u00f1a Antonia, un portento d e criatura nacida de la uni\u00f3n entre Ricardo Navarro y Marla Planisi, y a la que en la Pila Bautismal apadrinaron Guillermo Planisi y Antonia Navarro. La ceremonia religiosa se celebr\u00f3 en la Parroquia de Los Dolores y la fiesta, como hemos dicho, en el adecuado marco de \"So Volta\", propiedad de la familia protagonista de la celebraci\u00f3n a la que desde estas p\u00e1ginas todos los que hacemos \"Manacor Comarcal\" felicitamos de la forma m\u00e1s efusiva. La peque\u00f1a Antonia Navarro, de Sa Volta Primera comuni\u00f3n El pasado domingo d\u00eda 27 de mayo, en la Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, recibieron por vez primera el Santo Sacramento de la Eucarist\u00eda los hermanos Pedro Miguel Llin\u00e1s Ortega de 9 a\u00f1os y Cristina Llin\u00e1s Ortega de 7 a\u00f1os. El acto religioso dio inicio a las 12 horas. Una vez finalizado el mismo, padres, familiares y amigos se dirigieron a un conocido Restaurante de Porto Cristo donde les fue servida una exquisita comida, la fiesta, llena de alegr\u00eda y amor finaliz\u00f3 sobrepasadas las 18 horas. Reciban todos nuestra m\u00e1s cordial felicitaci\u00f3n ya que sin duda ha sido una de los d\u00edas m\u00e1s hermosos de la vida para estos ni\u00f1os y sus familiares m\u00e1s allegados. Rectificaci\u00f3n En la entrevista con Nofre Fuster Fuster, que sali\u00f3 en la pasada edici\u00f3n, publicamos un error en el titular de dicha entrevista en que nombramos Rector a D. Sebasti\u00e1n Rub\u00ed, lo cual no es cierto, ya que no tiene nada que ver una cosa con otra. Un error ajeno a nuestra voluntad que esperamos sea subsanado con esta notaVENTA DE LOCALES COMERCIALES AIL VIVIENDAS PROTECCION OFICIAL Carretera Palma-Art\u00e1 (enfrente Guardia Civil) i CONSTRUCCTORA Y PROMOTORA001110' . Inforrnese en COBASA: TEL 55 51 83 - 58 58 30 y en la misma obraAquest dissabte e s representara l'obra \"Ai Quaqu\u00edn de prim\" baix l'escenificaci\u00f3 de Guillem Rossell\u00f3 i la direcci\u00f3 musical a c\u00e0rrec del Mestre Rafel Nadal, que corn ja hem informat en anteriors edicions, l'obra sera interpretada per al.lots i Les funcions tindran lloc al Teatre Municipal de Manacor, una a les 19 hores i l'altre a les 22 hores i pels qui no hi hagin pogut anar d'aquestes, es juny les 21'30 hores. A n'aquesta obra hi ha col.laborat la Conselleria de Joventut i est\u00e1 previst que el director general d'aquesta entitat Sebasti\u00e0 de p\u00fablic massiva, ja representar que la han duit l'obra, Aquest dissabte de juny, al Teatre Municipal de Manacor Representaci\u00f3 infantil de \"Ai Quaqu\u00edn que has vengut de prim\" Cerrando las fiestas de Santo Domingo M.F.H. La gran velada de Zarzuela, todo un \u00e9xito Cerrando las populares celebr\u00f3 una gran velada de fiestas de Santo Domingo, se Zarzuela que tuvo lugar el EMPRESA SOLVENT CERCA UNA ADMINISTRATIVA escriviu a l'apartat de corteus nQ 105 de Manacor enviant foto i curriculumpasado domingo. Aunque en un principio estaba programado repre- sentarse en el Claustro, la lluvia fue el motivo causante de que el escenario fuera en el convento de los Padres Dominicos y de que la gente no acudiera tan masivamente como se esperaba. De todas formas todo sali\u00f3 bien ya que un gran n\u00famero de p\u00fablico asisti\u00f3 al acto, que fue todo un \u00e9xito como todo lo que dirige el maestro Rafael Nadal, bajo su batuta, los cantantes y m\u00fasicos interpretaron las romanzas, duos y tercetos con gran profesionalidad.La gente aplaudi\u00f3 calurosamente, a este gran g\u00e9nero, que fue de agrado principalmente para los mayores que en sus tiempos tatareaban estas canciones. Un gran acierto por parte de la asociaci\u00f3n de vecinos del Convent, que organizaron estos actos. VENDO dos cuarteradas situadas en Ctra. Porto Cristo-Son Carri\u00f3, I 0.).t) ' SHAR FACSMIL COMPATIa, Promover los cuidados est\u00e9ticos es la vocaci\u00f3n de este centro y dar la soluci\u00f3n a cada problema es el objetivo. Programa de tratamientos eficaces con garant\u00eda total. 1-ANTIC ELULITIS \"Favorece la circulaci\u00f3n sanguinea y linf\u00e1tica \"Desintegraci\u00f3n de los focos celul\u00edticos \"Reducci\u00f3n en cent\u00edmetros (de 1 a 3 cm. por sesi\u00f3n) Si la quieres eliminar, no esperes m\u00e1s, resultados desde las primeras sesiones. 2-REAFIRMANTE DE SENOS \"Inmediatamente se observa un cambio en la turgencia y una mejora en la flacidez, al final la reafirmaci\u00f3n es total, pudiendo subir de 1 hasta 6 cm. (garantizado) 3-DESARROLLO DE SENOS \"Los embellece en la forma y da flexibilidad a la piel, el aumento es de 1 a 2 tallas de sujetador (no contiene hormonas) 4-ANTIESTRIAS \"3 sesiones a la semana y al final del tratamiento tu piel est,.,r\u00e1 lisa y reestructurada LO ULTIMO EN LA TECNICA Y LA MATERIA (Productos cient\u00edficos de importaci\u00f3n) HVAMOS!! an\u00edmate y lucir\u00e1s este verano un cuerpo sin problemas. El m\u00e1s alto nivel en belleza NOVA DONA Asesoramiento m\u00e9dico NOV4 Instituto de belleza y peluquer\u00eda dona C/Amargura, 1 2\u00b0 2\" Pedir hora al TeL 553618 MANACORTratamiento integral de la piel para prevenir los efectos del verano M\u00e9todo reafirmante y desarrollo del busto M\u00e9todo anticelul\u00edtico 1-Reduce cent\u00edmetros en zonas espec\u00edficas -nalgas, barriga, muslos, etc. de 1 cm. a 3 por sesi\u00f3n- 2-Da firmeza y elasticidadNO HAY COMPETIDOR. NUEVO FIAT UNO TURBO. DE O A 100 EN 7,7 SEGUNDOS. r Potencia: 118 CV. Motor Turbo Intercooler inyecci\u00f3n electr\u00f3nica. Radiador de aceite. Cambio 5 velocidades de relaci\u00f3n cerrada. 4 frenos de disco, los delanteros autoventilados. Equipado de serie excepcionalmente. 014 dit)/9(\u00b0/3111\u00b0' Taller, recambios y ventas en un solo centro Acuda a verlo a su Concesionario Oficial: AUTOVENTA MANACOR, S. A. Fusters. Solar, 43. Pol. Ind. Manacor. Tel. 84 34 00. Manacor.e/o,P\u00e1g. 19 Tras los da\u00f1os causados por la \"torrentada\" de septiembre El Club Rom\u00e1ntica, present\u00f3 su remodelaci\u00f3nSres. Perell\u00f3 (Director de Rom\u00e1ntica), Maslen (Director Marketing), Peach (Director de Belhaven Hotels), Sagrera (Director de Cala Mesquida), Cresp\u00ed (Gerente de Belhaven en Mallorca) y Ordinas (Director de Tropicana). El pasado viernes por la noche, en el Club Rom\u00e1ntica, la empresa Belhaven Hotels Espa\u00f1a, S.A., regentadora en Mallorca de los Clubes o Ciudades de Vacaciones Rom\u00e1ntica, Tropicana y Cala Mesquida, present\u00f3 a las Autoridades locales y provinciales, empresarios tur\u00edsticos y medios de comunicaci\u00f3n, la remo- delaci\u00f3n de Rom\u00e1ntica tras los da\u00f1os causados por la \"torrentada\" de septiembre, zoan la cual pr\u00e1cticamente no cabe recordar que result\u00f3 de las m\u00e1s perjudicadas. El Sr. Maslen, Director Marketing de la empresa, mediante un comunicado, explica que se han invertido m\u00e1s de un mill\u00f3n de libras esterlinas en la restauraci\u00f3n de 250 bungalows, que as\u00ed mismo pudimos observar como su acondicionamiento ha sido muy esmerado. A la vez que se ha construido una nueva Recepci\u00f3n y Oficinas, y para completar la renovaci\u00f3n del Club, tambi\u00e9n se ha construido un bar/cafeter\u00eda junto a la piscina, as\u00ed como una piscina infantil provista de tobog\u00e1n, adem\u00e1s de una nueva Enfermer\u00eda, Sal\u00f3n de Peluquer\u00eda y una Tienda- Supermercado. Despu\u00e9s de dicha presentaci\u00f3n y unos aperitivos en la terraza de la piscina se sirvi\u00f3 a los invitados una suculenta cena en el amplio sal\u00f3n comedor del Hotel, brind\u00e1ndose al final por unos alague\u00f1os \u00e9xitos de cara al futuro.CONSULTAS EN: PALMA C/San Jaime, 22 1 9-2, Tel. 72 25 63 - 72 63 32 MANACOR C/Joan Prohens, 1A 1 9 lz. Tel. 84 35 82Lli6ta de NOCC6 RO LIMO Fco. Gomila, 2 - Tel. 55 08 11 MANACOR Ferreter\u00eda J. PIZA, s.l. / DROGUERIA I PINTURES V\u00eda Portugal, 41 Tel. 843736 MANACOR CENTRO DE TERAPIAS NATURALES VISI LAS PREVIAMENTE CONCERTADAS Profesor Naturopata D Juan Su\u00f1er Galm\u00e9s TRATAMIENTOS NATURALES TRATAMIENTOS CON LAS PROBLEMAS MAS FRECUENTES TECNICAS MAS AVANZADAS -Depresi\u00f3n y nerviosismo Diagnostico cient\u00edfico por IRIS-Migra\u00f1a -Problemas generalR-11 Kadet 5 p. PM-AH Vis\u00edtenos j CORMOTOR, S. A. I Ctra. 55 38 51. MANACOR (Baleares) 11~~1.r Mejores por experiencia 7P\u00e1g 21 Manear Rotundo \u00e9xito en la inauguraci\u00f3n del Restaurante Son BarbotBernardo Galm\u00e9s Foto: Pep Garc\u00eda Los propietarios del Rte. junto al personal del mismoEl pasado domingo al filo de las 1830, se inaugur\u00f3 de forma oficial el Rte. Son Barbot, sito en la carretera de Sant Lloren\u00e7 a Art\u00e1, a unos dos km. de la villa llorencina, el cual, sin temor a ser exegerados, una vez terminadas todas sus depen-dencias constituir\u00e1 uno de los complejos, m\u00e1s envidiados y complejos que se han construido en la comarca y que al fin y a la postre dar\u00e1 renombre a la zona, ya que, cuando finalicen las obras tendr\u00e1: parque infantil, Pistas de Tenis, Piscinas, etc., sin olvidar, lo que agradecena los clientes, un amplio y f\u00e1cil aparcamiento, ahora se ha abierto con la primera fase, el restaurante que tiene una cabida de 600 personas y est\u00e1 dedicado a la Cocina Internacional. En un m\u00e1s o menos espacio de tiempo se abrir\u00e1 el restaurante especializado en cocina mallorquina que podr\u00e1 abarcar a 300 personas y el sal\u00f3n para banquetes, fiestas, comuniones, convenciones etc., para m\u00e1s de 600 comen-sales. En total lo construido tiene unos 1.500 mts. A la fiesta de inauguraci\u00f3n acudieron m\u00e1s de 1.200 invitados, lo que supone un rotundo \u00e9xito y casi un r\u00e9cord de asistencia, y hay que tener en cuenta que se inici\u00f3 a las 1830 y sobrepasada la 1 de la madrugada todav\u00eda quedaban clientes en el local. La fiesta estuvo animada por Manuel Urzay,m\u00e1s conocido en el mundillo musical por Manu. Lo que en principio se ofrecer\u00e1 en este restaurante ser\u00e1 cocina internacional, aun-que la especialidad ser\u00e1 la d e pescados frescos y mariscos, dando u n excelente men\u00fa diario al m\u00f3dico precio de 700 ptas. Desde estas p\u00e1ginas de \"Manacor Comarcal\" quiero felicitar a la direcci\u00f3n del Restaurante Son Barbot, ya que, est\u00e1n logrando un local o complejo idoneo y del que estaba necesitada la zona del levante mallorqu\u00edn, al mismo tiempo que les deseamos mucha suerte y \u00e9xito en esta nueva etapa. Casa per llogar a Porto Cristo, planta baixa, semi nova 45.000 mensuals, per tot l'any Inf. 551170 vespres SE NECESITA CHICA para trabajar en hamburgueseria de Porto Cristo Tel 821893.!.I...I..t\u00f5nMUEBLESP\u00e1g. 23 \"Confiteor...\" Antonio Sureda Me confieso ante e I llamado Pacto de Progreso y ante los poderosos negociantes, especuladores y arquitectos... Y arquitectos especuladores que detr\u00e1s de \u00e9l est\u00e1n. Por haber pecado de pensamiento, palabra y escritura en contra del Plan General de Ordenaci\u00f3n Urbana que entre manos se traen... \u00a1\"Mea culpa\"! Lo reconozco convicto y confeso. En un principio quer\u00eda titular este comentario con algo as\u00ed como: \"Nacido para incordiar...\" Nadando contra corriente... Pero luego pens\u00e9 que no hay nada como la lengua abuela matriarca de uno -revestida ella por la pompa de siglos ricos en historia y solemnidades lit\u00fargicas- para expresar los m\u00e1s hondos sentimientos. Y es que en el fondo, al acostumbrarme a jugar a la contra, le he tomado gusto a este sistema de juego... Autor de poemas anti franquistas en los sesenta. Socialistas en los setenta. Y por encima de todo anti felipista ahora. \u00a1Genio y figura! Como dir\u00eda mi amigo Felipe. -el Pou, que no el Gonz\u00e1lez-. El pasado jueves 24 de mayo, al terminar de leer la entrevista de Tomeu Ferrer que Gabriel Veny public\u00f3 en \"Baleares\", me entretuve con la lectura de Shakespeare a fin de liberarme de las profundas influencias filos\u00f3ficas que en mi \u00e1nimo pudiera haber dejado nuestro delegado de urbanismo. -Shakespeare es a la literatura lo que u n diccionario en una escuela y un misal en una iglesia- Rele\u00ed una vez m\u00e1s la famosa historia de la vida del rey Enrique VIII. De la placentera lectura pas\u00e9 al susto justo llegar al ep\u00edlogo. As\u00ed lo empieza Shakespeare: \"Vanapostados diez contra uno que esta pieza no puede gustar a todos los que se hallan aqu\u00ed...\" \u00a1joder! - expresi\u00f3n \u00e9sta introducida en mi vocabulario gracias al reiterativo uso de la misma por parte de mis hijos- \u00bfConocer\u00eda el William a Tomeu Ferrer y su Plan? Pues no. Salvo en caso de andar por en medio Mara o cualquier otro espiritista; Est\u00e1 claro que Tomeu y Shakespeare n o coincidieron. \u00a1A salvo queda la obra del dramaturgo! -a salvo de urbanizaciones me refiero-. A\u00f1os atr\u00e1s defend\u00ed la necesidad de contar con un Plan General, e impuls\u00e9 su redacci\u00f3n. No es que ahora haya cambiado de opini\u00f3n, pero si intuyo unos problemas anteriormente inexistentes o que no fui capaz de detectar. Me preocupa el calendario de actuaci\u00f3n a plazo preestablecido, y me preocupa en relaci\u00f3n al coste econ\u00f3mico del Plan habida cuenta el actual precio del dinero. Y es que entiendo que unas Normas Subsidiarias pueden ser m\u00e1s o menos efectivas seg\u00fan su grado de ejecuci\u00f3n... En cambio un Plan General podr\u00eda resultar catastr\u00f3fico, si s u complimiento no sobrepasa en un sesenta o setenta por ciento del total de sus previsiones. En los tiempos que corremos, y debido al alto precio del dinero, es preciso afinar todos y cada uno de los detalles si se quiere evitar el tener que recurrir a una tanda de contribuciones especiales que rianse ustedes de Margaret Thatcer y su Pool-Tax. Los escasos siete u ocho personajes prepotentes que en estos momentos empujan a los pol\u00edticos a presentar unadeterminada propuesta concreta. Estos, desenga\u00f1\u00e9monos, n o desembolsar\u00e1n su dinero. Tendremos que ser los dem\u00e1s quienes coticemos en su beneficio. Veamos un ejemplo por si sirve de referencia: En un pueblo inmaginario, un d\u00eda al redactar unas Norm as Subsidiarias ciertos individuos presionaron a los pol\u00edticos de la localidad, para que grafiaran unas grandes zonas de terreno como suelo urbanizable. Ellos, los individuos artistas, y a pose\u00edan propiedades en los lugares estrat\u00e9gicos. As\u00ed mismo fueron convenciendo a otros propietarios para que les vendieran sus tierras, por aquello de que urbanizar comporta un g ran desembolso, y que de todas formas se tendr\u00eda que pagar contribuci\u00f3n urbana. En los lugares en que el negocio fructific\u00f3, se presentaron planes parciales y se desarroll\u00f3 la urbanizaci\u00f3n. En cambio donde no hubo acuerdo todo qued\u00f3 en el olvido, salvo el pago de impuestos a\u00f1o tras a\u00f1o por parte de quienes se negaron a vender. M\u00e1s adelante, los mismos artistas, obligaron a I a redacci\u00f3n de un Plan General en el que se descalificaron aquellas tierras. Pero I a descalificaci\u00f3n no obedec\u00eda a la intencionalidad de reducir urbanizaciones. Sino para trasladarlas a otros lugares en que las perspectivas resultaran coincidentes con los deseos de los mencionados artistas. Do esta forma se lleg\u00f3 al cruce de la carretera de Petra. Y los que fueron remisos a la venta recobraron para sus terrenos el calificativo de r\u00fasticos... Pero no recobraron nunca el dinero que durante diez arios hab\u00edan pagado de impuestos.\u00a1Ai boldufa, boldufa! ...Pero perd\u00f3nenme ustedes. Sin pretenderlo -\u00bf ?- ya iniciaba un alegato en contra del Plan \"ecologista\", cuando el motivo que m e inspir\u00f3 a escribir estas l\u00edneas, fue pura y simplemente el de manifestar en p\u00fablico mi arrepen- timiento. Pido perd\u00f3n otra vez, y reconozco que estaba equivocado cuando critiqu\u00e9 el \"piu bello\" Parque d e Poniente. \u00bfY qu\u00e9 si al parque tendr\u00e1 que pagarlo el pueblo a precio de solar?... \u00bfY qu\u00e9 si lo cruzan el torrente y la ronda de Felanitx?... Ser\u00e1 sin duda alguna algo maravilloso ver a los ni\u00f1os entretenidos en el antiguo juego de los baquitos en el agua. Agua de un ligero toque marr\u00f3n. Y en ocasines de colorines, gracias a unos \"simp\u00e1ticos\" productos qu\u00edmicos que de tanto en cuando vierte alguna industria local. \u00bfY qu\u00e9 me dicen del estupendo y arriesgado deporte, para abuelitas y tiernos infantes, consistente en cruzar una y otra vez la ronda o via de cintura? \u00a1Esto es riesgo y aventura y no la mariconada del puenting! ...\u00bfPero ser\u00e1 verdad que no tengo enmienda? De nuevo me he lanzado a la cr\u00edtica incriminando \"al cielo\" en vez de mostrar arrepentimiento... Y miren por donde podr\u00eda resultar una innovaci\u00f3n arquitect\u00f3nica interesante eso de los chalets a prueba de torrentades en el \"rivet\" de Porto Cristo: Con cuatro ventanas por banda, un sof\u00e1 y un televisor; una casa flota y navega, de Porto Cristo hasta Mah\u00f3n. \u00a1Mea culpa... Mea grand\u00edsima culpa!... Por pensar, aunque s\u00f3lo sea a ratos. Amen.BAR SA TAPA Ar4 ta MANACOR Tapas variadas Platos combinados Men\u00fa del d\u00eda DOMINGOS ABIERTO TODO EL DIALa nueva direcci\u00f3n del Bar Sa Tapa desea a Manacor y Comarca unas felices \"Fires i festes de Primavera 1990\" Salvador Juan, 50 Tel. 843056 MANACOR SE PRECISA Chica para establecimiento comercial destinado a venta de muebles de cocina. -Mayor de 20 arios -Nociones de ingl\u00e9s -Mecanograf\u00eda Para informes al n\u00famero de tel\u00e9fono 58 16 05P\u00e1g. 25 La Fiesta del Santo Cristo de Manacoro Es imposible que se borre de la memoria de todos los paisanos de Manacor, cuando una peque\u00f1a nave que tripulaba por nuestras costas, y, que nadie sab\u00eda nada de su procedencia, ni tampoco de donde ven\u00eda, s\u00f3lo se sab\u00eda que navegaba hacia Poniente. Y esta nave era portadora de tres grandes y preciosas reliquias de tama\u00f1o natural: La Imagen del Santo Cristo, la Virgen de las Nieves y la Campana N'Aloy. Esta nave ya abatida y casi perdida por el gran temporal reinante, ya sin remos, sin tim\u00f3n, marchaba a la deriva, las olas que la manejaban casi como a un simple papel y ya parec\u00eda destinada al abismo. Y el patrono mayor, y sus tripulantes, hicieron una s\u00faplica al cielo: \u00a1Se\u00f1or, Se\u00f1or..., que perecemos, por favor ay\u00fadanos. -Si nos salvamos de este terrible temporal, dejaremos estas preciosas reliquias al primer Puerto en que podamos estar a salvos. Y Dios escuch\u00f3 estas s\u00faplicas y la tempestad se convirti\u00f3 en bonanza y la nave por si sola entr\u00f3 en Porto Cristo. \u00a1Qu\u00e9 regalo m\u00e1s precioso! Esto fue en el a\u00f1o 1260... Y en el a\u00f1o 1597, hab\u00eda en Manacor cuatro fiestas de mucha devoci\u00f3n y solemnidad: la fiesta del Ap\u00f3stol San Jaime; la del martir San Sebasti\u00e0, la de la Asunci\u00f3n de Mar\u00eda Sant\u00edsima y la del Santo Cristo. En el a\u00f1o 1300, el Rey D. Jaime II, fue el que concedi\u00f3 el t\u00edtulo de Villa a Manacor, y se supone que el Patrono San Jaime fue en honor del Rey D. Jaime II, y el que fund\u00f3 el Palau. La Fiesta del Santo Cristo antes se celebraba el d\u00eda de la Ascensi\u00f3n y en el a\u00f1o 1777, ya se acord\u00f3 que Pentecost\u00e9s ser\u00eda la gran fiesta del Santo Cristo y en el mismo a\u00f1o ya empezaron a celebrarse las Cuarenta Horas en honor al Santo Cristo. Esta gran devoci\u00f3n o culto de Cuarenta Horas se introdujo a Mallorca en el siglo XVII y fue as\u00ed que la Comunidad de Manacor ya fund\u00f3 las Cuarenta Horas en honor y gloria de nuestro SantoP. Marc Cristo. El Viernes Santo se celebraba antes a las tres de la tarde el descendimiento (llamado \"es devellament\") dos sacerdotes vestidos con ornamentos sagrados y que representaban Jos\u00e9 de Arimatea y Nicodemus, mientras el Cuaresmero explicaba la escena de Cristo en el Calvario, y Jos\u00e9, Nicodemus y unos cantores cantaban una obra del Rdo. D. Bartolom\u00e9 Verd y Falc\u00f3, que era en aquel entonces el Rector de dicha Parroquia. La familia divina quiso que esta flaqueza de la mente humana quedara escrita en la historia para que todos la leyeran. Jesucristo como hombre y como Dios... \u00bfQui\u00e9n fue Jes\u00fas realmente? \u00bfAcaso no fue m\u00e1s que un personaje religioso qeu ejerc\u00eda gran poder sobre las masas? \u00bfHabr\u00e1 sido Dios en la carne? \u00bfPodemos creer que realmente camin\u00f3 sobre el agua, que convirti\u00f3 agua en vino o que resucit\u00f3 de entre los muertos? Jes\u00fas antes de su nacimiento humano: \u00bfQu\u00e9 tiene que ver Jesucristo con nosotros hoy? Para averiguarlo digamos hace 30.000.000.000 de a\u00f1os quiz\u00e1 o m\u00e1s. Entonces no hab\u00eda hombre; tampoco exist\u00eda nuestro universo ni el planeta tierra. Hasta donde sabemos. Pero si hab\u00eda dos seres espirituales eternos. \u00bfQuienes eran? Uno era Dios, el otro el Verbo. Y nos dice San Juan el Ap\u00f3stol, queriendo se\u00f1alar la eternidad de estos dos seres, dice que exist\u00edan antes del principio: En el principio era el Verbo y el Verbo era como Dios, y el Verbo era Dios. Este era en el principio con Dios. Dice San Lucas: \u00bfPor qu\u00e9 me Ilamais, Se\u00f1or, Se\u00f1or, y no haceis lo que yo digo...? Jes\u00fas dej\u00f3 bien claro que el cristianismo aut\u00e9ntico es m\u00e1s que una confesi\u00f3n verbal, por sincera que sea. Y dijo: No todo el que me dice: Se\u00f1or, Se\u00f1or, entrar\u00e1 en el reino de los cielos. PROGRAMA Festa del Sant Crist de Manacor La Reial Parroquia proper diumenge dia 3 de juny la Festa del Sant Crist de Manacor. Els actes que es celebraran amb aquest motiu s\u00f3n els seguents: DISSABTE DIA 2 A 2030 hores Missa concelebrada per Lloren\u00e7 Bonnin.DIUMENGE DIA 3 A les 8'00 hores Missa celebrada per Mn. Bartomeu Munar A les 10'00 hores Missa celebrada per Mn. Tom\u00e1s Riera A les 11'00 hores Missa celebrada per Mn. Joan Dalmau A les Torn de Primeres Comunions A les 20'30 Francesc Ramis, l'honnilia Mn. 843715 MANACOR OFERTA DEL DIA 4 AL 9 DE JUNIO Paleta 1 1' de Comercial Rubia Salchich\u00f3n batet gigante Queso La Payesa semi Fiambre Paleta II de Oscar Mayer Paleta II al horno Jam\u00f3n Guitarras Milsabor Pollos. Bistek ternera la Bistek cerdo C/S'Estrella (antes Mart\u00ed Vila) cant\u00f3 Alejandro Rossell\u00f3 ManacorMiguel Ramirez, un jove pintor manacorf, que promet un gran futur. L'art de T\u00e0pies \u00e9s un art de contemplaci\u00f3 nostra civilitzaci\u00f3. Aquest Ilenguatje nom\u00e9s es pot conquistar si se somet a una violenta distorsi\u00f3 de la parla usual, \u00e9s la !lengua dels alucinats, la de la poesia, la del discurs metaf\u00edsic. Mda. Fuster Fotos: Toni FortezaDivendres passat es va inaugurar a la sala d'exposicions de S'Agr\u00edcola, l'exposici\u00f3 de T\u00e0pies que consisteix en gravats litografies gran pintor catal\u00e0. La presentaci\u00f3 va anar a c\u00e0rrec de Gaspar FJorteza que va seguir amb les paraules del President de S'Agr\u00edcola Toni Serr\u00e0, el batle Jaume Llull i el delegat de cultura Sebasti\u00e0 Riera. Es en T\u00e0pies, un pintor que ha servit d'inspiraci\u00f3 als grans pintors manacorins que tenim. Es el cas de J. Riera Ferrari, al qual, li pode m trobar l'influ\u00e9ncia que h a T\u00e0pies dins els seus quadres, tamb\u00e9 citar fotografies de va l'exposici\u00f3 sala de la fotografia. es pot admirar l'exposici\u00f3de Bonsais dins la mateixa sala, que resulta interessant, ja que per nosaltres es una t\u00e9cnica nova, encara que als paissos orientals aquesta t\u00e9cnica Os conegudadesde fa milers d'anys. Aquesta exposici\u00f3 es podr\u00e1 visitar de 18 a 21 hores fins al 3 de juny. MFH Els Gravats de'n T\u00e0pies a S'Agr\u00edcola Eugeni Bernal, a Sa Torre de Ses Puntes Dissabte passat es va inaugurar a Sa Torre de Ses Puntes, l'exposici\u00f3 de Eugeni Bernal, anant la presentaci\u00f3 a c\u00e0rrec de Santiago Barandiavan. Els quadres de Eugeni Bernal, presenten una nova tem\u00e1tica d'inspiraci\u00f3: el progr\u00e9s. L'avi\u00f3, que quan una persona el mira, no sap siaterritza o si est\u00e1 a punt de predre el vol. En quan els retrats, s\u00f3n la f inguraci\u00f3 desfigurada. Els colors predominants son obscurs defuminats, a vegades poc definits. Es un pintor q u e promet un gran futur dins el m\u00f3n dela pintura actual.Aquesta exposici\u00f3 es podr\u00e1 visitar di\u00e0riament de 1930 a 2130 Organitzat pel Patronat pel i de Manacor. Mda. FusterNISSAN MATEO PERELLO Sevicio Oficial Manacor y ComarcaNISSAN TEATRE MUNICIPAL MANACOR QUAQUIN QUE VENGUT DE PRIM! Dissabte 21 dilluns 4 de juny a les 22 h. Venda anticipada a la taquilla del teatre.Aguila de Acero 2 Agarralo como puedas Cazafantasmas 2 La bruja de mi madre El asesino del calendario Crime zone La victima inocente Super agente K-9 Tiro mortal Gorilas en la niebla De profesi\u00f3n duro Cabeza de pelot\u00f3n Indio la gran amenaza No me chilles que no te veo Los fantasmas no pueden hacerlo Erik el vikingo Etc. Anunciamos la ampliaci\u00f3n de nuestro local, para poder atender mejor a nuestro clientes Disponemos de objetos de regalo Avda. Salvador Juan, 75 - Tel. 554454 ManacorP\u00e1g. 29 1:22Mrk Concerts Dissabte passat al Gran \u00e8xit de M\u00fasica Jove Dissabte passat el grup M\u00fasica Jove, va actuar al Teatre Municipal de Manacor, que oferiren un extens repertori. Dins la primera part en Gabriel Fuster va interpretar al piano : Peque\u00f1o Preludio n 2 2 (Bach), In Yugoslav Mode (Belabartok) -Galope (Kaba- selecci\u00f3 de temesreligiosos. Caty Guti\u00e9rrez i Margot Fuster a duo amb accordi\u00f3: Polka (Navone) - Marxa (Phoch). Guillem Mateos al piano: Minuet (Bocherini) - Dansa nQ 2 (Granados). Maria Magdalena Matamalas (piano) -Preludi ng 15 (Chopin). Joan J. Mateos i Margot Fuster a duo de pianos - Adagio (Mozart) i Conncertino (Hayud). Dins la segona part:Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda y Jos\u00e9 L. Garc\u00eda (piano a quatre mans) -Walzer 15 (Brahms). Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda (piano) - Rumores de la Caleta (Albeniz). Henedina Perell\u00f3 (Flauta) i Margot Fuster (piano) - Ave Mar\u00eda (Schubert) i Serenata (Schuibert). Conrado Moya (piano) - Dansa n 6 (Mompou) - En un Mercado Persa. Maria Joana Mas iMargot Fuster (Duo d e pianos) - Tarantela (Burgmuller) i Larghetto i Allegro en Mibm (Mozart). Joan J. Mateos (piano) - Sonata nQ 14 (Beethoven). Sebastiana Galm\u00e9s (piano) - Nocturnos 1 y 2 (Chopin). M.F.H. A pesar del mal temps Ars Antigua, In Tempo i Etzel actuaron a Sa Torre dels Enagistes Diumenge passat Ars cap moment espl\u00e9ndida, ja que devant un concert de tanta actuaren a Sa Torre dels La particularitat que cal hi acompanyava el marc envergadura corn el de Enagistes, amb motiu de la resaltar, \u00e9s l'actuaci\u00f3 d'aquesta. quintet de flautas \"Etzel\", els sales de Sa Torre dels recalcar, que la majoria dels Una massiva assit\u00e9ncia quals es vestiren de del segle XVI, fent elsEnagistes, on el so, resultava de lo m\u00e9s positiu.components s\u00f3n manacorins. escoltar el concert, el qual en mateixos gestos d'abans. El p\u00fablic va quedar M.F.H. Avui, divendres 1 de Juny a les 22 hores Concert de Rock a la Pla\u00e7a Ramon Llull Avui divendres dia 1 de Juny a les 22 hores a la Plaga del Mercat, tindr\u00e0 lloc un Concert de Rock, organitzat pel Sindicat patrocinat per l'Ajuntamentde a Grups deRock comencen mourer-se camp. SORPRESAS la noche de apertura '89 hoy se volver\u00e1 a repetir ,g ,,, e all 'MIRO/ 1Manear P\u00e0g. 31 Hoy viernes Dhraa abre sus puertas a la d\u00e9cada de los '90 Hoy viernes d\u00eda 1 de junio, a partir de las 2330 horas, las Ruinas del A\u00f1o 2000, abrir\u00e1 sus puertas a la nueva temporada veraniega 1990, lo que supone el principio de una d\u00e9cada y con ello una superaci\u00f3n para \u00e9ste mundo de noche que tenemos la oportunidad de vivir todos los fines de semana estivales, en los cuales nos sentimos inmersos en otra galaxia, que al fin y a la postre es lo que busca la juventud de hoy en d\u00eda. Sin ning\u00fan lugar a dudas Dhraa, es otro mundo, en el cual, todos los que lo visitan se sienten extasiados y durante unas horas sienten un placer de vivir que no pueden contemplar en otros lugares y mucho menos en otros momentos, Dhraa es \u00fanico, s\u00f3lo hay uno, y muy dif\u00edcilmente se puede comparar a otra sala, no s\u00f3lo en nuestra zona, sino en toda la isla. Es cierto que una noche en Dhraa es inolvidable. Aunque la direcci\u00f3n de Dhraa es consciente que no es preciso ni necesario montar ning\u00fan show, quiere ofrecer en la primera noche ya unas atracciones especiales, que dejar\u00e1n al p\u00fablico entusiasmado y se dar\u00e1 perfecta cuenta que \u00e9sta sala va a m\u00e1s d\u00eda a d\u00eda y que a\u00f1o tras a\u00f1o y asuper\u00e1ndose con la sola condici\u00f3n que su habitual clientela se sienta contenta, feliz y marchosa en el local. Para esta noche, adem\u00e1s de la sorpresa que nos deparan, actuar\u00e1n: Blue Bells, 5 chicos que hacen filigranas en el escenario. Grupo Africano, zancos, tragafuegos etc, uno de los mejores llegados a nuestra isla.El Trio: Willy, Boom-boom y Smitz. Adem\u00e1s de la cotidiana discoteca que nos ofrece la sala denominada las Ruinas del A\u00f1o 2000. Y con la posibilidad de un verdadero espect\u00e1culo \u00fanico que nos dar\u00e1n un grupo de caballos en el mismo escenario de la sala. A buen seguro que una vez m\u00e1s ser\u00e1 una noche inolvidable, intentando superar los que ya hemostenido la oportunidad de vivir en estos \u00faltimos a\u00f1os. Esperemos que I a climatolog\u00eda sea ben\u00e9vola y permita que el pacto de reapertura se realice tal y como est\u00e1 previsto. , t:zt*Z.a Mueble artesanal de complemento Avda. Portugal, 41 Tel. 843215 ManacorANTONIO BARCELO Centro de lubricacion manacor ERTOIL Lubricantes MONTAJE DE TECHOS SOLARES VALLKOCambios de aceite Filtros - Parches Limpieza de Motores y Puesta a punto C/Alvaro Baz\u00e1n, 10 - Tel. 55 24 58 MANACOR FINE Tenim lo que necessites eines i materials que necessitis per fer sa teva obra d'art Amargura, 13 nous i originals BOULEVARD Avda. des Torrent, 3 Tel. 84 33 15 07500 ManacorP\u00e1g. 33 1:=211 Coord ina: Ti\u00e1 Nicolau SOL NAIXENT BAR - RESTAURANTE ABIERTO TODOS LOS DIAS 3 MENUS DIARIOS A ESCOGER Sal\u00f3n adecuado para bodas y comuniones Ctra. Porto Cristo-Cala Millor km. 4 Tel. 810400 Porto CristoAULAS Solemne inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n de los trabajos realizados durante el pasado curso con motivo de las \"Fires i festes de Primavera\" Momento que recoge la foto con el parlamento de nuestra primera autoridad municipal Jaume Llull y dem\u00e1s autoridades. El martes tuvo lugar en el polideporitvo de Es Canyar un torneo-exhibici\u00f3n de tenis de mesa que fue muy disputado y muy interesante. Para el martes d\u00eda 5 de junio clausura oficial del curso con una gran funci\u00f3n en el Teatro Municipal y acto seguido una gran cena de compa\u00f1erismo en Los Dragones de Porto Cristo. ASOCIACION VIRGEN DE LLUCH D\u00eda 10 de junio, excursi\u00f3n al Puig Mayor, como venimos informando en pasadas ediciones quedando dispo- nibles muy pocas plazas ya que estas son limitadas. A \u00faltima hora, recordar que esta excursi\u00f3n se repetir\u00e1 el d\u00eda 1 de julio para aquellos que no puedan participar ahora. D\u00eda 14 de julio, tarde veraniega en S'Arenal y por la noche cena-espect\u00e1culo en Son Amar.Los d\u00edas 15, 16 y 17 de junio, excursi\u00f3n a Ibiza y Formentera. Del 22 al 28 de septiembre excursi\u00f3n a la Pen\u00ednsula. ASOCIACION DE MANACOR El pasado mi\u00e9rcoles concurso de pesca \"Fires i festes de Primavera\" con el siguiente resultado: 1 Lu\u00eds Foy, 2 Salvador Jaume, seguidos de P. Fullana, A. Bordoy y Antonio Adrover. El pasado domingo, comida de compa\u00f1erismo en Porto Cristo y reparto de trofeos. D\u00eda 17 de junio, excursi\u00f3n por el litoral de levante, Felanitx, Cala D'Orpor Ca'n Gost\u00ed, Son Forteza, Porto Crisot, comida en Sa Coma restaurante El Paso, por la tarde, Cala Millor y Cala Bona, Cala Ratjada y visita a los Jardines de Can March. ASOCIAC ION DE SON MACIA D\u00eda 9 de junio excursi\u00f3n a Son Amar, salida a las 6 tarde, cena-espect\u00e1culo. D\u00eda 17, fiesta solemne para conmemorar el aniversario de la fundaci\u00f3n de esta asociaci\u00f3n con misa en sufragio de los difuntos de dicho centro, comida en Cas Murtero y fiesta a lo grande por la tardeASOCIACION DE PORTO CRISTO El d\u00eda 17 de junio, excursi\u00f3n a Calvi\u00e1, salida a las 8'30 para en Algaida, merienda de panada o cocarroy a cargo de la asociaci\u00f3n, Palma, Calvi\u00e1, visita exposici\u00f3n perma- nente, comida en Resta- urante Ses Tres Forquetes. Regreso por Santa Ponsa, El Toro, Magaluf, Palma, Arenal, Cala Blava, Cas Buso, Campos, Felanitx, Manacor y Porto Cristo.C UCERestaurante Desea a sus clientes y amigos unas felices \"Fires i Festes de Primavera - 90\" Reserva de mesas Sevicio a la carta Especialidad en: Arroz brut, lechona, frito mallorqu\u00edn, etc... Carretera Palma-Art\u00e1, km. 41 - Tel: 560073 VILLAFRANCAREPARACION Y VENTAS MOTOS Y BICICLETAS TOMEU JAUME SERVICIO OFICIAL YAMAHA Deseamos al pueblo de Manacor unas Felices Ferias y Fiestas de Primavera '90lit l\u00cc1lltaz, CARPINTERIA METALICA HIERRO - ALUMINIO - - Tel. 843937 07500 MANACORSE Camareras-os para bar-helader\u00eda. Conocimientos Ingl\u00e9s. Inf. 552877 (de 11'30 a 12 y de 18'30 35Manacor Es poble massianer s'est\u00e0 donant conta que algo funciona Reuni\u00f3 entre Rector de la Parr\u00f2quia de Son Maci\u00e0, Consell Parroquial i l'Associaci\u00f3 de Veinats: La reuni\u00f3 tenia car\u00e1cter de feina, una feina per fer un b\u00e9 com\u00fa i social, se trata del Sal\u00f3 Parroquial, en aquests moments es troba on hi ha un altre sal\u00f3. El cap de les persones \u00e9s r i sempre a Son Maci\u00e0 seria un gasto antiproducent, pe rq u e entenem que val m\u00e9s fer els altres locals m\u00e1s acabats i m\u00e1s grans i al mateix temps for servir el sal\u00f3 Parroquial per cubrir tots els actes que es puguin fer, tant com\u00e8dies, concret i trobar f\u00f3rmula que pot funcionar millor i tamb\u00e9 i sembrat trepitjat, va a ses carrers perque no pensan amb el sen den -1A, es veu que aix\u00f2 de cotxes encalenteix el cap a les persones, i no pensen massa a on posen els peus, no sabem qui va guanyar, per\u00f2 pensam que el qui va caure a baix de la pared no va arribar es primer. Consideram que aquests circuits o pistes apropiadas per aquest deport, i no per carreteres en tan males condicions corn les nostres, no \u00e9s que estigui en contra de les carreres de cotxes, per\u00f2 si que estic en contra del sistema que se fan.HAN ARRIBAT LES PALES PER COMEN\u00c7AR LES FEINES DE LA CARRETERA DE CALES No vos l'acord hi tot \u00e9s toca, pareix esser que aquesta vegada s'han possats a la carretera, lo que vos puc dir \u00e9s que en aquesta reuni\u00f3 se parl\u00e9ren de coses molt s\u00e8ries en so tema de la carretera, si no s'hagu\u00e9s comen\u00e7at la feina vos haurieu donat conta 585720 EUROPA TOURS S.A. 821004 ANKAIRE S.A. 551950 V. HORIZONTE 585711 EUROPA TOURS 555611 FIESTAS DE SAN JUAN CIUDADELA 23-24-25 DE JUNIO -D\u00eda 23 de junio, salida de Cala Millor, Pto. Cristo y Manacor al Puerto de Alcudia y embarque a las 1000 hrs. hacia Ciudadela. Llegada aprox. a las 1100 hrs. Traslado y alojamiento. -Estancia en Aptos. BINIMAR 2 llaves en Cal. en Forcat (solo alojamiento) -D\u00eda 24 de Junio, D\u00eda de San Juan, jornada libre para disfrutar de la gran fiesta ecuestre. -D\u00eda 25 de Junio traslado al Puerto de Ci7Ttadella y embarque para regresar hacia Puerto de Alcudia. Llegada hacia las 1300 hrs. traslado a Manacor, Porto Cristo y Cala Millor. -Precio por persona 'Gil 11.4 1' 16 1111111a. SANTA MARIA DEL PUERTO Un lugar ideal para bodas, comuniones y comidas de compa\u00f1erismo ABIERTO TODOS LOS DIAS AL MEDIODIA Los viernes, s\u00e1bados y v\u00edsperas de fiesta, tambi\u00e9n abierto por la noche Resto de la semana, cenas por encargo y men\u00fa concertado Adem\u00e1s de la carta habitual, pruebe nuestra cocina mallorquina y platos especiales que variamos semanalmenteMen\u00fas especiales a partir de 1.000 ptas. Carretera Cuevas Drach s/n.... Tel. 82 09 09 PORTO CRISTOP\u00e1g. 37 Mknacor \"Mostra del Comer\u00e7 i la Ind\u00fastria\" La v\u00e1lida opini\u00f3n de los expositores (De nuestra Redacci\u00f3n, por Bel Rossell\u00f3).- \"La Mostra del Comer\u00e7 i la Ind\u00fastria\" es sin duda uno de los \"platos fuertes\" de las \"Fires i Festes\" de Manacor y el que, junto con el Desfile de Carrozas, mayor afluencia de p\u00fablico congrega. De ah\u00ed que \"Manacor Comarcal\" haya querido conocer la opini\u00f3n de algunos de los expositores -todos era imposible por problemas de espacio-, que se manifestaron de la forma siguiente: Guillermo Pou AGUSTIN RIERA, S.A. Hay mucha participaci\u00f3n, sobre todo los s\u00e1bados y domingos que es cuando se tiene m\u00e1s ocasi\u00f3n de visitar la exposici\u00f3n, creo que puede ser rentable ya que as\u00ed informamos a la gente de lo que tenemos. A pesar del mal tiempo hubo mucha asistencia y se congreg\u00f3 mucho p\u00fablico de lo cual nos alegramos mucho al ver que hay un gran inter\u00e9s en todo esto, no tenemos quejas en cuanto a organizaci\u00f3n y el resultado es positivo, \u00e9ste no ser\u00e1 el \u00faltimo a\u00f1o que expongamos, estas cosas hay que hacerlas bien o no hay que hacerlas porque valen la pena y son el reflejo del nivel industrial y comercial que hay actualmente en nuestra comarca.Mar\u00eda Gonz\u00e1lez ESTUDI DE BELLESA GONZALEZ Pienso que funciona y que se debe colaborar en este tipo de actos que sirven para promocionar el comercio de Manacor. Creo que el Ayuntamiento colabora en un 33%. El pasado domingo hubo mucha asistencia aunque los dem\u00e1s d\u00edas es m\u00e1s escasa, sin embargo los s\u00e1bados por la ma\u00f1ana est\u00e1 cerrado y es cuando podr\u00eda haber tambi\u00e9n gran afluencia. En resumidas cuentas la exposici\u00f3n es interesante y ventajosa para todos la agrupaci\u00f3n de la representaci\u00f3n de las distintas industrias es una buena idea que adem\u00e1s tiene un gran \u00e9xito. Tomeu Bordoy BOULEVARD La muestra va muy bien hasta ahora, este es el primer a\u00f1o que exponemos y la afluencia del p\u00fablico ha sido muy numerosa por el momento de lo cual estamos muy satisfechos, hay una amplia representaci\u00f3n de la industria y comercio pero en lo que a la rama de moda se refiere este a\u00f1o ha sido muy escasa y deber\u00eda haber sido m\u00e1s numerosa para poder dar a conocer el nivel al que se encuentra Manacor que creemos que es bastante aceptable, no ha habido problemas y el resultado es positivo nuestro stand est\u00e1 destinado a la moda joven en su estilo de cazadoras, vaqueros y todo tipo de prendas modernas. Desde luego la agrupaci\u00f3n aqu\u00ed de casi todo tipo de comercios es algo estimulante y ventajosos. Fernando y Virginia RAXNA Esta es la primera vez que exponemos en Manacor, de hecho hemos inaugurado el local recientemente, en cuanto a organizaci\u00f3n no hemos tenido problema alguno y nos ha resultado una experiencia satisfactoria con la particularidad deRestaurante - comunica que cada mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados tenemos m\u00fasica en vivo con Pedro. Lunes y viernes Duo Bah\u00eda, los cu\u00e1les les har\u00e1n pasar unas noches encantadoras saboreando nuestros pescados y mariscos frescos. La casa les recomienda: Rape Salsa de almendras Besugo a la espalda Paletilla de cordero lechal CAM BONA RESERVAS: Tel. 58 59 22P\u00e1g. 39 CrinZX que nuestro negocio est\u00e1 en una rama casi desconocida para el p\u00fablico en general, son muebles in\u00e9ditos artesanos y hechos a mano, su fabricaci\u00f3n es de madera de \"palo de rosa\" con incrustaciones de cobre y bronce, la gente valora esta artesan\u00eda hecha a mano que tiene su m\u00e9rito, y que est\u00e1 gustando mucho a todos los que tienen ocasi\u00f3n de verla, est\u00e1 teniendo gran aceptaci\u00f3n y estamos muy satisfechos por ello. La concurrencia ha sido mucha y esta exposici\u00f3n est\u00e1 siendo un \u00e9xito. Toni Adrover Sans6 FLORISTERIA MIMOSA Nosotros hemos expuesto desde el primer a\u00f1o que se viene celebrando esta muestra, cada a\u00f1o est\u00e1 m\u00e1s animada pero se ha fallado un poco en la publicidad e informaci\u00f3n que se le ha dado, esperemos que el balance sea positivo y que el buen tiempo nos acompa\u00f1e. Este a\u00f1o creo que es la mejor de las que ya se hab\u00edan hecho y ha incrementado en calidad. Nuestro stand est\u00e1 dedicado a las plantas sin mantenimiento, son plantas leofilizadas a las que se les ha sacado la savia someti\u00e9ndolas a un proceso para quitarles toda la humedad, y est\u00e1n garantizadas en diez a\u00f1os, estas plantas se mantienen sin luz, sin agua y sin nada, es un producto nuevo y rjaciente que supone una innovaci\u00f3n en el campo de la florister\u00eda y hay que tener en cuenta que contienen todo su aroma, su color y que no requiere ning\u00fan tipo de cuidado. La gente en general ha respondido bien y esperamos que siga as\u00ed.Nicol\u00e1s Fuster Cort\u00e9s COMERCIAL COLAU La exposici\u00f3n en general ha ido bien, los resultados son satisfactorios, l\u00e1stima de la lluvia y el mal tiempo del pasado domingo que impidi\u00f3 una asistencia m\u00e1s numerosa, aunque fue mucha la gente que vino. Un factor a tener en cuenta es el ambiente caluroso y cargado que hay en el edificio, ello ocasiona el malestar general entre el p\u00fablico que acorta su estancia all\u00ed. Pero estoy satisfecho y creo que esta exposici\u00f3n es muy bien acogida por todos sus asistentes al poder visitar las distintas industrias y comercios que se agrupan. Nuestra exposici\u00f3n se basa en una amplia gama de confecciones y de art\u00edculos de playa, ba\u00f1adores, etc... Gabriel Tugores TUGORES OPTICO Este ha sido el primer a\u00f1o que nos hemos presentado a la exposici\u00f3n, la idea es muy buena y la organizaci\u00f3n estupenda, no he tenido ning\u00fan tipo de problemas y el Ayuntamiento ha colaborado perfectamente. La aceptaci\u00f3n y participaci\u00f3n han sido muy positivas, y aunque all\u00ed es evidente que falta ventilaci\u00f3n o renovaci\u00f3n de aire porque el ambiente est\u00e1 muy cargado, la concurrencia ha sido muy numerosa lo cual agradecemos teniendo en cuenta 11111.P\u00e0g. 40 las condiciones climatol\u00f3gicas que no impidieron la asistencia del p\u00fablico que respondi\u00f3 magn\u00edficamente a la muestra. En nuestra exposici\u00f3n pueden visitarse las m\u00e1quinas del proceso de elaboraci\u00f3n de los cristales, as\u00ed como una amplia gama de monturas y Audio-pr\u00f3tesis (aparatos para sordos). Cabe destacar que esta muestra de la industria y comercio de Manacor va mejorando cada a\u00f1o y su categor\u00eda va a m\u00e1s edici\u00f3n tras edici\u00f3n, lo cual siempre resulta beneficioso tanto para comerciantes como para clientes.convencional, cortinajes, edredones en todos sus modelos y dem\u00e1s. En esta muestra hay m\u00e1s variedad de industrias parece que la gente se ha decidido m\u00e1s y eso resulta altamente positivo al ofrecer tanta variedad, adem\u00e1s hay que tener en cuenta que es bastante m\u00e1s selectiva y que ha mejorado mucho en lo que a calidad se refiere. En resumen es una inversi\u00f3n positiva y la afluencia de p\u00fablico ha sido muy numerosa. Inma y Bel MANGO Creemos que la exposici\u00f3n est\u00e1 siendo un \u00e9xito, pero la organizaci\u00f3n por parte del Ayuntamiento ha sido pr\u00e1cticamente nula, aunque facilidades para montar el stand, s\u00ed ha habido. Este es el segundo a\u00f1o que exponemos y los resultados en general son satisfactorios, el lugar es apropiado y las condiciones de espacio tambi\u00e9n. La asistencia por el momento es aceptable y esperamos que aumente, que la gente no se desanime y que esta muestra sea un est\u00edmulo para nuestras industrias y comercios y para la prosperidad de Manacor. En nuestro stand puede encontrarse toda una muestra de ropa en el estilo moda joven, tejanos, y la l\u00ednea sport. TAPICERIA MUNTANER La exposici\u00f3n de este a\u00f1o se ha desarrollado sin problemas, ha habido una buena organizaci\u00f3n, el lugar es apropiado y las condiciones buenas, es m\u00e1s la empresa agradece a Sebasti\u00e0 Riera las facilidades con las que ha contado. La aceptaci\u00f3n ha sido muy positiva, el a\u00f1o pasado expusimos en un stand mientras que este a\u00f1os hemos montado tres, el primero aedicado a los cortinajes y telas de dise\u00f1os exclusivos, el segundo dedicado a muebles de dise\u00f1os, son modelos nuevos, sillones, rinconeras, AtC .. y el tercero que contiene loMa Antonia Juan D'MIS CENTER Este es el primer a\u00f1o que exponemos en la muestra, la opini\u00f3n que nos merece en cuanto a organizaci\u00f3n es que ha faltado promoci\u00f3n e informaci\u00f3n hacia el pueblo de Manacor, se deber\u00eda haber fomentado m\u00e1s, el Ayuntamiento no ha cumplido lo que en un principio dijo que har\u00eda respecto a esto. Era preciso tambi\u00e9n un gerente que coordinara y organizara la exposici\u00f3n, no ha habido un orden ni siquiera en los horarios. La respuesta del p\u00fablico ha sido favorable, y hay buenas condiciones aunque en el interior del edificio el ambiente es muy caluroso y est\u00e1 muy cargado lo que ocasiona un malestar general durante la visita. Esta exposici\u00f3n es positiva tanto para los que exponen como para el p\u00fablico en general, las ferias siempre resultan ventajosas a todos los niveles. En nuestro stand hay demostraciones de l\u00ednea 1 y 2. La l\u00ednea 1 consiste en un drenaje linf\u00e1tico para eliminar todas las toxinas y la l\u00ednea 2 en fundir la grasa, forma parte del tratamiento de adelgazamiento y anticedul\u00edtico, adem\u00e1s una muestra de las gasas esterilizadas anat\u00f3micas para la rea- firmaci\u00f3n que son anti-celul\u00edticas y asimismo las demostraciones de Quiro-masajes. La representaci\u00f3n en general de las industrias y comercios que hay en el edificio deja mucho que desear, es una l\u00e1stima pero de cara a organizaci\u00f3n decae cada vez m\u00e1s, ahora de cara al p\u00fablico va mejorando cada a\u00f1o lo que reporta unos resultados satisfactorios. Nofre Galm\u00e9s Bosch DROGUERIA MAS Este es el tercer a\u00f1o que exponemos en la muestra, en mi opini\u00f3n creo que va aumentando en inter\u00e9s cada a\u00f1o y la participaci\u00f3n es m\u00e1s numerosa, ahora bien faltan industrias en esta exposici\u00f3n como para poder decir que est\u00e1 totalmente representado el nivel industrial que hay actualmente en Manacor. En la organizaci\u00f3n hay algunas deficiencias como pueden ser la ventilaci\u00f3n que es muy importante, as\u00ed como tambi\u00e9n ha faltado una buena informaci\u00f3n y fomentaci\u00f3n a nivel popular, viendo que esto funciona sin esfuerzo alguno por parte del Ayuntamiento, promoci-on\u00e1ndolo mejor ser\u00eda mucho m\u00e1s completo. No ha habido problemas para la instalaci\u00f3n y el lugar esP\u00e1g. 41 Manear apropiado aunque deber\u00eda haber un recinto adecuado a las condiciones y carac-ter\u00edsticas de una feria de gran envergadura como bien podr\u00eda ser esta. El p\u00fablico ha respondido muy bien en lo que a nuestra exposici\u00f3n se refiere tenemos la novedad de los parquets de marcas, sueca, alemana y asi\u00e1tica de los cuales tenemos la distribuci\u00f3n en exclusiva en la zona de la comarca de levante, y las rejas para los comercios, hasta ahora no hab\u00eda este tipo de cosas aqu\u00ed por lo que la gente ten\u00eda que desplazarse a Palma, creo que esta innovaci\u00f3n se est\u00e1 acogiendo muy bien ahora que se est\u00e1 conociendo y que ser\u00e1 muy aceptada por todas sus ventajas. Xavier Garc\u00eda CERERIA MALLORQUINA Este es el primer a\u00f1o para nosotros en la Muestra, creo que ha tenido una buena organizaci\u00f3n y que el lugar es apropiado para ello. La colaboraci\u00f3n ha sido satisfactoria aunque uno piensa que siempre se puede mejorar, este a\u00f1o creo que ha faltado mucha represen-taci\u00f3n de las distintas industrias que hay en nuestra comarca. Hay poco movimiento comercial es m\u00e1s bien una Feria de exposici\u00f3n que comercial aunque esto resulte positivo, ha venido mucha gente a pesar de las adversidades del tiempo lo que demuestra el inter\u00e9s general que hay. En nuestro stand pueden verse todos los trabajos que realizamos en la rama de la cerer\u00eda y su amplio surtido de variedades, este es un oficio artesanal que hemos aprendido y que estamos ense\u00f1ando, es un arte tradicional que no deber\u00eda decrecer sino al contrario tendr\u00eda que ir en aumento. En resumen el balance ha sido satisfactorio. Jaume Febrer VIATGES ANKAIREEstamos muy contentos de haber participado en esta edici\u00f3n de la muestra, siendo el primer a\u00f1o que lo hacemos, la respuesta por parte del p\u00fablico ha sido muy satisfactoria, lamentando el mal tiempo del pasado domingo que vino a aguar un poco la fiesta. La exposici\u00f3n es muy variada y creo que hay una buena representaci\u00f3n de las industrias y comercios de Manacor y comarca, que han respondido muy bien, y ha estado bien promocionado al menos en el pueblo de Manacor. Nuestro santd est\u00e1 montado como si de una agencia de viajes real se tratara, con nuestras ofertas que van desde el viaje m\u00e1s peque\u00f1o como puede ser el de Ibiza y Menorca hasta el m\u00e1s fabuloso que es la vuelta al mundo, pasando por distintos tipos de viajes. Estamos satisfechos creo que es ventajoso para todos y muy interesante puesto que parece que cada vez la gente se anima m\u00e1s. Hnos. Amer CAN GARANYA Nuestra opini\u00f3n es po-sitiva y estamos contentos con la Muestra de este a\u00f1o, es interesante reunir las industrias para dar a conocerlas a todo Manacor. Nosotros hemos expuesto en todas las ferias que se han venido celebrando y este a\u00f1o hemos recibido muchas felicitaciones por nuestro stand al que hemos enfocado de manera distinta a otras ediciones, hemos elegido para ello una cosa muy antigua y tradicional como son las t\u00edpicas \"estores d'espart\" y los \"esporgins\" que antiguamente se empleaban para prensar las olivas y la uva. Todas las \"senalles i senallons\" son cosidos a mano, puramente artesanos a los que no se puede negar el m\u00e9rito y esfuerzo que requieren adem\u00e1s hay que tener en cuenta que es algo que hoy en d\u00eda ya no se fabrica por que necesita una mano de obra muy fuerte y experimentada. Ha habido esfuerzo por parte de todos lo cual siempre supone unos resultados buenos.P\u00e0g. 42 Manear El plazo expiro el mi\u00e9rcoles, la candidatura de Gaspar Forteza \u00fanica presentada para la presidencia Pocas novedades en cuanto a fichajes Animaci\u00f3n entorno a la cena homenaje de este viernes A las doce de la noche de este pasado Mi\u00e9rcoles acababa el plazo regla- mentario para la presentaci\u00f3n de candidaturas a la presidencia del C.D. M a - nacor, como era presumible solamente se presento la de Gaspar Forteza Esteva, persona que desde que Rafael Sureda dejara el tim\u00f3n de la nave rojiblanca ya dirigia la entidad como cabeza visible de la Junta Gestora. Por lo tanto en breves fechas Gaspar Forteza ser\u00e1 de manera oficial e I Presidente del club rojiblando, en e st os momentos ya s\u00f3lo faltan los papeles burocr\u00e1ticos por ultimar, y es de esperar que a partir de ahora tanto \u00e9l como el gran grupo de personas que formar\u00e1n la Junta Directiva trabajen eficaz- mente de cara a una temporada en la cual habr\u00e1 arduas tareas que realizar, pues no cabe olvidar que la militancia en una categor\u00eda u otra es muy distinta. CENA HOMENAJE A LA PLANTILLA Estos \u00faltimos d\u00edas y sobretodo a medida que seiba acercando la fecha el trabajo se ha intensificado de cara a esta cena-homenaje que a despertado bastante expectaci\u00f3n entre los simpatizantes del Club y aficionados al deporte del balompie. La misa ser\u00e1 este Viernes en el Restaurante Moli de'n Sopa y estar\u00e1 amenizada por el conjunto musical \"Los Valldemosa\", adem\u00e1s a lo largo de la velada habr\u00e1 sorteo de balones firmados por todos los jugadores y t\u00e9cnicos que han hecho posible el ascenso a I a Segunda Divisi\u00f3n y diferentes obsequios que han cedido distintas firmas comerciales. FICHAJES Donde de momento apenas si hay novedades es en el cap\u00edtulo de fichajes; en el momento de redactar la presente informaci\u00f3n, jueves por la ma\u00f1ana no hab\u00eda nada en firme con ning\u00fan jugador, aunque si ha habido muchas conversaciones con bas- tantes jugadores de I a plantilla de cara a una posible renovaci\u00f3n y quienes lo tienen m\u00e1s adelantado de cara a firmar son Toni Pastory Onofre, mientras quien con toda seguridad no seguira bajo la disciplina del Manacor es el mediocampista Baltasar, al parecer m\u00e1s que nada por motivos profesionales que no le permiten tanta dedicaci\u00f3n al f\u00fatbol como requiere la Segunda Divisi\u00f3n. En cuanto a otros jugadores, uno que tiene grandes probabilidades de invernar en \"Na Capellera\" es Mestre, actualmente enro- lado en las filas del Atco. Baleares, como asimismo Obrador y Sales; siendo tal vez la gran novedad el fichaje de un portero, demarcaci\u00f3n para la cual se barajan los nombres de Molondro del Mallorca, que en todo caso vendr\u00eda en calidad de cedido y Arteaga que hace d os temporadas militara en el Bad \u00eda de Cala Millor. VENDO un cuart\u00f3n con agua Buena tierra Facilidades Inf. 550649 noches\u00bfEL PORTO CRISTO, FILIAL? Otro de los rumores que suena con insistencia la probable filiaci\u00f3n del Porto Cristo con el Manacor. De sobras es sabida la crisis que esta atravesando el conjunto porte\u00f1o, por lo cual no ver\u00edan con malos ojos la uni\u00f3n con un Manacor que pretende contar con un equipo en regional Preferente u Tercera Divisi\u00f3n de cara al forjamiento de estos jugadores que acaben el ciclo juvenil y todav\u00eda se les considera un poco inexpertos para el primer equipo. El entendimiento entre las dos directivas es mutuo, pero falta la determinaci\u00f3n de los socios, que deb\u00eda esclarecerse en la Asamblea extraordinaria que deb\u00eda celebrarse en la noche de este pasado jueves. Texto: Joan Venc solar a Cala Mandia 730 m2. Bona panor\u00e1mica, preu a convenir Int 551837QUE EMPIECE EL ESPECTACULO! Venga a descubrir el mejor gui\u00f3n que pueda so\u00f1ar: veh\u00edculos nuevos y de ocasi\u00f3n, reparaciones garantizadas y una gran variedad de servicios... Todo durante nuestro horario ininterrumpido, de 8 de la ma\u00f1ana a 8 de la tarde. El nuevo Renault Minuto, para mantenimiento y peque\u00f1as reparaciones sin cita previa. Y mientras espera, podr\u00e1 descubrir los regalos y complementos de la Boutique Renault o renovar el seguro de su veh\u00edculo con nuestroEquipo de Aseguradores. Pero si la reparaci\u00f3n le obliga a dejarnos su veh\u00edculo, nuestro Servicio de Transporte le facilitar\u00e1 la ida y vuelta a nuestras instalaciones, c\u00f3modamente. Adem\u00e1s, hemos puesto en marcha una Cafeter\u00eda en la que podr\u00e1 pasar un rato agradable. Y Tren de Lavado, el toque definitivo para un aut\u00e9ntico final feliz. Venga a ser la estrella de este super gui\u00f3n. RENAULT MANACOR. Pol\u00edgono Industrial de Manacor. Ctra. Palma - Manacor Km. 46,9 - Tino. 55 46 11P\u00e0g. 44 r=rdik Aunque perdi\u00f3 por 4-2, el Felanitx vino a por todas Este domingo, el Manacor se desplaza a Paguera con el mero hecho de cumplir el expediente Nada f\u00e1cil le puso las cosas Felanitx al C.D. Manacor, en confrontaci\u00f3n que para los inquilinos de \"Na Capellera\" no ten\u00eda demasiada importancia, toda vez que desde hace varias jornadas lo propuesto -el ascenso- ya estaba alcanzado; mientras tanto, todo a la inversa suced\u00eda en cuanto al Felanitx que se desplazaba con las \u00faltimas esperanzas de salvaci\u00f3n y que con este 4-2 que le endos\u00f3 el l\u00edder no tiene ya ni las m\u00e1s m\u00ednimas probabilidades de salvaci\u00f3n. El partido en s\u00ed fue bastante entretenido y nivelado, de ah\u00ed que el Felanitx consiguiera nivelar de nuevo el marcador en dos ocasiones cuando e I Manacor lo hab\u00eda inclinado a su favor, pero a la postre fueron los pupilos de Pedro Gonz\u00e1lez, quienes en base a una mejor preparaci\u00f3n f\u00edsica y aguante sobre el rect\u00e1ngulo de juego consiguieron dominar al adversario que se mostr\u00f3 falto de tan necesarios menesteres. El conjunto felanigense las tiene todas consigo de militar la venidera temporada en Regional Preferente, lo cual puede ser un duro golpe para su afici\u00f3n, pero que a decir de algunos 'forofos\" e incluso miembros de la plantilla han alcanzado lo que s e merecen, ya que sus dirigentes no han hecho m\u00e9ritos para mas. Cabe decir, asimismo, que los jugadores manacorenses lucharon lo indecible, ante el equipo que dirige el que va a ser su nuevo mistar, Paco Acu\u00f1as, con toda probabilidad de cara a marcarse un buen tanto, yque por el momento seg\u00fan los miembros de la Junta Gestora permanece al aire en lo que respecta a renovaciones, fichajes y bajas, o cuando menos es lo m\u00ednimo que puede pronunciarse. Ficha del partido Manacor: Lladra, Riera, A. Mesquida, Pastor, Nadal, Mat\u00edas, Roig, Llull, Juan, Vade!!, Felipe, Mut, Pont y Adrover. Sagrera entr\u00f3 en sustituci\u00f3n de Roig. Arbitro: Caballero Alvarez, que en lugar de lo que nos ten\u00eda acostumbrados tuvo una desacertada actuaci\u00f3n. Ense\u00f1\u00f3 la cartulina amarilla a los rojiblancos Nadal,Femen\u00edas, M. Mesquida, Pastor y Llodra; mientras que por el combinado visitante la ve\u00edan Mat\u00edas, Roig, Felipe y Adrover. Goles: En el minuto 5 es Onofre quien adelanta al Manacor en el marcador, que de nuevo nivelar\u00eda Adrover en el minuto 36, para inclinar de nuevo a favor de los de casa Pep\u00edn en el minuto36, e igualar de nuevo en el 61 Mut de penalty, cuando a la postre Riera y Femen\u00edas en los minutos 71 y 79 decantaban el resultado a favor de los de casa. Ultimo partido de Liga Con el mero hecho de cumplir el expediente se desplaza este domingo el C.D. Manacor a Paguera dado que a los visitantes ni le van ni le vienen los puntos, sacan siete de diferencia sobre el segundo clasificado, y el Cade tampoco precisa deellos ya que su quinta posici\u00f3n en la tabla clasificatoria no le hace temer a nada y tampoco ansiar. Por lo que respecta al cuadro manacorense contar\u00e1 con la baja forzosa - federativamente- de Toni Pastor, haci\u00e9ndose presa- giable una formaci\u00f3n formada Llodr\u00e1, Femen\u00edas, M. Mesquida y Tent. Por lo que respecta al Paguera, que tuvo que suspender su partido frente al Poblense en e I Polideportivo de Sa Pobla cuando transcurr\u00eda el periodo reglamentario de descanso y con el marcador a su favor de 1-2, estaba alineando a los siguientes jugadores: Juanjo, Vich, Oscar, Navarrete, Soria, Segio, y Cladera. Texto: DISTRIBUCIONES Chimeneas TROLL ACAPRICieFa COMERCIAL INSTALADORA DE FONTANERIA Y AFINES MIGUEL SUREDA MIQUEL Avda. Moss\u00e9n Alcover, 24 Tel. 55 13 32 MANACOR (Mallorca) VIBRADOS Tel. 552339 - 551994Somos carnes Martes cerrado Cl. Vinya de Mar, 18*O* Tel. 58 52 76 Cala Millor (Mallorca) Patrocina: Carri\u00f3 Estelrich 45Santandreu Vicens 16 8 Rigo 35Sim\u00f3 7 Galm\u00e9s Rafael 1P\u00e0g. 46 r2f2rk Bad\u00eda Cala Millor 3 - Santa Ponsa O Bernardo Galm\u00e9s Partido de guante blanco, con buen f\u00fatbol Bad\u00eda Cala Millor: L\u00f3pez (Servera II 80 m.), Marcelino, Bauz\u00e1, Llull, Garc\u00eda, Nebot, Salvuri, Juli\u00e1n, Riera (Andreu 74 m.), Sans\u00f3 y Barcel\u00f3. Santa Ponsa: Juanmi, Jim\u00e9nez, Pons, Amer, S\u00e1nchez (L\u00f3pez 58 m.), Alvaro (Javi 65 m.), Francis, Teo, J. Angel, F\u00e9lix y Alfonso. Arbitro: Florit Febrer de la delegaci\u00f3n de Menorca, ayudado en las bandas por los jueces de l\u00ednea Mu\u00f1oz y Llans\u00f3, que en buenaactuaci\u00f3n. Han tenido una f\u00e1cil labor, dado el comportamiento y I a deportividad derrochada por ambos contendientes, a pesar de ello mostr\u00f3 tres cartulinas amarillas, a Nebot a los 29 minutos, a los 40 m. a Pons y a J. Garc\u00eda a los 45 m. Goles: 1-0, a los 30 m. Bauza aprovehca un rechace en corto del guardamenta y manda el esf\u00e9rico a las mallas. 2-0, a los 46 minutos granjugada de Marcelino que centra el area chica donde Bauza de cabeza bate a Juanmi. 3-0, a los 71 minutos, Barcel\u00f3 cede medido a Sans\u00f3 para que este marque un bonito gol. INCIDENCIAS El colegiado porque ten\u00eda prisa dada la hora de salida de su avi\u00f3n de regreso a Menroca solo permiti\u00f3 5 minutos de descanso, \u00a1lo que son las prisas!. La lluvia fue el protagonista negativo de la contienda, llovi\u00f3 durante m\u00e1s de 70 minutos de partido, el principio el terreno de juego en perfectas condiciones al final algo pesado por la lluvia ca\u00edda, menos p\u00fablico que el habitual se dio cita para presenciar el partido de despedida de la temporada en Cala Millor, en el cual el Bad\u00eda con todo merecimiento venci\u00f3 por un claro 3-0 al Santa Ponsa. COMENTARIO El encuentro que dispu- taron en el Campo de Deportes de Cala Millor, el Bad\u00eda y el Santa Ponsa, fue del agrado del respetable, ya que, ambos conjuntos, se dedicaron a jugar al f\u00fatbol, dando espect\u00e1ulo en muchas fases del mismo y esforz\u00e1ndose en el segundo tiempo para poder seguir el mismo ritmo dadas las p\u00e9simas inclemencias. Ambos equipos han jugado con gran deportividad y a lo largo del partido han dejado muy claro que el no haber necesidad de los puntos en litigio se juega con muchatranquilidad y ello permite que se puedan lucir en algunas jugadas, ha sido sin duda alguna un partido de tr\u00e1mite. El Bad\u00eda que ha vencido con comodidad al Santa Ponsa por 3-0, pudo aumentar el marcador, pues, tuvo clar\u00edsimas oportuni- dades, especialmente en los minutos 68 y 71 en las botas de Barcel\u00f3 que su disparo sali\u00f3 alto, a los 76 otra clar\u00edsima de Salvuri con recuadre desviado y por \u00faltimo una de Sans\u00f3 que detuvo Juanmi. El cuadro visitante tuvo una sola oportunidad con el 2-0 en el marcador pero L\u00f3pez supo debaratar con su suma tranquilidad. En resumen un partido de guante blanco en el que ninguno de los equipons precisaba de los puntos en litigio y se permitieron jugar al f\u00fatbol y para la galer\u00eda, que el fin y a la postre agradece al p\u00fablico que gusta de buen f\u00fatbol. El resultado es justo y corto dados los m\u00e9ritos de uno y otro conjunto. CENA DESPEDIDA A LA TEMPORADA 89-90 El pr\u00f3ximo d\u00eda 8 de junio, en el Rte. Sa Gruta, tendr\u00e1 lugar la cena despedida del Bad \u00eda a la temporada 89-90. En el cual se proceder\u00e1 a la entrega de torfeos a todos los equipos, adem\u00e1s d e subastas, sorteos y baile. El precio por persona ser\u00e1 de 3000 ptas. Sin duda ser\u00e1 una buena despedida a la temporada 89-90 que en l\u00edneas generales ha sido positiva para el Club de Cala Millor.PEDRO MASSANET PLANAS Cl. PEDRO RICHE, S/N TELEFONO 55 21 71 MANACOR1SOMOS ESPECIALISTAS EN CARNES Cl. Vinya de Mar, 18 Tel. 58 52 76 Cala Millor (Mallorca) Patrocina: REGULARIDAD CALA MILLOR Salvuri 74 Servera II 57 Juli\u00e1n 51 Sans\u00f3 50 Riera 50 Sebasti\u00e1n 42 Barcel\u00f3 42 Nebot 38 Bauza 37 Marcelino 35 Jaime 34 Pe\u00f1afort 33 Julio 32 Garc\u00eda, Garc\u00eda II, Andreu.32' Llull 30 L\u00f3pez 26 Brunet 21 Servera I 10 Catala 8fr SE ALQUILA TERCER PISO COMPLETAMENTE AMUEBLADO 120 m2. semi-nuevo. Edificio Na Capellera V\u00eda Portugal, ascensr y garaje en el mismo edificio Tels. 810006-810032 tardes Sr. Pedro CLINICA BUCODENTAL Dr. Pedro Mesquida Riera MEDICO-ESTOMATOLOGO Colegiado n 9 293 Horario de consulta: Lunes, mi\u00e9rcoles y viernes de 4 a 8 h. Martes y jueves de 5 a 7. Previa petici\u00f3n de hora. Pza. Cos, 10-1 2 Tel. 551699 ManacorLleg\u00f3 lo que se esperaba Cala D'Or 4 - Porto Cristo O Buen arbitraje del Sr. Dol\u00e7 Mir, ense\u00f1ando tarjetas amarillas a Busco y Gori por los locales y a Cerda y Gomis por los visitantes. Cala D'Or: Seminario, Villa, Busco, Valentin, Riera, Veny (Mesquida), Loren, Torre- blanca, Gori, Edu y Lobato. Porto Cristo: Baque, Bauza, Riera, Pi\u00f1a, Galm\u00e9s, Llull, Cerda, Gonz\u00e1lez (Muntaner), Mart\u00ed, Vecina y Gomis (Ramiro). COMENTARIO Se esperaba y se consum\u00f3 pues era muy arriesgado esperar estasalturas de la liga para salvar la categor\u00eda y mucho menos en terreno contrario y frente a un equipo con aspiraciones a quedar subcampe\u00f3n. Partido muy movido en tarde lluviosa, que apesar de la lluvia no impidi\u00f3 que el equipo de Seminario goleara a un Porto Cristo, voluntarioso, pero nada m\u00e1s. Se lleg\u00f3 al descanso con las m\u00e1ximas aspiraciones de empatar o remontar el 1-0 que campeaba en el marcador desde el minuto 28 que Edu remat\u00f3 un bal\u00f3n procedente de un saque de esquina. En esta primera parte, el equipo porte\u00f1o se limit\u00f3 adefender m\u00e1s que a atracar ya que la t\u00e1ctica parece ser intentarlo todo en el segundo tiempo. Con nuevos brios y bajo la persistente lluvia salieron los jugadores, viendo desde principio la ofensividad del Porto Cristo, que abri\u00f3 l\u00edneas para perder por perder, intentar enderezar este 1-0. Pero en el minuto 6 2 , vendr\u00eda el segundo gol a cargo de Lobato. Minuto 80 vendr\u00eda el 3-0 al batir por bajo a Baque el jugador Edu y a un minuto del final, el definitivo 4-0 de Gori a pase de Edu. MA\u00d1ANA TELON Y CUADRO EN SES COMES Para la \u00faltima escena del \u00faltimo acto de este sainetesco drama, ma\u00f1ana tendremos en Ses Comes al Maganova. Partido sin inter\u00e9s, envite de puro tr\u00e1mite.Dos equipos que lo tiene todo hecho, un Maganova con puesto asegurado en la tabla y un Porto Cristo que durante 90 minutos entonar\u00e1 el mea-culpa frente a una aficci\u00f3n sacrificada y que ciertamente esperaba otro fin de trayecto. Nada se juega, nada interesa, pero esto si, podemos ver un buen partido, no habr\u00e1 nervios ni responsabilidades, pero si debe haber una motivaci\u00f3n de entrega y respecto hacia una aficci\u00f3n que poca o mucha acudir\u00e1 al \u00faltimo acto de este sainete com\u00ed-tr\u00e1gico que tan dignamente ha sabido interpretar el Porto Cristo en categor\u00eda nacional.envasadora anta ;1 Antonio Homo( e Hii01 S.A. L(_FITE`, COMESTIBLES Avenida Salvador Juan, 44 Tel. 550594 ManacorPompas F\u00fanebres de Manacor, S.A. Tel. 551884 I PONGA UNA NOTA DISTINGUIDA EN SU HOGAR Y AL ALCANCE DE SU BOLSILLO. Comprando sus cortinas en CORTINAJES NOVOSTYL 7 enemos lo que Ud. necesita a precios reducidos. VISITE EXPOSICION Y VENTA EN CALLE PIO XII, 26 DE MANACOR VISILLERIA ESTAMPADOS MALLAS JACARTS ACCESORIOS MONTAJE Restaurad Madfiet ESPECIALIDAD EN PESCADOS Y MARISCOS MENU 700 PTAS. Carretera Palma - Arta, Km. 58'5 SANT LLOREN(' Tels.: 83 80 80 / 81 DES CARDASSARP\u00e1g. 51 Manacor Maganova 1 - Cardassar 1 El Cardassar logr\u00f3 el punto para la permanencia Maganova: Agust\u00edn, Pe- p\u00edn, Toledo, Angel, Esteban, Manresa, o, Caldentey I y Caldentey II. Arbitro: Fen\u00e1ndez Garc\u00eda que ha tenido una aceptable actuaci\u00f3n, mostrando cartu- lina roja directa a Aljama y amarillas Esteban, Riado, Alcover, Roig, Femen\u00edas y Caldentey I. Al final no ha influido en el resultado que reflejaba el marcador al t\u00e9rmino de la contienda. Goles: 0-1, a los 84 minutos se forma una melee en el area local y Caldentey muy oportuno manda elesf\u00e9rico a las mallas defendidas por Agust\u00edn. Un gol que significa la salvaci\u00f3n matem\u00e1tica del Cardassar. 1 -1 , a los 85 minutos rapid\u00edsimo contragolpe local que culmin\u00f3 Pep\u00edn con un fort\u00edsimo disparo que bate a Galm\u00e9s, que nada puede hacer para detener el cuero. COMENTARIO El partido entre el Maganova y el Cardassar que ha finalizado con empate a uno en el marcador ha resultado muy positivo para el cuadro de Jaime Bauza que con este punto ha asegurado la permanencia en la categor\u00eda, lo que significa que la jornada de ma\u00f1ana domingo en la uqe seenfrenta a un S\u00f3ller que, tambi\u00e9n con su victoria frente al Constancia en el Valle de los naranjos ha asgurado permanecer un a\u00f1o m\u00e1s en la categor\u00eda, ser\u00e1 una gran fiesta, ya que, ambos conjuntos han logrado su objetivo fue no era otro que mantener la categor\u00eda. Y centr\u00e1ndonos en el encuentro que nos ocupa hay que decir que los locales dominaron en todo momento territorialmente, aunque creando muy pocas ocasiones de gol, dada la ferrea defnesa visitante que no permit\u00eda que se aproximaran a la parcela defendida por Galm\u00e9s y los contragolpes de los Bauza boys eran peligrosos lo que no permit\u00eda alegr\u00edas a loslocales. Y en uno de ellos llega el 0-1, pero la alegr\u00eda dur\u00f3 poco, ya que, un minuto despu\u00e9s Pep\u00edn establece el que ser\u00eda el empate definitivo. Se lleg\u00f3 al final con excesivos nervios para los locales y uno gran alegr\u00eda para los de Sant Lloren\u00e7 que hab\u00edan conseguido la permanencia matem\u00e1tica en la tercera divisi\u00f3n balear. Desde estas p\u00e1ginas reciban nuestra m\u00e1s cordial felicitaci\u00f3n ya que, han logrado el objetivo que se hab\u00edan trazado todos los que componen esta gran familia a principios de temporada. Ma\u00f1ana domingo Arenal - Bad\u00eda Cala Millor Ma\u00f1ana domingo, en el Municipal de Deportes del Arenal, se enfrentar\u00e1n, en la trig\u00e9simo-octava joranda de liga y \u00faltimo partido de competici\u00f3n oficial, el Arenal y el Bad \u00eda Cala Millor, en un partido que para los aficionados a priori carece de inter\u00e9s de inter\u00e9s no solo para los aficionados sino tambi\u00e9n para las aspiraciones de uno y otro conjunto, ya que, ambos ocupan una zona intermedia, tranquila y con pocas posibilidades de subir posiciones en la clasificatoria general, el Bad\u00eda ocupa la 7' con 40 puntos y 2 positivos y el cuadro local la und\u00e9cimacon 35 puntos y 1 negativo. Lo antes mencionado da una clara idea que el encuentro en cuesti\u00f3n puede y debe ser de guante blanco, en el cual se tiene la obligaci\u00f3n moral de dar un espect\u00e1culo futbol\u00edstico a los aficionados que se dan cita en el recinto del Arenal, una vez que los puntos en litigio no son precisos ni para unos ni para otros, aunque no cabe la menor duda que ambos intentar\u00e1n hacerse con la victoria por la pura honrrilla de finalizar la liga dando una satisfacci\u00f3n a su \"ego\" y a sus incondicionales. El encuentro que nos ocupa, como los del pasadodomingo, dar\u00e1n inicio a las 18 horas por aquello de que en teor\u00eda todos deben dar comienzo a la misma hora por las suspicacias que puedan existir. El Bad\u00eda ante el Arenal a cumplir con un partido de puro tr\u00e1mite y el mister Bernardo Gelabert no parece factible para vaya a realizar muchos cambios aunque si, dar\u00e1 entrada al bravo Gabriel Servera que no actu\u00f3 eh la pasada jornada por acumulaci\u00f3n de amonestaciones y porque hemos podido saber que, al matach acudir\u00e1n ojeadoras de un club de superior categor\u00eda para ver sus evoluciones en la cancha dejuego. Si no hay lesiones de \u00faltima hroa los convocados ser\u00e1n: L\u00f3pez, Servera I, Servera II, Marcelino, BE.uz\u00e1, T. Llull, J. Garc\u00eda, Nebot, Sans\u00f3, Juli\u00e1n, Barcel\u00f3, Salvuri, Andreu, aunque cabe la posibilidad que alg\u00fan juvenil est\u00e9 en el banquillo. El Arenal, que al fin y a la postre tampoco precisa de los puntos en litigio, no querr\u00e1 verse sorpendido por su visitante de turno y mucho menos despu\u00e9s de sucumbir la pasada jornada en el Municipal Mahones frente al Isle\u00f1o por 2-1, por lo que el once inicial parece ser, ser\u00e1 el integrado por: Gabald\u00f3n, Sergio, Cazorla, Tugores, Serra, Peric\u00e1s, Maestre, Bauz\u00e1, Ruiz, Boli y Bueno. Bernardo Galm\u00e9s'tJ El BARRAEAR ES EL MEJOR lAUPA BARRACAR MANGO Cl. Peral, 5 - 55 53 65 07500 - MANACOR El Barracar de II Regional campe\u00f3n absoluto Barracar 3 - Sta. Mar\u00eda 1 Arbitro: Sr. Manuel Con- treras (bien) Barracar: Galm\u00e9s, Miguel, Pastor, Rubio, Dur\u00e1n, Gonz\u00e1lez, Cerrato, Frau, Estrany, Sureda, Pont, S\u00e1nchez, Torrens y Sede\u00f1o II. Goles: Por el Barracar, G. Sureda (2), y R. Santandreu. Por el Sta. Mar\u00eda, Estarellas. COMENTARIO Se lo merecieron los hombres de M. Mondejar que han estado luchando toda la temporada para que llegara \u00e9ste bonito momento que no si bien se ha tenido que esperar hasta el \u00faltimo partido para ser campeones, y que tras realizar un brillantepartido, lo consiguieron, adelant\u00e1ndose en e I marcador en el primer minuot de partido y march\u00e1ndose a las casetas en el descansocon tres a cero. La segunda parte fue un toma y daca y ya en los \u00faltimso minutos de partido marc\u00f3 el gol del honor el Sta. Venc solar a Manacor 611 m2 per 4.000.000 ptas. Inf. 551837Mar\u00eda. CONCLUSION Campeones, y la pr\u00f3xima temporada a primera regional, tarde lluviosa que desluci\u00f3 el espect\u00e1ulo que el Barracar ten\u00eda preparado, pero la alegr\u00eda pudo con todo, fiesta y ducha para jugadores y directivos.SE ALQUILAN PISOS en V\u00eda Maj\u00f3rica, amueblados, con ascensor, 130 m. Tel. 553034 nochesISERVIGRUP SERVEIS I MANTENIMENTS Limpieza de cristales, moquetas y suelos. Mantenimiento de locales comerciales te C/Capit\u00e1n Cort\u00e9s, 1 y 3 (Pza. Mercado) Tels. 555467-553321 Manacor PRESUPUESTOS SIN COMPROMISO PERSONAL CUALIFICADOFiat Uno Diesel Renault 18 GTS R 21 GTD Renault 5 Peugeot 505 SRD Seat Panda Citroen Visa Renault 5 Suzuki Horiz\u00f3n GLD Citroen GS Talbot Solara Horiz\u00f3n GL Renault 4 TL Crisler 150 Talbot Samba Talbot Samba Renault 5 GTL Renault 6 Peugeot 205 GL Ford Fiesta Ford Fiesta 1.300 Peugeot 505 ont Avda. Baix de's Cos (Frente bricolage)El Juvenil Manacor, a un paso del ascensoP\u00e0g. 54 Liguilla de ascenso a la Nacional Juvenil Despu\u00e9s de la victoria conseguida, 2-1, frente al Portmany Un empate en Ciudadela asegurar\u00eda el ascenso Los juveniles del C D Manacor, al conseguir su tercera victoria consecutiva en casa, cumplieron con lo previsto y por ende con las ansias de conseguir el anhelado ascenso a la categor\u00eda nacional; ahora resta la m\u00e1s dif\u00edcil y definitiva papeleta, el alcanzar un resultado positivo en su desplazamiento a Ciudadela, un empate e incluso es suficiente para garantizar el \u00e9xito y asimismo lo ser\u00eda cualquier resultado negativo para el conjunto del Portmany, que debe jugar en su feudo frente al San Francisco. El partido del pasado domingo, contra los pitiusos era de real importancia, era necesaria la victoria y mucho mejor hubiese sido pro un resultado de tres goles favorable a I o s manacorenses, que de hecho ya habr\u00eda asegurado el ascenso, en vista de la derrota cosechada por el Ciudadela en el campo del San Francisco, 3-1. Pese a la Feria fue bastante la concurrencia de p\u00fablico y el encuentro sumamente entretenido ya que la movilidad del marcador as\u00ed lo pretendi\u00f3, el Manacor se encontr\u00f3 con un resultado favorable de 2-0 y goz\u00f3 de buenas oportunidades para aumentarlo por mediaci\u00f3n del jugador Santandreu, cuando a la postre ya el tiemporeglamentario la SD Portmany, acort\u00f3 distancias. FICHA TECNICA Manacor: Juanito, - milio, Cazorla, Tom\u00e1 s, Copov\u00ed, Casals, Riera Chaparro, C\u00e9sar, Mu\u00f1oz, Pascual y Riera. Puigr\u00f3s entr\u00f3 en susti- tuci\u00f3n de Riera Chaparro e hicieron lo propio Quetglas por Mu\u00f1oz y Santandreu por Riera. Portmany: Jos\u00e9 Lu\u00eds, Costa, Oke, Tony, Carlos, La Fuente, Yordo, Mu\u00f1oz, Angel, Cabrera y Salgrado. Gonzalo reemplaz\u00f3 a Yordo. Arbitro: Ventura Negra, cuya actuaci\u00f3n fue muydiscutida y no agrad\u00f3 a ninguno de ambos combinados. Alarg\u00f3 el partido siete minutos, cuando tampoco hab\u00eda para tal exceso y fue precisamente cuando el Portmany consigui\u00f3 su tanto. Amonest\u00f3 con la cartulina amarilla a Riera Chaparro, C\u00e9sar y Oke; mientras que expuls\u00f3 con la roja directa a Carlos. Goles: Min. 76 Santandreu (1-0) Min. 84 Copov\u00ed (2-0) Min. 96 Gonzalo (2-1) En Ciudadela, el ser o no ser Sin lugar a dudas todo va a jug\u00e1rselo el conjunto juvenil del Manacor este domingo en Ciudadela, all\u00ed debe con- seguir el pasaporte para la Nacional Juvenil, frente a un equipo que ya a perdido todas sus esperanzas, pero que por contra en Ibiza est\u00e1 un Portmany que a\u00fan le restan sus buenas opor-tunidades y que no son otras que este favorable gola- verage que tiene a su favor. El equipo de Sebasti\u00e1n \"Salem\" est\u00e1 plenamente mentalizado de ello y por lo cual no ha evitado el menor esfuerzo a lo largo de la semana y por lo que respecta a la preparaci\u00f3n de tan interesante derbi, pues no cabe olvidar que de alcanzarse ser\u00eda una gran gesta para el deporte manacorense: un ascenso que deber\u00eda sumarse en importancia a los y a conseguidos por el Manacor a Segunda Divisi\u00f3n y la UD Barracar a Primera Regional. Ello, indiscutiblemente cola- borar\u00eda con el buen nivel y momento que esta atra- vesando el deporte del balompi\u00e9 en la ciudad, a la vez que con la necesidad m\u00e1s que necesaria de contar con un equipo de categor\u00eda juvenil en la nacional. Texto: JoanSE NECESITA APRENDIZ para la construcci\u00f3n entre 16 y 18 anos. Tel. 552276144-1F5 inamicu, s . a.. AVDA. D'ES TORRENT, 1 \u00a9 55 06 50 FAX 84 38 09 MANACOR INCLUYE Autocar - Cena - Espect\u00e1culo Entrada sala de juegos Gu\u00eda acompa\u00f1ante de la Agencia SALIDAS: Porto Cristo:19'15 h. San Lorenzo: 1915 /i. Manacor (Placa des Mercat): 1930 h.SABADO DIA 9 DE JUNIO AFNU CONO Crema de Aranjuez Pat\u00e9 de Campa\u00f1a Lomo de cerdo a la cazadora Puding de frutas al caramelo con salsa de Frambuesa Vino blanco \"Blanc de Nuit\" -Taberna boda de Luis -Bolero de Ravel -Jota Atracciones de: Duban Nickol (atracci\u00f3n con cama el\u00e1stica) Andre Astor and Oscar (El perro que habla) El gran ballet de la U.R.S.S.: KABARDINKA PRECIO POR PERSONA 3.550 Ptas P\u00e1g. 55 Manacor Infantiles Copa Presidente ESCOLAR O MALLORCA 2 Arbitro Sr. Pascual Tous. Bien. Tolero demasiado las brusquedades del cuadro bermell\u00f3n. Mostr\u00f3 cartulina amarilla a Carlos. Escolar: Juan, Otero, David, Benito, Requena, Joaqu\u00edn, Gonzalo, Torres, Francisco, Garau y Pascual(Ribot). Mallorca: Garc\u00eda, Medina, L\u00f3pez, Andres, Miranda, G\u00f3mez, M\u00e9ndez, Carlos, T\u00f3fol, Vazco y Pareja (Caniroza y L\u00f3pez). Goles: Caniroza en la segunda parte. Mucho p\u00fablico acudi\u00f3 para presenciar este envite infantil entre los dos primeros grupos, pueblos y ciudad. Los muchachos que prepara Pepe Fuster supieronaguantar, nivelar e incluso superar la talla y a veces dureza del Real Mallorca hasta el minuto 70 y 71 de partido en los que s e sentenci\u00f3 con dos bonitos goles del reci\u00e9n incorporado n\u00famero trece. Jaime Ant\u00f3n, preparador visitante al final reconoci\u00f3 lo inc\u00f3modo que se les puso el encuentro porque sus \"artilleros\" cada jornada marcan de 7 a 9 goles y en Capdepera el empate erabueno. Para este s\u00e1bado en el Miguel Nadal se jugar\u00e1 el partido de vuelta y si el Escolar tiene su d\u00eda, puede superar el adverso marcador. Alevines II MARGARITENSE 5 BARRACAR O Vicens. Barracar: Pascual, Fra- Acedo, Gallardo, Caldentey, Sureda, Pujadas, Febrer y Servera. Goles: del Margaritense a cargo de: Mas, Florit, Alomar, Toni y Alemany. Justa victoria del l\u00edder y campe\u00f3n de ese grupo. Partido amistoso POLICIA MUNICIPAL SON SERVERA 4 POLICIA NACIONAL MANACOR O En el Campo de Deportes de Cala Millor, el pasado martes d\u00eda 29 a las 19 horas se enfrentaron en partido amistoso de f\u00fatbol, la Polic\u00eda Municipal de Son Servera y la Polic\u00eda Nacional de Manacor con un claro y contundente resultado favorable a la Polic\u00eda Serverina por 4-0. Los goles fueron marcados por: Miguel, Pons, Lorente, Parreta y Navega. Lo que si es cierto es que rein\u00f3 el compa\u00f1erismo y la camarader\u00eda, ya que, el partido era una primera toma de contacto, por lo que es muy posible que se d\u00e9 un segundo partido. Una vez finalizado el mismo todos los participantes se reunieron en el Rte Ca S'Hereu entre manteles, en una cena de compa\u00f1erismo en el transcurso de la cual se procedi\u00f3 a la entrega de trofeos, lo que indica que hay una excelente armon\u00eda y amistad entre los d o s cuerpos. Bautizos, Comuniones... FOTOS CARNET EN UN MINUTO CO -LO E 5 ILJ COI CO airtte :)urcif.t Fotografia NST'::::.: por tres segundos El equipo \"Senior\", vapule\u00f3 al Arta en su pista Para el viernes d\u00eda 8, est\u00e1 programada la celebraci\u00f3n de la cena de fin de temporada, que ya tradicionalmente organiza el Club Perlas Manacor, y en la que tienen anunciada su asistencia, las primeras autoridades deportivas y pol\u00edticas. En la misma, a la que asistir\u00e1n la totalidad de equipos del Club, se van a entregar los trofeos a los m\u00e1s destacados de la ya finalizada competici\u00f3n. En el transcurso de la misma, se nos ha anunciado que habr\u00e1 un sorteo sorpresa, pero no se nos ha querido indicar en que consistir\u00e1, lo que si nos han asegurado que ser\u00e1 un muy buen premio. Para los que deseen asistir, que pensamos ser\u00e1n muchos, les informamos que los t\u00edkets del mismo se pueden adquirir en Viajes Manacor hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda 6 y el precio de la cena ser\u00e1 de 2500 pesetas por persona. Como es de suponer y como ya viene sucediendo, los medios informativos, tendr\u00e1n sitio preferente en este acto de clausura, en el que han colaborado Joyer\u00eda Manacor, Ca'n Batliu, Cadena Rato en Manacor, Ferreter\u00eda Comercial Tejidos, Joyer\u00eda Ferm\u00edn, Setmanari, Viajes Manacor y como pueden suponer Manacor Comarcal, que como siempre est\u00e1 atento a todas las manifestaciones deportivas. Y que como es l\u00f3gico estar\u00e1 en el \"Mol\u00ed den Sopa\", a partir de las 2130 horas del viernes d\u00eda 8 de junio. ESTE SABADO EN \"ES CANYAR\" LA JORNADA FINAL DEL CURSILLO DE MINI-BASOUET Para este s\u00e1bado, a partir de las 1000 horas, est\u00e1 prevista la celebraci\u00f3n de la jornada final del cursillo de Mini-B\u00e1squet, que patrocinado por el Consell Insular de Mallorca y organizado por el Club Perlas Manacor, con la colaboraci\u00f3n del Ilmo. Ayuntamiento de Manacor, ha venido desarroll\u00e1ndose a lo largo del presente a\u00f1o. El programa a llevar a cabo es el siguiente: -A las 10'00 horas, partido de Mini-B\u00e1squet entre dos selecciones Fem. -A las 11'00 horas, partido de Mini -B\u00e0squet entre dos selecciones Masc. -A las 12'00 horas, reparto de obsequios a todos los participantes. \"SENIOR MASCULINO\" FASE PROMOCION DESCENSO ARTA-PERLAS MANACOR 31-58 Un resultado que coloca al Perlas en donde debe de estar No fue apenas enemigo el conjunto de la cercana localidad de Arta, para el conjunto manacorense, que pese a titubear en el inicio del encuentro, se marchaba a los vestuarios, en la primera mitad, con un contundente 11-34 que no dejaba lugar a dudas. En la segunda parte, ya m\u00e1s relajados los manacorenses, no pon\u00edan el empe\u00f1o que en el primero, y aun as\u00ed, aumentaban aunque ligeramente su ventaja, que al final del encuentro, quedaba en 27 puntos, lo que hace que el encuentro de vuelta, que cuando aparezca a la luz p\u00fablica este comentario ya habr\u00e1 tenido lugar, sea casi de puro tr\u00e1mite.Por el conjunto manacorense jugaron: Si\u00f3n 3, Reus, Oliver 3, G. Botellas 10, Pal\u00e1 19, Alex 8, Pomar 8, Botellas S. 4, Jes\u00fas Mu\u00f1oz 2, Pastor 3. Destacaron por los manacorenses: Botellas G., Pomar, Oliver y Alex. JUVENIL FEMENINO FINAL TROFEO JORGE JUAN COLONYA POLLENSA-PERLAS MANACOR 27-51 Casi una perita en dulce El conjunto manacorense, que lleg\u00f3 a esta final l\u00f3gicamente por m\u00e9ritos propios, se encontr\u00f3 a la final, frente a un conjunto que casi podr\u00edamos catalogar de \"perita en dulce\" ya que a mi manera de ver, era uno de los conjuntos m\u00e1s d\u00e9biles que participaba en este torneo. No obstante, nada que objetar a este triunfo, ya que con anterioridad, tuvo que enfrentarse a equipos inc\u00f3modos como son J. Mariana o Cide, de los que sal\u00eda de manera rotunda airoso ganando incluso todos los partidos. Por ello, tras esta victoria, que le acredita como ganador de este ya veterano torneo, no nos queda m\u00e1s que decir que \u00a1Enhorabuena!. SENIOR MASCULINO FASE PERMANENCIA PERLAS MANACOR-SANIMETAL 92-63 El equipo Senior seguir\u00e1 en la tercera auton\u00f3mica El conjunto manacorense del Club Perlas Manacor ha logrado la permanencia al vencer de manera clara en el segundo encuentro al equipo Sanimetal de Arta. Los manacorenses que hab\u00edan ganado en su pista se impusieron claramente en Na Capellera con el resultado de 92- 63. Siendo los anotadores los siguientes jugadores: Ricna 15, Oliver 9, Botellas G. 8, Pal\u00e9. 16, Alex 19, Pomar 10, Botellas S 8, Jes\u00fas 4 y Pastor 8.T irrador Mandia Ven GRILL ABIERTO POR LAS NOCHES VIERNES Y BABADOS MUSICA EN VIVO Posesi\u00f3 Mandia Vell - Ctra. Manacor - Porto Tels. 820750-820751P\u00e0g. 57 Erm:161 Penyes B\u00e0squet Jornada finales Play-Of GRUPO A (del 1 al 4) Mango/Xauxa-Podium Sport (s\u00e1bado 2, a las 1855 horas Es Canyar, \u00e1rbitros: Pascual- Gelabert) Seat Audi Wolkswagen-L. Soler cocinas (domingo 3, a las 1130 horas Es Canyar, \u00e1rbitro: V. Mayordomo) GRUPO B (del 5 al 8) Ciclos Mayordomo-Es Tai (s\u00e1bado 2, a las 1720 horas, Sim\u00f3 Ballester, \u00e1rbitro: M. Busquets) Ninot-Recreinsa/Joyer\u00eda Manacor (s\u00e1bado 2, a las 1720 horas, Es Canyar, \u00e1rbitro: P. Bauz\u00e1) GRUPO C (del 9 al 12) Torgo Inca Peugeot Talbot-Hiper Felanitx (s\u00e1bado 2, a las 1545, Es Canyar, \u00e1rbitro: P. Bauz\u00e1) Rocco/Hnos.-CJ Petra (s\u00e1bado 2, a las 1545 horas, Sim\u00f3 Ballester, \u00e1rbitro: M. Busquets) GRUPO D (del 13 al 15) Joieria Ramon Llull-INB Mossen Alcover (s\u00e1bado a las 1855 horas, Sim\u00f3 Ballester, \u00e1rbitro: -0. Pol) RESULTADOS PLAY-OF JORNADA DESEMPATE 2 Mobles Bon Gust 63-INB Mossen Alcover 73 GRUPO A (del 3 al 4) L. Soler cocinas 68-Seat Audi Wolkswagen 65 GRUPO B (del 5 al 8) Es Tai 62-Ciclos Mayordomo 51 Recreinsa/Joyer\u00eda Manacor-Ninot (suspendido) PROTAGONISTAS DEL TORNEO DE PENAS -Mango/Xauxa por intentar conseguir su 2 9 t\u00edtulo consecutivo. -Podium Sport en su lucha por lograr el pirmer t\u00edtulo. -Juan Nadal Llull al conseguir ser el m\u00e1ximo anotador despu\u00e9s de una lucha encarnizada con Pedro Bauz\u00e1 y Miguel Fons. -Jaime Llobera Oliver en su acierto encestador desde la distancia de seis veinticienco, consiguiendo superar a sus m\u00e1s inmediatos seguidores Mateo Moy\u00e1 y Pedro Sureda. -Miguel Fons Febrer al lograr batir el r\u00e9cord de anotaci\u00f3n e igualarse con los Jordan y compa\u00f1\u00eda -Jos\u00e9 Ma Baque al ser el jugador m\u00e1s inspirado con los triples en una jornada, superando a Larry Bird. -Rocco/Hnos. por se el equipo que consigui\u00f3 encestar m\u00e1s puntos en un partido.-Recreinsa/Joyer\u00eda Manacor al lograr ser el equipo menos sancionado de la competici\u00f3n. -A todos los jugadores que han sufrido y padecido lesiones con resignaci\u00f3n a lo largo del torneo. -En especial a los representantes de las Pe\u00f1as que cada lunes han asistido a las reuniones haciendo posible con su inter\u00e9s y apoyo el V Torneig de Penyes B\u00e0squet.P\u00e1g. 58 Pedro Nebot Massanet En defensa de un gran equipo y una mejor afici\u00f3n Para empezar quiero decir que todo lo que digo a continuaci\u00f3n, no pretende justificar actuaciones que se pudieran producir despues del partido de Baloncesto, entre el Son Carri\u00f3 y Seat fuera del recinto deportivo y que m\u00e1s bien, serian cosas personales y no deportivas. No consiento que se diga del equipo, que hace tres arios entreno y me siento orgulloso, seg\u00fan la \u00faltima cr\u00f3nica aparecida en \"Manacor Comarcal\" sacada de comentarios muy personales. -Pedro \u00bfque s\u00e1bado? -Consecuencias por algunos \"ju- gadores- Arbitras\" y la misma organizaci\u00f3n. El torneo hab\u00eda transcurrido con normalidad hasta la confrontaci\u00f3n del Xauxa en aquellas fechas primer clasificado y Can Pi, tercero en la tabla, partido, disputado en Son Carri\u00f3 con arbitraje del jugador- arbitro P. Bauz\u00e1 del equipo Seat y el Sr. Gelabert del J. Manacor. Fu\u00e9 el pimero y \u00fanico partido que arbitr\u00f3 P. Bauz\u00e1 y consigui\u00f3 nos cerraran el campo por dos partidos, comentando despu\u00e9s, que el dia que jug\u00e1ramos contra la Seat, lo clausurar\u00edan por todo el play-off, cosa que ha conseguido con creces. -\u00bfEl Can Pi, no tiene ning\u00fan jugador-arbitro? -No. Sigo con la historia, el siguiente partido contra la Joyer\u00eda R. Llull, arbitr\u00f3 O. Pol, jugador del L. Soler- Cocinas, cuarto clasificado en aquel entonces, con ventaja de m\u00e1s de 30 puntos a favor del Can Pi, y sin motivo aparente, n o s descalific\u00f3 a G. Mesqu ida m\u00e1ximo anotador y a pocos puntos del primer clasificado, 4 partidos de suspensi\u00f3n sin que nadie, en aquellos momentos, dijera \"esta cesta es mia\" hasta el pen\u00faltimo partido contra Ninot, que de ganarlo nos clasific\u00e1bamos. -\u00bfHubo sorpresas?-Arbitra el Sr. Pascual de J. Manacor- Recreinsa (jugador arbitro) y a punto de concluir el tiempo regla- mentario, con el marcador a nuestro favor, influenciado por unos \"amiguetes\" suyos llegados poco antes, se deja manipular y de forma descarada nos roban el partido. -Seg\u00fan tengo entendido este \u00e1rbitro es de I a Organizaci\u00f3n de Pe\u00f1as\u00bfNo? -Si. \u00bfpuedo seguir?. Llegamos al dia Pi Son Sarri\u00f3. Arbitros: Jugadores-arbitras Sres. Pascual y Gelabert. Partido malo de solemnidad, con agarrones y empujones constantes que los \u00e1rbitros no quieren ver, como tampoco vieron las constantes provocaciones por parte de jugadores de la Seat hacia el p\u00fablico, que de hecho era a lo que hab\u00edan venido y todo pas\u00f3 por alto. Se vi\u00f3 de todo menos calidad. -\u00bfNo ser\u00e1 esto muy duro? -Pero...que se puede esperar de un se\u00f1or que ven\u00eda con la lecci\u00f3n bien preparada, acompa\u00f1ado del Sr. Pascual como juguete de falla. A falta de 8 minutos para el final, se descalifica al jugador F. Serrano, que supe hab\u00eda tenido m\u00e1s que palabras con el Sr. Gelabert, entonces jugador del Joyer\u00eda Manacor. -\u00bfEsto parece una per-secuci\u00f3n constante...? -Escucha lo que sigue: Por zancadillear de forma descarada a un jugador de Son Carri\u00f3 se pita una de las contadas faltas que \"vi\u00f3\" y antes de que la sanci\u00f3n se ejecutara, el mentado Sr. Gelabert, con intenci\u00f3n, intenta abofetear al jugador (acci\u00f3n que nadie ha dicho). -\u00bfHubo agresiones entre los jugadores? -Ning\u00fan jugador de la Seat fu\u00e9 ni menospreciado ni mucho menos agredido, figurate, que, en la misma cancha festejaban su logro, no su victoria. -Hemos leido sobre pliego de descargo de los jugadores de Can Pi... -Can Pi de Son Carri\u00f3, es una entidad seria, y tiene unos directivos que son los responsables de la entidad, muy querida en la poblaci\u00f3n en la que me incluyo.-\u00bfComo poded acabar todo este embrollo? -Can Pi de Son Carri\u00f3 no es de Manacor y a la Organizaci\u00f3n les caia grande que en dos temporadas consecutivas estuvi\u00e9ramos en el Play-off final. Han conseguido su objetivo. -\u00bfTe queda algo en el tintero, Pedro? -Solamente decir a D. Bernardino Gelabert que si le queda un \u00e1pice de verguenza deportiva, coja sus cosas y v\u00e1yase a su casa, que es el mayor favor que puede hacer al deporte de la canasta.Celebrarlo aqu\u00ed .es todo un detalle efeen111 OrfeEtterwora Cards , Tlf. 81 01 79 SA COMA Sant Lloren\u00e7 des CardessarCelebrar en COMA GRAN su boda, bautizo, comuniones o comidas de empresa, es todo un detalle. Por su cocina de Primera Clase, su servicio de guarder\u00eda infantil y un men\u00fa ajustado a su presupuesto. Y porque es todo un detalle el obsequio de UN FIN DE SEMANA GRATIS PARA DOS PERSONAS EN COMA GRAN.Iscerpo..rto Cris' 10tOtt. 0040 sragran FacIlid adesManacor P\u00e0g. vencedor del II Rally ciudad de Manacor En la tarde noche d el pasado s\u00e1bado al domingo se celebr\u00f3 el II Rally de Manacor, organizado por la Escuder\u00eda Manacor, que en todo momento tuvo atados los cabos sin problemas, cumpliendo a la perfecci\u00f3n su cometido y patrocinado por Renault Manacor. En la primera etapa fue realmente disputad\u00edsima, con constantes cambios en la primera posici\u00f3n, los cuales fueron protagonizados por las parejas Tomas-Manso, Payeras-Ferran y Clar Viga, los cuales dieron u n excelente espec\u00e1culo e hicieron vibrar a los aficionados. En esta primera parte en el tramo Calas de Mallorca-Son Maci\u00e0 tuvo uqe abandonar por rotura de labarra estabilizadora Onofre Alba. Juan Tom\u00e1s domin\u00f3 con claridad en la segunda etapa con su R11 turbo, lo que le condujo a lograr la victoria final. En segundo lugar de b general se clasific\u00f3 el R 5 turbo de Arb\u00f3s-Villalonga (Primer Grupo N), que en verdad se vieron bene- ficiados por el obligado abandono de Payeras por rotura de ret\u00e9n de su R 5 T y de Clar por la p\u00e9rdida del control de su Lancia Integrale y salirse de la carretera. El tercer puesto seratch fue para el R 5 GT-T conducido por Cerd\u00e1-Franco. M. Ortega debido a una mancha de aceite dio un vuelco y tuvo que abandonar en la prueba de S'Avall. En la categor\u00eda promoci\u00f3n, la victoria clara fue para Mateu-Torres con su Peugeot 205, en segundo lugar se clasific\u00f3 Gomis- Bauza. En el Grupo I, el vencedor fue J. Riera con su volkswagen Golf que no tuvo rival, ya que, se despeg\u00f3 con gran maestr\u00eda de su inmediato seguidor A. Mat\u00edas con su Talbot Samba. La clasificaci\u00f3n definitiva qued\u00f3 de la siguiente manera: 1 Juan Tom\u00e1s/Toni Manso (Renault 11 turbo) con 0.29.29 a unpromedio de 93.410 kms/h. 2 Bartolom\u00e9 Arb\u00f3s/Juan Villalonga (Renault 5 GT turbo), con 0.340.25. 3 Jaime Cerd\u00e1/FranciscoFranco (Renalt 5 GT turbo), con 0.31.3 4 Antonio Mayol/Manuel Vidal (Reanult 5 GT turbo), con 0.31.16 5 C. Ram\u00edrez/Mari Carmen Mill (Renault 11 turbo), con 0.31.22. 6 Z. Calzado/Miguel Esteban (Renault 5 GT turbo), con 0.31.53. 7 Bartolom\u00e9 Vallespir/Jos\u00e9 L. Fern\u00e1ndez (Peugeot 205 Rallye), con 0.32. 8 Mateo Coll/Mari Carmen L\u00f3pez (Renault 5 turbo), con 0.32.6. 9 Lu\u00eds Barrag\u00e1n/Guillermo Oliver (Renault 5 GT turbo), con 0.32.41.Toldos M.-S'Estel, a las 18 horas, AP Frau Las Tinajas-Es Canyar, a las 17'30 horas, Son Servera Pe\u00f1a Mca-Calas Mca, a las 1030 horas, AP Frau C. Cutural-G. Galletero, a las 1600 horas, Son Maci\u00e0 mbarCa\u00e7\u00d3Manacor P\u00e1g. 60 F\u00fatbol Pe\u00f1as Torneo Comarcal Pe\u00f1as F\u00fatbol 89-90 La cena de las Pe\u00f1as se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes d\u00eda 15 de junio en el Restaurante Mol\u00ed den Sopa, a las 22 horas, todo el que desee asistir a la misma que se ponga en contacto con sus correspondientes delegados de equipo o la Directiva de las Pe\u00f1as que son los que poseen los tickets. RESULTADOS Y CLASIFICACIONES GRUPO LIGA Embulls 3-Can Noire 1 Sirena O Descans\u00f3: Renault Manacor GRUPO COPA PRESIDENTE Toldos M. O-Renault F. 2 Es Canyar 2-Pe\u00f1a Mca. 5 Calas Mca. 5-C. Cultural 2 G. Galletero 4-S'Estel 1 Descans\u00f3: las Tinajas GRUPO LIGA Es Forat 14 1 3 0 48 11 25 Can Sim\u00f3 14 8 4 2 22 11 20 P. Adrover 14 7 5 2 41 22 19 La Sirena 14 7 4 3 26 18 18 Renault M. 14 7 4 3 34 28 18 Ses Delicies 14 3 5 6 32 32 10 Cardassar 14 3 3 8 25 38 9 Can Noire 15 1 2 12 21 55 4 Embulls 15 2 O 13 22 56 4Es Forat, campeon de liga GRUPO COPA PRESIDENTE G. Galletero 14 9 4 1 56 25 22 Las Tinajas 14 9 4 1 36 20 22 Calas Mca. 14 8 1 5 44 32 17 Pe\u00f1a Mca. 14 7 2 5 30 32 16 S'Estel 14 6 2 6 32 27 14 Renault F 15 5 3 7 31 38 13 C. Cultural 14 4 3 7 37 42 11 Toldos M. 15 4 2 9 19 35 10 Es Canyar 14 1 1 12 21 59 3 PROXIMA JORNADA Y HORARIOS GRUPO LIGA Embulls-La Sirena, a las 11 horas Jordi des Rec\u00f3 Renault M-Ses Delicies, a las 16 horas AP Frau a las 1515 horas, Son Servera Cardassar-P. Adrover, a las 18 horas, San Lorenzo GRUPO COPA PRESIDENTEFag. 61 Judo El domingo la XII edici\u00f3n del Trofeo Robert Muratore Este domingo d\u00eda 3, se disputar\u00e1 en la pista cubierta de Na capellera y a partir de las 930 de la ma\u00f1ana, la doceava edici\u00f3n del Torfeo m\u00e1s veterano de las Islas, el Robert Muratore y, q u e debido a la magnitud que lleg\u00f3 a alcanzar, ha tenido que limitar las inscripciones, pudiendo competir solamente en el, los alumnso del Dojo Muratore y a\u00fan as\u00ed, es el torfeo que m\u00e1s participantes reune de toda la Comunidad Aut\u00f3noma Balear; en la presente edici\u00f3n ya se han alcanzado los 180 inscritos. Participar\u00e1n chicos y chicas de 7 a 13 a\u00f1os, que estar\u00e1n divididos en 20 categor\u00edas, por edades y por pesos. La actividad en el Dojo Muratore estas \u00faltimas semanas es febril, unos los m\u00e1s peque\u00f1ines ultimando con gran ilusi\u00f3n su preparaci\u00f3n para I a competici\u00f3n y los mayores, enfrascados en los \u00faltimos preparativos que dan la fluidez y perfecci\u00f3n necesaYia, para que este torio\u00b0 tenga el \u00e9xito quealcanza a\u00f1o tras a\u00f1o como es tradicional Bartolome Homar, due\u00f1o de Joyer\u00eda 18 K., patrocina los m\u00e1s de 60 trofeos que est\u00e1n en disputa, as\u00ed como las medallas que cada participante tiene asegurada por el hecho de participar. Tambi\u00e9n se cuenta con la colaboraci\u00f3n del Servei Municipal d'Esports que tambi\u00e9n hace unaaportaci\u00f3n econ\u00f3mica, aparte de cocordinar diferentes aspectos. Antes dela competici\u00f3n de judo, a las 9 de la ma\u00f1ana, las alumnas de Gimnasia R\u00edtmica del Dojo Muratore, dirigidas por su profesora Mari Carmen D\u00edaz y ya por sexto a\u00f1o consecutivo nso deleitar\u00e1n con su victoriosa demostraci\u00f3n de la disciplinaque tan magistralmente entrenan durante todo el a\u00f1o. Ambos acontecimientos se celebrar\u00e1n como hemos dicho en la pista cubierta de Na Capellera y la entrada es gratuita. Santi y Alberto Llull del Renshinkan al Campeonato de Espa\u00f1a Santi y Alberto son dos chavales del centro de judo Renshinkan y el pasado d\u00eda 19 de mayo quedaron campeones de Baleares en las categor\u00edas de 50 y 46 kg., respectivamente, posteriormente pasaron la fase de selecci\u00f3n y entraron a formar parte del equipo Balear. Este fin de semana tienen un serio compromiso en la capital de Espa\u00f1a, m\u00e1s concretamente en elpolideportivo tri\u00e1ngulo de oro. Santi y Alberto llevan el cinto m\u00e1ximo para su edad, el marr\u00f3n, y llevan ocho a\u00f1os practicando el judo, de la mano de Pep Mascar\u00f3, Santi tiene en su haber un 7Q puesto en el campeonato nacional del a\u00f1o pasado y Alberto es la primera vez que sale de nuestra isla para competir, ambos lo esperan hacer lo mejor posible. VidalLos Ultraligeros en el campo de aterrizaje del Club de Uftraligeros Porto Cristo. EXCELEN DE VIN EN SUManear Pag 62 La concentraci\u00f3n de Ultraligeros de Porto Cristo un \u00e9xito de p\u00fablico y participaci\u00f3n Con gran afluencia d e p\u00fablico y un buen n\u00famero de participantes - quince en total- tuvo lugar el pasado domingo en Porto Cristo la Concentraci\u00f3n-Exhibici\u00f3n de Ultraligeros de la Isla. El acto fue organizado por el Club Ultraligeros de Porto Cristo y colaboraron en el mismo Perlas Sureda, Perlas Orqu\u00eddea, Banesto, Sa Nostra y Banca March. Fue realmente un acto que despert\u00f3 la curiosidad del p\u00fablico que acudi\u00f3 a ver el espect\u00e1culo que ofrec\u00edan los ultraligeros y en verdad que todos quedaron sumamente satisfechos de lo q u e pudieron observar. De todos es sabido que es un deporte de minor\u00edas y que por lo que se vive en cada concentraci\u00f3n es mayor el n\u00famero de curiosos los que acuden a contemplar el espect\u00e1culo. La Concentraci\u00f3n General de Ultraligeros y Pendulares (Alas Deltas Motorizadas) se inici\u00f3 sobre las 11 la ma\u00f1ana, para finalizar al filo de las 18 horas en que cada aparato tom\u00f3 rumbo hacia suspropios clubes. Al mediod\u00eda les fue ofrecida una comida en el Rte. Can Toni, en la que todos los participantes tomaron parte. Ha sido sin duda unanadores nuestra m\u00e1s cordial Foto: Si\u00f3n.jornada especial para Porto Cristo, ya que, es la primera felicitaci\u00f3n. vez que all\u00ed se celebra una prueba-espect\u00e1culo como la que nos ocupa. Reciban organizadores y patroci- SE PRECISA PERSONAL Masculino y femenino para taller de carpinter\u00eda Tel. 551414 (horas trabajo)SE PRECISA OFICIAL PARA ALMACEN CON EXPERIENCIA TEL. 551152 Bar Restaurante LOS DRAGONES' PORTO CRISTO -Tel. 82 08 52 ESPECIALIDADES - Caldereta de langosta fresca - Arroz \u00abbrut\u00bb - Arroz a la marinera - Paella (Tambi\u00e9n para llevar) - Pescados, mariscos y carnes frescasVIERNES Y SABADOS VELADA AMENIZADA POR UN CONJUNTO MUSICO VOCAL Celebre con nosotros sus bodas, comuniones, bautizos, banquetes, convenciones, etc. PIDA PRESUPUESTO SIN COMPROMISO\"Perla d'Abril GS\" RISTORANTE El sabor de Italia COMIDA TRADICIONAL ITALIANA Especialidades en pastas, carnes y pescados a la italiana Paseo Mar\u00edtimo (al final) CALA BONA Reservas: 586516P\u00e1g. 63 Manacor H\u00edpicas J.G.Tuvo que suspenderse cuando faltaban cuatro carreras El mal tiempo protagonista de la que hubiese sido mejor Diada de la historia Todo estaba preparado y bien planificado para que la Gran Diada H\u00edpica del pasado domingo superase con cresces a todas las habidas a lo largo de la historia. No cab\u00eda la menor duda que a poco que el tiempo acompa\u00f1ase ser\u00eda lo nunca visto, pero fue precisamente un domingo de a finales de mayo cuando la dichosa climatolog\u00eda adversa quiso ser part\u00edcipe de la Feria, exposiciones y Gran Diada que se celebraban e n Manacor y por ende hechar al traste todas las ilusiones de un gran gent\u00edo. La ma\u00f1ana ya apareci\u00f3 nublada y al tiempo que iban pasando las horas se iba empeorando haciendo acto de presencia la lluvia cuando faltaban por disputarse tres pruebas de la primera sesi\u00f3n; ahora bien, tampoco hac\u00eda presagiar el desastre final, de hecho aunque lloviznara durante las primeras carreras de la tarde el p\u00fablico asist\u00eda en masa al remodelado hip\u00f3dromo manacorense y fue precisamente en losla actuaci\u00f3n prevista. En cuanto a lo deportivo debemos catalogar de bueno el espect\u00e1culo presenciado, con mucha lucha y ansias de victoria, de ah\u00ed la cantidad de llegadas apretadas y buenos cronometrajes hasta llegar a unas carreras en las cuales el barro ya se hac\u00eda notar en demas\u00eda, especialmente en la prueba de tres a\u00f1os en la cual la campeona \"Perla d'Abril GS\" solamente consegu\u00eda un registro de 132\", en apretada llegada con \"Personalidad\" que a punto estuvo de sorprenderle en una gran actuaci\u00f3n. Recordemos que \"Perla d'Abril GS\" es propiedad de Tom\u00e1s Garc\u00edas y que siete d\u00edas antes se hab\u00eda impuesto en el GPN disputado en Son Pardo, cosa que le convert\u00eda en clara favorita. Por la ma\u00f1ana se hab\u00edan disputado otras dos carreras de potros, que fueron ganadas por \"Pinky\" y \"P. Bird\"; mientras que en la concertada para ejemplares de dos a\u00f1os ganaba \"Riggy\",en una llegada en l\u00ednea entre \"Rica\" y \"Roma d'Isigny. TRIUNFADORES Primera carrera Mansurf SK 30\"8 (G. Riera) Segunda carrera Nuskay MB 30\"1 (JA Moya) Tercera carrera Pinky 32\"1 (JA Riera) Cuarta carrera Neu de Rampan 28\"7 (J. Bauza) Quinta carrera Lirona 26\"1 (M. Flux\u00e1 B.) Sexta carrera Mutine 23\"6 (GPU) S\u00e9ptima carrera P. Bird 28\" (J. Vich) Octava carrera Pompon de Naveta 29\"1 (JA Riera) Tercera carrera Metrakid MB 26\"7 (JA Riera) Cuarta carrera Matilde Power 26\"5 (M. Llull) Quinta carrera Sandra (B.Ramis) Sexta carrera Nachito 25\"6 (A. Bonet) S\u00e9ptima carrera Maravilla Mare 28\"4 (J. Octava carrera Perla d'Abril GS 32'2 (T. Garc\u00edas H.)momentos cumbre, cuando empez\u00f3 a llover torrencialmente hasta llegar a dejar la pista totalmente encharcada, lo cual oblig\u00f3 a la organizaci\u00f3n a I a suspensi\u00f3n de la jornada a falta de cuatro pruebas, al igual que la Banda de M\u00fasica que deb\u00eda presentar a los potros de tres a\u00f1os en la prueba reina y unas vedettes del Casino de Mallorca tuvieron que volverse sobre sus pasos sin poder efectuarManacor P\u00e1g. 64 Este s\u00e1bado, con once carreras y 134 caballos inscritos Reuni\u00f3n \"Fires i Festes de Primavera\" Sumamente interesante se presenta la reuni\u00f3n anun- ciada para este S\u00e1bado a partir de las cuatro de la tarde en el hip\u00f3dromo de Manacor, salvo que la climatologia pretende ser de nuevo protagonista, pues son once carreras con un total de 134 caballos inscritos, cifra r\u00e9cord en una sesi\u00f3n vespertina, las que figur\u00e1n programadas, habiendo adem\u00e1s en todas ellas la disputa de un trofeo \"Fires i Festes de Primavera\" donado por el Ayuntamiento de la ciudad. En la primera ya compiten con equinos de m\u00e1s edad los ejemplares de tres a\u00f1os que el pasado Domingo disputaron sus cl\u00e1sicas, pero realmente la m\u00e1s destacada de la sesi\u00f3n es la estelar que se correra en novena posici\u00f3n y es valedera de cara a la clasificaci\u00f3n para poder optar a la disputa del segundo Gran Premio Ciudad de Manacor dotado con trescientas mil pesetas y que se correra el pr\u00f3ximo s\u00e1bado entre los m\u00e1s destacados de mencionado carrera y los nacionales que el Domingo ya efectuaron su prueba d e clasificaci\u00f3n y que fue ganada por \"Mutine\", seguidaal paso por la l\u00ednea de meta de \"Lutina\" e \"Hivern\". Esta interesantisima carrera, cuenta con la participaci\u00f3n de los siguientes doce ejemplares: Qualvarin, Quatino, Phernix du Buisson, Ok du Ganep, Olivier Pito de la Sauge, Quito du Kenedech y Phebus di Vivier, partiendo todos ellos desde la distancia de los 2.300 metros y en salida lanzada tras el coche Autostart. PRONOSTICOS A continuaci\u00f3n les ofre-cemos nuestros vaticinios para las once carreras de este S\u00e1bado. Primera carrera: Pin- ky, B, Mister Magoo. Quinta carrera: Matilde Power, Lara Bird, Mario SG. Sexta carrera: Norelia, Jofaina SM, Lirona. S\u00e9ptima carrera: Ro- Penseur. LAS NOCTURNAS La temporada de noc- turnas dar\u00e1 inicio el pr\u00f3ximo S\u00e1bado, con la disputa del mencionado Segundo Gran Premio Ciudad de Manacor, que a buen seguro ser\u00e1 un gran aliciente; a la vez que la Junta Directiva de la Sociedad Deportiva Trot tiene en mente invitar a \"gelat amb ensa\u00efmades\" a todos los asistentes. Joan SE VENDE solar 618 m. en Porto Cristo Novo Tel. 552278VENDO LOCAL COMERCIAL en Calas de Mallorca Centro Comercial antiguo, 60 m2 Informes al Tel. 833367 RESTAURANTE - BAR SIROCO Marta Cremens PESCADOS FRESCOS CARNES FRESCASCalle Ven, 9 Tel\u00e9fono 82 09 35 PORTO CRISTO Mallorca CENTRO ACUPUNTURA DIETETICA - NUTRICION VERTIGO -JAQUECA- MIGRA\u00d1A - CI\u00c1TICA DOLOR LUMBAR OBESIDAD -TABAQUISMO DEPRESION - ANSIEDAD - ESTRE\u00d1IMIENTO PAR\u00c1LISIS FACIAL- HERPES - INSOMNIO NEURALGIA DEL TRIGEMINO OSTEOARTRITIS -ASMA - ETC... CONSULTAS PREVIA CITA TEL.55 GOMILA, 1 ENTLO. B - MANACOR CURSILLO DE NATAC I O N PARA NI\u00d1OS JUNIO JULIO AGOSTO MONITORES TITULADOS NI\u00d1OS A EMITIR DE 3 ANOS INICIO DEL CURSILLO: 4 DE JUNIO CAN TOTSOL CARNISSERIA Desitja al poble de Manacor unes bones Fires i Festes de Primavera 1.990 INFORMES E INSCRIPCION: En el mismo local o llamar al tel. 84 38 27 SQUASH SAUNAJACUZZI BA\u00d1O TURCO GIMNASIO TONNING MASAJES PISCINA CLIMATIZADASOLARIUM ESTETICA I Cl 555764 E Sta Cae PESPORTS \"1/14/4COR ti PROGRAMACION SEMANAL D\u00edas 1, 2, 3, 4 junio TANGO Y CASHMATINAL D\u00edas 2, 3 junio LA CANCION DE LOS NI\u00d1OSGOYA CINEMA MANACOR HORARIOS: PASE MULA VIERNES 930 S\u00c1BADOS 530730 930 DOMINGO 330 530 730 930 LUNES 930 MARTES ONE ESPANOL 930 JUEVES ONEFILOS 930 JUEVES SESION TARDE 530 MATINAL S\u00c1BADO Y DOMINGO 11'00 LA SALA SI MILI I S MINUTOS ANTISGOYA CINEMA BARNUEVA DIRECCION LOCAL REMODELADO BAR ABIERTO TODO El DIAD\u00eda 5 junio EL AIRE DE UN CRIMEN D\u00edas 6, 7 junio ROMEO_JP\u00e0g. 66 Manacor TENIS Con motivo del Torneo Internacional Gran Premio Renault se desarrolla en el Club Tenis Manacor La atenci\u00f3n del tenis nacional, centrada en Manacor La asistencia de espectadores no concuerda con la importancia del Torneo (De nuestra Redacci\u00f3n).- Salvo el desarrollo del Rolan Garros, de inter\u00e9s en todo el mundo ten\u00edstico, el Torneo Internacional \"Ciutat de Manacor Gran Premio Renault\" polariza la atenci\u00f3n del tenis a nivel nacional, lo que no concuerda con la escasa presencia de espectadores que hasta el momento siguen el desarrollo del m\u00e1s importante evento ten\u00edstico de Baleares en el campo de la competici\u00f3n. Primeras figuras del tenis nacional, adem\u00e1s del subcampe\u00f3n del mundo juvenil, Germ\u00e1n L\u00f3pez, se han dado cita en Manacor para participar en el Torneo que estos d\u00edas est\u00e1 en su c\u00e9nit en cuanto a inter\u00e9s dada la categor\u00eda de los jugadores que quedan en liza La asistencia de espec- tadores podr\u00eda verse osten- siblemente aumentada en las decisivas partidas de este viernes y s\u00e1badoF\u00fatbol-Sala Takats 6 T. Ramis Sastre 6I Trofeo Billar \"Gran Sol\" Emilio S\u00e1nchez en Capdepera PM PM-D -Y -AH -AL -AL -AH -AJP\u00e1g. 67 Manacor en esta recta final del Torneo que culminar\u00e1 con la final a disputar en la tarde de este s\u00e1bado. Es una verdadera l\u00e1stima que los desvelos de la esforzada directiva del Club Tenis Manacor para potenciar el Manacor ten\u00edstico de la forma con que lo est\u00e1 consiguiendo, no se ve a seguida de una respuestamasiva de espectadores. De cualquier forma, a medida que a ido avanzando el Torneo, la atenci\u00f3n del p\u00fablico ha ido en aumento, esper\u00e1ndose un m\u00e1ximo de' expectaci\u00f3n este viernes y s\u00e1bado con la disputa de las m\u00e1s decisivas partidas. El car\u00e1cter gratuito que caracteriza el Torneo podr\u00eda ser uno de los motivos de laescasa afluencia d e espectadores. E s psicol\u00f3gico el sobreentender que algo que se ofrece gratis no merece la pena, cuando en la ocasi\u00f3n que nos ocupa es todo lo contrario. Es un Torneo que realmente vale la pena, con casi un mill\u00f3n de pesetas en premios, y que posiblemente con taquilla abierta ser\u00eda valorado comocorresponde. Lo de la taquilla es un dato a tener en cuenta por parte de esta plausible grupo que rige los destinos del Club Tenis Manacor de cara a pr\u00f3ximas ediciones del Torneo. Foto: Toni Forteza A las \u00f3rdenes de Sebasti\u00e1n Riera los equipos formaron. Takats: Manolo, Goico, Cari\u00f3, Angel, Maya, Aurelio, Vicente, Boni y Peraita. RT Sastre: Carlos, Miguel Angel, Jaime, Alberto y Pedro. Dos rivales militantes en la primera divisi\u00f3n, Grupo Balear que han llegado emparejados al final de la liga se repartieron los puntos elpasado s\u00e1bado en Es Figueral de Capdepera a pesar de que el conjunto local estuviera siempre por delante en el marcador. Un deporte amateur que mueve un sector de aficionados dignos de tomar en consideraci\u00f3n, sobre todo cuando se trata de equipos con varios a\u00f1os de experiencia, guiados por el esp\u00edritu del deporte. N Esta pasada semana ha tenido lugar en Capdepera la disputa del I Trofeo de billar libre que patrocinado por el bar \"Gran Sol\" reuni\u00f3 a expertos aficionados, y curiosos que presenciaron las eliminatorias. La clasificaci\u00f3n final qued\u00f3 de la siguiente forma: 1 Emilio S\u00e1nchez, 2 Juan Terrasa, 3Ram\u00f3n Pozo, 4 Rafael Espinosa, 5 Miguel Flaquer, 6 Jes\u00fas Gonz\u00e1lez. Al final vencedores y vencidos celebraron entre manteles esta primera experiencia que esperemos tenga continu- idad. JatoTRIUMPH 2.5 I SEAT PANDA 40 YELLOW R-11 TXE AIRE ACONDICIONADO ALFA 33 1.3 S R-5 GT TURBO ALFA 75 2.0 AIR.ACON LLANTAS ALFA 75 2.0 MANACOR TI: 555051 procedentes de cambio DELEGACIONES Avisos Butano Aver\u00edas GESA Aver\u00edas Aguas Manacor Delegaci\u00f3n Hacienda Recaudaci\u00f3n Tributos Oficina Desempleo Delegaci\u00f3n Insalud PARADAS DE TAXIS Manacor 551888 Porto Cristo 820983 S'Illot Taxi 553312 Delegaci\u00f3n 554401 Cala MIllor 585680GRUAS REUNIDAS MANACOR \u2014 SERVICIO 24 HORAS \u2014 Avda Fray Jun \u00edpero Serra, 27 - MANACOR SERVICIO LAS 24 HORAS SERVICIO DE TRANSPORTES, GRUA Y ARRASTRE Miguel de Unamuno, 2-2v Tel. LO \u20147,51' CAMIONES GRUASUCURSAL MANACOR C/Soliman, 2 Tel. 843616 (frente campo de f\u00fatbol) Central Palma Tel. 752716 y 297307GRuAs SERVICIO PERMANENTE 552964 Diurno Y -lames Cristo *;:;:;:;:;:;: DENTAL Dr. Juan Francisco Diego Gomila MEDICO DENTISTA Pza. Ram\u00f3n Llull n 9 12, 1 913 (Pla\u00e7a des Mercat) Consulta: Lunes de 9 a 13 y de 16 a 20 h. De Martes a S\u00e1bado de 9 a 13 h. Tel: 554385P\u00e0g. 68 Manacor Agenda SEGURIDAD CIUDADANA Polic\u00eda Local 55 00 63 - 55 00 48 Polic\u00eda Nacional 550044-551650 Polic\u00eda Nacional URGENCIAS 091 Guardia Civil Puesto de Manacor 550122 Guardia Civil Accidentes de Tr\u00e1fico 551996 Guardia Civil Pt 9 Cristo 821100 Bomberos Manacor 550080 - Urgencias 085SERVICIO GRUAS Telegramas por tel\u00e9fono 722000 Correos-Tel\u00e9grafos 551 839 Defensa del consumidor 722900 Quejas recogida basura 553301 Aguas Son Tovell 551538 Aseos urbanos 843129 AMBULANCIAS Ambulancias Insulares 554075-200362 Ambulancias Clinic Balear 554790 JUZGADOS DE MANACOR Instrucci\u00f3n N 9 1 550119 Instrucci\u00f3n N 9 2 555911 Instrucci\u00f3n N 9 3 550725 GASOLINA Febrer, abierto 24 horas laborables y festivos. Vi\u00f1as, servicio 6 a 21 horas, laborables y festivos. D\u00eda 2 junio, Riera Servera, Sa Bassa D\u00eda 3 junio, Muntaner, Av. Salvador Juan D\u00eda 4 junio, Garc\u00edas, C/Bosch D\u00eda 5 junio, Llull, Av. Antonio Maura D\u00eda 6 junio, Llodra, C/Juan Segura D\u00eda 7 junio, Mestre, Av. Moss\u00e9n Alcover D\u00eda 8 junio, P\u00e9rez, C/NuevaJoyas y perlasMORIrt4 rXVI TORNEO INTERNACIONAL CIUTAT DE MANACOR FERIAS Y FIESTAS DE PRIMAVERA - 90 VII GRAN PREMIO RENAULT MANACORe MODALIDAD SINGLES: Caballeros INSCRIPCION: 1.000 Ptas. 800.000 Ptas. EN PREMIOS FASE PREVIA FASE FINAL Del 25, 26 y 27 de Mayo Del 28 de Mayo al 2 de CIERRE INSCRIPCION: 22 - 5 - 90 CIERRE INSCRIPCION: 25 - 5 - 90 ORGANIZADOR E INSTALACIONES: CLUB TENIS MANACOR (Tels. 55 11 60 - 55 00 36) PATROCINA ILMO. AYUNTAMIENTO DE MANACOR COLABORAN HIPER MANACOR S.L. MAGATZEMISTA DE VIDREZ O 01VI Un director nuevo en estas lides de grandes producciones cinemato- gr\u00e1ficas, pero con oficioAL FILO - - DE Lcomo realizador d e televisi\u00f3n, Graeme Cli- fford, ha tomado por la senda de una mezcla de pel\u00edcula polic\u00edaca y de aventuras, centrando el personaje protagonista en el arte o la pirueta de la tabla, bastante socorrida incluso en ciudades europeas, pero por el momento t\u00edpicamente americana, cual es el \"Skateboard\". Secuencias rodadas vertiginosamente, que dan espectacularidad a la trama que se desarrolla en torno a un crimen brutal. Es del tipo de pel\u00edculas en que las secuencias de rodaje importan m\u00e1s que la descripci\u00f3n psicol\u00f3gica de los personajes, aunque se quiera tener en cuenta alg\u00fan trasfondo social con lo del hemano adoptivo de origen vietnamita. Entretenida.Romero He ahl una pel\u00edcula con todas las posibilidades previas para ser uno de los importantes \"hits\" de la temporada y que en cambio no ha resultado comercial en algunas ciudades. Un acontecimiento hist\u00f3rico, el de la tragedia del Obispo salvadore\u00f1o Monse\u00f1or Oscar Romero, cuya muerte conmocion\u00f3 al mundo ; el tel\u00f3n de fondo del buillir pol\u00edtico- religioso de Am\u00e9rica Central y Latinoam\u00e9rica, las posturas encontradas del clero respecto a los diversos reg\u00edmenes y movimientos subversivos; todo ello filmado con riqueza de medios, con intentos y logros claros de objetividad ante las distintas posturas y contado con un trabajo interpretativo de calidad de Ra\u00fal Julia en el papel de Romero. Muy digna la direcci\u00f3n de John Duigan y en resumen una pel\u00edcula interesante tanto por su valor hist\u00f3rico, como por la aproximaci\u00f3n que supone a la dif\u00edcil problem\u00e1tica de los pueblos de habla castellana y con grandes diferencias sociales a finales del siglo XX. Al Goya Cinema con Manacor Comarcal Y llegamos a una de las \u00faltimas semanas del habitual concurso semanal a trav\u00e9s de nuestro semanario, antes del par\u00f3n estival, l\u00f3gico en estas latitudes, despu\u00e9s de una temporada cinematogr\u00e1fica que ha resultado ser muy superior a las precedentes desde unos a\u00f1os a esta parte. En primer lugar, la soluci\u00f3n a la pregunta de la semana pasada, era como muchos adivinaron : Jane Fonda, y las 2 entradas correspondieron a Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez S. Pero tambi\u00e9n hay que decir que por un lapsus de imprenta, no apareci\u00f3 el nombre de a quien correspondieron las 2 entradas de la semana en que hab\u00eda que acertar el nombre de Luis Escobar. Pregunta \u00bfA qu\u00e9 serie televisiva pertenecen estos actores ?Una novela de \u00e9xito del conocido Joan Benet, puesta en las manos de un veterano realizador espa\u00f1ol, Antonio Isasi, avezado a manejar grandes presupuestos en sus realizaciones, a partir de \"Las Vegas 500 millones\", resultan un buen punto de partida al que a\u00f1adir el premio de interpretaci\u00f3n conseguido por Fernando Rey con este filme en el Festival de Cine de San Sebasti\u00e1n. La pel\u00edcula va de drama rural en los a\u00f1os 50, con sus avatares de intriga, propios de una trama de este tipo, excelentemente ambientada de \u00e9poca y en consecuencia muy digna de ser visionada por espectadores exigentes. En el amplio reparto, el buen hacer de Paco Rabal, Maribel Verd\u00fa, Germ\u00e1n Cobos, Miguel Rell\u00e1n, Rafaela Aparicio, Agust\u00edn Gonz\u00e1lez, Ovidi Montllor, etc, etc. que contribuyen a hacer cre\u00edbles los personajes que representan. Una muestra de buen cine catal\u00e1n en el que ha colaborado TV-3.PROMOCION Abril-Mayo-Junio Dto, especial de un 25 a un 30% en moderno, cl\u00e1sico y decoraci\u00f3n Oferta v\u00e1lida hasta el 31 de junio Conquistador, 26 Tel. 550399 Manacormuebles01.ilfcR DISE\u00d1O - INTERIORISMO El pr\u00f3ximo viernes d\u00eda 8 de junio sabr\u00e1 lo que es San Migue( INAUGURACION POR TODO LO ALTOP\u00e0g. 72 , r Set 21-3 at 20-4 SALUD * Tendr\u00e1s tendencia a sufrir accidentes, aunque de poca importancia, intenta prevenirlos. DINERO* Tus problemas no llevan camino de solucionarse por ahora. No aumentes las inversiones, est\u00e1s apostando por algo que no tiene futuro. AMOR * Una persona muy temperamental est\u00e1 interesada por t\u00ed, pero tienes otras posibilidades de elecci\u00f3n. Hazle caso a tu coraz\u00f3n.atnaN'LS Los nac\u00eddos de( 21-5 at 21-6 SALUD Las ilusiones te har\u00e1n sentir fuerte y vigoroso m\u00e1s incluso que lo que es en realidad, procura moderarte. DINERO Los problemas econ\u00f3micos ir\u00e1n solucion\u00e1ndose con la misma rapidez con q u e aparecieron. AMOR Las personas que te asedian en estos momentos son superficiales y solo buscan un rato de diversi\u00f3n, si no quieres que te defrauden no te lo tomes en serioLt0 Los nacidos det 23-7 aL 23-8 SALUD* Parece que tu malestar es debido a una disfunci\u00f3n en el aparato digestivo, te cuesta m\u00e1s de lo normal digerir los alimentos. DINERO * Mal momento para invertir, no te dejas influir por alg\u00fan familiar que pretende organizarte la vida. AMOR * Es posible que sufras una decepci\u00f3n con una persona a la que cre\u00edas sincera con respecto a sus sentimientos hacia t\u00ed. TAURO Los nacidos det 21-4 aL 20-5 SALUD Tendr\u00e1s algunas molestias en estso d\u00edas, sin embargo tu salud es buena y tienes mucha capacidad de recuperaci\u00f3n. DINERO Ten mucho cuidado, no mezclas trabajo con amor o diversi\u00f3n, los resultados podr\u00edan ser nefastos para tu econom\u00eda. AMOR Est\u00e1s empe\u00f1ado e n conseguir el amor de una persona que no es libre, lo que podr\u00eda acarreare problemas y confusiones.CANCER Los nacidos det 22-6 at 22-7 SALUD * Tu particular modo de entender la vida, podr\u00eda afectar tu estado de salud. Cuidado con los nervios. DINERO Busca renovaciones en tu sector econ\u00f3mico. Tu familia puede ayudarte a superar el bache que sufres, d\u00e9jate aconsejar. AMOR Disfruta del buen momento actual en pareja, pronto entender\u00e1s por donde fallaban vuestras relaciones.mRao Los nacidos det 24-8 aL 23-9 SALUD * Atraviesas un buen momento de energ\u00eda. Por poco ordenada que sea tu vida, pasar\u00e1s una excelente semana. DINERO No te dejes sorprender por los desalmados que merodean a tu alrededor, intentar\u00e1n aprovecharse de t\u00ed. AMOR Algo muy bonito est\u00e1 a punto de ocurrirte, estos d\u00edas tendr\u00e1s la ocasi\u00f3n de recuperar un amor estar\u00e1 en tus manos conseguirlo.P\u00e1g. 73 Del 2 al 8 de Junio 1,1131.104. Los nacidos det 24-9 at 23-10 SALUD El sexo, la vida nocturna, los amigos, son esta semana malos aliados. No cometas excesos. DINERO Es posible que obtengas unos ingresos que no esperabas, si no tienes trabajo o el que tienes no te gusta, es un momento ideal para encontrar lo que te interesa. AMOR Tienes un dilema en tu vida amorosa, por una parte necesitas la seguridad y por otra no quieres renunciar al amor y a la pasi\u00f3n.SAWLT4.1;a0 Los nacidos del 23-11 ai 21-12 SALUD Necesitas eliminar toxinas de tu cuerpo, una buena forma es beber mucha agua antes o despu\u00e9s de las comidas. DINERO Tu socio o alg\u00fa n compa\u00f1ero, podr\u00eda arrastrarte con el en sus p\u00e9rdidas. No te dejes embaucar. AMOR Tienes mucho \u00e9xito en el amor, pero tu relaci\u00f3n actual podr\u00eda verse entorpecida por culpa de terceras personas, piensa si vale la pena arriesgarse.ACUARIO Los nacidos det 21-1 at 19-2 SALUD No propicies situaciones violentas. Tu estado general te lo agradecer\u00e1. DINERO Esta semana te podr\u00edan surgir ofertas muy generosas a cambio de favores no del todo ortodoxos actua seg\u00fan tu propio criterio. AMOR Se aprecian nuevos conflictos con una relaci\u00f3n que parec\u00eda estaba arreglada, la inestabilidad volver\u00e1 a ser la nota dominante. ESCORP1ON Los nacidos det 24-10 aL 22-11 SALUD Realizar un viaje durante estos d\u00edas podr\u00eda empeorar tu estado. Rel\u00e1jate y ten paciencia vendr\u00e1n tiempos mejores. DINERO Est\u00e1s en un buen momento econ\u00f3mico. Tendr\u00e1s tentadoras ofertas profesionales, no te comprometas antes d e estudi\u00e1rtelas todas. AMOR * Es tiempo de cambios para t\u00ed. Deber\u00e1s tener cuidado con cierta persona que viene de lejos, no te conviene.CAPWWORN10 Los nacidos del 22-12 at 20-1 SALUD * Tu salud no se encuentra en su mejor momento. Descansar ser\u00e1 la mejor terapia. DINERO Los caprichos cuestan mucho, pero ahora podr\u00e1s permit\u00edrtelos sin perjudicar tu econom\u00eda. AMOR No te dejes llevar por los primeros impulsos. Tiendes a buscar relaciones que podr\u00eda llevarte a actuar en contra de tus propios principios.PISCIS Los nacidos det 20-2 at 20-3 SALUD Vas a sufrir un baj\u00f3n, los cambios de estaci\u00f3n no te favorecen. DINERO Est\u00e1s trabajando mucho y bien, pronto recibir\u00e1s I a compensaci\u00f3n a tu esfuerzo y ver\u00e1s realidad uno de tus grandes sue\u00f1os. AMOR Si te empe\u00f1as en repartir tu cari\u00f1o, podr\u00edas tener un disgusto muy fuerte, tu pareja es muy celosa y no se quedar\u00e1 de brazos cruzados.VISTA HERMOSA0)5Ti\"kv?LAS MEJORES PISTAS DE TENIS DEL MUNDO \"DE PLEXIPAVE\" (USA) Piscina, sauna, boutiqueFLORISTERIA MIMOSA GARDEN CENTER gq, Florister\u00eda en general, especialidad en centros y ramos de novia PLANTAS NATURALES LEOFILIZA DAS SIN MANTENIMIENTO DE AGUA, NI LUZ, NI CUIDADOS C/Pe\u00f1as, 52 Tel. 820908 Porto Cristo Ya las tenemos en Mallorca Ctra. PM-401, km. 6 Tel 824960 Felanitx - Porto Colom _AGUIA DESABADO 2 junio tie 09.00 Presentaci\u00f3n 10.00 Los contamimalos 10.30 Sopa de gansos 11.05 No te lo pierdas 13.00 Viva la ciencia 13.30 Parlamento 14.30 S\u00e1bado revista 15.00 Telediario 15.35 Loca academia de polic\u00eda 16.10 Primera Sesi\u00f3n: \"Un verano para matar\" 18.00 Rockopop Telediario 21.05 martes que viene 05.40 Hablemos de sexo 06.25 Jazz entre amigos 06.55 Rockopop 08.00 Con tu cuerpo 08.15 La edici\u00f3n cient\u00edfica 08.40 Cursos de idiomas 09.35 Con las manos en la masa 10.05 Una semana por un solo mundo 11.00 Via ol\u00edmpica 12.30 Concierto 15.00 Estadio 2 22.00 Un solo mundo 23.30 Estadio 2 CDP)DOMINGO 3 junio 08.20 Corrupci\u00f3n en Miami 09.10 Mapaches 09.30 Compa\u00f1eros 10.00 Misa 11.05 Concierto 12.05 Pueblo de Dios 12.35 Campo y mar 13.05 El salero 14.00 Nuestra Europa 14.30 Domingo revista 15.00 15.35 Calimero 16.10 La comedia: \"Protocolo\" 17.50 Cine: madre\" 00.10 Ballet 08.00 Con cuerpo de idiomas 09.40 Largometraje infantil: \"Los leones blancos\" 11.15 Domingo deporte 18.30 Kung Fu 19.30 Dos cadenas para ti 20.00 El precio justo 21.30 Estudio Estadio 24.00 Tiempo de creer 00.15 Filmoteca: \"Tiempos dif\u00edciles\" LEF)LUNES 4 junio 08.00 Buenos dfas 10.00 En buena hora 10.30 Webster 12.00 Santa B\u00e1rbara 13.00 Dibujos animados 13.30 Informatiu Balear 14.00 Mujeres en los cuarenta 14.30 Informatiu Balear 15.00 Telediario 15.35 A mi manera 16.00 Cristal 17.55 Los mundos de Yupi 18.20 Cajon desastre 1920 3X4 20.15 Informatiu Balear 2 20.30 Telediario 21.10 Pero esto que es 22.35 Hablemos de sexo 23.25 Documentos TV 00.20 Diario noche 01.00 Cine-Club: \"El gran robo\" 08.00 Con tu cuerpo 08.15 Dibujos animados 08.30 Cursos de idiomas 09.00 Pl\u00e1stic 10.00 Hoy a las 10 11.00 Primero entre iguales 12.00 Las doce en punta 13.00 Los Brett 13.45 Videomix 14.00 Eurodiario 14.30 Oficios para el recuerdo 15.00 Tira de m\u00fasica 15.50 Paso hacia el Universo 16.35 La otra mirada 17.30 Pel\u00edcula: \"Caballero y ladr\u00f3n\" 19.30 15.10 Tex Avery 1535 Tarde de terror: \"El dr. Jekyll i el Sr. Hyde\" 17.30 Robin Hood 1820 Exit 19.10 Cagney i Lacey Cadencia 12.30 Gol a 14.30 Telenotfcies 15.05 Jim 5 junio tveMIERCOLES 6 junio tveJUEVES 7 junio tE 08.00 Buenos d\u00edas 10.00 En buena hora 10.30 Webster 12.00 Santa B\u00e1rbara 13.00 Dibujos 13.30 Informatiu Balear 14.00 Tira y afloja 14.30 Informatiu Balear 15.00 Telediario 15.35 A mi manera 16.00 Cristal 17.50 Los mundos de Yupi 18.20 Caj\u00f3n desastre 19.20 3x4 20.20 Informatiu Balear 20.30 Telediario 21.10 El martes que viene 22.20 Sesi\u00f3n de noche: \"S\u00f3lo se vive una vez\" 00.30 Diario noche 01.10 Filmoteca del martes: \"Metr\u00f3polis\" rik 08.00 Con tu cuerpo 08.15 Dibujos animados 08.30 Cursos de idiomas 09.00 El salero 10.00 Hoy a las 10 11.00 Nanny 12.00 Las doce en punta 13.00 Los Brett 13.45 Videomix 14.00 Eurodiario 14.30 El mundo del caballo Tira de m\u00fasica 15.45 Documental 16.40 Klip 17.35 Pel\u00edcula: \"El perro de Baskerville\" 19.30 Cerca de las estrellas 22.00 Notfcias-2 22.30 La casa por la ventana 10.45 Universitat Telenotides08.00 Buenos d\u00edas 10.00 En buena hora 10.30 Webster 11.30 Santa B\u00e1rbara 13.05 Dbujos 13.30 Informatiu Balear 14.00 Catie y Allie 14.30 Informatiu Balear 15.00 Telediario 15.35 Ami manera 16.00 Cristal 17.50 Los mundos de Yupi 18.20 Caj\u00f3n desastre 19.20 3X4 20.20 Informatiu Balear 2 20.30 Telediario 21.10 Primera Fila 22.10 Detective privado 23.10 El marco de la fama 00.20 Dario noche 00.55 Ultima sesi\u00f3n: \"El amargo deseo de la propiedad\" 08.00 Con tu cuerpo 08.15 Dibujos 08.30 Cursos de idiomas 09.00 La casa por la ventana 10.00 Hoy a las 10 11.00 Napole\u00f3n y el amor 12.00 Las doce en punta 13.00 Los Brett 13.45 Videomix 14.00 Eurodiano 14.30 Hablando claro 15.00 Tira de m\u00fasica 16.00 Otros pueblos 17.00 Secuencias 17.50 Pel\u00edcula: \"Sal\u00f3n mejico\" 19.15 El Mirador 19.30 Cerca muntar calentes\" 23.30 Motor a fons08.00 Buenos d\u00edas 10.00 En buena hora 10.20 Webster 11.30 Santa B\u00e1rbara 13.00 Dibujos 13.30 Informatiu Balear 14.00 Murphi Brauw 14.30 Informatiu Balear 15.00 Telediario 15.35 A mi manera 16.00 Cristal 17.55 Los mundos de Yupi 18.20 Caj\u00f3n desastre 1920 3X4 20.20 Informatiu Balear 2 20.30 Telediario 21.10 Treinta y tantos 22.05 Punto y aparte 23.40 Enredo 00.05 Diario noche 00.40 Producci\u00f3n espa\u00f1ola: \"El pico II\" 08.00 Con tu cuerpo 08.15 Dibujos 08.30 Cursos de idiomas 09.00 Coraz\u00f3n 10.00 Hoy a las 10 11.00 Manten vivo el sue\u00f1o 12.00 Las doce en punta 13.00 Los Brett 13.45 Videomix 14.00 Eurodiario 14.30 Entre l\u00edneas 15.00 Tira de m\u00fasica 16.00 National Geofrafic 16.55 Tema y variaciones 19.10 El mirador 19.30 Cerca de las estrellas 22.00 Noticies 22.30 El pnmi-juego 22.50 Jueves cine: \"Hijos de un Dios menor\" 01.00 Metr\u00f3polis 01 25 La noche 10.45 Gent barri 17.30 Esports flash 00.15 Telenotfcies nit14.30 lnformatiu Balear 15.00 Telediario 15.35 A mi manera 16.00 Cristal 17.50 Peter cola de algod\u00f3n 18.20 Plastic 19.20 Un rato de ingl\u00e9s 19.50 Con las manos en la masa 20.20 Informatiu Balear 20.30 Telediario 21.10 Playa de China 22.15 Viva el espect\u00e1culo 23.50 El autoestopista 00.20 Diario noche 00.55 Cl\u00e1sicos en blanco y negro: \"Esos tres\" 02.35 Jazz entre amigos 03.30 El precio justo 05.00 Documentos TV 06.00 Arte y artistas flamencos 06.30 Otros pueblos 07.40 De pel\u00edcula 08.35 Viva el espect\u00e1culo (sic 08.00 Con tu cuerpo 08.15 Dibujos 08.30 Cursos de idiomas 09.00 El nuevo espectador 10.00 Hoy a las 10 11.00 Vida privada 12.00 Las doce en punta 13.00 Los Brett 13.45 Videomix 14.00 Eurodiario 14.25 Stop 15.00 Tira de m\u00fasica 15.50 Documental 16.45 De pel\u00edcula 19.10 El mirador 19.30 Cerca de las estrellas 22.00 Noticias 2 22.30 A trav\u00e9s del espejo 22.30 Pel\u00edcula: \"Matador' 01.30 Arte y artistas flamencos e% ir Ir% \" lir A Ir \" Ir it ir y LVA AS, %a 1.1IJIIJ IJZ1J VENTA AL POR MAYOR CONFECCIONES EXTENSO SURTIDO EN ARTICULOS DE PLAYA C/Vela, 26 Tel. 820718 Tel. part. 821879 Fax. 820718 Apdo. 109 PORTO CRISTONOMINA VIVA Su mejor respaldo Micaela Pascual Grimalt y Francisca Acedo S\u00e1nchez, han sido las afortunadas de este mes, de los sorteos que lleva a cabo todos los meses \"Sa Nostra\". Micaela Pascual ha ganado 100.000 ptas. y Francisca Acedo, u n Walkman. Adem\u00e1s de 100.000 ptas.en met\u00e1lico, los participantes pueden obtener: videos, televisores, cadenas musicales y otros muchos interesantes regalos. En dichos sorteos pueden participar todos los clientes de \"Sa Nostra\" que a trav\u00e9s de ella cobran la n\u00f3mina.DERIVADOS CONSTRUCCION FABRICACION BALAUSTRADAS PAVIMENTOS DE GRES PRIMERAS MARCAS Piza. Iglesia, 3 Tel. Manacor V\u00eda Alemania, 18 A ManacorCA'N GARANYA ZAPATILLAS CORDELERIA ALFOMBRAS CESTERIA Bec de Ferrutx, S.A. Promotora construcciones -Le cambiamos su casa vieja, le construimos una de nueva. -Vendemos chalets primera l\u00ednea terminada la primera fase de obra. -Tambi\u00e9n tenemos solares primera y segunda l\u00ednea. -Vendemos fincas r\u00fasticas con casa, y, por qu\u00e9 no, le compramos su finca. -Tenemos pisos para vender en Manacor y Porto Cristo. Horario oficina Tel. 550246 Horario no oficina Tel. 554546 Avinguda Baix des Cos, 13 ManacorCl Buenos Aires, 40 SINEU - (Mallorca) BASCULANTES SINEU, EN MADERA O METALICAS, AUTOMATICAS Y MANUALES ALIDAD A BUEN PRECIManear P\u00e1g. 78 \u00bfQui\u00e9n fue Nazaret? \u00bfUn simple hombre? \u00bfDios en car- ne? Antonio se llamar\u00e1 un precioso ni\u00f1o, que el pasado d\u00eda 20 llen\u00f3 el hogar de sus padres con alegr\u00eda y felicidad, sus padres son, Ram\u00f3n L\u00f3pez L\u00f3pez y Antonia Esterich Monserrat. .** Marta ser\u00e1 de nombre una encantadora ni\u00f1a que el d\u00eda 20 ya form\u00f3 parte de la feliz familia compuesta por Antonio Pastor Oliver y Antonia Pont Bauz\u00e1. El d\u00eda 12, en el hogar de los esposos Juan Cap\u00f3 Darder y Magdalena Riera Sureda, tuvieron una gran alegr\u00eda al ver aumentado su feliz hogar con el nacimiento de una guap\u00edsima ni\u00f1a que ser\u00e1 de nombre Aina. Nos unimos a l a alegr\u00eda de las familias de los reci\u00e9n nacidos y hacemos votos que estos nuevos paisanos sean la alegr\u00eda de toda la familia. En h o r a - buena. Jes\u00fas es el ejemplo perfecto. Dios envi\u00f3 al Verbo a este mundo en forma de Jesucristo. Durante 33 a\u00f1os y medio Jes\u00fas sirvi\u00f3 a su Padre, siempre I e obedeci\u00f3. BODAdesposaron en sagradas nupcias, la simp\u00e1tica Ana Camacho Guti\u00e9rrez y su novio Antonio Mu\u00f1oz Barcel\u00f3. Cuid\u00f3 de I a ceremonia, el P\u00e1rroco de la misma Parroquia, Rdo. D. Jer\u00f3nimo Llamb\u00edas. A los nuevos despo- sados, les deseamos una larga y fruct\u00edfera luna de miel, y que su fiel amor, sea como el primer flechazo de cuando se enamoraron y as\u00ed ser\u00e1 seguro que su amor de cada d\u00eda aumentar\u00e1. El enamoramiento fugaz nos dice: \"Debe- mos casarnos ya. N o puedo de ninguna manera arriesgarme a perderle\" DEFUNCIONES Que es el alma su propio hogar puede, del cielo hacer averno y del averno cielo. El d\u00eda 22, a la edad de 77 a\u00f1os, falleci\u00f3 cristianamente, Miguel Font Dur\u00e1n (a) Chelito, y en la Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores se celebr\u00f3 un Funeral e n sufragio de su alma. ***En la calle Gambi, 21 en Porto Cristo, falleci\u00f3 Antonio Servera Amer, a los 71 a\u00f1os y el d\u00eda 27, en la Parroquia de la Virgen del Carmen de Porto Cristo, a las 815, se celebr\u00f3 el Funeral. *** Inesperadamente falleci\u00f3 a la edad de 72 a\u00f1os, Jaumeta Oliver Sureda (a) Capallano, el d\u00eda 28 y el mismo d\u00eda, a las 8, en la Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, se celebr\u00f3 un Funeral por su alma. *** A la l\u00f3ngeva edad de 92 a\u00f1os, falleci\u00f3 cristianamente, Catalina Dur\u00e1n Nadal, el d\u00eda 29 de mayo, y el d\u00eda 30, a las 815, en la Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, se celebr\u00f3 un Funeral por su alma. ***El d\u00eda 30, falleci\u00f3 inesperadamente, a la edad de 55 a\u00f1os, Sebasti\u00e1n Gomila Gelabert, y el d\u00eda 31, a las 8'30, en la Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores se celebr\u00f3 el Funeral por su alma. Nos unimos en el dolor de los familiares que han perdido un miembro muy estimado de la familia, y os piden una oraci\u00f3n por su s almas, y al mismo tiempo, agradecen p\u00fa- blicamente las mues- tras de condolencia y la asistencia a los fu- nerales que se cele- braron en sus res- pectivas Parroquias. Que descansen en la paz de Dios. \"Yo am\u00e9 a Jes\u00fas\" el cambi\u00f3 mi vida y m e ayud\u00f3 tanto y tanto que fue mi salvador per- sonal. \u00a1Cuantas necedades se dicen con apariencia de ciencia y de filosofla! Se\u00f1or: Conc\u00e9deles la paz, ll\u00e9vatelos en el lugar prometido. No mires sus faltas, sino su bondad. El amor significa confianza. Nos senti- mos tranquilos y seguros, no nos amenaza nada. El ser amado siente confian- za, y eso le hace a\u00fan m\u00e1s confiado. El pasado s\u00e1bado, d\u00eda 26, a las seis de la tarde, seEl d\u00eda 26, en Porto Cristo, falleci\u00f3 Antonio Sansaloni Genovart, a los 62 a\u00f1os de vida terrenal (a) Viol\u00ed y el mismo d\u00eda, a las 815 en la Parroquia de la Virgen del Carmen de Porto Cristo se celebr\u00f3 un Funeral por su alma.AHORAES EL MOMENTODE COMPRARUN OPEL KADETT Durante este mes le valoramos su ' y le a\u00f1adimos cocne usaao muy men 100.000 PTAS. DE SOBRETASACION Adem\u00e1s, con un radio-cassette est\u00e9reo...I Gratis! Y, por supuesto, cuente con una muy buena financiaci\u00f3n. *Promoci\u00f3n v\u00e1lida para todos los Kadett en stock comprados y matriculados DURANTE ESTE MES. Venta a flotas,consulte a su Concesionario Oficial Opel. GM OPEL CONSULTENOS Ii CORMOTOR, S. A. Ctra. Palma-Art\u00e1, Km. 49,400. Tel. 55 38 51. MANACOR (Baleares) Concesionarios Oficiales OPEL Mejores por experienciaESE MOMENTO EN QUE ESTABAN LOS DOS SOLOS Y TODO EL MUNDO POR DESCUBRIR. Y OMEGA, PARA \u00c9SE Y TODOS LOS MOMENTOS ESTELARES DE SU VIDA. Omega, Cronometrador Oficial de los Juegos Ol\u00edmpicos, Caigan y Se\u00fal, 191 "}