{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://investigaciones.unbosque.edu.co/s/Memorias-XX-Congreso.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u2014 MEMORIASXX Congreso Institucional de Investigaciones\u2014 VICERRECTOR\u00cdA DE INVESTIGACIONES \u2014 MEMORIASCongreso Institucional de Investigaciones Memorias del XX Congreso n.\u00b0 4, septiembre de 2014ISSN: 2322-9047\u00a9 Universidad El Bosque \u00a9 Editorial Universidad El Bosque Rector: Rafael S\u00e1nchez Par\u00eds Vicerrectora Acad\u00e9mica: Mar\u00eda Clara Rangel GalvisVicerrector de Investigaciones: Miguel Otero CadenaVicerrector Administrativo: Francisco Jos\u00e9 Falla Vicerrector\u00eda de InvestigacionesEditorial Universidad El Bosque Direcci\u00f3n: Av. Cra 9 n\u00b0. 131A-02, T orre D, 4.\u00b0 piso T editorial Rivera Federico Andrade Sandra Lea\u00f1o Editor: Francisco Javier Guti\u00e9rrez Villamil Correcci\u00f3n de estilo: Gustavo ZuluagaConcepto, dise\u00f1o y cubierta: 46A n.\u00b0 PBX: C. Impreso en Colombia\u00a9 T odos los derechos reservados. Esta publicaci\u00f3n no puede ser reproducida ni total ni parcialmente, ni entregada o transmitida por un sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en ninguna forma ni por ning\u00fan medio, sin la autorizaci\u00f3n previa de los titulares del Copyright.MIEMBROS FUNDADORES MIEMBROS TITULARES DEL CLAUSTROMilton Arg\u00fcello Jim\u00e9nez Gerardo Aristiz\u00e1bal Aristiz\u00e1bal Otto Bautista Gamboa Erix Emilio Boz\u00f3n Mart\u00ednez Guillermo Cadena Mart\u00ednez Tiana Cian Leal Jaime Alberto Escobar Triana Carlos Escobar Var\u00f3n Marco Antonio Gaviria Oca\u00f1a Enrique Guti\u00e9rrez S\u00e1nchezLuis Fern\u00e1n Isaza Henao Carlos Augusto Leal Urrea Jos\u00e9 Luis Roa Benavides Presidente Juan Carlos L\u00f3pez TrujilloVicepresidente Luz Helena Guti\u00e9rrez Mar\u00edn SecretarioGerardo Aristiz\u00e1bal Aristiz\u00e1bal Otto Bautista Gamboa Guillermo Cadena MantillaCecilia C\u00f3rdoba de Vargas Christine Balling de Laserna \u00c9rix Emilio Escobar Var\u00f3n Luis Fern\u00e1n Isaza HenaoTiana Cian Leal Carlos Augusto Leal Urrea Jos\u00e9 Armando L\u00f3pez L\u00f3pezGuillermo Mar\u00edn Arias Hernando Matiz Mej\u00eda Gustavo Maya ArangoMiguel Ernesto Otero Cadena David Quintero Arguello Carlos Eduardo Rangel GalvisLydda \u00c1ngela Rico Calder\u00f3n Adriana Rico Restrepo Ximena Romero InfanteJuan Carlos S\u00e1nchez Par\u00edsJos\u00e9 Armando L\u00f3pez L\u00f3pez Guillermo Mar\u00edn Arias Hernando Matiz Camacho Gustavo Maya Arango Miguel Ernesto Otero cadena Miguel Antonio Rangel Franco Jorge Enrique Rico Abella Abelardo Rico Ospina Juan Cris\u00f3stomo Roa V\u00e1squez Jaime Romero RomeroRafael S\u00e1nchez Arteaga Jos\u00e9 luis Sierra CallejasCarlos Alberto Leal Contreras Presidente Juan Guillermo Mar\u00edn Moreno VicepresidenteMartha Cecilia T amayo Mu\u00f1oz Secretario Jos\u00e9 Luis Roa Benavides Carlos Alberto Leal Contreras Hernando Matiz Mej\u00edaJuan Guillermo Mar\u00edn Moreno Mauricio Maya Grillo Camilo Alberto Escobar Jim\u00e9nezJos\u00e9 Armando L\u00f3pez L\u00f3pez Martha Cecilia T amayo Mu\u00f1oz Juan Pablo Valencia Gonz\u00e1lezMIEMBROS CONSEJO DIRECTIVO 2014 - 2015 Tabla de contenido PRESENTACI\u00d3N 17 I. INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL 19 Adopci\u00f3n del consenso de ense\u00f1anza de cariolog\u00eda en las facultades de odontolog\u00eda de Colombia .......................................................................................................................................... 21 Caracter\u00edsticas cefalom\u00e9tricas craneofaciales, cervicales y far\u00edngeas en individuos con la- bio y paladar fisurado y apnea del sue\u00f1o. Serie de casos .................................................................. 23 Caracterizaci\u00f3n de los determinantes sociales en salud en el \u00e1mbito familiar e institucio- nal en relaci\u00f3n con la caries dental de la primera infancia de Anapoima, Cundinamarca ............... 25 Condici\u00f3n periodontal en pacientes colombianos con artritis idiop\u00e1tica juvenil (AIJ) ................... 29 Descripci\u00f3n fenot\u00edpica de individuos con labio y paladar hendido que presentan polimor- fismo 939 en el gen BMP2 .................................................................................................................... 33 Diagn\u00f3stico diferencial entre caries y fluorosis: reproducibilidad entre examinadores en diagn\u00f3stico visual y confirmaci\u00f3n histol\u00f3gica ..................................................................................... 35 Efecto del \u00e1cido hipocloroso sobre el sistema amortiguador del pH de la saliva. Estudio in vitro e in vivo ................................................................................................................................... 39 Efecto oxidativo del \u00e1cido hipocloroso sobre las prote\u00ednas salivales: estudio in vitro .................... 43 Evaluaci\u00f3n de la l\u00e1mpara de autofluorescencia para el diagn\u00f3stico temprano del c\u00e1ncer oral. Estudio piloto ................................................................................................................................ 47 Evaluaci\u00f3n del \u00e1cido hipocloroso como agente antiplaca para uso en la cavidad oral. Parte I: sustantividad, efecto antiplaca y efectos adversos ........................................................................... 49 Frecuencia de patolog\u00edas orales de los pacientes que asistieron al servicio de odontolog\u00eda de la Universidad El Bosque, 2012-2013 .............................................................................................. 53 Identificaci\u00f3n de los factores de virulencia de Klebsiella pneumoniae aislada de cavidad oral asociada a fuentes de contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena ............................................................................ 55 Modulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de factores de crecimiento por \u00e1cido hipocloroso sobre fi- broblastos gingivales humanos ............................................................................................................ 59 Colgajo posicionado coronal de espesor parcial modificado en capa superficial con injer-to de tejido conectivo para el cubrimiento de recesiones gingivales ................................................ 63 Potencial de diferenciaci\u00f3n y expansi\u00f3n neuronal in vitro a partir de C\u00e9lulas Troncales de pulpa dental humana ............................................................................................................................ 67 Resolvina D1 inhibe la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n en c\u00e9lulas endoteliales de arteria coronaria humana estimuladas con lipopolisac\u00e1rido de P. gingivalis. Estudio in vitro ...... 73 Secuenciaci\u00f3n del gen BMP2 para la b\u00fasqueda preliminar de polimorfismos presunta- mente implicados en la formaci\u00f3n de paladar hendido. Estudio piloto ........................................... 77 Susceptibilidad del esmalte con fluorosis a la caries dental: modelo in vitro de desmine- ralizaci\u00f3n por ciclos de ................................................................................................................... 79 periodontop\u00e1ticos y bacilos ent\u00e9ricos despu\u00e9s del trata- miento con en comparaci\u00f3n con clorhexidina .................................................... 81 Balance historiogr\u00e1fico de la cirug\u00eda oral y maxilofacial ..................................................................... 85 II. INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA 91 C\u00e1lculo del \u00edndice de escasez de agua superficial de la parte alta d e la subcuenca del R\u00edo Fr\u00edo ............................................................................................................................................ 93 Caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica del rango de distribuci\u00f3n del oso palmero (Myrmecophaga tridactyla) en \u00e1reas de LLA-58, Puerto L\u00f3pez, Meta ........................................................................ 101 Caracterizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad biol\u00f3gica y fisicoqu\u00edmica del agua de la micro- cuenca de San Crist\u00f3bal ...................................................................................................................... 107 El r\u00edo y el territorio: exploraci\u00f3n del sentido de apropiaci\u00f3n del territorio y su relaci\u00f3n con la ecolog\u00eda del r\u00edo Bogot\u00e1 en el sector del Salto del Tequendama ........................................... 113 El ecodise\u00f1o: una estrategia de minimizaci\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos (empaques) genera- dos en la Universidad El Bosque en zonas de alimentaci\u00f3n (fase II) .............................................. 117 Evaluaci\u00f3n del impacto de las 5S en la calidad, productividad, seguridad y clima organiza- cional en las pymes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1. Estudio de casos ........ 123 Extensi\u00f3n del proyecto \"Colegios saludables: reduciendo las enfermedades de dengue y diarrea en escuelas rurales de dos municipios de Colombia\" ......................................................... 127 La manufactura esbelta en los departamentos de emergencias en IPS. Estudio de casos ............. 135 Modelo metodol\u00f3gico de mantenimiento aut\u00f3nomo y control de confiabilidad de equi-pos biom\u00e9dicos para entidades prestadoras de servicios de salud (IPS) ........................................ 141 Propuesta de un modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del emprendimiento en la Universidad El Bosque basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de base tecnol\u00f3gica ............................................................................................................................. 147 Qu\u00edmica y actividad antimicrobiana y antioxidante de Baccharis revoluta Kunth ........................ 141 Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia (Resultados finales: ausentismo escolar) ........................................................................................... 157 Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia (Resultados finales: componente entomol\u00f3gico) ............................................................................. 161 Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia (Resultados finales: componente social y educativo) ....................................................................... 165 Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia (Presentaci\u00f3n) ..................................................................................................................................... 171 Manejo sostenible de suelo y agua en los sistemas productivos de papa en el corredor papero de Cundinamarca y Boyac\u00e1 (Proyecto \"Conservando la tierrita\") .................................................................................................. 175 III. INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N 183 Aportes de la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos familiares al desarrollo de la atenci\u00f3n primaria en Iberoam\u00e9rica: una revisi\u00f3n hermen\u00e9utica ......................................................................................... 185 La aproximaci\u00f3n investigativa y pedag\u00f3gica del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM) en el marco del modelo biopsicosocial y cultural .................... 191 Cirug\u00eda de demolici\u00f3n de f\u00edstula enterocut\u00e1nea con cierre secuencial de la pared abdomi-nal, con separaci\u00f3n de componentes, revisi\u00f3n de la literatura y presentaci\u00f3n de un caso ........... 195 Correcci\u00f3n de fuga de anastomosis colorrectal por TAMIS (Transanal minimally invasive surgery) (Video) .................................................................................................................................. 197 Defectos de l\u00ednea media: a prop\u00f3sito de un caso de s\u00edndrome de incisivo central maxilar mediano solitario ................................................................................................................................. 199 Determinaci\u00f3n del perfil molecular de pacientes colombianos con diagn\u00f3stico de muco-polisacaridosis tipo VI (s\u00edndrome de Maroteaux-Lamy) ................................................................... nutrici\u00f3n en pediatr\u00eda ............................................................................ 209 Estado nutricional de los adultos mayores atendidos en los centros geri\u00e1tricos de pr\u00e1ctica de la Facultad de Medicina, Universidad El Bosque (2013) ............................................................. 213 Est\u00f3mago al rev\u00e9s: presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n de la literatura .............................. 217 Estudio multic\u00e9ntrico saturna 2640 (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en unidades de reci\u00e9n nacidos a una altura de 2640 metros sobre el nivel del mar) ........................................................................ 219 Experiencia de la cirug\u00eda colorrectal laparosc\u00f3pica por puerto \u00fanico en la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1 ........................................................................................................................................ 223 Interpretaci\u00f3n de una encuesta nacional de seguridad alimentaria basada en l\u00f3gica difusa ........ 225 Manejo actual del adenoma de la ampolla de Vater ......................................................................... 231 Morfea degenerativa: reporte de un caso colombiano y revisi\u00f3n de la literatura .......................... 233 Pancreatitis y absceso pancre\u00e1tico: manejo laparosc\u00f3pico (Video) ................................................ 237 Participaci\u00f3n del complejo ESCRT en la producci\u00f3n del DENV ...................................................... 239 Evaluaci\u00f3n del efecto del \u00e1cido valproico en la expresi\u00f3n de citocinas proinflamatorias durante la infecci\u00f3n con virus dengue .............................................................................................. 243 Evaluaci\u00f3n del efecto de tricostatina A en la activaci\u00f3n de NF-kB e IRF3 durante la infec-ci\u00f3n con virus dengue ......................................................................................................................... 247 Piocolecisto y terapia antibi\u00f3tica: necesidad de terapia antibi\u00f3tica complicada .................................................................................................... falciparum y miosinas: acercamientos para estudiar un par\u00e1sito que elude las t\u00e9cnicas experimentales convencionales ..................................................................................... 253 Predicci\u00f3n de anemia en mujeres embarazadas con red neuronal ................................................. 259 Relaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n con f\u00f3rmula infantil a los tres meses con la ingesta de carne en la edad preescolar: estudio Preobe .............................................................................................. 263 Relaci\u00f3n entre el estado nutricional antropom\u00e9trico y el ausentismo escolar de los ni- \u00f1os(as) de treinta y cuatro escuelas rurales de los municipios de Anapoima y La Mesa, Cundinamarca ..................................................................................................................................... 265 Secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica de un aislamiento cl\u00ednico de Klebsiella multirresis- causante de infecci\u00f3n en pacientes V\u00f3lvulo de colon sigmoide: manejo actual ........................................................................................ Degastrogastrectom\u00eda por v\u00eda laparosc\u00f3pica (Video) ....................................................................... 273 Hallazgos histopatol\u00f3gicos y moleculares en placentas de embarazos que cursaron con preeclampsia ........................................................................................................................................ 275 Isquemia intestinal segmentaria resuelta por liberaci\u00f3n de brida cong\u00e9nita por laparoscopia .... 277 Manejo de bilioperitonitis por laparoscopia como complicaci\u00f3n de la presencia de con-ducto de Luschka en paciente POP de colecistectom\u00eda por laparoscopia (caso cl\u00ednico) .............. 279 Miotom\u00eda de Heller y fundoplicatura parcial anterior por v\u00eda laparosc\u00f3pica: c\u00f3mo lo hacemos .. 281 IV. INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS 283 An\u00e1lisis de la regulaci\u00f3n en biobancos de ADN humano para investigaci\u00f3n biom\u00e9dica ............... 285 Caracterizaci\u00f3n del sujeto trabajador de la empresa contempor\u00e1nea: gesti\u00f3n de s\u00ed y admi-nistraci\u00f3n de la vida ............................................................................................................................ 289 Conflictos y dilemas bio\u00e9ticos en la formaci\u00f3n de odont\u00f3logos ..................................................... 293 Efectos de un programa de yoga sobre la calidad de vida, y variables afectivas, cognosciti-vas y funcionales, en pacientes con Alzheimer ................................................................................. 297 Estimulaci\u00f3n de la creatividad por medio de las artes pl\u00e1sticas para potenciar el pensa-miento matem\u00e1tico ............................................................................................................................. 299 Estudio hermen\u00e9utico-fenomenol\u00f3gico de la justicia en el mundo cotidiano con perspec- tiva bio\u00e9tica a partir de Alasdair MacIntyre ........................................................................................ 303 Factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora de estudiantes de segundo de primaria ........... 307 Fundamentos pedag\u00f3gicos para la ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior ............................................................................................................................. 311 Gu\u00eda cl\u00ednica de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes con artritis reumatoide .......................... 315 La innovaci\u00f3n como soporte al desarrollo sostenible en Colombia ................................................ 319 Convergencia de criterios de calidad en tres modelos de evaluaci\u00f3n institucional: CNA de Colombia, RUECA de la Red Iberoamericana de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y CONEAU del Per\u00fa ... 323 Incidencia del clima organizacional y la satisfacci\u00f3n en la eficiencia y efectividad de Pymes de la localidad de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1, Colombia ................................................................................. 327 Determinantes de bienestar subjetivo en la vejez en poblaci\u00f3n bogotana ..................................... 329 Adquisici\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de competencias discursivas en EFL y ESL (pragm\u00e1tica) .... 333 Implementaci\u00f3n de un modelo de coaching para incrementar la efectividad en las pymes de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1, Colombia .......................................................................................................... 339 Videos tutoriales: una estrategia B-S. Learning a prop\u00f3sito de los estilos de ense\u00f1an- za-aprendizaje de las matem\u00e1ticas y la f\u00edsica ..................................................................................... 343 Res\u00famenes programa de Filosof\u00eda y departamento de Humanidades ............................................ 347 V. SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N 353 \u00bfQu\u00e9 sabemos de la Ingenier\u00eda de tejidos? ........................................................................................ 355 An\u00e1lisis de ondas cerebrales obtenidas por neurofeedback a partir de la implementaci\u00f3n de un somn\u00edfero electr\u00f3nico .............................................................................................................. 357 Aprovechamiento de la fracci\u00f3n de lignina de la c\u00e1scara del pistacho como refuerzo de una resina, para el desarrollo de un nuevo material favorable al ambiente .................................... 359 Diagn\u00f3stico ambiental inicial de la microcuenca quebrada Palacio en el Parque Nacional Natural Chingaza ................................................................................................................................. 361 Estudio exploratorio acerca del concepto de la innovaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n en el sector empresarial ............................................................................................................................... 365 Evaluaci\u00f3n de la c\u00e1scara residual de cultivos de cacao (Theobroma cacao) del municipio de Rovira (Tolima) como posible fuente de az\u00facares reductores ................................................... 367 Evaluaci\u00f3n de las propiedades de la celulosa proveniente de la planta Scirpus lacustris y su viabilidad t\u00e9cnica para la obtenci\u00f3n de papel para embalaje de productos m\u00e9dicos ............... 369 Megaproyectos en el territorio wayuu: conflicto y paulatina extinci\u00f3n .......................................... 371 Modelo de coaching para incrementar la efectividad ....................................................................... 373 Modelo in vivo de regeneraci\u00f3n \u00f3sea mandibular a partir de c\u00e9lulas troncales dentales humanas ................................................................................................................................ 375 Obtenci\u00f3n de un material oligom\u00e9rico proveniente de la degradaci\u00f3n termol\u00edtica del po-liestireno expandido de embalaje empleando aceite residual de cocina ........................................ 377 Plan de manejo ambiental para conservaci\u00f3n de mam\u00edferos en cautiverio y la problem\u00e1tica actual ............................................................................................................................. 379 Proyecto Laguna de F\u00faquene: investigaci\u00f3n con sentido, respeto por la vida y la cultura ........... 381 S\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica, f\u00edsica y biol\u00f3gica del Quitosano y la Hidroxiapatita para la obtenci\u00f3n de un composito a base de nano-part\u00edculas con propiedades de regeneraci\u00f3n \u00f3sea ............................................................................................................................... 383 Valoraci\u00f3n visual y pr\u00e1cticas de los ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad sobre su cuidado ocular en el municipio de Facatativ\u00e1, Cundinamarca .................................................... 385Este n\u00famero recoge los res\u00famenes de los trabajos presentados por un nume- roso grupo de investigadores, acad\u00e9micos y estudiantes de la Instituci\u00f3n en el XX Congreso Institucional de Investigaciones de la Universidad El Bosque. En esta ocasi\u00f3n, se muestran los resultados de los proyectos de la convocatoria 2012, presentados por grupos reconocidos o registrados, en las modalidades A, B, C, semilleros, cl\u00ednica y estado del arte. El objetivo que se propuso esta convocatoria fue fomentar la gesti\u00f3n investigativa de la Universidad y las acti- vidades relacionadas con el desarrollo tecnol\u00f3gico, la innovaci\u00f3n y la transfe- rencia del conocimiento, con el fin de lograr mayor visibilidad de la actividad cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, art\u00edstica y cultural de la Universidad, en los \u00e1mbitos nacional e internacional. Para esta esta vigencia, la Universidad, a trav\u00e9s de la Vicerrector\u00eda de Investigaciones, destin\u00f3 $664.768.000. Las memorias presentan tambi\u00e9n avances de semilleros investigaci\u00f3n, res\u00famenes de tesis doctorales y de maestr\u00eda, con resultados relevantes en in-vestigaci\u00f3n, y trabajos meritorios de grado y posgrado. La cantidad temas y la diversidad de problemas abordados muestran, una vez m\u00e1s, que la investiga- ci\u00f3n en la Universidad, en todas sus dimensiones, representa hoy una din\u00e1mi- ca fundamental en el quehacer acad\u00e9mico de la Instituci\u00f3n. En ese mismo sen- tido, el enfoque biopsicosocial se constituye en el eje que integra y proyecta la actividad investigativa de la Universidad El Bosque. Esperamos haber consignado de la mejor manera los res\u00famenes que fueron enviados con antelaci\u00f3n por los ponentes a la Vicerrector\u00eda de Investi-gaciones y la Editorial Universidad El Bosque. Posteriormente, la Editorial pu-blicar\u00e1 en una edici\u00f3n especial de las memorias los textos de las conferencias internacionales y de los invitados especiales al Congreso. Tambi\u00e9n incluiremos trabajos que al cierre de esta edici\u00f3n siguieron llegando para su publicaci\u00f3n.Presentaci\u00f3nsalud oralI. Investigaci\u00f3n en| 23 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESAdopci\u00f3n del consenso de ense\u00f1anza de cariolog\u00eda en las faculta- de cariolog\u00eda, ense\u00f1anza, Colombia, consenso, adopci\u00f3n. 1 Este proyecto fue financiado por la Universidad El Bosque y la Alianza por un Futuro Libre de Caries, Colgate Pal- molive 2 Integrantes de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries (UNICA), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Desde 2011, la Alianza por un Futuro Libre de Caries (AFLC) est\u00e1 trabajando con las facultades de odontolog\u00eda de Colombia en la transformaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de cariolog\u00eda, promoviendo la adopci\u00f3n del paradigma actual en caries. En 2013, se alcanz\u00f3 un consenso en cariolog\u00eda para estudiantes de pregra- do de odontolog\u00eda, el cual fue distribuido a nivel nacional y socializado a nivel nacional e internacional. Objetivo Evaluar, por medio de una encuesta, la adopci\u00f3n del paradigma actual en caries y del consenso en las facultades de odontolog\u00eda del pa\u00eds. M\u00e9todos A partir de una encuesta sobre ense\u00f1anza de cariolog\u00eda en Am\u00e9rica Latina y del documento de consenso, se elabor\u00f3 un cuestionario con treinta y nueve preguntas enfocadas en evaluar la adopci\u00f3n del consenso en veintis\u00e9is facultades de odontolog\u00eda del pa\u00eds. El cuestionario fue enviado a decanos y docentes involucrados en la ense\u00f1anza de cariolog\u00eda. Resultados Veintid\u00f3s facultades respondieron (84,6%). El consenso ha sido ampliamente socializado (81,8%). La mayor\u00eda ha incluido o incluir\u00e1 contenidos dentro de los seis dominios del consenso (81,1%-95,5%). Se encontr\u00f3 un aumento en el uso de literatura de apoyo espec\u00edfica para cariolog\u00eda (Fejerskov y Kidd: 81,8% vs. 27,2%; Thylstrup y Fejerskov: 54,2% vs. 50%), y de la gu\u00eda para manejo de caries realizada por la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 (86,4% vs. 31,8%). La mayor\u00eda ha incorporado la herramienta virtual para ense\u00f1anza de ICDAS (90,9%) y art\u00edculos originales y revisiones (72,7%). Se encontr\u00f3 un aumento | 25 24 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen pr\u00e1cticas precl\u00ednicas (90,9% vs. criterios ICDAS) regis- tran en la cl\u00ednica lesiones iniciales de caries comparados con el 38,1% encontrado previamente. Las radiograf\u00edas coronales son usadas para detecci\u00f3n/valoraci\u00f3n de caries ocasionalmente en 81,8%, siempre solo en pacientes pedi\u00e1tricos (31,8%) y siempre en 9,1%. El manejo cl\u00ednico de caries por valoraci\u00f3n de riesgo realizado ocasionalmente/siempre increment\u00f3 (100% vs. 87,5%). Se encontr\u00f3 una disminuci\u00f3n en las facultades que realizan tratamiento no operatorio de lesiones iniciales de caries (45,5% vs. 58,3%). Con respecto a las calificaciones dadas a las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas de los estudiantes, el 45,5% le da igual valor a tratamientos no operatorios que a operatorios; el 31,8% da menor valor a trata- mientos no operatorios; el 9.1% le da mayor valor a tratamientos no operatorios de ni\u00f1os y el 4,5% no realiza tratamientos no operatorios. Otros aspectos: este consenso ha estimulado la realizaci\u00f3n de proyectos sociales relacio- nados con cariolog\u00eda (72,7%), actividades de educaci\u00f3n continuada (59,1%) e investigaci\u00f3n (77,3%). Las principales dificultades que se reportan para la adopci\u00f3n del paradigma son: falta de capacitaci\u00f3n y unificaci\u00f3n de conceptos (50%); resistencia al cambio de paradigma por docentes m\u00e1s antiguos (13,6%) o especialistas (18,2%), y fallas de difusi\u00f3n (18,2%). La mayor\u00eda (95,5%) refiere que el trabajo de la AFLC ha motivado revisiones curriculares, mejoras en la ense\u00f1anza de cariolog\u00eda y trabajo conjunto. El 9,1% propone que la AFLC eval\u00fae la percepci\u00f3n de estudiantes/pacientes frente al paradigma actual de caries. Conclusiones Este seguimiento permiti\u00f3 detectar debilidades y oportunidades para continuar con el trabajo de la AFLC con las facultades de odontolog\u00eda del pa\u00eds.Caracter\u00edsticas cefalom\u00e9tricas craneofaciales, cervicales y far\u00edngeas en individuos con labio y paladar fisurado y apnea del sue\u00f1o. Serie de casos Colorado, Catalina; Gonz\u00e1lez Carrera, Mar\u00eda Clara; Mart\u00ednez, Claudia Marcela; Prada, Rolando; Mora, Ingrid; Bautista, Gloria3 clave: caracter\u00edsticas cefalom\u00e9tricas, labio y paladar fisurado, apnea obstructiva del sue\u00f1o. 3 Unidad de Manejo Integral de Malformaciones Craneofaciales (UMIMC), Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n El s\u00edndrome de apnea/hipopnea obstructiva del sue\u00f1o (sahos) es un desorden respiratorio ca- racterizado por una obstrucci\u00f3n parcial prolongada de las v\u00edas superiores o por una obstrucci\u00f3n comple- ta intermitente que interrumpe la ventilaci\u00f3n y los patrones normales durante el sue\u00f1o. El diagn\u00f3stico asegura el tratamiento adecuado y previene complicaciones. La prevalencia de los trastornos respirato-rios del sue\u00f1o en pacientes con labio y paladar hendido es de 37,5%, mayor que en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1- trica sin hendidura (3-12%). La radiograf\u00eda lateral de cr\u00e1neo y los hallazgos cefalom\u00e9tricos pueden mostrar en estos pacientes cambios en la morfolog\u00eda craneofacial, cervical y far\u00edngea que, unidos a caracter\u00edsticas cl\u00ednicas como ron- quidos y fatiga, pueden indicar riesgo de tener el s\u00edndrome de apnea/hipoapnea obstructiva del sue\u00f1o. Objetivo general Describir las caracter\u00edsticas cefalom\u00e9tricas cr\u00e1neofaciales, cervicales y far\u00edngeas en pacientes con labio y paladar hendido y sahos. Materiales y m\u00e9todos Estudio descriptivo, previa autorizaci\u00f3n institucional, con un examinador calibrado (CCI in- ter-examinador 0,8-0,98 e intra-examinador CCI 0,92-1) que analiz\u00f3 retrospectivamente los registros en historias cl\u00ednicas de 13 casos de pacientes entre 7 y 20 a\u00f1os de edad (8 hombres y 5 mujeres) con secuela de labio y paladar hendido, y diferentes grados de desorden respiratorio (cinco casos de sahos leve, uno moderado y uno severo; un caso con resistencia de la v\u00eda a\u00e9rea superior y ronquido; uno con obstruc- ci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior y ronquido, y cuatro con estudio normal durante el sue\u00f1o); estos pacientes cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n: tener radiograf\u00eda de perfil y polisomnograf\u00eda con hasta 6 meses de diferencia, no haber tenido tratamiento previo para la apnea, ni tratamiento ortop\u00e9dico-ortod\u00f3ntico. | 27 26 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESLas medidas lineales y angulares usadas fueron descritas por Bolton (1975), Mac Namara (1984), Johns, Sandler y Braun (1993), Oosterkamp (2007) y Kirsi Piril\u00e4-Parkkinen (2010). Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo, se\u00f1alando las caracter\u00edsticas de cada grupo de medidas, seg\u00fan los est\u00e1ndares de normalidad para la edad, el g\u00e9nero y frente al diagn\u00f3stico de la polisomnograf\u00eda. Resultados Las caracter\u00edsticas cefalom\u00e9tricas variaron para la mayor\u00eda de las medidas. La base de cr\u00e1neo se encontr\u00f3 disminuida en todos los pacientes; 9 de 13 presentaron valores menores al promedio para el perfil esquel\u00e9tico (S-N-Pg), y todos presentaron valores disminuidos en los cuatro grupos de medidas maxilares usadas (A-N mm., SNA, Co-A mm., ENP-ENA mm.). Se present\u00f3 micrognatismo mandibular (Co-Gn mm) en 12 pacientes; la mayor disminuci\u00f3n se advirti\u00f3 en el paciente con sahos severo. El espa- cio far\u00edngeo superior se observ\u00f3 disminuido en 11 de 13 pacientes, y el inferior se observ\u00f3 disminuido en 9. La distancia lineal del hioides al plano mandibular solo se observ\u00f3 aumentada en el paciente con sahos severo. Conclusioes Aunque los resultados no permiten identificar diferencias entre los grupos analizados para esta- blecer las caracter\u00edsticas propias de cada patolog\u00eda, todos los pacientes mostraron alg\u00fan grado de altera-ci\u00f3n. Se requiere desarrollar m\u00e1s investigaci\u00f3n que permita identificar plenamente las caracter\u00edsticas del sahos en pacientes con labio y paladar hendido.Caracterizaci\u00f3n de los determinantes sociales en salud en el \u00e1m- bito familiar e institucional en relaci\u00f3n con la caries dental de la primera infancia de Anapoima, Cundinamarca Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Juli\u00e1n Camilo4, Rico Mendoza, Jeibar Emanuel5, Roa L\u00f3pez, Catherine Andrea6, Or- tega Mora, Juan Viviana9, Martignon Biermann, Stefan\u00eda10 Palabras clave: determinantes sociales de la salud, promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad. 4 Estudiante de pregrado. 5 Estudiante de pregrado. 6 Estudiante de pregrado. 7 Estudiante de pregrado. 8 Mag\u00edster en Desarrollo Educativo y Social. Instructor Asociado, Universidad El bosque. 9 Magister en Odontolog\u00eda. Profesora Asociada, Universidad El Bosque. 10 PhD en Ciencias de la Salud con \u00e9nfasis en Caries Dental, University of Copenhagen, Copenhague, Dinamarca. Directora grupo de investigaci\u00f3n Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries (UNICA), Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Desde el a\u00f1o 2012, en el marco de la Alianza Global por un Futuro Libre de Caries (cap\u00edtulo Colombia), la Universidad El Bosque viene trabajando en el territorio demostrativo de Anapoima, Cun- dinamarca, conjuntamente con la Alcald\u00eda Municipal, el Centro de Salud, otras entidades (tanto p\u00fablicas como privadas) y la comunidad en general para cumplir con la meta global establecida por este proyecto de lograr que los ni\u00f1os que nazcan a partir del a\u00f1o 2026 permanezcan libres de experiencia de caries. Una primera fase consisti\u00f3 en realizar el levantamiento epidemiol\u00f3gico inicial que permitiera identificar las condiciones de salud general y oral de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os del municipio. En el caso de la salud oral, se pudo establecer para la primera infancia de este municipio una prevalencia de experiencia de caries por superficie del 35,1% que aumentaba a 56,3% al incluir lesiones iniciales. Un promedio de experiencia de caries por diente de 1,3 \u00b12,2; por superficie, de 2,4\u00b15,2, y de 3,2\u00b14,5 al incluir las lesiones iniciales. Aunque estos promedios se encuentran por debajo de los promedios nacionales, se identific\u00f3 un riesgo de desarrollar nuevas lesiones entre alto y muy alto, lo que est\u00e1 relacionado con factores so-cioecon\u00f3micos y culturales como el nivel educativo de los padres, la precarizaci\u00f3n laboral de las familias, el acceso a servicios de salud, las inequidades sociales entre el sector rural y urbano, entre otros. Tales resultados, y el hecho de haber encontrado ni\u00f1os con muy malas condiciones de salud oral, frente a otros en condiciones totalmente opuestas, llevaron a buscar la explicaci\u00f3n del estado de salud oral en las con-| 29 28 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESdiciones sociales de los \u00e1mbitos particulares (familia, instituciones) que rodean a esta poblaci\u00f3n, a fin de poder proponer acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n en salud que se ajusten a sus necesidades. Objetivo general Establecer la relaci\u00f3n de los determinantes sociales, en los \u00e1mbitos familiar e institucional, con el desarrollo de caries dental de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os del territorio de Anapoima, Cundinamarca. M\u00e9todos Para el desarrollo de este trabajo, se cont\u00f3 con el aval del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad El Bosque. Se elaboraron dos instrumentos de caracterizaci\u00f3n, dirigidos a instituciones y familias respecti- vamente, los cuales tomaron como referencia algunos elementos de fichas utilizadas por la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 para la caracterizaci\u00f3n de familias en el desarrollo del Plan de Intervenciones Colectivas (PIC) del Distrito; a su vez, estos instrumentos fueron revisados, complementados y aprobados por expertos en investigaci\u00f3n cualitativa. El instrumento para familias indaga acerca de aspectos como: la ubicaci\u00f3n del hogar, las condicio- nes materiales del mismo, la constituci\u00f3n de la familia, las condiciones ambientales de la casa, el acceso a servicios de salud y las condiciones materiales espec\u00edficas para el desarrollo de las pr\u00e1cticas de higiene oral. En el caso de las instituciones, se busca reconocer la ubicaci\u00f3n de la instituci\u00f3n, el estado de su infraestructura, la poblaci\u00f3n que atiende, la oferta de servicios y la cualificaci\u00f3n del personal que presta estos servicios, adem\u00e1s de las pr\u00e1cticas espec\u00edficas de salud que desarrollan en salud oral, la infraestruc-tura y las din\u00e1micas de las pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas que promueven. A partir de la base de datos de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del Municipio, del Plan de Intervencio- nes Colectivas (PIC) y de la Mesa para la Primera Infancia de Anapoima, se obtuvo informaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n de 0 a 5 a\u00f1os, institucionalizada y no institucionalizada, con ubicaci\u00f3n urbana y rural. Para el caso de las instituciones, se realizaron visitas iniciales para socializar los objetivos del estudio y gestionar los permisos correspondientes para el desarrollo de la caracterizaci\u00f3n. Para la caracterizaci\u00f3n familiar, a trav\u00e9s de las instituciones antes mencionadas, se obtuvieron consentimientos informados de los padres o madres de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y se programaron las visitas a los hogares. Posteriormente, se realizaron visitas de caracterizaci\u00f3n a las instituciones en las que se hizo un proceso de observaci\u00f3n y preguntas a los encargados de cada sitio, a partir del instrumento de caracteri-zaci\u00f3n espec\u00edfico. En cuanto a las familias, se realizaron visitas seg\u00fan la programaci\u00f3n establecida. Para el trabajo con las familias de la zona rural, se cont\u00f3 con el acompa\u00f1amiento de los promotores de salud del Hospital en el desarrollo de las acciones del PIC. En estas visitas de caracterizaci\u00f3n a familias igualmente se observaban las condiciones del hogar, seg\u00fan lo establecido en la gu\u00eda de caracterizaci\u00f3n familiar. La informaci\u00f3n obtenida se condens\u00f3 en una base de datos en Excel, la cual contiene cada uno de los \u00edtems incluidos en los instrumentos. Un primer proceso de an\u00e1lisis consisti\u00f3 en organizar la infor - maci\u00f3n a partir de unas categor\u00edas preestablecidas, as\u00ed:En instituciones Disposiciones normativas para el desarrollo de pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y preven-ci\u00f3n de la enfermedad para ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os. Condiciones materiales y log\u00edsticas para el desarrollo de pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad para ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os. Oferta de servicios especifica en promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad para ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os. Conocimientos y disposici\u00f3n del personal de la instituci\u00f3n para el desarrollo de las pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad para ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os En familias Condiciones de infraestructura y de saneamiento de la vivienda que favorecen o desfavore-cen las condiciones de salud general y oral de ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 0 y 5 a\u00f1os y gestantes. Factores socioecon\u00f3micos familiares en relaci\u00f3n con las condiciones de salud general y oral de ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os y gestantes. Condiciones de infraestructura y disposici\u00f3n de materiales para el desarrollo de pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas en salud (lavado de manos e higiene oral) para ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os y gestantes. Condiciones de vida generales de ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os y gestantes Con el desarrollo de estas categor\u00edas se realiz\u00f3 un segundo momento de an\u00e1lisis, desde el mo- delo de los determinantes sociales de la salud, relacionando las condiciones identificadas (categor\u00edas), las cuales corresponden a la esfera de lo particular en este modelo, con las condiciones de salud general y oral que corresponden a la esfera de lo individual para poder establecer las relaciones entre ambas esferas (individual y particular) y poder determinar donde se deben concentrar los esfuerzos para el desarrollo de acciones de promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad y atenci\u00f3n en salud de la primera infancia del municipio. Resultados De acuerdo con la informaci\u00f3n obtenida de la direcci\u00f3n de la Mesa de Primera Infancia, existen instituciones dedicadas exclusivamente a primera infancia (jardines y hogares comunitarios), donde se condensa la poblaci\u00f3n institucionalizada; no obstante, existe poblaci\u00f3n menor de seis a\u00f1os en institucio- nes educativas del sector p\u00fablico y privado, de acuerdo con la informaci\u00f3n suministrada por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del municipio. Los menores institucionalizados se captaron en los jardines y hogares y los no institucionalizados a trav\u00e9s de los \"entornos familiares\" desarrollados por el ICBF, del programa de entrega de alimentos de la alcald\u00eda del municipio o de las consultas de crecimiento y desarrollo del Centro de Salud. Como un primer momento, se caracterizaron las seis instituciones identificadas como de exclusi- va atenci\u00f3n a la primera infancia, cinco ubicadas en la zona urbana y una en la rural. Se realizaron visitas de caracterizaci\u00f3n a cincuenta de las ciento setenta y ocho familias de ni\u00f1os institucionalizados. A trav\u00e9s | 31 30 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESde las convocatorias realizadas por los promotores de salud y de tres \"entornos familiares\" se captaron y caracterizaron veintinueve familias. En cuanto a las instituciones, se observ\u00f3 una disposici\u00f3n normativa de cada espacio que exige la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de higiene que protejan la salud a todo nivel, en las que se incluye la salud oral; esto en parte garantiza que cada instituci\u00f3n busque los medios necesarios para que efectivamente estas pr\u00e1cticas se den en su interior, lo cual se evidenci\u00f3 en cada sitio al verificar la disposici\u00f3n de espacios y elementos de higiene e infraestructura para desarrollar pr\u00e1cticas de cuidado en salud oral. El hecho de que sea una directriz institucional tambi\u00e9n puede tener una debilidad en la medida en que estas disposiciones se entiendan como un requisito, de los tantos que tienen que cumplir ante las directivas y \u00f3rganos de control, lo que puede llevar a que las pr\u00e1cticas no tengan la frecuencia y calidad adecuadas, aspecto fundamental a la hora de pensar en acciones que protejan la salud oral de la primera infancia. Esto se debe a que posiblemente dichas directrices no responden a un inter\u00e9s generado dentro de cada instituci\u00f3n, sus docentes, los familiares e incluso los ni\u00f1os, lo que es causa de que en otros aspectos observados se identifique el desarrollo de unas pr\u00e1cticas inconstantes relacionadas con dificul- tades log\u00edsticas y de tiempo en algunas de las instituciones que podr\u00edan estar confirmando lo expresado frente a las disposiciones institucionales. Por el lado de las familias tambi\u00e9n se evidencia una disposici\u00f3n de infraestructura y de elementos para la higiene que no se reflejan en acompa\u00f1amiento constante de las pr\u00e1cticas de limpieza por parte de los cuidadores, situaci\u00f3n que, como ya se mencion\u00f3, es fundamental dentro de las pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas. Esto se puede explicar por el establecimiento de otras prioridades en la familia, como la subsistencia, por encima del inter\u00e9s por los procesos de salud bucal; as\u00ed como por dificultades de acceso a los servicios de educaci\u00f3n en salud, lo cual exige acciones conjuntas con diferentes instituciones del sector social y econ\u00f3mico del municipio. Conclusiones Las condiciones de vida que se promueven a nivel familiar e institucional para la primera infancia del municipio de Anapoima son fundamentales en la determinaci\u00f3n de las condiciones de salud-enfer - medad de este grupo poblacional; por lo tanto, se requiere de un abordaje integral que vincule a todos los sectores sociales del municipio y que tenga en cuenta las caracter\u00edsticas particulares de los \u00e1mbitos estudiados, para generar ambientes y estrategias que favorezcan condiciones de calidad de vida que se traduzcan en buenas condiciones de salud general y oral de la primera infancia de Anapoima.Condici\u00f3n periodontal en pacientes colombianos con artritis idiop\u00e1tica juvenil Porphyromonas gingivalis, enfermedad periodontal. 11 M\u00e9dica Pediatra Reumat\u00f3loga. Profesora Asociada, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. 12 M\u00e9dico Pediatra. Residente del Posgrado en Reumatolog\u00eda, Facultad de Medicina. Universidad El Bosque. 13 Odont\u00f3loga Periodoncista. Profesora Asistente, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 14 Bacteri\u00f3loga. Instructora Asistente de la Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda y Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 15 Odont\u00f3loga. Residente del Posgrado en Periodoncia y Medicina oral, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 16 Bacteri\u00f3loga. Profesora Asociada, Unidad de investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 17 Odont\u00f3loga Periodoncista. Profesora Titular, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Vicerrector\u00eda de Investi- gaciones, Universidad El Bosque. 18 Bacteri\u00f3loga. Profesora Asociada, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n La artritis idiop\u00e1tica juvenil (AIJ) es la artropat\u00eda inflamatoria cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en la edad pedi\u00e1trica. Se caracteriza por la presencia de artritis que inicia antes de los diecis\u00e9is a\u00f1os, con una du- raci\u00f3n superior a seis semanas y de etiolog\u00eda desconocida, despu\u00e9s de excluir otras causas de artritis. El compromiso articular se manifiesta por edema articular, limitaci\u00f3n en el rango del movimiento, dolor articular o sensaci\u00f3n de calor local. Esta entidad incluye siete fenotipos cl\u00ednicos diferentes, que permiten establecer grupos homog\u00e9neos en cuanto a su aparici\u00f3n, curso y pron\u00f3stico, y que los hace mutuamen- te excluyentes. Y es que establecer grupos m\u00e1s o menos homog\u00e9neos facilita la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica. Esta nueva clasificaci\u00f3n ha sido propuesta por la Liga Internacional de las Asociaciones de Reumatolog\u00eda (ILAR), en Santiago de Chile, en 1994, y revisada en Durban en 1997, en donde se asig-naron las siguientes categor\u00edas de clasificaci\u00f3n: 1. Oligoartritis: afecta de 1 a 4 articulaciones en los primeros 6 meses de la enfermedad; se subdivide en persistente, cuando hay afecci\u00f3n de hasta 4 articulaciones durante el curso de la enfermedad, y extendida, cuando la afecci\u00f3n es de m\u00e1s de 4 articulaciones despu\u00e9s de los primeros 6 meses de la enfermedad.| 33 32 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES 2. Poliartritis con factor reumatoide negativo: compromete 5 o m\u00e1s articulaciones durante los primeros 6 meses de la enfermedad con factor reumatoide negativo. 3. Poliartritis con factor reumatoide positivo: compromete 5 o m\u00e1s articulaciones en los prime-ros 6 meses de la enfermedad, en presencia de factor reumatoide (IgM) positivo, detectado en dos o m\u00e1s ocasiones, con al menos 12 semanas de diferencia entre las determinaciones. 4. AIJ sist\u00e9mica: compromete una o m\u00e1s articulaciones, acompa\u00f1ada o precedida por fiebre de al menos 15 d\u00edas de duraci\u00f3n y al menos uno de los siguientes s\u00edntomas: Artritis psori\u00e1sica: presencia de artritis y psoriasis o artritis y al menos dos de los siguientes s\u00edntomas: dactilitis, punteado en u\u00f1as u onic\u00f3lisis, o psoriasis en familiar de primer grado. 6. Artritis relacionada con entesitis: artritis y entesitis, o artritis o entesitis con al menos dos de los siguientes s\u00edntomas: presencia o historia de dolor sacro-il\u00edaco o dolor lumbosacro inflamatorio, ant\u00edgeno HLA-B27 positivo, artritis de inicio en un var\u00f3n mayor de 6 a\u00f1os de edad, uve\u00edtis anterior aguda sintom\u00e1tica o historia familiar en primer grado de enfermedad relacionada con el HLA-B27. 7. Artritis indiferenciada: artritis que no cumple criterios para ninguna de las categor\u00edas pre- vias, o cumple criterios para dos o m\u00e1s grupos. La causa de la AIJ sigue siendo desconocida. Se considera una enfermedad de etiolog\u00eda multi- factorial, de la cual se sabe que existe una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica del hu\u00e9sped a padecerla y factores ambientales como infecciones que pueden actuar como disparadores del proceso patog\u00e9nico. Una vez iniciada la respuesta inflamatoria, esta se vuelve exagerada, se perpet\u00faa y es la responsable del da\u00f1o tisular a nivel de la membrana sinovial. Existen enfermedades que comparten similitudes histol\u00f3gicas, morfol\u00f3gicas e inmunol\u00f3gicas, como la artritis y la periodontitis, que resultan en destrucci\u00f3n tisular. Aunque una relaci\u00f3n causal no ha sido establecida entre estas dos condiciones, m\u00faltiples estudios han demostrado un incremento en la prevalencia de pacientes con periodontitis y artritis reumatoide del adulto. La enfermedad periodontal (EP) es una infecci\u00f3n cr\u00f3nica producida por bacterias anaerobias Gram negativas dentro del surco gingival, en donde hay una destrucci\u00f3n de los tejidos de soporte del diente por una respuesta inflamatoria inmune del hu\u00e9sped. Cl\u00ednicamente se manifiesta por una enc\u00eda inflamada, presencia de bolsas periodontales o como una recesi\u00f3n gingival, debido a la p\u00e9rdida de in- serci\u00f3n y del soporte \u00f3seo. Afecta m\u00e1s frecuentemente a los adultos, aunque tambi\u00e9n puede aparecer en ni\u00f1os y adolescentes. Se asocia principalmente con bacterias Gram negativas que inician una serie de eventos que conducen a la p\u00e9rdida de inserci\u00f3n periodontal y del tejido que rodea los dientes. La asociaci\u00f3n con AR ha sido previamente descrita en adultos, y no existe mucha informaci\u00f3n acerca de la asociaci\u00f3n de ni\u00f1os o adolescentes con AIJ. Algunos estudios han revelado la susceptibilidad de los pa- cientes con AIJ a presentar enfermedad periodontal. Es importante insistir en la b\u00fasqueda de la relaci\u00f3n de AIJ y enfermedad periodontal a mediano y largo plazo, debido a que la trasmisi\u00f3n de bacterias perio-dontopat\u00f3genas, como la P. gingivalis, se da por los miembros de la familia y en ni\u00f1os concretamente por sus padres.La enfermedad periodontal se atribuye principalmente a los microorganismos presentes en la placa bacteriana. Se ha encontrado presencia de P. gingivalis en un 1,5 % en ni\u00f1os japoneses con salud periodontal y en ni\u00f1os con enfermedad periodontal en 29,6 %. En poblaci\u00f3n m\u00e1s cercana a la nuestra, en Brasil, se eval\u00faan pat\u00f3genos periodontales desde reci\u00e9n nacidos hasta ni\u00f1os con dentici\u00f3n mixta y se reporta que la P. gingivalis no se detecta en ning\u00fan sitio de los dos grupos, pero se hall\u00f3 la T. denticola, C. rectus. P intermedia, T forshytia, en ni\u00f1os de seis a trece a\u00f1os, lo cual indica que la colonizaci\u00f3n es dependiente de la aparici\u00f3n de la dentici\u00f3n. A partir de estos antecedentes, surge el inter\u00e9s de evaluar periodontalmente ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de AIJ para establecer la posible asociaci\u00f3n entre la enfermedad periodontal o la presencia de P. gingivalis con el desarrollo de la enfermedad. Objetivos Investigar el estado periodontal de un grupo de pacientes con AIJ que reciben tratamiento y establecer asociaciones entre \u00edndices cl\u00ednicos. M\u00e9todos Se incluyeron cincuenta y un pacientes mayores de diez a\u00f1os de edad, con diagn\u00f3stico de AIJ, quienes tuvieran una duraci\u00f3n de la enfermedad igual o mayor a seis meses y que tuvieran seguimiento por reumatolog\u00eda pedi\u00e1trica de forma regular. T odos los casos fueron evaluados por un reumat\u00f3logo pe- diatra y cumpl\u00edan criterios de la ILAR para el diagn\u00f3stico de AIJ en las distintas categor\u00edas. Los pacientes excluidos fueron aquellos con procesos infecciosos en curso, tratamiento periodontal en los \u00faltimos seis meses u ortodoncia, uso de antibi\u00f3ticos en los \u00faltimos tres meses, menores de 10 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de alguna otra enfermedad autoinmune y discapacidad funcional mayor. El examen periodontal fue realizado por dos periodoncistas calibrados, con la sonda Carolina del Norte (Hu-Friedy PCPUNC 15), y se registraron los siguientes par\u00e1metros en los seis sitios (mesovestibu-lar, centrovestibular, distovestibular, mesopalatino, centropalatino, distopalatino) de cada diente: Placa bacteriana: presencia o ausencia de placa visible (se estableci\u00f3 un porcentaje con base en el total de sitios evaluados). Sangrado al sondaje: presencia o ausencia de sangrado gingival (se estableci\u00f3 un porcentaje con base en el total de sitios evaluados). Profundidad al sondaje: distancia entre el margen gingival y el fondo del surco gingival en mm. Nivel de inserci\u00f3n: distancia entre la uni\u00f3n amelocementaria y el fondo del surco gingival en mm. Las medidas periodontales se utilizaron para clasificar a los pacientes, usando la definici\u00f3n de caso de la Federaci\u00f3n Europea de Periodoncia, que define un caso con periodontitis por presencia de p\u00e9rdida de inserci\u00f3n proximal de 3 mm en dos o m\u00e1s dientes no adyacentes. No se tuvieron en cuenta los terceros molares. T odos los dientes estaban completamente erupcionados. Despu\u00e9s de realizado el examen periodontal, se tomaron muestras de placa subgingival con puntas de papel de los seis sitios periodontalmente m\u00e1s afectados. Se retir\u00f3 la placa supragingival con una cureta y posteriormente se introdujeron las puntas de papel est\u00e9riles por veinte segundos dentro | 35 34 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESde cada surco. Estas fueron llevadas a un tubo eppendorf con el fin de establecer la presencia de P. gin- givalis y A. Actinomycetemcomitans por PCR con primers espec\u00edficos de especie de placa subgingival. Se realizaron un an\u00e1lisis descriptivo (frecuencias y medias +/ desviaciones est\u00e1ndar), correla- ciones no param\u00e9tricas por prueba de Kruskal Wallis y prueba U de Mann-Whitney. Los datos categ\u00f3ricos fueron comparados por Chi cuadrado. Los valores menores de P 0,05 fueron considerados significativos. T odos los an\u00e1lisis fueron realizados en paquete estad\u00edstico SSP versi\u00f3n 18. Este estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad El Bosque y del Hospital Mili- tar, y financiado por Colciencias (c\u00f3digo 31734 CT 402). T odos los participantes y padres fueron informa- dos sobre los objetivos y m\u00e9todos del estudio y firmaron un consentimiento y asentimiento informado. Resultados De acuerdo con los criterios de la Federaci\u00f3n Europea de Periodoncia, la prevalencia de perio- dontitis fue del 7,8% (dos pacientes de sexo femenino y dos de sexo masculino), con un promedio de p\u00e9rdida de inserci\u00f3n de 3,48mm. El porcentaje de placa en estos pacientes fue del 65% (\u00b1 21,6), el de inflamaci\u00f3n 51% (\u00b1 16,1) y el de sangrado de 60% (\u00b1 24,2). Los porcentajes medios de placa, infla-maci\u00f3n y sangrado al sondaje del total de los pacientes fue de 45,8%(\u00b1 24,6), 27,3%(\u00b1 24) y 30,8%(\u00b1 22,4), respectivamente. Los pacientes que presentaron p\u00e9rdida de inserci\u00f3n eran mayores de 13 a\u00f1os. Los dientes m\u00e1s afectados por p\u00e9rdida de inserci\u00f3n ( 3mm) fueron el 27 y el 25, seguido del 15. El porcentaje de pacientes con presencia de Pg fue de 23,5 % con igual distribuci\u00f3n por sexo. De manera interesante, dos de los ni\u00f1os con presencia de Pg eran hermanos y ning\u00fan paciente present\u00f3 Aa. El subtipo con mayor presencia de Pg fue la artritis relacionada con entesitis (42.1%, p<0.05) y HLA-B27 positivo (47.4%). Conclusiones Estos resultados preliminares muestran que pacientes con AIJ en tratamiento presentan perio- dontitis, y que en algunos subtipos la presencia de Pg es relevante. Se sugiere investigar la condici\u00f3n periodontal de la familia y el curso cl\u00ednico de estos pacientes. Este es el primer estudio de la condici\u00f3n periodontal en ni\u00f1os colombianos con AIJ.Descripci\u00f3n fenot\u00edpica de individuos con labio y paladar hendido que presentan polimorfismo 939 en el gen BMP2 Acconciagioco, Andreina; Escobar, Lina; Mora, Ingrid; Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda : BMP2, polimorfismo, labio y paladar hendido, medidas cefalom\u00e9tricas, fenotipo. 19 Integrantes del grupo de investigaci\u00f3n Unidad de Manejo Integral de Malformaciones Craneofaciales (UMIMC), Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Uno de los defectos cong\u00e9nitos de mayor incidencia en el mundo es el labio y paladar hendido (HLP). El factor gen\u00e9tico es uno de los factores desencadenantes m\u00e1s importantes en este tipo de pato- log\u00edas y repercute en el fenotipo observado en los pacientes que la presentan. Ha sido demostrado en ratones que la prote\u00edna morfogen\u00e9tica \u00f3sea 2 (BMP2) es importante en la palatog\u00e9nesis; sin embargo, no hay reportes que establezcan si cambios en la secuencia nucleot\u00eddica de este gen se asocian con HLP y con cambios fenot\u00edpicos que puedan ser inducidos por alteraciones en BMP2. En un estudio previo realizado en la Universidad El Bosque, se evidenci\u00f3 la presencia de cuatro polimorfismos en el gen BMP2. Uno de ellos, que no hab\u00eda sido previamente reportado ni asociado con HLP, fue ubicado en el ex\u00f3n 2. Este polimorfismo corresponde a una mutaci\u00f3n, de tipo transici\u00f3n de G a A (posici\u00f3n 939 del mRNA), que se asoci\u00f3 de forma estad\u00edsticamente significativa con la presencia de HLP, aunque no se hab\u00edan descrito cambios fenot\u00edpicos particulares en los individuos que presentan este tipo de mutaci\u00f3n. Objetivo general El objetivo de este estudio fue describir los cambios a nivel craneofacial de individuos con HLP que presentan el polimorfismo G-A en la posici\u00f3n 939, junto con datos recolectados mediante un for - mato de historia cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos Este estudio descriptivo se realiz\u00f3 previo consentimiento y asentimiento informado. En los indi- viduos que presentaban HLP con presencia del polimorfismo 939, se realizaron doce mediciones lineales y nueve angulares en radiograf\u00edas cef\u00e1licas laterales obtenidas de los individuos antes de la realizaci\u00f3n del tratamiento ortod\u00f3ntico en la Universidad El Bosque. Las medidas corresponden a base de cr\u00e1neo, | 37 36 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESperfil facial, tercios faciales, posici\u00f3n y tama\u00f1o de maxilares superior e inferior y posici\u00f3n de incisivos superiores e inferiores. Las mediciones fueron realizadas por un evaluador previamente calibrado, inter e intraexaminador. Adicionalmente, se desarroll\u00f3 el formato de historia cl\u00ednica de la Universidad El Bos- que, en donde se tuvieron en cuenta puntos importantes como antecedentes familiares, antecedentes personales y odontograma (espec\u00edficamente anomal\u00edas dentales). Resultados En los datos recolectados mediante la historia cl\u00ednica, se observ\u00f3 que todos los individuos ana- lizados eran procedentes de Bogot\u00e1, ten\u00edan un promedio de edad de 13,8 a\u00f1os y todos presentaban hendidura labiopalatina completa. Posteriormente a la realizaci\u00f3n de los trazados cefalom\u00e9tricos, se en- contr\u00f3 una reducci\u00f3n en la longitud de la base del cr\u00e1neo en el 80% de los individuos. El 70 % present\u00f3 un \u00e1ngulo facial disminuido. Al evaluar la posici\u00f3n del maxilar superior, el 80% present\u00f3 retrognatismo maxilar con respecto a N perpendicular, y el 60% con respecto a SNA. El tama\u00f1o maxilar se encontr\u00f3 disminuido en un 80% con relaci\u00f3n a la norma (Co-A y ENA-ENP). En cuanto a la posici\u00f3n mandibular, el 70% de la muestra present\u00f3 retrognatismo mandibular con respecto a N perpendicular y el 80% con respecto a SNB. La longitud mandibular evaluada con las medidas Co-Gn, Ar-Go, Go-Pg, se encontr\u00f3 disminuida en un 80%, 60% y 70%, respectivamente. Al determinar la relaci\u00f3n m\u00e1xilo-mandibular se encontr\u00f3 que el 40% present\u00f3 una clase II esquel\u00e9tica, 40% present\u00f3 clase I esquel\u00e9tica y 20% present\u00f3 clase III esquel\u00e9tica. Respecto a la diferencia m\u00e1xilo-mandi- bular (Co-A/Co-Gn), se encontr\u00f3 que el 30% eran clase II esquel\u00e9tica, un 30% clase III y un 40% clase I esquel\u00e9tica. Al analizar las medidas verticales encontramos que, en la altura facial anterior total, el 30% present\u00f3 disminuci\u00f3n, el 50% present\u00f3 incremento de la altura y el 20% se encontr\u00f3 en la norma. El 50% de los individuos presentaron la altura facial anterior superior disminuida y el 50% seg\u00fan la norma; y en cuanto a la altura facial inferior, se observ\u00f3 30% disminuida, 50% aumentada y 20% en la norma que se correlaciona con un patr\u00f3n de crecimiento vertical encontrado en el 100% de la muestra (SN-Mand). A nivel dental se encontr\u00f3 que el 50% de los individuos presentaron palatoversi\u00f3n de incisivos superiores y el 70% linguoversi\u00f3n de incisivos inferiores. Conclusiones Los individuos analizados que presentaban polimorfismo 939 en el gen BMP2 presentaban, en el 100% de los casos, hendidura labiopalatina completa. A nivel craneofacial presentaron disminuci\u00f3n de base de cr\u00e1neo, maxilar superior e inferior con tama\u00f1o y posici\u00f3n disminuida, relaci\u00f3n esquel\u00e9tica predominante clase II, altura facial anterior aumentada con un patr\u00f3n de crecimiento vertical tambi\u00e9n aumentado y palatoversion de incisivos superiores y linguoversi\u00f3n de incivos inferiores. Queda por esta- blecer el papel del polimorfismo encontrado en BMP2 en la inducci\u00f3n de cambios fenot\u00edpicos observa- dos en los individuos que lo presentan.Diagn\u00f3stico diferencial entre caries y fluorosis: reproducibilidad en- tre examinadores en diagn\u00f3stico visual y dental, diagn\u00f3stico diferencial, reproducibilidad inter e in- tra-examinador, diagn\u00f3stico visual, histolog\u00eda. 20 UNICA (Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 21 UNICA (Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 22 UNICA (Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 23 Departamento de Odontolog\u00eda Preventiva y Comunitaria, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de Indiana. 24 UNICA (Unidad de Investigaci\u00f3n en Caries), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n La fluorosis dental es un defecto del desarrollo del esmalte, consecuencia del exceso en la inges- ti\u00f3n de fluoruros por v\u00eda sist\u00e9mica. Un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n en Colombia presenta fluorosis y, adem\u00e1s, el defecto con frecuencia coexiste con caries dental. Aunque la fluorosis dental se ha medido tradicionalmente en estudios epidemiol\u00f3gicos con el \u00edndice de Dean, el \u00edndice de Thylstrup & Fejerskov (TFI, por sus siglas en ingl\u00e9s) muestra mayor confiabilidad, sensibilidad y precisi\u00f3n. Asimismo, en la caracterizaci\u00f3n de la severidad, el TFI tiene la capacidad de diferenciar entre el espectro de cambios asociados con signos tempranos y con las formas m\u00e1s severas de fluorosis. El TFI tiene tambi\u00e9n validez biol\u00f3gica por presentar correlaci\u00f3n histol\u00f3gica. En cuanto a caries dental, el Sistema Internacional de Detecci\u00f3n y Valoraci\u00f3n de Caries Dental (ICDAS, por sus siglas en ingl\u00e9s), es el m\u00e1s utilizado para detectar lesiones de caries, desde las iniciales hasta las m\u00e1s severas. Ac- tualmente, el an\u00e1lisis histol\u00f3gico de fluorosis y caries dental puede hacerse por medio de microscop\u00eda de luz polarizada, tomograf\u00eda cuantitativa y estereomicroscop\u00eda. Algunas lesiones de caries dental (c\u00f3digos ICDAS 1-3) tienen una apariencia cl\u00ednica similar a los c\u00f3digos 1-5 del TFI. Puesto que las dos condicio- nes son de alta prevalencia en nuestra poblaci\u00f3n, los examinadores de estudios epidemiol\u00f3gicos deben estar propiamente entrenados en el diagn\u00f3stico diferencial de las dos condiciones, teniendo en cuenta hallazgos histol\u00f3gicos. Objetivo En el marco del proyecto \"Modelo de caracterizaci\u00f3n ambiental, epidemiol\u00f3gica, cl\u00ednico-histo- l\u00f3gica, inorg\u00e1nica y bioqu\u00edmica de la fluorosis dental en ni\u00f1os\", financiado por Colciencias, nos propu-| 39 38 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESsimos evaluar la reproducibilidad de cuatro examinadores entrenados en el diagn\u00f3stico diferencial de lesiones iniciales de caries (ICDAS) y de fluorosis (TFI) leve y moderada, y confirmar sus diagn\u00f3sticos con estereomicroscop\u00eda y microscop\u00eda de luz polarizada. Esto con el fin de entrenar cuatro examinadores en el diagn\u00f3stico diferencial de caries y fluorosis para estudios epidem iol\u00f3gicos posteriores. M\u00e9todo Con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica (UB.313.2012) y previo consentimiento informado, se recolectaron alrededor de 300 terceros molares permanentes en las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas de la Universi- dad El Bosque. Los dientes se limpiaron y almacenaron en soluci\u00f3n de timol al 0,02% en PBS, a una tem- peratura de 4 \u00b0C. Un examinador experimentado evalu\u00f3 todos los dientes recolectados para clasificarlos en tres grupos: dientes sanos, dientes con lesiones tempranas de caries dental (ICDAS 1-2) y dientes con fluorosis dental (TFI 1-4). Despu\u00e9s de un examen exhaustivo, seleccion\u00f3 22 dientes sanos sin signos de caries ni fluorosis (ICDAS 0 y TFI 0), 78 dientes con fluorosis (TFI 1-4) y 40 dientes con caries (ICDAS 1-2). En cada caso, se le asign\u00f3 un c\u00f3digo a cada diente de acuerdo con los \u00edndices de caries y fluorosis, especificando la superficie examinada. Posteriormente, tres examinadores previamente calibrados en ICDAS y entrenados en TFI los evaluaron, y les asignaron el c\u00f3digo correspondiente a su diagn\u00f3stico de caries y fluorosis en cada una de las superficies examinadas. Una semana despu\u00e9s, todos los examinadores repitieron las evaluaciones de forma independien- te. Los registros se almacenaron en una hoja de c\u00e1lculo de Excel\u00ae y se calcul\u00f3 la reproducibilidad inter e intra-examinador con el estad\u00edstico Kappa, utilizando Stata\u00ae. Posteriormente el examinador est\u00e1ndar seleccion\u00f3 5 dientes por categor\u00eda (de caries y fluorosis), y se tomaron fotos de su apariencia cl\u00ednica con est\u00e9reomicroscopio. Los dientes se cortaron longitudinalmente en secciones de 500 m, incluyendo el sitio de inter\u00e9s en el corte. Las secciones se evaluaron bajo estereomicroscop\u00eda de luz transmitida y posteriormente se adelgazaron hasta 120 m y se evaluaron bajo microscop\u00eda de luz polarizada, utili- zando agua como medio de imbibici\u00f3n. Se tomaron fotograf\u00edas tanto de la apariencia cl\u00ednica como de la estereomicroscop\u00eda y microscop\u00eda de luz polarizada, y un examinador realiz\u00f3 diagn\u00f3stico histol\u00f3gico de las secciones, comparando los hallazgos con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Resultados El examinador est\u00e1ndar clasific\u00f3 142 dientes as\u00ed: dientes sin signos de caries ni fluorosis (TFI/ ICDAS 0) n=22; dientes con lesiones tempranas 3 n=26 y TFI 4 n=14. En cuanto a la evaluaci\u00f3n de caries con el sistema ICDAS, encontramos los siguientes valores Kappa inter-examinador e 0,83 y 0,88; examinador 3= 0,81 y 0,81. En cuanto a fluorosis dental con TFI: examinador 1= 0,77 de reproducibilidad intra-exa- minador para el examinador est\u00e1ndar fueron 0,93 para caries dental y 0 ,87 para fluorosis. Respecto al diagn\u00f3stico de las secciones de los dientes diagnosticados cl\u00ednicamente como fluoro- sis, las im\u00e1genes de estereomicroscop\u00eda confirmaron el defecto. Observamos apariencia hipomineraliza-da, siguiendo un patr\u00f3n de l\u00edneas anchas horizontales, opacas, con o sin opacidad en c\u00faspides y bordes incisales. En cuanto a caries dental, el patr\u00f3n observado fue de desmineralizaci\u00f3n con apariencia opaca o brillante, blanca o caf\u00e9, dependiendo del estado de actividad de la lesi\u00f3n, pero siempre localizada en \u00e1reas retentivas de biopel\u00edcula. Tanto las valoraciones por estereomicroscop\u00eda como por microscop\u00eda de luz polarizada confirmaron que la fluorosis afectaba \u00e1reas m\u00e1s extensas que las afectadas por caries dental, mostrando un patr\u00f3n de bandas con birrefringencia negativa y sin cuerpo de la lesi\u00f3n. Por otro lado, la caries dental revel\u00f3 un patr\u00f3n localizado. Ambas patolog\u00edas mostraron porosidad subsuperficial cubierta por una capa hipermineralizada. Mientras que las lesiones de caries siguieron la direcci\u00f3n de los prismas, las de fluorosis mostraron un patr\u00f3n de bandas en la superficie y afecci\u00f3n m\u00e1s profunda con el aumento de la severidad, acorde con los \u00edndices. Conclusi\u00f3n El diagn\u00f3stico diferencial entre caries y fluorosis fue posible con una buena reproducibilidad inter e intra-examinador. De esta manera, logramos capacitar a un equipo de cinco examinadores pre- cisos en el diagn\u00f3stico de caries y fluorosis dental, para estudios epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos e in vitro posteriores.| 41 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEfecto del \u00e1cido hipocloroso sobre el sistema amortiguador del pH de la saliva. Estudio in vitro e in vivo25 Gualtero Escobar, Diego Fernando26, Trujillo, Diego Buitrago, Calder\u00f3n Ro - bles, Justo29, Lafaurie, Gloria In\u00e9s30 25 Este trabajo fue desarrollado en el marco del proyecto \"Evaluaci\u00f3n del \u00e1cido hipocloroso como agente antiplaca para uso en la cavidad oral\" , financiado por Colciencias, AquiLabs S.A. y la Universidad El Bosque. 26 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Vicerrector\u00eda de Investigaciones. Profesor Asociado, Facultad de Odon- tolog\u00eda, Universidad El Bosque. Correo electr\u00f3nico: gualterodiego@unbosque.edu.co 27 O.D., Universidad El Bosque. 28 Bcl., Ph.D. Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Vicerrector\u00eda de Investigaciones. Profesora Asociada, Facul- tad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 29 Ing. Qu\u00edmico, AquiLabs S.A. 30 Profesora titular y Directora de la Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, U. El Bosque.Introducci\u00f3n El \u00e1cido hipocloroso (HOCl) es un ion no disociado del cloro, muy reactivo e inestable, con gran capacidad oxidante y acci\u00f3n antibacteriana. El HOCl es responsable de la acci\u00f3n bactericida de los com- puestos derivados del cloro, y es conocido como un potente desinfectante. Hace parte de un grupo de mol\u00e9culas conocidas como agan\u00f3cidos, es decir, sustancias antimicrobianas no antibi\u00f3ticas, biol\u00f3gicamen-te sintetizadas por neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos durante un proceso inmunol\u00f3gico conocido como estallido respiratorio, que ocurre como resultado del proceso de fagocitosis. El HOCl es dependiente del ox\u00edgeno; es altamente inestable y altamente reactivo. Por ser uno de los \u00e1cidos hipohalogenados m\u00e1s fuertes, es tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s poderosos oxidantes entre los ox\u00e1cidos clorados y es el responsable directo de la acci\u00f3n bactericida de los compuestos derivados del cloro. El HOCl fue estabilizado por AquiLabs para un mejor efecto en el control antibacteriano y para que pueda ser evaluado como enjuague bucal antiplaca. La saliva es un fluido corporal secretado por las gl\u00e1ndulas salivales: par\u00f3tida, sub-mandibular y sublingual, y por las gl\u00e1ndulas salivales menores. Se compone aproximadamente de 99 % de agua y con-tiene una variedad de electrolitos y prote\u00ednas, incluyendo enzimas, inmunoglobulinas y otros factores antimicrobianos. La saliva presenta, dentro de sus componentes, sistemas amortiguadores que mantienen regulado el pH de la saliva; estos sistemas son: el bicarbonato, el fosfato y las prote\u00ednas. La capacidad amor - tiguadora de un buffer se define como el n\u00famero de moles de un \u00e1cido o de una base fuerte que se requie- ren para modificar el pH de una soluci\u00f3n. Los sistemas amortiguadores en la saliva neutralizan los \u00e1cidos generados por los microorganismos cariog\u00e9nicos, controlando las ca\u00eddas de pH por acci\u00f3n bacteriana de | 43 42 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESlos carbohidratos fermentables o por los alimentos. El adecuado funcionamiento de estos amortiguadores regula procesos de disoluci\u00f3n y remineralizaci\u00f3n del diente. Por lo tanto, debido a la naturaleza \u00e1cida del HOCl, se evalu\u00f3 in vitro e in vivo su efecto sobre la capacidad amortiguadora de la saliva. Objetivo Evaluar la capacidad amortiguadora de la saliva in vitro e in vivo frente a enjuagues de \u00e1cido hipocloroso (HOCl). M\u00e9todos El estudio se realiz\u00f3 en dos fases de tratamiento; se seleccionaron 25 hombres para la primera fase y 30 mujeres para la segunda, de edades entre los 18 y 25 a\u00f1os, quienes cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n y no se encontraban consumiendo ning\u00fan tipo de medicamento que pudiera alterar las pro- piedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de la saliva, su producci\u00f3n y secreci\u00f3n, o al \u00e1cido hipocloroso en el momento de los ensayos experimentales y de los tratamientos. Para la primera fase (in vitro), fueron colectadas 25 muestras de saliva total de pacientes (sin estimular), tratadas con inhibidor de proteasas y mantenidas en cama de hielo. Despu\u00e9s de la toma, 1,1 mL de saliva fueron titulados con diferentes concentraciones de HOCl (125, 250 y 500 ppm). La segunda fase, in vivo, se realiz\u00f3 en doble ciego: 30 sujetos fueron distribuidos en tres grupos de tratamiento (n=10). A cada grupo se le suministraron 20 mL de una de las siguientes soluciones: Listerine fresh- brush \u00ae, HOCl 500 ppm y NaCl 0,9 %. El enjuague fue realizado por 30 segundos. Las muestras de saliva fueron recolectadas por 5 minutos en 4 tiempos: t1: antes del enjuague; t2: inmediatamente despu\u00e9s; t3: 15 minutos despu\u00e9s; t4: 30 minutos despu\u00e9s. Luego, las muestras fueron tituladas con HCl 0,1 M y con NaOH 0,1 M, en vol\u00famenes de 10 l, hasta un volumen final de 160 \u00b5L. El pH de la saliva fue medido con un pH-metro (B-212, Horiba Ltd., T okyo, Japan), colocando un volumen de 500l de la muestra de saliva, y se adicionaron peque\u00f1os vol\u00fa- menes del titulante \u00e1cido o base. Con el objetivo de determinar a qu\u00e9 valores de pH es alterada la capa- cidad amortiguadora de la saliva frente al \u00e1cido o la base, se realizaron curvas de titulaci\u00f3n y se hall\u00f3 la capacidad buffer de cada muestra, calculando la diferencia de pH (pH) entre el pH inicial de la muestra y el pH final, en que se perdi\u00f3 la resistencia a cambios de pH por la titulaci\u00f3n \u00e1cido o base. Con el dato de pH, dividido entre el volumen del titulante, utilizado para romper el sistema buffer de la saliva, se obtuvo el valor de capacidad amortiguadora de la saliva por L de titulante adicionado (pH/ L). Este valor, entre menor sea, indica una mayor resistencia de la saliva frente a los tratamientos. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis entre los grupos de tratamiento y tiempos con el test de Wilcoxon y U de Mann Whitney, as\u00ed como la prueba de Kruskal Wallis, utilizando el programa SSPSSV20. Resultados En el ensayo in vitro se encontr\u00f3 que el HOCl, en ninguna de las concentraciones evaluadas, afecta la capacidad amortiguadora de la saliva en una proporci\u00f3n 1:1 (volumen final 1,1 mL). La capaci- dad amortiguadora de la saliva se rompe cuando se aumenta la proporci\u00f3n de HOCl en relaci\u00f3n con el volumen de saliva para las tres concentraciones evaluadas. Sin embargo para las concentraciones de 125 y 250 ppm se necesit\u00f3 de un volumen de hasta tres veces mayor (4,8 y 3,2 mL, respectivamente) para descender el pH de la saliva a 5,5. Mientras que para HOCl 500 ppm se necesit\u00f3 de 1,6 mL. Los resultados obtenidos en el estudio in vivo mostraron que ninguno de los tres tratamientos afecta de manera considerable el volumen de saliva secretada y su pH inicial. La tasa de flujo del volumen en la saliva se encontr\u00f3 en un rango que va desde 2,9 ml a 4,5 ml. En relaci\u00f3n con el pH de la saliva, se observaron valores iniciales en un rango que va de 6,7 a 7,2, siendo menor el pH para el tratamiento con \u00e1cido hipocloroso en t2 (pH=6,7) y mayor el pH para el tratamiento con Listerine freshbrush, al mismo tiempo (t2, pH=7,2). Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que el pH inicial de la saliva se restablece en el tiempo 3 y 4 en ambos casos. En el enjuague con NaCl 0,9 %, no se observaron diferencias en el pH inicial de la saliva entre los 4 tiempos. Posteriormente, se realiz\u00f3 la titulaci\u00f3n \u00e1cido o base de las muestras de saliva, para determinar si los enjuagues afectaban la capacidad de la saliva de neutralizar los titulantes a trav\u00e9s de su sistema amortiguador. Luego de la titulaci\u00f3n con HCl 0,1 M y NaOH 0,1M, se graficaron las respectivas curvas de titulaci\u00f3n para describir los cambios del pH de la saliva frente al titulante. El enjuague que indujo una mayor resistencia al cambio de pH de la saliva frente a la titulaci\u00f3n con HCl fue Listerine freshbrush en el tiempo t2 (inmediatamente despu\u00e9s de realizado el enjuague), mientras que el enjuague con HOCl indujo una menor resistencia de la saliva al cambio de pH frente a HCl en este mismo tiempo. Por otro lado, se observ\u00f3 que la saliva, independiente de los tratamientos (enjuagues), no ofrece ninguna resistencia a los cambios de pH frente a la titulaci\u00f3n con bases (NaOH 0,1M). Por lo anterior, solo se determin\u00f3 la capacidad buffer de la saliva frente al titulante con \u00e1cido HCl. Los resultados de capacidad buffer sugieren que el enjuague con NaCl 0,9 % no afecta el sistema buffer en ninguno de los tiempos evaluados (pH/ L= 0,023-0,03), mientras que el enjuague con HOCl, entre los tiempos t1 vs. t2 (pH/ L: 0,020 vs 0,045; p0,05) y t1 vs. t4 (pH/ L: 0,020 vs 0,045; p0,05) afecta la capacidad buffer de la saliva. Por el contrario, en el enjuague con Listerine freshbrush se observ\u00f3 una tendencia a aumentar la capacidad buffer de la saliva entre t1 y t2 (pH/ L: 0,023 vs. 0,020), pero no fue estad\u00edsticamente significativa. Al comparar entre tratamientos, HOCl vs. Listerine freshbrush, se observ\u00f3 menor capacidad amortiguadora de la saliva frente a HOCl en el tiempo t2 (pH/ L 0,045 vs. 0,020; p<0,05), mientras que el Listerine freshbrush aparentemente fortalece la capacidad buffer de la saliva. Al revisar los ingredientes del Listerine freshbrush, se observ\u00f3 la presencia de benzoato de sodio y de \u00e1cido benzoico, que actuar\u00edan como sistema buffer, adem\u00e1s de su funci\u00f3n como ingrediente activo. Conclusi\u00f3n Los resultados sugieren que los enjuagues con HOCl 500 ppm, en corto tiempo de observaci\u00f3n (30 min.), afectan los sistemas amortiguadores de la saliva, alterando su capacidad amortiguadora para responder frente a \u00e1cidos generados por la placa bacteriana o alimentos. Sin embargo, se deben realizar estudios con mayores tiempos de observaci\u00f3n y uso frecuente del enjuague que soporten estos resulta- dos preliminares. Adem\u00e1s, se recomienda suplementar la formulaci\u00f3n del enjuague oral de HOCl con un sistema amortiguador, como el bicarbonato, que fortalezca el sistema amortiguador en la saliva cuando se use como enjuague oral.| 45 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE oxidativo del \u00e1cido hipocloroso sobre las prote\u00ednas vitro Cardona Mendoza, Andr\u00e9s Escobar, Diego Fernando32, De \u00c1vila Quiroga, In\u00e9s34 Palabras claves: oxidaci\u00f3n, prote\u00ednas carboniladas, saliva, \u00e1cido hipocloroso, placa oral. 31 Bcl. Instructor Asistente, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bos- que. 32 Lic. M.Sc. cDr. Profesor Asociado, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universi- dad El Bosque. 33 Bcl. Esp. Profesora Asistente, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 34 Odont\u00f3loga. Especialista en periodoncia. cMagister. Profesora Titular, Facultad Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n En la cavidad oral humana residen gran cantidad de bacterias que, en condiciones normales de higiene y salud, hacen parte de la flora normal que interact\u00faa constantemente con el hospedador humano sano. Sin embargo, la acumulaci\u00f3n y el aumento desproporcionado de la flora bucal, ya sea por predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, malos h\u00e1bitos de higiene o enfermedades de base, favorece la formaci\u00f3n de placa dental, que se puede definir como una comunidad diversa de microorganismos que se encuen- tran en la superficie del diente como un biofilm, embebidos en una matriz extracelular de pol\u00edmeros del hospedador y de origen microbiano, que sirve como puente para la colonizaci\u00f3n de bacterias, tanto periodontopat\u00f3genas como cariog\u00e9nicas; de esta manera, pasan de ser flora normal a ser pat\u00f3genas en s\u00ed mismas. Este hecho constituye la principal causa de la enfermedad periodontal y la caries, aunque en esta \u00faltima no sea un factor definitivo. Por lo tanto, el control de la flora bacteriana oral se convierte en una necesidad para prevenir el desarrollo de placa dental y, con esto, la enfermedad periodontal y la caries dental con sus respectivas consecuencias patol\u00f3gicas. En el mercado se encuentran sustancias qu\u00edmicas antis\u00e9pticas en enjuagues bucales para con- trolar la formaci\u00f3n de placa dental. Este es el caso de la clorhexidina\u00ae, que ha mostrado ser efectiva y es ampliamente utilizada en tratamientos odontol\u00f3gicos. Sin embargo, este producto presenta efectos secundarios a su uso, lo cual restringe su \u00f3ptima utilizaci\u00f3n; su funci\u00f3n en ciertas patolog\u00edas orales, como la caries dental, ha sido controvertida y reevaluada hasta nuevo t\u00e9rmino. Por tal motivo, se crea la necesidad de generar un enjuague bucal cuyo principio activo sea bioequivalente y sirva de uso alterno a | 47 46 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESla clorhexidina\u00ae. Como candidato \u00f3ptimo para ser el principio activo del colutorio que cumpla con las caracter\u00edsticas ya mencionadas, se presenta el \u00e1cido hipocloroso (HOCl), por sus caracter\u00edsticas antimi- crobianas no antibi\u00f3ticas, baja sist\u00e9mica e influencia sobre prolif eraci\u00f3n celular. El HOCl es un pro-oxidante que hace parte de las especies reactivas de ox\u00edgeno (ERO), como de- rivado del mismo; en condiciones fisiol\u00f3gicas naturales, es producido por algunas c\u00e9lulas inmunitarias, principalmente por polimorfonucleares neutr\u00f3filos (PMNs), cuya producci\u00f3n hace parte del proceso de destrucci\u00f3n de pat\u00f3genos dependiente del ox\u00edgeno a trav\u00e9s del denominado \"estallido respiratorio\", que promueve la formaci\u00f3n de ERO para la oxidaci\u00f3n y da\u00f1o tanto de endotoxinas como de lipopoli- sac\u00e1ridos (LPS) y proteasas (como las gingipa\u00ednas de P. gingivalis), entre otros mecanismos de acci\u00f3n. Sin embargo, al ser administrado externamente, como en el caso de un enjuague bucal, debe existir un control y estudio sobre sus efectos, ya que puede promover estr\u00e9s oxidativo, y tiene efecto oxidante sobre los grupos tioles y tio\u00e9ter de los diferentes grupos de prote\u00ednas, entre otros. La saliva es producida en un 93 % por las gl\u00e1ndulas mayores y en un 7% por las gl\u00e1ndulas meno- res. Est\u00e1 compuesta en un 99 % por agua y en un 1% por solutos; es est\u00e9ril en su origen, pero cuando es secretada se mezcla con diferentes compuestos propios y externos de la cavidad oral. La saliva tiene un importante papel en el mantenimiento de la salud oral, como por ejemplo en la lubricaci\u00f3n de la cavidad, en la acci\u00f3n antimicrobiana, en el mantenimiento de la integridad de las mucosas, en su capacidad tam- p\u00f3n, en la remineralizaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de los alimentos para la degluci\u00f3n, entre otras funciones. La secreci\u00f3n diaria oscila entre 500 y 700 ml, con un volumen medio de 1,1 ml. El mayor volumen de saliva se produce antes de las comidas, alcanzando un pico m\u00e1ximo hacia el mediod\u00eda. En la saliva hay gran cantidad de prote\u00ednas que cumplen funciones etc., cada una de las cuales cumple funciones espec\u00edficas e indispensables dentro del fluido salival; por lo tanto, si llegaran a sufrir alguna alteraci\u00f3n en su estructura y funci\u00f3n, como la que podr\u00eda ocasionar la oxidaci\u00f3n por el HOCl, el papel en el mantenimiento del equilibrio y la salud oral de la saliva podr\u00eda verse compro- metida; por tal raz\u00f3n, se centr\u00f3 el estudio en la oxidaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales. Para la aplicaci\u00f3n de un nuevo producto farmac\u00e9utico, es necesario realizar extensos y rigurosos estudios precl\u00ednicos y cl\u00ednicos que validen y certifiquen el uso del mismo en pacientes humanos; por tanto, debido a la capacidad pro-oxidante y dem\u00e1s propiedades del HOCl, que induce oxidaci\u00f3n en prote\u00ednas, se hace necesario, en primera instancia, evaluar la oxidaci\u00f3n in vitro de estas biomol\u00e9culas en la saliva por acci\u00f3n del HOCl, para ayudar a establecer las concentraciones seguras del mismo en el enjuague oral. Objetivos Evaluar in vitro la oxidaci\u00f3n de prote\u00ednas salivares inducida por una soluci\u00f3n de HOCl. Estandarizar un m\u00e9todo para el tratamiento previo y posterior an\u00e1lisis de prote\u00ednas oxidadas en saliva. Determinar si el HOCl induce oxidaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales. Cuantificar la oxidaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales inducida por el HOCl.M\u00e9todos Este estudio corresponde a un ensayo precl\u00ednico in vitro, que incluy\u00f3 hombres entre 20-22 a\u00f1os, sanos sistem\u00e1ticamente, dentados y con bajos niveles de caries y gingivitis. Se excluyeron participantes que fumaran, tuvieran aparatos orales, ortopedia o rehabilitaci\u00f3n, adem\u00e1s de aquellos que presentaran caries cavitacionales, enfermedad periodontal y enfermedades sist\u00e9micas de base. Fueron obtenidas treinta y seis muestras de saliva total, con las cuales se evaluaron tres concentraciones de HOCl: 125 ppm, 250 ppm y 500 ppm. Se utiliz\u00f3 saliva sin ning\u00fan tipo de tratamiento como control basal, saliva tratada con sulfato de amonio ferroso como control positivo de la reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n y saliva tratada con clorhexidina como patr\u00f3n de oro. A todas las muestras se les adicion\u00f3 inhibidor de proteasas para evitar prote\u00f3lisis, proceso seguido de ciclos de congelado-descongelado para descomponer mucinas y eliminar la viscosidad con sus consecuentes errores de pipeteo; posteriormente, fueron expuestas a las soluciones de estudio a una proporci\u00f3n 1:1 HOCl/saliva (protocolo previamente estandarizado). Luego de los tratamientos, se cuantificaron las prote\u00ednas totales en las muestras por m\u00e9todo de \u00e1cido bicincon\u00ednico (BCA). Se analiz\u00f3 el perfil electrofor\u00e9tico de las muestras por SDS-PAGE en geles de 14% de concentraci\u00f3n, se evaluaron cualitativamente prote\u00ednas carboniladas con el kit OxiSelect USA, Cat.# STA-310, respectivamente). El an\u00e1lisis para las pruebas cualitativas fue descriptivo, no estad\u00edstico, y para la prueba cuantitativa se utiliz\u00f3 estad\u00edstica inferencial no param\u00e9trica mediante las pruebas de Kruskal-Wallis y U de Mann-Whitney con el paquete estad\u00edstico SPSS V20 para Windows. Resultados y discusi\u00f3n El protocolo estandarizado consisti\u00f3 en una toma de muestra de 6 ml de saliva; luego, se trans- port\u00f3 inmediatamente al laboratorio a fin de adicionarle inhibidor de proteasas, proceso seguido de ciclos de congelado-descongelado, para posteriormente exponer las muestras a las soluciones de estu- dio a una proporci\u00f3n 1:1, por haber sido la proporci\u00f3n que mayores efectos carboniladores tuvo sobre las prote\u00ednas salivales en los ensayos de estandarizaci\u00f3n. Finalmente, las muestras se distribuyeron en grupos iguales para ser procesadas y analizadas por los diferentes m\u00e9todos propuestos. El perfil electrofor\u00e9tico obtenido por SDS-PAGE coincide con el reportado por Guy H. Carpenter, el cual consta de prote\u00ednas entre 10-170 KDa, aproximadamente, con predominio de una secci\u00f3n media de prote\u00ednas entre 55-100 KDa; estas prote\u00ednas, seg\u00fan la literatura, podr\u00edan corresponder a las amilasas salivales, seguidas por una secci\u00f3n de prote\u00ednas ricas en prolina (de entre 15-49 KDa) y cistatinas en sali- va total. No se observ\u00f3 ning\u00fan cambio o alteraci\u00f3n en el perfil electrofor\u00e9tico, excepto en algunas varia- ciones del grosor e intensidad en las bandas (principalmente en las que se encontraban entre 50-70Kda) que no nos dan datos espec\u00edficos de la carbonilaci\u00f3n de prote\u00ednas. Sin embargo, se puede observar una tendencia que se caracteriza por una disminuci\u00f3n de las bandas en los tratamientos donde se midieron mayores niveles de carbonilaci\u00f3n.| 49 48 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESLos resultados de Western Blot para carbonilaci\u00f3n de prote\u00ednas indican que existen normalmente grupos carbonilos en las prote\u00ednas de la saliva de pacientes sanos, y que los distintos tratamientos con HOCl aumentaron en su proporci\u00f3n la carbonilaci\u00f3n en las diferentes prote\u00ednas presentes en la saliva. Sin embargo, el HOCl a 500 ppm mostr\u00f3 un menor efecto en la oxidaci\u00f3n por carbonilaci\u00f3n de las prote\u00ed-nas salivales. Adem\u00e1s, las prote\u00ednas que se encuentran entre 50 y 70Kda que, por la literatura, se presume que son las amilasas salivales, son las m\u00e1s susceptibles a la carbonilaci\u00f3n, tal vez por su mayor abundancia en la saliva; sin embargo, si no todas, la mayor\u00eda de las prote\u00ednas salivales son susceptibles de oxidarse por carbonilaci\u00f3n y, con mayor probabilidad, las que contengan arginina, prolina, lisina y treonina, por ser los amino\u00e1cidos m\u00e1s susceptibles a la carbonilaci\u00f3n. La cuantificaci\u00f3n por ELISA de la carbonilaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales inducida por HOCl indic\u00f3 que las muestras sin tratamiento (control normal) presentaban diferencias estad\u00edsticamente significativas con el control de carbonilaci\u00f3n (p=0,002) y tambi\u00e9n con los tratamientos a 150 ppm de HOCl (p=0,04) y 250ppm de HOCl (p=0,02). No hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas con el tratamiento de clorhexidina (p=0,69) ni con HOCl a 500ppm (p=0,18). Los tratamientos con HOCl no mostraron entre s\u00ed una diferencia estad\u00edsticamente significativa (p>0,05), a diferencia del control de carbonilaci\u00f3n y el control normal (p<0,05). Se debe resaltar el hecho de que, entre los tres tratamientos con HOCl, no haya habido una dife- rencia estad\u00edsticamente significativa, lo cual nos indica que el efecto de carbonilaci\u00f3n sobre las prote\u00ednas de la saliva entre uno y otro no es muy diferente. Sin embargo, los tratamientos con 500 ppm de HOCl fueron los que mostraron menor efecto de carbonilaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con los otros dos tratamientos con HOCl, a tal punto que solo present\u00f3 diferencia estad\u00edstica con el control de carbonilaci\u00f3n, lo cual es bueno para su uso como formulaci\u00f3n en el enjuague oral, porque a mayor concentraci\u00f3n de HOCl mayor efecto antimicrobiano. Conclusiones El pretratamiento de las muestras de saliva utilizado para el an\u00e1lisis de carbonilaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales fue eficaz al cumplir con las expectativas de preparaci\u00f3n de la muestra, ya que la metodolog\u00eda desarrollada para el an\u00e1lisis y cuantificaci\u00f3n de prote\u00ednas fue \u00f3ptima para alcanzar los objetivos propues- tos; por tal motivo, no se realizar\u00e1n cambios y ser\u00e1 la de elecci\u00f3n para las fases siguientes del estudio. Al presentarse niveles m\u00e1s altos de carbonilaci\u00f3n de prote\u00ednas salivales respecto a los controles normales, se puede concluir que HOCl s\u00ed oxida por medio de carbonilaci\u00f3n prote\u00ednas presentes en la saliva y que las prote\u00ednas salivales que se encuentran entre 50Kda y 70Kda son las m\u00e1s susceptibles a oxidarse por procesos de carbonilaci\u00f3n. La soluci\u00f3n de HOCl a 500 ppm present\u00f3 los niveles m\u00e1s bajos de carboni- laci\u00f3n de prote\u00ednas salivales entre los tratamientos con HOCl; por lo tanto, con la informaci\u00f3n recogida en este proyecto, se deduce que la soluci\u00f3n de HOCl a 500ppm es la mejor candidata para continuar con los estudios cl\u00ednicos in vivo.Evaluaci\u00f3n de la l\u00e1mpara de autofluorescencia para el diagn\u00f3sti- co temprano del c\u00e1ncer l\u00e1mpara de fluorescencia, c\u00e1ncer oral, patolog\u00eda oral. 35 Este trabajo ha sido financiado con los fondos otorgados por el Premio Jhonson y Jhonson para Proyectos de Investigaci\u00f3n en Medicina Oral, IADR, 2012. 36 Especialista en Patolog\u00eda Oral. Estudiante de Maestr\u00eda en Ciencias Odontol\u00f3gicas, Universidad El Bosque. Correo electr\u00f3nico: buenahoramaria@unbosque.edu.co. Integrante del grupo Unieclo, Facultad de Odontolog\u00eda, Univer - sidad El Bosque. 37 Estudiante de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Integrante del grupo Unieclo. 38 Estudiante de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Integrante del grupo Unieclo.Antecedentes La prevalencia del c\u00e1ncer oral ha aumentado considerablemente a nivel mundial. El diagn\u00f3stico temprano no supera el 34% de todos los casos, de modo que el 66% son diagnosticados en estadios tard\u00edos. En Colombia, el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda ha reportado un aumento en la incidencia de c\u00e1ncer oral del 3% en el 2010, con una relaci\u00f3n hombre-mujer de 2:1; su ubicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la lengua (26,8%). La neoplasia m\u00e1s frecuente es el carcinoma escamocelular (90 a 95%) y la mayor\u00eda de estos casos se diagnostica en estadios tard\u00edos. La sobrevida a cinco a\u00f1os oscila entre el 22% para c\u00e1ncer orofar\u00edngeo y 60% para c\u00e1ncer oral en estadios I y II; en estadios III y IV, la sobrevida a cinco a\u00f1os no supera el 25%. El desarrollo de una nueva tecnolog\u00eda como la luz fluorescente se ha constituido en un elemento capaz de revelar cambios iniciales en las c\u00e9lulas de las mucosas, donde la luz es absorbida de manera di-ferente por el tejido epitelial sano y por el tejido epitelial anormal. Los cambios bioqu\u00edmicos pueden ser evidenciados por la fluorescencia, mientras que los cambios morfol\u00f3gicos pueden ser evidenciados por la reflexi\u00f3n de la luz. El desarrollo de esta prueba piloto eval\u00faa las caracter\u00edsticas operativas de la l\u00e1mpara de autofluorescencia Identifi 3.000 de Trimira, compar\u00e1ndola con el examen cl\u00ednico convencional y con la biopsia como prueba Gold est\u00e1ndar. Objetivo Evaluar el uso de la l\u00e1mpara de autofluorescencia como test diagn\u00f3stico no invasivo en la detec- ci\u00f3n temprana de lesiones precancerosas y c\u00e1ncer oral.| 51 50 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos El estudio fue desarrollado en las Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas de la Universidad El Bosque, en Bo- got\u00e1, previa aprobaci\u00f3n por el Comit\u00e9 de \u00c9tica. Con un examen cl\u00ednico convencional y con la l\u00e1mpara de fluorescencia fueron valoradas treinta y cinco lesiones de tejidos blandos en pacientes mayores de veinti\u00fan a\u00f1os que firmaron el consentimiento informado. Las lesiones fueron biopsiadas y procesadas en la Universidad El Bosque, y le\u00eddas por un pat\u00f3logo oral que no conoc\u00eda el resultado de las valoraciones cl\u00ednicas. Las variables fueron organizadas en una base de datos de Excel, y en tablas de 2 x 2. Se utiliz\u00f3 el programa estad\u00edstico STATA 11 para el an\u00e1lisis descriptivo y para valores de sensibilidad, especificidad, valor predictivo positivo y negativo, raz\u00f3n de probabilidad positiva y negativa y curva ROC. Resultados El examen convencional reporta una sensibilidad del 77,8% (IC 45%-93%) y una especificidad del 86,4% (IC 0,66-0,95); en tanto que para el examen de fluorescencia se presenta una sensibilidad del 66,7% (IC 35%-87%) y una especificidad del 90,0% (IC 72% -97%). La raz\u00f3n de probabilidad + del examen cl\u00ednico convencional fue de 5,7 y la del examen con luz de fluorescencia fue de 7,3. La raz\u00f3n de probabilidad - del examen cl\u00ednico convencional fue de 0,25 y del examen con luz de fluorescencia fue de 0,36. El nomograma de Fagan se encuentran en rangos entre 1 y 2 para las probabilidades positiva (+) y negativa (-). La comparaci\u00f3n de las curvas ROC corrobora los resultados que nos muestra el nomograma de Fagan. Conclusi\u00f3n Un operador bien entrenado puede diagnosticar la presencia de lesiones precancerosas en es- tadios muy tempranos. La l\u00e1mpara de fluorescencia puede ser una ayuda diagn\u00f3stica para odont\u00f3logos que no tengan un entrenamiento apropiado en la identificaci\u00f3n de este tipo de lesiones.Evaluaci\u00f3n del \u00e1cido hipocloroso como agente antiplaca para uso en la cavidad oral. Parte I: sustantividad, efecto antiplaca y efec- clorhexidina, \u00e1cido hipocloroso, placa dental, sustantividad. 39 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 40 Estudiante de pregrado, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 41 Estudiante de pregrado, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 42 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 43 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 44 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 45 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 46 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 47 Estudiante de Maestr\u00eda en Ciencias Biom\u00e9dicas, Universidad El Bosque / Investigador Aquilabs S.A. 48 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n M\u00faltiples estudios han comprobado que la eliminaci\u00f3n mec\u00e1nica de placa dental, de manera controlada, reduce significativamente la cantidad de la misma y los procesos de gingivitis. Buscando una reducci\u00f3n m\u00e1s efectiva de esta, se han desarrollado m\u00faltiples sustancias antimicrobianas para inhibir la formaci\u00f3n de placa sobre las superficies dentales. La clorhexidina (CHX) ha sido la sustancia m\u00e1s efecti-va en la inhibici\u00f3n de la placa dental y es altamente utilizada para protocolos de desinfecci\u00f3n completa de la boca; su efecto sobre la inhibici\u00f3n de la placa dental, reducci\u00f3n de caries y gingivitis ha sido bien documentado. Sin embargo, algunos efectos colaterales han desestimulado su uso cl\u00ednico: pigmentaci\u00f3n dental, ya que se mezcla f\u00e1cilmente con los crom\u00f3genos de la dieta; escasa actividad microbicida en bajas concentraciones y posibilidad de producir dermatitis en altas concentraciones; lesi\u00f3n de mucosas y resequedad de los tejidos, situaci\u00f3n que altera y retrasa el proceso de cicatrizaci\u00f3n. El \u00e1cido hipocloroso (HOCl) es una sustancia antimicrobiana no antibi\u00f3tica utilizada en medicina cl\u00ednica, pero sus efectos antiplaca no han sido evaluados. El HOCl, biol\u00f3gicamente, se clasifica dentro de un grupo de peque\u00f1as mol\u00e9culas conocidas como especies reactivas del ox\u00edgeno (ROS), sintetizadas por c\u00e9lulas del sistema inmune (neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos) mediante un proceso inmunol\u00f3gico conocido como \"estallido respiratorio\", durante la fagocitosis de ant\u00edgenos en reacci\u00f3n con la enzima mielope-roxidasa, el compuesto per\u00f3xido de hidrogeno (H2O2) y un ion de cloro. Funciona como una sustan-| 53 52 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScia quimiot\u00e1ctica que posibilita un excelente control microbiano y la activaci\u00f3n del sistema de defensa que facilita la r\u00e1pida e inocua reparaci\u00f3n de tejidos. El inter\u00e9s que ha despertado el \u00e1cido hipocloroso como agente antiplaca en cavidad oral se basa en su baja toxicidad, su efectividad antimicrobiana sobre microorganismos con poder patog\u00e9nico en la cavidad oral, su efecto sobre la proliferaci\u00f3n celular y los antecedentes de su uso cl\u00ednico en medicina como sustancia de uso t\u00f3pico para desinfecci\u00f3n de heridas. Se requieren sustancias antiplaca que puedan tener una bioequivalencia con la CHX, pero con menos efectos adversos. Objetivo Comparar la sustantividad y la eficacia de un enjuague en desarrollo a base de HOCl para el con- trol de placa bacteriana con la CHX y un placebo, y evaluar sus efectos adversos. M\u00e9todos Se realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico aleatorizado, doble ciego, con sesenta participantes con buen estado oral. Bajo consentimiento informado, se asignaron aleatoriamente por aleatorizaci\u00f3n en bloque en cinco grupos: HOCl al 0,025% y al 0,05%; CHX al 0,12% y al 0,2%, y un placebo. T odos los pacientes recibieron la misma alimentaci\u00f3n a primera hora de la ma\u00f1ana, y una hora despu\u00e9s de comer se realiz\u00f3 una profi-laxis dental para partir de placa 0 antes de enjuagar con 10 ml de cada soluci\u00f3n por 30 segundos. Los pacientes fueron seguidos por siete horas en condiciones controladas, sin que se realizaran higiene oral ni consumieran alimentos, y les fueron tomadas muestras de saliva no estimulada a nivel basal a los 30 segundos, 1 hora , 3,5 horas y 7 horas para evaluar la sustantividad por viabilidad bacteriana mediante inmunofluorescencia, utilizando el kit Live/Dead\u00ae BacLight. Las im\u00e1genes fueron observadas con microscopio de fluorescencia y digitalizadas usando el software AxioVision LE 4.8 (Zeiss Microscopy). A todos los pacientes se les realiz\u00f3 la valoraci\u00f3n de placa dental con el \u00edndice de placa visible de T uresky, avalado por la FDA-ADA para la evaluaci\u00f3n de sustancias antiplaca, al final del seguimiento. Se evaluaron pigmentaciones dentales, alteraciones en la mucosa oral y del gusto antes de la prueba y a las 24 horas, y saborizaci\u00f3n por encuesta con el fin de consignar efectos adversos posteriores al uso de los enjuagues. Se realizaron comparaciones entre grupos por an\u00e1lisis de varianza (ANOVA) para conteo de placa dental, y an\u00e1lisis de frecuencias con Prueba de Chi2 y T est exacto de Fisher para establecer dife- rencias entre los grupos para eventos adversos (p<0,05). Para evaluar la sustantividad, se estableci\u00f3 el porcentaje de reducci\u00f3n de la viabilidad, el cual fue comparado con el nivel basal y los diferentes tiempos para todos los grupos con una prueba T de Wilcoxon, y entre grupos, para cada tiempo, con una prueba de Kruskal-Wallis y prueba U de Mann-Whitney (p<0,05). Resultados Previamente a la exposici\u00f3n al enjuague bucal, la determinaci\u00f3n del porcentaje de bacterias vivas a nivel basal evidenci\u00f3 la presencia de microorganismos viables por encima de un 75% en los grupos evaluados. Fueron analizados los niveles de muerte bacteriana en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de la viabilidad. La sustantividad evaluada por la reducci\u00f3n de la viabilidad bacteriana fue significativamente mayor con la CHX al 0,2% hasta las 3 horas de evaluaci\u00f3n respecto al placebo y al HOCl (p<0,05). La CHX al 0,2% fue el \u00fanico enjuague que mostr\u00f3 reducciones significativas a las cinco y siete horas en comparaci\u00f3n con el HOCl y el placebo (p<0,05). El impacto inmediato del enjuague bucal sobre la viabilidad bacteriana fue mayor para CHX, considerado el patr\u00f3n de oro: a los treinta segundos del enjuague demostr\u00f3 una reducci\u00f3n del 68,7% y del 43,1% a concentraciones del 0,2 y el 0,12%, respectivamente; mientras que el HOCl solo mostr\u00f3 reducciones de 43,1% y 33,8% al 0,05% y 0,025%, respectivamente. Sin embargo, solo se observaron diferencias significativas a los treinta segundos para CHX al 0,2% con respecto a todos los grupos (p<0,05). Para el conteo de placa, el placebo mostr\u00f3 el promedio de placa m\u00e1s alto despu\u00e9s de siete horas: 1,37 (IC95%: 1,05-1,6). Los grupos de HOCl al 0,025% y al 0,05% mostraron menores conteos de placa: 1,19 (IC 95%: 0,92-1,4) y 1,12 (IC95%: 0,83-1,4), respectivamente. Los enjuagues de CHX mostraron resultados similares a los de HOCl: (IC95%: 1,11-1,43) y al 0,2%= 1,11 (IC95%: 0,88-1,3). Los resultados mostraron una reducci\u00f3n de placa con respecto al placebo de los enjuagues de HOCl y de CHX, pero una tendencia similar a la reducci\u00f3n entre los dos gru- pos de enjuagues, aunque la diferencia entre grupos no fue significativa. El enjuague de HOCl al 0,05% present\u00f3 el porcentaje de sensaci\u00f3n desagradable m\u00e1s alto de los grupos, y se observ\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa con respecto a la sensaci\u00f3n de sabor y para la sensaci\u00f3n de resequedad. Otros efectos adversos, como alteraciones de la mucosa oral, pigmentaciones extr\u00ednsecas, irritaci\u00f3n y cambios en la sensaci\u00f3n del gusto no mostraron diferencias significativas, aunque la CHX mostr\u00f3 mayor sensaci\u00f3n de ardor de las mucosas despu\u00e9s del enjuague. Conclusiones Se observ\u00f3 un comportamiento similar del HOCl (al 0,025% y al 0,05%) y los enjuagues de CHX sobre la reducci\u00f3n del conteo de placa dental despu\u00e9s de un enjuague bucal. El HOCl no mostr\u00f3 sus- tantividad, a diferencia de la CHX al 0,2%, que mostr\u00f3 una reducci\u00f3n en la viabilidad bacteriana hasta las siete horas. El efecto antiplaca no parece depender de la sustantividad de la sustancia antiplaca, ya que el HOCl mostr\u00f3 una reducci\u00f3n de conteos de placa similares a la de la CHX. Otros mecanismos de estas sustancias parecen ejercer los efectos antiplaca. El HOCl es un potente agente oxidante, y este efecto sobre las prote\u00ednas salivares puede estar ejerciendo un efecto en los mecanismos de adhesi\u00f3n bacteriana sobre la superficie dental. Al evaluar los efectos adversos, se sugiere mejorar la saborizaci\u00f3n y evaluar su impacto en la sensaci\u00f3n de resequedad. Se puede continuar con estudios cl\u00ednicos a m\u00e1s largo plazo, para evaluar su bio-equivalencia con la CHX como agente antiplaca.| 55 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESFrecuencia de patolog\u00edas orales de los pacientes que asistieron al servicio de odontolog\u00eda de la Universidad El Bosque, 2012-2013 Buenahora Tobar, Palabras claves: diagn\u00f3stico histopatol\u00f3gico, patolog\u00eda oral, epidemiolog\u00eda, lesiones orales. 49 Especialista en Patolog\u00eda Oral. Estudiante de Maestr\u00eda en Ciencias Odontol\u00f3gicas, Universidad El Bosque. Correo electronico: buenahoramaria@unbosque.edu.co. Integrante del grupo UNIECLO, Facultad de Odontolog\u00eda, Uni- versidad El Bosque. 50 Estudiante de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Integrante del grupo Unieclo. 51 Estudiante de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Integrante del grupo Unieclo.Introducci\u00f3n Los estudios sobre frecuencias de patolog\u00edas en cavidad oral son importantes para conocer el estado de salud y la necesidad de tratamiento en una poblaci\u00f3n. Existen algunos estudios de prevalencia de lesiones en cavidad oral, la mayor\u00eda de los cuales est\u00e1n basados en los diagn\u00f3sticos histopatol\u00f3gicos, pero son escasos los estudios que hablan de prevalencias de lesiones orales apoyados en la observaci\u00f3n y el diagn\u00f3stico cl\u00ednico. La cavidad oral y, en general, el sistema estomatogn\u00e1tico, es un \u00e1rea susceptible al padecimiento de diferentes tipos de lesiones de etiolog\u00eda multifactorial, por ejemplo de origen inflamatorio, infeccioso, neopl\u00e1sico o relacionadas con diversas alteraciones en el equilibrio del medio oral, aunque tambi\u00e9n pue- den deberse a manifestaciones de enfermedades sist\u00e9micas, h\u00e1bitos, malnutrici\u00f3n, influencias ambien-tales y, adem\u00e1s, al incremento del uso de diferentes tipos de aparatolog\u00eda como pr\u00f3tesis utilizadas con fines est\u00e9ticos o funcionales. Ahora bien, al no existir estudios epidemiol\u00f3gicos que registren las patolo- g\u00edas orales m\u00e1s comunes en la poblaci\u00f3n adulta en Colombia, se dificulta establecer la prevalencia de las mismas y comparar los resultados con estudios reportados en pa\u00edses Latinoamericanos, EEUU y Europa. Objetivo Establecer la frecuencia de las lesiones orales en los pacientes que asistieron a consulta en las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas entre 2012 y 2013 (2 a\u00f1os), y la frecuencia en diagn\u00f3sticos histopatol\u00f3gicos del servicio de biopsias de odontolog\u00eda de la Universidad El Bosque entre 2012 y 2013.| 57 56 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos Los datos de diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos se tomaron de los pacientes que asistieron por primera vez a consulta odontol\u00f3gica de la Universidad El Bosque y los resultados histopatol\u00f3gicos fueron obtenidos del servicio de biopsias de las Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas. T odos los datos fueron recolectados en una base de datos Excel, de acuerdo con las variables de inter\u00e9s, de manera independiente para cada grupo de estudio, y fueron analizados en el programa estad\u00edstico STATA 11. Se realiz\u00f3 estad\u00edstica de tipo descripti- vo consistente en frecuencias absolutas y relativas para las variables cualitativas, y promedio y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar para la variable edad. Se hicieron tablas de resultados seg\u00fan las diferentes variables y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis bivariado entre variables demogr\u00e1ficas y diagn\u00f3sticos. Resultados En el estudio, la proporci\u00f3n de diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos y de biopsias fue mayor para el g\u00e9nero femenino que para el masculino. Los grupos de edad mas frecuentes fueron adultos maduros y adultos mayores entre los 50 y 80 a\u00f1os de edad. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de las lesiones fue la enc\u00eda, seguida del paladar duro, el labio y la lengua. Se pudo determinar que los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron hiperplasia otros. Sin embargo, existe un n\u00famero importante de datos no reportados. Conclusi\u00f3n Esta informaci\u00f3n ayuda a determinar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n encaminadas a disminuir las pa- tolog\u00edas y a establecer la terap\u00e9utica m\u00e1s indicada en estos casos. De igual manera, alerta a los docentes en cuanto a la ense\u00f1anza de un adecuado diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento frente a las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes. Los datos no reportados pueden llevar a un subregistro. Los resultados encontrados son similares a otros estudios latinoamericanos.Identificaci\u00f3n de los factores de virulencia de Klebsiella pneumo- niae aislada de cavidad oral asociada a fuentes de contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena Mill\u00e1n Ospina, Lina Viviana52, Castillo Perdomo, Diana Marcela53, Berm\u00fadez, Priscila54, pneumoniae, dentales, neumon\u00eda. 52 Profesora Asistente, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Investigadora grupo UIBO. 53 Profesora Asistente, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Investigadora grupo UIBO. 54 Estudiante del Programa de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 55 Profesora Titular, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Directora de la Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO).Introducci\u00f3n Klebsiella pneumoniae hace parte de la flora normal del tracto gastrointestinal, flora transe\u00fante en la boca, y es un importante pat\u00f3geno para el organismo humano que expresa varios factores de virulencia relacionados con procesos infecciosos localizados y sist\u00e9micos. La presencia de estos microor - ganismos en la cavidad oral se ha asociado con h\u00e1bitos de mala higiene oral, contaminaci\u00f3n oro-fecal y autoinoculaci\u00f3n por medio de cepillos dentales. Varios estudios han evaluado la prevalencia de bacterias ent\u00e9ricas Gram negativas en cavidad oral, pero la mayor\u00eda de ellos han establecido su frecuencia en placa sub-gingival, y solo algunos en saliva; adem\u00e1s, pocos estudios han identificado los factores de virulencia de estos microorganismos en muestras cl\u00ednicas, y menos a\u00fan en aislamientos de cavidad oral, considera- da la principal puerta de entrada de microorganismos ex\u00f3genos que pueden causar diversas patolog\u00edas de gran impacto a nivel sist\u00e9mico, como la neumon\u00eda. Objetivo Identificar algunos de los factores de virulencia de K. pneumoniae aislada de cavidad oral y las fuentes de contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena asociadas. M\u00e9todos Se evaluaron treinta y tres aislamientos cl\u00ednicos de K. pneumoniae identificados por medio de cultivo microbiol\u00f3gico, pruebas bioqu\u00edmicas y PCR convencional. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 PFGE (electrofo- resis en gel de campo pulsado) para determinar la relaci\u00f3n clonal de los microorganismos identificados como K. pneumoniae. Por otro lado, se identificaron las secuencias codificantes para fimbria tipos 1 y | 59 58 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES3, c\u00e1psula K2, lipasa, metaloproteasa y colagenasa mediante PCR convencional. Tambi\u00e9n se evalu\u00f3 el comportamiento de tres cepas de referencia y de seis aislamientos cl\u00ednicos frente a un modelo celular in vitro infectando c\u00e9lulas de la l\u00ednea A549 de carcinoma de pulm\u00f3n (ATCC-CCL185), para determinar su capacidad de adhesi\u00f3n e invasi\u00f3n. El an\u00e1lisis de datos incluy\u00f3 estad\u00edstica descriptiva, prueba de Kruskal-Wallis y U de Mann-Whitney (p>0.05). Los an\u00e1lisis de grupos para determinar la relaci\u00f3n clonal entre los aislamientos cl\u00ednicos de K. pneumoniae se determinaron sobre el coeficiente de Dice (igual o mayor al 85%). Para el modelo de adhesi\u00f3n, invasi\u00f3n y viabilidad celular se realizaron cuatro r\u00e9plicas por microorganismo y los datos se expresaron como media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Resultados Se identific\u00f3 K. pneumoniae en el 17,2% de las muestras evaluadas. De los veintis\u00e9is sujetos en los cuales se identific\u00f3 K. pneumoniae, se observ\u00f3 que siete pacientes presentaron este mismo microor - ganismo en por lo menos dos muestras evaluadas y presentaban homolog\u00eda clonal con un porcentaje de similitud superior al 85%, lo cual indicaba que se comportaban como clones id\u00e9nticos; por ejemplo, de un paciente se evaluaron cinco aislamientos de K. pneumoniae de la primera y segunda muestra de saliva, de la primera y segunda muestra de lavado de manos y de la muestra de cepillo; al realizar el an\u00e1lisis, se encontraron clones con un 100% de similitud en las muestras de saliva y cepillo tomadas en el tiempo uno; sin embargo, entre la primera y segunda muestra de saliva de este paciente no se encontr\u00f3 homolog\u00eda clonal, ni entre la primera y segunda muestra de manos. En otros dos pacientes, se encontr\u00f3 relaci\u00f3n clonal del 100% entre la primera y segunda muestra de saliva, pero no se identific\u00f3 K. pneumoniae en sus cepillos dentales ni en las muestras de lavado de manos; y en el otro paciente, se identificaron clones id\u00e9nticos de este microorganismo en las muestras de cepillo dental y de lavado de manos. Se observ\u00f3 entonces que un mismo paciente puede albergar el mismo clon en sus muestras, por ejemplo, en cepillos dentales y saliva, o en cepillos y manos, o en dos muestras de saliva tomadas en diferentes tiempos, confirmando los datos observados en estudios previos de nuestro grupo en los cuales se determin\u00f3 que la presencia de bacterias ent\u00e9ricas Gram negativas en cepillos dentales constituye un factor de riesgo de contaminaci\u00f3n para la cavidad oral, lo que adem\u00e1s podr\u00eda estar relacionado con el establecimiento de estos microorganismos en la boca a pesar de que en este sitio anat\u00f3mico se comportan como flora transe\u00fante, mostrando capacidad de adaptaci\u00f3n a la misma. Con respecto a la identificaci\u00f3n de factores de virulencia, se encontr\u00f3 que los aislamientos cl\u00ed- nicos, al igual que las cepas de referencia, expresan diferentes factores de virulencia. En general, se identific\u00f3 la secuencia codificante para metaloproteasa en el 39,4% de los aislamientos cl\u00ednicos evalua-dos, colagenasa en el 90,9% y lipasa en el 48,5%; en las tres cepas de referencia ATCC (700603, 9997 y 43816) tambi\u00e9n se observaron los factores de virulencia mencionados anteriormente. Cuando se evalu\u00f3 fimbria tipo 1 (fimK), se observ\u00f3 que el 30,3% de los aislamientos cl\u00ednicos y de las cepas de referencia ATCC 43816 y 700603 presentan la secuencia que codifica para este factor de virulencia, mientras que en el 78,8% se identific\u00f3 la secuencia que codifica para fimbria tipo 3 (mrK) y en las mismas cepas de refe- rencia. En ning\u00fan aislamiento se identific\u00f3 la secuencia mpA que codifica para c\u00e1psula serotipo K2, pero s\u00ed amplific\u00f3 en la cepa de referencia de K. pneumoniae 43816, lo que podr\u00eda indicar que las muestras evaluadas expresan alguno de los 76 serotipos restantes descritos diferentes al evaluado en este trabajo. Los ensayos de adhesi\u00f3n e invasi\u00f3n mostraron un comportamiento heterog\u00e9neo de los microor - ganismos evaluados. As\u00ed, por ejemplo, se pudo observar que las cepas de referencia ATCC 700603 y ATCC 43816 muestran una capacidad de adhesi\u00f3n con valores que oscilan entre el 0,4-0,6% con respecto al in\u00f3- culo inicial, mientras que la cepa ATCC 9997 muestra una adhesi\u00f3n mucho menor que las otras (0,024%). Con respecto a los aislamientos cl\u00ednicos, se pudo observar adhesi\u00f3n, pero en menores porcentajes, con rangos cercanos al 0,2%, a excepci\u00f3n de un aislamiento identificado en cepillo dental que fue superior al resto de microorganismos evaluados (1,9%). Cuando se evalu\u00f3 el porcentaje de invasi\u00f3n, se observ\u00f3 que todos los microorganismos evaluados tienen la capacidad de internalizarse en las c\u00e9lulas A549 con rangos que van entre 0,001-0,02% con respecto al in\u00f3culo inicial con el cual se infectaron estas c\u00e9lulas. Llama la atenci\u00f3n la capacidad de invasi\u00f3n de la cepa de referencia ATCC 700603, que mostr\u00f3 el porcen- taje m\u00e1s alto frente al resto de microorganismos evaluados. Adem\u00e1s, se pudo observar que el aislamiento identificado en cepillo dental, que muestra la mejor capacidad de adhesi\u00f3n, no invade las c\u00e9lulas A549 de manera tan efectiva. En este modelo de adhesi\u00f3n e invasi\u00f3n celular, se observaron diferencias estad\u00edstica-mente significativas entre cepas de referencia y los aislamientos cl\u00ednic os evaluados (p>0,05). Cuando se evalu\u00f3 la expresi\u00f3n g\u00e9nica de los factores de virulencia de K. pneumoniae identifi- cados en este estudio frente a un modelo celular de pulm\u00f3n (c\u00e9lulas A459) se observ\u00f3 una din\u00e1mica bastante heterog\u00e9nea entre las cepas de referencia y los aislamientos cl\u00ednicos, y entre dos pasos im- portantes en el proceso de infecci\u00f3n: la adhesi\u00f3n y la invasi\u00f3n celular. Por ejemplo, la fimbria tipo 3, evaluada mediante la expresi\u00f3n del gen mrkA, una de las principales subunidades proteicas, junto con mrkD media la uni\u00f3n a las superficies basolaterales del epitelio de la tr\u00e1quea y a componentes de mem- branas basales del epitelio respiratorio. Es este tipo de fimbria la que se relaciona principalmente con la adhesi\u00f3n en el proceso infeccioso del tracto respiratorio, mientras que la fimbria tipo 1 est\u00e1 relacionada en la mayor\u00eda de los casos con infecciones del tracto urinario y gastrointestinal. Las fimbrias tipo 3, pero no las de tipo 1, son importantes para la uni\u00f3n al sustrato, en un proceso de adhesi\u00f3n, as\u00ed como en las etapas iniciales de formaci\u00f3n de biopel\u00edculas, lo que indica que ese tipo de fimbria juega un papel m\u00e1s importante en la adhesi\u00f3n inicial a una superficie, que en el proceso de maduraci\u00f3n y crecimiento de la biomasa, as\u00ed como en la agregaci\u00f3n celular; entonces, la ausencia de fimbria tipo 3 resulta en un fenotipo m\u00e1s penetrante que una mutante que carece de fimbria tipo 1 en cuanto a deficiencia en la capacidad de formar biopel\u00edculas. Estos datos son importantes para entender la expresi\u00f3n de fimbria tipo 3 en los aislamientos cl\u00ednicos de K. pneumoniae en la cavidad oral, pues all\u00ed tienen la capacidad de formar biofilm en las superficies dentales o en elementos inertes como pr\u00f3tesis o implantes, lo que podr\u00eda explicar de alguna manera la capacidad de este microorganismo para mantenerse estable en la cavidad oral (aunque este no sea su nicho ecol\u00f3gico original) y posteriormente diseminarse hacia el tracto gastrointestinal y respi- ratorio, para, as\u00ed, tener la capacidad de generar infecciones a nivel sist\u00e9mico. El gen fimk, que hace parte del oper\u00f3n que codifica para la formaci\u00f3n de fimbria tipo 1, es \u00fanico para K. pneumoniae y de fase variable; por lo tanto, de acuerdo con la condici\u00f3n en la cual se encuen-| 61 60 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEStre el microorganismo, puede ocurrir un efecto switching controlado por genes recombinasas de clase tirosina que median ese cambio. Se ha determinado la expresi\u00f3n de fimbrias tipo 1 durante la formaci\u00f3n de biopel\u00edculas estableciendo la orientaci\u00f3n del interruptor de Fim en c\u00e9lulas que forman biopel\u00edcula y en c\u00e9lulas en suspensi\u00f3n, tanto en cepas silvestres como mutantes, y se encontr\u00f3 que las c\u00e9lulas en suspensi\u00f3n y en biofilm se encontraban en fase \"off \", lo que demuestra que la fimbria tipo 1 se encuentra desregulada en estadios iniciales de la formaci\u00f3n del biofilm. Adem\u00e1s, se ha detectado que en las c\u00e9lulas mutantes en suspensi\u00f3n que expresaron fimbria tipo 3 la orientaci\u00f3n se present\u00f3 tanto \"on\" como \"off \", lo que indica que la abolici\u00f3n de la expresi\u00f3n de fimbria tipo 3 conduce a la sobreregulaci\u00f3n de la expre- si\u00f3n de las fimbrias tipo 1, indicando una regulaci\u00f3n cruzada de ambos grupos de genes que codifican para la formaci\u00f3n de fimbria tipo 1 y tipo 3 (fim y mrk). Estos cambios en la fase variable, que conducen al cambio en la expresi\u00f3n de fimbria tipo 1 y 3, pueden estar determinados por se\u00f1ales ambientales espec\u00edficas que inducen al cambio de cualquier po-sici\u00f3n mediante presi\u00f3n selectiva: \"on\" u \"off \" y viceversa. Y en entornos determinados, como el tipo de medio de crecimiento, provocan una fuerte selecci\u00f3n para determinar si una bacteria es o no fimbriada y qu\u00e9 tipo de fimbria expresa. Estudios realizados por Struve y col, en 2009, indicaron que ni la fimbria tipo 1 ni la tipo 3 de K. pneumoniae juegan un papel determinante en el proceso infeccioso a nivel pulmonar, ya que los modelos de infecci\u00f3n animal en los que usaron cepas salvajes y mutantes que carec\u00edan de los genes para esos tipos de fimbrias no mostraron diferencias en la colonizaci\u00f3n, infecci\u00f3n ni recuento bacteriano de microorganismos recuperados de los pulmones de ratas infectadas experimentalmente. Al igual que las fimbrias tipo 1 y tipo 3, este comportamiento heterog\u00e9neo en la expresi\u00f3n de enzimas hidrol\u00edticas puede ser debido a diversos factores que afectan la expresi\u00f3n positiva o negativa de cada bacteria, como su procedencia u otros factores de virulencia que se co-expresan afectando su regulaci\u00f3n g\u00e9nica o el medio en el cual est\u00e1n creciendo. Adem\u00e1s, es importante considerar el tiempo durante el cual se eval\u00faan los procesos de adhesi\u00f3n e invasi\u00f3n, pues estos pueden interferir en el hecho de que se determine qu\u00e9 gen se deba expresar, ya sea que el proceso de adhesi\u00f3n se est\u00e9 llevando a cabo inicialmente contra receptores de las c\u00e9lulas A459 o que lleve m\u00e1s tiempo y est\u00e9 favoreciendo la forma- ci\u00f3n de biofilm en la superficie de crecimiento celular, lo cual tambi\u00e9n podr\u00eda afectar la interpretaci\u00f3n de los resultados a nivel de expresi\u00f3n g\u00e9nica de los factores de virulencia evaluados. Conclusi\u00f3n Los aislamientos cl\u00ednicos identificados como K. pneumoniae en muestras de saliva, cepillos den- tales y manos tienen un gran potencial infeccioso que les permitir\u00eda exacerbar enfermedades localizadas como la periodontitis y, adem\u00e1s, jugar un rol importante a nivel sist\u00e9mico, ya que expresan importantes factores de virulencia relacionados con un exitoso proceso infeccioso; esto se observ\u00f3 al identificar dife-rentes factores de virulencia que, por cierto, se comportan heterog\u00e9neamente en cuanto a la expresi\u00f3n g\u00e9nica cuando se exponen a procesos de adhesi\u00f3n e invasi\u00f3n en un modelo celular in vitro. Adem\u00e1s, el hecho de encontrar clones id\u00e9nticos entre diferentes muestras puede dar raz\u00f3n de la posible estabilidad que muestra K. pneumoniae en cavidad oral, a pesar de ser un microorganismo transe\u00fante en este sitio anat\u00f3mico.Modulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de factores de crecimiento por \u00e1cido hipocloroso sobre fibroblastos gingivales humanos Calder\u00f3n, Justo g\u00e9nica, fibroblastos gingivales. 56 Estudiante de Maestr\u00eda en Ciencias Biom\u00e9dicas, Universidad El Bosque. Investigador Aquilabs S.A. 57 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 58 Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n El \u00e1cido hipocloroso (HOCl) hace parte de un grupo de mol\u00e9culas conocidas como agan\u00f3cidos, sustancias antimicrobianas no antibi\u00f3ticas, biol\u00f3gicamente sintetizadas por neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos du- rante un proceso inmunol\u00f3gico conocido como estallido respiratorio, que ocurre como resultado del proceso de fagocitosis. Es una soluci\u00f3n antimicrobiana no antibi\u00f3tica que, debido a su efectividad sobre cepas con poder patog\u00e9nico en la cavidad oral, baja toxicidad y sus antecedentes de uso cl\u00ednico en me- dicina como sustancia de uso t\u00f3pico para la desinfecci\u00f3n y cuidado de heridas cr\u00f3nicas y complejas, ha despertado gran inter\u00e9s para ser utilizado como agente antiplaca en cavidad oral. Adem\u00e1s, algunos estudios muestran el efecto del HOCl obtenido en el plano celular sobre la pro- liferaci\u00f3n o degradaci\u00f3n de tejidos. Por otro lado, estudios cl\u00ednicos observan que el uso de esta soluci\u00f3n en el cuidado de heridas contribuye con el cierre adecuado de la lesi\u00f3n. Debido a que a la fecha no existe en el mundo una formulaci\u00f3n farmac\u00e9utica a base de HOCl para su uso en cavidad oral, poco o nada se ha reportado acerca del efecto terap\u00e9utico de la soluci\u00f3n en los procesos de regeneraci\u00f3n de tejidos y proliferaci\u00f3n celular en la cavidad oral. Objetivo Evaluar la expresi\u00f3n de factores de crecimiento por \u00e1cido hipocloroso (HOCl) en fibroblastos gingivales humanos in vitro. Metodolog\u00eda Para la evaluaci\u00f3n de la actividad del \u00e1cido hipocloroso, se utiliz\u00f3 la l\u00ednea celular primaria de fibro- blastos gingivales humanos (Science cell), los cuales fueron cultivados en medio de cultivo DMEM suple- mentado con 50 U/mL de penicilina, 50 g/mL de estreptomicina y 2,5 g/mL de anfotericina B en una | 63 62 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScaja de cultivo de 25cm2 con 5mL de medio de cultivo completo. La c\u00e9lulas se mantuvieron en incubadora con 5% de CO2, 95% de humedad relativa y alcanzaron la confluencia a los siete d\u00edas aproximadamente. Se evalu\u00f3 la citotoxicidad de HOCl a 650, 500, 250, 150, 125, 75, 50 y 25 ppm a pH 5,2 y 5,6 para calcular la CL50, utilizando el m\u00e9todo colorim\u00e9trico de resazurina, y establecer las concentraciones \u00f3ptimas para evaluar los efectos del enjuague sobre la viabilidad y proliferaci\u00f3n celular, basados en la correlaci\u00f3n que existe entre la resazurina metabolizada a resofurina y el n\u00famero de c\u00e9lulas vivas o me- tab\u00f3licamente activas. Los valores de absorbancia fueron transformados a porcentajes de supervivencia y graficados en funci\u00f3n del logaritmo de la concentraci\u00f3n de tratamiento; con el paquete estad\u00edstico GraphPad se calcul\u00f3 la CL50: concentraci\u00f3n que causa la muerte al 50% d e la poblaci\u00f3n de fibroblastos. La actividad transcripcional de gingivales humanos tratados por un minuto con HOCl a 100, 50 y 25 ppm y recuperaci\u00f3n celular por veinticuatro y cuarenta y ocho horas. Para evaluar la expresi\u00f3n de los genes, se extrajo el ARN total utilizando el kit Quick-RNA MiniPrep (Zymo Research), y se realiz\u00f3 la con el kit SuperScript First-Strand Synthesis (Invitrogen). Se realiz\u00f3 la PCR en tiempo real utilizando SybrGreen y se calcul\u00f3 el n\u00famero de veces que se expresa cada uno de los genes con relaci\u00f3n al gen control GAPDH utilizando la f\u00f3rmula 2 Ct, y se estim\u00f3 la eficiencia de cada una de las muestras en la reacci\u00f3n utilizando el programa LinReg. Resultados Utilizando la l\u00ednea celular HGF-1 y la t\u00e9cnica de resazurina, se evalu\u00f3 la actividad citot\u00f3xica del HOCl a pH 5,2 y pH 5,6. Se evaluaron ocho concentraciones (650, 500, 250, 150, 125, 75, 50 y 25 ppm) durante las cuarenta y ocho horas de tratamiento. Los valores calculados de CL50 para el HOCl pH 5,2 oscilan entre 84,39-148 g/mL y para pH 5,6 entre 116-121 g/mL. Estos valores estuvieron por encima del valor reportado para la l\u00ednea celular murina de fibrosarcoma L929, com\u00fanmente utilizada para los ensayos de citotoxicidad para soluciones de uso t\u00f3pico, los cuales se reportan entre 15-25g/mL7. Los porcentajes de viabilidad celular obtenidos despu\u00e9s de las cuarenta y ocho horas de ex- posici\u00f3n de las c\u00e9lulas al HOCl con pH 5,2 van del 12 al 90% de supervivencia. Por otro lado, para la formulaci\u00f3n de HOCl a pH 5,6 a concentraciones de HOCl de 25ppm, 50ppm y 75ppm, el porcentaje de supervivencia va de 42 a 115%. El experimento muestra que el HOCl a concentraciones de pH 5,6 tiene mejor aceptaci\u00f3n por parte de las c\u00e9lulas, sugiriendo una respuesta celular dependiente del pH. Por otro lado, tambi\u00e9n nos revela que la concentraci\u00f3n de trabajo para estimular las c\u00e9lulas a los procesos proliferativos estar\u00e1 entre los 75ppm-100ppm. La evaluaci\u00f3n transcripcional de la expresi\u00f3n de los genes asociados a reparaci\u00f3n de tejidos y muerte celular COL1, FGF2, TGF-, gingivales humanos expuestos por un minuto a HOCl, en una concentraci\u00f3n de 50 ppm y recuperaci\u00f3n celular de veinticuatro horas activa la expresi\u00f3n de los factores de crecimiento TGF-, FGF2 y VEGF 12,71, 9,6 y 7,4 veces, respectivamente. En este sentido, los efectos del HOCl en los procesos de proliferaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n tisular son diversos, y tienen las siguientes funciones: a. estimulaci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n celular por la activaci\u00f3n de factores de crecimiento como el factor de crecimiento epidermal (EGF), factor de crecimiento de fibro- blastos (FGF-1, FGF-2), crecimiento endote- lial vascular ( VEGF); b) el HOCl inhibe las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n asociadas con la expresi\u00f3n y traslocaci\u00f3n del factor nuclear kB y la prote\u00edna activadora AP-1, que se encuentran asociadas con la producci\u00f3n de citoquinas y mediadores de inflamaci\u00f3n (IL-1, IL-1, IL-2, IL-6, TNF, ON y PGE2), los cuales generan da\u00f1o tisular. Por otro lado, estudios desarrollados por Harper et al., en 2001, muestran que el HOCl tiene una importante actividad oxidativa sobre el glutati\u00f3n, glutaredoxin y tioredoxin. Tioredoxin modula la expre-si\u00f3n de NF-kB a varios niveles. En el n\u00facleo ayuda al NF kB a unirse al DNA y en el citosol puede activar cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n asociadas a quinasas, dirigidas a la traslocaci\u00f3n nuclear de NFkB. En contraste con el tioredoxin, el glutaredoxin incrementa la expresi\u00f3n y activaci\u00f3n de NFkB y la prote\u00edna AP-1; por lo tanto, la oxidaci\u00f3n de estas dos mol\u00e9culas, mediadas por HOCl, induce efectos anti-inflamatorios por inhibici\u00f3n en la activaci\u00f3n y traslocaci\u00f3n de NF kB. Conclusiones 1. El tratamiento de fibroblastos gingivales humanos con \u00e1cido hipocloroso (HOCl) induce au-mento en el n\u00famero de c\u00e9lulas a bajas concentraciones de 25, 50 y 100 ppm de una manera dependiente de pH, siendo el pH 5,6 \u00b1 2 el responsable de este efecto. 2. La exposici\u00f3n de los fibroblastos gingivales humanos a las concentraciones de 50 y 100 ppm induce la sobre-expresi\u00f3n de los factores de crecimiento TGF-, FGF2 y VEGF, los cuales se encuentran relacionados con la cicatrizaci\u00f3n y reparaci\u00f3n tisular. | 65 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESColgajo posicionado coronal de espesor parcial modificado en capa superficial con injerto de tejido conectivo para el cubrimien- to de recesiones gingivales Losada Amaya, Sergio, Vargas del Campo, Miguel, Arboleda Salaiman, Silie, M\u00e1rquez Cristo, Jaime, Jaime Serrano, Juan Palabras claves: cirug\u00eda mucogingival, cirug\u00eda pl\u00e1stica periodontal, colgajo de espesor parcial, posicionado coronal, cubrimiento radicular, experimento cl\u00ednico aleatorizado, recesi\u00f3n gingival. Introducci\u00f3n Las recesiones gingivales son un hallazgo frecuente y motivo de consulta frecuente en la pobla- ci\u00f3n adulta. M\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n adulta presenta uno o m\u00e1s sitios con recesiones gingivales de 1 mm o m\u00e1s. La prevalencia de las recesiones gingivales se presenta tanto en pacientes con buena y mala higiene oral. La recesi\u00f3n gingival asociada a una superficie radicular expuesta es un fen\u00f3meno complejo que puede presentar numerosos retos terap\u00e9uticos al cl\u00ednico. De acuerdo con la Academia Americana de Periodoncia (1996), la recesi\u00f3n gingival se define como la localizaci\u00f3n del tejido marginal apical a la uni\u00f3n amelocementar\u00eda (UAC). Para los pacientes, la recesi\u00f3n gingival usualmente crea un problema est\u00e9tico, especialmente cuando se afectan los dientes anteriores, generando ansiedad por la posible p\u00e9rdida dental debido a la progresi\u00f3n de la destrucci\u00f3n. En ciertos casos, se puede asociar con hipersensibilidad dentinal o caries radicular. La recesi\u00f3n gingival afecta a individuos de todas las edades en pa\u00edses industrializados y no industrializados. Los factores etiol\u00f3gicos considerados como causantes de recesi\u00f3n gingival incluyen: h\u00e1bitos de higiene oral (cepillado excesivo o inadecuado), enfermedad periodontal destructiva, inserci\u00f3n muscular alta, tracci\u00f3n de frenillos, dehiscencias \u00f3seas, trauma oclusal, piercing labiales; y factores iatrog\u00e9nicos re- lacionados con los procedimientos reconstructivos o conservadores periodontales y los procedimientos de ortodoncia y prot\u00e9sicos. Ciertas caracter\u00edsticas anat\u00f3micas tales como un biotipo periodontal delgado y prominencias dentales tambi\u00e9n han sido consideradas como posibles factores etiol\u00f3gicos para el desa- rrollo y la progresi\u00f3n de las recesiones gingivales. En la pr\u00e1ctica periodontal, el cubrimiento radicular requiere decisiones cl\u00ednicas diarias y el co- nocimiento de las diversas t\u00e9cnicas para poder dar soluci\u00f3n a los problemas est\u00e9ticos que demanda la poblaci\u00f3n que asiste a la consulta odontol\u00f3gica. A trav\u00e9s de la historia, numerosas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas han sido reportadas para corregir las recesiones gingivales en la regi\u00f3n vestibular. La preocupaci\u00f3n por la est\u00e9tica es usualmente la raz\u00f3n para la realizaci\u00f3n de estos procedimientos. Dentro de los factores para tener en cuenta en el cubrimiento de las recesiones gingivales se encuentra el biotipo periodontal. De acuerdo con la literatura se han definido dos biotipos periodonta-| 67 66 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESles: el delgado o fino y el grueso. Los determinantes cl\u00ednicos para definir el biotipo periodontal grueso o delgado se asocian generalmente con el tejido periodontal y la corona cl\u00ednica. El biotipo periodontal delgado puede asociarse con una escasa banda de enc\u00eda queratinizada, un festoneado gingival marcado, un perfil gingival menos pronunciado por la cantidad de tejido gingival y con coronas cl\u00ednicas ahusadas y alargadas, puntos de contacto estrechos y \u00e1ngulos interincisivos amplios. Por el contrario, el biotipo periodontal grueso presenta una banda amplia de enc\u00eda queratinizada, un festoneado gingival plano y un perfil gingival m\u00e1s prominente; y las caracter\u00edsticas dentales presentes son coronas cortas, cuadradas y puntos de contactos amplios con \u00e1ngulos interincisivos cerrados. Es importante evaluar nuevas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas para el cubrimiento de las recesiones gingivales que puedan aumentar la tasa de cubrimiento radicular total. En ese sentido, las t\u00e9cnicas actuales reportan un porcentaje de cubrimiento radicular que oscila entre el 40% y el 90% para recesiones gingivales clase I y II de Miller. Objetivos Comparar el porcentaje de cubrimiento radicular total de dos t\u00e9cnicas quir\u00fargicas bilaminares, en recesiones gingivales clase I y II de Miller de pacientes que asisten a las cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas de la Universidad El Bosque. M\u00e9todos El tipo de estudio que se realiz\u00f3 fue un ensayo cl\u00ednico aleatorizado controlado, doble ciego, y con un seguimiento de cada uno (1), tres (3) y seis (6) meses. El estudio se realiz\u00f3 en las Cl\u00ednicas Odon-tol\u00f3gicas de la Universidad El Bosque entre mayo de 2013 y julio de 2014. La poblaci\u00f3n de estudio fue el grupo de pacientes que asistieron a las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas o que fueron referidos para participar en el estudio, y que presentaron recesiones gingivales clase I y II de Miller con dos (2) o m\u00e1s mil\u00edmetros de profundidad. Adem\u00e1s, aquellos que cumplieran con los criterios de selecci\u00f3n. Para la selecci\u00f3n de la muestra se involucraron un total de 29 pacientes (21 mujeres y 8 hombres) de una edad promedio de 42,6\u00b1 1,2 a\u00f1os, quienes presentaron 53 recesiones gingivales \u00fanicas o en dos dientes adyacentes, requer\u00edan cirug\u00eda para el cubrimiento de la recesi\u00f3n gingival por presentar pro-blemas est\u00e9ticos o sensibilidad dentinal. Se asignaron a aleatoriamente a la t\u00e9cnica de colgajo bilaminar desplazado coronal de espesor parcial y colgajo bilaminar desplazado coronal de espesor mucoso. Resultados De los 29 participantes involucrados en el ensayo cl\u00ednico, 20 fueron tratados con colgajo con- vencional y 9 con colgajo de espesor mucoso. Para el tratamiento subepitelial de colgajo convencional se analizaron 5 hombres y 15 mujeres con una edad promedio de 42,7 \u00b1 10,41 a\u00f1os con un \u00edndice de placa bacteriana de 0,26\u00b10,18. De estos participantes, 9 presentaron un biotipo periodontal grueso y 18, recesi\u00f3n clase I de Miller. En la t\u00e9cnica quir\u00fargica correspondiente al colgajo mucoso superficial, se registr\u00f3 un total de 3 hombres y 6 mujeres, con una edad promedio de 44\u00b1 9,30 a\u00f1os y un \u00edndice de placa bacteriana de 0,27\u00b1 0,22. En estos pacientes se encontr\u00f3 que 5 presentaban biotipo periodontal delgado y 8 recesiones clase I de Miller.Con respecto a la unidad muestral, en el colgajo de espesor mucoso, se encontr\u00f3 que en 15 ocasiones se involucraba un solo diente y en 12, dos dientes. En el hallazgo, el 68,42% de las unidades tratadas no present\u00f3 un cubrimiento radicular total, mientras que para el cubrimiento radicular parcial se present\u00f3 en una proporci\u00f3n del 89,47%. Se hicieron pruebas de independencia Chi-cuadrado para las va- riables categ\u00f3ricas en los pacientes encontr\u00e1ndose que no hab\u00eda relaci\u00f3n entre los tratamientos (colgajo convencional y colgajo mucoso), con el sexo (valor p=0,642), biotipo periodontal (valor p=0,978) y el tipo de recesi\u00f3n (valor p=0,928). Para la edad y el \u00edndice de placa bacteriana, se realiz\u00f3 un test t-Student. Sin embargo, no se encontraron diferencias significativas con respecto a las medias de los tratamientos. En cuanto al tipo de diente para tratamiento, se evidencia que para el colgajo convencional el 40,74% de los dientes tratados correspond\u00eda al primer premolar superior, seguido de los caninos supe-riores con un 22,22%. Para el colgajo mucoso, el 34,62% de los dientes tratados correspond\u00eda al primer premolar inferior, seguido de los caninos superiores y el primer premolar superior con un 19,23% res- pectivamente. En cuanto a las variables de margen calculado, ancho de tejido queratinizado y porcentaje de cubrimiento radicular, se obtuvieron los siguientes resultados: para el colgajo convencional se estim\u00f3 que los m\u00e1rgenes calculados promedio en los tiempos 0, 1, 3 y 6 fueron -2,33 \u00b1 0,62, -0,24 \u00b1 1,01, -0,5 \u00b1 1,05 y -0,84 \u00b1 0,83, respectivamente. Por otro lado, para el colgajo mucoso los resultados de margen calculado promedio son -2,53 \u00b1 0,90, -0,28 \u00b1 1,02, -0,57 \u00b1 0,74 y -0,75 \u00b1 0,96. El test de igualdad de medias revel\u00f3 que no hab\u00eda diferencias significativas en los m\u00e1rgenes para los dos tratamientos (valores p 0,338, 0,889, 0,800 y 0,752 respectivamente). En cuanto al tejido queratinizado, los valores promedio para el colgajo convencional en los tiempos mencionados fueron: 3,29 \u00b1 1,43, 3,08 \u00b1 1,57, 2,95 \u00b1 1,67 y 2,73 mucoso 3,07 \u00b1 1,01, 2,84 \u00b1 0,98, 2,52 \u00b1 1,12 y 2,5 \u00b1 1,10 respectivamente. Al igual que el resultado anterior no se presentaron diferencias significativas entre los tratamientos (valores p 0,525, 0,522, 0,330 y 0,585). Por \u00faltimo, para el porcentaje de cubrimiento radicular los valores para colgajo convencional fueron 90,67 \u00b1 45,15, \u00b1 33,00 y 72,91 \u00b1 37,15. Al comparar si hab\u00eda diferencias entre la t\u00e9cnica bilaminar de colgajo desplazado coronal de espesor parcial y la t\u00e9cnica bilaminar de colgajo desplazado coronal de espesor mucoso, no se encontraron diferencias significativas entre los grupos, ya que los valores p fueron de 0,856, 0,890 y 0,461 para los tiempos 1, 3 y 6 respectivamente. El cubrimiento radicular promedio a los seis meses fue muy semejante para los dos procedimientos quir\u00fargicos. Por \u00faltimo, se hizo un proceso de imputaci\u00f3n, con el fin de recuperar algunos datos faltantes para el tratamiento de colgajo mucoso, realizar las pruebas de hip\u00f3tesis enunciadas anteriormente y calcular algunas medidas de riesgo (Odds ratio). Los datos perdidos para el tiempo 1 fueron imputados por la me-dia, porque no se presentaron muchas p\u00e9rdidas para esta variable. Con esta informaci\u00f3n recuperada, se hizo imputaci\u00f3n por regresi\u00f3n entre los tiempos posteriores, usando como variable regresora los tiempos inmediatamente anteriores, dada la alta correlaci\u00f3n presente en los datos (0,63 la correlaci\u00f3n m\u00e1s baja y 0,9181 la correlaci\u00f3n m\u00e1s alta). Los resultados fueron similares a los obtenidos anteriormente; no se encontraron diferencias significativas entre los tratamientos en las variables de inter\u00e9s. Con base en estos datos, se midi\u00f3 el cubrimiento radicular total y se cruz\u00f3 esta informaci\u00f3n con el tipo de tratamiento. No | 69 68 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESse evidenci\u00f3 asociaci\u00f3n entre estas dos variables (valor p prueba de independencia Chi-cuadrado 0,5886) y se obtuvo un OR de 0,7125 (IC OR (95%)= [0,1699341; 2,870057]). Por lo tanto, se puede decir que no existen diferencias significativas en el porcentaje de cubrimiento radicular total entre la t\u00e9cnica de colgajo de espesor mucoso y la t\u00e9cnica convencional bilaminar, ya que su intervalo de confianza pasa por el 1. Resultados Al realizar el colgajo desplazado coronal de espesor mucoso o en capa superficial como lo descri- bi\u00f3 Greenwell (2004), se tiene como ventaja la relajaci\u00f3n, pasividad y estabilidad del colgajo cuando es posicionado coronalmente, porque al liberarse del periostio y las fibras musculares previene la tensi\u00f3n del colgajo disminuyendo el trauma quir\u00fargico. La diferencia en la profundidad de la recesi\u00f3n gingival en la l\u00ednea base para entre los dos grupos no fue estad\u00edsticamente significativa. La diferencia en el promedio de cubrimiento radicular al mes, 3 meses y 6 meses, fue similar cuando se compararon los dos grupos. De igual manera, tanto el porcentaje de cubrimiento radicular y como el porcentaje de cubrimiento radicular total entre los grupos no fueron estad\u00edsticamente significativo. Se puede decir que, a partir de los tres meses, se observa una estabilidad del porcentaje de cubrimiento radicular entre los grupos, pre-dictivo del cubrimiento radicular que va tener el diente posteriormente, siendo semejante al porcentaje de cubrimiento de reportado en el estudio de Rici (2002). Para poder observar el fen\u00f3meno de \"Creeping Attachment\", es necesario ampliar el periodo a dos a\u00f1os de observaci\u00f3n de los participantes, aspecto que no fue tenida en cuenta en el experimento cl\u00ednico que realizamos. Sin embargo, otros autores sugieren que este \"Creeping Attachment\" se da entre el primer y el decimosegundo meses de realizado el procedimiento de injerto. Adem\u00e1s, se ha visto que este puede continuar despu\u00e9s del primer a\u00f1o y el porcentaje de cubrimiento radicular no es predecible. Uno de los problemas por solventar en pr\u00f3ximos estudios es la aleatorizaci\u00f3n por paciente y no por diente con recesi\u00f3n; es decir, se debe tomar el paciente como unidad muestral y no la recesi\u00f3n. Se puede ver una p\u00e9rdida en los seguimientos, lo que est\u00e1 directamente asociado a la aletorizaci\u00f3n que se realiz\u00f3 pues un solo paciente contribuy\u00f3 con muchas unidades muestrales. Se sugiere que en los crite- rios de selecci\u00f3n se incluyan pacientes con recesiones bilaterales, para que el mismo paciente sea control del procedimiento quir\u00fargico. Conclusiones Se observ\u00f3 que no hab\u00eda una diferencia estad\u00edsticamente significativa entre los grupos compara- dos tanto en el porcentaje de cubrimiento radicular, as\u00ed como en el porcentaje de cubrimiento radicular total. Adem\u00e1s, se evidenci\u00f3 en los dos grupos intervenidos una disminuci\u00f3n en el ancho de la banda de enc\u00eda adherida. En consecuencia, se podr\u00eda predecir el porcentaje de cubrimiento radicular con la evaluaci\u00f3n realizada a los tres meses.Potencial de diferenciaci\u00f3n y expansi\u00f3n neuronal in vitro a partir de C\u00e9lulas Troncales de pulpa dental humana Mun\u00e9var Ni\u00f1o, Juan Carlos, Amaya, Pilar, Perdomo, Sandra, Low-Calle, Ana Mar\u00eda, Aristiz\u00e1bal, Gerardo, Lafaurie, Gloria Palabras claves: c\u00e9lulas troncales, diferenciaci\u00f3n celular, in vitro, neuroblastos, criopreservaci\u00f3n. Introducci\u00f3n Las c\u00e9lulas madre o Stem se caracterizan por la capacidad de autorrenovaci\u00f3n ilimitada, potencial de diferenciaci\u00f3n celular, pluripotencialidad y menor riesgo de rechazo al ser trasplantadas. Las c\u00e9lulas madre mesenquimales, en particular derivadas de la cresta neural, poseen potencial de diferenciaci\u00f3n hacia linaje neuronal. Esto indica que estas c\u00e9lulas poseen una capacidad para la regeneraci\u00f3n nerviosa y recuperaci\u00f3n funcional en lesiones del sistema nervioso. Los d\u00e9ficits del sistema nervioso, que cursan con deterioro neuronal progresivo generando limitaciones f\u00edsicas, mentales o psicol\u00f3gicas, compren- den entidades con distintas etiolog\u00edas como: patolog\u00edas cong\u00e9nitas con compromiso cognitivo/motor; determinado grupo de neuroinfecciones, que alteran la sinapsis; enfermedades neurodegenerativas adquiridas o gen\u00e9ticas; algunos cuadros sist\u00e9micos con compromiso nervioso; los eventos cerebrovas-culares; las lesiones tumorales de car\u00e1cter maligno; y las lesiones como los traumas raquimedulares y craneoencef\u00e1licos. Estas patolog\u00edas ocasionan un impacto negativo en salud p\u00fablica, con un alto \u00edndice de morbi-mortalidad, que aumenta con la progresi\u00f3n del trastorno, debido a las complicaciones y al compromiso en el deterioro de la calidad de vida, la dependencia y las m\u00faltiples comorbilidades. La pulpa dental humana representa una fuente asequible y abundante de c\u00e9lulas madre con potencial de regeneraci\u00f3n neuronal que pueden ser r\u00e1pidamente expandidas y caracterizadas. A pesar de los m\u00faltiples estudios que se han realizado en el mundo para evaluar el posible papel de estas c\u00e9lulas en la regeneraci\u00f3n del sistema nervioso, a\u00fan no existe la suficiente evidencia para implementar con total seguridad el uso de estas c\u00e9lulas en terapias en humanos. De acuerdo con la anterior afirmaci\u00f3n, el gran impacto que representan los trastornos neurol\u00f3gicos en sus diferentes presentaciones sobre la salud p\u00fablica, la calidad de vida y la productividad de personas en Colombia, esta investigaci\u00f3n representa el primer aporte en el pa\u00eds. El estudio busca evaluar el potencial de diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre de pulpa dental humana que han sido previamente criopreservadas, hacia linaje neuronal, buscando establecer las mejores condiciones de cultivo in vitro y protocolos que permitan una diferenciaci\u00f3n exi-tosa, que en un futuro pueda conducir a la implementaci\u00f3n de estas c\u00e9lulas en terapias en humanos en Colombia, o que diluciden su potencial uso como productoras de factores de crecimiento que puedan emplearse en un futuro como f\u00e1rmacos en terapias. Las c\u00e9lulas troncales son una estrategia terap\u00e9utica | 71 70 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen la b\u00fasqueda constante de una soluci\u00f3n que permita a las personas con discapacidad neurol\u00f3gica mejorar sus condiciones de vida teniendo en cuenta que no existe tratamiento definitivo para la regene- raci\u00f3n de este tipo de lesiones. Objetivo Evaluar in vitro el potencial de diferenciaci\u00f3n neuronal a partir de c\u00e9lulas troncales de pulpa dental humana. M\u00e9todos Para la obtenci\u00f3n y procesamiento de las muestras de pulpa dental, se incluyeron muestras criopreservadas de DPSCs, obtenidas de pulpa dental humana aisladas, de donantes voluntarios sanos de 18 a 22 a\u00f1os, con unidades dentarias sin proceso infeccioso asociado y de premolares sanos con extracci\u00f3n indicada por ortodoncia y de terceros molares o dientes incluidos sanos, en los cuales la te-rap\u00e9utica indicada por el odont\u00f3logo fue la exodoncia. Una vez obtenido el diente, se realiz\u00f3 un lavado con hipoclorito de sodio al 5% para retirar los excesos de sangre y tejidos posexodoncia. Posteriormente, se realiz\u00f3 un lavado con un Buffer Fosfato Salino (PBS) est\u00e9ril para retirar el exceso de hipoclorito y as\u00ed proceder a realizar la odontosecci\u00f3n con pieza de alta y fresa Zecrya a nivel de la uni\u00f3n amelocemental. Con ayuda de la sonda Carolina del Norte y las pinzas algodoneras, se retir\u00f3 cuidadosamente el tejido pulpar, que luego fue transportado en medio Dulbecco's Modified Eagle Medium bajo en glucosa. Las pulpas fueron transportadas en medio de cultivo DMEM bajo en glucosa suplementado con suero fetal bovino (al 10% y denominado Medio Completo (MC). A continuaci\u00f3n, en condiciones est\u00e9riles, las pulpas fueron digeridas enzim\u00e1ticamente con Co- lagenasa 3 mg/ml en MC durante 16 h a 37\u00b0C. Despu\u00e9s, la suspensi\u00f3n celular fue centrifugada a 2000 rpm por 5 minutos. El bot\u00f3n celular fue resuspendido y sembrado en una botella de 25 cm2 e incubado a 37\u00b0C por 3 semanas o hasta observar la presencia de unidades formadoras de colonias de fibroblastos, que alcanzaron confluencia de aproximadamente del 70%. Al cabo de este tiempo las c\u00e9lulas fueron disociadas con tripsina al 0,25% en PBS y expandidas en botellas. Las c\u00e9lulas fueron expandidas por pasajes consecutivos en botellas de 25 cm2 y llevadas hasta pase 4, las c\u00e9lulas 100% confluentes fueron disociadas con tripsina, y el n\u00famero de c\u00e9lulas viables fue determinado con el m\u00e9todo de azul trip\u00e1n (0,29%). El bot\u00f3n de c\u00e9lulas obtenido fue resuspendido en medio de congelaci\u00f3n consistente en MC suplementado con Dimetil Sulf\u00f3xido 10%. Posteriormente, las c\u00e9lulas se llevaron a -80\u00b0C en crioviales durante 24 h, luego se transportaron a nitr\u00f3geno l\u00edquido -170\u00b0C por 6 meses. Las c\u00e9lulas fueron descongeladas en ba\u00f1o mar\u00eda a 37\u00b0C por 2 minutos, y resuspendidas en 2 ml de MC. Luego se centrifugaron las c\u00e9lulas a 2000 rpm por 5 minutos. El bot\u00f3n de c\u00e9lulas fue resus- pendido en 1 ml de MC y la suspensi\u00f3n celular fue sembrada en botellas de 25 cm2 e incubada a 37\u00b0C hasta obtener cultivos 100% confluentes. La caracterizaci\u00f3n de las c\u00e9lulas en postcriopreservaci\u00f3n se realiz\u00f3 por citometr\u00eda de flujo. 100.000 c\u00e9lulas por tubo de citometr\u00eda fueron incubadas durante 1 hora a 4\u00b0C con los siguientes anti- cit\u00f3metro Guava EasyCyte (Millipore). Se contabilizaron 5000 eventos y luego se obtuvo el porcentaje de c\u00e9lulas positivas para cada marcador, empleando el software InCyte (Millipore). Finalmente, se realiz\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de 2 experimentos independientes. El proceso de neurodiferenciaci\u00f3n se dio de la siguiente forma: una vez se confirm\u00f3 que el fe- notipo de las c\u00e9lulas en cultivo correspondi\u00f3 al de una c\u00e9lula madre mesenquimal, se sembraron 2000 c\u00e9lulas por pozo sobre laminillas tratadas con Poli-L-Lisina (10ug/ml), en cajas de 24 pozos y se incubaron por 48 h a 37\u00b0C. A continuaci\u00f3n, se trataron las c\u00e9lulas con medios de diferenciaci\u00f3n neuronal diferentes consistentes en: durante los primeros 2 d\u00edas de cultivo, las c\u00e9lulas se trataron con medio DMEM:F12, suplementado con SFB 2%, antibi\u00f3ticos, y los factores de crecimiento: factor de crecimiento fibroblasti-co b\u00e1sico (bFGF Immunostep FGF2-005MG) epidermal (EGF) (Lonza CC-4107) 20 ng/ml. Al cabo de los 2 d\u00edas, el medio fue reemplazado por dos medios diferentes: el medio 1, que consisti\u00f3 en DMEM:F12 suplementado con SFB 2%, antibi\u00f3ticos, y los factores de 50ng/ml de Factor de Crecimiento Nervioso- (NGF-) (Immunostep NGFB-002MG); y el medio 2, que consisti\u00f3 en DMEM: F12 suplementado con SFB 2%, antibi\u00f3ticos, y los factores de crecimiento: 40ng/ml \u00e1cido retinoico (AR) 10uM (Immunstep ACRET-100MG), incubados por 5 d\u00edas m\u00e1s. Como control de c\u00e9lulas sin diferenciar, otro grupo de DPSCs fue mantenido en MC. Por \u00faltimo, se realizaron 2 expe- rimentos independientes. El proceso de fijaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n por inmunofluorescencia se realiz\u00f3 de la siguiente ma- nera: para efectuar la fijaci\u00f3n, se elimin\u00f3 el medio de cultivo y se realiz\u00f3 un lavado con PBS. Se adicion\u00f3 paraformaldehido al 4% durante 30 minutos y, posteriormente, se realizaron 3 lavados con PBS por 5 minutos cada uno. Las c\u00e9lulas se almacenaron a 4 \u00b0C hasta su uso. El protocolo de inmunofluorescencia empleado fue el siguiente: las c\u00e9lulas se incubaron con Triton X-100 al 0,1% en PBS por 30 minutos. Se realiz\u00f3 un bloqueo con soluci\u00f3n de SFB 10% por 30 minutos. Posteriormente, se realiz\u00f3 la incubaci\u00f3n con los siguientes anticuerpos primarios: monoclonal de rat\u00f3n antineurofilamento 1:1000 en SFB 5%, a temperatura ambiente por 1 hora o los anticuerpos anti-Nestina-FITC (eBioscience incubaron por 16h a 4\u00b0C. Se incub\u00f3 el Vector BA-9200) diluci\u00f3n 1:200 en SFB 5% por 30 minutos a temperatura ambiente. Finalmente, se realiz\u00f3 la tinci\u00f3n de n\u00facleos con Hoescht (Sigma 861405) 5 ug/ml en agua desti- lada por 2 minutos y se hizo el montaje con Vectashield ( Vector H-1000). Las laminillas se almacenaron en obscuridad a 4\u00b0C hasta su uso. La presencia o ausencia de marcadores neuronales fue evaluada por observaci\u00f3n y conteo del total de n\u00facleos y el total de c\u00e9lulas positivas para cada marcador, empleando el microscopio de fluorescencia Axioplan (Zeiss) y el software Axiovision V. Se realizaron dos experimentos independientes y se cuantificaron un total de diez campos por tratamie nto en cada experimento. Para la evaluaci\u00f3n del potencial de membrana por Patch Clamp, se fabricaron las pipetas en un estirador horizontal utilizando vidrio de borosilicato, con una resistencia de 4-6 M. La soluci\u00f3n extra-celular conten\u00eda en mM: NaCl (155), KCl (3.5), CaCl2 (2), MgSO4 (3), HEPES (10) y glucosa (10), pH 7.4 | 73 72 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESajustado con 1M NaOH. La soluci\u00f3n de la pipeta conten\u00eda en mM: Gluconato de Potasio (130), KCl (10) MgCl2 (2), EGTA and HEPES (10), pH 7.4 ajustado con 1M CsOH. Para adquirir los registros, se utiliz\u00f3 un amplificador de corriente EPC-7 (HEKA). Las c\u00e9lulas sin diferenciar y diferenciadas se sembra- ron en vidrios 24 horas antes de realizar los registros. El d\u00eda del registro se dispusieron las c\u00e9lulas en la soluci\u00f3n extracelular y se procedi\u00f3 a realizar sellos de alta resistencia (>1G) para realizar el registro del potencial de membrana. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 a partir de la prueba de normalidad Shapi- ro-Whilk. Dado que los datos no tuvieron distribuci\u00f3n normal, se realiz\u00f3 la prueba U de Mann Whitney y la comparaci\u00f3n entre el grupo control y los diferenciados, usando la prueba de Kruskall-Wallis. Los resultados se consideraron estad\u00edsticamente significativos, con un valor de p<0.05. Para este an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 el software SPSS versi\u00f3n 19. Resultados En el presente estudio se describe por primera vez en Colombia la diferenciaci\u00f3n a linaje neuro- nal a partir de c\u00e9lulas madre de pulpa dental. Cuando se aplic\u00f3 un protocolo de cultivo basado en facto- res de crecimiento, las DPSCs presentaron cambios en la morfolog\u00eda celular, los cuales fueron similares m\u00e1s no iguales a los que han sido reportados en estudios previos. En estos, las c\u00e9lulas dejaron de tener una morfolog\u00eda tipo fibroblasto y pasaron a una morfolog\u00eda bipolar, con dos prolongaciones citoplasm\u00e1- ticas hacia los dos polos de la c\u00e9lula como respuesta a una contracci\u00f3n o recogimiento del citoplasma hacia el centro de la c\u00e9lula. La caracterizaci\u00f3n de las c\u00e9lulas de pulpa dental realizada por medio de citometr\u00eda de flujo, mos- tr\u00f3 la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de superficie en altos porcentajes de CD105, CD73, CD90 (Fig 1) y bajos porcentajes de CD45 y CD34, lo que confirm\u00f3 que se emplearon DPSCs similares fenot\u00edpicamente a las empleadas por otros autores, a pesar de encontrarse post-criopreservadas en la caracterizaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre mesenquimales, en t\u00e9rminos de marcadores de expresi\u00f3n. En cuanto a la expresi\u00f3n de marcadores de linaje neuronal en las DPSCs no diferenciadas, estas fueron positivas principalemente para nestina (73.7%) seguido de tubulina-III (9%) y finalmente, en menor proporci\u00f3n, c\u00e9lulas positivas para neurofilamento (3.3%). La prote\u00edna tubulina- III se present\u00f3 en un porcentaje muy bajo en la condici\u00f3n control, que se caracteriza por ser un marcador espec\u00edfico neuronal, por lo cual no se va expresa tan frecuente en las DPSCs sin diferenciaci\u00f3n. En cuanto a la prote\u00edna neurofilamento se present\u00f3 en la frecuencia m\u00e1s baja en las DPSCs sin diferenciar. En contraste con la literatura, se evidencia que, en nuestros cultivos post- criopreservados, comparados con reportes previos de c\u00e9lulas sin diferenciar, las DPSCs presentan una alta frecuencia de la prote\u00edna nestina, seguida por una baja expresi\u00f3n de marcadores de linaje neuronal inter - medio tubulina- III y seguido por una baja presencia del marcador de neuronas maduras neurofilamento. En cuanto a los cambios morfol\u00f3gicos causados por la diferenciaci\u00f3n, se encontr\u00f3 que la mayo- r\u00eda de c\u00e9lulas pierden su morfolog\u00eda de tipo fibroblasto y cambia a una morfolog\u00eda m\u00e1s alargada con el citoplasma contra\u00eddo hacia el n\u00facleo y con 2 prolongaciones citoplasm\u00e1ticas a ambos polos de la c\u00e9lula. Por otro lado, se evidenci\u00f3 un incremento en la expresi\u00f3n de nestina (marcador progenitor), tubulina III y neurofilamento (marcador neuronal) en c\u00e9lulas madre de pulpa dental diferenciadas. Por lo tanto, indica que tanto la inducci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n con factores de crecimiento, tanto como la de privaci\u00f3n de estos (la falta de suero) pueden ser inductores de la diferenciaci\u00f3n neuronal en estas DPSCs. En el presente trabajo, en el que las DPSCs fueron tratadas con los dos protocolos, se evidenci\u00f3 un incremento en los porcentajes de c\u00e9lulas positivas para nestina en las tratadas con AR, que fue mayor con el tratamiento con NGF, comparadas con el control. Para T ubulina-III tras el tratamiento, su presen- cia aument\u00f3 de manera importante, con AR y fue mayor con NGF en comparaci\u00f3n con las c\u00e9lulas control. No obstante, lo contrario ocurri\u00f3 en el caso de la prote\u00edna neurofilamento, ya que el mayor incremento se evidenci\u00f3 con el tratamiento con AR y menor con NGF, comparada con un menor porcentaje en las DPSCs sin diferenciar o control. Estos resultados se correlacionan con los datos de la cantidad de n\u00facleos presentes por campo en cada tratamiento ya que se evidenci\u00f3 una mayor cantidad de n\u00facleos por campo en las DPSCs control sin diferenciar, seguido por la condici\u00f3n tratada con NGF y finalmente la menor proliferaci\u00f3n encontra- da, evidenciada como menor cantidad de n\u00facleos por campo se evidenci\u00f3 en el tratamiento con AR Lo cual sugiere que la respuesta al est\u00edmulo de inducci\u00f3n neuronal, una gran parte de las DPSCs dejaron de proliferar y adquirieron un fenotipo relacionado con neuronas maduras,. Esto tambi\u00e9n parece indicar una mayor diferenciaci\u00f3n y menor proliferaci\u00f3n causada por el AR comparado con NGF. Los resultados mencionados indican que para los estadios inmaduros e intermedios de la diferenciaci\u00f3n neuronal el protocolo que mejor da resultados en cuanto a diferenciaci\u00f3n, es el de las DPSCs tratadas con NGF. Mientras que para inducir un estadio m\u00e1s maduro o avanzado de la diferenciaci\u00f3n neural, el medio m\u00e1s propicio para la diferenciaci\u00f3n de estas c\u00e9lulas ser\u00eda el de AR, ya que con este \u00faltimo se obtuvo un mayor porcentaje de c\u00e9lulas positivas para el marcador neurofilamento que un marcador de un estado maduro de diferenciaci\u00f3n en el linaje neuronal. La diferencia reside en que el AR tiene numerosos efectos sobre el desarrollo temprano, sobre todo al actuar como un agente de diferenciaci\u00f3n y especificador de posici\u00f3n a lo largo de los ejes del citoplasma celular. La se\u00f1alizaci\u00f3n del AR es necesaria para la diferenciaci\u00f3n neuronal, ya que inhibe la expresi\u00f3n de genes pro proliferaci\u00f3n, y promueve la expresi\u00f3n de genes para el alcance proneural y neu- rog\u00e9nicos para la diferenciaci\u00f3n neuronal. Lo anterior indica que el AR inhibe la proliferaci\u00f3n mediante la terminaci\u00f3n del ciclo celular y promueve la diferenciaci\u00f3n. Con los resultados obtenidos hasta el momento, no es posible afirmar que los las c\u00e9lulas obteni- das sean neuronas, ya que es necesario evaluar la despolarizaci\u00f3n de la membrana de las c\u00e9lulas diferen-ciadas, indicativo de la presencia de canales i\u00f3nicos. Se necesitar\u00edan m\u00e1s experimentos para mirar la fun- ci\u00f3n de estas c\u00e9lulas obtenidas tras la diferenciaci\u00f3n. Adicionalmente, es necesario evaluar la presencia de otros marcadores de neuronas en las c\u00e9lulas postdiferenciaci\u00f3n, como MAP2, sinaptofisina, canales i\u00f3nicos entre otros. Sin embargo es importante destacar que las DPSCs, tratadas con los protocolos y los factores de crecimiento descritos, se diferenciaron hacia un linaje neuronal sugerido por la expresi\u00f3n de diferentes marcadores espec\u00edficos neuronales (nestina, tubulina-III y neurofilamento) y los cambios morfol\u00f3gicos evidenciados. Estos \u00faltimos fueron similares a los encontrados en estudios previamente mencionados. Estos resultados indican, sin embargo, que las DPSCs poscriopreservaci\u00f3n mantienen su potencial in vitro de diferenciaci\u00f3n hacia linaje neuronal y este potencial aparentemente no se ve afec-| 75 74 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEStado ya que los resultados obtenidos, fueron similares en la expresi\u00f3n de marcadores de linaje neuronal, comparados con los resultados obtenidos por otros autores que emplearon c\u00e9lulas sin criopreservar. Conclusi\u00f3n Se confirm\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre mesenquimales en t\u00e9rminos de marcadores CD105, CD73, CD90 y la baja expresi\u00f3n de de CD45 y CD34. Se establecieron dos protocolos de di- ferenciaci\u00f3n a linaje neuronal de DPSCs, causando cambios morfol\u00f3gicos en mayor\u00eda de las c\u00e9lulas y disminuyendo la proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas. Los tratamientos causaron un compromiso de las DPSCs a linaje neuronal, incrementando la expresi\u00f3n de marcador de progenitor neuronal Nestina, del marcador de maduraci\u00f3n tubulina-III y el marcador de neuronas maduras neurofilamento. El AR caus\u00f3, adem\u00e1s, una diferenciaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s completa de las c\u00e9lulas dentro del linaje neuronal, una menor proliferaci\u00f3n celular y una mayor expresi\u00f3n de neurofilamento, en comparaci\u00f3n con el protocolo que emplea NGF. Por lo tanto, las c\u00e9lulas DPSCs adquirieron in vitro un compromiso de diferenciaci\u00f3n hacia el linaje neuronal. Resolvina D1 inhibe la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n en c\u00e9lulas endoteliales de arteria coronaria humana estimuladas con lipopolisac\u00e1rido de P. gingivalis. Estudio in ateroesclerosis. Laboratorio de Biotecnolog\u00eda, Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO). Facultad de Odontolog\u00eda, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Estudios epidemiol\u00f3gicos han demostrado una asociaci\u00f3n entre enfermedad periodontal y riesgo cardiovascular, asociaci\u00f3n a su vez correlacionada con la identificaci\u00f3n de periodontopat\u00f3genos como Porphyromonas gingivalis en placas ateroscler\u00f3ticas. La respuesta cr\u00f3nica inflamatoria es com\u00fan a las dos enfermedades, ya que la activaci\u00f3n inflamatoria del endotelio es un factor cr\u00edtico en el desarro- llo de la ateroesclerosis. El lipopolisac\u00e1rido (LPS) de los periodontopat\u00f3genos induce en el endotelio una respuesta inflamatoria, aumentando la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n intercelular ( VCAM-1, ICAM-1, PECAM-1) que conducen a la migraci\u00f3n (y adhesi\u00f3n) de monocitos y plaquetas hacia el sub-en- dotelio. Por lo tanto, el control de la activaci\u00f3n endotelial inducido por periodontopat\u00f3genos es un aspecto relevante. La resoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n por factores end\u00f3genos lip\u00eddicos del hospedero, como las resolvi- nas, ha mostrado gran potencial antiinflamatorio en modelos experimentales de enfermedad periodon-tal y aterosclerosis. A su vez, son escasos los estudios que determinen la capacidad antiinflamatoria de la resolvina (RvD1) en la disfunci\u00f3n endotelial inducida por LPS de microorganismos periodotopat\u00f3genos, y que permitan sustentar el uso de este medicamento para la regulaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n local y sist\u00e9- mica mediada por la infecci\u00f3n periodontal. Por esta raz\u00f3n, fue evaluada la resoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n, mediada por resolvinas-D1 (RvD1), en el endotelio activado por LPS. Objetivo Evaluar el efecto de la Resolvina D1 (RvD1) sobre la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n en c\u00e9lulas endoteliales de arteria coronaria humana (HCAEC) estimuladas con LPS de Porphyromonas gingivalis W83.| 77 76 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESMateriales y m\u00e9todos Dise\u00f1o de estimulaci\u00f3n de HCAEC con LPS de P. gingivalis W 83 y RvD1 Se utilizaron 12.000 c\u00e9lulas/pozo en monocapa de HCAEC (LONZA, Walkersville, USA) en placas de 96 (Corning 25870). Despu\u00e9s del periodo de establecimiento (20 horas), las c\u00e9lulas fueron estimula-das con el LPS de P. gingivalis W 83 (1\u00b5g/mL, previamente purificado en el Laboratorio de Biotecnolog\u00eda del grupo UIBO) durante 1 hora. Posteriormente se pre-trataron por 24 horas a diferentes concentracio- nes de 17 (R)-RvD1 (2 M-0,0125M, Cayman Chemical, USA). Como control positivo se utiliz\u00f3 LPS de P. gingivalis ATCC 33277 y como control negativo se usaron c\u00e9lulas sin estimular y el veh\u00edculo (etanol grado biolog\u00eda molecular) (Meck, 0,18%). T\u00e9cnica fluorom\u00e9trica Cell ELISA Las HCAEC, despu\u00e9s de 24 horas de haber sido estimuladas con el LPS de P. gingivalis, fueron fijadas con paraformaldeh\u00eddo 4% durante 30 minutos para evitar el desprendimiento celular. Posterior - mente, la monocapa se permeabiliz\u00f3 con Triton X-100 (Meck) al 0,1% por 30 minutos y se inactivaron las fosfatasas alcalinas end\u00f3genas con levamisol (20 mM, Fluka) en 5% de \u00e1cido ac\u00e9tico (Carlo Erba) durante 1 hora. Los sitios de uni\u00f3n no espec\u00edficos fueron saturados por 30 minutos con buffer de bloqueo (10% de suero fetal bovino en TBS, Tris 10 mM, NaCl 0,14 M, pH: 7,2). Los anticuerpos primarios anti-ICAM-1, anti-PECAM-1 y anti-VECAM-1 (Santa Cruz 1/500) fueron preparados en buffer de bloqueo con 0,01% de T ween-20 ( J.T. Baker); se adicionaron a las c\u00e9lulas y se incubaron por 1 hora a 37\u00b0C. Despu\u00e9s de lavar la monocapa con TBS, se incubaron con el anticuerpo secundario (anti-Ig-G biotinilado, Santa Cruz 1/1000) por 30 minutos a temperatura ambiente. Como sustrato fluorog\u00e9nico, se utiliz\u00f3 4-metil-umbeliferil-fosfato (MUP, 3,6 mM, Invitrogen) preparado en buffer de revelado (Tris 100 mM, NaCl 0,1 M, MgCl2 50 mM, pH: 9,5). La fluorescencia se midi\u00f3 en un fluor\u00f3metro con filtros de ex- citaci\u00f3n de 360 nm y emisi\u00f3n de 450 nm (Meck) a diferentes tiempos. Para la cuantificaci\u00f3n de prote\u00edna total en cada uno de los pocillos se emple\u00f3 la t\u00e9cnica de \u00e1cido bicincon\u00ednico Pierce (BCA). La concen-traci\u00f3n de prote\u00edna fue determinada por la interpolarizaci\u00f3n de los datos de absorbancia obtenidos para cada pozo sobre la curva de calibraci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de alb\u00famina de suero bovino. Los datos se mostraron como la relaci\u00f3n de unidades de fluorescencia sobre la concentraci\u00f3n to- tal de prote\u00edna en cada pocillo. Cada uno de los tratamientos fue evaluado en tres experimentos indepen-dientes, con tres r\u00e9plicas para cada condici\u00f3n. Los resultados se expresaron en todos los casos (excepto en aquellos en que se indicara espec\u00edficamente de otra forma) como el valor promedio de al menos cinco experimentos \u00b1 el error est\u00e1ndar de la media, y se analizaron mediante la prueba de Kruskal-Wallis y la U de Mann-Whitney (p<0,05); se realiz\u00f3 la curva dosis-respuesta para obtener la IC 50 de RvD1 frente a la expresi\u00f3n de PECAM-1, la cual fue utilizada posteriormente para evaluar los efectos de este f\u00e1rmaco sobre la expresi\u00f3n de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n ICAM-1 y VECAM-1. Evaluaci\u00f3n de citotoxicidad de las HCAEC estimuladas con LPS de P . gingivalis W83 y RvD1 Para cuantificar el efecto citot\u00f3xico de los tratamientos sobre las HCAEC, se aplic\u00f3 la prueba es- pectrofotom\u00e9trica de resazurina. Transcurridas las 24 horas de inoculado el tratamiento sobre las c\u00e9lulas, se retir\u00f3 el medio de cultivo y se lavaron los pozos con PBS de 149,2 mM y pH= 7,3. Posteriormente, se les adicionaron 100 L por pozo de medio EGM2 MV (LONZA) sin suplementar con resazurina al 10% v/v, partiendo de una soluci\u00f3n inicial de 44 M, y se incubaron durante 16 horas en condiciones est\u00e1ndar. Cumplido el tiempo de incubaci\u00f3n, las placas fueron le\u00eddas a una longitud de onda de 570 nm con filtro diferencial de 630 nm. Resultados Efecto de RvD1 sobre la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n por Cell ELISA:El LPS de P. gingivalis W83 induce la expresi\u00f3n de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n PECAM-1, ICAM-1 y VECAM-1 en HCAEC, y este efecto es inhibido por la resolvina D1 de manera significativa (p<0,05). Los datos obtenidos de la curva dosis-respuesta (2 M-0,0125M) de RvD1 sobre la expresi\u00f3n de PECAM-1 demostraron que inhibe de manera dosis-dependiente el efecto del LPS de P. gingivalis W83 sobre esta mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n en HCAEC, y que el valor de IC50 obtenido por el f\u00e1rmaco sobre la expresi\u00f3n de PECAM-1 fue de 0,1 M. Sin embargo, se desconocen el papel de RvD1 sobre PECAM-1, sus implicaciones en el proceso de adhesi\u00f3n y el mecanismo molecular que explica su reducci\u00f3n, por lo cual se requiere continuar con nuevos estudios que nos permitan elucidar claramente estos efectos. Al evaluar las concentraciones 2 M y 0,1 M de RvD1 sobre la expresi\u00f3n de ICAM-1 y VECAM-1 en HCAEC estimuladas por LPS de P. gingivalis W83, se observ\u00f3 que RvD1 inhibe de manera significativa la expresi\u00f3n de ICAM-1 en las concentraciones evaluadas (p<0,05); pero no se present\u00f3 ning\u00fan cambio del efecto inducido por el LPS de P. gingivalis W83 sobre la expresi\u00f3n de VECAM-1. Con respecto a los datos obtenidos por el veh\u00edculo (etanol al 0,18%), se demostr\u00f3 que no inducen ning\u00fan cambio sobre la expresi\u00f3n de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n evaluadas. Citotoxicidad de RvD1 sobre HCAEC:Los resultados demuestran que RvD1 en las concentraciones evaluadas (2 M-0,0125M), no afecta la viabilidad celular de HCAEC durante un periodo de exposici\u00f3n de 24 horas, lo que indica que es un f\u00e1rmaco seguro ya que se requiere de m\u00e1ximas concentraciones para inducir muerte celular o citotoxicidad. Conclusi\u00f3n RvD1 inhibe la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n PECAM-1 e ICAM-1 en HCAEC en con- centraciones de 2 \u00b5M y de IC50 de 0,1\u00b5M. Debido a que RvD1 resuelve la inflamaci\u00f3n inducida por LPS de P. gingivalis, se estudiar\u00e1 la v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n implicada en este efecto regulador.| 79 INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORALXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESSecuenciaci\u00f3n del gen BMP2 para la b\u00fasqueda preliminar de poli- morfismos presuntamente implicados en la formaci\u00f3n de paladar hendido. Estudio piloto Escobar, Lina Mar\u00eda; Prada-Arismendy, Jeanette; T\u00e9llez, Carolina; Restrepo, Carlos M.; E.59 Palabras claves: prote\u00edna morfogen\u00e9tica \u00f3sea (BMP2), hendidura labiopalatina, polimorfismos. 59 Integrantes de la Unidad de Manejo Integral de Malformaciones Craneofaciales (UMIMC), Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n La hendidura labiopalatina (LPH) es uno de los defectos cong\u00e9nitos de mayor incidencia en la poblaci\u00f3n mundial y causa alteraciones tanto en la funci\u00f3n como en la est\u00e9tica del individuo. Las altera- ciones en la expresi\u00f3n o en la funci\u00f3n de algunos genes implicados en la elevaci\u00f3n o fusi\u00f3n de los proce- sos palatinos se consideran como factores desencadenantes. Existe amplia evidencia de que la expresi\u00f3n y funci\u00f3n de la prote\u00edna morfogen\u00e9tica \u00f3sea 2 (BMP2), en el epitelio y el mes\u00e9nquima, es indispensable para el desarrollo y fusi\u00f3n de los procesos palatinos. La inducci\u00f3n de hendiduras con \u00e1cido retinoico en ratones se relaciona con una reducci\u00f3n en la expresi\u00f3n de BMP2, y ratones mutantes para receptores de BMP2 presentan LPH. Hasta la fecha no hay reportes que establezcan si existen alteraciones en la secuencia nucleot\u00eddica del gen BMP2 que pudieran estar contribuyendo a la formaci\u00f3n de este tipo de hendiduras en humanos. Objetivo general Amplificar los tres exones del gen BMP2, secuenciarlos e identificar polimorfismos posiblemente relacionados con la presencia de hendidura labial y palatina. Materiales y m\u00e9todos Se extrajo DNA de sangre perif\u00e9rica, previo consentimiento informado, de cinco personas sin LPH (grupo control) y de diez pacientes con LPH no sindrom\u00e1tica (grupo caso). Los tres exones del gen BMP2 se amplificaron mediante PCR y se secuenciaron. Las secuencias obtenidas de los casos y controles fueron comparadas para la identificaci\u00f3n de polimorfismos mediante el programa de an\u00e1lisis de polimor - fismos de secuencias nucleot\u00eddicas DNAsp. El posible impacto de los polimorfismos encontrados en la estructura de la prote\u00edna fue determinado mediante el programa bioinform\u00e1tico PolyPhen (http://coot. embl.de/PolyPhen/).| 81 80 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESResultados 1. Se determinaron cuatro polimorfismos en el gen BMP2 en pacientes con LPH. 2. Los polimorfismos en el ex\u00f3n 2 (posici\u00f3n 929) y en el ex\u00f3n 3 (posiciones 2182 y 2584) del RNAm hab\u00edan sido previamente reportados, pero no hab\u00edan sido asociados con LPH. 3. Se encontr\u00f3 un nuevo polimorfismo en el ex\u00f3n 2 (posici\u00f3n 939) del RNAm de BMP2 que no hab\u00eda sido previamente reportado. 4. El polimorfismo encontrado en la posici\u00f3n 939 del RNAm produce un cambio de glicina por serina en la posici\u00f3n 91 de la prote\u00edna, que no tiene gran impacto en su estructura. 5. Los dos polimorfismos encontrados en el ex\u00f3n 3 hacen parte de la regi\u00f3n 3'UTR y el poli-morfismo encontrado en el ex\u00f3n 2, en la posici\u00f3n 929 del mRNA, produce una mutaci\u00f3n silenciosa. Conclusiones Se identificaron cuatro polimorfismos en el gen BMP2 en pacientes con hendidura LPH: tres pre- viamente reportados pero no asociados con LPH, y un nuevo polimorfismo que no hab\u00eda sido reportado antes en pacientes con LPH. Se requieren estudios adicionales con un mayor grupo de individuos para confirmar la asociaci\u00f3n entre los polimorfismos y la presencia del defecto, y estudios funcionales para determinar el potencial efecto que estos puedan tener.Susceptibilidad del esmalte con fluorosis a la caries dental: mode- lo in vitro de desmineralizaci\u00f3n por ciclos de Mar\u00edn Gall\u00f3n, Lina Mar\u00eda Palabras claves: fluorosis dental, fluoruro, dental, desmineralizaci\u00f3n. Introducci\u00f3n El esmalte fluor\u00f3tico presenta porosidades superficiales/subsuperficiales y mayor contenido de fluoruro con respecto al esmalte sano. Se sugiere que la concentraci\u00f3n de fluoruro confiere resistencia a la desmineralizaci\u00f3n del esmalte. Sin embargo, la estructura y composici\u00f3n inorg\u00e1nica no han sido estudia- das en dientes fluor\u00f3ticos, las cuales podr\u00edan influenciar su respuesta a la desmineralizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los modelos para evaluar la desmineralizaci\u00f3n en dientes fluor\u00f3ticos no simulan el proceso natural de caries. Objetivo Evaluar in vitro la susceptibilidad a la desmineralizaci\u00f3n de dientes con fluorosis. M\u00e9todos Con aval \u00e9tico y consentimiento informado, se recolectaron 49 terceros molares no erupcionados sanos y con fluorosis (TFI1-4). De cada diente, se obtuvo un par de bloques de esmalte, uno de dentina pulpar y fragmentos remanentes coronales. Un bloque de esmalte y el de dentina fueron sometidos a un proceso de biopsia \u00e1cida para remover secuencialmente capas de esmalte y dentina desde la superficie expuesta hacia el interior. Los fragmentos coronales se pulverizaron, se separ\u00f3 dentina de esmalte y se desmineralizaron separadamente. Luego se determin\u00f3 el contenido de Ca, Pi y F. En todos los extractos \u00e1cidos de la biopsia, se determin\u00f3 la masa de esmalte y dentina pulpar removida (gramos) tras an\u00e1lisis de Pi. Se determin\u00f3 contenido de F en cada capa de esmalte o dentina removida. El bloque de esmalte restante fue sometido a un modelo de ciclos de pH, determin\u00e1ndose el cambio en el contenido mineral asociado a la hipomineralizaci\u00f3n del esmalte y a la desmineralizaci\u00f3n (microdureza transversal). Se calcu-l\u00f3 el promedio (\u00b1DE) de las variables respuesta (ANOVA y Prueba de T ukey para establecer diferencias entre cada TFI o agrupados en TFI1-2 y TFI3-4) (p<0.05). Resultados La concentraci\u00f3n de F mostr\u00f3 un gradiente de concentraci\u00f3n desde la superficie hacia el inte- rior del esmalte, siendo mayor en la superficie; se encontr\u00f3 as\u00ed asociaci\u00f3n con la severidad de fluorosis | 83 82 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES(p<0.0001). No se encontraron diferencias en el contenido de Ca y Pi del esmalte entre los TFI evalua- dos, mientras que se encontr\u00f3 un aumento en el contenido de Ca en la dentina coronal asociada con la severidad de fluorosis (p=0.0511). Se hall\u00f3 una p\u00e9rdida de mineral mayor en los dientes con mayor severidad de fluorosis (TFI3-4) (p=0.0283), los cuales son m\u00e1s hipomineralizados. Conclusiones La hipomineralizaci\u00f3n del esmalte de los dientes con mayor severidad de fluorosis (TFI3-4) po- dr\u00eda estar relacionada con su menor resistencia a la desmineraliaci\u00f3n.Viabilidad de microorganismos periodontop\u00e1ticos y bacilos ent\u00e9- ricos despu\u00e9s del tratamiento con \u00e1cido en ci\u00f3n con clorhexidina Castillo, Diana bucales, placa dental. 60 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 61 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 62 Aquilabs S.A, Bogot\u00e1, Colombia. 63 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 64 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 65 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. 66 Instituto UIBO (Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral), Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n La cavidad oral provee un microambiente ideal para el crecimiento de m\u00faltiples especies bacte- rianas. Dentro de la flora oral se pueden encontrar especies residentes que componen la flora normal, as\u00ed como bacterias transe\u00fantes y otras asociadas a enfermedad. La placa dental es uno de los tipos de biofilm o biopel\u00edcula m\u00e1s estudiados, y es la forma de crecimiento m\u00e1s frecuente de las bacterias de la cavidad oral. La caries dental y la enfermedad periodontal constituyen las patolog\u00edas orales de mayor impacto poblacional en muchos pa\u00edses industrializados y en la mayor\u00eda de los pa\u00edses en desarrollo, y son consideradas enfermedades prevenibles mediante un correcto control de la placa dental. M\u00faltiples estudios han comprobado que la eliminaci\u00f3n mec\u00e1nica de placa dental, de manera controlada, reduce significativamente la cantidad de la misma y los procesos de gingivitis. Buscando una reducci\u00f3n m\u00e1s efectiva de esta, se han desarrollado m\u00faltiples sustancias antimicrobianas para inhibir su formaci\u00f3n sobre las superficies dentales. Sin embargo, existen pocas sustancias antiplaca de alto impacto que logren reducir efectivamente la placa dental en pacientes con alto riesgo de caries dental y enferme-dad periodontal, y que puedan ser utilizadas en protocolos de desinfecci\u00f3n completa de la boca y en pe- r\u00edodos posquir\u00fargicos. La clorhexidina es la sustancia antiplaca m\u00e1s efectiva para la inhibici\u00f3n qu\u00edmica de la placa dental, pero sus efectos adversos han desestimulado su uso cl\u00ednico; por esta raz\u00f3n, actualmente se buscan nuevas formulaciones que tengan efectos equivalentes o no inferiores a los de esta sustancia. El \u00e1cido hipocloroso (HOCl) hace parte de un nuevo grupo de sustancias microbicidas, cono- cidas como \"mol\u00e9culas antimicrobianas no antibi\u00f3ticas\", que, por su amplio espectro, r\u00e1pida acci\u00f3n | 85 84 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESy amplio margen de seguridad, puede ser utilizado para controlar y prevenir un amplio n\u00famero de infecciones de piel y mucosas. Biol\u00f3gicamente, se clasifica dentro de un grupo de peque\u00f1as mol\u00e9cu- las conocidas como especies reactivas del ox\u00edgeno (ROS), sintetizadas por c\u00e9lulas del sistema inmune (neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos) mediante un proceso inmunol\u00f3gico conocido como \"estallido respiratorio\", durante la fagocitosis de ant\u00edgenos en reacci\u00f3n con la enzima mieloperoxidasa, el compuesto per\u00f3xido de hidrogeno (H2O2) y un ion de cloro. Funciona como una sustancia quimiot\u00e1ctica que posibilita un excelente control microbiano y la activaci\u00f3n del sistema de defensa que facilita la r\u00e1pida e inocua repara- ci\u00f3n de tejidos. El \u00e1cido hipocloroso ha despertado inter\u00e9s como agente antiplaca en cavidad oral por su baja toxicidad, efectividad antimicrobiana, efecto sobre la proliferaci\u00f3n celular y los antecedentes de su uso cl\u00ednico en medicina como sustancia de uso t\u00f3pico para desinfecci\u00f3n de heridas. Objetivo Comparar la viabilidad de microorganismos periodontop\u00e1ticos y bacilos ent\u00e9ricos despu\u00e9s del tratamiento, con una soluci\u00f3n de \u00e1cido hipocloroso y con clorhexidina, de cepas de referencia ATCC. M\u00e9todos Se estandarizaron los in\u00f3culos bacterianos UFC/mL. Se realiz\u00f3 la recuperaci\u00f3n de las cepas que se encontraban en congelaci\u00f3n a -70\u00b0C en agar BHI (infusi\u00f3n cerebro-coraz\u00f3n): E. cloacae, K. K. medios se incubaron entre 24-48 horas a 37\u00b0C en atm\u00f3sfera aerobia. en caldo BHI (infusi\u00f3n cerebro-coraz\u00f3n; Brain-Heart Infusion, por sus en ingl\u00e9s) que se cuantificaron por m\u00e9todo espec- trofotom\u00e9trico para obtener las densidades \u00f3pticas (DO) deseadas a longitudes de onda () espec\u00edficas, buscando obtener el n\u00famero de UFC/mL indicado por el protocolo \"Time Kill Assay For Antimicrobial Agents\", avalado por la FDA. Una vez obtenida la DO esperada, se realizaron diluciones seriadas en base 10 que fueron pla- queadas en agar BHI e incubadas en las condiciones planteadas anteriormente. Adem\u00e1s, se sembr\u00f3 un control de pureza para cada microorganismo evaluado y cada uno de los ensayos se realiz\u00f3 por tripli- cado. Pasadas las 24-48 horas de incubaci\u00f3n, se realiz\u00f3 el recuento de UFC con el fin de confirmar la concentraci\u00f3n indicada de cada bacteria. La estandarizaci\u00f3n del in\u00f3culo para cada una de las bacterias anaerobias de inter\u00e9s en cavidad oral requiri\u00f3 de medios de cultivo suplementados y enriquecidos, dadas las exigentes condiciones de crecimiento de estos microorganismos; C. rectus y P. gingivalis se recuperaron en agar brucella suple- mentado con 5% de sangre de cordero, hemina (0,5mg/mL), extracto de levadura (2 mg/mL) y (3mg/mL). Los in\u00f3culos bacterianos se realizaron en caldo BHI y, una vez cuantificados en espectrofot\u00f3- metro, se plaquearon en el mismo medio y se incubaron de la siguiente manera: siete d\u00edas el C. rectus y cuatro d\u00edas el P. gingivalis, a 37\u00b0C, en atm\u00f3sfera anaerobia en cajas de anaerobiosis con presencia de indicador de anaerobiosis (The Oxoid actinomycetemcomitans se sembr\u00f3 en agar Dentaid-1 y se incub\u00f3 a 37\u00b0C durante 72 horas con 5-10% de CO2, de acuerdo con sus requerimientos de microaerofilia. Se realizaron diluciones seria-das y, como en los otros casos, se plaque\u00f3 para verificar el recuento de UFC igual a 1x108. Los in\u00f3culos bacterianos (230L) de 1x108 UFC/mL se pusieron en contacto, durante treinta segundos, con 700 L de dos concentraciones de HOCl (250 y 500 ppm) a pH 5,8, HOCl 500ppm pH 5,2 (Neutroderm\u00ae); adem\u00e1s, se us\u00f3 como control clorhexidina (0,2%), y tambi\u00e9n un control sin tratamien- to. Una vez pasado el tiempo de exposici\u00f3n, se bloque\u00f3 la acci\u00f3n del HOCl con una soluci\u00f3n de tiosulfato de sodio 0,10N (70L) y se centrifug\u00f3 a 14.000rppm durante 10 minutos. Se retir\u00f3 el sobrenadante, dejando un volumen de 50L para resuspender el bot\u00f3n celular; los tubos se protegieron de la luz. La viabilidad celular fue evaluada utilizando el kit Live/Dead\u00ae BacLight, siguiendo las recomen- daciones de los fabricantes. Se mezclaron partes iguales de SYTO9 (3,34mM) y yoduro de propidio (20mM); a cada tubo se le adicion\u00f3 1,5L de la mezcla, lo que permite diferenciar las bacterias con membrana intacta (fluorescencia verde) de las que tienen la membrana alterada (fluorescencia roja), y se incub\u00f3 durante quince minutos en oscuridad. Despu\u00e9s de la incubaci\u00f3n, se realiz\u00f3 el montaje de las l\u00e1minas con 2\u00b5L de la muestra y 2\u00b5L de formaldeh\u00eddo al 2%, con el fin de inmovilizar las bacterias sobre la l\u00e1mina portaobjetos. Las im\u00e1genes fueron observadas con microscopio de fluorescencia, usando el objetivo de gran aumento 100X con aceite de inmersi\u00f3n, y digitalizadas usando el software AxioVision LE 4.8 (Zeiss Mi-croscopy); se digitalizaron cuatro campos microsc\u00f3picos para cada tratamiento. La cuantificaci\u00f3n se de- termin\u00f3 por la cantidad de pixeles para las bacterias vivas y muertas con ayuda del software de dominio p\u00fablico ImageJ (National Institutes of Health) y se sacaron los porcentajes de bacterias muertas. Se realizaron comparaciones entre la mortalidad celular de los diferentes enjuagues por medio de la prueba de Kruskal-Wallis y la U de Mann-Whitney (p<0,05). Resultados El porcentaje de mortalidad para P. gingivalis (ATCC 33277) se encontr\u00f3 en un 63% con HOCl a 500ppm a un pH de 5,8, seguido de un 33% con clorhexidina; para el HOCl pH 5,2 a 500ppm el fue solo del 13%; y para HOCl pH 5,8, a una concentraci\u00f3n de 250ppm, fue del 23%. Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los tratamientos evalua dos. En cuanto a la mortalidad bacteriana que present\u00f3 A. actinomycemcomitans fue del 65% con HOCl 500ppm a un pH de 5,8, seguido de HOCl 500ppm a un pH 5,2 con un 54%; los dem\u00e1s tratamientos mostraron reducciones inferiores a HOCl 500ppm pH 5,8, pero superiores a los mostrados por clorhexi- dina. Se encontraron diferencias significativas con respecto a cada tratamiento, con excepci\u00f3n de HOCl 500ppm pH 5,2 en relaci\u00f3n con HOCl 250 ppm pH 5,8, que no presentaron una diferencia significativa. C. rectus mostr\u00f3 un porcentaje de reducci\u00f3n de viabilidad bacteriana de un 60% con HOCl 500ppm a un pH de 5,8, seguido de HOCl 250ppm a un pH 5,8 con un 45 %. Se encontraron diferencias | 87 86 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESsignificativas con respecto a cada tratamiento, exceptuando el de clorehexidina vs. HOCl 250ppm pH 5,8, y el pH HOCl 500 ppm pH 5,2, que no prese ntaron diferencias significativas. En contraste con lo observado en las dem\u00e1s bacterias, con E. cloacae se encontr\u00f3 un 72% de mortalidad bacteriana con clorhexidina al 0,2%; los dem\u00e1s tratamientos presentaron una mortalidad bacteriana de entre el 25 y el 36%. Los \u00fanicos tratamientos que no presentaron diferencias significativas fueron HOCl 500pmm pH 5,2 vs. HOCl 250ppm pH 5,8. En cuanto a K. pneumoniae, el porcentaje de reducci\u00f3n de viabilidad bacteriana se encontr\u00f3 en un 60% con HOCl 500ppm a un pH 5,8; en un 60% con HOCl 250ppm a un pH 5,8, y en un 59% con clor - hexidina; por su parte, el HOCl a pH 5,2 muestra una reducci\u00f3n en la viabilidad del 49%. Se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre el control y los tratamientos con HOCl y clorhexidina, as\u00ed como con HOCl pH 5,2 vs. los dem\u00e1s tratamientos. Para K. oxytoca se encontr\u00f3 una mortalidad bacteriana de un 51% con HOCl a 500ppm a un pH 5,8, seguido de un 32% con clorhexidina. Se encontraron diferencias significativas con respecto a cada uno de los tratamientos Conclusiones La viabilidad celular de los microorganismos periodontop\u00e1ticos K. pneumoniae y K. oxytoca se ve ampliamente reducida con HOCl pH 5,8 a una concentraci\u00f3n de 500ppm, con un efecto mayor que la clorhexidina; mientras que para E. cloacae la viabilidad bacteriana se ve altamente afectada con clorhexi-dina y poco con HOCl en la m\u00e1xima concentraci\u00f3n evaluada.Balance historiogr\u00e1fico de la cirug\u00eda oral y maxilofacial Castro N\u00fa\u00f1ez, Jaime Alberto; Duque Naranjo, Camilo67 Palabras claves: historia de la odontolog\u00eda, historia de la cirug\u00eda oral y maxilofacial, cirug\u00eda oral y maxi- lofacial, historia social de las ciencias, historia de las especialidades, educaci\u00f3n odontol\u00f3gica, historio - graf\u00eda, Colombia 67 FHISCIS, Posgrado en Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad El Bosque. Trabajo con menci\u00f3n Cum Laude para el residente de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial.Introducci\u00f3n La cirug\u00eda oral y maxilofacial es la rama de la odontolog\u00eda encargada del diagn\u00f3stico y tratamiento de las afecciones del complejo craneomaxilofacial, incluyendo trauma, defectos cong\u00e9nitos, anomal\u00edas del desarrollo, neoplasias, cirug\u00eda oral, entre otras. En Colombia es una especialidad con una amplia trayectoria y reconocimiento acad\u00e9mico e institucional, representada por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial y su \u00f3rgano de difusi\u00f3n. El nacimiento de la cirug\u00eda oral y maxilofacial en Colombia obedece a procesos sociales e hist\u00f3ri- cos complejos, todav\u00eda poco estudiados y conocidos. El ejercicio profesional, los procesos de inscripci\u00f3n social de los cirujanos maxilofaciales y su desarrollo profesional revisten m\u00faltiples problemas \u2014cierta- mente coyunturales en su mayor\u00eda\u2014 ligados a la estructura del sistema de salud y a las reformas que se han promovido en Colombia durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. Otros problemas no menos importantes se desprenden de la din\u00e1mica propia de la constituci\u00f3n de la cirug\u00eda oral y maxilofacial como espacio dife- renciado de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica. Ahora bien, de todo lo anterior se deriva que hay una necesidad de reconstruir hist\u00f3ricamente la especialidad como acci\u00f3n legitimadora del campo que sirva de br\u00fajula para especialistas y odont\u00f3logos generales, de modo que se pueda reconocer su verdadero valor y aporte a la sociedad colombiana. Si bien es cierto que existen un par de historias de la cirug\u00eda oral y maxilofacial, la mayor\u00eda de ellas se en- cuentran dentro de la introducci\u00f3n de libros especializados. En menor cantidad se encuentran art\u00edculos sobre la historia de la especialidad. Estas versiones se homologan a lo que en los estudios sociales de la ciencia se denomina historia tradicional. Y, aunque hay varios intentos por trabajar el problema institucional del desarrollo de la odontolog\u00eda en el pa\u00eds, no existe un estudio que tenga en cuenta el surgimiento y desarrollo de la especialidad y el papel que ha jugado la cirug\u00eda oral y maxilofacial en el desarrollo de la odontolog\u00eda colombiana.| 89 88 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivos 1. Realizar un balance historiogr\u00e1fico de los procesos sociales por los cuales se define la cirug\u00eda oral y maxilofacial como un campo especializado de la odontolog\u00eda. 2. Identificar los elementos que componen los procesos sociales involucrados en la definici\u00f3n, desarrollo y estructuraci\u00f3n de la cirug\u00eda oral y maxilofacial. 3. Realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico de las definiciones de cirug\u00eda oral y maxilofacial, estableciendo c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se define en los \u00e1mbitos mundial y nacional y cu\u00e1les fueron los antecedentes para una definici\u00f3n. 4. Establecer el papel que desempe\u00f1aron los textos, medios de difusi\u00f3n y planes de estudio antes de su aparici\u00f3n como especialidad de la odontolog\u00eda. M\u00e9todos Para alcanzar los objetivos propuestos, se realiz\u00f3 un inventario de art\u00edculos y libros de c\u00e1tedra escritos sobre cirug\u00eda oral y maxilofacial. Estas fuentes fueron analizadas a la luz de la historia social de las ciencias. Se analizaron fuentes tanto primarias como secundarias. Resultados La cirug\u00eda oral y maxilofacial en Colombia empez\u00f3 a institucionalizarse a partir de las escuelas odontol\u00f3gicas fundadas al finalizar el siglo XIX. En la d\u00e9cada de 1940, algunos odont\u00f3logos en Medell\u00edn, Cartagena, Cali y Bogot\u00e1 comenzaron a explorar t\u00e9cnicas quir\u00fargicas m\u00e1s avanzadas. Fue en esos a\u00f1os cuando los odont\u00f3logos colombianos empezaron a hablar de la cirug\u00eda oral como una especialidad de la odontolog\u00eda. Desde el punto de vista de la institucionalizaci\u00f3n, el nacimiento de la cirug\u00eda oral y maxilofacial en Colombia no fue un proceso homog\u00e9neo, sino centrado en los procesos de cuatro ciudades o epicen- tros: Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cartagena y Cali. De los cuatro epicentros, el m\u00e1s importante era Bogot\u00e1, dado que fue en esta ciudad donde ejerci\u00f3 Waldemar Wilhelm, cirujano oral y maxilofacial quien, a partir de 1950, se radic\u00f3 definitivamente en Bogot\u00e1, adonde lleg\u00f3 como docente de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Nacional. \u00c9l fue director del primer servicio de cirug\u00eda oral y maxilofacial que hubo en Colombia en 1958 y fundador del primer programa de residencia en cirug\u00eda oral y maxilofacial. El asunto de las escuelas Si algo fue evidente en los comienzos de la cirug\u00eda oral y maxilofacial colombiana fue el asunto de las escuelas. Por un lado Waldemar Wilhelm, representante de la escuela europea, defini\u00f3 formas de pensar, de comportarse dentro y fuera del quir\u00f3fano y t\u00e9cnicas quir\u00fargicas. Y defendi\u00f3 la idea, a\u00fan apoyada por los sectores m\u00e1s a\u00f1ejos de la especialidad, que al residente, al estudiante, hay que maltra- tarlo, darle garrote para que aprenda. Defendi\u00f3 el concepto que el acceso a la zona quir\u00fargica deb\u00eda hacerse mediante incisiones generosas, de ah\u00ed que sus disc\u00edpulos hayan perpetuado uno de sus adagios: \"incisiones peque\u00f1as, grandes problemas\". Contrapuesto a Wilhelm, estaba T om\u00e1s Garc\u00eda, representante de la escuela norteamericana, que propend\u00eda a las incisiones peque\u00f1as y el trato respetuoso al residente. Dentro y fuera del quir\u00f3fano, dentro y fuera de la universidad, Wilhelm era un arist\u00f3crata atento al palo de golf que mov\u00eda con la misma destreza con la que deslizaba el bistur\u00ed. Fue desde luego esta doble influencia de escuelas la que defini\u00f3 la forma como se practica la cirug\u00eda oral y maxilofacial en esta parte del mundo. Espacios de construcci\u00f3n, defensa y socializaci\u00f3n Uno de los espacios m\u00e1s importantes donde se empez\u00f3 a legitimar la cirug\u00eda oral y maxilofacial colombiana fue en el seno de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Dento-M\u00e1xilo-Facial, creada en 1958 en Medell\u00edn. En 1961, su nombre cambi\u00f3 a Sociedad Colombiana de Cirujanos Orales. Hoy se pueden identificar tres momentos en el proceso de constituci\u00f3n de la actual Asociaci\u00f3n Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial: creaci\u00f3n (1958); organizaci\u00f3n (1961) y consolidaci\u00f3n (d\u00e9cada de 1980). Se identifi-can cuatro nombres asociados con este proceso: Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Dento-M\u00e1xilo-Facial (1958-1961); Sociedad Colombiana de Cirujanos Orales (1961-1983); Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial (1983-1999) y Asociaci\u00f3n Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial (1999-Presente). La guerra contra los cirujanos pl\u00e1sticos En 1963, Felipe Coiffman, entonces presidente de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, escribi\u00f3: Nosotros no consideramos que los odont\u00f3logos, dadas las circunstancias en que se forman estos profesionales en Colombia, est\u00e9n en capacidad cient\u00edfica de atender los casos de cirug\u00eda maxilofa-cial. La atenci\u00f3n de estos casos requiere, sin que quepa la menor duda, conocimientos m\u00e9dicos. No concebimos c\u00f3mo profesionales, que lo m\u00e1s probable es que no sepan tomar una tensi\u00f3n arterial, ni hacer una sutura est\u00e9tica en cara, ni hacer una traqueotom\u00eda, ni resolver un problema circulatorio-respiratorio, o de cualquier otro orden m\u00e9dico, ni hacer un vaciamiento de cuello, ni diagnosticar una conmoci\u00f3n cerebral o una fractura en cualquier otra regi\u00f3n del cuerpo, puedan atender a estos pacientes desde el punto de vista puramente odontol\u00f3gico. 68 Sergio Mej\u00eda, profesor de periodoncia en la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad de Antio- quia, contest\u00f3: El celo exagerado de algunos galenos les debe permitir el estudio de estas afirmaciones (en cuanto a la integralidad del paciente) si marginan la terquedad y emplean la sana l\u00f3gica para desembocar en el aserto de que el odont\u00f3logo, comport\u00e1ndose como un m\u00e9dico de la boca, est\u00e1 nivelado con cualquier otro especialista de la medicina aunque nuestra ley colombiana no lo reconozca. Siquie-ra supimos oficialmente el pensamiento cavern\u00edcola de la mayor\u00eda acad\u00e9mica y extraoficialmente el de una minor\u00eda que necesariamente se impondr\u00e1 al final porque razona, evoluciona y compren-de, sin dolor, que la socializaci\u00f3n de su profesi\u00f3n humaniz\u00f3 al m\u00e9dico al descenderlo del falso Olimpo al que lo hab\u00edan encumbrado la ignorancia y el agradecimiento aberrado de sus pacientes. La batalla entre cirujanos pl\u00e1sticos y cirujanos maxilofaciales empez\u00f3 a decantarse en 1983, cuan- do el director de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Odontolog\u00eda, V\u00edctor Montes, solicit\u00f3 a la 68 El Informador (Asoa). N.\u00b0 4, Medell\u00edn, 1963.| 91 90 | INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD ORAL ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESSociedad Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial que emitiera un concepto sobre la especialidad. Manuel T orres, entonces secretario ejecutivo de la SCCOMF, respondi\u00f3: en la actualidad ninguna facultad de odontolog\u00eda tiene un programa establecido de la especialidad, por lo cual se est\u00e1 presentando en el pa\u00eds un serio d\u00e9ficit de odont\u00f3logos especializados, ocasio-nando serios traumas a la comunidad al encontrarse extensas regiones y a\u00fan capitales de gran n\u00fa-mero de habitantes sin ni siquiera un especialista, quedando la patolog\u00eda quir\u00fargica odontol\u00f3gica en el campo de nadie, pues si no es posible impartir el suficiente entrenamiento al odont\u00f3logo en el pregrado mucho menos podr\u00e1 recibir el m\u00e9dico. En 1984, el presidente de la SCCOMF inform\u00f3: La Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial se complace en informarle que por primera vez en la historia de la Cirug\u00eda Odontol\u00f3gica, en nuestro medio, ha sido reconocida y autorizada por el Estado Colombiano, a trav\u00e9s del ICFES, seg\u00fan Acuerdo 139 del 31 de mayo de1984, la espe-cialidad en Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial. En \u00e9l se confirma el funcionamiento de la especialidad de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial y aprueba a la Universidad Militar Nueva Granada para otorgar el t\u00edtulo de ESPECIALISTA EN CIRUG\u00cdA ORAL Y MAXILOFACIAL. La investigaci\u00f3n en cirug\u00eda oral y maxilofacial La investigaci\u00f3n en cirug\u00eda oral y maxilofacial en Colombia es escasa y afronta m\u00faltiples inconve- nientes, especialmente de tipo presupuestal y cultural. Respecto a la elaboraci\u00f3n de material escrito, la labor ha sido m\u00e1s dif\u00edcil a\u00fan. La tarea de las revistas cient\u00edficas odontol\u00f3gicas ha sido una tarea ardua y, salvo pocas excepciones, funcionan de manera intermitente y con limitaciones econ\u00f3micas. Al respecto, Fonseca y Cardona advierten: \"la difusi\u00f3n de las revistas de las facultades no ha trascendido de la discu- si\u00f3n y la confrontaci\u00f3n de comunidades cient\u00edficas\". 69 Durante los \u00faltimos a\u00f1os, el Posgrado de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial de la Universidad El Bos- que ha liderado un proceso a trav\u00e9s del cual se busca la publicaci\u00f3n en revistas de alto impacto. Como producto de esta pol\u00edtica, tanto residentes como profesores han logrado publicar en revistas tales como Journal of Oral and Maxillofacial Surgery, International Journal of Oral and Maxillofacial Surgery y Journal of the History of Dentistry. Conclusiones La historiograf\u00eda de la cirug\u00eda oral y maxilofacial, apoyada en los prefacios de los textos m\u00e1s im- portantes sobre la especialidad y en fuentes orales y documentales, arroja un balance \u00fanico. Respecto a la definici\u00f3n queda claro que el nombre de la especialidad evolucion\u00f3 a partir de un acto puramente odontol\u00f3gico, como lo es el extraer dientes. Para 1918, ya hab\u00eda en Estados Unidos odont\u00f3logos \"espe- cialistas en exodoncia\" quienes, dada la incuestionable relaci\u00f3n de los dientes con las dem\u00e1s estructuras 69 Fonseca, M y Cardona, D. La investigaci\u00f3n en odontolog\u00eda: un camino en construcci\u00f3n. ACFO. Bogot\u00e1, Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Odontolog\u00eda, 2000.70 SD. The building of Oral and Maxillofacial Surgery the United States. J. Oral Maxillofac. Surg. 47(10), Supplement 2, 1989.anat\u00f3micas de la boca, pronto empezaron a abordar quir\u00fargicamente otras patolog\u00edas de la cavidad oral, lo que los llev\u00f3 a denominarse, ya al finalizar la d\u00e9cada de 1930, \"espe cialistas en cirug\u00eda oral\". Con este nuevo nombre no se pretend\u00eda dejar el diente atr\u00e1s y olvidarse de los or\u00edgenes, sino que ahora el diente no era el \u00fanico objeto de la especialidad. La definici\u00f3n adoptada en la d\u00e9cada de 1940 reflejaba un car\u00e1cter ambicioso: \"Oral surgery is that speciality disease, injury and malformation of the mouth, jaws and of their associated structures\". 70 Dentro de las caracter\u00edsticas que se le asignaron est\u00e1n: 1) la cirug\u00eda oral es una especialidad de la odontolog\u00eda. 2) Tiene que ver con el diagn\u00f3stico y tratamiento quir\u00fargico y coadyuvante. 3) Trata en- fermedades, injurias y malformaciones. 4) Se limita a la boca, maxilares y sus estructuras asociadas. Esta definici\u00f3n fue, en consecuencia, diseminada por los libros de c\u00e1tedra. Pronto, ayudado por la amplitud del concepto y de la definici\u00f3n que inclu\u00eda las \"partes asociadas\" a la boca y los maxilares, se incorpor\u00f3 el t\u00e9rmino maxilofacial.ingenier\u00eda, salud y medio ambiente y biolog\u00edaII. Investigaci\u00f3n en| 95 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESC\u00e1lculo del \u00edndice de escasez de agua superficial de la parte alta de la subcuenca del R\u00edo Fr\u00edo Nieto Galeano, Viviana Carolina Palabras clave: \u00edndice de escasez, subcuenca, oferta, demanda. Introducci\u00f3n La Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional (CAR) es una entidad p\u00fablica creada hace m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, encargada de administrar los recursos naturales renovables y fomentar su desarrollo sostenible. Controla nueve cuencas hidrogr\u00e1ficas de segundo orden, entre ellas la del r\u00edo Bogot\u00e1, y 10.000 fuentes de agua superficial, entre ellas la del R\u00edo Fr\u00edo. Como la gesti\u00f3n h\u00eddrica es un componente de alta importancia dentro de la entidad, es necesario tener conocimiento acerca del estado del mismo; por esa raz\u00f3n, esta investigaci\u00f3n se enfoca en el R\u00edo Fr\u00edo, que es un importante cauce de agua natural que nace y atraviesa la parte occidental de la ciudad salinera de Cundinamarca, motivo por el cual hace parte de los objetivos del Plan de Ordenamiento de Zipaquir\u00e1, decretado mediante el Acuerdo 12 de 2013, y del Plan de Ordenamiento de Cuencas Hi-drogr\u00e1ficas (POMCA) del r\u00edo Bogot\u00e1. Dicho cuerpo de agua se encarga de suministrar agua no solo al municipio de Zipaquir\u00e1, sino tambi\u00e9n a otros de Cundinamarca, tales como Cajic\u00e1, Cogua, Cota, Tabio, T enjo y Subachoque. Mediante estudios anteriores se ha analizado la disponibilidad h\u00eddrica de varias cuencas, desde el orden 2 al 5, tratando de darle continuidad con el fin de representar el estado actual del recurso h\u00eddrico. Por eso en el presente trabajo se desarroll\u00f3 el c\u00e1lculo del \u00edndice de escasez de agua en la parte alta de la subcuenca, para tener una aproximaci\u00f3n reciente a la cantidad de agua que puede ser captada sin que el r\u00edo pierda su capacidad de recuperaci\u00f3n y regulaci\u00f3n h\u00eddrica, teniendo en cuenta sus caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y aspectos f\u00edsicos y bi\u00f3ticos de la zona delimitada. Objetivos Conocer la oferta y demanda del R\u00edo Fr\u00edo y el grado de escasez h\u00eddrica como indicador com\u00fan para orientar la gesti\u00f3n del agua en la parte alta de la subcuenca. M\u00e9todos En la Resoluci\u00f3n 865 de 2004, desarrollada por el IDEAM, se establece un indicador de estado, denominado \u00edndice de escasez:| 97 96 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen donde: IE = \u00edndice de escasez (%) D = demanda de agua (m3) On = oferta h\u00eddrica superficial neta (m3)Para poder definir la oferta h\u00eddrica total se puede recurrir a las siguientes metodolog\u00edas, de acuer - do con la informaci\u00f3n disponible y las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la cuenca: a) Balance h\u00eddrico: cuencas instrumentadas, con registro de variables > a 10 a\u00f1os y \u00e1rea de drenaje > 250 km 2. b) Caudal medio puntual en las corrientes de inter\u00e9s: cuando los registros de caudal generan series cortas y no confiables. Es necesario conocer Qmax, Qmed, Qm\u00edn, registrados por esta- ciones limnim\u00e9tricas (series anuales < 2 a\u00f1os). c) Relaci\u00f3n lluvia-escorrent\u00eda: aplicable a cuencas con \u00e1reas de drenaje < 250 km2. Cuencas no instrumentadas (sin registros Q). La definici\u00f3n de la oferta h\u00eddrica superficial neta incorpora la determinaci\u00f3n del factor de reduc- ci\u00f3n para mantener el r\u00e9gimen de estiaje (Re) y el factor de reducci\u00f3n por irregularidad temporal (Rf ). A continuaci\u00f3n, se describe el procedimiento para el c\u00e1lculo de los factores por reducci\u00f3n anteriormente mencionados: Reducci\u00f3n por r\u00e9gimen de estiajeEste factor fue calculado seg\u00fan las caracter\u00edsticas del r\u00e9gimen de estiaje del R\u00edo Fr\u00edo, a partir de los registros hidrol\u00f3gicos de la estaci\u00f3n Puente Virginia. El procedimiento llevado a cabo se presenta a continuaci\u00f3n: a) Organizar de mayor a menor los caudales medios anuales de la estaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y calcular la probabilidad de excedencia de dicha serie hist\u00f3rica de caudales. b) Se calcularon los caudales modales a partir de las series hist\u00f3ricas de caudales reportados por las estaciones hidrol\u00f3gicas instaladas en la cuenca. c) Los registros hist\u00f3ricos de la estaci\u00f3n se ordenaron de mayor a menor y se extrajeron por cada a\u00f1o los caudales que son superados el 75% del tiempo, calculando con los caudales que exceden esta probabilidad los caudales promedios de aguas bajas por a\u00f1o. d) Sobre estas series de caudales promedios de estiaje (Qestiaje), se conform\u00f3 un conjunto estad\u00edstico que representa el r\u00e9gimen de estiaje del R\u00edo Frio. e) La distribuci\u00f3n emp\u00edrica de la serie de caudales promedios de estiaje fue ajustada a trav\u00e9s de distribuci\u00f3n gamma. f ) La distribuci\u00f3n te\u00f3rica obtenida fue evaluada con los criterios de Kolmogorov (); Smirnov (2) y Pearson ( 2), con un nivel de significancia =0,10. De esta distribuci\u00f3n te\u00f3rica se extrajo el caudal con probabilidad de excedencia del 97,5% del tiempo (Q 97,5%). El caudal con probabilidad de excedencia del 97,5% del tiempo (Q 97,5%), calculado para el R\u00edo Fr\u00edo en la estaci\u00f3n Puente Virginia a partir de una serie de registros hist\u00f3ricos comprendidos entre 1969 y 2009, es 0,007 m3/s, equivalente a 6 L.p.s. g) Con el caudal modal y con el caudal con probabilidad de excedencia del 97,5% del tiempo (Q 97,5%), se aplic\u00f3 la siguiente ecuaci\u00f3n de estimaci\u00f3n de la reducci\u00f3n para mantener el r\u00e9gimen de estiaje con las estaciones que reportan informaci\u00f3n: Reducci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles a) Se estim\u00f3 el caudal promedio anual (Qp) de la serie hist\u00f3rica: En donde: Qi= caudales (m3/s) n= longitud de la serie de caudalesb) Los caudales promedios se organizaron de mayor a menor; se calcul\u00f3 la probabilidad de exce- dencia emp\u00edrica y fue ajustada a una distribuci\u00f3n de densidad gamma. c) La distribuci\u00f3n te\u00f3rica obtenida fue evaluada con los criterios de Kolmogorov (), Smirnov (2) y Pearson ( 2), con un nivel de significancia =0,10. d) Se calcul\u00f3 la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de la serie de caudales, as\u00ed como la ra\u00edz cuadrada positiva de la diferencia al cuadrado de cada caudal Qi, con el caudal promedio de la serie, dividida entre el n\u00famero de datos menos uno. e) Se obtuvo el coeficiente de variaci\u00f3n (Cv), como el cociente entre la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar y el caudal promedio; posteriormente se asign\u00f3 el porcentaje de reducci\u00f3n para protecci\u00f3n de fuentes fr\u00e1giles (Rff ), con relaci\u00f3n al coeficiente de variaci\u00f3n obtenido. Finalmente, se obtuvo para la estaci\u00f3n Puente Virginia (CV = 0,56) la reducci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles. De acuerdo con los valores de reducciones obtenidos, se alcanz\u00f3 entre las caracter\u00edsticas de estia- je y protecci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles un factor promedio para la cuenca del R\u00edo Fr\u00edo de 40,7%, porcentaje inferior a los factores de reducci\u00f3n generales dispuestos por el IDEAM para las regiones Andina y Caribe del 50%. | 99 98 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESSe utilizaron los factores de reducci\u00f3n por r\u00e9gimen de estiaje y de reducci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles sobre la oferta h\u00eddrica superficial total en el escenario hidrol\u00f3gico de a\u00f1o medio para obtener la oferta h\u00eddrica superficial neta o disponible para su utilizaci\u00f3n en la cuenca del R\u00edo Fr\u00edo: En donde:OHN= oferta h\u00eddrica neta (millones m3/s) OHT= oferta h\u00eddrica total (millones m3/s)RFF= factor de reducci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles (%)RRE= factor de reducci\u00f3n por r\u00e9gimen de estiaje (%) Para determinar la demanda de agua se tuvo en cuenta la demanda de agua seg\u00fan el uso del suelo del municipio. Finalmente, para calcular la demanda total requerida, se llev\u00f3 a cabo la suma de cada uno de los caudales obtenidos anteriormente: DT = DUD + DUI + DUS + DUA + DUPDonde: DT = demanda total de agua DUD =demanda de agua para uso dom\u00e9sticoDUI = demanda de agua para uso industrial DUS =demanda de agua para el sector servicios Adicionalmente se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo de la demanda de agua seg\u00fan las concesiones otorgadas para usos agr\u00edcolas, pecuarios y dom\u00e9sticos, y se emple\u00f3 la misma f\u00f3rmula antes descrita para la demanda total concedida. Por \u00faltimo, se estableci\u00f3 la relaci\u00f3n porcentual entre la demanda h\u00eddrica total (m 3/s) y la oferta h\u00eddrica superficial neta (m3/s) para obtener el \u00edndice de escasez de agua superficial de la parte alta de la subcuenca del R\u00edo Fr\u00edo. Resultados Oferta h\u00eddrica superficial Alfa () 2,67 Beta () 0,65 Error promedio 11,37 Q 1.66 Q Modal (m3/s) 1,042 Q min 97,5% (m3/s) 0,007 Coeficiente de variaci\u00f3n (C v) 0,56 Reducci\u00f3n por r\u00e9gimen de estiaje RRE (%) 7% Reducci\u00f3n por fuentes fr\u00e1giles RFF (%) 40% Oferta h\u00eddrica total (m3/s) 0,24610 Oferta h\u00eddrica superficial neta (m3/s) 0,1459373 m3 para un a\u00f1o MEDIO OH N= 145,9373 L para un a\u00f1o MEDIODemanda de agua Demanda de agua seg\u00fan el uso del suelo del municipio Demanda total requerida Demanda Caudal (m3/s) Caudal (L/s) Agr\u00edcola 0,5882 588,2 Pecuaria 0,00001 0,01 Dom\u00e9stica 0,00099 0,99 Total 0,5892 589,2 Demanda seg\u00fan las concesiones otorgadas Demanda de agua para uso dom\u00e9stico Solicitantes 98 Caudal concedido (L/s) 48,938 Caudal concedido (m3/s) 0,0489 Prom. anual caudal concedido (m3/s) 0,0559 Demanda de agua para uso agr\u00edcola Solicitantes 20 Caudal concedido (L/s) 12,698 Caudal concedido (m3/s) 0,0127| 101 100 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES Demanda de agua para uso pecuario Solicitantes 25 Caudal concedido (L/s) 13,078 Caudal concedido (m3/s) 0,0131 Demanda de agua para uso pecuario Demanda Caudal (m3/s) Caudal (L/s) Agr\u00edcola 0,0127 12,7 Pecuaria 0,0131 13,1 Dom\u00e9stica 0,0559 55,9 Total total (m3/s) 0,0817 2. \u00cdndice de escasez de agua superficial IE = 55,98 % 56% An\u00e1lisis de resultados Debido a la falta de informaci\u00f3n en las estaciones hidrol\u00f3gicas, fue necesario recurrir a la esta- ci\u00f3n que contara con la mayor cantidad de datos hist\u00f3ricos registrados en el municipio de Tabio, lo cual genera un sesgo en cuanto a la oferta real para la parte alta de la subcuenca.Comparando la demanda obtenida de las concesiones que se encuentran otorgadas por la Ofici- na Provincial CAR (Zipaquir\u00e1), con la demanda calculada a partir de los m\u00f3dulos de consumo, se observa que, en el caudal dom\u00e9stico, se otorga m\u00e1s agua de la que requiere cada persona para satisfacer sus necesidades diarias, y se puede presumir que se est\u00e1 empleando para un uso diferente o que el agua captada no solo est\u00e1 beneficiando a la poblaci\u00f3n de este sector de la subcuenca. El caudal pecuario requerido es mucho menor que el otorgado, ya que no se conoce exacta- mente la cantidad y variedad de especies animales que habitan la zona de estudio. Finalmente, para el caudal agr\u00edcola, se observa que se est\u00e1 otorgando un caudal mayor del que requieren los cultivos y los pastizales, debido al desarrollo ilegal de cultivos de papa en la parte alta de la subcuenca del R\u00edo Fr\u00edo, en su condici\u00f3n de piso t\u00e9rmico de p\u00e1ramo. El valor de la demanda h\u00eddrica total que se emplea para el c\u00e1lculo del \u00edndice de escasez de agua es la suma de la demanda agr\u00edcola requerida seg\u00fan el uso del suelo, la demanda pecuaria concedida y la demanda dom\u00e9stica calculada con los m\u00f3dulos de consumo, debido a que se abarca tanto la poblaci\u00f3n que cuenta con el permiso de captaci\u00f3n como los conocidos como captadores ilegales. De acuerdo con el resultado del c\u00e1lculo del \u00edndice de escasez de agua superficial para la parte alta de la subcuenca del R\u00edo Fr\u00edo y el recorrido realizado el 2 de abril por las veredas del P\u00e1ramo de Guerrero y Ventalarga, se confirma que la situaci\u00f3n es muy cr\u00edtica, ya que se est\u00e1 ejerciendo una fuerte presi\u00f3n sobre el recurso h\u00eddrico y el ecosistema en general; en consecuencia, se revela una urgencia m\u00e1xima para el ordenamiento de la oferta y la demanda, a fin de garantizar la prestaci\u00f3n del servicio de agua potable para la poblaci\u00f3n rural de la zona. Conclusiones La baja oferta h\u00eddrica de la subcuenca es una limitante para el desarrollo de actividades eco- n\u00f3micas y agr\u00edcolas en el \u00e1rea de estudio, ya que por ejemplo se restringen cultivos que demanden mayor cantidad de agua sin tener en cuenta el beneficio que se obtiene de dichas siembras. Aunque la densidad poblacional suministrada por las estad\u00edsticas de la Secretaria de Planea- ci\u00f3n de Cundinamarca es relativamente baja, se evidencia claramente que la afectaci\u00f3n que se ejerce en el r\u00edo es muy alta y determina el abastecimiento de agua de los dem\u00e1s municipios de la subcuenca, teniendo en cuenta que el \u00e1rea de estudio abarca el nacimiento del r\u00edo. En cuanto a la demanda agr\u00edcola, se evidencia que los cultivos de papa son los encargados de generar una fuerte presi\u00f3n, debido a la cantidad de agua que requieren para su desarrollo, y se puede interpretar que son los causales de la escasez h\u00eddrica por la que actualmente atra- viesa el R\u00edo Fr\u00edo.| 103 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESCaracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica del rango de distribuci\u00f3n del oso pal- mero (Myrmecophaga tridactyla) en \u00e1reas de LLA-58, Puerto L\u00f3pez, Meta Clara Santaf\u00e9 Mill\u00e1n71 Palabras clave: educaci\u00f3n ambiental, apropiaci\u00f3n social, transferencia de conocimiento, rango de dis- tribuci\u00f3n, comportamiento. Introducci\u00f3n De acuerdo con el requerimiento de la ficha BC-1, se plantea la necesidad de complementar el programa de compensaci\u00f3n de fauna y flora a partir del desarrollo, en conjunto con otras universidades y entidades, de un proyecto de investigaci\u00f3n relacionado con la biolog\u00eda y ecolog\u00eda de especies de fauna identificadas en la zona de LLA-58 que se encuentren en la categor\u00eda de amenazadas. Este proyecto deber\u00e1 ser presentado dentro del plan de manejo ambiental espec\u00edfico y se realizar\u00e1 con el Grupo de Investigaci\u00f3n del Programa de Biolog\u00eda de la Universidad El Bosque, a partir de un contrato-marco. Para efectos de la propuesta de investigaci\u00f3n, se defini\u00f3 como especie objeto de estudio el oso palmero (Myrmecophaga tridactyla), cuyo valor ecol\u00f3gico se deriva del hecho de que aparece como una especie vulnerable ( VU), es decir, amenazada, en pr\u00e1cticamente todas las listas rojas regionales y nacionales. Y es que el oso palmero ha sufrido una p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n de por lo menos el 30% en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, debido a la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat y a las muertes causadas por incendios y atropella- mientos. Adem\u00e1s, se considera un controlador biol\u00f3gico de especies de artr\u00f3podos. En Colombia es necesario documentar su distribuci\u00f3n y mortalidad por efectos antr\u00f3picos, con el fin de implementar estrategias de conservaci\u00f3n reales. Dado que su territorio puede variar de 9 hasta 25 km2, puede considerarse como especie sombrilla, lo cual significa que, invirtiendo en su conserva-ci\u00f3n, se conservan otras especies que comparten su rango de distribuci\u00f3n y los ecosistemas en los que se encuentra, como los bosques de galer\u00eda. Objetivos Fortalecer la integraci\u00f3n de la comunidad de LLA-58 al Proyecto de conservaci\u00f3n y caracteri- zaci\u00f3n ecol\u00f3gica del oso palmero, con el fin de generar participaci\u00f3n ciudadana en procesos de conservaci\u00f3n de flora y fauna. 71 Directora del proyecto. Bi\u00f3loga y Magister en Bio\u00e9tica. Directora del Pregrado de Biolog\u00eda de la Universidad El Bosque. Vale la pena aclarar que para el desarrollo de este proyecto se ha contado con el apoyo del Grupo de Investigaci\u00f3n de Biolog\u00eda de la Universidad El Bosque (GRIB).| 105 104 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES Delimitar las \u00e1reas donde se encuentra Myrmecophaga tridactyla. Determinar los picos de actividad del oso palmero (Myrmecophaga tridactyla), asociado a actividades antr\u00f3picas. Establecer la relaci\u00f3n M. tridactyla-hombre dentro del \u00e1rea de estudio y zonas colindantes. M\u00e9todos Fase 0 Selecci\u00f3n de puntos focales A partir del scouting en LLA-58, Puerto L\u00f3pez, Meta, se determinaron varios puntos para trabajar: las veredas Alto Navajas, Medio Mel\u00faa, Alto Mel\u00faa y Serran\u00eda. Fase I Log\u00edstica Se realizar\u00e1n cinco salidas de campo a las \u00e1reas seleccionadas, donde se aplicar\u00e1 la metodolo- g\u00eda de evaluaci\u00f3n ecol\u00f3gica r\u00e1pida (EER), la cual ofrece flexibilidad para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n oportuna con indicadores biol\u00f3gicos y se constituye como instrumento determinante en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, la integridad de los ecosistemas y de los bienes y servicios ecol\u00f3gicos que brindan. Por otro lado, el monitoreo de la especie Myrmecophaga tridactyla se realizar\u00e1 trazando tra- yectos en funci\u00f3n de senderos establecidos y no existentes, y basados en \u00e1reas espec\u00edficas dentro de los punto focales, estableciendo estimaciones muestrales con intervalos de confianza de m\u00e1s del 75%, censos correspondientes a su distribuci\u00f3n y abundancia por \u00e1rea. Asimismo, se aplicar\u00e1 el m\u00e9todo de muestreo focal continuo, que permitir\u00e1 observar a un individuo de Myrmecophaga tridactyla durante una cantidad determinada de tiempo, y registrar las distintas acti- vidades realizadas por \u00e9l. Adicional a esto, se implementar\u00e1n m\u00e9todos indirectos, como la instalaci\u00f3n de c\u00e1maras trampa, que permiten la detecci\u00f3n de mam\u00edferos medianos y grandes, dif\u00edciles de observar debido a sus h\u00e1bitos. Este m\u00e9todo permite determinar la presencia y el uso del h\u00e1bitat por parte de una especie. Finalmente, se realizar\u00e1 levantamiento de cartograf\u00eda social y econ\u00f3mica en torno a la especie objeto de estudio. Esta se encuentra inmersa dentro de las salidas de campo; sin embargo, constituye una actividad independiente que involucra a la comunidad. Fase II Promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n Entrega de documento final y cartillas dirigidas a los ni\u00f1os a partir de los resultados del proyecto de investigaci\u00f3n. Actividades de capacitaci\u00f3nLas ciencias de la educaci\u00f3n buscan establecer modelos y estrategias para crear espacios de re- flexi\u00f3n acerca de la importancia del manejo y cuidado del entorno. T eniendo en cuenta esta premisa, se busca ense\u00f1ar c\u00f3mo se deben orientar los procesos de aprendizaje y con qu\u00e9 fin se debe ense\u00f1ar, cuestionamientos basados en los modelos pedag\u00f3gicos. Seg\u00fan Sauv\u00e9, una estrategia pedag\u00f3gica es un plan de organizaci\u00f3n de una situaci\u00f3n de ense- \u00f1anza/aprendizaje. Algunos autores han desarrollado ciertas estrategias en funci\u00f3n de uno(s) objetivo(s) particular(es) y se apoyan en un marco te\u00f3rico que los justifica y les confiere un car\u00e1cter prescrito. Para Astolfi, la educaci\u00f3n ambiental permite desarrollar un modelo constructivista de la ense\u00f1anza, puesto que se ponen en juego ciertos tipos de dispositivos did\u00e1cticos, como lo son las situaciones problema, la pedagog\u00eda por proyectos o la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, que no se pueden desarrollar en estudios m\u00e1s acad\u00e9- micos. Sea cual fuere el modelo pedag\u00f3gico escogido, conviene pensar en la motivaci\u00f3n o la disposici\u00f3n y en el inter\u00e9s del estudiante y de la comunidad frente al contenido de la actividad. Para poder soportar cualquier propuesta, existen diferentes perspectivas de acuerdo con las cua- les es posible enfocar la educaci\u00f3n ambiental. Sauv\u00e9 habla de las tres primeras perspectivas enumeradas a continuaci\u00f3n, las cuales se complementan con la perspectiva de las ciencias, la cultura y la bio\u00e9tica: Una perspectiva ambientalista: centrada en la resoluci\u00f3n de problemas ambientales y en la puesta en marcha de una ecogesti\u00f3n con miras a preservar o a mejorar la calidad de vida. Una perspectiva humanista: centrada en el desarrollo de las personas y de los grupos sociales en relaci\u00f3n con el ambiente, con miras a optimizar su calidad de ser y, en particular, la autonom\u00eda, res- ponsabilidad y solidaridad al hacerse cargo del medio en que viven. Una perspectiva cr\u00edtica: centrada en la calidad de los procesos de ense\u00f1anza y de aprendizaje, de tal forma que se desarrolle una verdadera ecopedagog\u00eda con miras a favorecer la producci\u00f3n coope-rativa de un saber cr\u00edtico, significativo y \u00fatil. Una perspectiva desde las ciencias: interesada en despertar la curiosidad investigativa para reco- nocer las especies existentes, puesto que, aunque se diga que Colombia es el segundo pa\u00eds m\u00e1s diverso del mundo, no existen inventarios taxon\u00f3micos completos. Una perspectiva cultural: que considera el conocimiento del entorno como acervo cultural de una sociedad y busca cambiar creencias y costumbres ambientales. Cely considera que a medida que se trabaje en la generaci\u00f3n de espacios de divulgaci\u00f3n de conocimientos referentes a lo ambiental, se incrementar\u00e1 el nivel de cultura, teniendo en cuenta que no se desligue el concepto de cultura del de manejo y cuidado del entorno. Existe, entonces, la probabilidad de seguir generando propuestas de este tipo, en la medida en que el hombre se d\u00e9 cuenta que hace parte de un todo y no el todo hace parte de \u00e9l. \"A nivel colectivo o de especie, el hombre construye cultura, la cual se podr\u00eda definir como una forma de mente colectiva que se expresa bajo la forma de estrategias adaptativas espec\u00edficas, dise\u00f1adas para garantizar la supervivencia de las poblaciones\". Una perspectiva bio\u00e9tica: que analice el deterioro a que ha sido sometido hoy el medio ambiente y permita comprender que la arrogancia del hombre tiene dimensiones \u00e9ticas nada despreciables. Como seres humanos, dependemos de toda forma de vida en la tierra. Si se quiere conseguir un cambio actitu- dinal global, se debe empezar a comprender la unidad que constituyen la vida humana y la no-humana. Una perspectiva econ\u00f3mica: busca mejorar la calidad de vida de las personas, permitiendo que las regiones puedan generar riqueza con el fin de promover y mantener la prosperidad o bienestar eco- n\u00f3mico y social de sus habitantes. Indicadores de efectividad N\u00famero de capacitaciones realizadas / N\u00famero de capacitaciones programadas. N\u00famero de actores estrat\u00e9gicos capacitados / N\u00famero de actores convocados.| 107 106 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESSocializaci\u00f3n Se realizar\u00e1n jornadas de socializaci\u00f3n con la comunidad en tres momentos espec\u00edficos: al inicio del proyecto de investigaci\u00f3n, a los tres meses de ejecuci\u00f3n y al finaliza rlo. Indicadores de efectividad N\u00famero de veredas informadas sobre el desarrollo del proyecto / N\u00famero de veredas del \u00e1rea de influencia directa. N\u00famero de muestreos exitosos / N\u00famero de muestreos planteados. N\u00famero de puntos focales escogidos / N\u00famero de \u00e1reas estrat\u00e9gicas abarcadas. N\u00famero de socializaciones ejecutadas / N\u00famero de socializaciones propuestas. N\u00famero de capacitaciones realizadas / N\u00famero de capacitaciones programadas. N\u00famero de reuniones realizadas / N\u00famero de asistentes. N\u00famero de actores estrat\u00e9gicos capacitados / N\u00famero de actores convocados. N\u00famero de entregables entregados / N\u00famero de entregables acordados. Resultados Usando los criterios de accesibilidad a la zona, convergencia para la generaci\u00f3n de cobertura, n\u00famero de veredas asociadas a centros educativos de distinto nivel, integraci\u00f3n social (de zonas de pos-conflicto y de poblaci\u00f3n vulnerable, entre otras), se determinaron las veredas Alto Navajas, Medio Mel\u00faa, Alto Mel\u00faa y Serran\u00eda como puntos para trabajar. Se realizaron cuatro socializaciones del proyecto, una en cada uno de los centros educativos de estas veredas, a las que asistieron un total de ciento veinti\u00fan ni\u00f1os, ochenta y siete padres de familia y quince docentes. De acuerdo con cada evaluaci\u00f3n de percepci\u00f3n, se obtuvo que la participaci\u00f3n de los asistentes durante cada una de las actividades fue alta, con 98%, 95%, 100% y 81% en Alto Mel\u00faa, Medio Mel\u00faa, Serran\u00eda y Alto Navajas, respectivamente. Esto sugiere un mayor impacto del proyecto en la comunidad, sin\u00f3nimo de mejor comunicaci\u00f3n, inter\u00e9s y participaci\u00f3n conjunta en el desarrollo de la investigaci\u00f3n, as\u00ed en el inter\u00e9s de los ni\u00f1os, los padres de familia, los docentes y los l\u00edderes comunitarios por contribuir a la conservaci\u00f3n de diferentes grupos taxon\u00f3micos y otros componentes de su entorno. Al mismo tiempo, se consolid\u00f3 la iniciativa denominada \"guardianes del ambiente\", la cual con- siste en hacer tangible el proceso de participaci\u00f3n de la comunidad en el proyecto y en la apropiaci\u00f3n de los recursos biol\u00f3gicos. Diez personas pertenecientes a la comunidad participar\u00e1n de manera activa en el proceso de monitoreo del oso palmero en cada una de las veredas donde habitan. Asimismo, se realiz\u00f3 la socializaci\u00f3n de los objetivos y m\u00e9todos del proyecto con la corporaci\u00f3n aut\u00f3noma regional Cormacarena. Finalmente, una vez analizada y depurada la informaci\u00f3n suministrada en la cartograf\u00eda social, cotejada con el mapa de tierras del LLA-58, se escogieron veintid\u00f3s puntos focales ubicados en las cuatro veredas que participaron en el proceso de socializaci\u00f3n (5, 10, 3 y 4: las veredas Alto Mel\u00faa, Medio Mel\u00faa, Serran\u00eda y Alto Navajas, respectivamente) para el monitoreo y seguimiento del oso palmero,.Indicadores de resultados N\u00famero de veredas informadas sobre el desarrollo del proyecto / N\u00famero de veredas convo-cadas: Cuatro veredas informadas / Cuatro veredas convocadas (100% de cumplimiento). N\u00famero de puntos focales verificados / N\u00famero de \u00e1reas estrat\u00e9gicas definidas: Veintid\u00f3s puntos del 100% de las \u00e1reas definidas para el desarrollo del proyecto. N\u00famero de socializaciones ejecutadas / N\u00famero de socializaciones propuestas: Cuatro socializaciones ejecutadas/ Cuatro socializaciones programadas (100% de cumplimiento). N\u00famero de entregables entregados / N\u00famero de entregables acordados: Cuatro entregables entregados/ Siete entregables acordados (57% de cumplimiento). Por otra parte, se obtuvieron cuatro avistamientos de Myrmecophaga tridactyla en las \u00e1reas muestreadas y se geo-referenciaron sus ubicaciones. Asimismo, se encontraron rastros de la presencia de esta especie en \u00e1reas de las veredas Alto Navajas y Medio Mel\u00faa. Finalmente, se realiz\u00f3 el levantamien- to fotogr\u00e1fico de fauna asociada a los ecosistemas de interacci\u00f3n del oso palmero, utilizando c\u00e1maras trampa y DSLR.| 109 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESCaracterizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad biol\u00f3gica y fisicoqu\u00edmi- ca del agua de la microcuenca de San Crist\u00f3bal Salamanca Blanco, Yina Patricia; Carvajal, Carel E.; Osorno, Viviana; Arbel\u00e1ez, Juan Antonio; Narv\u00e1ez, Isabel Cristina; Guerrero, Laura Palabras clave: calidad del agua, indicadores, microcuenca, quebrada San Crist\u00f3bal. Introducci\u00f3n Seg\u00fan la normatividad que determina los par\u00e1metros de calidad del agua en Colombia, para que el agua sea potable y apta para el consumo humano debe cumplir con una serie de caracter\u00edsticas bio- l\u00f3gicas, microbiol\u00f3gicas, f\u00edsicas y qu\u00edmicas. A partir de los resultados obtenidos en el proyecto \"Aportes para el planeamiento del uso y manejo sostenible de los recursos h\u00eddricos de agua dulce en las micro-cuencas de la localidad de Usaqu\u00e9n, Distrito Capital\" que realiz\u00f3 el grupo de investigaci\u00f3n Agua, Salud y Ambiente entre los a\u00f1os 2011 y 2012, a trav\u00e9s de la \"l\u00ednea de investigaci\u00f3n manejo integrado del recurso h\u00eddrico\", surgi\u00f3 como una segunda parte el proyecto \"Caracterizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad biol\u00f3gica y fisicoqu\u00edmica del agua de la microcuenca de San Crist\u00f3bal\". En el primer proyecto, se encontr\u00f3 que parte de la poblaci\u00f3n que se encuentra localizada en los alrededores del nacimiento de la microcuenca de la quebrada San Crist\u00f3bal en la localidad de Usaqu\u00e9n utiliza el agua para diferentes prop\u00f3sitos. La mayor preocupaci\u00f3n que se encontr\u00f3 es que el agua est\u00e1 siendo utilizada para consumo humano y para el riego de cultivos, teniendo en cuenta que la potabilidad del agua proporcionada por la microcuenca no est\u00e1 garantizada. Por lo anterior, surge la preocupaci\u00f3n por verificar la calidad del agua en diferentes puntos de la microcuenca de la quedrada San Crist\u00f3bal, utilizando an\u00e1lisis biol\u00f3gicos, microbiol\u00f3gicos, f\u00edsicos y qu\u00edmi-cos para determinar la posible potabilidad del agua y analizar si los datos obtenidos cumplen con las de calidad del agua en Colombia. Por otra parte, la deforestaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas hace cada vez m\u00e1s dif\u00edcil encontrar especies arbustivas y arb\u00f3reas t\u00edpicas de la regi\u00f3n, por lo que se considera importante realizar un inventario forestal de la microcuenca y una zonificaci\u00f3n de cobertura vegetal que nos brinde elementos para el diagn\u00f3stico del estado de protecci\u00f3n forestal de la microcuenca objeto de estudio. Objetivos Determinar la calidad biol\u00f3gica, microbiol\u00f3gica, fisicoqu\u00edmica y forestal de la microcuenca de la quebrada San Crist\u00f3bal. | 111 110 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos Proyecci\u00f3n social Se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda planteada en el libro Herramientas para la participaci\u00f3n en gesti\u00f3n ambiental, la cual determina como una de sus \u00e1reas fundamentales la construcci\u00f3n de la gesti\u00f3n am-biental participativa, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas espec\u00edficas del territorio con el que se vaya a trabajar, los desequilibrios existentes en este, la planeaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las acciones que propone la comunidad como iniciativas de una planeaci\u00f3n ambiental y del territorio acorde con una planificaci\u00f3n socialmente deseable a largo plazo. Cobertura vegetalSe realiz\u00f3 un muestreo de vegetaci\u00f3n a trav\u00e9s de transectos. Un transecto es un rect\u00e1ngulo situa- do en un lugar para medir ciertos par\u00e1metros de un determinado tipo de vegetaci\u00f3n. Para el proyecto se utilizaron transectos de 10 m de largo por 5 m de ancho. Mediciones realizadas en campo Altura de los \u00e1rboles: para medir este par\u00e1metro se utiliz\u00f3 el \"m\u00e9todo de unidades\". Di\u00e1metro a la altura del pecho (DAP): se midi\u00f3 a 1,3 m de la base del \u00e1rbol con una cinta diam\u00e9trica elaborada manualmente para obtener as\u00ed el di\u00e1metro del \u00e1rbol directamente. Identificaci\u00f3n del \u00e1rbol por su nombre com\u00fan: dos miembros de la comunidad reconocieron los \u00e1rboles por su nombre com\u00fan; posteriormente se verific\u00f3 la especie en bases de datos. Calidad fisicoqu\u00edmica del aguaEn las tres estaciones de muestreo escogidas se midieron in situ algunos de los par\u00e1metros, como pH y conductividad; ox\u00edgeno disuelto, porcentaje de saturaci\u00f3n y temperatura fueron medidos con un ox\u00edmetro. Adem\u00e1s, el potencial de \u00f3xido-reducci\u00f3n tambi\u00e9n fue medido mediante un medidor port\u00e1til. Se tomaron muestras de agua de la microcuenca. El caudal de la quebrada fue medido utilizando el m\u00e9todo volum\u00e9trico, calculando el volumen recolectado en un determinado tiempo varias veces, y se obtuvo el caudal en unidades de L s-1. Calidad microbiol\u00f3gica del agua Determinaci\u00f3n de coliformes totales y coliformes fecales. La densidad bacteriana se determin\u00f3 con la t\u00e9cnica de n\u00famero m\u00e1s probable (NMP). Los caldos de cultivo de bilis verde brillante y lauril sul- fato fueron inoculados con las muestras y diluciones respectivas y se incubaron durante cuarenta y ocho horas a 37\u00b0C. Calidad biol\u00f3gica del aguaSe utiliz\u00f3 la \"Metodolog\u00eda de muestreo y tratamiento de muestras de macroinvertebrados acu\u00e1- ticos como indicadores de los recursos hidrobiol\u00f3gicos\" publicada por el Instituto Alexander Von Hum- boldt. Adicionalmente, se hizo un an\u00e1lisis de biodiversidad como complemento a la metodolog\u00eda ante- riormente expuesta. Resultados Proyecci\u00f3n social Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de dos l\u00edderes comunitarios. El reconocimiento de la cobertura vegetal fue realizado por el investigador a cargo del tema en compa\u00f1\u00eda de un l\u00edder comunitario. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de veinte personas de la comunidad de los barrios Cerro Norte y Santa Cecilia dentro de la socializaci\u00f3n. A partir de los resultados expuestos a los participantes, se plantearon con ellos iniciativas de acciones que pueden ser desarrolladas por la comunidad presente en el territorio para disminuir el impacto generado en el recurso h\u00eddrico. Cobertura vegetal El sauco y el cordoncillo son los \u00e1rboles con mayor n\u00famero de individuos en el \u00e1rea de estudio, lo cual indica que a\u00fan se conservan especies nativas, hecho que puede ser explicado porque tienen pro-piedades medicinales. Dentro del bosque protector de la margen h\u00eddrica de la quebrada San Crist\u00f3bal, las especies sauco y cordoncillo son las m\u00e1s abundantes, y especies como chilco, platanillo, cucharo, angelito, papayuelo, espino blanco y alcaparro son poco abundantes. Se observa que la especie eucalipto es la que tiene el mayor valor de dominancia relativa dentro del bosque protector. Par\u00e1metros f\u00edsicos Caudal: para los meses de abril y agosto de 2013, el caudal era insignificante, debido a la coin- cidencia de las mediciones con \u00e9pocas secas. Esto se debe, adem\u00e1s de a la \u00e9poca, a la deforestaci\u00f3n en los alrededores de este lugar. Para la estaci\u00f3n dos (antes de la represa construida por la comunidad) el caudal fue menor en el muestreo de agosto que en el de abril de 2013, y en el muestreo de marzo de 2014 fue ligeramente menor. Los mayores caudales medidos en la estaci\u00f3n tres se deben a los vertimien- tos de las viviendas. Conductividad: subieron los valores del muestreo de abril en el de agosto de 2013. Para los las estaciones de muestreo uno y dos, las mediciones mostraron una muy buena calidad. Los altos valores medidos en la EM-3 se deben a los s\u00f3lidos disueltos que contienen las aguas residuales de las viviendas. S\u00f3lidos totales: para las dos primeras estaciones, las concentraciones corresponden a aguas de buena calidad. Para la estaci\u00f3n tres, los valores fueron altos y propios de aguas contamina- das. T urbiedad: En las estaciones uno y dos los valores medidos dieron entre 0,23 y 3,6 UTN, co- rrespondientes a una buena calidad. Para la estaci\u00f3n tres, los altos valores medidos (126, 122 y 65 UTN) reflejan una mala calidad. Par\u00e1metros qu\u00edmicosDBO: en las estaciones uno y dos no se encontr\u00f3 que existiera demanda de ox\u00edgeno. Para la estaci\u00f3n tres, los valores encontrados fueron similares (31, 30 y 38 mg/L), que corresponden a un agua muy contaminada. Fosfatos: en las estaciones uno y dos no se detectaron, mientras que en la estaci\u00f3n tres los valores encontrados (4,4 y 4,5 mg/L) corresponden a una mala calidad.| 113 112 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES Ox\u00edgeno disuelto: los valores medidos en el punto 3 (2,9 y 1,3 mg/L) corresponden a aguas contaminadas, siendo inferiores al l\u00edmite de 4 mg/L que establece la Resoluci\u00f3n 1096 de 2000 (RAS), para aguas que se van a destinar a consumo dom\u00e9stico. T ensoactivos (detergentes): solo est\u00e1n presentes en la estaci\u00f3n tres. Esos valores (7,2 y 13,9) est\u00e1n muy por encima del l\u00edmite de 0,5 mg/L establecido en los art\u00edculos 38 y 40 del Decreto 1594/84. \u00cdndice de calidad del agua (ICA)Se calcul\u00f3 el \u00edndice de calidad del agua (ICA) en los dos muestreos. En el muestreo de abril de 2013, para la estaci\u00f3n uno, se obtuvo en el primer muestreo un valor de 77,05, que corresponde a una bue- na calidad. En la estaci\u00f3n dos se obtuvo un valor de 82,6, que corresponde a una buena calidad. En cam-bio, para la estaci\u00f3n tres, el valor fue de 36,61, que corresponde a mala calidad del agua. En el muestreo de agosto de 2013, los valores calculados del ICA fueron similares a los encontrados en el muestreo de abril. En cuanto a la calidad biol\u00f3gica en la estaci\u00f3n de muestro uno, se encontraron familias con mediana y baja tolerancia a la contaminaci\u00f3n, con un bajo n\u00famero de individuos. Con la aplicaci\u00f3n del BMWP/Col el puntaje obtenido para este sector es de 38, lo que indica que las aguas est\u00e1n moderada- mente contaminadas. La estaci\u00f3n de muestreo dos, de acuerdo con el \u00edndice BMWP/Col, fue valorado como tipo IV (aguas muy contaminadas); en ellas se evidencian efectos de la contaminaci\u00f3n por la presencia de algu-nas familias que revelan alta tolerancia a la contaminaci\u00f3n. Por \u00faltimo, en la estaci\u00f3n de muestreo tres, a pesar de que present\u00f3 el mayor n\u00famero de indivi- duos, solo aparecieron cinco familias, lo cual revela una estructura de la comunidad de macroinvertebra-dos acu\u00e1ticos afectada por los procesos antropog\u00e9nicos que se desarrollan en este sector y que afectan la calidad de las aguas y los microh\u00e1bitats de estos individuos. De acuerdo con la valoraci\u00f3n biol\u00f3gica, usando BMWP/Col, las aguas de este sector obtuvieron un puntaje de doce y son clasificadas como aguas fuertemente contaminadas, con calidad muy cr\u00edtica. An\u00e1lisis de diversidadLa riqueza de familias no var\u00eda significativamente entre las tres estaciones de muestreo. La abun- dancia, que se representa con el n\u00famero de organismos, s\u00ed cambia entre las tres estaciones; la mayor abun-dancia la presenta la estaci\u00f3n tres con 118 individuos encontrados durante el estudio, posiblemente causa-dos por una alta presencia de la familia Chironomidae, que es altamente resistente a aguas contaminadas. Conclusi\u00f3n La participaci\u00f3n comunitaria permiti\u00f3 conocer y analizar la visi\u00f3n que tienen las comunidades sobre la planeaci\u00f3n ambiental del territorio en torno a la recuperaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico. Las iniciativas planteadas dentro de la socializaci\u00f3n como acciones que pueden comenzar a desarrollar las comunidades presentes en el territorio, permiten incentivar y fortalecer la participaci\u00f3n ciudadana en la recuperaci\u00f3n de espacios del agua que generen calidad de vida para la poblaci\u00f3n. El bosque protector que presenta la quebrada San Crist\u00f3bal est\u00e1 compuesto por quince espe-cies, siendo la m\u00e1s dominante el eucalipto, lo cual es preocupante porque no es una especie considerada protectora de m\u00e1rgenes h\u00eddricas. De acuerdo con los resultados, se considera que la quebrada San Crist\u00f3bal presenta un nivel bajo se protecci\u00f3n vegetal debido a la creciente actividad humana, por lo cual ser\u00eda importan-te realizar trabajos de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. La calidad del agua para el nacedero de la quebrada San Crist\u00f3bal (estaci\u00f3n 1) se considera buena. En el punto de muestreo estaci\u00f3n 2 la calidad del agua mejora debido al aporte de agua de la atm\u00f3sfera por parte de la vegetaci\u00f3n protectora del cauce, aguas arriba del sitio de muestreo. Como los muestreos se realizaron en \u00e9pocas secas, el caudal de la quebrada en las estacio- nes de muestreo uno y dos era muy bajo o nulo; el impacto de los primeros vertimientos procedentes de las viviendas hace que el deterioro de la calidad del agua de la quebrada sea demasiado notorio. No es posible recuperar una calidad aceptable del agua, mientras no se conduzcan los vertimientos de las viviendas a colectores de alcantarillado. Seg\u00fan los resultados obtenidos a trav\u00e9s del uso de macroinvertebrados bent\u00f3nicos como bioindicadores de contaminaci\u00f3n, es posible apreciar el estado de la quebrada San Crist\u00f3bal, un estado que da como resultado tres tipos de calidad en el agua. Lo que quiere decir que la calidad del agua de la quebrada San Crist\u00f3bal se comporta como un gradiente, evidenciando un aumento en la contaminaci\u00f3n \"aguas abajo\".| 115 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEl r\u00edo y el territorio: exploraci\u00f3n del sentido de apropiaci\u00f3n del territorio y su relaci\u00f3n con la ecolog\u00eda del r\u00edo Bogot\u00e1 en el sector del Salto del Tequendama Gonz\u00e1lez Plazas, Juan Leonardo; P\u00e1ez Silva, Maritza; Mayorga, Sandra Liliana Palabras clave: territorio, Soacha, memoria tecnol\u00f3gica, geograf\u00eda urbana. Introducci\u00f3n El r\u00edo Bogot\u00e1 es un canal de vertimientos que recoge las cargas contaminantes del principal sistema urbano regional colombiano. La contaminaci\u00f3n de sus aguas se incrementa a medida que reco- rre la altiplanicie urbano-rural de la secci\u00f3n media de la cuenca, siendo el occidente del municipio de Soacha el escenario de concentraci\u00f3n de su carga contaminante. La contaminaci\u00f3n del r\u00edo es un aspecto determinante para entender din\u00e1micas asociadas a la marginaci\u00f3n poblacional, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y tecnol\u00f3gica en un territorio que es estrat\u00e9gico en t\u00e9rminos de oferta h\u00eddrica, energ\u00e9tica y alimentaria para el sistema urbano regional de Bogot\u00e1. El estudio recoge informaci\u00f3n regional sobre la cuenca media del r\u00edo Bogot\u00e1 e informaci\u00f3n local sobre el occidente del municipio de Soacha, y llena vac\u00edos de informaci\u00f3n para entender la relaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n y la producci\u00f3n social del espacio en escenarios sometidos por la tendencia expl\u00edcitamente urbana del municipio de Soacha. Los alcances de los estudios en ingenier\u00eda, ciencias de la salud, ecolog\u00eda, sociolog\u00eda y econom\u00eda realizados est\u00e1n orientados al diagn\u00f3stico general del municipio y a atender temas como la exclusi\u00f3n, la violencia, el acceso a los servicios y el reconocimiento de orga- nizaciones sociales. Ante el vac\u00edo de informaci\u00f3n local sobre la ruralidad del occidente de Soacha, el ejercicio de cam- po facilit\u00f3 recoger informaci\u00f3n que permitiera en principio construir una caracterizaci\u00f3n social-espacial de lo que ocurre en el corregimiento 2 del Municipio, \u00e1rea pol\u00edtico-administrativa de car\u00e1cter rural don- de confluyen diferentes fen\u00f3menos, a saber: despoblamiento, ausencia del Estado, crisis agr\u00edcola en rela- ciones de producci\u00f3n, cambios en el uso del suelo inducidos por el crecimiento urbano, concentraci\u00f3n de dispositivos tecnol\u00f3gicos vitales para el funcionamiento urbano regional del altiplano, establecimien-to de una frontera entre las agendas regionales sobre desarrollo y manejo y, por \u00faltimo, concentraci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n h\u00eddrica que, en este territorio, influye en el valor del suelo, la econom\u00eda y la salud. El trabajo reconoce tres escenarios o paisajes de transacci\u00f3n que hacen parte del paso del r\u00edo del altiplano a la vertiente y que, a la vez, es una frontera de tipo biof\u00edsico, institucional y administrativo que define las agendas de desarrollo sobre las apuestas econ\u00f3micas y la forma de utilizar el r\u00edo. Estas tres unidades de paisaje se describen a lo largo del documento, desde diferentes categor\u00edas, a saber: memo-| 117 116 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESria, funcionamiento biof\u00edsico, recursos, memoria sobre la ocupaci\u00f3n, implementaci\u00f3n de aplicaciones tecnol\u00f3gicas en el tiempo, poblamiento actual, sistemas productivos y reconocimiento de poderes con- centrados en este territorio. Objetivos Realizar una exploraci\u00f3n sobre la incidencia del r\u00edo Bogot\u00e1 en la construcci\u00f3n del sentido de apropiaci\u00f3n del espacio y el territorio en el occidente del municipio de Soacha. M\u00e9todos Observaci\u00f3n ecol\u00f3gica y social cualitativa, basada en la propuesta de observar, registrar y reflexio- nar sobre las din\u00e1micas locales de la valoraci\u00f3n ambiental desde una perspectiva relacional emergente; es decir, propiciando di\u00e1logos directos entre los actores sociales locales que muestren y evidencien sus formas de coparticipar, hacer, conocer y valorar sus entornos. La investigaci\u00f3n se considera de tipo experimental, siendo tambi\u00e9n de tipo transversal dado que implica la relaci\u00f3n entre diferentes componentes ambientales (sociales, ecol\u00f3gicos, cartogr\u00e1ficos) y lon-gitudinal, porque implica el an\u00e1lisis a lo largo de la cuenca media-baja del r\u00edo Bogot\u00e1 en su componente rural y suburbano. Se desarrollaron entrevistas con pobladores, l\u00edderes, investigadores sociales (ge\u00f3grafos y ar - que\u00f3logos) del sector de El Charquito, Salto del T equendama y Vereda San Francisco, del Municipio de Soacha, Cundinamarca. Tambi\u00e9n participar\u00edan las comunidades escolares de los colegios de la localidad ubicadas en la zona de influencia del proyecto. Igualmente, se realiz\u00f3 recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n en fuentes secundarias. Se tuvieron como referencias los estudios recientes de la CAR, el municipio de Soacha, el Ministerio de Ambiente y la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, referencias con las cuales se construy\u00f3 una base de datos ambiental del \u00e1rea de estudio. Para establecer las formas de relieve y los procesos erosivos, la espacialidad de los fragmentos forestales subandinos productores del agua local, las formas de poblamiento, las secciones de oferta-de- manda y los conflictos locales por el abastecimiento, se utilizan las im\u00e1genes de IKONOS y sus perfiles topogr\u00e1ficos provistas por Google Earth\u00ae. La construcci\u00f3n de los perfiles consiste en la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n georeferenciada de unidades de paisaje, siguiendo el modelo de zonificaci\u00f3n ecol\u00f3gica propuesto por el Instituto de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander Von Humboldt, en lugares con transforma- ciones ligadas a la propiedad de la tierra, a la fragmentaci\u00f3n predial por cambios en el uso del suelo (por ejemplo, de uso agr\u00edcola a uso en forma de parcelaciones o para explotaci\u00f3n minera) y en lugares que pueden estar expuestos a la contaminaci\u00f3n de las aguas del r\u00edo Bogot\u00e1 o dependen del suministro de agua en bloque de otros municipios por agotamiento h\u00eddrico. La zonificaci\u00f3n de los reductos forestales andinos y subandinos que abastecen los sistemas de acueducto se tratar\u00e1 de acuerdo con la propuesta de Riitters (2000) y con el estudio de estabilidad ecol\u00f3gica horizontal y vertical de los cuerpos forestales. Esta clasificaci\u00f3n permite dimensionar las posi- bilidades de abastecimiento de los acueductos veredales, al conocerse las particularidades espaciales de los bosques proveedores de agua y la vulnerabilidad de los ecosistemas ante la presi\u00f3n por cambio de uso del suelo. Para la identificaci\u00f3n de las tensiones y conflictos ecol\u00f3gico-sociales se utiliz\u00f3 un sistema de matrices tipo Batelle-Columbus, utilizado para los estudios de impacto ambiental. Resultados, discusiones y conclusi\u00f3n El investigador considera que aquellos espacios donde interact\u00faan diferentes fuerzas (sociales gremiales, pol\u00edticas) las transformaciones ambientales son diversas. Esta diversidad induce a la produc- ci\u00f3n de conflictos y tensiones que desencadenan impactos ambientales y contaminaciones no reguladas, dadas especialmente en los bordes de expansi\u00f3n urbana. La expansi\u00f3n urbana propagada desde el casco urbano de Soacha y su corredor industrial afecta por medio de sus fen\u00f3menos de densificaci\u00f3n, oferta de vivienda, migraci\u00f3n y desigualdad social las actividades rurales del municipio. Esto ocurre en especial en aquellas veredas que amortiguan el tema alimentario local y asumen en su territorio los problemas de contaminaci\u00f3n de la cuenca media del r\u00edo Bogot\u00e1, la contaminaci\u00f3n local producida por el corredor industrial y las nuevas proyecciones de amplia-ci\u00f3n urbano-industrial hacia el sector occidente de la sabana. Se detect\u00f3 que el problema alimentario consiste en la falta de organizaci\u00f3n y voluntad del gobier - no local-departamental para constituir un acopio central que regule los precios de los alimentos, y que permita descentralizar el control ejercido desde la central de abastos en Bogot\u00e1; esta situaci\u00f3n incremen- ta los costos por la figura de los intermediarios. La condici\u00f3n de seguridad y soberan\u00eda alimentaria local se desvanece cuando los habitantes rurales y urbanos con propiedad de tierra deciden dar su predio en modo de arriendo para desarrollar cultivos ocasionales de financiaci\u00f3n externa. Esto quiere decir que los capitales adquiridos por la cosecha no son reinvertidos en las \u00e1reas de producci\u00f3n (mejoramiento de la vivienda, adecuaci\u00f3n del suelo, tecnificaci\u00f3n de las actividades y edu-caci\u00f3n ambiental); este es el caso de la vereda San francisco, donde la presencia de pobladores propios es m\u00ednima, en contraste con poblamientos asociados a la figura de arriendo-alquiler de los predios. El sentido de propiedad sobre el entorno, los imaginarios ambientales y la territorialidad se desvanecen por falta de una memoria hist\u00f3rica ambiental que cambie por los imaginarios de producci\u00f3n externos al \u00e1rea de estudio. Los conflictos ambientales son diversos, desencadenados a partir de las contracciones del ca- pitalismo y la producci\u00f3n econ\u00f3mica. Fen\u00f3menos como la corrupci\u00f3n administrativa, la imposici\u00f3n de sistemas de producci\u00f3n desde los planes de desarrollo y la ausencia de pol\u00edticas claras de promoci\u00f3n y participaci\u00f3n en la conservaci\u00f3n de patrimonios sociales y naturales en las \u00e1reas rurales del municipio, referidas en los informes anuales de la contralor\u00eda municipal de Soacha (2010), hacen inviable la aplica-ci\u00f3n plena de las normatividades en torno a las categor\u00edas de agua, suelo, aire y salud. Los resultados iniciales advierten que la regulaci\u00f3n del municipio sobre vertimientos de aguas grises al r\u00edo Bogot\u00e1 no se cumple a cabalidad. Acerca de esto existen denuncias directas sobre el des-empe\u00f1o de las empresas de servicios p\u00fablicos, a lo que se suman las condiciones de deficiencia t\u00e9cnica en la potabilizaci\u00f3n de los acueductos veredales. Al mismo tiempo, no existe una pol\u00edtica regional clara | 119 118 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEShasta el momento sobre c\u00f3mo se va a asumir la descontaminaci\u00f3n del r\u00edo Bogot\u00e1, resultando ser el \u00e1rea de estudio el escenario que amortigua toda la carga de contaminaci\u00f3n h\u00eddrica procedente de la cuenca alta y media del r\u00edo. Las emisiones de contaminantes, la quema de bater\u00edas y la presencia de plomo, material particula- do PM10, \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NOX), de azufre (SOX), compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles (COV ) y mon\u00f3xi-do de carbono (CO), deterioran la calidad del aire, hecho que dif\u00edcilmente es monitoreado. Aunque se reconoce la existencia de diferentes trabajos de posgrado en qu\u00edmica ambiental que describen la produc- ci\u00f3n de gases en la atm\u00f3sfera y sus consecuencias en la salud de los pobladores en el corredor industrial de Soacha, sus resultados no han tenido un impacto claro en las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud del municipio. De acuerdo con lo anterior, el sector El Charquito ha reportado, seg\u00fan los boletines epidemio- l\u00f3gicos del municipio y la Secretar\u00eda de Salud del Departamento, diferentes episodios de enfermedades de tipo respiratorio e intestinal que afectan principalmente a las poblaciones infantiles. El olor que se concentra en \u00e9pocas de verano al interior del valle, encajado donde se localiza el asentamiento de El Charquito, condiciona las actividades que definen la valorizaci\u00f3n de los predios, es decir, el poblador que tiene capacidad econ\u00f3mica para vivir en otro lugar lo hace, pues la concentraci\u00f3n de olores es clave en la valorizaci\u00f3n.El ecodise\u00f1o: una estrategia de minimizaci\u00f3n de los residuos s\u00f3li- dos (empaques) generados en la Universidad El Bosque en zonas de alimentaci\u00f3n (fase II) Montoya Rodr\u00edguez, Carolina; Mart\u00ednez S\u00e1nchez, Paloma Palabras clave: residuos s\u00f3lidos, ecodise\u00f1o, metodolog\u00eda y herramientas de ecodise\u00f1o, an\u00e1lisis del ciclo de vida de productos. Introducci\u00f3n En el Relleno Sanitario Do\u00f1a Juana, Bogot\u00e1 acumula 6500 toneladas diarias de residuos. Aun cuando entre el 70% y el 80% de los residuos s\u00f3lidos en Colombia son aprovechables, solo el 10% se recupera. Por otra parte, de acuerdo con la Pol\u00edtica Nacional de Producci\u00f3n y Consumo Sostenible, la tasa de uso de los recursos naturales est\u00e1 excediendo la capacidad de adaptaci\u00f3n de los ecosistemas, trayendo como consecuencia el deterioro continuo del medio ambiente debido a que los productos no se dise\u00f1an teniendo en cuenta todo su ciclo de vida. A ra\u00edz de lo anterior, surge en el 2011 la investigaci\u00f3n \"El eco-dise\u00f1o, una estrategia de minimiza- ci\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos (empaques) en la Universidad El Bosque\". La investigaci\u00f3n se ha dividido en dos etapas. En la primera, se desarroll\u00f3 un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual de la gesti\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos (empaques) de la Universidad, detectando que esta genera quince toneladas anuales de residuos s\u00f3lidos (empaques) y que la compa\u00f1\u00eda que contribuye en mayor medida con esta generaci\u00f3n es OMA, con un 32%. En la segunda etapa, financiada en convocatoria interna, se plantea el redise\u00f1o del empaque del producto de mayor venta de OMA, con el fin de reducir su impacto ambiental y la producci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos. Objetivos Redise\u00f1ar la propuesta de empaque de mayor venta de la empresa OMA, localizada dentro de la Universidad El Bosque, a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda y las herramientas de ecodise\u00f1o, para minimizar la producci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y su impacto ambiental. M\u00e9todos Tipo de estudio Investigaci\u00f3n aplicada, estudio exploratorio de caso. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n Para la selecci\u00f3n del empaque objeto de estudio de la empresa OMA | 121 120 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES 1. Observaci\u00f3n cient\u00edfica de la zona de alimentaci\u00f3n, definiendo los productos ofrecidos y tipos de empaques generados. Recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de fotograf\u00edas. 2. Entrevista formalizada de preguntas abiertas a vendedores de OMA, para identificar el n\u00fame-ro de ventas de los diferentes productos que ofrece OMA. Se realizar\u00e1 la entrevista durante una semana, de lunes a s\u00e1bado, para identificar y seleccionar el producto que se consuma en mayor cantidad y a la vez genere mayor cantidad de residuos en la Universidad (ver anexo instrumento 1). Para redise\u00f1ar la propuesta de empaque se utilizar\u00e1 la metodolog\u00eda de ecodise\u00f1o que consta de los siguientes pasos: 1. Definici\u00f3n de la estrategia empresarial. 2. Selecci\u00f3n del producto. 3. An\u00e1lisis ambiental del producto de referencia. Matriz MET Se identificar\u00e1n cualitativamente los impactos ambientales generados por el producto durante su ciclo de vida. Se tendr\u00e1n en cuenta impactos como: emisiones a la atm\u00f3sfera, vertidos l\u00edquidos, gene-raci\u00f3n de residuos peligrosos, generaci\u00f3n de residuos no peligrosos, generaci\u00f3n de ruidos, generaci\u00f3n de olores, afecci\u00f3n al suelo y consumo de materias primas y recursos naturales (agua, energ\u00eda, combus- tibles, etc.). An\u00e1lisis del ciclo de vida del producto (ACV) Se identificar\u00e1n de manera cuantitativa los impactos que genera el producto en su ciclo de vida a trav\u00e9s de cuatro fases: 1. Desarrollo de nuevos conceptos. 2. Definici\u00f3n en detalle del dise\u00f1o. 3. Plan de acci\u00f3n. 4. Evaluaci\u00f3n continua. Para evaluar comparativamente la minimizaci\u00f3n del impacto ambiental y la producci\u00f3n de resi- duos del producto redise\u00f1ado respecto al empaque objeto de estudio se utilizar\u00e1 la herramienta de eco- dise\u00f1o \"Valoraci\u00f3n de la estrategia ambiental de producto\" ( VEA): el producto recibe una puntuaci\u00f3n so- bre cada una de las estrategias en funci\u00f3n del grado en que se est\u00e1n introduciendo mejoras ambientales. Resultados Dados los resultados de investigaci\u00f3n de la fase I de este proyecto, en la que se realiz\u00f3 un diag- n\u00f3stico del manejo de residuos (empaques) en las zonas de alimentaci\u00f3n de la Universidad El Bosque, se detect\u00f3 que esta produce quince toneladas anuales de residuos de empaques que no son aprovechadas y terminan acumuladas en el Relleno Sanitario Do\u00f1a Juana. Asimismo, se detect\u00f3 que la empresa que contribu\u00eda con la mayor cantidad de residuos de empaques era OMA, con un 32%. Por lo anterior, en esta segunda fase de investigaci\u00f3n se escoge un caso de estudio: el producto de mayor venta de la empresa OMA, para aplicar el ecodise\u00f1o como estrategia de minimizaci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos. Seg\u00fan lo anterior, se ha identificado que el empaque de mayor venta en OMA (dentro de la Universidad) es el vaso de caf\u00e9 de 9Oz, con 362 unidades semanales. Este producto es servido con acom- pa\u00f1antes como el mezclador y el portavasos, por lo que se realiza un an\u00e1lisis de impacto ambiental de cada uno de estos productos en su ciclo de vida a trav\u00e9s del software Simapro. Se ha identificado que el mayor impacto ambiental generado por estos tres productos est\u00e1 dado por la materia prima: un 75% de impacto por el vaso (polyboard); un 84% por el mezclador (polipropileno); y un 62% para el portavaso (cart\u00f3n corrugado). Con base en estos resultados, se propone para el redise\u00f1o de las propuestas el uso de materiales de menor impacto (biodegradables y renovables). Para el vaso, un empaque de papel recubierto con f\u00e9cula de ma\u00edz, el cual minimizar\u00eda en un 47% el impacto ambiental actual; para el mezclador, el bamb\u00fa, el cual minimizar\u00eda en un 63% el impacto ambiental actual; y para el portavaso, bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar, el cual minimizar\u00eda en un 42% el impacto ambiental actual. El ecodise\u00f1o se convierte en una herramienta indispensable para las empresas, la cual promueve el uso eficiente de los recursos durante todo el ciclo de vida del producto, la gesti\u00f3n adecuada de la materia prima (evitando la generaci\u00f3n de residuos), as\u00ed como una cultura de producci\u00f3n y consumo sostenible. Las anteriores caracter\u00edsticas se ven reflejadas en la propuesta de ecodise\u00f1o planteada en la presente investigaci\u00f3n, dado que minimiza el impacto ambiental en m\u00e1s del 40% en los productos estudiados y busca evitar la proliferaci\u00f3n de residuos asociada a estos productos de vida \u00fatil corta, al proponer materiales biodegradables y monomateriales que se descomponen en un periodo de 3 meses despu\u00e9s de ser desechados. En el contexto institucional de la Universidad El Bosque, el proyecto apoya el \"Proyecto de ges- ti\u00f3n ambiental\" del Plan de Desarrollo 2011-2016, al promover \"la cultura del conocimiento y adecuado manejo de los recursos ambientales\", en este caso, al generar conciencia sobre los impactos ambientales de los empaques de alimentos que son usados y desechados dentro de la Universidad, y sobre la impor - tancia de la separaci\u00f3n en la fuente de los empaques unificados por las diferentes empresas que proveen alimentos (como proyecci\u00f3n de la investigaci\u00f3n). Como se muestra en el diagn\u00f3stico realizado en la Universidad El Bosque, en el a\u00f1o 2011 se produc\u00edan 374 Kg de residuos (empaques) de vidrio, papel, cart\u00f3n, pl\u00e1stico, icopor, metal y tetrapack, provenientes de las zonas de alimentaci\u00f3n, de los cuales no se aprovechaba ning\u00fan porcentaje. Al imple- mentar los materiales biodegradables propuestos en el presente proyecto, m\u00e1s un plan de separaci\u00f3n adecuado desde la fuente, se podr\u00edan sustituir materiales como icopor (3,99 Kg), vasos y mezcladores pl\u00e1sticos (23,24 Kg), y vasos de cart\u00f3n que tienen recubrimiento en polietileno (79,61 Kg), por los ma- teriales propuestos (papel con recubrimiento de ma\u00edz, bamb\u00fa y bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar). Aplicando esta alternativa, se aprovechar\u00edan y unificar\u00edan materias primas dentro de la Universidad de un 28% de los residuos actuales, equivalentes a 4,2 toneladas anuales menos de residuos dispuestos en el Relleno sanitario Do\u00f1a Juana, que ser\u00edan aprovechados como compostaje para abonar suelos. En este sentido, el caso de estudio que aborda la investigaci\u00f3n con la empresa OMA puede ser replicado en las otras empresas que venden productos alimenticios dentro de la Universidad El Bosque | 123 122 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES(Festino, La Casona, La pizzer\u00eda, etc.), lo que representar\u00eda un proyecto piloto institucional que, a su vez, podr\u00eda ser implementado en otras universidades y otras empresas con el fin de minimizar la producci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos en Colombia. El ecodise\u00f1o, como estrategia, provee herramientas operativas que permiten generar cambios tangibles. En este proyecto el enfoque del redise\u00f1o del vaso, el mezclador y el portavaso se bas\u00f3 en la selecci\u00f3n de materiales de bajo impacto, biodegradables, dado que los materiales que se han de con- tener (alimentos) tambi\u00e9n son biodegradables y no es necesario que permanezcan m\u00e1s de cien a\u00f1os en el entorno cuando son productos de usar y desechar con un tiempo de vida \u00fatil corto. Adem\u00e1s, el cambio de materiales promueve un adecuado manejo de materiales desechados, al monomaterializarlos y simplificarlos, pues uno de los problemas identificados en el diagn\u00f3stico realizado en el 2011 en la Universidad es que la comunidad universitaria no separaba los residuos debido a la complejidad de los materiales que deb\u00edan separar. Sin embargo, dar soluci\u00f3n desde el ecodise\u00f1o a la problem\u00e1tica de residuos s\u00f3lidos dentro de la Universidad, tema de la presente investigaci\u00f3n, implica acciones como la verificaci\u00f3n del cambio de materia prima con OMA, el consumidor y la empresa proveedora de los empaques, y estudios de viabi- lidad econ\u00f3mica y t\u00e9cnica para su implementaci\u00f3n. Entonces, los presentes resultados de investigaci\u00f3n son el comienzo de un macroproyecto dentro de la Universidad que busca que se pueda minimizar la producci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, pero esto solo se puede lograr implementando la propuesta de OMA en las otras empresas que venden dentro de la Universidad. Para esto ser\u00eda necesaria una pol\u00edtica institucional de producci\u00f3n y consumo sostenible que incen- tive a las empresas que venden dentro de la Universidad a utilizar los materiales propuestos y a apoyar el proceso de separaci\u00f3n y recolecci\u00f3n de estos materiales para su aprovechamiento (empresa compostado- ra), con el apoyo de la comunidad universitaria. Seg\u00fan esto, el ecodise\u00f1o como tal brinda una alternativa desde el producto como sistema, pero debe existir un acompa\u00f1amiento y compromiso institucional, em-presarial y de la comunidad universitaria para que se pueda lograr la minimizaci\u00f3n de los residuos. Finalmente, en la metodolog\u00eda de ecodise\u00f1o se plantean herramientas cualitativas y cuantitativas para identificar impactos ambientales del producto. Dentro de las cualitativas se utiliz\u00f3 la matriz MET y la valoraci\u00f3n estrat\u00e9gica ambiental de producto ( VEA); y dentro de las cuantitativas el an\u00e1lisis del ciclo de vida que se llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s del software Simapro. Dentro de la metodolog\u00eda del ecodise\u00f1o el aspecto clave est\u00e1 en identificar el impacto ambiental asociado al producto en todo su ciclo de vida, y en comparar posteriormente la reducci\u00f3n del impacto ambiental de la propuesta. Para identificar este impacto bastar\u00eda con utilizar la herramienta de an\u00e1lisis de ciclo de vida, pues es la m\u00e1s completa. Por lo tanto, se recomienda contar con una capacitaci\u00f3n completa en el uso del software Simapro, para poder utilizar todas las herramientas que este propone, por ejemplo, la de comparaci\u00f3n del producto analizado respecto al redise\u00f1ado, debido a que la matriz VEA por ser cualitativa puede ser subjetiva y no tan exacta. Conclusi\u00f3n El ecodise\u00f1o es una estrategia relevante para la minimizaci\u00f3n del impacto ambiental de los pro- ductos, dado que promueve el dise\u00f1o de productos teniendo en cuenta todo su ciclo de vida (desde la extracci\u00f3n de materias primas hasta su disposici\u00f3n final); la simplificaci\u00f3n de la composici\u00f3n de los empaques; la unificaci\u00f3n de estos materiales considerando que pertenecen a un ciclo biol\u00f3gico por contener alimentos (material org\u00e1nico), y el uso de materiales apropiados a la vida \u00fatil del producto, en este caso materiales biodegradables para empaques desechables. Para contribuir con la minimizaci\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos en la Universidad es importante, pri- mero que todo, implementar las propuestas dise\u00f1adas en esta investigaci\u00f3n en OMA; en segundo lugar, promover el uso de estos productos en las otras empresas de alimentos de la Universidad, para unificar materiales; y en tercer lugar, crear un plan de gesti\u00f3n de residuos para la Universidad en el que el mate- rial org\u00e1nico pueda ser efectivamente separado y aprovechado por empresas compostadoras en Bogot\u00e1 al finalizar su vida \u00fatil para elaborar abono, as\u00ed como materiales de tipo t\u00e9cnico (pl\u00e1stico, metal, vidrio) por empresas recicladoras, evitando que dichas materias primas se acumulen y desperdicien en rellenos.| 125 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEvaluaci\u00f3n del impacto de las 5S en la calidad, productividad, seguridad y clima organizacional en las pymes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1. Estudio de casos Mart\u00ednez S\u00e1nchez, Paloma Palabras clave: 5S, salud, clima organizacional, calidad, productividad, seguridad, pymes, Usaqu\u00e9n. Introducci\u00f3n Las 5S, a pesar de ser una herramienta que presenta varios beneficios, tales como la mejora de la calidad y productividad en las organizaciones, con resultados r\u00e1pidos y bajos costos de implementaci\u00f3n, a\u00fan sigue siendo escasamente utilizada o las empresas tienen una percepci\u00f3n b\u00e1sica de su potencialidad. Como comenta Osada (1991), esto les impide a las empresas comprender los beneficios de la metodolo-g\u00eda como estrategia para mejorar el desempe\u00f1o en la toma de decisiones y el desarrollo organizacional. Seg\u00fan Dickson, Sudhahar y Premil (2007), la baja aceptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda se debe a la ausencia de un mecanismo que mida sus resultados; aunque Ho ha desarrollado un sistema de auditor\u00eda para indicar el rendimiento de las 5S, sus resultados no han sido visibles en forma monetaria, puesto que brindan un panorama de mejoras percibidas \u00fanicamente en forma visual. Lashley (2007) refiere que es m\u00e1s probable la aceptaci\u00f3n y adopci\u00f3n de un modelo cuando se considera que este agrega valor, expre- sado en ingresos o reducci\u00f3n de costos. Aunque la metodolog\u00eda 5s es conocida en el sector manufacturero, existe poca evidencia acerca de su implementaci\u00f3n, debido a que las empresas se resisten a utilizar esta clase de metodolog\u00eda formal-mente, como lo mostraron en el 2010 los investigadores Moriones, Bello y Merino. En algunas ocasiones, las empresas incluyen algunos aspectos de 5S en sus rutinas, sin ser conscientes de su existencia como una t\u00e9cnica formalizada, tal como lo reportaron Ho y colaboradores en 1995. El caso colombiano no es ajeno a dicha situaci\u00f3n. Lo cual es comentado por Arrieta (1999), quien menciona que las 5s constituyen una herramienta poco utilizada en las pymes, puesto que, al ser una t\u00e9cnica sencilla, las empresas no le prestan \"la atenci\u00f3n debida y con la suficiente seriedad que exige cualquier proceso de mejoramiento continuo\". El problema, por lo tanto, radica en que muchas organizaciones desconocen las ventajas que presenta el implementar estas herramientas, lo cual facilita que las organizaciones sigan siendo impro- ductivas, presenten problemas en la calidad de sus productos y afecten tanto la salud de sus colaborado- res como el clima organizacional en el cual se encuentran. T eniendo en cuenta lo anterior, se pretendi\u00f3 determinar el impacto del establecimiento de las 5S en las pymes manufactureras de Usaqu\u00e9n, y establecer si estas proporcionan una mejora en la calidad, productividad, seguridad y clima organizacional.| 127 126 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivo Evaluar el impacto de las 5s en la calidad, productividad, seguridad industrial y clima organizacio- nal en las pymes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n. M\u00e9todos Tipo de estudio: aplicado, exploratorio, de observaci\u00f3n, cualitativo, cuantitativo y experimental. Poblaci\u00f3n: pymes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n. Muestra: dado que es un estudio de casos colectivos, se tomar\u00e1n como m\u00ednimo tres empresas. Tipo de an\u00e1lisis: cualitativo, para buscar la identificaci\u00f3n de patrones en la implementaci\u00f3n de las 5S, y cuantitativo, para medir el efecto de estas en la calidad, productividad, clima laboral y seguridad en las pymes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n. Resultados El estudio brinda una aproximaci\u00f3n a los resultados de la implementaci\u00f3n de las 5S en relaci\u00f3n con la calidad, productividad, clima organizacional y seguridad industrial en las pymes manufactureras seleccionadas, lo cual permite dar una respuesta a la necesidad planteada por Arrieta (1999) acerca de la poca profundidad con que se ha trabajado este tema en Colombia. Por medio de los casos analizados, se evidenci\u00f3 que las empresas estudiadas no conoc\u00edan las 5S, ni las posibles ventajas que estas pod\u00edan traer a sus organizaciones, lo cual confirma lo afirmado por Ho (1999) y Arrieta (1999), quienes se\u00f1alan que esta es una metodolog\u00eda poco utilizada. As\u00ed mismo, permiti\u00f3 confirmar lo establecido por Moriones, Bello y Merino (2010) acerca de la resistencia de las organiza- ciones a usar esta metodolog\u00eda formalmente. El estudio desarrollado permiti\u00f3 evidenciar el impacto positivo en relaci\u00f3n con la mejora en los indicadores en las organizaciones analizadas, siendo en algunos casos m\u00e1s positivos que en otros. Dentro de los principales resultados se evidencian: Mejoras en la calidad: entre el 10-44%. Mejoras en la productividad: 9-44%. Mejoras en la seguridad industrial, dependiendo del aspecto por evaluar, entre un 56-90%. Mejoras en el clima organizacional: 7%-22%, dependiendo de la organizaci\u00f3n. Lo anterior confirma lo expuesto por Bamber, Sharp y Hides (2000), Tice, Ahouse y Larson (2005) y Moriones, Bello, y Merino (2010), quienes establecen el efecto positivo de su implementaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la calidad y productividad. Por otra parte, se reafirma lo observado por Cura (2003), quien evidenci\u00f3 el efecto positivo en relaci\u00f3n con el aumento en la motivaci\u00f3n y \u00e1nimo de los operarios, al igual que la mejora en la comunicaci\u00f3n entre los mismos. Adicionalmente, para Prawbo (citado por Hung Ling, 2011) las 5S ayudan a incrementar la seguridad, la calidad del producto y la productividad en general de la empresa. Cada uno de los aspectos evaluados fueron medidos antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de las 5S, lo cual permiti\u00f3 evaluar los resultados obtenidos, y brindar a cada una de las empresas los indi-cadores para que contin\u00faen con su medici\u00f3n y generen una respuesta a las inquietudes planteadas por Dickson, Sudhahar y Premil (2007), quienes establecen la necesidad de la creaci\u00f3n de mecanismos que midan sus resultados. Se evidenci\u00f3 que las 5S, adem\u00e1s de permitir el logro un ambiente m\u00e1s adecuado para el trabajo, present\u00f3 un ingreso por venta de materiales que no se usaban en las organizaciones estudiadas. Conclusi\u00f3n Los indicadores que se emplean en las mediciones de clima y seguridad industrial se pueden considerar como aplicables de forma transversal a las organizaciones, en tanto que los de calidad y productividad deben reflejar las condiciones propias de las em presas analizadas. Se determin\u00f3, mediante los tres casos de estudio desarrollados, que las organizaciones (py - mes manufactureras de la localidad de Usaqu\u00e9n) no cuentan con indicadores de desempe\u00f1o que les permitan analizar sus procesos. T eniendo en cuenta el conocimiento de las empresas en relaci\u00f3n con las 5S, se puede comen-tar que, aunque este tipo de metodolog\u00eda no es reciente, estas desconoc\u00edan su existencia. Se pudo evidenciar el impacto positivo en los factores de medici\u00f3n (calidad, productividad, clima laboral y seguridad industrial), con un crecimiento importante en los dos primeros meses posteriores a la medici\u00f3n, y posteriormente una estabilizaci\u00f3n.| 129 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESExtensi\u00f3n del proyecto \"Colegios saludables: reduciendo las en- fermedades de dengue y diarrea en escuelas rurales de dos mu- nicipios de Mar\u00eda In\u00e9s72, Axel74, Olano Mart\u00ednez, V\u00edctor Alberto75, Vargas Cruz, Sandra Lucia76, Sarmiento Senior, Diana Marcela77, Jaramillo, Juan Felipe78 Palabras clave: escuelas rurales, dengue, diarrea, agua, prevenci\u00f3n. Introducci\u00f3n Las enfermedades diarreicas y el dengue son graves problemas de salud p\u00fablica a nivel global. Cuando el suministro de agua potable es inadecuado, el almacenamiento de agua es crucial. La conta- minaci\u00f3n fecal del agua almacenada es una fuente com\u00fan de las enfermedades diarreicas y, al mismo tiempo, el agua almacenada proporciona criaderos para los mosquitos vectores del dengue. Un manejo deficiente del agua dom\u00e9stica y del saneamiento son, por lo tanto, determinantes potenciales de ambas enfermedades. Poco se sabe de la importancia del agua almacenada para el riesgo combinado de la dia- rrea y el dengue; sin embargo, una intervenci\u00f3n compartida podr\u00eda ser importante para el desarrollo de esfuerzos en gesti\u00f3n y control integrado. A\u00fan menos conocidos son los efectos de un control integrado de estas enfermedades en los entornos escolares. El proyecto \"Colegios saludables reduciendo las enfermedades de dengue y diarrea en escuelas rurales de dos municipios de Colombia\" se formul\u00f3 para el \"Research Council of Norway\" y finaliz\u00f3 en septiembre del 2013. Sin embargo, debido a los importantes resultados obtenidos, se consider\u00f3 de gran importancia tener la oportunidad de extender el proyecto un semestre para contar con el tiempo de completar dos campa\u00f1as de recolecci\u00f3n de datos y, adicionalmente, para contar con el tiempo necesario para el an\u00e1lisis final y escritura de los resultados. 72 Directora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 73 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway/Institut de Recherch\u00e9 pour le D\u00e9veloppement (IRD), Entomology, Kasetsart University, Ban- gkok, Thailand. 74 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway. 75 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 76 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 77 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 78 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia.| 131 130 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivos Realizar semestralmente el levantamiento de informaci\u00f3n entomol\u00f3gica, de calidad del agua y ambiental en escuelas rurales de los municipios de La Mesa y Anapoima con el objeto de medir el im- pacto de las intervenciones para reducir las enfermedades diarreicas y los factores de riesgo de dengue. Adicionalmente, se levantar\u00e1 la informaci\u00f3n relacionada con los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre las dos enfermedades de docentes y alumnos. M\u00e9todos Tipo de estudioEnsayo factorial 2x2 controlado aleatorio por conglomerados. Poblaci\u00f3n y muestra El proyecto se adelant\u00f3 en los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca. Incluy\u00f3 todas las escuelas rurales. Las escuelas fueron asignadas aleatoriamente a uno de los cuatro brazos del estudio: las intervenciones de diarrea (DIA), las intervenciones del dengue (DEN), las dos intervenciones, diarrea y dengue (DIADEN), y control (C). Los c\u00e1lculos del tama\u00f1o de la muestra se realizaron con un n\u00famero m\u00e1ximo de participantes de 873 alumnos de 35 escuelas, con un promedio de 25 alumnos por grupo (rango: 5-96), y una media arm\u00f3nica de aproximadamente 17. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Entomolog\u00edaLa infestaci\u00f3n y la abundancia (densidad) del vector del dengue fueron evaluados mediante la recolecci\u00f3n de adultos (hembras) y formas inmaduras (larvas y pupas). Para medir el riesgo entomol\u00f3gi-co para dengue, se calcul\u00f3 la densidad de hembras por escuela. La recolecci\u00f3n de formas inmaduras se llev\u00f3 a cabo en los dep\u00f3sitos de almacenamiento de agua, tanques, albercas y \"otros\" (botellas, vasos de pl\u00e1stico, latas). Los ejemplares recolectados (formas inmaduras y adultas) se identificaron en el laborato- rio de campo, utilizando varias claves taxon\u00f3micas. Calidad del agua En cada escuela se tomaron muestras de todos los contenedores de agua de consumo para an\u00e1- lisis in situ de par\u00e1metros fisicoqu\u00edmicos (temperatura, pH, conductividad el\u00e9ctrica y s\u00f3lidos disueltos totales) y para an\u00e1lisis en laboratorio de la contaminaci\u00f3n fecal (coliformes fecales y Escherichia coli). Ausentismo escolar Se realiz\u00f3 un registro diario de ausentismo entre 2012 y 2013. Las tasas de ausentismo atribuidas a cada enfermedad se calcularon a nivel de la escuela, tanto en t\u00e9rminos de n\u00famero de episodios como del n\u00famero de d\u00edas. Educaci\u00f3nLa evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n educativa se realiz\u00f3 de manera cuantitativa y cualitativa. La eva- luaci\u00f3n cuantitativa fue realizada a trav\u00e9s de los formatos de evaluaci\u00f3n entregados a los docentes al final de cada gu\u00eda. La evaluaci\u00f3n cualitativa se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la secci\u00f3n de observaciones incluida en el formato de evaluaci\u00f3n entregado a los docentes, los comentarios hechos en las reuniones de entrega de las gu\u00edas y los grupos focales realizados durante los dos a\u00f1os de intervenci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n fue clasi- ficada para posteriormente aplicar un an\u00e1lisis DOFA (debilidades, oportunidades, fortalezas y amenazas). Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas Con el objetivo de reducir la exposici\u00f3n a los factores de riesgo de enfermedades en las es- cuelas a trav\u00e9s del mejoramiento de la educaci\u00f3n en prevenci\u00f3n del dengue y la diarrea, as\u00ed como de determinar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas (CAP) relacionadas con las dos enfermedades de los participantes en el proyecto, se realizaron encuestas a docentes y estudiantes de las escuelas rurales de Anapoima y La Mesa. Resultados Resultados entomol\u00f3gicos Los principales criaderos de Ae. aegypti fueron los recipientes de almacenamiento de agua pota- ble, seguidos de los dep\u00f3sitos clasificados como \"otros\" (botellas, vasos de pl\u00e1stico, latas) y las albercas o lavaderos. El \u00edndice de infestaci\u00f3n de escuelas (% de escuelas que presentaron infestaci\u00f3n por formas in- maduras de Ae. aegypti) para el brazo dengue fue de 11%, para el brazo diarrea de 22%, para el brazo dengue/diarrea de 7% y para las escuelas control de 28%. El \u00edndice de infestaci\u00f3n de dep\u00f3sitos (porcentaje de dep\u00f3sitos con formas inmaduras de Ae. aegypti) para el brazo dengue fue de 2,2%, para el brazo diarrea de 7,5%, para el brazo dengue/diarrea de 1,1% y para las escuelas control de 7,1%. El \u00edndice de Breteau (n\u00famero de dep\u00f3sitos positivos con formas inmaduras de Ae. aegypti/n\u00fa- mero de escuelas inspeccionadas x 100 escuelas) para el brazo dengue tuvo un valor de 10,5, para el brazo diarrea de 38, para el brazo dengue/diarrea de 6,3 y para las escuelas en el brazo control de 47,3. En relaci\u00f3n con el \u00edndice de pupa/persona para los cuatro brazos encontramos los de hembras Ae. aegypti recolectadas/brazo de intervenci\u00f3n diarrea: 1,5; dengue/diarrea: 2,1, y control: 2. Por tipo de cuarto, se encontr\u00f3 que el mayor n\u00famero de hembras de Ae. aegypti se recolect\u00f3 en salones de clase (15 hembras para el brazo dengue, 26 para el brazo diarrea, 32 para el brazo dengue/ diarrea y 20 para el brazo control). El otro tipo de cuarto en el cual se registr\u00f3 una mayor densidad de hembras de Ae. aegypti correspondi\u00f3 a las alcobas (algunos docentes viven en las escuelas): para el bra- zo dengue 15, para el brazo diarrea 1, para el brazo dengue/diarrea 11 y para el brazo control 14. Otros ambientes que registraron hembras de esta especie fueron las cocinas (dengue: 11; diarrea: 4; dengue/diarrea: 9, y control: 7). Se encontraron varias especies de mosquitos, algunas de ellas compartiendo h\u00e1bitat con el Ae. aegypti y otras de importancia en salud p\u00fablica. La especie que present\u00f3 la mayor densidad de hembras durante todo el estudio fue la especie Culex quinquefasciatus: para el brazo dengue 517 hembras; para el brazo diarrea 293; para el brazo dengue/diarrea 192, y para el brazo control 479. | 133 132 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESResultados agua de consumo Fueron tomadas 401 muestras de agua de consumo. De estas, 159 muestras proven\u00edan de tan- ques, 137 de grifos, 74 de filtros y 31 de agua hervida. El 25% de las muestras pertenec\u00edan a las escuelas del brazo DIA, el 27% a escuelas del brazo DEN, 24% a escuelas del brazo DIADEN y 24% a escuelas del brazo control. Par\u00e1metros fisicoqu\u00edmicosT odas las mediciones in situ de los par\u00e1metros fisicoqu\u00edmicos (temperatura, pH, conductividad el\u00e9ctrica y s\u00f3lidos disueltos totales) se encontraron dentro de los l\u00edmites permisibles para el agua de consumo descritos en la normatividad nacional e internacional. Par\u00e1metros microbiol\u00f3gicos La presencia de E. coli se utiliz\u00f3 como indicador del riesgo de infecciones diarreicas, de acuerdo con las directrices de la OMS. Tabla 1. Presencia y promedio de E. coli en todas las muestras de agua para consumo por brazos de intervenci\u00f3n Brazo de intervenci\u00f3nPorcentaje de muestras positivas para E. coli (%)Promedio de la concen- traci\u00f3n de E. coli [Log10 (UFC+1)] DEN 65 1,1 DIA 34 0,3 DIADEN 39 0,5 CONTROL 60 0,8 Tabla 2. Presencia y promedio de E. coli en las muestras de tanques por brazos de intervenci\u00f3n Brazo de intervenci\u00f3nPorcentaje de muestras positivas para E. coli (%)Promedio de la concen- traci\u00f3n de E. coli [Log10 (UFC+1)] DEN 68 1,1 DIA 54 0,6 DIADEN 53 0,9 CONTROL 72 1,0 Tabla 3. Presencia y promedio de E. coli en las muestras tomadas antes y despu\u00e9s de filtrar en los brazos DIA y DIADENBrazo de ntervenci\u00f3nDIA DIADEN Antes de FiltrarDespu\u00e9s de FiltrarAntes del FiltrarDespu\u00e9s de Filtrar Porcentaje de muestras positivas para E. coli (%)52,46 7,89 56,34 5,56 Promedio de la concen- traci\u00f3n de E. coli [Log10 (UFC+1)]0,53 0,06 0,80 0,03 Ausentismo escolar Durante los dos a\u00f1os se presentaron un total de 7850 episodios de ausencia, con mayor ausentis- mo en La Mesa (62%). El principal motivo de ausencia en los cuatro brazos fue la enfermedad (24,7 %). Las enfermedades y los s\u00edntomas m\u00e1s comunes de ausentismo fueron resfriado, fiebre y diarrea. Las mayores tasas de episodios y de d\u00edas de ausencia por enfermedad y por dengue se dieron en el brazo de intervenci\u00f3n C, con 1,3 episodios de ausencia por enfermedad/ni\u00f1o/a\u00f1o; 2,6 d\u00edas de ausentismo por enfermedad/ni\u00f1o/a\u00f1o; 0,04 episodios de ausencia por dengue/ni\u00f1o/a\u00f1o y 0,18 d\u00edas de ausencia por dengue/ni\u00f1o/a\u00f1o. Sin embargo, las diferencias de los promedios de las tasas entre los bra- zos de intervenci\u00f3n no fueron estad\u00edsticamente significativas. Del mismo modo, las mayores tasas de episodios y de d\u00edas de ausencia por diarrea se presenta- ron en el brazo de intervenci\u00f3n DIADEN: 0,14 episodios de ausencia por diarrea/ni\u00f1o/a\u00f1o y 0,3 d\u00edas de ausencia por diarrea/ni\u00f1o/a\u00f1o. No obstante, las diferencias en los promedios de las tasas de diarrea entre los brazos no fueron estad\u00edsticamente significativas. En cuanto al comportamiento del ausentismo en los dos a\u00f1os de intervenciones, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n en la tasa de episodios de ausencia por diarrea entre el primer y segundo a\u00f1o de intervenci\u00f3n en los brazos DIADEN y DEN. Las tasas de episodios de ausencia por dengue, sin embargo, aumentaron en el segundo a\u00f1o de la intervenci\u00f3n en todos los grupos brazos, excepto en DIA. Evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n educativaCuantitativa Se obtuvieron en total 120 formatos diligenciados por los docentes participantes en la interven- ci\u00f3n. Los mejores promedios estuvieron en los conceptos (4,76\u00b10,45), lenguaje apropiado (4,74\u00b10,48), evaluaci\u00f3n (4,70\u00b10,48) y claridad (4,68\u00b10,55). Cualitativa En la evaluaci\u00f3n cualitativa, de acuerdo con el an\u00e1lisis DOFA aplicado, los docentes reconocieron como fortalezas el proceso de aprendizaje tanto de docentes como de estudiantes, as\u00ed como el cambio en el comportamiento de los estudiantes hacia conductas de prevenci\u00f3n de las dos enfermedades. Los estudiantes mencionaron la aceptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda usada y el aprendizaje que lograron por su aplicaci\u00f3n. En el caso de las debilidades, los docentes apuntaron que el tiempo para el desarrollo de la in- tervenci\u00f3n fue insuficiente, a pesar de que reconocieron la importancia de trabajar en esta problem\u00e1tica | 135 134 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen la regi\u00f3n; reconocieron tambi\u00e9n que el \u00e9xito de la intervenci\u00f3n recae en la voluntad de los docentes de desarrollar a cabalidad los temas y las actividades propuestas. Los estudiantes dijeron que algunas veces los padres no se involucran en sus trabajos escolares y no los apoyan en la realizaci\u00f3n de las tareas. En cuanto a las oportunidades, los docentes propusieron que la metodolog\u00eda se debe conservar, ya que motiva a los estudiantes por las actividades y el aprendizaje l\u00fadico usados, integrando la intervenci\u00f3n al curr\u00edculo escolar para que sea un trabajo continuo. Los estudiantes comentaron que les gustar\u00eda tener m\u00e1s apoyo de sus padres y familiares porque las actividades propuestas son f\u00e1ciles de hacer en el hogar. Con respecto a las amenazas, solo los docentes mencionaron la vinculaci\u00f3n de la comunidad en las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n, de acuerdo con sus niveles de conocimiento o de alfabetismo. Resultados CAPEn cuanto a los CAP de los estudiantes, las encuestas realizadas mostraron una mejor\u00eda en los conocimientos sobre el dengue en los estudiantes que hicieron parte de la intervenci\u00f3n dengue. Un resultado similar fue obtenido en los conocimientos y pr\u00e1cticas de los hogares de los estudiantes que participaron de la intervenci\u00f3n, comparados con aquellos que no la recibieron. En ambos casos, la dife- rencia fue estad\u00edsticamente significativa. Tambi\u00e9n hubo una diferencia significativa en cada una de las dimensiones de los CAP sobre diarrea para los estudiantes que participaron en las intervenciones en diarrea y dengue-diarrea, com- parados con aquellos que estuvieron en los otros brazos de intervenci\u00f3n. En el caso de sus hogares, no hubo diferencia estad\u00edstica. Conclusi\u00f3n Los resultados generales del proyecto muestran un impacto positivo en la reducci\u00f3n de los facto- res de riesgo para el dengue, gracias a las intervenciones para controlar las formas inmaduras del vector. Entomolog\u00eda Las intervenciones dirigidas a las poblaciones de mosquitos inmaduros fueron efectivas (tan-ques cubiertos con mallas y tapas, recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y la aplicaci\u00f3n de pyri- proxyfen). De esta manera, el \u00edndice de infestaci\u00f3n de las escuelas (porcentaje de escuelas positivas con formas inmaduras de Ae . aegypti), el \u00edndice de dep\u00f3sitos (porcentaje de dep\u00f3- sitos con formas inmaduras de Ae. Aegypti), el \u00edndice de Breteau (n\u00famero de dep\u00f3sitos con formas inmaduras de Ae. aegypti/100 escuelas) y el \u00edndice de pupa/persona fueron m\u00e1s bajos en las escuelas que tuvieron la intervenci\u00f3n DEN (brazos DEN y DIADEN) en comparaci\u00f3n con las escuelas que no recibieron esta intervenci\u00f3n (brazos DIA y CONTROL); esta diferen- cia fue estad\u00edsticamente significativa (p < 0,05) . No hay diferencia significativa en la densidad de hembras de Ae. aegypti/escuela en los bra- zos DEN y DIADEN (que tuvieron como intervenci\u00f3n las cortinas) en comparaci\u00f3n con los brazos DIA y CONTROL (p >0,05). No hay diferencias significativas entre los brazos en el n\u00famero de mosquitos hembras recolectadas en los diferentes cuartos ( p> 0,05 ). Se recolectaron otras especies de mosquitos de importancia para la salud p\u00fablica en Colom-bia: Anopheles pseudopunctipennis (vector secundario de malaria), Haemagogus equinus (vector de la fiebre amarilla selv\u00e1tica), Psorophora ferox de la encefalitis equina vene- zolana) y Culex quinquefasciatus (vector potencial del virus del Nilo occidental). No hay diferencias estad\u00edsticamente significativas en la densidad de hembras de Cx. quinque- fasciatus/escuela entre los brazos DEN y DIADEN y entre los brazos DIA y CONTROL. Agua de consumo Las intervenciones integradas para mejorar la calidad del agua de consumo en las escuelas (tratamiento del agua para consumo en el punto de uso a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de filtros de cer\u00e1mica y el lavado y tapado de tanques que almacenan el agua de consumo), fueron efectivas para mejorar el agua de consumo, puesto que los datos revelan que el porcentaje de muestras positivas con E. coli y el promedio de la concentraci\u00f3n de E. coli en estas muestras fue menor en las escuelas que ten\u00edan las intervenciones diarrea (brazos DIA y DIADEN) que en las escuelas sin intervenci\u00f3n (brazos DEN y CONTROL), siendo la diferencia estad\u00edstica-mente significativa (p < 0,05). Al observar la eficiencia en la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de las intervenciones por sepa-rado, se encuentra lo siguiente: El lavado y tapado de tanques no demostr\u00f3 ser una intervenci\u00f3n efectiva, puesto que no se hall\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) en el promedio de E. coli calculado en los brazos que recibieron esta intervenci\u00f3n comparado con el de los brazos que no la recibieron. Los filtros demostraron ser una intervenci\u00f3n efectiva, puesto que reducen el promedio de la concentraci\u00f3n de E. coli en un 69%, comparando la medici\u00f3n de la presencia de este pa- r\u00e1metro en el agua antes y despu\u00e9s de la filtraci\u00f3n, siendo esta reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p<0,05). Ausentismo escolar No se observ\u00f3 efecto de las intervenciones sobre las tasas de ausentismo por diarrea y dengue. Educaci\u00f3n Se mostr\u00f3 que una intervenci\u00f3n din\u00e1mica e integrada con la participaci\u00f3n de varios actores es una alternativa positiva para transformar el conocimiento tanto en los estudiantes como en sus hogares. La intervenci\u00f3n educativa mostr\u00f3 mejor\u00eda de los puntajes con diferencias es- tad\u00edsticamente significativas en los conocimientos de los estudiantes sobre dengue, mientras en los hogares se mostr\u00f3 este resultado en los conocimientos y las pr\u00e1cticas; para diarrea los resultados mostraron mejor\u00eda en las tres dimensiones solo en los estudiantes.| 137 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESLa manufactura esbelta en los departamentos de emergencias en IPS. Estudio de casos Mart\u00ednez S\u00e1nchez, Paloma Palabras clave: Lean Manufacturing, salud, urgencias, emergencias. Introducci\u00f3n La salud, como es sabido, es considerada como un bien y un derecho fundamental de las perso- nas, pero se observa que en ocasiones es socavado por la prestaci\u00f3n de un servicio no adecuado por las entidades prestadoras de salud (IPS), lo cual se traduce en fallas y quejas de los usuarios. A nivel internacional, como informaron Dickson y sus colegas en el 2009, se establece que el departamento o unidad de emergencias es el m\u00e1s ineficiente, y que requiere una mejora. Colombia no es ajena a dicha situaci\u00f3n. La Circular N\u00b0 056, expedida por la Supersalud (2009), establece que los tiempos m\u00e1ximos de espera para que el paciente sea atendido en consulta son: atenci\u00f3n inmediata para pacientes triage I y de treinta minutos como m\u00e1ximo para triage II; respecto a triage III y triage IV, la Secretar\u00eda Distrital de Salud (2008), en el documento Convenio de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica N\u00b0 1136, establece que son m\u00e1ximo de una y dos horas, respectivamente, pero observa que en la pr\u00e1ctica dichos tiempos se alejan de la realidad. T omando en cuenta lo anterior, as\u00ed como la oportunidad evidenciada a trav\u00e9s de la lectura de diversos art\u00edculos, se propone determinar si la metodolog\u00eda del Lean Manufacturing es aplicable al contexto colombiano, y si brinda aportes valiosos al sector salud. Es importante, as\u00ed mismo, comentar que si bien existen estudios en donde se resaltan los beneficios de su implementaci\u00f3n, tales como la reducci\u00f3n de tiempos de espera, se observa que no existe una organizaci\u00f3n que haya \"institucionalizado el modelo de T oyota\". Objetivos Desarrollar una propuesta de mejoramiento de procesos en la unidad de urgencias, por medio de la metodolog\u00eda Lean Manufacturing.| 139 138 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos Poblaci\u00f3n y muestra Se realiz\u00f3 un estudio de casos de tres unidades de urgencias de hospitales o cl\u00ednicas de la ciudad de Bogot\u00e1 o de la Sabana de Bogot\u00e1; las unidades analizadas fueron: urgencias generales, gineco-obste-tricia y pediatr\u00eda. T\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Se usaron herramientas propias de la ingenier\u00eda industrial, las cuales son: Diagrama de bloques. Diagrama de proceso. Diagrama de spaghetti. V alue Stream Mapping. Diagrama causa-efecto. Encuestas. Entrevistas. Estudios de tiempos. Distribuci\u00f3n en planta. Plan de tabulaci\u00f3n y an\u00e1lisis Se seleccionaron tres hospitales o cl\u00ednicas que contaran con \u00e1reas de urgencia, y se detall\u00f3 la situaci\u00f3n actual de dichas \u00e1reas en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n al usuario, aplicando herramientas de la ingenier\u00eda industrial tales como: estudio de tiempos, diagramas de recorrido, etc. Posteriormente al establecimiento de la situaci\u00f3n actual y de los factores cr\u00edticos en la prestaci\u00f3n del servicio, se realiz\u00f3 una propuesta de mejora en cada una de las entidades, validando su eficiencia mediante el uso de un software de simulaci\u00f3n de procesos. Debido al manejo de confidencialidad de las IPS analizadas, se realizan denominaciones gen\u00e9ri- cas que, para el informe de investigaci\u00f3n, utilizan los c\u00f3digos ABC, RST, XYZ. Resultados Con el fin de establecer el estado actual de los procesos en las unidades de urgencias, se realiz\u00f3 en primera instancia una entrevista estructurada con el fin de determinar si las unidades de urgencias contaban con una estructuraci\u00f3n b\u00e1sica de la secuencia y diagramas de flujo de los procesos definidos. Posteriormente, se determin\u00f3 el estado actual de los procesos correspondientes a la prestaci\u00f3n de los servicios de urgencia, se identificaron los factores cr\u00edticos dentro de la unidad y, finalmente, se propuso el proceso que deber\u00eda llevar a cabo seg\u00fan la metodolog\u00eda de Lean Manufacturing. Unidad ABC de urgencias pedi\u00e1tricas Se realiz\u00f3 un estudio de tiempos para los pacientes clasificados como triage II y III, en los turnos de fines de semana, y entre semana, en el d\u00eda y en la noche. Los tiempos m\u00e1s largos se utilizaron para la realizaci\u00f3n de los procedimientos m\u00e9dicos, siendo los fines de semana los de mayor tiempo de espera, seguidos de los tiempos de espera en las \u00e1reas de entrega de la orden de salida. Se observa que las \u00e1reas con mayor flujo de pacientes son: Sala de espera. Consultorios. Sala de procedimientos m\u00e9dicos. Entrega de orden de salida. El recorrido m\u00e1s largo que deben realizar los pacientes va desde la sala de espera hasta ortope- dia, y el m\u00e1s corto desde la sala de espera al consultorio de triage. T eniendo en cuenta el V alue Stream Mapping, se determina que las actividades que se deben mejorar o eliminar son: Espera para ingresar a consulta m\u00e9dica. Espera para la realizaci\u00f3n de los procedimientos m\u00e9dicos del paciente. Espera para la entrega de recomendaciones m\u00e9dicas y de la orden de salida. T omando en cuenta el Manual gu\u00eda para el dise\u00f1o arquitect\u00f3nico del servicio de urgencias, as\u00ed como tambi\u00e9n los ambientes recomendados que debe contener una unidad de urgencias pedi\u00e1tricas para una cl\u00ednica de alta complejidad como la analizada, se evidencia que la cl\u00ednica cuenta con: Consultorio de cirug\u00eda con ba\u00f1o. Ducha con camilla. Sala de procedimientos as\u00e9pticos. Trabajo sucio. Trabajo limpio. Sin embargo, las zonas con las cuales cuenta la unidad, pero que no cumplen con las especifica- ciones del Manual, son las siguientes: Sala de observaci\u00f3n. Bater\u00eda de ba\u00f1os. Sala de procedimientos. Las actividades por mejorar o eliminar pertenecientes al proceso de la unidad de urgencias pe- di\u00e1tricas de la cl\u00ednica ABC, son: Consulta con el m\u00e9dico pediatra. Consulta-egreso. Boleta de salida. Respecto a la propuesta desarrollada, se plantea un redise\u00f1o de la unidad. Los espacios que fueron modificados para dar cumplimiento a la norma o que eran cercanos a ellos, dentro de la unidad de urgencias, son: el \u00e1rea de observaci\u00f3n, los consultorios de m\u00e9dicos de pediatr\u00eda, triage, sala de hidra- taci\u00f3n, sala de terapia respiratoria y \u00e1rea de procedimientos; mientras que los espacios que quedaron en el lugar asignado previamente, son: admisiones y sala de espera para ingreso a consulta y a triage. Con el redise\u00f1o de planta propuesto y el an\u00e1lisis de flujo de informaci\u00f3n se acortan algunas dis- tancias de recorrido. Adicionalmente, se aprovechan m\u00e1s los espacios y hay un aumento en la capacidad de atenci\u00f3n de los pacientes en el \u00e1rea de procedimientos m\u00e9dicos. Se realiz\u00f3 una simulaci\u00f3n del proce-so propuesto, donde se evidenci\u00f3 la reducci\u00f3n de los tiempos de espera del paciente para ser valorado | 141 140 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen consulta m\u00e9dica, para la ejecuci\u00f3n de los procedimientos de enfermer\u00eda y para la entrega de boleta de salida. Seg\u00fan los resultados arrojados por la simulaci\u00f3n, los tiempos de espera de los pacientes para ser atendidos disminuyeron en un 62 % en la atenci\u00f3n de consultorio-egreso. Unidad RST de urgencias generales El hospital cuenta con seis m\u00e9dicos especialistas, distribuidos en las tres plantas del hospital, dado que en el \u00e1rea de urgencias no posee m\u00e9dicos especialistas fijos. En el caso de que fuere necesaria la presencia de un especialista, el jefe de esta unidad los buscar\u00e1 para que se presente all\u00ed y realicen las valoraciones necesarias. Para la atenci\u00f3n de los pacientes, la unidad de urgencias cuenta con una sala de reanimaci\u00f3n, tres consultorios generales, un consultorio de ginecolog\u00eda, dos salas de yesos, una sala de esquemas terap\u00e9uticos b\u00e1sicos (que se conoce como ERA), una sala de observaci\u00f3n, una sala de proce-dimientos de enfermer\u00eda y una de procedimientos m\u00e9dicos. La unidad presenta restricciones en tiempo y capacidad para la realizaci\u00f3n de procedimientos a pacientes. Se realiz\u00f3 adicionalmente un estudio de tiempos para los pacientes clasificados como triage II y III, en los turnos de fines de semana, y entre semana en el d\u00eda y en la noche. Se evidenci\u00f3 que los tiempos m\u00e1s prolongados son aquellos relacionados con el tiempo para que los pacientes sean valorados por el m\u00e9dico, as\u00ed como para la entrega de la orden de salida. Se evidenci\u00f3 tambi\u00e9n que las \u00e1reas de mayor congestionamiento son admisiones, triage y consultorio m\u00e9dico, debido a que estos son pasos obligato- rios, con excepci\u00f3n de los pacientes que ingresan en ambulancia o son considerados como triage I. De igual forma, en sala de espera, hay acumulaci\u00f3n de pacientes, ya que deben esperar la boleta de salida para su egreso. Se determin\u00f3 que las actividades por mejorar o combinar para tener tiempos de espera m\u00e1s cortos son: Ingreso a triage. Ingreso a consulta. Proceso seg\u00fan consulta. Orden de salida del paciente. En el proceso por mejorar, por ejemplo el ingreso a triage, se tiene en cuenta el paso anterior a este, el de admisi\u00f3n, en el cual hay datos que se repiten al ingresarlos al sistema, causando demora y embotellamiento en el proceso de atenci\u00f3n al usuario. A continuaci\u00f3n se enumeran las actividades que causan demoras: Admisiones e ingreso a triage. Consulta m\u00e9dica de ginecolog\u00eda y de los respectivos consultorios de procedimientos. Orden de salida. Como parte de la propuesta se plantea el redise\u00f1o de planta, a partir de los datos recolectados y de los problemas detectados, teniendo en cuenta el flujo de informaci\u00f3n y los aspectos t\u00e9cnicos del Manual de dise\u00f1o arquitect\u00f3nico del servicio de urgencias emitido por la Secretaria de Salud del Distrito en el a\u00f1o 2008. Se realiz\u00f3 la simulaci\u00f3n del proceso propuesto en arena, y se evidenci\u00f3 la reducci\u00f3n de tiempos de espera del paciente con un porcentaje de disminuci\u00f3n del 68% y del 53% en triage II y III, respectivamente.Unidad XYZ de urgencias gineco-obst\u00e9tricas Se realiz\u00f3 un estudio de tiempos en los turnos de fines de semana, y entre semana en el d\u00eda y en la noche. Luego de determinar los flujos de los procesos y las capacidades de cada una de las unidades de ur - gencias, se desarroll\u00f3 la toma de tiempos y recorridos que realizan los pacientes para la toma del servicio. Se analizaron en metros los posibles recorridos que las pacientes deben realizar cuando ingresan a la unidad. Se identific\u00f3 que el recorrido m\u00e1s largo por el que las pacientes deben pasar es el de moni-toreo, y el m\u00e1s corto, el de las pacientes que no necesitan de ning\u00fan examen y solo son valoradas por el gineco-obstetra. Los principales aspectos por mejorar en las tres unidades estudiadas son: Proceso seg\u00fan consulta. Orden de salida. Redistribuci\u00f3n de los espacios f\u00edsicos del \u00e1rea. Mediante los V alue Stream Mapping, se identificaron los procesos por mejorar o eliminar, debido a que no agregan valor al servicio de urgencias gineco- obst\u00e9tricas. Dentro de las actividades que pueden tener una mejora se encuentran: Ingreso a consulta. Procedimientos (medicamentos, laboratorio, ecograf\u00eda, monitoreo). Orden de salida. De acuerdo con el an\u00e1lisis realizado, las actividades que se deben mejorar o eliminar son: Orientaci\u00f3n. Ecograf\u00eda. Monitoreo. Entrega de \u00f3rdenes de salida. Como parte de la propuesta, se plantea el redise\u00f1o de planta, a partir de los datos recolectados y de los problemas detectados, teniendo en cuenta el flujo de informaci\u00f3n y los aspectos t\u00e9cnicos del Manual de dise\u00f1o arquitect\u00f3nico del servicio de urgencias emitido por la secretaria de salud en el a\u00f1o 2008. Con las mejoras propuestas, se realiz\u00f3 la simulaci\u00f3n del proceso en arena, en el cual se evidenci\u00f3 la reducci\u00f3n de tiempos promedio del 56,38%. Conclusi\u00f3n Se evidenciaron, en los tres casos analizados, largos tiempos de espera para atenci\u00f3n al paciente, as\u00ed como distribuciones en planta que no facilitaban el desplazamiento de estos en las unidades, gene- rando congesti\u00f3n en diferentes \u00e1reas. Por otra parte, se observ\u00f3 que no exist\u00edan estudios de capacidad y asignaci\u00f3n de personal que permitiesen establecer o proveer propuestas de mejora para la adecuada atenci\u00f3n de los pacientes. Mediante la eliminaci\u00f3n de procesos que no agregaban valor, se logr\u00f3 mejorar el flujo continuo y ordenado en cada paso del proceso llevado a cabo, para que el sistema alcance la calidad esperada, la reducci\u00f3n del tiempo de producci\u00f3n, y produzca \u00fanicamente con base en la demanda de los clientes y no por cronograma u horario establecido con anterioridad.| 143 142 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESMediante el diagn\u00f3stico realizado en cada una de las unidades analizadas se detectaron procesos que no generaban valor para el paciente, por lo que se realizaron propuestas enfocadas a la eliminaci\u00f3n o mejora de dicho tipo de actividades. En los casos estudiados se present\u00f3 una mejora en la distribuci\u00f3n f\u00edsica de las unidades, lo que con- tribuye a disminuir las distancias recorridas por los pacientes y a mejorar los tiempos de atenci\u00f3n de estos. Las simulaciones realizadas para validar las propuestas realizadas presentan resultados positivos en relaci\u00f3n con la disminuci\u00f3n en los tiempos de atenci\u00f3n al paciente, entre el 53 y el 68%.Modelo metodol\u00f3gico de mantenimiento aut\u00f3nomo y control de confiabilidad de equipos biom\u00e9dicos para entidades prestadoras de servicios de salud (IPS) Mendoza Torres, Martha Ruth Palabras clave: mantenimiento hospitalario, mantenimiento aut\u00f3nomo, confiabilidad del equipo, mantenimiento productivo total. Introducci\u00f3n El Decreto 1769 y la Circular Externa 029 de1 997 establecen la obligatoriedad del plan de man- tenimiento para instituciones prestadoras de servicios de salud, entendido este como la actividad t\u00e9cni- co-administrativa que previene aver\u00edas y restablece la infraestructura y dotaci\u00f3n hospitalaria a su estado normal de funcionamiento, adem\u00e1s de mejorar el funcionamiento de un equipo. En las instituciones prestadoras de servicios de salud IPS, las fallas emergentes de equipos biom\u00e9dicos, demandan inmediata atenci\u00f3n para evitar interrupciones en los procesos de atenci\u00f3n a pacientes y el riesgo de complicaciones de salud, dependiendo del nivel de criticidad de los equipos. Sin embargo, como las solicitudes de aten- ci\u00f3n de aver\u00edas, emergen aleatoriamente y de forma simult\u00e1nea, se presentan picos donde la capacidad de atenci\u00f3n de las mismas por parte de los servicios de mantenimiento de las IPS puede ser insuficiente lo que afecta la disponibilidad de los equipos para el uso. Algunas de las aver\u00edas son ocasionadas por obstrucci\u00f3n de mangueras, operaci\u00f3n deficiente de los equipos, agotamiento de bater\u00edas intercambiables o cumplimiento del ciclo de vida \u00fatil de compo-nentes simples. Dichas aver\u00edas podr\u00edan ser prevenidas a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de protocolos de limpieza, lubricaci\u00f3n y ajuste de piezas y conexiones, una operaci\u00f3n adecuada de equipos e inspecci\u00f3n de fechas de vencimiento y reemplazo de bater\u00edas y componentes simples. Estos procedimientos pueden ser rea-lizados por las personas que utilizan los equipos. El mantenimiento productivo total TPM incorpora, como parte del mantenimiento preventivo, el mantenimiento aut\u00f3nomo ejecutado por quien opera el equipo, contribuyendo a prevenir y reducir n\u00fa- mero de fallas emergentes. Ante esto, el prop\u00f3sito de este proyecto es dise\u00f1ar un modelo metodol\u00f3gico de mantenimiento aut\u00f3nomo y control de confiabilidad de equipos biom\u00e9dicos para IPS, que permita prevenir y reducir el n\u00famero de fallas emergentes, aumentar la confiabilidad de los equipos y mejorar la respuesta de los servicios a los pacientes. Objetivo Dise\u00f1ar un modelo metodol\u00f3gico de mantenimiento aut\u00f3nomo y control de confiabilidad de equipos biom\u00e9dicos, para entidades prestadoras de servicios de salud IPS, que permita prevenir y redu-| 145 144 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScir el n\u00famero de fallas emergentes, aumentar la confiabilidad de los equipos y mejorar la respuesta de los servicios a los pacientes. M\u00e9todos El estudio que se implement\u00f3 fue de tipo descriptivo con enfoque sist\u00e9mico y dirigido al estudio de caso colectivo, metodolog\u00eda que busc\u00f3 identificar los atributos compartidos y situaciones ejemplarizantes. La poblaci\u00f3n y la muestra seleccionadas fueron instituciones prestadoras de servicios de salud (IPS) ubicadas en la ciudad de Bogot\u00e1. La muestra estuvo constituida por cuatro (4) casos de estudio: Cl\u00ednica El Bosque, Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas El Bosque, Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar y Fundaci\u00f3n CardioInfantil. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3nCl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas: inventario de unidades y equipos odontol\u00f3gicas y revisi\u00f3n de hojas de vida para verificaci\u00f3n de clasificaci\u00f3n por nivel de riesgo en salud y criticidad, existencia de manuales de uso y disponibilidad de los mismos para los usuarios de las unidades y equipos. Las estad\u00edsticas de fallas para identificaci\u00f3n de tipos y frecuencias de falla durante el \u00faltimo a\u00f1o. An\u00e1lisis de las causas que dan origen a cada tipo de falla. C\u00e1lculo de indicador y curva de confiabilidad para 96 unidades odontol\u00f3gicas. Cl\u00ednica El Bosque: inventario de equipos biom\u00e9dicos, revisi\u00f3n de hojas de vida para verificaci\u00f3n de clasificaci\u00f3n por nivel de riesgo en salud y criticidad, verificaci\u00f3n de existencia de manuales de uso y disponibilidad de los mismos, para los operadores de equipos. Lista de chequeo de rutinas de mante- nimiento preventivo de primer nivel para 516 equipos, donde 92 equipos presentan actividades dentro del mantenimiento predictivo y preventivo, que pueden ser ejecutadas por el operador. Estad\u00edstica de fallas para identificaci\u00f3n de tipos y frecuencias de falla durante el \u00faltimo a\u00f1o. An\u00e1lisis de las causas que dan origen a cada tipo de falla. C\u00e1lculo de indicador y curva de confiabilidad de equipos para un periodo de siete meses. An\u00e1lisis de modo y efecto de falla para cada equipo seleccionado para esta investigaci\u00f3n. Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar: inventario de equipos biom\u00e9dicos, revisi\u00f3n de hojas de vida para verifi- caci\u00f3n de clasificaci\u00f3n por nivel de riesgo en salud y criticidad, verificaci\u00f3n de existencia de manuales de uso y disponibilidad de los mismos para los operadores de equipos. Verificaci\u00f3n en campo de la realiza-ci\u00f3n de los procedimientos de la administraci\u00f3n del mantenimiento preventivo y correctivo, para identi- ficaci\u00f3n de necesidades de actualizaci\u00f3n de los mismos en el sistema de documentaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n de calidad ISO 9001:2008 del Hospital. Verificaci\u00f3n del sistema de informaci\u00f3n sobre registro de fallas y tiempos de falla para los equipos del \u00e1rea de cirug\u00eda que se detect\u00f3 como prioridad a estudiar, y an\u00e1lisis de colas M/M/ S para la programaci\u00f3n de las actividades de mantenimiento preventivo y aut\u00f3no- mo sobre la dotaci\u00f3n de equipos de las salas de cirug\u00eda por parte del equipo de enfermeras designado. Fundaci\u00f3n CardioInfantil: inventario f\u00edsico de equipos e inspecci\u00f3n visual de aspectos de identifi- caci\u00f3n y trazabilidad de los mismos como serial, modelo y marca. Levantamiento y an\u00e1lisis de diagramas de flujo de los procesos actuales de mantenimiento de los equipos. Elaboraci\u00f3n del \u00e1rbol de decisi\u00f3n del proceso. An\u00e1lisis de causa efecto del problema de trazabilidad de equipos, hojas de verificaci\u00f3n de causas y an\u00e1lisis de Pareto, y diagrama de flujo de informaci\u00f3nResultados En las instituciones materia de estudio no se encontraron pr\u00e1cticas presentes de mantenimiento aut\u00f3nomo y control de confiabilidad de equipos biom\u00e9dicos, incorporadas a los planes de mantenimien-to preventivo y que fueran aplicadas por los operadores de los equipos. Por esta raz\u00f3n, se presentan fallas emergentes de los equipos cuyas causas se pueden prevenir mediante rutinas de mantenimiento aut\u00f3nomo de limpieza, inspecci\u00f3n y lubricaci\u00f3n que sean realizadas a diario por el operador del equi- po. Algunas de estas fallas tambi\u00e9n suelen presentarse por desconocimiento de los operadores sobre c\u00f3mo funciona el equipo, por lo que son resultado de un manejo inadecuado del mismo. Y aunque las instituciones tienen los manuales del fabricante sobre la operaci\u00f3n de los equipos, algunos de estos se encuentran en idioma ingl\u00e9s, lo que limita la comprensi\u00f3n de las instrucciones para los operadores o est\u00e1n archivados y no disponibles para los mismos. Si a lo anterior se suma la rotaci\u00f3n de operadores de equipos biom\u00e9dicos, sean estos profe- sionales de ciencias de la salud, m\u00e9dicos, enfermeras, enfermeros, terapeutas, t\u00e9cnicos en im\u00e1genes diagn\u00f3sticas, laboratoristas o estudiantes de carreras en dicho campo en periodos de pr\u00e1ctica, por la misma din\u00e1mica de las instituciones prestadoras de servicios de salud, se aumenta el riesgo de fallas de los equipos por una operaci\u00f3n deficiente. Esta situaci\u00f3n requiere de un programa de capacitaci\u00f3n y entrenamiento para el uso de equipos de car\u00e1cter permanente, lo cual no existe en las instituciones en las cuales se realiz\u00f3 esta investigaci\u00f3n. Ante este panorama, es necesaria la incorporaci\u00f3n a las pr\u00e1cticas administrativas de ingenier\u00eda hospitalaria: de un procedimiento de elaboraci\u00f3n de protocolos o fichas de mantenimiento aut\u00f3nomo para cada equipo, que deber\u00e1n ser actualizadas en la medida que haya cambios en la estructura del equi-po o de adquieran nuevos equipos, y de un programa de capacitaci\u00f3n y entrenamiento en la operaci\u00f3n de los equipos biom\u00e9dicos, que sea de car\u00e1cter continuo y permanente para habilitar a los operadores actuales y a los nuevos en el adecuado uso de los mismos. En las instituciones materia de estudio, no se cuenta con procedimientos para determinar la confiabilidad, mantenibilidad y disponibilidad de los equipos, ni se hace monitoreo, seguimiento y control de estos indicadores. Para cada instituci\u00f3n estudiada, se propusieron protocolos o rutinas de mantenimiento aut\u00f3no- mo, con un formato base tipo lista de chequeo, que comprende bloques est\u00e1ndar de rutinas de limpieza, inspecci\u00f3n y lubricaci\u00f3n e incluye adem\u00e1s un protocolo de acciones correctivas en caso de falla, esque- matizado mediante un \u00e1rbol de fallas y combinado con un protocolo de AMEF. Sin embargo, debido a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas diferenciales de cada equipo, las rutinas deben ser propias de cada uno. El modelo metodol\u00f3gico se compone del procedimiento para la elabora-ci\u00f3n de protocolos o rutinas de mantenimiento aut\u00f3nomo para cada equipo, con sus derivaciones hacia el caso de actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de un equipo en uso o el caso de ingreso de un nuevo equipo a la instituci\u00f3n. El procedimiento para la capacitaci\u00f3n y entrenamiento permanente en la operaci\u00f3n de los equipos biom\u00e9dicos, cuyo prop\u00f3sito es habilitar y perfeccionar el desempe\u00f1o de los operadores actuales en el uso del equipo y habilitar a los nuevos operadores para el adecuado uso de los mismos. | 147 146 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEn cuanto el control de confiabilidad, como la f\u00f3rmula del indicador es universal para todos los equipos, se propuso el procedimiento para recabar la informaci\u00f3n que permita hacer el c\u00e1lculo del mismo mes a mes, para establecer la evoluci\u00f3n del porcentaje de confiabilidad, hacer la curva de confia- bilidad e intervenir a trav\u00e9s de acciones de mantenimiento preventivo, para recuperar la confiabilidad la cual disminuye en la medida que aumentan las horas de uso del equipo y el tiempo transcurrido. Esto permite programar los mantenimientos preventivos para que garanticen la sostenibilidad de la confiabi- lidad de los equipos. Una vez dise\u00f1ados los protocolos de mantenimiento aut\u00f3nomo, estos mismos son el material base para la capacitaci\u00f3n y entrenamiento permanente tanto de los operadores fijos, como de los usuarios flotantes de los mismos, entendidos estos como los profesionales y estudiantes de ciencias de la salud que est\u00e1n en contacto con los equipos. Conclusi\u00f3n Las fallas emergentes de equipos biom\u00e9dicos demandan inmediata atenci\u00f3n para evitar interrup- ciones en el flujo de servicios brindados a los pacientes. Algunas de estas fallas se pueden prevenir si diariamente el operador de cada equipo realiza rutinas de limpieza, lubricaci\u00f3n, ajuste de piezas y cone- xiones, inspecci\u00f3n de fechas de vencimiento y reemplazo de bater\u00edas y componentes simples, lo cual no requiere el concurso de personal de mantenimiento especializado. Sin embargo, existen IPS que carecen de estas pr\u00e1cticas, enfrentando fallas emergentes que podr\u00edan haber sido prevenidas, interrumpiendo el flujo de sus procesos de atenci\u00f3n a pacientes, con el riesgo de afectaci\u00f3n de la salud de los mismos, costos de mantenimiento correctivo, y reducci\u00f3n de disponibilidad y confiabilidad de los equipos, la cual tam- poco es analizada ni controlada, lo que limita la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de mantenimientos preventivos. Al respecto, esta investigaci\u00f3n confirm\u00f3 que en los casos estudiados efectivamente se carece de pr\u00e1cticas de mantenimiento aut\u00f3nomo e indicadores y procedimientos de control de confiabilidad, que permitan ejercer acciones de prevenci\u00f3n y reducir las fallas de los equipos. Al carecer de todo lo mencio- nado, falta claridad sobre el tipo de fallas recurrentes que tienen cada equipo, lo que limita la posibilidad de prevenir las mismas y aumentar as\u00ed la disponibilidad para el uso y la confiabilidad del mismo. Por otra parte, dado que existe rotaci\u00f3n de operadores para determinados equipos, por estar estos asignados a estudiantes de ciencias de la salud en pr\u00e1ctica, que est\u00e1n aprendiendo como utilizar adecuadamente el equipo, el contar con un programa de capacitaci\u00f3n en operaci\u00f3n del equipo y pr\u00e1cti-cas de mantenimiento aut\u00f3nomo, se convierte en una prioridad para las IPS con estudiantes en proceso de formaci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, se confirma la necesidad de incorporar a las pr\u00e1cticas administrativas de ingenier\u00eda hospitalaria, procedimientos de elaboraci\u00f3n de protocolos o fichas de mantenimiento aut\u00f3- nomo para cada equipo, las cuales deben ser actualizadas cada vez que hay cambios en la estructura del equipo o de adquieren nuevos equipos, y un programa de capacitaci\u00f3n y entrenamiento en la operaci\u00f3n de los equipos y pr\u00e1cticas de mantenimiento aut\u00f3nomo, de car\u00e1cter continuo y permanente para los operadores actuales y nuevos. As\u00ed mismo, se requieren procedimientos para determinar la confiabilidad, mantenibilidad y dis- ponibilidad de los equipos, siendo una oportunidad de mejora de la gesti\u00f3n del mantenimiento hospi-talario. Sin embargo, es importante tener en consideraci\u00f3n que debido a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas diferenciales de cada equipo, las rutinas deben ser igualmente propias de cada uno, lo que limita el tener unos procedimientos universales para el desarrollo del mantenimiento aut\u00f3nomo. Dado que los protocolos son personalizados para cada equipo, es potestativo de cada instituci\u00f3n definir el detalle de los procedimientos acorde con los mismos y con las pol\u00edticas y recursos con que se cuenta. Finalmente, en cuanto la estructura base para el procedimiento de control de confiabilidad, la cual se obtuvo como resultado de la metodolog\u00eda aplicada en esta investigaci\u00f3n, dado el car\u00e1cter uni-versal de la formulaci\u00f3n matem\u00e1tica aplicada y habiendo sido probada a trav\u00e9s de los estudios de caso realizados, se concluye que puede normalizarse para su aplicaci\u00f3n en cualquier instituci\u00f3n prestadora de servicios de salud, para hacer el monitoreo y control de la confiabilidad de los equipos biom\u00e9dicos.| 149 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESPropuesta de un modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del empren- dimiento en la Universidad El Bosque basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de base tecnol\u00f3gica Tarazona Morales, Orlando Palabras clave: modelo, idea de negocio, base tecnol\u00f3gica, innovaci\u00f3n, emprendimiento, interdisci- plinariedad. Introducci\u00f3n En Colombia, el emprendimiento ha conquistado un lugar importante en la educaci\u00f3n superior, creando espacios en donde la creatividad de los estudiantes se manifiesta en productos y servicios para concursar por recursos de apoyo a la creaci\u00f3n de empresas, en donde hay m\u00e1s opci\u00f3n las propuestas in- novadoras y de base tecnol\u00f3gica. Actualmente muchas universidades han ligado el emprendimiento a su funciones sustantivas de investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n. En consecuencia, algunas han implementa- do sus propios modelos de apoyo al emprendimiento; no as\u00ed, en la Universidad el Bosque, en donde a\u00fan no se ha llegado a un acuerdo formal para promover este importante campo. La observaci\u00f3n emp\u00edrica ha demostrado que en los eventos de emprendimiento que organizan las universidades colombianas, se exhiben propuestas de negocio que, en su mayor\u00eda, se caracterizan por su baja interdisciplinariedad, por no ser originales, por no solucionar problemas relevantes, por no satisfacer necesidades reales o por su bajo contenido tecnol\u00f3gico; se reducen as\u00ed las posibilidades de acceder a recursos de capital para la creaci\u00f3n de empresas que compitan con innovaci\u00f3n. En consecuencia, los esfuerzos realizados por las diferentes facultades, programas, asignaturas, docentes y estudiantes de la Universidad El Bosque se desperdician ante la ausencia de un modelo formal que promueva el emprendimiento en la comunidad acad\u00e9mica universitaria, desde la fase de generaci\u00f3n de la idea de negocio hasta la b\u00fasqueda de fuentes de financiaci\u00f3n, pasando por el proceso creativo, el plan de negocios y la participaci\u00f3n en convocatorias de capital semilla. Se espera que esta investigaci\u00f3n contribuya a generar m\u00e1s y mejores ideas de negocio que se conviertan en empresas sostenibles con mayores posibilidades de \u00e9xito en mercados din\u00e1micos, cambiantes y globalizados como los actuales. Objetivos Proponer un modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del emprendimiento en la Universidad El Bos- que basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de Base T ecnol\u00f3gica que incremente las posibilidades de crear empresas basadas en innovaci\u00f3n.| 151 150 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos La presente fue una investigaci\u00f3n aplicada de tipo experimental-propositivo y car\u00e1cter cualitativo en donde se emple\u00f3 investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa dado el alto grado de interactividad requerido por parte de los miembros de la comunidad acad\u00e9mica universitaria, quienes intervinieron como investiga- dores, como poblaci\u00f3n objeto de estudio o, a futuro, como beneficiarios de los resultados de la investi-gaci\u00f3n. No se realiz\u00f3 ning\u00fan tipo de muestreo debido a que no se pretende hacer inferencia estad\u00edstica sino m\u00e1s bien describir y explicar las pr\u00e1cticas de apoyo al emprendimiento empleadas en la Universidad. Los principales instrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n fueron el cuestionario de diagn\u00f3stico, los grupos focales (gu\u00edas) y las entrevistas semi-estructuradas, que se validaron y estandarizaron mediante pruebas piloto antes de ser aplicados. Resultados A continuaci\u00f3n se presentan los resultados obtenidos en funci\u00f3n de los objetivos espec\u00edficos de la investigaci\u00f3n: realizar un diagn\u00f3stico de las actividades de apoyo al emprendimiento que se de- sarrollan en la Universidad El Bosque desde las diferentes unidades acad\u00e9micas y evaluar el grado de originalidad, el nivel tecnol\u00f3gico, el componente de interdisciplinariedad y el estado actual de las ideas de negocio generadas. La propuesta retoma los resultados obtenidos como parte de un diagn\u00f3stico previamente realizado por los programas de Ingenier\u00eda Industrial y Ciencias Econ\u00f3micas y Administra- tivas efectuado en 2011, que se complement\u00f3 con las preguntas efectuadas en los grupos focales y la encuesta realizada en el presente estudio sobre las actividades de apoyo al emprendimiento y el grado de originalidad, el nivel tecnol\u00f3gico, el componente de interdisciplinariedad y el estado actual de las ideas de negocio generadas. Se obtuvo as\u00ed un diagn\u00f3stico de la forma convencional de generar ideas de negocio e identificar oportunidades de mercado. Adem\u00e1s, dise\u00f1ar e instrumentar la propuesta de modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del emprendimiento basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de base tec- nol\u00f3gica. La segunda parte del documento muestra la propuesta de modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del emprendimiento basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de base tecnol\u00f3gica, el cual se fundamenta en los siguientes aspectos: necesidad de un modelo; los tres principios del mo- delo; fundamentos sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos; fundamentos pedag\u00f3gicos y fundamentos legales. Adicionalmente, en el documento se perfila la estructura general del modelo, detallando las siguientes 14 fases que lo componen: fase 1, percibir; fase 2, retar; fase 3, equiparse; fase 4, investigar y aprender; fase 5, idear; fase 6, validar; fase 7: prototipar; fase 8, proteger; fase 9, formular y evaluar; fase 10, invertir; fase 11, poner en marcha; fase 12, visibilizar; fase 13, monitorear; y fase 14, continuar. Final- mente, validar mediante pruebas, normalizar y documentar la propuesta de modelo para la promoci\u00f3n y apoyo del emprendimiento basado en la generaci\u00f3n interdisciplinaria de ideas de negocio de base tecnol\u00f3gica. La tercera parte del documento narra las actividades encaminadas a la validaci\u00f3n del modelo, para lo cual se realizaron pruebas en algunas de las fases y herramientas espec\u00edficas que lo componen. Las pruebas realizadas, junto con la informaci\u00f3n obtenida de los grupos focales y las 244 encuestas apli-cadas, permitieron efectuar algunos ajustes para normalizar la propuesta de modelo, confrontando de esta manera lo propuesto te\u00f3ricamente con la realidad. Resultados Se puede afirmarse que el modelo presentado va por el camino correcto en la medida en que lanza un reto lo suficientemente atractivo para convertirse en la motivaci\u00f3n intr\u00ednseca para conformar equipos de trabajo interdisciplinarios y avanzar en todas las etapas que se proponen. Al comparar el modelo propuesto con los de otras universidades, se comprob\u00f3 lo afirmado por Venkataraman (1997) respecto que la investigaci\u00f3n sobre las oportunidades empresariales era un territorio virgen, pues en la mayor\u00eda de los casos no se hace \u00e9nfasis en la generaci\u00f3n de las ideas de negocio que surgen a partir de las problem\u00e1ticas del mercado como s\u00ed lo hace el modelo derivado de esta investigaci\u00f3n. As\u00ed mismo, la estructura del modelo propuesto hace honor al interrogante razonablemente plan- teado por autores como Lumpkin, Hills y Shrader (2004) sobre c\u00f3mo puede un empresario identificar una oportunidad de mercado que tenga suficiente potencial para convencerle de crear un negocio. Di- cho interrogante corrobora lo encontrado al final de esta investigaci\u00f3n en lo que respecta a la motivaci\u00f3n necesaria para emprender, pues tal como lo sugieren los autores, la motivaci\u00f3n debe estar dada por la oportunidad misma de mercado. Esta perspectiva abre nuevas posibilidades de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y aplicada en el campo del emprendimiento pues a\u00fan falta mucho por avanzar en la g\u00e9nesis de las ideas de negocio y la motivaci\u00f3n impl\u00edcita que deben llevar. En las pruebas que lograron hacerse para validar el modelo se pudo evidenciar que si es posible motivar a los estudiantes hacia el emprendimiento siempre y cuando el reto que se les plantee sea lo suficientemente exigente y significativo para ellos y que la investigaci\u00f3n y el desarrollo mismo de la idea sea gratificante y los llene de experiencias, aprendizajes y satisfacci\u00f3n. Ciertamente, si el modelo se pone en funcionamiento, se podr\u00e1n evidenciar nuevas variables y ajustar las actuales, acu- mulando curva de aprendizaje y buenas pr\u00e1cticas para perfeccionarlo y enriquecerlo con la experiencia de otras universidades interesadas en el tema. Las fases del nacimiento de una empresa propuestas por Gribb y Ritchie (1982), seg\u00fan las cuales la idea de negocio se ubica en la \"etapa de concepci\u00f3n\" y el estudio realizado por Busenitz et. al. (2003) que muestra la baja producci\u00f3n de art\u00edculos en este tema, son una invitaci\u00f3n a continuar indagando en el campo del emprendimiento y particularmente en el de las ideas de negocio. De aqu\u00ed en adelante, el reto es lograr articular los esfuerzos de todos los programas acad\u00e9micos, asignaturas, profesores y estudiantes para poder consolidar un modelo \u00fanico e incluyente hecho a la me-dida de la comunidad acad\u00e9mica El Bosque. Probablemente se genere resistencia al tener que cambiar algunas pr\u00e1cticas; sin embargo, se espera que las actividades de difusi\u00f3n contribuyan a lograr el apoyo de las directivas y dem\u00e1s actores del emprendimiento en la Universidad. Conclusi\u00f3n Las actividades de sensibilizaci\u00f3n que muestran las ventajas individuales y sociales del empren- dimiento no son lo suficientemente contundentes y duraderas como para llevar a un estudiante a tomar | 153 152 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESla decisi\u00f3n de emprender. El enfoque pedag\u00f3gico de aprender haciendo provee la suficiente motivaci\u00f3n para asumir el emprendimiento como un reto personal y de equipo. Por otro lado, el trabajo interdis- ciplinario potencia los resultados de la creatividad y la innovaci\u00f3n en raz\u00f3n a que se aplican los cono- cimientos de diferentes \u00e1reas a la soluci\u00f3n de problemas espec\u00edficos. El n\u00famero de programas de la Universidad El Bosque y la variedad de estos favorece la conformaci\u00f3n de equipos interdisciplinarios de emprendedores que mediante la aplicaci\u00f3n de conocimiento y el trabajo colaborativo pueden dar vida a soluciones de base tecnol\u00f3gica.Qu\u00edmica y actividad antimicrobiana y antioxidante de Baccharis revoluta Kunth Rodr\u00edguez Aguirre, Oscar Virginia; clave: Baccharis revoluta, actividad antimicrobiana, actividad antioxidante, DPPH*, GCMS. Introducci\u00f3n En Colombia existen diversas especies florales; entre estas se encuentran las pertenecientes al g\u00e9nero Baccharis, muchas de las cuales se reportan en el uso popular medicinal y agrario. Del g\u00e9nero se han estudiado varias especies y se han determinado compuestos del tipo sesquiterpenos, triterpe- nos, flavonoides, flavanonoles, \u00e1cidos grasos c\u00edclicos, sesquiterpenlactonas, diterpenos, ent-clerodanos, prostaglandinas provenientes de \u00e1cidos grasos libres y chalconas metiladas. Se les han realizado varios estudios de actividad biol\u00f3gica, como los de actividad pesticida, actividad repelente, efecto antiproto- zoario, actividad insecticida, actividad tripanozoica, actividad antibacterial, actividad antimicobacterial, citotoxicidad, efecto antioxidante y mutagenicidad. Existen estudios, como los de Thais et al. en el 2011, que reportan que Baccharis trimera pre- senta componentes que inhiben la secreci\u00f3n g\u00e1strica, actuando principalmente en la v\u00eda de reglamen-taci\u00f3n colin\u00e9rgica; y han determinado que el extracto de la planta contiene compuestos que ejercen una inhibici\u00f3n moderada de la v\u00eda de regulaci\u00f3n de la secreci\u00f3n \u00e1cida y la bomba de protones g\u00e1strica. Verificaron que los componentes activos parecen proporcionar una eficaz inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de \u00e1cido en vivo, lo que podr\u00eda explicar la actividad antiulcerosa. Rodr\u00edguez et al., en el 2009, reportaron que en Baccharis dracunculifolia (DC) (Asteraceae), planta nativa de Brasil conocida como \"vassourinha\" o \"Alecrim-do-campo\", los extractos de las hojas son utilizados para tratar los trastornos del h\u00edgado y del aparato digestivo. Da Cruz et al. (2010) informan que el extracto hidroetan\u00f3lico de Baccharis trimera reduce la liberaci\u00f3n de especies reactivas del ox\u00edgeno en los neutr\u00f3filos, tanto in vitro como en mode- los experimentales in vivo, y han confirmado su efecto antioxidante. Xavier et al. (2011) informan que Baccharis uncinella DC, Baccharis anomala DC y Baccharis dentata GM ( Vell) presentan un alto potencial arom\u00e1tico en los aceites esenciales obtenidos por el m\u00e9todo de destilaci\u00f3n de vapor. El an\u00e1lisis del aceite esencial se llev\u00f3 a cabo por GC-MS y los principales compuestos identifica- dos para ambos procesos fueron -pineno, -pineno y cariofileno y spathulenol (B. Egly reportaron que el exudado resinoso de Baccharis grisebachii se usa para tratar \u00falceras, quemaduras y llagas en la piel en la Argentina, y mostr\u00f3 actividad a dermatofitos y bacterias; identifi-| 155 154 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScaron dos diterpenos, ocho derivados del \u00e1cido p-cum\u00e1rico y dos flavonas (el 3-prenil-p-cum\u00e1rico y el \u00e1cido 3,5-diprenyl-p-cum\u00e1rico); esta especie es activa ante Epidermophyton floccosum y T richophyton rubrum con MICs de 50 a 125 mg/ml, respectivamente. El diterpeno labda-7, 13E-dien-2, richophyton rubrum con CIM de 12,5 mg/ml, mientras que el micr\u00f3fono contra el Microsporum canis y T richophyton mentagrophytes fue de 25 mg/ml. El diterpeno fue tambi\u00e9n activo hacia Microsporum gypseum con una CMI de 50 mg/ml, y mos- tr\u00f3 una inhibici\u00f3n con Staphylococcus aureus (cepas de S. aureus meticilino-resistente y sensible) con una CMI de 125 g/ml. Los resultados apoyan el uso de Baccharis grisebachii en la medicina tradicional. A la especie Baccharis revoluta (romerillo), especie promisoria de inter\u00e9s que se localiza en la regi\u00f3n cundiboyacence, se le realiz\u00f3 en la Universidad el Bosque un estudio de GCMS de los extractos en diferentes polaridades de hojas, tallos y flores, y de su aceite esencial obtenido por hidrodestilaci\u00f3n y arrastre de vapor; adem\u00e1s, se evalu\u00f3 la actividad antimicrobiana por perforaci\u00f3n en placa de los extractos con la finalidad de encontrar alternativas terap\u00e9uticas efectivas contra las infecciones producidas por microorganismos resistentes a los antibi\u00f3ticos; en tal sentido, se buscaron fracciones potenciales con efecto antimicrobiano de las partes a\u00e9reas de la especie. Y adem\u00e1s se evalu\u00f3 en los mismos extractos la actividad antioxidante por el m\u00e9todo DPPH*, entendi\u00e9ndose actividad antioxidante desde el punto de vista biol\u00f3gico como la reacci\u00f3n de todo compuesto que protege a los sistemas vivos de los agentes que causan deterioro oxidativo. Los antioxidantes son ampliamente utilizados con la esperanza de mantener la salud y de prevenir enfermedades tales como el c\u00e1ncer y la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. Objetivos Determinar, mediante extracci\u00f3n, purificaci\u00f3n e identificaci\u00f3n los metabolitos secundarios pre- sentes en hojas, flores y tallos, y las actividades antimicrobiana y antioxidante de Baccharis revoluta Kunth, motivando el aprovechamiento racional y econ\u00f3mico de las plantas medicinales de zonas de vegetaci\u00f3n subutilizadas del pa\u00eds. M\u00e9todos Los estudios fitoqu\u00edmicos de esta investigaci\u00f3n se llevan a cabo de acuerdo con la metodolog\u00eda implementada en el Grupo de Investigaci\u00f3n, basados en las t\u00e9cnicas recomendadas en el libro de m\u00e9to- dos fitoqu\u00edmicos de Harborne (1995). A continuaci\u00f3n se describen los m\u00e9todos m\u00e1s usados. T oma de muestra Se colect\u00f3 un kilo de muestra sana y florecida en Chocont\u00e1, Cundinamarca. Un ejemplar se pre- par\u00f3 para la identificaci\u00f3n taxon\u00f3mica en el Instituto Nacional de Ciencias Naturales de la Universidad Nacional de Colombia, determinada por el Dr. Jos\u00e9 Aguilar Cano como de Baccharis revoluta Kunth. Obtenci\u00f3n de extractosLas partes a\u00e9reas (hojas, tallos, flores) se secaron a la sombra y se molieron hasta un tama\u00f1o de part\u00edcula adecuado para la extracci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 un sistema de extracci\u00f3n no destructivo, que permiti\u00f3 mantener la identidad qu\u00edmica original o natural de los principios activos de la planta, como la extracci\u00f3n Soxhlet y la maceraci\u00f3n. Identificaci\u00f3n de metabolitos secundariosLa identificaci\u00f3n de los componentes de los extractos y aceites obtenidos se llev\u00f3 a cabo por espectrometr\u00eda de masas. Actividad antimicrobianaLos microorganismos utilizados para la determinaci\u00f3n de la actividad antibacteriana en este estu- dio proceden de las denominadas cepas de control, de acuerdo con la clasificaci\u00f3n de la American T ype Culture Collection (ATCC). Se emple\u00f3 el m\u00e9todo de difusi\u00f3n en gel por perforaci\u00f3n en placa, usando como medio de crecimiento bacteriano el agar M\u00fceller Hinton, debido a su buena reproducibilidad para el crecimiento de la mayor\u00eda de bacterias. Actividad antioxidante Actividad de barrido de radiales libres (m\u00e9todo DPPH*) El radical DPPH es un radical nitrogenado, org\u00e1nico y estable, que posee un intenso color p\u00farpura y se encuentra en forma de radical; no necesita generaci\u00f3n previa. El m\u00e9todo fue planteado por Brand-Williams en 1995; la capacidad antioxidante se basa en la disminuci\u00f3n de color, medida a 517 nm, por acci\u00f3n de un compuesto antioxidante; igualmente, dicha actividad puede ser medida por resonancia esp\u00edn-electr\u00f3n. Resultados Actividad antimicrobianaLas pruebas de eficacia antibacteriana exhibieron inhibici\u00f3n significativa de los extractos. Se de- termin\u00f3 la concentraci\u00f3n cr\u00edtica, el ln de la actividad antibacteriana relativa (lnABR) y la actividad antian-tibacteriana relativa (ABR), con respecto a la rifaximina que representa una medida de la susceptibilidad del microorganismo. El ln actividad antibacteriana relativa (ln ABR) se calcul\u00f3 con la lnAMR=(ln C50 patr\u00f3n de referencia)/ (ln C50 muestra analizada) x 100. Los extractos petrol y dicorometano de los tallos y el extracto acetona de las flores presentan actividad frente a bacterias Gram positivas y Gram negativas; dado que son extractos potencialmente activos, se recomienda la purificaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de sus metabolitos secundarios en busca del principio o principios activos. Actividad antioxidante Partiendo de los datos obtenidos del porcentaje de inhibici\u00f3n del radical DPPH* de extractos y fracciones de diferentes polaridades de hojas y flores de Baccharis revoluta en concentraciones de 250, 125, 25, 2,5 y 0,25 ppm, los porcentajes de inhibici\u00f3n de radicales por el m\u00e9todo DPPH* se encuentran en un rango de 22.052\u00b10.101 y 96.000\u00b10.432 a 250 ppm. El coeficiente de inhibici\u00f3n media (IC 50) y la actividad antioxidante relativa con respecto al \u00e1cido asc\u00f3rbico (AAR) mostr\u00f3 que los extractos etan\u00f3licos de hojas, tallos y flores tienen una mayor actividad antioxidante por el m\u00e9todo DPPH*; superior al pa- tr\u00f3n. Amerita purificar e identificar los metabolitos secundarios respon sables de dicha actividad. An\u00e1lisis qu\u00edmico por gases masasComposici\u00f3n qu\u00edmica de los extractos determinada por medio de las bases de datos NIST-08 y WILLEY-08; se encontraron por GCMS en las fracciones compuestos como: hidrocarburos, alcoholes, es- teres, monoterpenos, sesquitriterpenos, triterpenos, entre otros. Para los diferentes aceites y extractos, | 157 156 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESse encontraron compuestos mayoritarios de los cuales se presentan su espectro de masas y su espectro de la base de datos. El aceite obtenido por arrastre de vapor: el 45,2% est\u00e1 conformado por globulol, spatulenol y alfa cadinol. El aceite obtenido por hidrodestilaci\u00f3n: el 53,68% est\u00e1 conformado por tributyl acetylcitrate, alfa cadinol y epiglobulol. Compuestos mayoritarios de hojas: del extracto petrol de hojas el 52.68% est\u00e1 conformado por hexatriacontano, 2,3-dimetil-2-penteno y heptadecyl-Oxirane. Conclusi\u00f3n De este estudio se puede concluir que los extractos de la especie Baccharis revoluta presentan actividad antibacterial frente a los microorganismos Staphylococcus Gram (+), Klebsiella pneu- moniae Gram (-) y Escherichia coli Gram (-), mediante el m\u00e9todo de difusi\u00f3n en gel por perforaci\u00f3n en placas. Los extractos de los tallos (petrol) y las flores (acetona) presentaron actividad antibacteriana frente a Klebsiella pneumoniae, con una actividad antibacteriana relativa (ABR) con respecto a la rifaxi-mina de 1,06 y 0,72, respectivamente. Los extractos de los tallos (Ex. petrol y Ex. diclorometano) y las flores (acetona) presentaron actividad antibacteriana frente a Escherichia coli con una actividad antibacteriana relativa (ABR) con respecto a la rifaximina de 0,31, 0,31 y 0,45, respectivamente. Los extractos de hojas (Ex. petrol, Ex. dicloro y Ex. metanol), tallos (Ex. petrol, Ex. dicloro y Ex. metanol), flores (Ex. acetona y Ex. metanol) presentaron actividad antibacteriana frente a Staphylococ- cus aureus, con una actividad antibacteriana relativa (ABR) con a la rifaximina de 0,50, 0.47, 0.45, 0,44, 0,46, 0,45, 0,76 y 0,42, respectivamente. La evaluaci\u00f3n de actividad antioxidante de extractos etan\u00f3licos de hojas, tallos y flores de Bac- charis revoluta a trav\u00e9s del m\u00e9todo que utiliza el radical libre 1,1-difenil-2- picrilhidrazilo (DPPH*), present\u00f3 de manera significativa actividad antioxidante. Los extractos etan\u00f3licos de tallos, hojas y flores presentaron, a 25 ppm, porcentajes de inhibici\u00f3n del radical DPPH* de 82,66, 95,43 y 86,53%, respectivamente. A 250 ppm, los extractos de hojas (petrol), tallos (petrol) y flores (diclorometano) presentaron porcentajes de inhibici\u00f3n del radical DPPH* inferiores a 38,95%. Logramos extraer los aceites esenciales de la especie Baccharis revoluta por las t\u00e9cnicas de hi- drodestilaci\u00f3n y arrastre de vapor; as\u00ed mismo, se identificaron los componentes de los aceites esenciales por cromatograf\u00eda de gases acoplada a espectrometr\u00eda de masas, por comparaci\u00f3n de los espectros de masas con los de las bibliotecas digitales NIST 8,0 y WILEY. Se cuantificaron los compuestos presentes en los aceites esenciales de las hojas, y se encontr\u00f3 que los compuestos mayoritarios por 45,2 % corresponde a globulol, spatulenol y alfa cadinol. Por hidrodestilaci\u00f3n el 53,68% a alfa cadinol y epi- globulol. Del el 52,68% corresponde a hexatriacontano, 2,3-dimetil-2-penteno y heptadecyl-oxirane.| 159 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESReducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia. (Resultados finales: ausentismo escolar) Introducci\u00f3n Las enfermedades diarreicas y el dengue son graves problemas de salud p\u00fablica a nivel global. Cuando el suministro de agua potable es inadecuado, su almacenamiento es crucial. La contaminaci\u00f3n fecal del agua almacenada es una fuente com\u00fan de enfermedades diarreicas y, al mismo tiempo, el agua almacenada proporciona criaderos para los mosquitos vectores del dengue. Un manejo deficiente del agua dom\u00e9stica y del saneamiento son, por lo tanto, determinantes potenciales de ambas enfermedades. Poco se sabe de la importancia del agua almacenada para el riesgo combinado de la diarrea y el dengue; sin embargo, una intervenci\u00f3n compartida podr\u00eda ser importante para el desarrollo de la gesti\u00f3n y el control integrado. Aun menos conocidos son los efectos de un control integrado de estas enfermedades en los entornos escolares. Este proyecto cont\u00f3 con el apoyo econ\u00f3mico del Consejo de Investigaciones de Noruega, La Universidad El Bosque y la Fundaci\u00f3n Lazos de Calandaima; igualmente, en el plano local, cont\u00f3 con el apoyo de las alcald\u00edas municipales de Anapoima y La Mesa y con la participaci\u00f3n de los rectores, docentes y estudiantes. Vargas, Sandra79, Alexander, Neal80, Matiz, Mar\u00eda In\u00e9s81, Olano, dengue, diarrea, ausentismo escolar, escuelas, rural, control, prevenci\u00f3n. 79 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 80 London School of Hygiene and Tropical Medicine, London, United Kingdom. 81 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 82 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 83 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 84 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 85 Liverpool School of Tropical Medicine, Liverpool, United Kingdom. 86 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway. 87 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway. 88 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway/Institut de Recherch\u00e9 pour le D\u00e9veloppement (IRD), MIVEGEC, Department of Entomology, Kasetsart University, Bangkok, Thailand.| 161 160 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivos del proyecto Investigar si las intervenciones contra la diarrea y el dengue reducen significativamente: Los episodios y la duraci\u00f3n del ausentismo por enfermedades diarreicas. Los episodios de ausentismo por dengue. M\u00e9todos Ensayo factorial 2x2 controlado aleatorio por conglomerados. Las escuelas elegibles fueron las escuelas rurales de los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca, Colombia. Los estudiantes elegibles fueron ni\u00f1os en edad escolar en los grados 0-5. Las escuelas fueron asignadas aleatoriamente a uno de los cuatro brazos del estudio: las intervenciones de diarrea (DIA), las intervenciones del dengue (DEN), las dos intervenciones diarrea y dengue (DIADEN) y control (C). Las intervenciones para prevenir la diarrea fueron: instalaci\u00f3n de filtros de agua, tapado o enma- llado de todos los contenedores de agua para consumo, lavado de tanques una vez al a\u00f1o por parte de las alcald\u00edas. Se promovi\u00f3 el lavado de manos con jab\u00f3n y la limpieza de los ba\u00f1os en las escuelas. Para prevenir el dengue se realizaron intervenciones para reducir la presencia de mosquitos adul- tos de Aedes Aegypti mediante la instalaci\u00f3n de cortinas impregnadas con deltametrina en las ventanas de los salones de clase y salas de c\u00f3mputo. Para evitar los criaderos del mosquito se taparon o enmalla- ron todos los contenedores de agua; aquellos contenedores que no pudieron ser tapados o enmallados se trataron con pyriproxyfen. Adem\u00e1s, se realizaron campa\u00f1as de limpieza y recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos organizadas por los docentes y el personal del proyecto y realizadas por los estudiantes. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 una intervenci\u00f3n educativa para la prevenci\u00f3n del dengue y la diarrea que consisti\u00f3 en la aplicaci\u00f3n, por parte de los docentes, de gu\u00edas de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n dise\u00f1adas para el proyecto. Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n se dise\u00f1\u00f3 un formato de registro diario de ausencias, el cual fue diligenciado por los profesores de las escuelas durante el 2012 y 2013. En los casos en que la ausencia fue por enfermedad o en que no se conoc\u00eda el motivo, dos auxiliares de enfermer\u00eda llamaron a los padres o acudientes del ni\u00f1o para establecer la causa. Para esto se dise\u00f1\u00f3 un formato de llamada telef\u00f3nica que inclu\u00eda los s\u00edntomas de enfermedades gastrointestinales, respiratorias y otros, consulta al servicio de salud y antecedentes de hospitalizaci\u00f3n. Se defini\u00f3 el episodio de ausentismo como la ausencia del estudiante a lo largo de la jornada es- colar o parte de esta. Su longitud se delimit\u00f3 como el n\u00famero de d\u00edas entre el primero y el \u00faltimo d\u00eda de la ausencia. Los casos de diarrea se definieron como aquellos en que los ni\u00f1os no asistieron a la escuela por presentar tres o m\u00e1s evacuaciones l\u00edquidas o semil\u00edquidas, o una evacuaci\u00f3n at\u00edpica y sanguinolenta, en 24 horas. Los casos probables de dengue se identificaron de acuerdo con los criterios de la OMS y del protocolo de vigilancia del dengue en Colombia. Estos casos deber\u00edan haber consultado a los servicios de salud y ser diagnosticados por un m\u00e9dico. La informaci\u00f3n se digit\u00f3 y depur\u00f3 en Microsoft Excel versi\u00f3n 2007 y se analiz\u00f3 en SPSS Versi\u00f3n 20. A partir de los datos obtenidos, se calcul\u00f3 el n\u00famero total de episodios y de d\u00edas de ausencia en cada escuela. Tambi\u00e9n se calcul\u00f3 la proporci\u00f3n de ausencias atribuible a cada motivo. Se calcularon las tasas de ausentismo general y por enfermedad. Las tasas de ausentismo atribuidas a cada enfermedad se calcu- laron a nivel de la escuela, tanto en t\u00e9rminos de n\u00famero de episodios como de d\u00edas de ausencia. Las tasas fueron calculadas por a\u00f1o, sobre la base de un a\u00f1o escolar de 185 d\u00edas. Estas tasas a nivel de la escuela fueron la variable de respuesta para un an\u00e1lisis factorial de covarianza. El proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Universidad El Bosque y se solicit\u00f3 el consentimiento a los padres o acudientes de los ni\u00f1os y el asentimiento a los ni\u00f1os participantes. Resultados Aproximadamente 850 estudiantes por a\u00f1o se inscribieron en el ensayo con 34 escuelas, distribui- das as\u00ed: ocho escuelas en el brazo DIA, diez en el DEN, ocho en DIADEN y ocho en los brazos de control. Durante los dos a\u00f1os se present\u00f3 un total de 7.850 episodios de ausencia. El 39,4% de los ni\u00f1os se ausentaron de la escuela entre 3 a 9 d\u00edas. El motivo de ausencia lo estableci\u00f3 el profesor directamente en el 61% de los casos, y a trav\u00e9s de llamadas telef\u00f3nicas a los padres o acudientes en el 39%. El mayor porcentaje de episodios de ausencia se present\u00f3 en los grados 0 y 1, con el 44,6%, y en el sexo masculino, con 54,3%. El principal motivo de ausencia en los cuatro brazos fue la enfermedad, con un 24,7 %, seguido de citas m\u00e9dicas u odontol\u00f3gicas (13,7%), viajes (13,2%), desmotivaci\u00f3n para ir a la escuela (11,6%) y mal clima (7,6%). Las enfermedades y los s\u00edntomas m\u00e1s comunes causantes de ausentismo fueron: resfriado (38%), fiebre (10,3%) y diarrea (7,8%). Las mayores tasas de episodios y de d\u00edas de ausencia por enfermedad se dieron en el brazo de intervenci\u00f3n C: 1,3 episodios de ausencia por enfermedad ni\u00f1o/a\u00f1o y 2,6 d\u00edas de ausentismo por enfermedad ni\u00f1o/a\u00f1o. Sin embargo, las diferencias en los promedios de las tasas entre los brazos de intervenci\u00f3n no fueron estad\u00edsticamente significativas. Del mismo modo, las mayores tasas de episodios y de d\u00edas de ausencia por diarrea se presenta- ron en el brazo de intervenci\u00f3n DIADEN: 0,14 episodios de ausencia por diarrea ni\u00f1o/a\u00f1o y 0,3 d\u00edas de ausencia por diarrea ni\u00f1o/a\u00f1o. Aunque las diferencias en los promedios de las tasas de diarrea entre los brazos no fueron estad\u00edsticamente significativas. Con relaci\u00f3n al dengue, las mayores tasas se presentaron en el brazo C: 0,07 episodios de au- sencia por dengue ni\u00f1o/a\u00f1o y 0,16 d\u00edas de ausencia por dengue ni\u00f1o/a\u00f1o, sin diferencias significativas entre los brazos. En cuanto al comportamiento del ausentismo en los dos a\u00f1os de intervenciones, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n en la tasa de episodios de ausencia por diarrea entre el primer y segundo a\u00f1o de intervenci\u00f3n en los brazos DIADEN y DEN. Las tasas de episodios de ausencia por dengue aumentaron en el segundo a\u00f1o de la intervenci\u00f3n en todos los brazos, excepto en DIA. Al comparar las tasas de ausentismo entre los dos municipios, se encontr\u00f3 que las tasas de au- sentismo por enfermedad y por diarrea fueron m\u00e1s altas en Anapoima y las de ausentismo general y por dengue en La Mesa.| 163 162 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusiones Las diferencias en las tasas de ausentismo por diarrea y dengue, en los cuatro brazos de interven- ci\u00f3n, no fueron estad\u00edsticamente significativas. Las principales razones de ausentismo escolar fueron la enfermedad, las citas m\u00e9dicas, la desmo- tivaci\u00f3n y el mal clima. Los motivos m\u00e1s frecuentes de ausentismo por enfermedad fueron el resfriado, la fiebre, la dia- rrea, el dolor de est\u00f3mago y el v\u00f3mito.Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia.(Resultados finales: componente entomol\u00f3gico) Introducci\u00f3n El dengue, enfermedad emergente y reemergente, representa en Colombia un problema priori- tario en salud p\u00fablica. El mosquito Aedes aegypti es considerado en las Am\u00e9ricas como el transmisor de esta enfermedad y como un vector potencial del virus de la fiebre amarilla. En Colombia este insecto se ha identificado generalmente en \u00e1reas urbanas, por debajo de los 1.800 metros; sin embargo, tambi\u00e9n se ha encontrado en M\u00e1laga (Santander), a 2.200 metros. Actualmente se poseen registros de \u00e9l en todos los departamentos del pa\u00eds. En relaci\u00f3n con el hallazgo del Aedes aegypti en \u00e1reas rurales colombianas, el primer sitio en donde fue encontrado es la vereda Santa B\u00e1rbara, municipio de La Mesa (Cundinamarca), en el a\u00f1o 1981, hallazgo que tuvo gran importancia por sus implicaciones en los programas de control del insecto. El Aedes aegypti es de h\u00e1bitos dom\u00e9sticos. Sus criaderos en las viviendas son las albercas, flore- ros, latas, canales de desag\u00fce en los techos, bebederos de animales, tanques de almacenamiento de agua para consumo, recipientes de barro, cisternas da\u00f1adas sin tapas en los ba\u00f1os, botellas, c\u00e1scaras y criade-ros naturales como las axilas de las hojas de las plantas, entre otros. En relaci\u00f3n con las escuelas, se tiene poco conocimiento sobre su importancia epidemiol\u00f3gica, ya que estos lugares pueden ser altamente productivos para el Aedes aegypti, y jugar un importante papel en la transmisi\u00f3n del virus del dengue.Olano, V\u00edctor Alberto89, Vargas, Sandra90, Alexander, Neal91, biolog\u00eda, control, escuelas rurales, Anapoima, La Mesa. 89 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 90 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 91 London School of Hygiene and Tropical Medicine, London, United Kingdom. 92 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 93 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 94 Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 95 Liverpool School of Tropical Medicine, Liverpool, United Kingdom. 96 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway. 97 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, As, Norway/Institut de Recherch\u00e9 pour le D\u00e9veloppement (IRD), MIVEGEC, Department of Entomology, Kasetsart University, Bangkok, Thailand.| 165 164 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEn este resumen se presentan los resultados del componente entomol\u00f3gico del proyecto \"Re- ducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia\". El proyecto cont\u00f3 con el apoyo econ\u00f3mico del Consejo de Investi- gaciones de Noruega y la Fundaci\u00f3n Lazos de Calandaima; igualmente, en el plano local, cont\u00f3 con el apoyo de las alcald\u00edas municipales de Anapoima y La Mesa y con la participaci\u00f3n de los rectores, docentes y estudiantes. A trav\u00e9s de la convocatoria interna para proyectos de investigaci\u00f3n de la Universidad El Bosque, a\u00f1o 2012, fue posible ampliar un semestre el levantamiento de informaci\u00f3n entomol\u00f3gica en campo, lo cual permiti\u00f3 al proyecto contar con dos a\u00f1os completos de mediciones en campo representados en un levantamiento de informaci\u00f3n semestral durante los a\u00f1os 2012 y 2013. Objetivo Reducir la exposici\u00f3n a factores de riesgo entomol\u00f3gicos en las escuelas rurales de La Mesa y Anapoima mediante: El control de las formas inmaduras del mosquito Aedes aegypti, eliminando sus sitios de cr\u00eda. El control del mosquito adulto en salones de clases, utilizando cortinas tratadas con insecticida. Metodolog\u00eda Tipo de estudio. Ensayo factorial 2x2 controlado aleatorio por conglomerados. Las escuelas elegi- bles fueron las escuelas rurales de los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca, Colombia. Estas fueron asignadas aleatoriamente a uno de los cuatro brazos del estudio: ocho escuelas con intervenciones en diarrea (DIA); nueve escuelas con intervenciones en dengue (DEN); nueve escuelas con las dos inter - venciones, en diarrea y dengue (DIADEN); y nueve escuelas sin intervenciones o control (control). Inspecci\u00f3n de criaderos y captura de adultos de Aedes Aegypti. Se inspeccionaron todos los criaderos potenciales del Aedes aegypti (dep\u00f3sitos de agua naturales o artificiales) para determinar la infestaci\u00f3n de las escuelas con formas inmaduras de este mosquito. La recolecci\u00f3n de formas inmaduras se llev\u00f3 a cabo en los dep\u00f3sitos de almacenamiento de agua para consumo (tanques), albercas y otros (botellas, vasos de pl\u00e1stico, latas, etc.). Para medir el riesgo entomol\u00f3gico de dengue, se calcul\u00f3 la densi- dad de hembras por escuela. Para ello se recolectaron mosquitos adultos dentro de las escuelas con un aspirador Prokopack durante 10 minutos en cada cuarto de la escuela (salones de clase, cocinas, ba\u00f1os, comedores, alcobas). Los ejemplares recolectados (formas inmaduras y adultas) se identificaron en el la- boratorio de campo utilizando varias claves taxon\u00f3micas. La infestaci\u00f3n de las escuelas por Aedes aegypti se midi\u00f3 utilizando los siguientes \u00edndices (indicadores entomol\u00f3gicos): \u00edndice de infestaci\u00f3n de las es-cuelas, \u00edndice de dep\u00f3sitos, \u00edndice de Breteau, \u00edndice de pupa/persona y densidad de hembras/escuela. Intervenciones. Para reducir los factores de riesgo entomol\u00f3gico de dengue, se instalaron cor - tinas en las ventanas de los salones de clase y salas de c\u00f3mputo para reducir la presencia de mosquitos adultos Aedes aegypti. Las cortinas se confeccionaron con el material LifeNet \u00ae, producido por Bayer CropScience. Este material es tratado con un insecticida de larga duraci\u00f3n, deltametrina, incorporado en las fibras de polipropileno. LifeNet \u00ae cuenta con la aprobaci\u00f3n provisional del Plan de Evaluaci\u00f3n de Pesticidas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( WHOPES) para uso en el control de la transmisi\u00f3n vectorial de la enfermedad. Pruebas de susceptibilidad al insecticida se llevaron a cabo en mosquitos de la zona de estudio, las cuales revelaron que los mosquitos eran 100% susceptibles a la deltametrina. T odos los contenedores de agua para consumo fueron provistos con tapas ajustables o mallas, para prevenir la entrada de mosquitos. Las albercas se trataron con pyriproxyfen (Sumilarv \u00ae, Sumimoto Chemical Company), un regulador del crecimiento de insectos que evita la emergencia de mosquitos adultos que tambi\u00e9n est\u00e1 aprobado por el WHOPES. El Pyriproxyfen se administr\u00f3 de acuerdo con los li- neamientos del fabricante. El manejo de criaderos de larvas tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s de campa\u00f1as de limpieza y recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos organizadas por los docentes y el personal del proyecto, y realizadas por los estudiantes. Las intervenciones se implementaron al inicio del a\u00f1o escolar (febrero a abril de 2012); los seguimientos y levantamiento de informaci\u00f3n entomol\u00f3gica se realizaron semestral-mente durante dos a\u00f1os. Plan de tabulaci\u00f3n y an\u00e1lisis. La informaci\u00f3n entomol\u00f3gica se digit\u00f3 y depur\u00f3 en Microsoft Ac- cess versi\u00f3n 2007. El an\u00e1lisis sobre densidad de Aedes aegypti fue realizado por medio de la metodolog\u00eda de regresi\u00f3n binomial negativa, usando el n\u00famero de adultos (hembras) y el logaritmo de esfuerzo de muestreo (es decir, tiempo por persona empleado en la aspiraci\u00f3n de individuos adultos utilizando el aspirador Prokopack). Por lo tanto, este an\u00e1lisis dio como resultado tasas de densidad de Aedes aegypti. Resultados Los principales criaderos de Aedes aegypti fueron los recipientes de almacenamiento de agua potable, seguidos de los dep\u00f3sitos clasificados como \"otros\" (botellas, vasos de pl\u00e1stico, latas) y de las albercas o lavaderos. El \u00edndice de infestaci\u00f3n de escuelas (porcentaje de escuelas que presentaron infes- taci\u00f3n por formas inmaduras de Aedes aegypti) para el brazo Dengue fue de 11%; para el brazo Diarrea, de 22%; para el brazo Dengue/Diarrea, de 7%; y para las escuelas Control, de 28%. Se inspeccionaron en el brazo de intervenci\u00f3n en Dengue un total de 181 criaderos potenciales de Aedes aegypti (38 albercas, 126 tanques para almacenamiento de agua para consumo y 17 dep\u00f3sitos \"otros\"); para la intervenci\u00f3n en Diarrea 160 dep\u00f3sitos (29 albercas, 91 tanques y 40 \"otros\"); para la intervenci\u00f3n en Dengue/Diarrea 180 dep\u00f3sitos (21 albercas, 118 tanques y 41 \"otros\"); y para las escue-las Control 211 dep\u00f3sitos (24 albercas, 117 tanques y 70 \"otros\"). El \u00edndice de infestaci\u00f3n de dep\u00f3sitos (porcentaje de dep\u00f3sitos con formas inmaduras de Aedes aegypti) para el brazo Dengue fue de 2,2%; para el brazo Diarrea fue de 7,5%; para el brazo Dengue/Diarrea fue de 1,1%; y para las escuelas Control, fue de 7,1%. El \u00edndice de Breteau (n\u00famero de dep\u00f3sitos positivos con formas inmaduras de Aedes aegypti/ n\u00famero de escuelas inspeccionadas x 100 escuelas) para el brazo Dengue tuvo un valor de 10,5; para el brazo Diarrea fue de 38; para el brazo Dengue/Diarrea fue de 6,3; y para las escuelas en el brazo Control fue de 47,3. En cuanto al \u00edndice de pupa/persona para los 4 brazos encontramos los densidad de hembras de Aedes aegypti recolectadas/brazo de intervenci\u00f3n Diarrea: 1,5; Dengue/Diarrea: 2,1, y Control: 2. Por | 167 166 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEStipo de cuarto se encontr\u00f3 que el mayor n\u00famero de hembras de Aedes aegypti se recolect\u00f3 en salones de clase (15 hembras para el brazo Dengue, 26 para el brazo Diarrea, 32 para el brazo Dengue/Diarrea y 20 para el brazo Control). Se encontraron varias especies de mosquitos, algunas de ellas compartiendo h\u00e1bitat con el Aedes aegypti y otras de importancia en salud p\u00fablica. La especie que present\u00f3 la mayor densidad de hembras durante todo el estudio fue la especie Culex quinquefasciatus: para el brazo Dengue 517; para el brazo Diarrea 293; para el brazo Dengue/Diarrea 192, y para el brazo Control 479. El control de las formas inmaduras utilizando intervenciones integradas control f\u00edsico (recolec- ci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, tapado y enmallado de tanques) y control qu\u00edmico (aplicaci\u00f3n del regulador de crecimiento de insectos, el pyriproxyfen), fue exitoso; en cambio, no se logr\u00f3 el control de los mosqui- tos adultos (hembras de Aedes aegypti) utilizando cortinas impregnadas con insecticida piretroide (del- tametrina), debido a que, por una parte, las escuelas presentan muchas aberturas, por ejemplo, puertas, aleros, orificios de ventilaci\u00f3n, etc., que no fueron cubiertas por las cortinas; y, por otra parte, los mos- quitos Aedes aegypti se desarrollan en h\u00e1bitats que no fueron controlados con nuestras intervenciones, de suerte que los adultos (hembras y machos) pueden volar de las viviendas cercanas a las escuelas. Durante el estudio, la residualidad del insecticida en las cortinas fue medida a los 6, 12 y 18 meses, mediante el bioensayo de los conos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, y se obtuvo un porcentaje de mortalidad del 100% de las hembras Aedes aegypti a las 24 horas de exposici\u00f3n en todas las cortinas evaluadas, lo cual es muestra de la eficacia del insecticida. Sin embargo, muchas de estas cortinas se deterioraron, ya que estaban expuestas al sol, la lluvia y el polvo. Por lo dem\u00e1s, la tela utilizada para las cortinas tambi\u00e9n es usada para la elaboraci\u00f3n de toldillos, los cuales han demostrado ser muy efectivos en la prevenci\u00f3n de las enfermedades transmitidas por mosquitos de actividad nocturna; estos toldillos se encuentran generalmente protegidos en las viviendas, y no expuestos a los factores de deterioro referidos. Conclusiones Las intervenciones dirigidas contra las poblaciones de mosquitos inmaduros fueron efectivas (tanques cubiertos con mallas y tapas, recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y la aplicaci\u00f3n de pyri- proxyfen). Por esta raz\u00f3n, el \u00edndice de infestaci\u00f3n de las escuelas, el \u00edndice de dep\u00f3sitos, el \u00edndice de Breteau y el \u00edndice de pupa/persona fueron m\u00e1s bajos en las escuelas que tuvieron la intervenci\u00f3n (brazos Den y Diaden) en comparaci\u00f3n con las escuelas que no la recibieron (brazos Dia y Control), diferencia que fue estad\u00edsticamente significativa (p < 0,05). No hay diferencia significativa en la densidad de hembras de Aedes aegypti/escuela en los brazos Den y Diaden (que tuvieron como intervenci\u00f3n las cortinas), en comparaci\u00f3n con los brazos Dia y Control (p >0,05). No hay diferencias significativas entre los brazos en el n\u00famero de mosquitos hembras recolectadas en los salones de clases (p> 0,05). Se recolectaron otras especies de mosquitos de importancia para la salud p\u00fablica en Colom- bia: el Anopheles pseudopunctipennis, vector secundario de malaria; el vector de la fiebre amarilla selv\u00e1tica; el Psorophora ferox, vector de la encefalitis equina vene- zolana; y el Culex quinquefasciatus, vector potencial del virus del Nilo occidental.Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia(Resultados finales: componente social y educativo) Sarmiento-Senior, Diana98, Matiz, Hans clave: actitudes y pr\u00e1cticas en salud, dengue, salud rural, diarrea, prevenci\u00f3n. 98 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 99 Directora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 100 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway /Insti- tut de Recherch\u00e9 pour of Entomology, Kasetsart University, Ban-gkok, Thailand. 101 London School of Hygiene and Tropical Medicine, London, United Kingdom. 102 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 103 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 104 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 105 Liverpool School of Tropical Medicine, Liverpool, United Kingdom. 106 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway. 107 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway.Introducci\u00f3n Las enfermedades diarreicas y el dengue son problemas de salud globales. En \u00e1reas sin un su- ministro regular de agua potable, el agua se almacena con frecuencia en recipientes en y alrededor de las casas, constituyendo h\u00e1bitats ideales para la reproducci\u00f3n del vector del dengue. La contaminaci\u00f3n fecal del agua almacenada usada para el consumo es tambi\u00e9n una fuente de la enfermedad diarreica. El control efectivo de ambas enfermedades depende de la provisi\u00f3n de un suministro confiable de agua po- table, de pr\u00e1cticas adecuadas en la manipulaci\u00f3n del agua y de la participaci\u00f3n comunitaria en el control. El presente estudio se centr\u00f3 en las escuelas por dos razones fundamentales: en primer lugar, porque el pico de actividad del vector del dengue se presenta en la ma\u00f1ana, es decir, cuando los ni\u00f1os est\u00e1n en las escuelas, de modo que si estas son importantes zonas de reproducci\u00f3n del vector, los ni\u00f1os que asisten a ellas pueden estar expuestos; en segundo lugar, porque solo alrededor del 37% de las escuelas en el \u00e1rea de estudio tienen acceso a agua potable, lo que podr\u00eda exponer a los alumnos a los pat\u00f3genos diarreicos del agua ingerida en la escuela. Como a\u00fan no est\u00e1n disponibles una vacuna o f\u00e1rmacos terap\u00e9uticos, el control del vector es el \u00fanico camino para prevenir la transmisi\u00f3n del dengue. Asimismo, la adquisici\u00f3n de pr\u00e1cticas saludables | 169 168 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESy de higiene durante el proceso formativo de los estudiantes constituye un importante aporte a la pre- venci\u00f3n de la enfermedad diarreica. T eniendo en cuenta el rol central de los centros educativos en la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, se desarroll\u00f3 el componente educativo tomando como referencia el paradigma del aprendizaje signifi-cativo. Se dise\u00f1aron y aplicaron un conjunto de gu\u00edas educativas ajustadas al curr\u00edculo de primaria para cada enfermedad, con temas como el de la enfermedad diarreica, el lavado de manos, la higiene y la re- laci\u00f3n salud-agua para la intervenci\u00f3n sobre diarrea; y con temas como el de la enfermedad del dengue, la biolog\u00eda del vector-ecolog\u00eda-control, el papel de los residuos s\u00f3lidos como criaderos de mosquitos y la relaci\u00f3n del agua con la salud para la intervenci\u00f3n sobre dengue. Este resumen presenta los resultados finales del componente social y educativo del proyecto \"Reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia\". El proyecto cont\u00f3 con el apoyo econ\u00f3mico del Consejo de Investigaciones de Noruega y la Fundaci\u00f3n Lazos de Calandaima; igualmente, a nivel local, cont\u00f3 con el apoyo de las alcald\u00edas municipales de Anapoima y La Mesa y con la participaci\u00f3n de los rectores, docentes y estudiantes. Objetivos del proyecto Mejorar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de los estudiantes en relaci\u00f3n con las enferme- dades de dengue y diarrea. Metodolog\u00eda Ensayo factorial 2x2 controlado aleatorio por conglomerados. Las escuelas elegibles fueron las escuelas rurales de los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca, Colombia. Los alumnos ele-gibles fueron ni\u00f1os en edad escolar entre los grados 0-5. Las escuelas fueron asignadas aleatoriamente a uno de los cuatro brazos del estudio, as\u00ed: primer brazo, intervenciones de la diarrea (DIA); segundo bra-zo, intervenciones del dengue (DEN); tercer brazo, intervenciones de la diarrea y el dengue (DIADEN); y cuarto brazo, intervenciones de un grupo control (C). Las escuelas fueron asignadas mediante un acto p\u00fablico realizado en cada municipio. Un total de 800 alumnos de treinta y cuatro escuelas se inscribieron en el ensayo, con ocho escuelas en el brazo de DIA, nueve en el brazo DEN, ocho en el DIADEN y nueve en el brazo Control. Los c\u00e1lculos del tama\u00f1o de muestra se realizaron con un n\u00famero m\u00e1ximo de parti-cipantes de 873 alumnos de treinta y cinco escuelas con un promedio de 25 alumnos por grupo (rango: 5-96) y una media arm\u00f3nica de aproximadamente 17. Intervenci\u00f3n La intervenci\u00f3n educativa fue desarrollada tomando como referencia el paradigma del aprendiza- je significativo, que se basa en la aplicaci\u00f3n de los conceptos en el mundo cotidiano (aprender-haciendo). El desarrollo de la intervenci\u00f3n sigui\u00f3 tres fases: dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y seguimiento y evaluaci\u00f3n. Durante el per\u00edodo de intervenci\u00f3n se cont\u00f3 con el acompa\u00f1amiento y la retroalimentaci\u00f3n constante de los docentes participantes. Para las escuelas en el brazo DIA, se incluyeron temas como el de la enfermedad diarreica, el lavado de manos, la higiene, y la relaci\u00f3n salud-agua. Para las escuelas en el brazo DEN, se incluyeron temas como el de la enfermedad del dengue, la biolog\u00eda del vector-ecolog\u00eda-control, el papel de los residuos s\u00f3lidos como criaderos de mosquitos y la relaci\u00f3n del agua con la salud. Las escuelas en el brazo DIADEN desarrollaron los dos programas educativos y las escuelas Control no tuvieron inter - venci\u00f3n educativa sobre las dos enfermedades. Cada gu\u00eda tiene una estructura interna que permite el desarrollo de los temas con claridad conceptual y metodol\u00f3gica, incluyendo una etapa de aplicaci\u00f3n de los conceptos a las situaciones de la cotidianidad en los niveles cognitivo, procedimental y actitudinal. Recolecci\u00f3n de datosLa evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n educativa se realiz\u00f3 de manera cuantitativa y cualitativa. La eva- luaci\u00f3n cuantitativa fue realizada a trav\u00e9s de formatos de evaluaci\u00f3n entregados a los docentes al final de cada gu\u00eda. Estos calificaron cada una de las gu\u00edas de 1 a 5, siendo 1 la calificaci\u00f3n m\u00e1s baja y 5 la m\u00e1s alta, de acuerdo con los criterios propuestos relacionados con el dise\u00f1o y desarrollo de la intervenci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n cualitativa se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la secci\u00f3n de observaciones incluida en el formato de evaluaci\u00f3n entregado a los docentes, de los comentarios hechos en las reuniones de entrega de las gu\u00edas y de los grupos focales realizados con docentes y estudiantes durante los dos a\u00f1os de intervenci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n fue clasificada para posteriormente aplicar un an\u00e1lisis DOFA (debilidades, oportunidades, fortalezas y amenazas), con el fin de hacer el balance de la intervenci\u00f3n desde la perspectiva de cada uno de los participantes. Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas Con el objetivo de medir el impacto del componente educativo, se realizaron encuestas de co- nocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas (CAP) sobre las dos enfermedades a los miembros de los hogares, do-centes y estudiantes de las escuelas rurales de Anapoima y La Mesa. Las encuestas fueron desarrolladas por el equipo de investigadores tomando como referencia trabajos anteriores y se aplicaron dos veces en cada poblaci\u00f3n durante los a\u00f1os 2012 y 2013. T abulaci\u00f3n y an\u00e1lisisLos puntajes de CAP para cada enfermedad se estandarizaron para tener un valor m\u00e1ximo de 10. El promedio de cada escuela fue calculado incluyendo todas las mediciones realizadas en el per\u00edodo de intervenci\u00f3n. Estos promedios por escuela fueron la variable de respuesta para un an\u00e1lisis factorial de covarianza (ANCOVA), teniendo en cuenta como variables explicativas si la escuela recibi\u00f3 o no las intervenciones para dengue, si la escuela recibi\u00f3 o no las intervenciones para diarrea, y el municipio por el cual se realiz\u00f3 la estratificaci\u00f3n. Resultados Evaluaci\u00f3n cuantitativa de la intervenci\u00f3n educativa Se obtuvieron en total 120 formatos diligenciados por los docentes participantes en la interven- ci\u00f3n. Los mejores promedios estuvieron en los conceptos (4,76\u00b10,45), lenguaje apropiado (4,74\u00b10,48), la forma de evaluaci\u00f3n (4,70\u00b10,48) y claridad en el contenido (4,68\u00b10,55). Evaluaci\u00f3n cualitativa de la intervenci\u00f3n educativa En la evaluaci\u00f3n cualitativa, de acuerdo con el an\u00e1lisis DOFA aplicado, los docentes reconocieron como fortalezas el proceso de aprendizaje tanto de docentes como de estudiantes, as\u00ed como el cambio | 171 170 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen el comportamiento de los estudiantes hacia conductas de prevenci\u00f3n de las dos enfermedades. Los estudiantes mencionaron la aceptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda usada y el aprendizaje que lograron por su aplicaci\u00f3n. En el caso de las debilidades, los docentes apuntaron que el tiempo para el desarrollo de la in- tervenci\u00f3n fue insuficiente, a pesar de que reconocieron la importancia de trabajar en esta problem\u00e1tica en la regi\u00f3n; reconocieron tambi\u00e9n que el \u00e9xito de la intervenci\u00f3n recae en la voluntad de los docentes de desarrollar a cabalidad los temas y las actividades propuestas. Los estudiantes dijeron que algunas veces los padres no se involucran en sus trabajos escolares y no los apoyan en la realizaci\u00f3n de las tareas. En cuanto a las oportunidades, los docentes propusieron que la metodolog\u00eda se debe conservar, ya que motiva a los estudiantes por las actividades y el aprendizaje l\u00fadico usados, integrando la intervenci\u00f3n al curr\u00edculo escolar para que sea un trabajo continuo. Los estudiantes comentaron que les gustar\u00eda tener m\u00e1s apoyo de sus padres y familiares porque las actividades propuestas son f\u00e1ciles de hacer en el hogar. Con respecto a las amenazas, solo los docentes mencionaron la escasa vinculaci\u00f3n de la comuni- dad en las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n, relacionada con sus bajos niveles de conocimiento de la enfermedad y bajo nivel de alfabetismo. A pesar de que los estudiantes no mencionaron ninguna situaci\u00f3n que pudie- ra representar peligro para el desarrollo de la intervenci\u00f3n educativa, se debe anotar que el desarrollo de la misma depende de la voluntad de los padres y familiares, de los docentes y de las instituciones de seguir apoyando este ejercicio con material, capacitaci\u00f3n y conocimientos. Resultados CAP En cuanto a los CAP de los estudiantes, las encuestas realizadas mostraron una mejor\u00eda en los conocimientos sobre el dengue en los estudiantes que hicieron parte de la intervenci\u00f3n dengue. Un resultado similar fue obtenido con los conocimientos y pr\u00e1cticas de los hogares de los estu- diantes, as\u00ed como con los conocimientos y actitudes de los docentes que participaron de la intervenci\u00f3n dengue comparados con aquellos que no la recibieron. En todos los casos, la diferencia fue estad\u00edstica-mente significativa. Tambi\u00e9n hubo una diferencia significativa en cada una de las dimensiones de los CAP sobre diarrea para los estudiantes que participaron en las intervenciones DIA y DIADEN, as\u00ed como en los cono- cimientos de los docentes comparados con aquellos que estuvieron en los otros brazos de intervenci\u00f3n. En el caso de los hogares no hubo diferencia estad\u00edstica en ninguna de las dimensiones. Conclusiones Se mostr\u00f3 que una intervenci\u00f3n din\u00e1mica e integrada, con la participaci\u00f3n de varios actores, es una alternativa positiva para transformar el conocimiento tanto en los estudiantes como en sus hogares. La aplicaci\u00f3n de una intervenci\u00f3n educativa desarrollada bajo los postulados del aprendizaje significativo mostr\u00f3 mejor\u00eda en los puntajes con diferencias estad\u00edsticamente significativas en relaci\u00f3n con los cono-cimientos de los estudiantes sobre dengue, as\u00ed como en los de los docentes, mientras en los hogares se mostr\u00f3 este resultado en los conocimientos y las pr\u00e1cticas sobre la misma enfermedad. Para diarrea, los resultados mostraron mejor\u00eda en las tres dimensiones solo en los estudiantes y en el conocimiento de los docentes con diferencias estad\u00edsticamente significativas.Existen ciertas limitaciones relacionadas con el uso de encuestas para determinar dimensiones del comportamiento, como los CAP. A pesar de haber conseguido mayor precisi\u00f3n debido al uso de me- todolog\u00edas cualitativas, a\u00fan es necesario profundizar m\u00e1s en el uso de otras metodolog\u00edas que permitan avanzar en la medici\u00f3n de estas dimensiones y que permitan acercamientos m\u00e1s precisos a las determi-nantes que inciden en las actitudes y pr\u00e1cticas de la poblaci\u00f3n, con el objetivo de fortalecer el dise\u00f1o de intervenciones que sean replicables y sostenibles a nivel de participaci\u00f3n comunitaria.| 173 INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdAXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESReducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia(Presentaci\u00f3n) Matiz, Mar\u00eda In\u00e9s108, Overgaard, Hans J.10 9, Alexander, Neal110, Jaramillo, Juan Felipe111, diarrea, escuelas rurales, intervenciones integradas. 108 Directora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 109 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway /Insti- tut de Recherch\u00e9 pour of Entomology, Kasetsart University, Ban-gkok, Thailand. 110 London School of Hygiene and Tropical Medicine, London, United Kingdom. 111 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 112 Investigador del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 113 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 114 Investigadora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 115 Liverpool School of Tropical Medicine, Liverpool, United Kingdom. 116 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway. 117 Department of Mathematical Sciences and Technology, Norwegian University of Life Sciences, \u00c5s, Norway.Introducci\u00f3n Las enfermedades diarreicas y el dengue son graves problemas de salud p\u00fablica a nivel global. Cuando el suministro de agua potable es inadecuado, el almacenamiento de agua es crucial. La conta- minaci\u00f3n fecal del agua almacenada es una fuente com\u00fan de las enfermedades diarreicas y, al mismo tiempo, el agua almacenada proporciona criaderos para los mosquitos vectores del dengue. Un manejo inadecuado del agua dom\u00e9stica y del saneamiento son, por lo tanto, determinantes potenciales de ambas enfermedades. Poco se sabe de la importancia del agua almacenada para el riesgo combinado de la dia- rrea y el dengue; sin embargo, una intervenci\u00f3n compartida podr\u00eda ser importante para el desarrollo de esfuerzos en gesti\u00f3n y control integrado. A\u00fan menos conocidos son los efectos de un control integrado de estas enfermedades en los entornos escolares. En tal sentido, el objetivo de este estudio fue investigar si las intervenciones contra la diarrea y el dengue reduc\u00edan significativamente las enfermedades diarrei- cas y los factores de riesgo entomol\u00f3gico de dengue, en las escuelas primarias rurales de dos municipios de Cundinamarca. El proyecto cont\u00f3 con el apoyo econ\u00f3mico del Consejo de Investigaciones de Noruega y la Fun- daci\u00f3n Lazos de Calandaima; igualmente, a nivel local, cont\u00f3 con el apoyo de las alcald\u00edas municipales de Anapoima y La Mesa y la participaci\u00f3n de los rectores, docentes y estudiantes. | 175 174 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivo Reducir la enfermedad diarreica y la infestaci\u00f3n por el vector del dengue en las escuelas rurales mediante la aplicaci\u00f3n de un conjunto de intervenciones integradas. M\u00e9todos Tipo de estudio Ensayo factorial 2x2 controlado aleatorio por conglomerados. Las escuelas elegibles fueron las escuelas rurales de los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca, Colombia. Los alumnos ele-gibles fueron ni\u00f1os en edad escolar entre los grados 0-5. Las escuelas fueron asignadas aleatoriamente a uno de los cuatro brazos del estudio, as\u00ed: primer brazo, intervenciones de la diarrea (DIA); segundo bra- zo, intervenciones del dengue (DEN); tercer brazo, intervenciones de la diarrea y el dengue (DIADEN); y cuarto brazo, intervenciones de un grupo control (C). Las escuelas fueron asignadas mediante un acto p\u00fablico realizado en cada municipio. Un total de 800 alumnos de treinta y cuatro escuelas se inscribieron en el ensayo, con ocho escuelas en el brazo de DIA, nueve en el brazo DEN, ocho en el DIADEN y nueve en el brazo Control. Las escuelas Control recibieron al final del proyecto las intervenciones que resulta- ron efectivas durante el desarrollo del proyecto. Poblaci\u00f3n y muestra El proyecto se adelant\u00f3 en los municipios de La Mesa y Anapoima, Cundinamarca. Incluy\u00f3 las treinta y cuatro escuelas rurales de los dos municipios, cuarenta y cinco docentes y 950 estudiantes. Metodolog\u00eda Para medir el impacto de las intervenciones, de forma cualitativa y cuantitativa, se definieron una serie de indicadores e instrumentos, los cuales de enumeran de manera general a continuaci\u00f3n. Aspectos entomol\u00f3gicosSe midieron el \u00edndice de Breteau y el \u00edndice de infestaci\u00f3n de las escuelas para las formas inma- duras del vector. Para los adultos se midi\u00f3 la densidad de hembras por escuela. Aspectos de saludPara medir la incidencia de las dos enfermedades: dengue y diarrea, se utilizaron como indicado- res las ausencias de los ni\u00f1os diariamente durante dos a\u00f1os. Aspectos de calidad de aguaPara medir el mejoramiento de la calidad del agua con la instalaci\u00f3n de filtros de cer\u00e1mica, y el lavado y tapado de los tanques de agua para consumo, se tom\u00f3 como indicador la presencia de E. coli y de coliformes fecales. Componente educativo Para medir el impacto de las gu\u00edas educativas sobre las dos enfermedades, se construyeron en- cuestas CAP (conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas) para aplicar con los estudiantes y profesores. Igual-mente, se aplicaron encuestas CAP en los hogares de los estudiantes, para verificar la transferencia del conocimiento desde la escuela al hogar.Resultados obtenidosLos resultados generales del proyecto muestran un impacto positivo en la reducci\u00f3n de los facto- res de riesgo para el dengue a trav\u00e9s de las intervenciones para controlar las formas inmaduras del vector. En relaci\u00f3n con el mejoramiento de la calidad del agua de consumo, se observ\u00f3 una mejora significativa con el uso de los filtros de cer\u00e1mica y con el lavado, tapado o enmallado de los tanques de agua para con-sumo. El componente educativo mejor\u00f3 los conocimientos de los estudiantes en relaci\u00f3n con el dengue; en cuanto a la diarrea, mejoraron los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de los estudiantes. Igualmente se observ\u00f3 mejor\u00eda en los conocimientos y las pr\u00e1cticas con respecto al dengue en los hogares de los estudiantes, as\u00ed como en los relacionados con la diarrea. En cuanto a los conocimientos y actitudes de los docentes en relaci\u00f3n con el dengue, mejoraron al igual que los conocimientos sobre diarrea. Finalmente, en relaci\u00f3n con el ausentismo escolar, no se evidenci\u00f3 durante el desarrollo del pro- yecto una disminuci\u00f3n significativa del ausentismo de los estudiantes por causa de la diarrea o del dengue. Conclusiones Entomolog\u00eda Las intervenciones dirigidas a las poblaciones de mosquitos inmaduros fueron efectivas (tanques cubiertos con mallas y tapas, recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y la aplicaci\u00f3n de pyriproxyfen). De esta manera, el \u00edndice de infestaci\u00f3n de las escuelas (porcentaje de escuelas positivas con formas inmaduras de Ae. aegypti), el \u00edndice de dep\u00f3sitos (porcentaje de dep\u00f3sitos con formas inmaduras de Ae. Aegypti), el \u00edndice de Breteau (n\u00famero de dep\u00f3sitos con formas inmaduras de Ae. aegypti/100 escuelas) y el \u00edn-dice de pupa/persona fueron m\u00e1s bajos en las escuelas que tuvieron la intervenci\u00f3n DEN (brazos DEN y DIADEN) en comparaci\u00f3n con las escuelas que no la recibieron (brazos DIA y CONTROL), diferencia que fue estad\u00edsticamente significativa (p < 0,05). No hay diferencia significativa en la densidad de hembras de Ae. aegypti/escuela entre los bra- zos DEN y DIADEN (que tuvieron como intervenci\u00f3n las cortinas) en comparaci\u00f3n con los brazos DIA y CONTROL (p >0.05). No hay diferencias significativas entre los brazos en el n\u00famero de mosquitos hembras recolectadas en los diferentes cuartos (p> 0,05). Se recolectaron otras especies de mosquitos de importancia para la salud p\u00fablica en Colombia: Anopheles pseudopunctipennis, vector secundario de malaria; la fiebre amarilla selv\u00e1tica; Psorophora ferox, vector de la encefalitis equina venezolana, y Culex quinquefascia- tus, vector potencial del virus del Nilo occidental. No hay diferencias estad\u00edsticamente significativas en la densidad de hembras de Cx. quinquefas- ciatus/escuela entre los brazos DEN y DIADEN y entre los brazos DIA y CONTROL. Agua de consumoLas intervenciones integradas para mejorar la calidad del agua de consumo en las escuelas (tra- tamiento del agua para consumo en el punto de uso a trav\u00e9s de filtros de cer\u00e1mica y el lavado y tapado de los tanques que almacenan el agua de consumo), fueron efectivas para mejorar el agua de consumo, puesto que los datos revelan que el porcentaje de muestras positivas con E. coli y el promedio de la | 177 176 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESconcentraci\u00f3n de E. coli en estas muestras fue menor en las escuelas que recibieron las intervenciones en diarrea (brazos DIA y DIADEN) que en las escuelas que no la recibieron (brazos DEN y CONTROL), siendo la diferencia estad\u00edsticamente significativa (p < 0.05). Al observar la eficiencia en la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de las intervenciones por separado, se encuentra lo siguiente: El lavado y tapado de tanques no demostr\u00f3 ser una intervenci\u00f3n efectiva, puesto que no se hall\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) en el promedio de E. coli calculado en los brazos que recibieron esta intervenci\u00f3n comparado con el de los brazos que no la recibieron. Sin embargo, es de anotar que para el a\u00f1o 2012 no se cumpli\u00f3 con el lavado de tanques previsto por m\u00faltiples motivos log\u00edsticos. Los filtros demostraron ser una intervenci\u00f3n efectiva, puesto que reducen el promedio de la concentraci\u00f3n de E. coli en un 69%, comparando la medici\u00f3n de la presencia de este pa-r\u00e1metro en el agua antes y despu\u00e9s de la filtraci\u00f3n, siendo esta reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p<0,05). No se observ\u00f3 efecto de las intervenciones sobre las tasas de ausentismo por diarrea y dengue. Educaci\u00f3nSe mostr\u00f3 que una intervenci\u00f3n din\u00e1mica e integrada con la participaci\u00f3n de varios actores es una alternativa positiva para transformar el conocimiento tanto en los estudiantes como en sus hogares. La intervenci\u00f3n educativa mostr\u00f3 mejor\u00eda de los puntajes con diferencias estad\u00edsticamente significativas en los conocimientos de los estudiantes sobre dengue, mientras en los hogares se mostr\u00f3 este resultado en los conocimientos y las pr\u00e1cticas; para diarrea los resultados mostraron mejor\u00eda en las tres dimensio- nes solo en los estudiantes. La evaluaci\u00f3n cualitativa se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la secci\u00f3n de observaciones incluida en el formato de evaluaci\u00f3n entregado a los docentes, de los comentarios hechos en las reuniones de entrega de las gu\u00edas y de los grupos focales realizados durante los dos a\u00f1os de intervenci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n fue clasi- ficada para posteriormente aplicar un an\u00e1lisis DOFA (debilidades, oportunidades, fortalezas y amenazas) con el fin de hacer el balance de la intervenci\u00f3n desde la perspectiva de cada uno de los participantes. Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticasCon el objetivo de reducir la exposici\u00f3n a los factores de riesgo de enfermedades en las es- cuelas a trav\u00e9s del mejoramiento de la educaci\u00f3n en prevenci\u00f3n del dengue y la diarrea, as\u00ed como de determinar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas (CAP) relacionadas con las dos enfermedades de los participantes en el proyecto, se realizaron encuestas a docentes y estudiantes de las escuelas rurales de Anapoima y La Mesa. Las encuestas fueron desarrolladas por el equipo tomando como referencia traba- jos anteriores y se aplicaron dos veces en cada poblaci\u00f3n.Manejo sostenible de suelo y agua en los sistemas productivos de papa en el corredor papero de Cundinamarca y Boyac\u00e1(Proyecto \"Conservando la tierrita\") Quintero Murillo, Carlos Eduardo118 Palabras clave: erosi\u00f3n, degradaci\u00f3n de los suelos, conservaci\u00f3n de suelo y agua, sistemas producti- vos, papa, sostenibilidad, Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n-participativa, parcelas demostrativas, huella h\u00eddrica. 118 Coordinador de la l\u00ednea en Investigaci\u00f3n Formativa del Programa de Ingenier\u00eda Ambiental, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad El Bosque. Integrante del grupo de investigaci\u00f3n Agua, Salud y Ambiente. Correo electr\u00f3nico: quin-terocarlos@unbosque.edu.coIntroducci\u00f3n El proyecto \"Conservando la tierrita\" inici\u00f3 actividades en el a\u00f1o 2005 como una iniciativa de Syngenta, con el apoyo de su Gerencia de Custodia de Productos, a causa de la preocupaci\u00f3n por la cre- ciente problem\u00e1tica de degradaci\u00f3n de los suelos y el consiguiente manejo inadecuado del agua. Con el fin de dar una respuesta soportada y validada cient\u00edficamente, se busc\u00f3 desde ese entonces una aproxi-maci\u00f3n con la academia; este prop\u00f3sito se concret\u00f3 en el 2006 a trav\u00e9s de un convenio interinstitucional con la Facultad de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica de la Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales (UDCA), instituci\u00f3n que ven\u00eda trabajando en ese sentido. La justificaci\u00f3n del proyecto se fundament\u00f3 en las m\u00faltiples implicaciones de la degradaci\u00f3n del suelo, principalmente de la erosi\u00f3n, sobre las diferentes dimensiones de la realidad nacional. Por una parte, desde lo ambiental, los inadecuados sistemas productivos convencionales de papa en las zonas de ladera de Cundinamarca y Boyac\u00e1 eran causa de p\u00e9rdidas cercanas a los dos millones de toneladas de suelo al a\u00f1o, en alrededor de 95.000 hect\u00e1reas destinadas por ese entonces al cultivo de papa (Corpoica, 2003), p\u00e9rdidas que, desde la perspectiva econ\u00f3mico-social, ten\u00edan efectos incalculables. Tal era el caso de la reducci\u00f3n de un \u00e1rea productiva agr\u00edcola estimada en unas 2000 hect\u00e1reas/ a\u00f1o en estos dos departamentos, a causa de la erosi\u00f3n, lo que implicaba el desplazamiento de unas 500 familias campesinas anualmente hacia grandes centros urbanos (Checua, 2005), con los correspondien- tes costos sociales y econ\u00f3micos. As\u00ed mismo, habr\u00eda que considerar la amenaza permanente de eventos como deslizamientos y avalanchas en terrenos pendientes, comunes en \u00e9pocas de invierno, y de inunda- ciones en zonas planas con las respectivas afectaciones en los sectores agropecuario, de infraestructura (da\u00f1os en acueductos, alcantarillado, sistemas de riego, v\u00edas), entre otros. En el plano legal y normativo, justificaban el programa (y siguen actualmente justific\u00e1ndolo), acuerdos y convenios internacionales de las Naciones Unidas, concretados en pol\u00edticas y disposiciones | 179 178 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESnacionales relacionadas con la gesti\u00f3n de agroqu\u00edmicos y producci\u00f3n m\u00e1s limpia, y espec\u00edficamente con el fomento de proyectos de conservaci\u00f3n de suelos y de desarrollo de los recursos h\u00eddricos en los \u00e1mbi- tos nacional y mundial, a partir de la estrategia del indicador \"huella del agua\". Para el a\u00f1o 2009, se firm\u00f3 un nuevo convenio, esta vez con la Universidad El Bosque, en vista de que, dentro del concierto acad\u00e9mico, la instituci\u00f3n estaba posicionada como una universidad de mayor prestigio en el plano nacional y con reconocimiento y convenios a escala internacional; adem\u00e1s, porque cuenta con programas acreditados como de alta calidad, como es el caso del pregrado en Ingenier\u00eda ambiental, actual responsable operativo del convenio. El proyecto \"Conservando la tierrita\" puede describirse a lo largo de su desarrollo en tres fases, de acuerdo con la naturaleza de las actividades realizadas. La primera, que podr\u00eda denominarse de \"ge- neraci\u00f3n y prueba\" de la oferta tecnol\u00f3gica, va de 2005 a junio de 2010; la segunda, de \"ajuste y consoli- daci\u00f3n de la oferta\", durante el per\u00edodo comprendido entre 2010 y 2013; la tercera fase, que inicia en el 2014, podr\u00eda denominarse la fase de \"expansi\u00f3n\". Los resultados e impactos alcanzados durante las dos primeras fases pueden expresarse en t\u00e9r - minos de indicadores sociales, ecol\u00f3gicos y econ\u00f3micos. Dentro de los principales indicadores sociales tenemos: n\u00famero de personas capacitadas; n\u00famero de personas adoptantes; n\u00famero de hect\u00e1reas cu- biertas. Con respecto a lo ecol\u00f3gico, los indicadores que se trabajaron desde el inicio son: p\u00e9rdida de suelo por hect\u00e1rea y volumen de agua por escorrent\u00eda; y, finalmente, dentro de los indicadores econ\u00f3mi-cos cabe destacar: costos de producci\u00f3n por hect\u00e1rea, producci\u00f3n por hect\u00e1rea e ingreso por hect\u00e1rea. Hacia el a\u00f1o 2012, por efecto de compromisos adquiridos por el proyecto \"Conservando la tierrita\" con el programa \"seguridad alimentaria\" de Syngenta, se adicionaron otros indicadores; sin embargo, cabe anotar que los que se ven\u00edan trabajando estaban incluidos en el nuevo listado de la \"Agenda de seguridad alimentaria: indicadores de impacto\" (Kavita Prakash-Mani, Head of Food Security Agenda, 5 Jan., 2012). Estos indicadores se cuantificaron a lo largo del tiempo gracias a las parcelas demostrativas, las cuales permitieron comparar la oferta tecnol\u00f3gica del proyecto \"Conservando la tierrita\" de La Uni-versidad El Bosque-Syngenta con las t\u00e9cnicas y pr\u00e1cticas convencionalmente puestas en marcha por el productor. Cada parcela se acompa\u00f1\u00f3 de un libro de campo, donde se registraba la informaci\u00f3n concer - niente a las variables sociales, ecol\u00f3gicas y econ\u00f3micas. Otras fuentes de informaci\u00f3n que permitieron comprobar la validez de estos indicadores fueron los dos estudios de auditor\u00eda de adopci\u00f3n adelantados por la academia; esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de encuestas como t\u00e9cnicas cuan- titativas de recolecci\u00f3n de datos. La primera encuesta de adopci\u00f3n fue realizada en diciembre de 2006 por la universidad UDCA, en la que se estableci\u00f3 una l\u00ednea base; la segunda, se realiz\u00f3 a finales de 2011 por la universidad El Bosque. En las dos encuestas se defini\u00f3 una muestra de 250 productores: 100 productores encuestados pertenecientes a \u00e1reas no intervenidas por el programa y 150 productores en veredas de municipios bajo intervenci\u00f3n del proyecto \"Conservando la tierrita\". Seg\u00fan los reportes finales del an\u00e1lisis y los resultados de las encuestas de adopci\u00f3n, para el 2006 y para el 2011 hab\u00eda un porcentaje de adopci\u00f3n de la oferta tecnol\u00f3gica propuesta por el proyecto con respecto a las zonas no intervenidas del 30% y un 36%, respectivamente. Con base en los resultados de los dos estudios de adopci\u00f3n realizados; en los informes de avance y anuales; as\u00ed como en las presentaciones de gesti\u00f3n, tambi\u00e9n realizadas anualmente para rendir cuentas del grado de cumplimiento de las metas proyectadas, a continuaci\u00f3n se presentan los impactos gene- rados durante el per\u00edodo comprendido entre el 2005 y el 2013. Estos resultados se han organizado de acuerdo con los lineamientos e indicadores asumidos desde la \"Agenda de seguridad alimentaria: indica- dores de impacto\" (Kavita Prakash-Mani, Head of Food Security Agenda, 5 Jan., 2012) Objetivo general Implementar medidas sostenibles de manejo de agua y suelo en los sistemas productivos de papa para la prevenci\u00f3n de la erosi\u00f3n en el corredor papero de Cundinamarca y Boyac\u00e1. Objetivos espec\u00edficos Generar sistemas de manejo conservacionista de suelo y agua en los sistemas productivos de papa. Evaluar sistemas alternativos sostenibles propuestos frente a sistemas convencionales de ma-nejo de acuerdo con indicadores ambientales, econ\u00f3micos y sociales. Formular e implementar una estrategia de difusi\u00f3n de las alternativas sostenibles de manejo de suelo y agua en los sistemas productivos. Metodolog\u00eda Para el desarrollo del proyecto y para el logro de los resultados (previstos en los objetivos ge- neral y espec\u00edficos), se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n-participativa, que es un modelo actual de transferencia de tecnolog\u00eda en el que los productores forman parte activa de la investigaci\u00f3n, generando tecnolog\u00eda. En la pr\u00e1ctica, consiste en la ubicaci\u00f3n de un agricultor l\u00edder en cuya finca se selecciona un lote de 500 m 2 en donde se establece una parcela demostrativa, conformada por dos subparcelas, en una de las cuales se siembra papa utilizando el manejo del suelo para la siembra representativo de la zona; este manejo convencional constituye el testigo. En la segunda subparcela, se realiza la propuesta sostenible de manejo de suelo para la siembra que servir\u00e1 de modelo para la comparaci\u00f3n. Semanalmente, estu-diantes de pr\u00e1ctica empresarial del programa de Ingenier\u00eda Ambiental de la Universidad realizan monito- reo de variables referentes al tema ambiental, espec\u00edficamente en lo relativo a la p\u00e9rdida de suelo y agua de escurrimiento a trav\u00e9s de parcelas de escorrent\u00eda de 10 m 2, instaladas para tal fin. El an\u00e1lisis tambi\u00e9n incluye variables de tipo econ\u00f3mico (costos, rendimientos y utilidades) y social (grado de adopci\u00f3n de las alternativas sostenibles, educaci\u00f3n ambiental en escuelas rurales). Al momento de la cosecha, se completa el an\u00e1lisis, el cual se convierte en un documento de reporte. A lo largo del proceso, la parcela demostrativa se convierte en el escenario en donde productores de la zona van observando las diferencias entre las dos opciones de manejo de agua y suelo, y se realizan discusiones; todo esto a trav\u00e9s de d\u00edas de campo, charlas y giras, estrategias que se convierten en el medio de capacitaci\u00f3n y transferencia en donde los resultados se pueden evidenciar de forma directa y objetiva.| 181 180 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESLa metodolog\u00eda tambi\u00e9n contempla el involucramiento de representantes de la oficina de asis- tencia agropecuaria municipal y del personal de los colegios, mediante capacitaciones dirigidas a alum- nos, profesores y padres de familia. Se parte de la hip\u00f3tesis de formar las nuevas generaciones en una visi\u00f3n y relaci\u00f3n sostenible con la naturaleza, principalmente con la conservaci\u00f3n y manejo del agua y el suelo. Tambi\u00e9n se considera a corto plazo realizar salidas con estudiantes del programa de Ingenier\u00eda Ambiental y docentes a los municipios en donde se encuentran las parcelas demostrativas, con el fin de que estas se conviertan en aulas pr\u00e1cticas de aprendizaje sobre la gesti\u00f3n ambiental en el sector rural y su vital conexi\u00f3n con lo urbano. Resultados Alcance del proyecto N\u00famero de parcelas demostrativas establecidas hasta diciembre de 2013: 34 parcelas establecidas en fincas de productores, en las cuales se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis comparativo entre la tecnolog\u00eda ofrecida por el proyecto de la Universidad El Bosque-Syngenta y el sistema convencional implementado por el productor. Agricultores y beneficiarios contactados: aproximadamente 6.500 personas y sus familias, entre agricultores, estudiantes, docentes, t\u00e9cnicos, visitantes, conocieron la oferta tecnol\u00f3gica del proyecto \"Conservando la tierrita\", el cual se desarrolla desde hace nueve a\u00f1os en el corredor papero cundibo- yancense, a trav\u00e9s de d\u00edas de campo, giras t\u00e9cnicas, reuniones y capacitaciones en centros educativos. Hect\u00e1reas cubiertas: 5.400 hect\u00e1reas , si se asume que los 1.800 productores directos son due\u00f1os o arrendatarios de predios cuyas unidades productoras de papa (UPP) tienen \u00e1reas de 3 a 5 hect\u00e1reas, y que son representativos del productor tipo atendido por el proyecto \"Conservando la tierrita\" (Atlas de la distribuci\u00f3n de la propiedad rural en Colombia, 2012). Municipios trabajados: se realiz\u00f3 intervenci\u00f3n, durante un ciclo de cultivo de papa, a trav\u00e9s de parcelas demostrativas, d\u00edas de campo y charlas informativas, en por lo menos una vereda de los si-guientes quince municipios del corredor papero T ocancip\u00e1 y Sop\u00f3. Sostenibilidad ambiental Erosi\u00f3n del sueloComo resultado del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n proveniente de los datos aportados por las par - celas de escorrent\u00eda, a lo largo de todo el ciclo de cultivo de papa la reducci\u00f3n de la erosi\u00f3n fue en promedio de un 34% (toneladas/hect\u00e1rea) a favor del sistema sostenible de agricultura de conservaci\u00f3n promovido por el proyecto \"Conservando la tierrita\", en contraste con el sistema convencional de los productores. Esta reducci\u00f3n por efecto del sistema conservacionista alcanz\u00f3 un porcentaje m\u00e1ximo del 67% de menos p\u00e9rdida de suelo en toneladas/ hect\u00e1rea, en la situaci\u00f3n de invierno fuerte presentada en el a\u00f1o 2011 (fen\u00f3meno de la ni\u00f1a). Eficiencia en el uso del aguaOtras de las mediciones que se realizaron a trav\u00e9s de las parcelas de escorrent\u00eda para los dos sis- temas bajo evaluaci\u00f3n arrojaron que la reducci\u00f3n del agua por escorrent\u00eda en el sistema de agricultura de conservaci\u00f3n promovido por el proyecto \"Conservando la tierrita\" ha sido en promedio de 28% menos Litros/hect\u00e1rea, con relaci\u00f3n al sistema convencional de producci\u00f3n de papa de los productores Calidad del agua Aplicando la metodolog\u00eda de \"huella h\u00eddrica\" (The W ater Footprint Assessment Manual: Setting the Global Standard, Hoekstra et al., 2011) en una parcela demostrativa de papa en la vereda P\u00e1ramo Bajo del municipio de Tausa en septiembre de 2011, se contabilizaron y analizaron los componentes del agua verde, azul y gris. Como resultado, se obtuvo para el sistema de agricultura de conservaci\u00f3n propuesto por el proyecto de la Universidad El Bosque-Syngenta un uso m\u00e1s eficiente del agua, que se traduce en una reducci\u00f3n en el consumo de agua del 14 % con respecto al sistema convencional (de 130.407 m3/ton a 111.94 m3/ton). Estos resultados se validaron en posteriores parcelas demostrativas en los municipios de Samac\u00e1 y Ventaquemada, en 2012. Productividad Producci\u00f3n/rendimiento Rendimiento promedio 16,3% mayor en las subparcelas de \"Conservando la tierrita\" con respec- to a las subparcelas de agricultura convencional. En los casos m\u00e1s extremos, en el escenario de menor diferencia, hubo un 4,8% de rendimiento promedio mayor para la subparcela del proyecto; y, en el mejor de los casos, hubo un rendimiento mayor de hasta un 34% que en las subparcelas tradicionales. Rentabilidad Ingresos obtenidos Para este informe, se define el indicador \"ingresos obtenidos\" como sin\u00f3nimo de \"utilidades\", el cual es el resultado de la venta de la producci\u00f3n o rendimiento, menos los costos. En promedio, los in-gresos obtenidos fueron en promedio un 11,2% mayores en las subparcelas en las que se puso en marcha la agricultura de conservaci\u00f3n promovida por el proyecto \"Conservando la tierrita\". CostosEn relaci\u00f3n con los costos, como resultado del an\u00e1lisis comparativo entre los dos sistemas de producci\u00f3n, se encuentra que los costos del sistema de buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas promovido por el proyecto de la Universidad El Bosque-Syngenta presentaron una reducci\u00f3n promedio del 24% de los costos de producci\u00f3n; el rubro que m\u00e1s baj\u00f3 fue el de maquinaria, debido a un menor uso de la misma Desarrollo social Capacitaci\u00f3nDentro de este aspecto encontramos dos indicadores. El primero tiene que ver con el n\u00famero de personas que recibieron capacitaci\u00f3n en la oferta tecnol\u00f3gica del proyecto \"Conservando la tierrita\" a trav\u00e9s de d\u00edas de campo y de charlas educativas; la cuantificaci\u00f3n indica aproximadamente 6500 per -| 183 182 | INVESTIGACI\u00d3N EN INGENIER\u00cdA, SALUD Y MEDIO AMBIENTE Y BIOLOG\u00cdA ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESsonas capacitadas. El segundo indicador hace referencia a los agricultores adoptantes, el cual alcanz\u00f3 un porcentaje del 36% seg\u00fan los resultados de la encuesta de adopci\u00f3n de 2011 y que permite concluir que 2340 productores han adoptado por lo menos una de las t\u00e9cnicas o pr\u00e1cticas que fomenta el proyecto \"Conservando la tierrita\". Alianzas con clientes estrat\u00e9gicos, organizaciones campesinas y distribuidores Se lleg\u00f3 a un 65% de trabajo con organizaciones de base campesina, centros de educaci\u00f3n y autoridades locales, brind\u00e1ndoles soporte e informaci\u00f3n oportuna y logrando un acercamiento efectivo con ellos. Ejemplos de estas alianzas son los convenios interinstitucionales que se establecieron con la academia: Universidad UDCA, Universidad El Bosque; el establecimiento de alianzas estrat\u00e9gicas o convenios con las dependencias responsables dentro de los municipios de dar asesor\u00eda agropecuaria a los productores (tal es el caso de las UMATAS de Carmen de Carupa, Villapinz\u00f3n, Sop\u00f3, T ocancip\u00e1, Tausa, Ventaquemada). Actualmente, la responsabilidad de formalizar convenios en Syngenta recae en la secci\u00f3n de \"Asuntos Corporativos\". Otros compromisos asumidos por el proyecto conservando la tierrita y resultados Proyecto SuizAgua Colombia En el a\u00f1o 2011, el proyecto \"Conservando la tierrita\" asumi\u00f3 el compromiso adquirido por Sy - ngenta en 2009 con COSUDE, a trav\u00e9s del proyecto piloto SuizAgua Colombia, para la medici\u00f3n de la huella h\u00eddrica. Esta contabilidad se realiz\u00f3 para el ciclo de vida de la papa, tanto en la fase de cultivo como en la de poscosecha para el caso de papa lavada. Se cuantificaron los componentes verde, azul y gris, en parcelas demostrativas. Como alternativa para la reducci\u00f3n de la huella h\u00eddrica, el sistema de agricultura de conservaci\u00f3n del proyecto \"Conservando la tierrita\" demostr\u00f3 que permite reducir el consumo de agua y el agua contaminada o huella gris, debido a su menor escorrent\u00eda y carga de sedimento. T eniendo en cuenta que otro de los objetivos del proyecto piloto SuizAgua Colombia buscaba generar nuevo conocimiento en torno al concepto de \"huella h\u00eddrica\" y divulgarlo, se implement\u00f3 en el a\u00f1o 2012 el \"Programa de formaci\u00f3n en cultura del agua con \u00e9nfasis en producci\u00f3n de papa en Tausa, Cundinamarca\". Para tal efecto, se seleccionaron dos instituciones educativas de la vereda Lagunitas, en el municipio de Tausa, Cundinamarca, en donde se capacitaron 81 estudiantes de los grados segundo, tercero, cuarto y quinto en cultura del agua. Finalmente, dentro del marco del proyecto \"Conservando la tierrita\", se realiz\u00f3 un trabajo rela- cionado con el ajuste y adaptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de \"huella h\u00eddrica\" para el cultivo de rosas bajo invernadero; este trabajo gener\u00f3 un documento de grado en abril de 2013. Seguridad alimentaria En el a\u00f1o 2012, Syngenta formaliz\u00f3, a nivel global, el programa de \"Seguridad alimentaria\"; en Co- lombia, teniendo en cuenta que tanto los objetivos del proyecto \"Conservando la tierrita\" como el tipo de clientela que constituye el grupo objetivo est\u00e1n alineados con los objetivos de seguridad alimentaria, se inici\u00f3 en mayo de ese a\u00f1o un trabajo encaminado a dar cumplimiento a este mandato institucional. La zona piloto escogida fue la vereda Sotepanelas del municipio de Motavita, en la que se defini\u00f3 un sector de productores que gravitaban en torno a una parcela demostrativa establecida en la finca de uno de ellos. La campa\u00f1a se inici\u00f3 con una encuesta a cuarenta productores para medir variables que ya en su momento fueron consideradas por el programa en las encuestas de 2006 y 2011; adem\u00e1s, se su- maron otras variables relacionadas con las caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas del suelo, las cuales se evaluaron de forma participativa mediante una metodolog\u00eda visual r\u00e1pida en campo desarrollada por McGarryabd Sharp (2001). Una vez aplicadas la encuesta y la herramienta de evaluaci\u00f3n de suelos, se realiz\u00f3 la difusi\u00f3n de los contenidos t\u00e9cnicos del programa a trav\u00e9s de la parcela demostrativa, con el fin de contribuir a garantizar la seguridad alimentaria. A finales de 2012 y en 2013, se efectuaron las mediciones del paquete de indicadores que hace parte de la metodolog\u00eda propuesta por Syngenta a nivel global en la \"Agenda de seguridad alimentaria: indicadores de impacto\" (Kavita Prakash-Mani, Head of Food Security Agenda, 5 Jan., 2012). Estos indicadores, como ya se mencion\u00f3, son pr\u00e1cticamente (salvo unos pocos adicionales) los que ha venido trabajando el programa desde sus inicios y son los mismos que se han descrito y han servido para cuantificar los promedios que se incluyen en este documento. El proceso iniciado en Motavita en 2012 sobre la base de los lineamientos del proyecto de inves- tigaci\u00f3n de la Universidad El Bosque-Syngenta para la seguridad alimentaria, dieron lugar en 2013 a la indagaci\u00f3n y exploraci\u00f3n por parte de Syngenta y su contraparte, la Universidad El Bosque, de medidas alternativas de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico que contribuyan a la seguridad alimentaria del municipio, teniendo en cuenta su condici\u00f3n de zona seca. La zona seca productora de papa constituye un \u00e1rea importante dentro del \u00e1rea total. Cambio clim\u00e1ticoEn zonas secas del municipio de Motavita (Boyac\u00e1), afectadas por sequ\u00eda y suelos degradados, se viene implementando y evaluando desde el 2013 medidas de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, tales como banquetas o zanjas de infiltraci\u00f3n, coberturas vegetales o abonos verdes, cercas vivas con especies nativas (en dos fincas piloto), labranza reducida y renovaci\u00f3n de prad eras. Materiales divulgativos de apoyo El proyecto cuenta desde el 2008 con un video informativo que, a su vez, cumple funciones educativas y fue actualizado recientemente, en 2013; as\u00ed mismo, cuenta con un \"rotafolio\" producido en 2013; y dispone tambi\u00e9n de la cartilla Cultura del agua, material did\u00e1ctico para la capacitaci\u00f3n de ni\u00f1os y profesores en los centros educativos rurales. Durante el tiempo de ejecuci\u00f3n del programa se han producido diferentes folletos y plegables promocionales. Adem\u00e1s, se cuenta con las artes de un calendario y actualmente se viene desarrollando un \"Manual para el establecimiento, monitoreo y evaluaci\u00f3n de parcelas demostrativas del proyecto Conservando la tierrita\". Para efectos de los d\u00edas de campo, se dispone de pancartas y posters. Conclusiones Desde el punto de vista ambiental, este proyecto de investigaci\u00f3n ha contribuido a la aplicaci\u00f3n del modelo de aprendizaje significativo, ya que forma acad\u00e9micamente a los estudiantes en la problem\u00e1- tica ambiental rural, a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de problemas reales y de necesidades de las autoridades y comunidad, fortaleciendo el compromiso de contribuir al mejoramiento de la calidad de vida del pa\u00eds. 184 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESmedicina, gen\u00e9tica, virolog\u00eda y nutrici\u00f3nIII. Investigaci\u00f3n enEl proyecto \"Conservando la tierrita\" ha capacitado a las familias rurales de la zona de interven- ci\u00f3n en el manejo sostenible del agua y del suelo, garantizando agua en cantidad y calidad suficientes para ellos mismos, y el suministro de los grandes centros urbanos, hechos que contribuyen a la salud y a la calidad de vida. Desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n formativa, este proyecto capacita a los estudiantes en temas de vigencia nacional y global, y constituye una contribuci\u00f3n importante de la Universidad al pro-grama de Ingenier\u00eda Ambiental en lo que se refiere a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas del sector agrario, cum- pliendo con la misi\u00f3n institucional enfocada en la investigaci\u00f3n, extensi\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda. El proyecto, desde lo institucional, ha contribuido con el cumplimiento de algunos compromisos del Estado, gracias a la formaci\u00f3n de los profesionales en temas que son responsabilidades responsabi- lidades suyas a los ojos de la comunidad internacional; por ejemplo, la lucha contra la desertificaci\u00f3n, la sequ\u00eda y el cambio, y el fomento de la biodiversidad y la seguridad alimentaria, entre otros. | 187 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESAportes de la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos familiares al desarrollo de la atenci\u00f3n primaria en Iberoam\u00e9rica: una revisi\u00f3n hermen\u00e9utica Rodr\u00edguez escobar, Mauricio Alberto119 Objetivo general Identificar experiencias en Iberoam\u00e9rica aplicables al contexto colombiano sobre los aportes que ha realizado el recurso humano de medicina familiar al desarrollo de la atenci\u00f3n primaria en salud. Objetivos espec\u00edficos 1. Revisar las diferentes experiencias escritas sobre la formaci\u00f3n y ejercicio de la profesi\u00f3n de m\u00e9dicos familiares en Iberoam\u00e9rica. 2. Interpretar el aporte que han hecho al desarrollo de la atenci\u00f3n primaria en salud desde diferentes escenarios. 3. Analizar los cambios que se han requerido para que estas experiencias sean exitosas Materiales y m\u00e9todos Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n documental con un enfoque cualitativo (hermen\u00e9utico). Se realiz\u00f3 una recopilaci\u00f3n y selecci\u00f3n de experiencias de formaci\u00f3n en medicina familiar en el mundo a trav\u00e9s de b\u00fasquedas en bases de datos, experiencias de organizaciones internacionales (OPS, OMS, WONCA) y sistemas de salud de los diferentes pa\u00edses, seg\u00fan los siguientes criterios de b\u00fasqueda: Primary care and family practice and education graduate. Primary care and family practice and resident education. Primary care and family practice and care mode. Primary care and family practice/history. Health system and family practice and education graduate. Primary care and family practice and organization and administration. Se revisaron las experiencias de desarrollo de la medicina familiar en Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Cuba, Cos- ta Rica, Venezuela, Per\u00fa, Ecuador, Brasil, Chile, Uruguay, Paraguay y Argentina. Se tuvo como marco de 119 Especialista en Medicina Familiar, Universidad del Valle; Especialista en Epidemiolog\u00eda General, Universidad El Bos- que. Director del Posgrado en Medicina Familiar, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque.| 189 188 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESreferencia la experiencia de Canad\u00e1, cuyo sistema de salud se ha reconocido a nivel internacional por la amplia participaci\u00f3n de los m\u00e9dicos familiares. Se seleccionaron los art\u00edculos y se clasificaron de acuerdo con las sigu ientes categor\u00edas: 1. Estudios observacionales descriptivos. 2. Estudios observacionales anal\u00edticos. 3. Estudios cuasi-experimentales. 4. Estudios experimentales. 5. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y revisi\u00f3n de la literatura. 6. Estudio cualitativo (con una metodolog\u00eda expl\u00edcita). 7. Documento narrativo (editoriales, experiencias). 8. Otros. Criterios de exclusi\u00f3n Abordaje de patolog\u00edas espec\u00edficas. Estudios referidos a otra profesi\u00f3n o especialidad. Educaci\u00f3n a pacientes y familia, o dirigida a comunidad que no incluya a m\u00e9dicos familiares. Los art\u00edculos se distribuyeron y analizaron por pa\u00edses en unidades hermen\u00e9uticas independien- tes, utilizando el software Atlas Ti versi\u00f3n 7. Las categor\u00edas de an\u00e1lisis deductivo fueron: Historia de la medicina familiar. Sistema de salud. Programas de medicina familiar. Campo de intervenci\u00f3n de la medicina familiar. Estrategias pedag\u00f3gicas. Competencias de la medicina familiar. Coherencia con el medio. Uso de tecnolog\u00edas. Medicina centrada en el paciente. Trabajo en equipo. Las categor\u00edas en que se organiz\u00f3 finalmente la informaci\u00f3n son: Sistema de salud Implementaci\u00f3n de la APS. El m\u00e9dico familiar en la APS. Competencias y rol del m\u00e9dico familiar en el sistema. Programas acad\u00e9micos y experiencias pedag\u00f3gicas. Se unificaron las diferentes unidades hermen\u00e9uticas por pa\u00edses; el proceso fue llevado a cabo por los residentes. La triangulaci\u00f3n se realiz\u00f3 con los docentes encargados de cada pa\u00eds y con el investigador princi- pal, que complement\u00f3 la visi\u00f3n expresada en los comentarios por el residente. Se realizaron discusiones con los investigadores y presentaciones de los adelantos de la investi- gaci\u00f3n en diferentes foros realizados por universidades acerca del tema de la medicina familiar (FUCS, Universidad El Bosque, ACEMI). Resultados La primera diferencia que vale la pena destacar es el n\u00famero de art\u00edculos que pudieron ser selec- cionados de los diferentes pa\u00edses, de acuerdo con criterios de inclusi\u00f3n: Canad\u00e1 41 Espa\u00f1a 40 M\u00e9xico 26 Costa Rica 15 Cuba 24 Venezuela 16 Per\u00fa 8 Ecuador 11 Brasil 30 Chile 24 Uruguay 8 Paraguay 7 Argentina 15 TOTAL 265 De cada uno de los pa\u00edses se ha realizado un informe organizado, cuyo proceso de redacci\u00f3n y correcci\u00f3n est\u00e1 en curso. A continuaci\u00f3n se exponen las consideraciones m\u00e1s relevantes de la revisi\u00f3n hecha, as\u00ed como la bibliograf\u00eda m\u00e1s representativa al respecto. Discusi\u00f3n Existen diferentes formas de interpretar lo que es la APS. En Norteam\u00e9rica y Europa, ha sido identificada como el primer nivel de atenci\u00f3n. En el caso de Canad\u00e1, este primer nivel es considerado como la principal puerta de entrada al sistema de salud: en un esquema de distribuci\u00f3n territorial de la poblaci\u00f3n, el m\u00e9dico familiar, en conjunto con un equipo de atenci\u00f3n en salud, realiza m\u00faltiples tareas que facilitan el establecimiento de responsabilidades y el seguimiento de la evoluci\u00f3n en salud que tenga la poblaci\u00f3n adscrita. En este sentido, al m\u00e9dico familiar se le han adjudicado competencias y un campo de acci\u00f3n amplio dentro del generalismo. Tambi\u00e9n en Cuba y en todos los dem\u00e1s pa\u00edses estudiados se le han adjudicado al m\u00e9dico fami- liar competencias amplias, dentro de las que cabe resaltar la atenci\u00f3n hol\u00edstica e integral (continuidad, | 191 190 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESintegralidad y compromiso con el paciente) y la capacidad resolutiva en lo prevalente, integrada a un enfoque de riesgo que incluye la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. Esta capacidad resolutiva no se define solo en t\u00e9rminos biom\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con las competencias \"psicosociales\" que requieren una formaci\u00f3n y con el desarrollo de habilidades espec\u00edficas que hacen parte de todas las experiencias formativas de m\u00e9dicos familiares revisadas en los diferentes pa\u00edses. Dentro de sus diferentes interpretaciones, la APS ha sido presentada como un modelo de aten- ci\u00f3n integral e integrada que incluye elementos de participaci\u00f3n comunitaria, coordinaci\u00f3n intersecto- rial y confianza en diversos trabajadores de la salud y profesionales tradicionales. Espec\u00edficamente en t\u00e9rminos de la organizaci\u00f3n de los servicios de salud, la OMS da unas recomendaciones definidas para el desarrollo del modelo de atenci\u00f3n: Atenci\u00f3n centrada en la persona. Respuestas integrales e integradas basadas en el holismo como puerta de entrada. Continuidad de la atenci\u00f3n. Proveedor habitual de confianza como punto de acceso. Organizaci\u00f3n en redes de atenci\u00f3n primaria. Acercar la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Responsabilizarse de una poblaci\u00f3n determinada. El equipo de atenci\u00f3n primaria como centro de coordinaci\u00f3n. Seguimiento de los progresos. Se puede afirmar, de forma general, que cada uno de los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica ha acogido de forma parcial o completa las recomendaciones de la OPS. Y es que cada pa\u00eds ha adoptado alguna forma de avanzar hacia su propia organizaci\u00f3n y, como m\u00ednimo desde el punto de vista conceptual, la especiali- dad en medicina familiar ha sido tenida en cuenta en cada uno de estos pa\u00edses, como un recurso humano necesario para implementar adecuadamente la APS. Adicionalmente, han sido importantes las recomendaciones que gener\u00f3 la Asociaci\u00f3n Mundial de Medicina Familiar ( WONCA), en la declaraci\u00f3n conjunta con la OMS de 1994: \"Hacer que la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y la educaci\u00f3n m\u00e9dica sean m\u00e1s adecuadas a las necesidades de la gente: la contribuci\u00f3n del m\u00e9dico de familia\". La creaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Iberoamericana de Medicina Familiar, en 1996, surgida del Cen- tro Internacional para la Medicina Familiar, en Caracas en 1981, se consolid\u00f3 el 31 de diciembre de 1999 con la VI Reuni\u00f3n Regional de la WONCA. Las diferentes cumbres que ha realizado con la participaci\u00f3n de todos los pa\u00edses estudiados, se reafirm\u00f3 en el a\u00f1o 2004 con la participaci\u00f3n de veinte pa\u00edses y cuatro subregiones: andina, cono sur, ib\u00e9rica y mesoamericana. La CIMF ha realizado tres congresos iberoame- ricanos y realizar\u00e1 el cuarto en marzo de 2015 en Montevideo. Tambi\u00e9n ha realizado cinco cumbres iberoamericanas, la \u00faltima realizada en el ecuador en el a\u00f1o 2014, de la que sale la Carta de Quito que recomienda, entre otras cosas, reconocer y posicionar esta especialidad para el desarrollo de la APS. En un art\u00edculo publicado en septiembre de 2003, se describe el lento progreso que ha tenido la inclusi\u00f3n del pregrado en pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y la existencia de barreras conceptuales en las que se ve la necesidad o el valor acad\u00e9mico de la medicina familiar; tambi\u00e9n se considera que la inclusi\u00f3n que se ha hecho es suficiente, aunque est\u00e9 dentro de esquemas de subespecialidad y normas r\u00edgidas para los cambios curriculares. Adem\u00e1s hay dificultades econ\u00f3micas para disponer de dinero, tiempo, sitios de entrenamiento, profesores para ense\u00f1ar, etc. Igualmente se encontr\u00f3 que esta ense\u00f1anza era poco atractiva para los estudiantes. Por eso el art\u00edculo concluye que a menos que se puedan desarrollar estrategias para aumentar la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos familiares en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, los gobiernos de la regi\u00f3n tendr\u00e1n dificultades para la expansi\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n primaria de la salud en sus sistemas. Se necesita el apoyo de los gobiernos, de la salud p\u00fablica, funcionarios, organismos de financiaci\u00f3n y las organizaciones y la comunidad acad\u00e9mica para aumentar la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos de familia en Am\u00e9rica Latina. Esta dificultad parece estarse viviendo en los pa\u00edses latinoamericanos en la actualidad. En el 2006 se realiza una rese\u00f1a sobre escritos que hacen una reflexi\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la medicina familiar en Iberoam\u00e9rica e invitan a realizar publicaciones en este sentido, y posteriormente aparecen publicaciones espec\u00edficas por pa\u00edses. Durante el desarrollo de la presente investigaci\u00f3n, se evidenci\u00f3 la existencia de una tendencia en todos los pa\u00edses a implementar reformas en APS promovidas por la OMS. En el 100% de los pa\u00edses ya est\u00e1 desarrollada o est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el desarrollo de equipos de APS como una estrategia que ha mostrado resultados. Se discute, sin embargo, que una de las limitantes para esta adecuada implementaci\u00f3n es de tipo presupuestal. Y es que se necesita contar con disponibilidades presupuestales suficientes, aunque se puede intuir que esto puede ser tomado como una inversi\u00f3n con resultados a largo plazo. Dentro del modelo operativo para la implementaci\u00f3n de la APS, la consolidaci\u00f3n de equipos de APS no tiene mayores discusiones. Faltar\u00eda profundizar m\u00e1s en la conformaci\u00f3n de estos equipos en nues-tro contexto y en c\u00f3mo superar las barreras que existen para poner de acuerdo a m\u00faltiples actores en un modelo coordinado que permita superar la fragmentaci\u00f3n en la atenci\u00f3n que tenemos actualmente. Los pa\u00edses que ya tienen constituido el modelo son Canad\u00e1, Espa\u00f1a, Cuba y M\u00e9xico, con amplia participaci\u00f3n de m\u00e9dicos familiares. En Brasil, Paraguay y Costa Rica se encuentra un n\u00famero insuficien-te de estos en los equipos de APS. Otros pa\u00edses, como Chile, Argentina, Uruguay, Per\u00fa, Ecuador y Vene- zuela, han implantado reformas que no est\u00e1n extendidas a m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n. En todas ellas han contemplado al m\u00e9dico familiar como un recurso humano importante, valioso, efectivo e indispen- sable para desarrollar la APS, sobre todo en la primera instancia de prestaci\u00f3n de servicios, denominada en muchos pa\u00edses como el \"primer nivel\" y en Colombia como \"nivel de baja complejidad\". En las experiencias que se han consolidado totalmente, como las de Canad\u00e1, Espa\u00f1a y Cuba, o que est\u00e1n en camino de consolidaci\u00f3n, como las de M\u00e9xico, hay resultados que la describen como una inversi\u00f3n que, a mediano plazo, logra disminuci\u00f3n de las consultas de urgencias y de las hospitalizacio- nes innecesarias, y mejora la racionalidad de los servicios y la satisfacci\u00f3n de usuarios y trabajadores de la salud. Es dif\u00edcil separar los resultados que se han dado por la implementaci\u00f3n del modelo de los resul- tados que se dan por el recurso al m\u00e9dico familiar. Sin embargo, siempre que se implementa el modelo, este recurso se identifica como importante para desarrollarlo y consolidarlo. Respecto a Cuba, Canad\u00e1, Espa\u00f1a y M\u00e9xico, no existen dudas acerca del m\u00e9dico familiar como recurso humano id\u00f3neo para hacer m\u00e1s eficiente la estrategia. Estos pa\u00edses forman m\u00e1s de 1000 m\u00e9dicos | 193 192 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESfamiliares por a\u00f1o. En el resto de pa\u00edses, a pesar de existir un adecuado sustento te\u00f3rico que ha sido difundido y compartido por la OMS y la WONCA, no se ha tomado la decisi\u00f3n de implementar el modelo con m\u00e9dicos especialistas en medicina familiar. En Costa Rica, Paraguay y Brasil, el m\u00e9dico familiar no es totalmente aceptado para ser el m\u00e9dico de puerta de entrada; y en otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica revisados, el modelo de salud familiar con equipos de APS no se ha extendido lo suficiente. Se puede inferir que, en general, donde no se ha tomado la decisi\u00f3n de formar masivamente a m\u00e9dicos familiares, se considera al m\u00e9dico familiar como un recurso costoso, y no hay un convencimiento de que es la respuesta para aumentar la eficiencia del sistema. Es claro que esta es una barrera importante que ha limitado el desarrollo de los servicios basados en la APS en toda Latinoam\u00e9rica, y que se requiere de un cambio cultural profundo para superarlo. En las experiencias revisadas, ninguno de los pa\u00edses se plantea que el m\u00e9dico familiar sea prin- cipalmente un interconsultor para m\u00e9dicos generales que mejore la capacidad resolutiva. En Colombia, dado que no se han consolidado modelos claros, integrales, integrados, que aseguren la continuidad de la atenci\u00f3n y mejoren la capacidad resolutiva en la puerta de entrada, con equipos de atenci\u00f3n definidos, este rol de interconsultor para el m\u00e9dico general se ha establecido en diferentes instituciones. El rol del m\u00e9dico familiar, exclusivamente como administrador, no ha sido exitoso en la experiencia de Costa Rica para extender el modelo a todo el pa\u00eds. El rol de m\u00e9dico subespecializado en algunas patolog\u00edas de alto costo, que tambi\u00e9n tiene el m\u00e9dico familiar en Colombia, tampoco se ha destacado en las experiencias revisadas. Vale la pena anotar en este \u00faltimo aspecto que el abordaje de patolog\u00edas espec\u00edficas fue un criterio de exclusi\u00f3n. Dentro de las dificultades que se presentaron estuvieron el gran n\u00famero de participantes, entre docentes y estudiantes, que hicieron complejo estandarizar el proceso de utilizaci\u00f3n del sofware Atlas Ti, por lo cual la organizaci\u00f3n de la escritura del libro ha sido compleja. El planteamiento de basarse exclusivamente en textos escritos se reevalu\u00f3 y se requiri\u00f3 ampliar la informaci\u00f3n con datos expuestos en eventos como congresos, foros y observatorios, adem\u00e1s de entrevistas informales. Sin embargo, ha sido enriquecedora para todo el grupo la discusi\u00f3n que se ha generado sobre el tema: el ejercicio de comprender la medicina familiar como una especialidad cuyo desarrollo depende de una inversi\u00f3n en la puerta de entrada y de la capacidad que los sistemas tengan de articularse de forma integral, y la nece- sidad de superar la fragmentaci\u00f3n administrativa para que el m\u00e9dico familiar aporte todo su potencial. En resumen, se destacan como necesidades para desarrollar experiencias exitosas en APS la in- versi\u00f3n en modelos de APS, el establecimiento de modelos piloto y la consolidaci\u00f3n de equipos de salud. La formaci\u00f3n masiva de m\u00e9dicos familiares, y otras situaciones que se describen en los pa\u00edses como avances para tener experiencias exitosas, incluyen el ajuste de los centros de atenci\u00f3n primaria como centros de formaci\u00f3n con una adecuada capacidad resolutiva, estrategias para formar en los conceptos de medicina familiar desde el pregrado y el fortalecimiento de las agremiaciones m\u00e9dicas de medicina general y familiar. Tambi\u00e9n se destaca la necesidad de fortalecer los sistemas de informaci\u00f3n en APS, incluidas las historias cl\u00ednicas.La aproximaci\u00f3n investigativa y pedag\u00f3gica del Instituto de In- vestigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM) en el marco del modelo biopsicosocial y cultural Su\u00e1rez Obando, Fernando; Castro, Carlos Andr\u00e9s; D\u00edaz Mu\u00f1oz, Gustavo; C\u00e1rdenas Zuluaga, Diana; Palabras clave: biopsicosocial, genes, ambiente, interacci\u00f3n, nutrici\u00f3n, investigaci\u00f3n. Introducci\u00f3n El modelo biopsicosocial ha definido el quehacer investigativo del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM). En la presente revisi\u00f3n se exponen algunas de las activida- des cient\u00edficas del IINGM y sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n (en consonancia con el modelo biopsicosocial y cultural), y se muestra c\u00f3mo esas actividades est\u00e1n encaminadas tanto a la comprensi\u00f3n b\u00e1sica de diver - sos fen\u00f3menos de la salud y la enfermedad, como a la comprensi\u00f3n del impacto de dichos fen\u00f3menos en las comunidades de nuestro pa\u00eds. Objetivos Identificar el marco general del inter\u00e9s cient\u00edfico del IINGM. Describir la extensi\u00f3n pedag\u00f3gica del IINGM y sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n, destacando de estas \u00faltimas algunos elementos de la producci\u00f3n acad\u00e9mica del grupo. Exponer las actividades cient\u00edficas y formativas del IINGM, en el marco del modelo biopsicosocial y cultural. M\u00e9todos Recopilaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los proyectos concluidos y en curso del IINGM. Identificaci\u00f3n de sus actividades docentes y de fomento a la investigaci\u00f3n; de los elementos que direccionan cada proyecto, y de cada actividad docente, en consonancia con el modelo biopsicosocial y cultural. Construcci\u00f3n de una narrativa estructurada del trabajo del IINGM, considerando la interacci\u00f3n entre su quehacer docente e investigativo, las l\u00edneas de investigaci\u00f3n activas del grupo y el an\u00e1lisis tem\u00e1tico centrado en el contenido y significado de los objetivos y resultados de las investigaciones. Resultados Las investigaciones y actividades del IINGM se ubican dentro del gran paradigma de las ciencias \"\u00f3micas\", el cual ha considerado desde sus or\u00edgenes que el conocimiento alrededor de los genes solo es 120 Docentes investigadores Facultad de Medicina, Instituto de Nutrici\u00f3n Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM), U. El Bosque.| 195 194 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESun elemento m\u00e1s de la intrincada red de relaciones entre los par\u00e1metros biol\u00f3gicos y el ambiente. Lejos de considerar a cada individuo como la manifestaci\u00f3n f\u00edsica de un conjunto de genes que interact\u00faan entre s\u00ed, en este nuevo paradigma, que fluye hacia una medicina personalizada, integradora, predictiva y participativa, adquiere mayor importancia la identificaci\u00f3n de los factores que afectan a cada paciente en particular. Dicho paradigma parte de una visi\u00f3n compleja, que requiere la integraci\u00f3n de lo objetivo y lo subjetivo, y se propone recopilar la mayor cantidad de informaci\u00f3n sobre el paciente que sea relevante para establecer un diagn\u00f3stico, un pron\u00f3stico y tratamientos adecuados para su condici\u00f3n, incluyendo de manera esencial su huella gen\u00e9tica. El enfoque biopsicosocial, aplicado a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, no es excluyente con la orientaci\u00f3n cient\u00edfica y metodol\u00f3gica necesaria para que el abordaje cl\u00ednico se fundamente de manera adecuada en la te\u00f3rica biom\u00e9dica, es decir, en un dominio de conocimientos en el que tiene especial relevancia el estudio del material gen\u00e9tico. Estas consideraciones se imparten como recomendaciones fundamentales para los estudiantes, desde el componente pedag\u00f3gico del grupo, a trav\u00e9s de semilleros de investiga-ci\u00f3n. Esto significa que el IINGM considera que la aproximaci\u00f3n cient\u00edfica, enmarcada dentro del modelo biopsicosocial y cultural, no puede circunscribirse a la experticia de los l\u00edderes que manejan la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica investigativa, sino que debe abrirse y proyectarse a las nuevas generaciones que adquieran la filosof\u00eda del IINGM. El objetivo general del semillero (Iatrosearch) es incentivar actividades formativas y de divulgaci\u00f3n, con el fin de potencializar la formaci\u00f3n integral del estudiante y su apropiaci\u00f3n conceptual de la investi-gaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico en las \u00e1reas de la nutrici\u00f3n, la gen\u00e9tica y el metabolismo. As\u00ed mismo, el semillero tiene como derrotero ayudar a los participantes a adquirir y fortalecer sus compe-tencias b\u00e1sicas en investigaci\u00f3n, promoviendo la actitud reflexiva en el campo de la nutrici\u00f3n y la gen\u00e9tica. De otra parte, la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en gen\u00e9tica m\u00e9dica plantea un marco que permite el desa- rrollo de planteamientos investigativos que, precisamente, abarcan desde los determinantes biol\u00f3gicos, hasta los determinantes ambientales, teniendo en cuenta el nuevo paradigma de las ciencias \u00f3micas a partir del cual se pueden ubicar los dos polos de la comprensi\u00f3n de la enfermedad en el conjunto de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica contenida dentro del n\u00facleo o gen\u00f3mica, su expresi\u00f3n proteica o prote\u00f3mica y el conjunto de v\u00edas metab\u00f3licas o metabol\u00f3mica. Siguiendo esta tendencia, recientemente se incluy\u00f3 el ambiente dentro de un t\u00e9rmino que denota la noci\u00f3n de exposici\u00f3n a partir de un acervo biol\u00f3gico gen\u00f3micamente determinado: el exposoma. El IINGM ha abordado este planteamiento con proyectos de investigaci\u00f3n que buscan, en las co- munidades, manifestaciones de enfermedad que aun cuando sean sutiles, se hacen evidentes en ambien-tes de exigencia intelectual, por ejemplo en los colegios. Es as\u00ed como el proyecto de tamizaje de \"Errores innatos del metabolismo\" en una poblaci\u00f3n escolarizada con bajo rendimiento acad\u00e9mico en Bogot\u00e1, liderado por el grupo, pretende definir el exposoma que identifique a los individuos cuyo metaboloma alterado restringe su desarrollo escolar adecuado. En otras palabras, la investigaci\u00f3n no se circunscribe a la aplicaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas altamente sensibles, sino que ampl\u00eda su impacto a la identifica-ci\u00f3n de los afectados por un error innato del metabolismo y propone la modificaci\u00f3n del entorno para mejorar la salud del individuo.En el caso de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en malnutrici\u00f3n, el modelo biopsicosocial y cultural encaja perfectamente dentro de la orientaci\u00f3n del IINGM, la cual se\u00f1ala que la malnutrici\u00f3n en el \u00e1mbito cl\u00ednico es un problema de gran magnitud en Colombia. Entendida como toda alteraci\u00f3n del estado nutri- cional, tanto por exceso como por d\u00e9ficit, la malnutrici\u00f3n impacta en la morbimortalidad tanto en el pa-ciente adulto como en el pedi\u00e1trico. En la actualidad, al problema de desnutrici\u00f3n se le suma el aumento progresivo de pacientes con sobrepeso y obesidad que son atendidos en los hospitales. La alteraci\u00f3n del estado nutricional se asocia con un aumento en las infecciones nosocomiales, en la estancia hospitalaria, en la mortalidad, en los costos de salud y en la disminuci\u00f3n en la calidad de vida. Esta doble cara del problema supone un doble reto: por un lado, exige identificar los factores bio- l\u00f3gicos, pero tambi\u00e9n psicol\u00f3gicos y sociales, que participan en su desarrollo; y por el otro, obliga a gene- rar estrategias de atenci\u00f3n nutricional en el plano institucional que promuevan la capacidad de identificar a las personas en riesgo o con alg\u00fan grado de malnutrici\u00f3n, para llevar a cabo intervenciones espec\u00edficas que busquen mejorar el estado nutricional del paciente. En este sentido, la mayor\u00eda de estudios muestran que las intervenciones nutricionales son eficaces en la disminuci\u00f3n de la morbimortalidad. Frente a esta problem\u00e1tica, la l\u00ednea de malnutrici\u00f3n ha desarrollado, en primera instancia, investigaciones que han permitido caracterizar la situaci\u00f3n de malnutrici\u00f3n en instituciones de pr\u00e1ctica de la Escuela Colombiana de Medicina, gracias a colaboraciones internacionales (Universidad de Poitiers, Francia, y La Sociedad Europea de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo, ESPEN) y de otras instituciones del pa\u00eds. Estos estudios mostraron una caracter\u00edstica fundamental de la atenci\u00f3n nutricional al paciente con malnutrici\u00f3n o que est\u00e1 en riesgo de padecerla: la importancia de la interdisciplinariedad. M\u00e9dicos, nutricionistas, enfermeros y otros profesionales de la salud, como psic\u00f3logos y terapeutas, participan en la atenci\u00f3n integral de la problem\u00e1tica nutricional. Los saberes se complementan y trascienden para entender y manejar dicha problem\u00e1tica. Por tanto, identificar y caracterizar la situaci\u00f3n de malnutrici\u00f3n en el \u00e1mbito cl\u00ednico es una primera etapa que ha permitido determinar factores precisos en el desarrollo de la malnutrici\u00f3n. As\u00ed, se han desarrollado investigaciones dirigidas a una poblaci\u00f3n particularmente afectada por la malnutrici\u00f3n, la de los adultos mayores en comunidad o en el hospital. De estos estudios ha surgido la necesidad de profundizar en la caracterizaci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n en lo que respecta a la composici\u00f3n corporal. En concordancia con este planteamiento, la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en estudios moleculares y nutricionales en salud materno-perinatal apunta a que la comprensi\u00f3n de las interacciones entre el binomio madre-hijo es parte fundamental para la comprensi\u00f3n del exposoma, y a que la identificaci\u00f3n de marcadores moleculares de enfermedad indica no solo el componente meramente biol\u00f3gico, sino que identifica la respuesta del organismo al estresor ambiental, aun cuando ese estresor no sea mani- fiesto y est\u00e9 confinado a microambientes de dif\u00edcil acceso, como es el \u00fatero gr\u00e1vido. Este planteamiento ha llevado al grupo a dise\u00f1ar estudios como el dedicado a la evaluaci\u00f3n de marcadores tempranos de preeclampsia, patolog\u00eda de gran impacto en la mortalidad materna sobre la cual no hay claridad en rela- ci\u00f3n con los disparadores ambientales y los componentes innatos que predisponen a la enfermedad. La preeclampsia es un campo f\u00e9rtil para el estudio de las interacciones entre genes y ambiente, dado que involucra al ambiente externo y la respuesta inmunol\u00f3gica y fisiol\u00f3gica al embarazo. | 197 196 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESFinalmente, la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n en gen\u00e9tica y nutrici\u00f3n ha liderado tra- bajos que eval\u00faan conocimientos y actitudes de los estudiantes de medicina frente a la gen\u00e9tica y la nutrici\u00f3n. En general, tanto para estudiantes de pregrado como de posgrado la gen\u00e9tica y la nutrici\u00f3n son disciplinas muy importantes en la atenci\u00f3n de los pacientes. Sin embargo, a la hora de evaluar sus co-nocimientos en estas dos \u00e1reas, se identificaron materias prioritarias por atender en el plano curricular. En gen\u00e9tica, las \u00e1reas que reportaron una mayor deficiencia fueron las asociadas con los conocimientos b\u00e1sicos de las funciones de un gen y los cambios fenot\u00edpicos relacionados; las bases gen\u00e9ticas del desa- rrollo embrionario; las patolog\u00edas relacionadas con defectos del desarrollo, y las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de aplicaci\u00f3n a la cl\u00ednica. Adicionalmente, se observaron frecuencias bajas de respuestas acertadas en \u00e1reas como la organizaci\u00f3n del genoma, bases gen\u00e9ticas del c\u00e1ncer y variabilidad gen\u00e9tica. De forma llamativa, los estudiantes de la Universidad el Bosque acertaron m\u00e1s en temas como la interacci\u00f3n genes-medio ambiente y su implicaci\u00f3n en el desarrollo de patolog\u00edas multifactoriales, al igual que en las consideraciones \u00e9ticas y legales asociadas a la gen\u00e9tica cl\u00ednica. T eniendo en cuenta este estudio y los est\u00e1ndares internacionales sobre educaci\u00f3n en gen\u00e9tica para estudiantes de pregrado y postgrado, miembros del IINGM lideraron el proceso de dise\u00f1o curricular de la asignatura de Gen\u00e9tica del pregrado y han desarrollado otras actividades en el postgrado y en la secci\u00f3n de educaci\u00f3n continua- da, con el fin de darle al M\u00e9dico de la Universidad el Bosque la posibilidad de comprender, no solo la en- fermedad gen\u00e9tica, sino tambi\u00e9n la carga gen\u00e9tica en los procesos fisiol\u00f3gicos normales y la interacci\u00f3n de los genes con el ambiente en el desarrollo de patolog\u00edas cr\u00f3nicas prevalentes. En el \u00e1rea de nutrici\u00f3n, se encontraron vac\u00edos importantes en todos los temas, especialmente en bioqu\u00edmica y metabolismo. En el tema de nutrici\u00f3n cl\u00ednica, los resultados mostraron que la mayor\u00eda de los estudiantes, tanto de pregrado como de posgrado, saben identificar la obesidad por medio del \u00edndice de masa corporal; tambi\u00e9n reconocen las enfermedades asociadas a ella pero no tienen conocimiento sobre el tratamiento diet\u00e9tico recomendado. De ah\u00ed que se proponga la introducci\u00f3n de una asignatura transversal integrada al curr\u00edculo del pregrado de Medicina, ya que el reconocimiento del papel del m\u00e9- dico en la nutrici\u00f3n cl\u00ednica es de fundamental importancia para asegurar su formaci\u00f3n en el campo de la nutrici\u00f3n. Desde entonces, miembros del IINGM han liderado el fortalecimiento curricular en el tema de la nutrici\u00f3n, tanto en pregrado como en posgrado. Conclusiones El modelo biopsicosocial y cultural ha planteado un enorme reto a la medicina, que ha tras- formado su entendimiento y conceptualizaci\u00f3n de la salud y la enfermedad, as\u00ed como los m\u00e9todos de ense\u00f1anza tanto de las bases biol\u00f3gicas de la enfermedad como de la aproximaci\u00f3n asistencial al pa- ciente y su entorno. Este reto ha sido asumido por el IINGM a trav\u00e9s de planteamientos cient\u00edficos y de una aproximaci\u00f3n integral que abarca el amplio espectro de etiolog\u00edas, determinantes, condicionantes y moduladores de la enfermedad, originados en muy diversos \u00e1mbitos biol\u00f3gicos, individuales, familiares y sociales. En este sentido, el IINGM contribuye al fortalecimiento del modelo propuesto por Engels y consolida sus objetivos en el marco Institucional de la Universidad El Bosque.Cirug\u00eda de demolici\u00f3n de f\u00edstula enterocut\u00e1nea con cierre secuen- cial de la pared abdominal, con separaci\u00f3n de componentes, revi- si\u00f3n de la literatura y presentaci\u00f3n de un caso Luna-Jaspe, Carlos; Villareal, Ricardo; Leal, Carlos; Navarro, Cristi\u00e1n121 Introducci\u00f3n Los principios quir\u00fargicos se basan en restaurar la anatom\u00eda normal del cuerpo en un solo acto quir\u00fargico; sin embargo, desde 1993, el desarrollo de la cirug\u00eda de \"Damage Control\" y el abdomen abierto, mientras el paciente se recupera fisiol\u00f3gicamente, ha llevado al aumento de hernias ventrales gigantes y a la alteraci\u00f3n de la funcionalidad de los pacientes. Por lo anterior, se han desarrollado t\u00e9cnicas como el cierre secuencial de la pared abdominal empleando el sistema de VAC y la sutura progresiva de una malla Inlay, con el fin de disminuir las repercusiones a largo plazo de una hernia ventral, como son el aumento de los costos en el sistema de salud. Con esto nos permitimos presentar nuestra experiencia en cierre secuencial de la pared abdominal y una revisi\u00f3n de la literatura. Objetivo Determinar la seguridad y eficacia del cierre secuencial de la pared abdominal en pacientes con \"Damage Control\" o cirug\u00eda abdominal de urgencia, mostrando nuestra experiencia quir\u00fargica. Materiales y m\u00e9todo Se revisaron las bases de datos Pubmed y MDconsult, con los siguientes t\u00e9rminos Mesh: Dynamic Abdominal closure, Fascia traction, Negative pressure therapy y Ventral hernia, en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, y se seleccionaron los estudios aleatorios controlados y revisiones de la literatura m\u00e1s significativas seg\u00fan el factor de impacto de la revista, mostrando nuestra experiencia. Resultados El abdomen abierto genera complicaciones como f\u00edstulas enterocut\u00e1neas y hernias ventrales a largo plazo y el cierre secuencial de la fascia aumenta el \u00e9xito del cierre de la pared abdominal. 121 Cl\u00ednica El Bosque, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.| 199 198 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusi\u00f3n El cierre secuencial de la pared abdominal es m\u00e1s costo-efectivo que el planeamiento de una hernia ventral.Correcci\u00f3n de fuga anastomosis colorrectal por Hern\u00e1n; Garc\u00eda, Rafael122 122 Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n Paciente masculino intervenido en la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, de sesenta y un a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de colon de la uni\u00f3n rectosigmoidea programada para resecci\u00f3n anterior alta del recto, m\u00e1s anastomosis colorrectal por laparoscopia. Evoluci\u00f3n estacionaria, t\u00f3rpida, que requiri\u00f3 reintervenci\u00f3n. Se le realiz\u00f3 drenaje de peritonitis m\u00e1s ileostom\u00eda en asa protectora por laparoscopia, y correcci\u00f3n de fuga de anastomosis por invasive surgery). Adecuada evolu- ci\u00f3n cl\u00ednica posoperatoria. Objetivo Presentaci\u00f3n, discusi\u00f3n y an\u00e1lisis de video. Revisi\u00f3n breve de literatura sobre la t\u00e9cnica y las indicaciones actuales. Material y m\u00e9todo Revisi\u00f3n de caso cl\u00ednico y de historia cl\u00ednica completa del paciente de la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, video de laparoscopia y procedimiento de TAMIS (Transanal minimally invasive surgery) previa-mente editado. Resultados Se document\u00f3 y resumi\u00f3 historia cl\u00ednica de la paciente. Revisi\u00f3n video de laparoscopia y proce- dimiento de TAMIS (Transanal minimally invasive surgery) editado. Revisi\u00f3n de la literatura actual sobre el tema; se plantearon discusi\u00f3n, an\u00e1lisis y conclusiones.| 201 200 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusiones TAMIS (Transanal minimally invasive surgery) en la actualidad se describe como una indicaci\u00f3n para el c\u00e1ncer de ano o rectal temprano, con buen rendimiento y resultados; dada la presentaci\u00f3n de este caso, se considera que puede haber otras indicaciones para el procedimiento, las cuales exigen gran habilidad quir\u00fargica y conocimiento completo de la t\u00e9cnica para llegar a los mejores resultados. Hay que plantear la posibilidad de nuevas indicaciones, adem\u00e1s de patolog\u00eda neopl\u00e1sica para esta t\u00e9cnica.Defectos de l\u00ednea media: a prop\u00f3sito de un caso de s\u00edndrome de incisivo central maxilar mediano solitario P\u00e1ez Rojas, Paola Liliana123, Su\u00e1rez Obando, Fernando124 Palabras clave: gen\u00e9tica m\u00e9dica, malformaciones cong\u00e9nitas, holoprosencefalia. 123 Especialista en Gen\u00e9tica M\u00e9dica. Especialista en Bio\u00e9tica. Docente Investigadora de la Universidad El Bosque y l\u00edder del Instituto de Investigaciones en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM). 124 Especialista en Gen\u00e9tica M\u00e9dica. Especialista en Bio\u00e9tica. MSc Bioinform\u00e1tica. MSc. Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica. Docen-te investigador. Miembro del de Investigaciones en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM), Universi-dad el Bosque. Docente investigador Instituto de Gen\u00e9tica Humana, Pontificia Universidad Javeriana.Introducci\u00f3n A continuaci\u00f3n se presenta un caso de un paciente con incisivo central maxilar mediano solitario, hallazgo de baja prevalencia, incluido dentro del espectro de holoprosencefalia (HPE), la cual se entien- de como un conjunto de malformaciones cerebrales y faciales producidas por una anormalidad en la divisi\u00f3n del cerebro anterior. Sin embargo, como se da en este paciente, la presencia de un incisivo cen-tral \u00fanico no est\u00e1 asociada en el 100% de los casos a defectos cerebrales. Este paciente presenta incisivo central maxilar mediano solitario asociado a otros defectos de l\u00ednea media, como anomal\u00edas del paladar y otras manifestaciones sist\u00e9micas, configurando un s\u00edndrome espec\u00edfico denominado \"s\u00edndrome de incisivo central maxilar mediano solitario\" (SMMCI). Es muy importante tener en cuenta el SMMCI como diagn\u00f3stico diferencial en el abordaje de pacientes con sospecha de defectos de l\u00ednea media, y alertar a los profesionales de la salud en la detecci\u00f3n de microformas que correspondan a patolog\u00edas dentro del espectro de la HPE. Descripci\u00f3n del caso Paciente de 10 a\u00f1os de edad, de sexo masculino, producto de padres no consangu\u00edneos, proce- dente del \u00e1rea rural de Sogamoso, Boyac\u00e1, Colombia. El paciente tiene historia de anomal\u00edas cong\u00e9ni-tas craneofaciales (descritas m\u00e1s adelante) y retardo global del desarrollo. Presenta adem\u00e1s episodios s\u00fabitos de debilidad muscular generalizada que resuelven en aproximadamente 48 horas asociados a hiperkalemias documentadas (m\u00e1ximo valor 12,5 meq/litro, m\u00ednimo valor 5,7 meq/L). Tiene como an- tecedente de importancia asfixia perinatal, intubaci\u00f3n orotraqueal dif\u00edcil por cuello corto y obstrucci\u00f3n nasal severa. No hay antecedentes familiares de importancia. | 203 202 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEl examen f\u00edsico presenta baja talla proporcionada, peso adecuado para la talla, hipotelorismo, ptosis palpebral bilateral, hipoplasia malar, ausencia de frenillo superior, incisivo central superior \u00fanico, paladar muy alto con fisura central, cuello corto, pectum excavatum, escoliosis leve lumbar, braquidacti- lia, sindactilia cut\u00e1nea entre los dedos 2-3 de los pies, hipoplasia falange media quinto dedo en manos. A nivel neurol\u00f3gico, presenta hipotrofia generalizada en extremidades e hipoton\u00eda de predominio troncu- lar. Cariotipo normal (46, XY sudor normal, electrolitos s\u00e9ricos normales, electromiograf\u00eda normal. Resonancia magn\u00e9tica cerebral con quiste aracnoideo temporal, sin hallazgos de defectos de fusi\u00f3n de hemisferios cerebrales. Discusi\u00f3n La holoprosencefalia (HPE) constituye un espectro de malformaciones cerebrales complejo, re- sultado de la divisi\u00f3n incompleta del prosenc\u00e9falo, que afecta tanto estructuras del cerebro anterior como de la cara, lo que provoca manifestaciones neurol\u00f3gicas y anomal\u00edas faciales de gravedad variable. Se han descrito tres formas cl\u00ednicas cl\u00e1sicas: HPE lobar, semilobar y alobar. Tambi\u00e9n se ha documentado una variante de HPE denominada interhemisf\u00e9rica media, la cual es de menor severidad fenot\u00edpica y solo puede ser detectada bajo ciertos cortes imagenol\u00f3gicos a nivel del sistema nervioso central. Existen for - mas menos graves de HPE que se denominan microformas, caracterizadas por defectos de la l\u00ednea media sin los defectos cerebrales t\u00edpicos de la HPE. Dentro de estas microformas se encuentran: microcefalia, incisivo coloboma, microcornea), puente nasal estrecho, hipoplasia medio facial, estenosis de la apertura piriforme de la nariz, ausencia de frenillo superior y retardo del neurodesarrollo en grado variable. Los hallazgos descritos en este paciente configuran el s\u00edndrome SMMCI, patolog\u00eda que se en- cuentra dentro del espectro de la HPE. Se estima una frecuencia de 1:50000 nacidos vivos y se caracteriza por presentar anomal\u00edas craneofaciales de l\u00ednea media, incisivo central superior solitario, y, general-mente, ausencia de hallazgos anormales en el proscenc\u00e9falo. El nombre del s\u00edndrome se debe a las caracter\u00edsticas del incisivo y constituye el acr\u00f3nimo SMMCI, donde \"S\" se refiere al incisivo solitario (es el \u00fanico incisivo central en el maxilar), la primera \"M\" a mediano (el diente se encuentra en la l\u00ednea media del alveolo maxilar), la segunda \"M\" a maxilar (el defecto \u00fanicamente se produce en el maxilar y no en la mand\u00edbula) y \"CI\" al incisivo central (el diente es incisivo central y no un diente supernumerario). El paciente presentado cumple con estas caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas. Dentro de las caracter\u00edsticas faciales se resaltan: hipotelorismo (50%), ptosis palpebral (50%), estenosis nasal severa (70%), ausencia de frenillo superior (50%) e incisivo central superior (100%). T odas estas particularidades se encuentran en el paciente. De hecho, en su historia perinatal se resalta la obstrucci\u00f3n nasal y el cuello corto, que impidieron un adecuado manejo de la v\u00eda a\u00e9rea, lo cual le produ- jo una serie de complicaciones posteriores y retardo del neurodesarrollo. Estos problemas son descritos con mucha frecuencia en pacientes con s\u00edndrome SMMCI. Otras manifestaciones que presenta nuestro paciente y hacen parte de este s\u00edndrome son: es- coliosis (15%), talla baja (50%) y panhipopituitarismo (25%) (en efecto, el paciente presenta escoliosis y talla baja). Llaman la atenci\u00f3n en este ni\u00f1o el antecedente de hipotiroidismo, estudiado y manejado de forma irregular, y los episodios de debilidad muscular asociados a hiperkalemias sin hiponatremia. Estos episodios pueden deberse a crisis de insuficiencia suprarrenal, reportados en este s\u00edndrome. El paciente requiere m\u00e1s estudios para documentar si estos \u00faltimos hallazgos obedecen a trastornos hipo- fisiarios (panhipopituitarismo, o deficiencia aislada o combinada de hormonas hipofisiarias), o incluso a s\u00edndrome de deficiencia de hormona antidiur\u00e9tica, tambi\u00e9n reportado en estos pacientes. Desafortuna- damente este paciente nunca hab\u00eda tenido una valoraci\u00f3n gen\u00e9tica previa, ni jam\u00e1s se hab\u00eda hecho alg\u00fan estudio para su s\u00edndrome de l\u00ednea media. Esta patolog\u00eda se debe probablemente a una noxa muy temprana, a nivel de los campos de de- sarrollo, que ocurre entre los d\u00edas 35-38 in utero e involucra estructuras de l\u00ednea media como el hueso del cr\u00e1neo, la maxila, las c\u00e9lulas germinales de incisivos centrales y la v\u00eda a\u00e9rea nasal. En algunos pa-cientes han Estas alteraciones fueron descartadas en este paciente, pues tiene un cariotipo normal. Sin embargo, el an\u00e1lisis de array-CGH (hibridaci\u00f3n gen\u00f3mica comparada) ha evidenciado hasta un 22% de micro-reordenamientos en pacientes con signos de HPE, por lo que ser\u00e1 importante realizar este examen en el paciente. Los genes candidatos para el estudio de esta patolog\u00eda est\u00e1n relacionados con el proceso de determinaci\u00f3n de l\u00ednea media. Se han identificado al menos 15 loci g\u00e9nicos. Los genes m\u00e1s estudiados son SHH, TGIF, SIX3, GLI2 y PTCH. Estos son los mismos genes que se estudian en casos de pacientes con HPE. En una de las principales cohortes, se estudiaron 28 pacientes con SMMCI (sin HPE). En 27 de 28 sujetos se encontr\u00f3 mutaci\u00f3n en al menos uno de los 5 genes mencionados, siendo SHH el gen donde se encontr\u00f3 mayor n\u00famero de mutaciones (21/28). Recientemente se ha identificado una nueva muta-ci\u00f3n asociada espec\u00edficamente a este s\u00edndrome: se trata de la mutaci\u00f3n missense I111F, en el gen Shh. Tambi\u00e9n se hab\u00eda descrito previamente una mutaci\u00f3n no-sense en Shh, a nivel del cod\u00f3n 128 ( W128X), la cual produce un fenotipo de HPE autos\u00f3mico dominante. Curiosamente, muchos pacientes afectados tienen padres aparentemente normales, pero, al ha- cerles una revisi\u00f3n minuciosa, se les han detectado \"microformas\" de defectos de l\u00ednea media, como ausencia de frenillo superior, hipotelorismo, defectos de fusi\u00f3n leves a nivel interhemisf\u00e9rico, incisivo central superior \u00fanico o combinaciones de estas anomal\u00edas fenot\u00edpicas. Dada la alta variabilidad fenot\u00edpi- ca del espectro de la HPE, es necesario hacer una valoraci\u00f3n muy juiciosa de la familia del paciente, con el fin de buscar microformas de HPE y descartar la posibilidad de herencia autos\u00f3mica dominante en esta familia. Cabe aclarar que se les realiz\u00f3 examen f\u00edsico a la madre del paciente y a su abuela materna, sin encontrar hallazgos anormales. La disponibilidad de la familia paterna para esta pesquisa es limitada. Conclusiones 1. El espectro de la holoprosencefalia es muy amplio en sus manifestaciones fenot\u00edpicas y abar - ca desde anomal\u00edas muy graves, como la HPE alobar, hasta formas menos severas como las microformas y el s\u00edndrome SMMCI presentado en este reporte.| 205 204 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES 2. Ante la presencia de anomal\u00edas craneofaciales como hipotelorismo, ausencia de frenillo su- perior, incisivo central, fisura central palatina, se debe sospechar de defectos de l\u00ednea media dentro del espectro de holoprosencefalia. 3. Cuando se sospecha de defecto de l\u00ednea media, la ausencia de defectos a nivel del sistema nervioso central por im\u00e1genes convencionales no excluye la posibilidad de s\u00edndrome de l\u00ednea media y se debe considerar como diagn\u00f3stico diferencial el s\u00edndrome SMMCI, adem\u00e1s de otras variantes fenot\u00edpicas dentro del espectro HPE. 4. Es necesario extender el estudio de pacientes con incisivo central \u00fanico solitario maxilar a la b\u00fasqueda de alteraciones cong\u00e9nitas de tipo cardiaco, renal e hipofisiario (panhipopituita-rismo, hipotiroidismo central, deficiencia parcial de hormona de crecimiento, s\u00edndrome de secreci\u00f3n inadecuada de hormona antidiur\u00e9tica o combinaciones de las anteriores) 5. Es fundamental desarrollar habilidades cl\u00ednicas en los profesionales de la salud para que de-tecten y orienten de manera adecuada a los pacientes con sospecha de patolog\u00eda gen\u00e9tica. Estos pacientes requieren manejo interdisciplinar por genetista, neur\u00f3logo pediatra, odont\u00f3- logo pediatra, endocrin\u00f3logo y pediatra.Determinaci\u00f3n del perfil molecular de pacientes colombianos con diagn\u00f3stico de mucopolisacaridosis tipo VI (s\u00edndrome de Maro- teaux-Lamy) Acosta Guio, Giraldo Palabras clave: s\u00edndrome de Maroteaux-Lamy, mucopolisacaridosis tipo VI, arilsulfatasa B, error innato del metabolismo, enfermedad lisosomal. 125 Especialista en Gen\u00e9tica M\u00e9dica, Instituto de Ortopedia Infantil Roosevelt. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque. 126 Residente de II a\u00f1o en Gen\u00e9tica M\u00e9dica, Pontificia Universidad Javeriana. 127 Docente e investigador Universidad El Bosque. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo. 128 Bacteri\u00f3loga y MsC en Ciencias B\u00e1sicas, Pontificia Universidad Javeriana. Coordinadora del Laboratorio de Biolog\u00eda Molecular del Instituto de Gen\u00e9tica Humana, Universidad Javeriana. 129 M\u00e9dico Genetista y MsC, Pontificia Universidad Javeriana. Director de la Especialidad en Gen\u00e9tica M\u00e9dica, Pontifi-cia Universidad Javeriana.Introducci\u00f3n La mucopolisacaridosis VI (MPS VI) o s\u00edndrome de Maroteaux-Lamy es una enfermedad de de- p\u00f3sito lisosomal caracterizada por manifestaciones cl\u00ednicas sist\u00e9micas y da\u00f1o funcional significativo con patr\u00f3n de herencia autos\u00f3mico recesivo e incidencia estimada entre 1/238095 a 1/300000. La MPS VI es causada por una disminuci\u00f3n en la cantidad o funci\u00f3n de la enzima N-acetilgalactosamina-4-sulfatasa o arilsulfatasa B (ASB), disminuci\u00f3n que lleva a la inadecuada degradaci\u00f3n y posterior acumulo de glicosa- minoglicanos (GAGs), en el caso de MPS VI a acumulaci\u00f3n intralisosomal de dermat\u00e1n sulfato. Su diagn\u00f3stico y manejo son a menudo dif\u00edciles debido a la variabilidad considerable en la pre- sentaci\u00f3n cl\u00ednica y a la progresi\u00f3n de la enfermedad. La dificultad en el diagn\u00f3stico de esta patolog\u00eda hace que sea importante el an\u00e1lisis molecular para su confirmaci\u00f3n. Igualmente, la detecci\u00f3n temprana de los pacientes con MPS VI, seguido de un an\u00e1lisis genotipo-predicci\u00f3n de fenotipo, permitir\u00e1 una intervenci\u00f3n temprana apropiada. El gen ARSB est\u00e1 localizado en 5q13-q14; tiene 206 kb y 8 exones de longitud; entre 71 y 885 pb (3,4) se han descrito varias mutaciones en el gen ARSB identificadas en pacientes de Norteam\u00e9rica, Suram\u00e9rica, Europa y Australia. Estas son de varios tipos e incluyen tipo missense (la m\u00e1s frecuente), nonsense, del sitio del splicing, deleciones e inserciones. Se piensa que la gran cantidad de mutaciones descritas contribuyen al espectro cl\u00ednico observado y han limitado la capacidad para predecir el fenotipo a partir del genotipo; sin embargo, la gran variaci\u00f3n del fenotipo cl\u00ednico tambi\u00e9n podr\u00eda estar relacionada | 207 206 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESen parte con combinaciones de mutaciones en el gen ASB, la severidad de la mutaci\u00f3n y su efecto en la producci\u00f3n y actividad de la enzima. Se han reportado mutaciones en poblaciones como Rusia, Australia, Estados Unidos, Francia, Alemania, Portugal, Italia, China, Brasil y Chile, pero en muchos casos estas mutaciones son diferentes en cada poblaci\u00f3n. Hasta el 2011 Colombia era el quinto pa\u00eds a nivel mundial con m\u00e1s pacientes diag- nosticados y en tratamiento por MPS VI; adicionalmente, en la experiencia cl\u00ednica del grupo de m\u00e9dicos tratantes colombianos se ha concluido que el cuadro cl\u00ednico de los pacientes colombianos tiene una evo- luci\u00f3n hacia el deterioro m\u00e1s r\u00e1pida que la reportada en otros pa\u00edses como Alemania, Estados Unidos y Brasil. Por otro lado, se sabe que existen dos cl\u00fasters poblacionales para MPS VI en Colombia, el departa-mento del Cauca y el altiplano cundiboyacense. Por las razones anteriormente expuestas, es importante conocer las mutaciones presentes en los pacientes colombianos con diagn\u00f3stico cl\u00ednico y bioqu\u00edmico de s\u00edndrome de Maratoeaux-Lamy. Este trabajo logr\u00f3 identificar las mutaciones causantes de la enfermedad en 15 pacientes colom- bianos (14 familias), y se encontraron nueve mutaciones privadas nuevas, nunca antes reportadas en la literatura m\u00e9dica mundial indexada. Objetivos del proyecto Identificar los defectos y las alteraciones moleculares responsables del s\u00edndrome de Maro- teaux-Lamy (MPS VI) en pacientes colombianos. Describir las variantes gen\u00e9ticas existentes en el gen de la arilsufatasa B (ARSB) de pacientes colombianos con diagn\u00f3stico cl\u00ednico y bioqu\u00edmico de s\u00edndrome de Maroteaux-Lamy (MPS VI). Analizar las consecuencias estructurales y funcionales de la prote\u00edna arilsulfatasa B, con cada una de las mutaciones encontradas. M\u00e9todos utilizados Es un estudio de an\u00e1lisis molecular con descripci\u00f3n de las alteraciones moleculares que son responsables de la enfermedad. Las variables y los datos obtenidos ser\u00e1n tabulados en formato Excel y se expresaron porcentualmente en t\u00e9rminos de frecuencias. La recolecci\u00f3n de datos de pacientes se realiz\u00f3 una vez socializado el estudio con el grupo de m\u00e9dicos tratantes de pacientes con MPS VI; luego se contact\u00f3 de manera telef\u00f3nica a los padres o responsables legales de los pacientes, quienes aceptaron participar en el estudio; se citaron para la firma de consentimientos informados y para la toma de la muestra de sangre perif\u00e9rica. Posteriormente se realiz\u00f3 la extracci\u00f3n de ADN y la amplificaci\u00f3n mediante la t\u00e9cnica de extrac- ci\u00f3n de DNA, por medio del m\u00e9todo de Probe; a continuaci\u00f3n se realiz\u00f3 PCR convencional para todos los exones del gen ARSB. Secuenciaci\u00f3n: se enviaron las muestras para purificaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n del gen ARSB al laboratorio de referencia MACROGEN. Una vez recibidos los electroferogramas correspon- dientes a cada ex\u00f3n, se procedi\u00f3 al an\u00e1lisis de las variables gen\u00f3micas patog\u00e9nicas y no patog\u00e9nicas por medio del an\u00e1lisis in silico en cada una de las variantes encontradas, logrando de esta manera la genoti- pificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiada. Resultados obtenidos La poblaci\u00f3n participante en este estudio fue de 15 pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico y confirma- ci\u00f3n molecular de mucopolisacaridosis tipo VI (sd de Maroteaux-Lamy); el 46,6% (7 pacientes) eran ori-ginarios de Bogot\u00e1 y el 53,3% (8 pacientes) de otras regiones del pa\u00eds (Cartagena, Ipiales, Funza, Ibagu\u00e9, Medellin), con una distribuci\u00f3n por sexo de 47% mujeres y 53% hombres. En el an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n de toda la regi\u00f3n codificante del gen ARSB (arilsulfatasa B) en poblaci\u00f3n colombiana, se identificaron 8 variables gen\u00f3micas denominadas SNPs, las cuales son poli-morfismos gen\u00f3micos (cambios no causantes de enfermedad) previamente identificados en poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds; esto se logr\u00f3 determinar mediante el an\u00e1lisis de las bases de datos de NCBI-SNPs, 1000 genomes.org, entre otras, gracias a las cuales se pudo identificar la frecuencia al\u00e9lica de cada una de estas variantes no patog\u00e9nicas. Se (H147P) ex\u00f3n 2, c.1531_1553del ex\u00f3n c.1340G>T ex\u00f3n 5, en estado homocigoto. Las 9 mutaciones nuevas no reportadas previamente en la literatura mundial indexada fueron analizadas exhaustivamente en varios programas bioinform\u00e1ticos de predicci\u00f3n prot\u00e9ica Mustab, SNP&GO, Provean); en todos los casos, de las mutaciones analizadas se reporta alteraci\u00f3n estructural y funcional, lo cual explica el d\u00e9ficit enzim\u00e1tico bioqu\u00edmico y, por lo tanto, el fenotipo de los pacientes con diagn\u00f3stico de MPS VI en la poblaci\u00f3n objeto de estudio. De las 14 mutaciones, 5 (36%) se encuentran en el ex\u00f3n 2; 4 (29%) en el ex\u00f3n 5; 3 (21%) en el ex\u00f3n 8; 1 (7%) en el ex\u00f3n 7, y 1 (7%) en el intr\u00f3n 5. La distribuci\u00f3n de las mutaciones de la poblaci\u00f3n estudiada, seg\u00fan su clasificaci\u00f3n, es missense: 9; nonsense: 2, deleciones: 2; intr\u00f3nica: 1. | 209 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESDe esta manera, se logr\u00f3 la confirmaci\u00f3n de la totalidad de los pacientes participantes en el estudio con diagn\u00f3stico cl\u00ednico y bioqu\u00edmico de mucopolisacaridosis tipo VI en Colombia. Esto confir - ma la hip\u00f3tesis planteada al inicio de la investigaci\u00f3n, demostrando que la poblaci\u00f3n colombiana con diagn\u00f3stico de MPS VI tiene mutaciones diferentes no reportadas previamente en el mundo y con alta probabilidad de ser mutaciones fundadoras, propias de comunidades ind\u00edgenas colombianas. Conclusiones del proyecto Se encontraron 14 mutaciones, de las cuales 9 son mutaciones nuevas (64 %) en la poblaci\u00f3n colombiana objeto de estudio, no reportadas previamente en la literatura mundial indexada. La mayor\u00eda de las mutaciones ya descritas encontradas en los pacientes se asocian con un fenotipo severo. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n Colombiana con diagn\u00f3stico de mucopolisacaridosis tipo VI (64%) presenta mutaciones privadas y probablemente sean secundarias a efecto fundador de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena colombiana. No es suficiente este estudio para determinar el efecto fundador de las mutaciones nuevas encontradas en la poblaci\u00f3n colombiana; los investigadores consideramos que este es el pri-mer paso en el conocimiento de la gen\u00e9tica poblacional de pacientes con mucopolisacari- dosis tipo VI y que se requieren otras investigaciones que analicen el efecto fundador de las mutaciones encontradas. Los investigadores proponemos la continuaci\u00f3n del estudio en pacientes con diagn\u00f3stico de mucopolisacaridosis tipo VI, por medio de estudios in silico, in vitro, de ancestr\u00eda y, por supuesto, Patti, Marco G.130 130 Universidad de Chicago, Chicago (IL), USA / Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C, Colombia.Introducci\u00f3n El es\u00f3fago de Barrett es una metaplasia intestinal especializada cuyo diagn\u00f3stico consiste en: identificaci\u00f3n de la mucosa color salm\u00f3n en el es\u00f3fago, apropiada ejecuci\u00f3n de las biopsias y confirma- ci\u00f3n histol\u00f3gica. Objetivo Los objetivos del estudio fueron: a) determinar la sensibilidad de la inspecci\u00f3n endosc\u00f3pica com- parada con los resultados de patolog\u00eda, y b) determinar la precisi\u00f3n de la descripci\u00f3n visual del es\u00f3fago de Barrett en Colombia comparada con otros pa\u00edses. Materiales y m\u00e9todo Estudio multic\u00e9ntrico internacional y revisi\u00f3n prospectiva de las bases de datos. Evaluamos los hallazgos endosc\u00f3picos de 347 pacientes con sospecha de es\u00f3fago de Barrett y los comparamos con los reportes de patolog\u00eda. Adem\u00e1s, determinamos cu\u00e1n frecuentemente se llev\u00f3 a cabo la adecuada descrip- ci\u00f3n de los hallazgos endosc\u00f3picos y el apropiado protocolo de biopsias en tres pa\u00edses. Resultados La presencia de es\u00f3fago de Barrett fue confirmada en 133 de 347 pacientes (38%). Metaplasia intestinal se present\u00f3 en 118 de 133 pacientes (89%) y displasia de bajo grado en 15 pacientes (11%). La morfolog\u00eda del es\u00f3fago de Barrett fue descrita en 262 de 347 pacientes (76%) y la longitud en 205 de estos (59%). La media de biopsias fue de 3,6 +- 2,2.| 211 210 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusi\u00f3n Los resultados del estudio muestran: (a) la infecci\u00f3n visual para el diagn\u00f3stico del es\u00f3fago de Ba- rrett tiene baja sensibilidad; (b) una adecuada descripci\u00f3n del es\u00f3fago de Barret en Colombia fue realizada en alrededor de la mitad de los pacientes. Este estudio sugiere la necesidad de seguimiento de las gu\u00edas de la Asociaci\u00f3n Americana de Gastroenterolog\u00eda para optimizar el diagn\u00f3stico del es\u00f3fago de Barrett.Epinut 2013: semana de la nutrici\u00f3n Mesa, Mar\u00eda Catalina131, C\u00e1rdenas, Diana132 Palabras clave: ni\u00f1os, malnutrici\u00f3n, obesidad, sobrepeso, desnutrici\u00f3n. 131 Investigadora principal. M\u00e9dica Pediatra Nutri\u00f3loga. Magistra en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Alimentos y Especialista en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica, Universidad de Chile. Especialista en Docencia Universitaria, Universidad El Bosque. Docente investigadora y miembro del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universi-dad El Bosque. 132 Co-Investigadora. M\u00e9dica, Universidad El Bosque. Magistra en Ciencias y en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Candidata a Doc-tora en Nutrici\u00f3n, Universidad de Par\u00eds VII. Miembro del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Meta-bolismo, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Colombia vive actualmente una transici\u00f3n demogr\u00e1fica y nutricional, debido a que su poblaci\u00f3n presenta al mismo tiempo problemas por d\u00e9ficit y exceso de peso, en los diferentes grupos etarios. En los ni\u00f1os aun se observa un retraso del crecimiento (desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica), en especial en aquellos que se encuentran en los niveles I y II del Sisben, que son hijos de madres con menor grado de educaci\u00f3n y que residen en zonas rurales de la regi\u00f3n Atl\u00e1ntica, la Orinoqu\u00eda, la Amazonia y la regi\u00f3n Pac\u00edfico. Para- d\u00f3jicamente, son ellos tambi\u00e9n quienes presentan mayores problemas de exceso de peso (ENSIN 2010). La obesidad entre cinco y diecisiete a\u00f1os fue mayor en hijos de madres con mayor nivel edu- cativo y que viven en la zona urbana; adem\u00e1s, la obesidad fue mayor en los hombres, en tanto que el sobrepeso lo fue en las mujeres. En este mismo grupo etario, la delgadez fue mayor en los ni\u00f1os afro-descendientes de la zona Atl\u00e1ntica, hijos de madres sin educaci\u00f3n, en edades entre los diez y diecisiete a\u00f1os (ENSIN 2010). El retraso en el crecimiento es m\u00e1s prevalente en los ni\u00f1os que en las ni\u00f1as. Por eso es imperioso abordar la problem\u00e1tica de la malnutrici\u00f3n colombiana a partir del enfoque de los determinantes sociales de la salud, entendidos estos como los determinantes estructurales y las condiciones de vida que son causa de buena parte de las inequidades sanitarias entre los pa\u00edses y dentro de cada pa\u00eds. Se trata en particular de: los ingresos y los bienes y servicios; las circunstancias que rodean la vida de las personas, tales como su acceso a la atenci\u00f3n sanitaria, la escolarizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n; sus condiciones de trabajo y ocio; y el es-tado de su vivienda y entorno f\u00edsico. La expresi\u00f3n \u00abdeterminantes sociales\u00bb propuesta por la OMS | 213 212 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESresume pues, el conjunto de factores sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, ambientales y culturales que ejercen gran influencia en el estado de salud. (ENSIN 2010) La malnutrici\u00f3n en los ni\u00f1os colombianos hospitalizados es una condici\u00f3n nutricional importan- te en t\u00e9rminos de frecuencia y complicaciones, adem\u00e1s de los altos costos en salud que ocasiona cuando se prolongan los tiempos de hospitalizaci\u00f3n. Entre marzo 26 y marzo 30 de 2012 se realiz\u00f3 una recolecci\u00f3n de datos (programa piloto). Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de dos instituciones de la ciudad de Bogot\u00e1. Setenta y cuatro pacientes fueron evaluados. Durante los d\u00edas previos se expuso el proyecto a los profesionales del servicio de pediatr\u00eda (pediatras y residentes de pediatr\u00eda), quienes participaron como evaluadores de los pacientes. Se explic\u00f3 la log\u00edstica y metodolog\u00eda para la recolecci\u00f3n de datos. Se obtuvo como resultado que el 20 % de los pacientes hospitalizados ten\u00edan alg\u00fan grado de malnutrici\u00f3n. En Colombia no existen datos de malnutrici\u00f3n de los pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados. La informaci\u00f3n recolectada permiti\u00f3 conocer el estado nutricional de los ni\u00f1os hospitalizados y demostr\u00f3 la necesidad de crear grupos de soporte nutricional espec\u00edficamente para el \u00e1rea de pediatr\u00eda, ya que los mismos solo existen para adultos. Esta es la primera evaluaci\u00f3n oficia l en Colombia. Objetivos del proyecto El proyecto se enfoc\u00f3 a partir de tres objetivos: 1. Obtener un panorama general del estado nutricional de los pacientes pedi\u00e1tricos hospitaliza- dos, que son valorados por medidas b\u00e1sicas antropom\u00e9tricas. 2. Describir las principales patolog\u00edas que se asocian con la malnutrici\u00f3n en los pacientes pedi\u00e1- tricos hospitalizados. 3. Describir los principales signos de malnutrici\u00f3n en los pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados. M\u00e9todos utilizados Se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico multic\u00e9ntrico, observacional, descriptivo y de tipo transver - sal, durante la segunda semana del mes de marzo de 2013. Participaron centros hospitalarios de Europa, \u00c1frica y Am\u00e9rica. El estudio fue avalado por la Sociedad Franc\u00f3fona de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y organizado por el Pr. Regis Hankard de la Universidad de Poitiers, Francia. Los ni\u00f1os entre un mes y dieciocho a\u00f1os de edad, hospitalizados durante esa semana en los servicios de pediatr\u00eda (excepto unidades de cuidados intensivos o quir\u00fargicos), fueron evaluados con herramientas antropom\u00e9tricas (peso, talla, per\u00edmetro cef\u00e1lico, circunferencia de brazo, \u00edndice de masa corporal); aquellos que ten\u00edan un \u00edndice de masa corporal menor de menos 2 desviaciones est\u00e1ndar, seg\u00fan los patrones de crecimiento de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, requirieron de una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica completa como resultado de este tamizaje nutricional. Los resultados fueron digitados en la base de datos EPINUT: http://82.239.89.108/epinut/Bien- venue.html. El an\u00e1lisis estad\u00edstico estuvo a cargo del centro internacional, el cual envi\u00f3 a cada pa\u00eds los resulta- dos por centro y un consolidado nacional.Resultados obtenidos A nivel mundial participaron ciento treinta y un instituciones de Europa, \u00c1frica y Am\u00e9rica. 1829 pacientes fueron incluidos (52% hombres y 48% mujeres), con un promedio de edad de 3,4 a\u00f1os. La relaci\u00f3n peso para la talla (P/T) menor de menos 2 desviaciones est\u00e1ndar (desnutrici\u00f3n aguda) fue en- contrada en el 13,6% del total de la poblaci\u00f3n: 23,8% para Colombia. 14% de los ni\u00f1os tienen una talla para su edad menor de menos 2 desviaciones est\u00e1ndar (desnu- trici\u00f3n cr\u00f3nica): 24,9% para Colombia. 8% de los ni\u00f1os son obesos y las enfermedades cr\u00f3nicas estaban presentes en 41,3% de los ni\u00f1os con altas tasas de malnutrici\u00f3n. Seis instituciones de Colombia participaron: Hospital San Vicente Fundaci\u00f3n (Medell\u00edn), Hospi- tal de la Misericordia (Bogot\u00e1), Fundaci\u00f3n Salud Bosque (Bogot\u00e1), Fundaci\u00f3n Cardioinfantil (Bogot\u00e1), Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar (Bogot\u00e1), Hospital Infantil San Jos\u00e9 (Bogot\u00e1). Participaron 272 ni\u00f1os (57% hombres y 43% mujeres), con un promedio de edad de 4 a\u00f1os. La relaci\u00f3n peso para la talla (P/T) menor de menos 2 desviaciones est\u00e1ndar (desnutrici\u00f3n aguda) fue encontrada en el 23,8% del total de la poblaci\u00f3n: 21,4% Hospital San Vicente Fundaci\u00f3n (Medell\u00edn), 61,4% Hospital de la Misericordia (Bogot\u00e1), 10,7% Fundaci\u00f3n Salud Bosque (Bogot\u00e1), 17,2% Fundaci\u00f3n Cardioinfantil (Bogot\u00e1), 18,5% Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar (Bogot\u00e1), 3% Hospital Infantil San Jos\u00e9 (Bogot\u00e1). 24,9% de los ni\u00f1os tienen una talla para su edad menor de menos 2 desviaciones est\u00e1ndar (des- nutrici\u00f3n cr\u00f3nica): 36,6 % Hospital San Vicente Fundaci\u00f3n (Medell\u00edn), 18,2% Hospital de la Misericordia (Bogot\u00e1), 14,3% Fundaci\u00f3n Salud Bosque (Bogot\u00e1), 41,4% Fundaci\u00f3n Cardioinfantil (Bogot\u00e1), 11,1% Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar (Bogot\u00e1), 0% Hospital Infantil San Jos\u00e9 (Bogot\u00e1). Se presentaron algunos casos de ni\u00f1os con sobrepeso y obesidad. Las enfermedades cr\u00f3nicas estaban presentes en los ni\u00f1os con mayor compromiso nutricional. T odas las instituciones participantes manifestaron su inter\u00e9s en usar esta herramienta de tamizaje en los pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados con el fin de generar conciencia sobre las tasas de malnutri-ci\u00f3n intrahospitalaria en nuestro pa\u00eds. Conclusiones del proyecto El estado nutricional es el resultado de una amplia gama de condiciones sociales y econ\u00f3micas y constituye un indicador muy sensible del nivel general de desarrollo de un pa\u00eds. Los objetivos b\u00e1sicos de la nutrici\u00f3n durante la infancia y la ni\u00f1ez son el crecimiento y el desarrollo \u00f3ptimos y la prevenci\u00f3n de estados carenciales. La desnutrici\u00f3n hospitalaria es un problema mayor para el sistema de salud, con una elevad\u00edsima prevalencia de alrededor de 25-30%. La desnutrici\u00f3n relacionada con la enfermedad se asocia con un incremento sustancial de riesgos por complicaciones y comorbilidades, con una baja en la calidad de vida y con un incremento de las necesidades de recursos asistenciales. Los pacientes desnutridos tienen mayor mortalidad que los pacientes normonutridos. Por otro lado, se sabe que la intervenci\u00f3n nutricional mejora el pron\u00f3stico evolutivo del paciente en numerosas enfermedades. La desnutrici\u00f3n asociada a enfermedad en adultos es una situaci\u00f3n bastante frecuente y su preva- lencia puede oscilar entre el 15 y el 50% de los pacientes, dependiendo esta variabilidad de los criterios diagn\u00f3sticos utilizados. Los pacientes desnutridos tienen mayor probabilidad de necesitar sucesivos in-| 215 214 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESgresos hospitalarios, lo que conlleva un aumento de los costos de salud, que pueden llegar a ser superio- res en un 30-70% a los del tratamiento de un paciente bien nutrido. El objetivo de la evaluaci\u00f3n nutricional en la infancia es prevenir trastornos de la nutrici\u00f3n y el aumento de morbilidad y mortalidad que los acompa\u00f1an. Para alcanzar esta meta, los profesionales en salud debemos conocer los factores de riesgo para la malnutrici\u00f3n, tanto por d\u00e9ficit como por exceso, y entender los patrones normales y anormales de crecimiento y los cambios en la composici\u00f3n corporal durante la infancia y la adolescencia. Adem\u00e1s, debemos ser capaces de interpretar los resultados de la evaluaci\u00f3n nutricional con base en los patrones de crecimiento de la OMS (resoluci\u00f3n 2121, junio 2010). La morbilidad y mortalidad por malnutrici\u00f3n podr\u00eda ser prevenible a trav\u00e9s de un reconocimiento y una atenci\u00f3n oportunos. Epinut result\u00f3 ser una herramienta de tamizaje nutricional en pediatr\u00eda que interes\u00f3 y gener\u00f3 conciencia sobre la problem\u00e1tica nutricional intrahospitalaria de nuestro pa\u00eds, y que permiti\u00f3 estandari-zar el proceso de diagn\u00f3stico de malnutrici\u00f3n en las instituciones participantes. Las cifras encontradas muestran la asociaci\u00f3n entre enfermedad y malnutrici\u00f3n, descrita claramente en la literatura cient\u00edfica desde hace varios a\u00f1os. La capacidad de identificaci\u00f3n del estado nutricional de los pacientes pedi\u00e1tricos puede mejorar su evoluci\u00f3n cl\u00ednica, dado que facilitar\u00eda la toma de decisiones sobre el apoyo nutricional que cada individuo requiere y permitir\u00eda dar recomendaciones precisas. En este sentido, es necesario alertar sobre la malnutrici\u00f3n intrahospitalaria a nivel de los servi- cios de pediatr\u00eda, con el fin de formar grupos de soporte nutricional especializados, que aborden a los pacientes de esta etapa del ciclo vital. Tambi\u00e9n se identifica la necesidad de educar en nutrici\u00f3n a todos los profesionales de la salud que tienen que interactuar con la poblaci\u00f3n infantil.Estado nutricional de los adultos mayores atendidos en los cen- tros geri\u00e1tricos de pr\u00e1ctica de la Facultad de Medicina, Universi- dad El Bosque (2013) D\u00edaz Mu\u00f1oz, Gustavo Alfonso133, C\u00e1rdenas Zuluaga, Diana Mar\u00eda134, Mesa Jim\u00e9nez, Alfonso135 Palabras clave: estado nutricional, \u00edndice de masa corporal (IMC), anciano, hogares para ancianos.. 133 Docente investigador. Miembro del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. 134 Docente investigadora. Miembro del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. 135 Docente investigador, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n El estado nutricional de los ancianos es un indicador v\u00e1lido para predecir la longevidad y la calidad de vida en esta etapa del ciclo vital. Seg\u00fan el estudio de nutrici\u00f3n en el envejecimiento de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la poblaci\u00f3n anciana se considera un grupo vulnerable desde el punto de vista nutricional, debido a los cambios anat\u00f3micos y fisiol\u00f3gicos asociados al proceso de envejecimiento. La prevalencia de la desnutrici\u00f3n var\u00eda ampliamente, seg\u00fan el lugar donde se encuentre el an- ciano. En Espa\u00f1a, la prevalencia de desnutrici\u00f3n a nivel nacional en la poblaci\u00f3n anciana que vive en su domicilio oscila entre el 3 y el 5%; en Francia, entre el 4 y el 10%. En la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en servicios m\u00e9dicos, el porcentaje aumenta al 20-40%, y en Francia var\u00eda entre el 30 y el 70%. En la poblaci\u00f3n insti-tucionalizada en residencias geri\u00e1tricas, las cifras est\u00e1n por encima del 60% en Espa\u00f1a, y del 15 o 38% en Francia. En Reino Unido se estima que 12% de quienes viven en su domicilio, 20% de los institucionaliza- dos y hasta el 40% de los hospitalizados tienen riesgo medio o alto de desnutrici\u00f3n. En el \u00e1mbito nacional no se dispone de datos sobre el estado nutricional y de seguridad alimen- taria de los adultos mayores. La Encuesta Nacional de la Situaci\u00f3n Nutricional en Colombia 2010 (ENSIN 2010) no incluy\u00f3 esta poblaci\u00f3n por motivos metodol\u00f3gicos. En un estudio poblacional realizado en el municipio de Caldas, en el a\u00f1o 2005, se determin\u00f3 que un bajo consumo de l\u00e1cteos, carnes, frutas y verduras, y un alto consumo de grasa, contribuyen al proceso de fragilidad; adem\u00e1s, se mostr\u00f3 que el consumo se ve afectado por el poco acceso a los alimentos o por el estado de \u00e1nimo. Por esta raz\u00f3n, describir la situaci\u00f3n nutricional del adulto mayor institucionalizado permitir\u00e1 a los responsables en la toma de decisiones evaluar, definir y orientar acciones en salud p\u00fablica que pro-muevan la mejor\u00eda de la situaci\u00f3n de salud, la calidad de vida y el estado nutricional de la poblaci\u00f3n diana.| 217 216 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivos Describir la prevalencia de la situaci\u00f3n nutricional de los adultos mayores institucionalizados en los hogares geri\u00e1tricos que sirven de centros de pr\u00e1ctica para los estudiantes de la Facultad de Medicina de la Universidad El Bosque, durante el segundo semestre del 2013. Metodolog\u00eda Estudio observacional descriptivo, donde se incluyeron personas mayores de sesenta y cinco a\u00f1os que estaban institucionalizadas en alguno de los cuatro hogares geri\u00e1tricos que sirven como cen-tros de pr\u00e1ctica para los estudiantes de la Facultad de Medicina, durante los meses de julio y noviembre del 2013. El \u00fanico criterio de exclusi\u00f3n fue el no deseo de participar en el estudio. Se midieron los siguientes grupos de variables: Demogr\u00e1ficas: sexo, edad, estado civil y nivel educativo. Hogar geri\u00e1trico: tipo de hogar (de caridad, atendido por el gobierno o privado), tiempo en el hogar y antecedentes de institucionalizaci\u00f3n previa. Alimentarias: se pregunt\u00f3 por cu\u00e1ntos tiempos de comida ten\u00eda cada individuo y se revis\u00f3, en la historia cl\u00ednica, si hab\u00eda prescripciones dietar\u00edas en los \u00faltimos seis meses. Nutricionales: se midi\u00f3 el riesgo nutricional mediante el Mini nutritional assessment (MNA). Antropometr\u00eda: se midieron por triplicado el peso y la talla, utilizando la b\u00e1scula Seca 801 y el tallimetro port\u00e1til Seca 201. Para el caso de personas en silla de ruedas o en cama, no se midieron estas variables. Se calcul\u00f3 el \u00edndice de masa corporal y se utilizaron los puntos de corte de la OMS para adulto mayor. Diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos: mediante revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica presente en cada hogar geri\u00e1- trico, se consideraron los diagn\u00f3sticos actuales, comorbilidades y prescripci\u00f3n de medica- mentos en el \u00faltimo mes. Riesgo de ca\u00eddas y nivel de independencia: el nivel de independencia y el riesgo de ca\u00eddas fueron medidos por las escalas de Katz y de Tinetti, respectivamente. Ambas herramientas arrojan un puntaje adimensional. En el \u00edndice de Katz, entre m\u00e1s puntaje (de 0 a 6 puntos), mayor independencia tiene el sujeto en actividades de la vida diaria; para el caso de la escala de Tinetti, entre m\u00e1s puntaje (0 a 28 puntos) menor riesgo tiene el sujeto de sufrir ca\u00eddas; el riesgo de sufrir este evento se clasifica en bajo, m\u00ednimo y alto. Para el caso de personas en silla de ruedas o en cama, no se midieron estas variables. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se hizo mediante valores absolutos, porcentajes, promedios, medianas, desviaciones est\u00e1ndar y rangos. Resultados Se estudiaron 152 personas, de las cuales 62,5% fueron mujeres, con una edad media de 81,5 a\u00f1os (DE 7,82), y el 56,6% eran mayores de 80 a\u00f1os. Predominan el sexo femenino y las personas mayo-res de 80 a\u00f1os en los hogares de caridad y privados (sexo: 62,7% y 93,0%; mayores de 80 a\u00f1os: 61,0% y 76,7%, respectivamente).El 38,8% de los pacientes estaban inscritos en hogar geri\u00e1trico de caridad y 32,9% en hogares aten- didos por el gobierno; el tiempo promedio de estancia fue de 5,8 a\u00f1os (DE 6,33) y el 50% de la poblaci\u00f3n llevaba inscrita en el hogar hasta 4,2 a\u00f1os (rango 0 a 41 a\u00f1os). Los tiempos de estancia en los hogares de caridad, del gobierno y privados fueron, respectivamente, 8,27 a\u00f1os (DE 7,51), 4,15 a\u00f1os (DE 2,73) y 4,33 a\u00f1os (DE 6,6). El 48,3% de las personas eran solteras y 30,5% eran viudas; en cuanto al nivel educativo, 18,8% no tienen educaci\u00f3n, 43,1% tienen alg\u00fan grado de primaria y 11,6% nivel t\u00e9cnico o universitario. Respecto al riesgo nutricional, se observa, seg\u00fan MNA, una prevalencia de desnutrici\u00f3n del 6,2% y riesgo de desnutrici\u00f3n del 34,2%. Seg\u00fan el tipo de hogar, se observ\u00f3 riesgo de desnutrici\u00f3n y desnutri-ci\u00f3n, respectivamente, as\u00ed: caridad (32,2% y 1,7%), gobierno (28,3% y 2,2%) y privado (43,9% y 17,1%). En relaci\u00f3n con el IMC, el promedio de la poblaci\u00f3n se encontr\u00f3 en un IMC de normalidad (promedio 25,4 kg/m2, DE 4,53): el 29,7% estaban en delgadez, 45,3% normal, 17,6% en sobrepeso y 7,4% en obesidad; de igual manera, seg\u00fan el tipo de hogar, se encontr\u00f3 delgadez, sobrepeso y obesidad, respectivamente, as\u00ed: caridad (22%, 20,3% y 3,4%), gobierno (35,4%, 10,4% y 6,3%) y privado (34,1%, 22% y 14,6%). Respecto a los tiempos de comida, se observ\u00f3 una mediana de 5 tiempos de comida (1 a 6), la cual es similar en todos los centros geri\u00e1tricos; el 68,8% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda alg\u00fan tipo de prescripci\u00f3n dietaria (caridad 64,3%, gobierno 76,1% y privado 66,7%), pero s\u00f3lo el 31,5% de la poblaci\u00f3n conoc\u00eda de la existencia de ella (caridad 20%, gobierno 45,8% y privado 30,2%). De acuerdo con el tipo de prescripci\u00f3n, el 52,4% tienen modificaciones en nutrientes, 11,7% son hipocal\u00f3ricas, 2,1% hipercal\u00f3ricas, 5,5% modificadas en consistencia y el restante 28,3% tienen otros tipos de modificaci\u00f3n (no \u00e1cidos, no flatulentos, fraccionada, entre otras). Seg\u00fan el tipo de modificaci\u00f3n, se observ\u00f3 que el 50% de las modificaciones en consistencia se realizaron en el hogar privado, el 100% de las hipercal\u00f3ricas en los hogares de caridad, el 64,7% y 58,5% de las hipocal\u00f3ricas y de otras modifica-ciones en los hogares del gobierno y la modificaci\u00f3n de nutrientes fue similar en los tres tipos de hogar (Caridad 39,5%, gobierno 34,2% y privado 26,3%). Seg\u00fan el estado de salud, la mediana de diagn\u00f3sticos fue de 4 (0 a 12), predominando a nivel general las enfermedades del sistema circulatorio (74,2%), osteomusculares (45%), endocrinas y meta- b\u00f3licas (42,4%) y del sistema digestivo (37,1%). Por tipo de hogar se observ\u00f3: Caridad: sistema circulatorio del sistema digestivo 42,9%. En cuanto al riesgo de ca\u00eddas, se observ\u00f3 que la escala de Tinetti, en general, obtuvo una mediana de puntuaci\u00f3n de 24 (de 5 a 28); de acuerdo con los puntos de corte de riesgo de esta puntuaci\u00f3n, se obtuvo que el 48% presentaron un bajo riesgo, el 27,8% un riesgo m\u00ednimo y el restante 23,5% un riesgo alto de sufrir una ca\u00edda. Seg\u00fan el tipo de hogar, se observaron las siguientes medianas: privado 20 (5 a 28), gobierno 26 (13 a 28) y caridad 24 (7 a 28), demostrando que los del hogar privado y los de caridad tienen mayor riesgo de sufrir ca\u00eddas.| 219 218 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESRespecto al nivel de independencia, la mediana observada fue del m\u00e1ximo puntaje (6, rango de 0 a 6); el 73,5% obtuvieron puntajes de 5 o 6, indicando un nivel de total independencia o dependencia en una sola actividad. Seg\u00fan el tipo de hogar, se observaron las siguientes medianas: privado 5 (0 a 6), gobierno 6 (0 a 6) y caridad 6 (0 a 6), indicando que existe un mayor n\u00famero de personas con alg\u00fan grado de dependencia en los hogares privados. Conclusiones M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n es mayor de ochenta a\u00f1os, con una alta prevalencia de desnu- trici\u00f3n y de riesgo de desnutrici\u00f3n. Adem\u00e1s, se encontraron porcentajes importantes de sobrepeso y obesidad. A esta situaci\u00f3n nutricional se suman diversas patolog\u00edas, riesgos de ca\u00eddas y diversos niveles de independencia. M\u00e1s estudios se hacen necesarios para conocer c\u00f3mo el estado nutricional de esta poblaci\u00f3n impacta en las comorbilidades y la calidad de vida. Agradecimientos Agradecemos a la Universidad El Bosque por la financiaci\u00f3n de este proyecto a trav\u00e9s de la Con- vocatoria Interna 2012, PCI 2012-336. A Shary Acosta, Paola Gonz\u00e1lez y Natalia Guzm\u00e1n, estudiantes de la carrera de Medicina de la Universidad El Bosque, por su colaboraci\u00f3n en la recolecci\u00f3n y digitaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en la base de datos utilizada para este estudio. Agradecemos a los cuatro hogares geri\u00e1tricos por haber autorizado su participaci\u00f3n en el estudio y, por \u00faltimo, a los adultos mayores que participaron como sujetos de investigaci\u00f3n.Est\u00f3mago al rev\u00e9s: presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n de la literatura Villareal, Ricardo; Bernal, Felipe; Leal, Carlos; Luna-Jaspe, Carlos; Cabrera, Luis Felipe136 136 Cl\u00ednica El Bosque, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n El est\u00f3mago al rev\u00e9s se considera como el tipo de hernia hiatal menos frecuente, con una inci- dencia de menos del 5%; se caracteriza por una migraci\u00f3n del est\u00f3mago o de gran parte de este hacia el mediastino posterior, conformando una hernia gigante paraesof\u00e1gica, y por un desplazamiento (mixto) tipo 3, aunque algunos autores lo consideran una hernia hiatal tipo 4. Puede presentarse con dolor retroesternal, n\u00e1useas, emesis postprandial, sangrado mucoso por obstrucci\u00f3n venosa del est\u00f3mago herniado y, de forma menos frecuente, con obstrucci\u00f3n intestinal y abdomen agudo. Objetivo Revisar el manejo actual del est\u00f3mago al rev\u00e9s basados en la presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico de nuestra experiencia. Materiales y m\u00e9todo Se revisaron las bases de datos de Pubmed y MDconsult, con los siguientes t\u00e9rminos Mesh: Up- side Down Stomach, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, y se seleccionaron las series de casos y las revisiones de la literatura m\u00e1s significativas, seg\u00fan el factor de impacto de la revista. Resultados Debido a la baja incidencia no existen estudios que indiquen un manejo est\u00e1ndar y se presentan controversias en la colocaci\u00f3n de mallas en el hiato. Conclusi\u00f3n El est\u00f3mago al rev\u00e9s es una patolog\u00eda m\u00e9dico-quir\u00fargica poco frecuente, pero que debe ser teni- da en cuenta como causa de obstrucci\u00f3n intestinal, abdomen agudo y dolor tor\u00e1cico at\u00edpico.| 221 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEstudio multic\u00e9ntrico saturna 2640 (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en unidades de reci\u00e9n nacidos a una altura de 2640 metros sobre el nivel del mar) Ramos Rodr\u00edguez, Nicol\u00e1s Ignacio; Pinz\u00f3n Segura, Mar\u00eda Camila137 Palabras clave: reci\u00e9n nacido, oximetr\u00eda, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, hiperoxia, ox\u00edgeno, oxigenoterapia, nivel de ox\u00edgeno, adaptaci\u00f3n neonatal, resucitaci\u00f3n cardiopulmonar. 137 Investigadores principales.Introducci\u00f3n Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, se han realizado m\u00faltiples estudios que demuestran las graves con- secuencias de la administraci\u00f3n indiscriminada de ox\u00edgeno suplementario al reci\u00e9n nacido, entre las que se ha documentado injuria cerebral, retiniana, pulmonar, entre otras. Por esta raz\u00f3n, la Academia Ame- ricana de Pediatr\u00eda y la American Heart Association (AHA), preocupadas por estos reportes, decidieron en sus gu\u00edas de adaptaci\u00f3n y reanimaci\u00f3n neonatal del a\u00f1o 2010 invitar al uso racional del ox\u00edgeno suple- mentario durante el periodo de adaptaci\u00f3n a la vida extrauterina, y elaboraron indicaciones precisas para determinar la necesidad de uso de oxigenoterapia en este grupo de pacientes. Adem\u00e1s, han promovido la monitorizaci\u00f3n de los niveles de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en los primeros diez minutos de vida, los cuales, al compararse con los par\u00e1metros indicados en estas gu\u00edas para cada uno de los minutos desde el nacimiento (valores resultantes de m\u00faltiples estudios realizados a nivel del mar, solo uno en las alturas), son indicativos de la necesidad de suplir con ox\u00edgeno al reci\u00e9n nacido en esta transici\u00f3n. Durante el nacimiento, se produce un proceso de transici\u00f3n de la vida intrauterina a la extrau- terina, que implica cambios en el mecanismo de circulaci\u00f3n. In utero, el feto recibe a trav\u00e9s del cord\u00f3n umbilical el suministro de ox\u00edgeno que proviene de la placenta, la cual realiza adem\u00e1s el intercambio gaseoso, debido a que en esta etapa los pulmones no son funcionales en este aspecto. De esta manera, la sangre que ingresa al feto por el cord\u00f3n umbilical se distribuye sist\u00e9micamente. Se estima que la satu- raci\u00f3n de ox\u00edgeno a nivel intrauterino oscila entre 40-45%. Este proceso de transici\u00f3n transcurre en forma fisiol\u00f3gica sin complicaciones en el 90% de los reci\u00e9n nacidos, en tanto que otro 10% requiere alg\u00fan tipo de asistencia para lograrlo; ahora bien, de este 10 %, el 1% requiere maniobras avanzadas de reanimaci\u00f3n para iniciar respiraci\u00f3n o circulaci\u00f3n espont\u00e1nea en la vida extrauterina. Para asegurar cl\u00ednicamente que el reci\u00e9n nacido que se recibe en sala de adaptaci\u00f3n lleve este proceso sin complicaciones, la AHA promueve el uso de la pulsoximetr\u00eda como una forma adecuada de monitorizar el ascenso progresivo de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno mientras se logra | 223 222 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESla transici\u00f3n. La oximetr\u00eda consiste en un m\u00e9todo no invasivo, usado ampliamente en el paciente pedi\u00e1- trico, que registra el porcentaje de hemoglobina que est\u00e1 saturado con ox\u00edgeno; se constituye como un signo vital y es de gran importancia para determinar el riesgo cl\u00ednico de un paciente, en este caso de un reci\u00e9n nacido. T eniendo en cuenta el monitoreo de oximetr\u00eda, se han definido valores est\u00e1ndar para cada uno de los primeros minutos de vida, esperando que se logre una saturaci\u00f3n considerada como normal para la vida extrauterina (>90%) hacia el minuto diez desde el nacimiento, aunque algunos estudios documentan esta saturaci\u00f3n desde el minuto cinco. Sin embargo, estos valores se han determinado teniendo en cuenta estudios realizados principalmente al nivel del mar, excepto uno que se llev\u00f3 a cabo en las alturas, en Pasco Per\u00fa, a 4380 msnm. F\u00edsica y fisiol\u00f3gicamente, es conocido que la disponibilidad y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en individuos sanos var\u00eda teniendo en cuenta la altura a la que se encuentren. Por eso los investigadores consideran como motivaci\u00f3n establecer si esta diferencia de altura es un as- pecto relevante durante el proceso de adaptaci\u00f3n neonatal, o si este transcurre independiente del lugar en donde se d\u00e9 el nacimiento, lo que define par\u00e1metros de gran importancia cl\u00ednica al momento de la adaptaci\u00f3n neonatal. Objetivo general Determinar los niveles normales de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en los primeros quince minutos de vida del reci\u00e9n nacido sano a t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino, en las salas de parto y adaptaci\u00f3n de cinco hospitales y cl\u00ednicas a 2640 metros sobre el nivel del mar (Bogot\u00e1, Colombia). Objetivos espec\u00edficos Medir, a trav\u00e9s del ox\u00edmetro de pulso Set Radical 7 \u00ae, los niveles de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en los primeros quince minutos de vida en reci\u00e9n nacidos sanos a t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino de las instituciones participantes. Calcular y graficar los percentiles de los datos de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno obtenidos en reci\u00e9n nacidos sanos a t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino, durante los primeros quince minutos de vida a 2640 metros sobre el nivel del mar, discriminando los valores preductales de los posductales. M\u00e9todos Se trata de un estudio observacional descriptivo, de tipo corte transversal, multic\u00e9ntrico (en cinco centros de atenci\u00f3n hospitalaria en Bogot\u00e1: Cl\u00ednica El Bosque, Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Fundaci\u00f3n Santa fe de Bogot\u00e1, Cl\u00ednica de la Mujer, Hospital de Suba), en el que se monitoriza la saturaci\u00f3n de ox\u00edge- no en los primeros quince minutos de vida de reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino sanos. Se establecieron como criterios de inclusi\u00f3n: permanencia de la madre en Bogot\u00e1, m\u00ednimo tres meses antes del parto; parto vaginal o ces\u00e1rea; reci\u00e9n nacido a t\u00e9rmino o pret\u00e9rmino sano; examen f\u00edsico normal al nacimiento y egreso hospitalario; bienestar fetal referido por familiar en seguimiento telef\u00f3- nico, despu\u00e9s de la semana de vida. Se excluyeron aquellos reci\u00e9n nacidos con quienes no se ten\u00eda la posibilidad de acceder a una historia cl\u00ednica o interrogatorio prenatal completo; que mostraran presencia de anormalidad en el examen f\u00edsico o malformaci\u00f3n que interfiriera con la transici\u00f3n normal a la vida extrauterina o con sus funciones cardiovasculares; y que hubieran tenido parto extrainstitucional, nece- sidad de cualquier tipo de reanimaci\u00f3n, requerimiento de ox\u00edgeno suplementario, dificultad respiratoria o estado fetal insatisfactorio confirmado en periodo de vida postnatal. Previamente al inicio de la recolecci\u00f3n de datos, se realizaron reuniones en cada uno de los cen- tros participantes, en conjunto con el personal de pediatr\u00eda, ginecolog\u00eda y enfermer\u00eda que hace parte de la atenci\u00f3n del reci\u00e9n nacido, con el objetivo de socializar el protocolo, sus objetivos y metodolog\u00eda, en aras de lograr el compromiso de todo el personal con el adecuado desarrollo y cumplimiento de este. Al recibir al reci\u00e9n nacido, se iniciaba el monitoreo con sensores de pulsox\u00edmetria en mano de- recha (preductal) y pie derecho (posductal), y el registro de datos durante los primeros 15 minutos de vida con pulsox\u00edmetros Radical Masimo 7 \u00ae. El pediatra encargado de la adaptaci\u00f3n del reci\u00e9n nacido hac\u00eda seguimiento cl\u00ednico para determinar la necesidad de ox\u00edgeno suplementario durante el proceso (Silverman). Se logr\u00f3 la inclusi\u00f3n de 295 reci\u00e9n nacidos sanos en las cinco instituciones de salud, selecciona- dos por conveniencia por los investigadores seg\u00fan los tiempos disponibles para la recolecci\u00f3n de datos, monitorizando las oximetr\u00edas durante los primeros quince minutos de vida. Con los datos obtenidos del Software de los equipos, con registros de oximetr\u00eda preductal y postductal para cada individuo guarda- dos cada dos segundos, se consolid\u00f3 una base de datos con el promedio establecido para cada minuto. Posteriormente, se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis a trav\u00e9s del programa estad\u00edstico SPSS 22, mediante el examen descriptivo de cada variable, seg\u00fan su naturaleza, con medidas de frecuencia, tendencia central (media, moda), dispersi\u00f3n (rango, varianza, coeficiente de varianza), as\u00ed como del c\u00e1lculo y graficaci\u00f3n de los percentiles de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (percentiles 3, 10, 50, 90, 97) obtenidos durante los primeros quin- ce minutos de vida, discriminando valores preductales y postductales. Resultados Se obtuvo una muestra total de 373 reci\u00e9n nacidos, de los cuales se excluyeron 78 durante el estudio por inconvenientes con la extracci\u00f3n de datos del software (n:38), nacimientos simult\u00e1neos (n:12), dificultad respiratoria que requiri\u00f3 oxigenoterapia (n:24) o alguna maniobra de reanimaci\u00f3n (n:4). En total, se analizaron datos de 295 neonatos, 55,6% hombres y 44,4% mujeres. La mayor cantidad de poblaci\u00f3n le correspondi\u00f3 a la Cl\u00ednica El Bosque (35,6%), seguida de la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1 (26,8%), la Cl\u00ednica de la Mujer (17,6%), el Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar (15,3%) y el Hospital de Suba (4,7%), con pacientes procedentes de todas las localidades de Bogot\u00e1, principalmente de Usaqu\u00e9n. En el 62% de los casos se report\u00f3 parto por ces\u00e1rea, en el 36% vaginal eut\u00f3cico y en el 6,2% va- ginal instrumentado. Se incluyeron nacimientos entre las semanas 33 y 41 de edad gestacional, estando 19 en el grupo de pret\u00e9rmino. La media de oximetr\u00eda preductal en la poblaci\u00f3n registrada para el minuto 1 de vida fue de 41%, con ascenso progresivo hasta llegar en el minuto 15 a 90%. En t\u00e9rmino de rangos para intervalo de confianza 95% se logra saturaci\u00f3n del 90% en el minuto 13 de vida. Los datos para saturaci\u00f3n posductal presentan un comportamiento similar, logr\u00e1ndose en rango 90% alrededor del minuto 13. | 225 224 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESAl comparar la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno seg\u00fan la v\u00eda del parto, se establece que los nacidos por v\u00eda vaginal tienen durante los primeros 4 minutos de vida valores de saturaci\u00f3n preductal y postductal un poco m\u00e1s elevados que los nacidos por ces\u00e1rea y con mayor inclinaci\u00f3n de la pendiente de ascenso progresivo (saturaci\u00f3n posductal: p: 0,001). Existen diferencias significativas entre saturaci\u00f3n preductal de los prematuros nacidos por parto instrumentado y las saturaciones de los nacidos por ces\u00e1rea (p: 0 y 0,027). Asimismo, entre los prematu-ros nacidos por parto vaginal eut\u00f3cico y los nacidos por ces\u00e1rea (p: 0). En el trabajo se presentan las gr\u00e1ficas de percentiles para cada gr upo analizado. Conclusiones Los reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino sanos a 2640 msnm presentan saturaciones pre-ductal y posductal m\u00e1s bajas que las reportadas en la literatura a otras alturas, con aumento progresivo de estas y logrando saturaci\u00f3n de 90% hacia el minuto 13 de vida, lo cual es dato de gran relevancia cl\u00ednica, comparado con otros estudios a nivel del mar que reportan este rango de oximetr\u00eda en minutos tan tempranos como el minuto 5 de vida. La dispersi\u00f3n de las medias de oximetr\u00eda presenta correlaci\u00f3n m\u00e1s fuerte y positiva a medida que avanzan los minutos de vida extrauterina. La saturaci\u00f3n posductal en nacidos por v\u00eda vaginal presenta diferencias estad\u00edsticamente sig-nificativas en comparaci\u00f3n con la posductal de la La graficaci\u00f3n oximetr\u00eda preductal y posductal evidencia, en compara-ci\u00f3n con otros estudios similares, niveles m\u00e1s bajos en relaci\u00f3n con cada minuto de vida, manteniendo un comportamiento de ascenso progresivo, pero llegando m\u00e1s lentamente a la saturaci\u00f3n considerada como normal en 90%.Experiencia de la cirug\u00eda colorrectal laparosc\u00f3pica por puerto \u00fani- co en la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1 Medell\u00edn Abueta, Anwar; Garc\u00eda Duperly, Rafael; Londo\u00f1o, Eduardo; Carrera, Javier; Rizo, Mar\u00eda Isabel138 138 Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, Bogot\u00e1 D.C, Colombia.Introducci\u00f3n La cirug\u00eda laparosc\u00f3pica por un solo puerto ha venido creciendo en estos \u00faltimos a\u00f1os, de modo que ha aumentado el n\u00famero de patolog\u00edas que pueden ser manejadas con esta t\u00e9cnica. La cirug\u00eda colorrectal no es la excepci\u00f3n, ya que esta t\u00e9cnica facilita un adecuado manejo de la patolog\u00eda benigna o maligna. Objetivo Mostrar la experiencia del grupo de cirug\u00eda colorrectal laparosc\u00f3pica por puerto \u00fanico de la Fun- daci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1 en pacientes con patolog\u00edas tanto benignas como malignas. Materiales y m\u00e9todo Se evaluaron de forma retrospectiva los pacientes llevados a cirug\u00eda laparosc\u00f3pica colorrectal por puerto \u00fanico desde el a\u00f1o 2009 hasta el 2013, y se analizaron sus desenlaces. Resultados Se revisaron 110 pacientes llevados a cirug\u00eda colorrectal laparosc\u00f3pica por puerto \u00fanico, con eda- des promedio de 60 a\u00f1os; la mayor\u00eda de pacientes eran mujeres (62%). El procedimiento m\u00e1s realizado fue la hemicolectom\u00eda derecha en un 68% de los casos, seguido de la sigmoidectom\u00eda en un 24%. Las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes fueron c\u00e1ncer de colon derecho (68%) y c\u00e1ncer del colon sigmoide (24%). El tiempo quir\u00fargico promedio fue de 120 minutos y la estancia hospitalaria fue en promedio de tres d\u00edas. Se presentaron dos complicaciones: una lesi\u00f3n de ur\u00e9ter y un hematoma de pared abdominal. Cinco casos requirieron conversaci\u00f3n. En los pacientes revisados se report\u00f3 una mortalidad secundaria a tromboembolismo pulmonar.| 227 226 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusi\u00f3n La cirug\u00eda colorrectal laparosc\u00f3pica por puerto \u00fanico demostr\u00f3 buenos resultados para el ma- nejo de la patolog\u00eda benigna y maligna en pacientes seleccionados; se obtuvo adecuado tratamiento oncol\u00f3gico, con tiempos quir\u00fargicos adecuados y con una baja tasa de complicaciones.Interpretaci\u00f3n de una encuesta nacional de seguridad alimentaria basada en l\u00f3gica difusa Alexander Eraso, Jairo C\u00e9sar Palabras clave: l\u00f3gica difusa, seguridad alimentaria, hambre, Colombia. Introducci\u00f3n Existen conceptos abstractos, dif\u00edciles de medir o cuantificar; uno de ellos es el de seguridad ali- mentaria de una poblaci\u00f3n, el cual ha sido objeto de varios intentos de medici\u00f3n desde diferentes pers- pectivas, con resultados casi siempre diferentes, no comparables, y algunas veces poco pr\u00e1cticos para la acci\u00f3n en pol\u00edtica p\u00fablica. Frente al problema de medir algo tan intangible, complejo, din\u00e1mico y multidi-mensional, la FAO ha optado por usar un abanico de indicadores que miden cuatro dimensiones b\u00e1sicas relacionadas con los alimentos: la disponibilidad, el acceso, la utilizaci\u00f3n y la estabilidad. Estos indicadores deber\u00edan ser coherentes con las cifras de mediciones directas basadas en la percepci\u00f3n de las mismas personas afectadas, las cuales se utilizan actualmente en Colombia en las encuestas ENSIN-ELCSA. El problema que se puede presentar es que la interpretaci\u00f3n de estas encuestas sea inexacta, o que estas tengan algunas inconsistencias cuando se intentan contrastar con otros indicadores, debido al propio tratamiento matem\u00e1tico que se usa para analizar o sintetizar la informaci\u00f3n; es aqu\u00ed donde se propone un nuevo m\u00e9todo, en un intento de mejorar la validez y la utilidad de este tipo de cuestionarios, el cual est\u00e1 basado en l\u00f3gica difusa. La l\u00f3gica difusa (fuzzy logic) es una forma de l\u00f3gica multivariada, que intenta cuantificar la incertidumbre, que admite grises (y no solo negros y blancos) y que adem\u00e1s permite obtener conclusiones a partir de informaci\u00f3n de entrada imprecisa, con ruido e incompleta. M\u00e9todos utilizados Se dise\u00f1\u00f3 un sistema difuso (fuzzy) usando como definiciones los diferentes grados de inseguri- dad alimentaria que aparecen en el documento ENSIN 2010: 1. Seguridad alimentaria: el hogar muestra un m\u00ednimo o nada de evidencia de inseguridad ali- mentaria. 2. Inseguridad leve: se evidencia en las preocupaciones de los miembros del hogar por el abas- tecimiento suficiente de alimentos y los ajustes alimentarios, as\u00ed como por la disminuci\u00f3n de la calidad de los alimentos; se reporta poca o ninguna reducci\u00f3n en la cantidad de alimentos que usualmente se consumen en el hogar.| 229 228 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES 3. Inseguridad alimentaria moderada: la ingesta de alimentos por los adultos en las familias ha sido reducida de tal modo, que implica para ellos una experiencia psicol\u00f3gica constante de sensaci\u00f3n de hambre; en la mayor\u00eda de los hogares no se observa este comportamiento en los ni\u00f1os. 4. Inseguridad alimentaria severa: en este nivel, todos los miembros del hogar han reducido la ingesta de alimentos hasta el extremo en que los ni\u00f1os experimentan hambre. Estructura del sistema fuzzy Se basa en unas entradas, un procesamiento y una salida. Las entradas corresponden a la infor - maci\u00f3n de la encuesta ENSIN 2010; en el procesamiento se usan dos etapas; y la salida corresponde a la clasificaci\u00f3n de cada hogar, seg\u00fan los niveles de seguridad alimentaria definidos por las reglas l\u00f3gicas. Reglas l\u00f3gicas Para hogares con ni\u00f1os o menores de 18 a\u00f1os, las letras de la \"A\" a la \"U\" corresponden a cada \u00edtem o pregunta de la encuesta colombiana ENSIN 2010 (www.icbf.gov.co), con un rango de respuestas codificado de 1 a 4, donde 1 corresponde a \"No\", 2 a \"Rara vez\", 3 a \"Algunas veces\" y 4 a \"Siempre\". 1. Seguridad alimentaria= conjunto de hogares donde no hay preocupaciones o son m\u00ednimas, A=1;2 y no hay afectaci\u00f3n de la calidad de los alimentos o es m\u00ednima D=1;2 O=1;2 P=1;2 C=1;2 y no hay afectaci\u00f3n de cantidad ni hambre E, G, L, U, H, K, J, S , T = 1, 2 2. Inseguridad leve = Conjunto de hogares donde hay preocupaciones por la comida A= 3; 4 y hay afectaci\u00f3n en la calidad C, D, O, P = 3; 4 pero hay poca o ninguna afectaci\u00f3n en la can- tidad E, G, H, L, Q,=1; 2 y se asume que los ni\u00f1os no se quejaron o se acostaron con hambre S, T=1. 3. Inseguridad moderada= conjunto de hogares donde no solo la calidad ha sido afectada, sino tambi\u00e9n la cantidad de alimentos que consumen los adultos, generando sensaci\u00f3n de hambre, J, L=2;3;4 pero esta situaci\u00f3n psicol\u00f3gica a\u00fan no afecta a los ni\u00f1os, S, T=1, adem\u00e1s de considerar en este grupo las situaciones intermedias en donde alguna vez o siempre se ve comprometida la cantidad de alimentos llevados al hogar E, G, H,=3, 4 teniendo en cuenta que los adultos dejan rara vez de comer todo el d\u00eda K=2. Tambi\u00e9n tentativamente, a manera exploratoria, se consider\u00f3 la situaci\u00f3n en que los ni\u00f1os tambi\u00e9n se ven afectados. 4. Inseguridad severa= hogares donde los ni\u00f1os experimentan hambre S, T=2, 3, 4. O dem\u00e1s situaciones extremas o que se presentan siempre referidas a cantidad E, G, H, K, L=4. Para hogares sin ni\u00f1os o menores de 18 a\u00f1os, se excluyeron las preguntas que se refer\u00edan a familias con hijos, y los hogares completamente seguros fueron los que contestaron negativamente a las primeras preguntas clasificatorias, donde no hay preocupaciones o son m\u00ednimas, A=1;2 y no hay afectaci\u00f3n de la calidad de los alimentos o es m\u00ednima D=1;2 O=1;2 P=1;2 C=1;2 y no hay afectaci\u00f3n de cantidad ni hambre E, G, L, U, H, K, J, S, T = 1, 2. Elaboraci\u00f3n de conjuntos de entrada y salida desde las preguntas Desde las preguntas, por ejemplo: Pregunta A. En los \u00faltimos 30 d\u00edas, \u00bfusted se preocup\u00f3 porque alguna vez en su hogar se acaba- ran los alimentos por falta de dinero? Informaci\u00f3n disponible: s\u00ed, siempre, algunas veces, rara vez, no. El sistema de inferencia difuso, en su primera etapa, usa como conjuntos difusos de entrada la informaci\u00f3n anterior y la codifica de 1 a 4. Los conjuntos de entradas primarios usan funciones de membres\u00eda triangular con rango de 0 a 4, con unos conjuntos primarios de salida con rango de 0 a 10, usando el m\u00e9todo AND \"min\", en m\u00e9todo OR \"max\", en implicaci\u00f3n (smallest absolute, value of maximum). En la segunda etapa a los conjuntos difusos de entrada se les asigna un rango de 0 a 1, usando para m\u00e9todo AND \"min\", m\u00e9todo OR \"max\", implicaci\u00f3n \"min\" y defuzzificaci\u00f3n \"centroide\", con cuatro conjuntos difusos de salida en rango de 0 a 5. Para ambas etapas se usa mecanismo de inferencia de tipo Mandani. La construcci\u00f3n del anterior sistema difuso se implement\u00f3 en el software Fuzzy Logic T oolbox\u00ae, de Matlab\u00ae, 2010b, aunque puede adaptarse para softwares libres como Octave, Scilab o R. La represen-taci\u00f3n espacial de resultados se realiz\u00f3 en QGIS Desktop V. 2.01 (http://geodacenter.asu.edu/). La evaluaci\u00f3n del modelo Aunque no hay \"est\u00e1ndares de oro\", que midan perfectamente la seguridad alimentaria dentro del marco del hogar para comparaciones, en este trabajo se toman en cuenta las medidas centradas en la antropometr\u00eda en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os (4 a\u00f1os 11 meses), la pobreza, el estrato socioecon\u00f3mico y el balance de alimentos. Los estad\u00edsticos a usar para medir y comparar esta informaci\u00f3n fueron propor - ciones, la prueba del Ji cuadrado-p, y para la evaluaci\u00f3n de la concordancia con el coeficiente de Kappa, adem\u00e1s del test de sensibilidad/especificidad (SPSS V 20.0) Resultados obtenidos La correlacion (r2) entre hambre dada por el modelo fuzzy propuesto e inseguridad alimentaria fue de 0,923, y aunque la correlaci\u00f3n entre la desnutrici\u00f3n en menores de cinco a\u00f1os y el hambre o la inseguridad fue baja, el modelo fuzzy super\u00f3 la clasificaci\u00f3n est\u00e1ndar dada por el modelo aplicado en la ENSIN 2010 (0,169 vs. 0,139) Las asociaciones entre la clasificaci\u00f3n de la seguridad alimentaria y el estado nutricional, el estra- to socioecon\u00f3mico y el estado de hacinamiento, como era de esperar, son estad\u00edsticamente significativas para ambos m\u00e9todos con p< 0,01, pero solo el m\u00e9todo fuzzy es capaz de reducir las inconsistencias relacionadas con el hambre hasta el 0%. En cuanto a la concordancia entre los m\u00e9todos se encuentra que existe una considerable concor - dancia entre el m\u00e9todo fuzzy y el ELCSA (kappa 0,782), la cual es superior a la concordancia moderada entre el m\u00e9todo fuzzy y el m\u00e9todo de la ENSIN Likert (kappa 0,514) o entre el contra el ELCSA (kappa 0,570). El modelo fuzzy puede considerarse siempre al menos igual o superior que los otros m\u00e9todos al presentar una mayor \u00e1rea bajo la curva de ROC (0,616 vs. 0,611) cuando se examina la clasificaci\u00f3n de la | 231 230 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESseguridad alimentaria contra los resultados de antropometr\u00eda en los menores de cinco a\u00f1os, adem\u00e1s de presentar correlaci\u00f3n con factores como la mortalidad infantil y el NBI En cuanto a los resultados y an\u00e1lisis del caso aplicado, se presenta en el mapa de Colombia la distribuci\u00f3n del hambre por departamentos y por municipios y su relaci\u00f3n con otros factores como el NBI. Adem\u00e1s se muestran en valores objetivos tanto la inseguridad alimentaria como el hambre y el triste listado de los veinte municipios con m\u00e1s hambre del pa\u00eds, donde la situaci\u00f3n es tan cr\u00edtica que posible- mente los adultos se est\u00e1n acostando con hambre o los ni\u00f1os solo comen una vez al d\u00eda, o no comen nada durante todo el d\u00eda. Resumiendo, en el estudio general de la encuesta se destacan cuatro situaciones importantes: 1. Existen dos encuestas con resultados diferentes, una algo optimista (la ENSIN), cuyos resul- tados son ampliamente expuestos en los documentos como la misma Encuesta Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional de Colombia 2010, con la cual se compara al pa\u00eds inter - nacionalmente, adem\u00e1s de hacerse el seguimiento hist\u00f3rico seg\u00fan el cual el pa\u00eds se mantiene casi con la misma proporci\u00f3n de inseguridad alimentaria que en el 2005; y la otra, con datos m\u00e1s realistas, es la ELCSA. 2. Las cifras que se exponen de estas dos encuestas ya han sufrido un proceso de filtro que me-jora sus resultados, al excluir precisamente la poblaci\u00f3n de mayor riesgo para la inseguridad alimentaria: la poblaci\u00f3n negra e ind\u00edgena. 3. Cuando se contrastan las cifras reportadas con variables externas como el balance de alimen- tos o la pobreza extrema, la subnutrici\u00f3n o la antropometr\u00eda, es evidente que la ELCSA y, m\u00e1s a\u00fan, el modelo fuzzy, es m\u00e1s coherente que la ENSIN. 4. En cuanto a la estructura general de las respuestas a las diferentes preguntas de los cuestiona- rios, se puede evidenciar un patr\u00f3n general de respuesta con tendencia a responder \"Algunas veces\" la mayor\u00eda de veces. A groso modo se puede decir que, para el 2010, cerca de un 13% de la poblaci\u00f3n colombiana que padece hambre corresponde a cerca del 14,7% de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 en la pobreza monetaria extrema, al 13% de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 en subnutrici\u00f3n calculado por la FAO (por m\u00e9todos indirectos), al 13% de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica calculada por m\u00e9todos antropom\u00e9tricos en ni\u00f1os, y, adem\u00e1s, a cerca del 9,6% que est\u00e1 en hacinamiento cr\u00edtico. Conclusiones de proyecto La Encuesta Nacional de Seguridad Alimentaria de Colombia (ENSIN) dista de ser un instrumen- to perfecto de medici\u00f3n de la seguridad alimentaria del pa\u00eds por varias razones, internas y externas, comenzado por reconocer que por la complejidad del fen\u00f3meno que intenta medir siempre ser\u00e1 un instrumento complementario a muchos otros, adem\u00e1s de que tiene tambi\u00e9n algunas limitaciones impor - tantes relacionadas con el manejo, interpretaci\u00f3n, depuraci\u00f3n, muestreo imperfecto y el uso de filtros para determinadas poblaciones. Aun as\u00ed, reconociendo estas limitaciones, se puede afirmar que la inseguridad alimentaria de Colombia para el 2010 est\u00e1 m\u00e1s cercana a las cifras aportadas por la ELCSA, que habla de un 57%, con un 7% en inseguridad severa, cifras que son compatibles con el 61% encontrado en el modelo Fuzzy y el 13,2 % para inseguridad severa, en la que posiblemente se est\u00e9 padeciendo hambre; estas cifras deber\u00edan ser tenidas en cuenta en la pol\u00edtica de seguridad alimentaria de Colombia. Lo realmente alarmante es pensar que cerca de seis millones de hogares colombianos manifes- taron en las encuestas que padec\u00edan hambre de alguna forma, con datos externos de pobreza, antropo-metr\u00eda y subnutrici\u00f3n que confirman las cifras anteriores. En cuanto al modelo fuzzy, se presenta como una alternativa que se ha de tener en cuenta para futuras evaluaciones y usos, dadas sus potencialidades y posibilidades en la pr\u00e1ctica investigativa.| 233 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESManejo actual del adenoma de la ampolla de Vater Solano, Jaime; Cabrera, Luis Felipe; Pino, Renzo139 139 Fundaci\u00f3n Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n El manejo de los tumores periampulares de forma indiferente, malignos o benignos, a trav\u00e9s de la historia, ha sido quir\u00fargico radical; se inici\u00f3 con Alessandro Codivilla en 1898, con la descripci\u00f3n de la t\u00e9cnica quir\u00fargica de la pancreotoduodenectom\u00eda; posteriormente, en el a\u00f1o 1899, William Halsted rea- liza la primera ampulectom\u00eda transduodenal. En 1909, Walther Kausch llev\u00f3 a cabo la primera resecci\u00f3n de un tumor periampular empleando la t\u00e9cnica de la pancreotoduodenectom\u00eda, siendo perfeccionada por Allen Whipple, en 1935. Sin embargo, la gran complejidad del procedimiento, sus complicaciones y el alto \u00edndice de mortalidad por causa del mismo, impulsaron el desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas m\u00ednimamente invasivas, indicadas en la patolog\u00eda benigna ampular, como es el caso del adenoma de la ampolla de Vater y la papilectom\u00eda endosc\u00f3pica. Aqu\u00ed se presenta una serie de casos y una revisi\u00f3n de la literatura m\u00e9dica. Objetivo Demostrar la seguridad y eficacia del abordaje m\u00ednimamente invasivo endosc\u00f3pico de la papilec- tom\u00eda endosc\u00f3pica en el adenoma de la ampolla de Vater. Materiales y m\u00e9todos Se revisaron las bases de datos de Pubmed y MDconsult, con los siguientes t\u00e9rminos mesh: ampullary adenoma, ampullectomy, duadenal a\u00f1os, y se selec- cionaron los estudios aleatorios controlados y las revisiones de la literatura m\u00e1s significativas, seg\u00fan el factor de impacto de la revista, mostrando nuestra experiencia y comparando los resultados.| 235 234 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESResultados La ampulectom\u00eda endosc\u00f3pica es una t\u00e9cnica posible que permite dar un tratamiento curativo para los adenomas de la ampolla de Vater, como se evidencia en los controles a las 4-6 semanas de las biopsias control. Conclusi\u00f3n La papilectom\u00eda endosc\u00f3pica es la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n en el manejo actual del adenoma de la ampolla de Vater, pero requiere de habilidad y experiencia en t\u00e9cnicas quir\u00fargicas endosc\u00f3picas.Morfea degenerativa: reporte de un caso colombiano y revisi\u00f3n de la literatura Rubiano Romero, Wendy140, Villamizar Quintero, \u00c1lvaro141, P\u00e1ez Rojas, Paola Liliana142 Palabras clave: enfermedad autoinmune, susceptibilidad gen\u00e9tica, esclerodermia, gen\u00e9tica m\u00e9dica. 140 Estudiante de Medicina, Semestre XII, Universidad el Bosque. 141 Estudiante de Medicina, Semestre XII, Universidad el Bosque. 142 Docente investigadora, Facultad de Medicina, Universidad el Bosque. L\u00edder del Instituto de Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo.Introducci\u00f3n La esclerodermia localizada o morfea degenerativa es una entidad de baja prevalencia, de proba- ble naturaleza autotinmune, con bases moleculares a\u00fan no bien establecidas. Aqu\u00ed se presenta un caso colombiano de morfea que ha sido remitido a consulta de gen\u00e9tica para diagn\u00f3stico y estudio, aunque los pacientes que sufren esta enfermedad generalmente son atendidos por otras especialidades m\u00e9dicas, como dermatolog\u00eda y reumatolog\u00eda. A continuaci\u00f3n se realiza una descripci\u00f3n de la paciente, un informe de la revisi\u00f3n de la literatura sobre el tema y una explicaci\u00f3n del abordaje de esta patolog\u00eda desde la gen\u00e9tica cl\u00ednica. Presentaci\u00f3n del caso Paciente femenino de diecisiete a\u00f1os de edad, procedente del municipio de Sogamoso, Boyac\u00e1, Colombia, remitida a valoraci\u00f3n por gen\u00e9tica por antecedente de lesiones cut\u00e1neas tipo escleroderma. La paciente presenta, desde los dos a\u00f1os de edad, lesiones lineares en piel hiperpigmentadas, mal de- limitadas, asociadas a deformidad por atrofia de m\u00fasculo subyacente, lo que origina asimetr\u00eda de volu-men muscular en compartimento abdominal, extremidades superiores e inferiores. Estas lesiones, muy caracter\u00edsticas de la esclerodermia, no se encuentran asociadas a compromiso del lecho ungueal, ni a fen\u00f3meno de Raynaud o esclerodactilia. La evoluci\u00f3n de las lesiones descritas ha sido progresiva y ha estado acompa\u00f1ada de manifesta- ciones cl\u00ednicas de miopat\u00eda: dificultad en la marcha, fatiga muscular al subir y bajar escaleras, debilidad para levantarse de la silla y para alzar objetos pesados. No hay otra sintomatolog\u00eda sist\u00e9mica aparente. La patolog\u00eda se maneja inicialmente de manera t\u00f3pica, con corticoides, y adem\u00e1s con antihistam\u00ednicos, sin mejor\u00eda del cuadro; se realizan estudios de extensi\u00f3n con perfil autoinmune negativo, y biopsia de piel concluyente de morfea degenerativa. La paciente no presenta alteraciones evidentes de monosom\u00eda de | 237 236 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScromosoma X, tales como talla baja, disfunci\u00f3n gonadal, trastornos del neurodesarrollo o cardiopat\u00eda. No hay antecedentes familiares de enfermedad autoinmune o gen\u00e9tica. No consaguinidad parental. Discusi\u00f3n La esclerodermia localizada o morfea es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica, consistente en es- clerosis de la dermis y de los tejidos subyacentes, como la fascia, el tejido muscular y el hueso, siendo la lesi\u00f3n caracter\u00edstica placas con bordes viol\u00e1ceos, con centro hiperpigmentado o hipopigmentado. Tiene una incidencia estimada de 0,4 a 2,7 por cada 100.000 personas, siendo m\u00e1s com\u00fan en mujeres, con una relaci\u00f3n mujer/hombre de 2,4:1 a 4,2:1; su distribuci\u00f3n de edad es bimodal: el primer pico se da entre los 2 y 14 a\u00f1os, y el segundo alrededor de los 40 a\u00f1os, cada uno con una variedad predominante espec\u00edfica de aparici\u00f3n (morfea linear en el caso del primer pico y morfea en placas en el caso del segundo pico). En ocasiones, los pacientes cursan con compromiso sist\u00e9mico, especialmente por afectaci\u00f3n del tejido nervioso, lo que origina principalmente epilepsia, migra\u00f1a, neuralgias o parestesias de uno o varios pares craneales, como tambi\u00e9n mialgia y artralgias; de ah\u00ed la dificultad para diferenciar esta entidad de la esclerosis sist\u00e9mica. Sin embargo, la ausencia del fen\u00f3meno de Raynaud, de anomal\u00edas capilares en el lecho ungueal y de esclerodactilia, inclinan el diagn\u00f3stico hacia morfea. Es importante aclarar que esta paciente presenta s\u00edntomas relacionados con miopat\u00eda, hallazgo asociado con mucha frecuencia con ca- sos de esclerodermia focal progresiva y que da cuenta de la posible base autoinmune de esta condici\u00f3n. La etiolog\u00eda de la esclerosis localizada no es clara. Se han determinado diferentes bases gen\u00e9ticas posibles, y se la ha relacionado con el consumo de medicamentos, infecciones (enfermedad de Lyme) y posibles fen\u00f3menos de autoinmunidad. Para la esclerodermia sist\u00e9mica y otras variantes, como el s\u00edndrome CREST, se han documentado variantes g\u00e9nicas asociadas al menos con 20 genes, de los cuales se destacan: MCP1, ERK1/ERK2, PDGFR, clear quimiot\u00e1ctica, respuesta celular pro-inflamatoria y liberaci\u00f3n de radicales libres. Se ha evidenciado que el micro RNA LET7A1 est\u00e1 regulado negativamente en la esclerodermia sis- t\u00e9mica y localizada. Estos hallazgos han sido corroborados in vivo y en vivo, cuando se comparan biopsias normales con biopsias con esclerodermia. Los niveles de LETA1 en plasma se han encontrado particular - mente bajos en pacientes con esclerodermia localizada. Estos niveles disminuidos generan una sobreex-presi\u00f3n de col\u00e1geno tipo I en fibroblastos, lo cual explicar\u00eda parte de la fibrosis y atrofia en estos pacientes. Otro gen estudiado en esta patolog\u00eda es el POLR3A, que codifica para el autoant\u00edgeno RPC1. Se ha demostrado que la producci\u00f3n de anticuerpos contra la prote\u00edna RPC1 es frecuente en pacientes con esclerodermia; tambi\u00e9n se han documentado en estos pacientes variantes gen\u00e9ticas en el gen POLR3A. De manera interesante, este gen est\u00e1 asociado a mayor susceptibilidad al c\u00e1ncer. En consecuencia, la pa- tog\u00e9nesis de la esclerodermia localizada puede estar asociada a variantes g\u00e9nicas espec\u00edficas, diferentes a las encontradas en la esclerosis sist\u00e9mica. En el caso de la paciente en particular, podr\u00eda realizarse estudio de variantes g\u00e9nicas en POLRA y estudio del micro RNA LETA1. Por otro lado, se han documentado casos de esclerodermia en pacientes con alteraciones citoge- n\u00e9ticas. Asimismo, se han reportado casos de microquimerismos con monosom\u00eda del cromosoma X en mujeres con esclerodermia. Enti\u00e9ndase microquimerismo como la presencia de c\u00e9lulas de un organismo dentro de otro; puede producirse, por ejemplo, paso de c\u00e9lulas maternas al feto, o traspaso de c\u00e9lulas fetales a la circulaci\u00f3n materna. Se ha propuesto que la inestabilidad cromos\u00f3mica es com\u00fan en mujeres con enfermedades au- toinmunes y que la haploinsuficiencia de genes ligados al cromosoma X puede ser un factor cr\u00edtico para el predominio de presentaci\u00f3n de fen\u00f3menos autoinmunes en mujeres. Consideramos que hay que pen- sar en la posibilidad de mosaicismo som\u00e1tico en pacientes con fen\u00f3menos localizados de esclerodermia, entendi\u00e9ndose mosaicismo como la presencia de dos l\u00edneas celulares diferentes en un mismo \u00f3rgano o regi\u00f3n corporal (para este caso, una proporci\u00f3n de c\u00e9lulas normales y otra proporci\u00f3n de c\u00e9lulas con anormalidades en el cromosoma X). En el caso presentado aqu\u00ed, trat\u00e1ndose de una mujer, ser\u00e1 importante descartar anomal\u00edas cro- mos\u00f3micas que expliquen su enfermedad de base. Por lo menos deber\u00eda realizarse un cariotipo conven-cional de sangre perif\u00e9rica y otro de fibroblastos en las regiones afect adas. Diferentes sistemas de clasificaci\u00f3n han sido creados seg\u00fan \u00e1rea, forma y comorbilidades sub- yacentes con las que puede hacerse manifiesta. El m\u00e1s utilizado es el consenso de Padua (2004), el cual divide a la morfea en las siguientes categor\u00edas: 1. Morfea circunscrita, la cual aparece generalmente en el tronco y se caracteriza por lesiones casi siempre superficiales, inicialmente m\u00e1culas o placas edematosas con bordes viol\u00e1ceos que progresan, en un periodo de 3 a 5 a\u00f1os, a placas hiperpigmentadas o hipopigmentadas, con atrofia de la piel en la regi\u00f3n comprometida. 2. Morfea linear, m\u00e1s com\u00fan en ni\u00f1os, consistente en placas lineares en cara o en extremidades, con alopecia en la zona implicada; el grado de profundidad (superficial o profunda) depende del subtipo, y suele cursar con sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica (s\u00edndrome de Parry-Romberg). 3. Morfea generalizada, definida por la presencia de cuatro lesiones mayores de tres cent\u00edme-tros en dos o m\u00e1s zonas corporales, aunque respeta manos y cara. 4. Morfea panescler\u00f3tica, que es la presentaci\u00f3n de mayor severidad, pues compromete teji- dos profundos. Afecta t\u00edpicamente a escolares. Y presenta lesiones similares a las de la morfea generalizada, pero con compromiso de m\u00fasculos, tendones y huesos; dichas lesiones est\u00e1n ubicadas en las superficies extensoras de las extremidades, con posterior progresi\u00f3n hacia tronco, cara y resto del cuerpo, siendo los cambios escler\u00f3ticos tan graves que pueden llevar a ulceraci\u00f3n, calcificaci\u00f3n y contractura de extremidades. De acuerdo con la severidad de las lesiones y su distribuci\u00f3n, la paciente presenta caracter\u00edsticas de morfea panescler\u00f3tica versus generalizada. Sin embargo, desafortunadamente no ha tenido un ade-cuado manejo de las complicaciones derivadas de su enfermedad, como las contracturas, los trastornos de la marcha y la postura. El tratamiento permanece controversial, siendo el fen\u00f3meno inflamatorio la caracter\u00edstica m\u00e1s importante de la escleroderma localizada; la base del manejo son los corticoides t\u00f3picos u orales, aunque tambi\u00e9n se han usado medicamentos como metrotexate, imatinib, an\u00e1logos t\u00f3picos de vitamina D y fototerapia con rayos ultravioleta A. No obstante, los resultados var\u00edan seg\u00fan el subtipo de la enfermedad y la presencia o no de compromiso sist\u00e9mico. Esta paciente ha tenido un manejo irregular por parte de dermatolog\u00eda y reumatolog\u00eda. | 239 238 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusiones 1. En Colombia no existen datos de incidencia y prevalencia de esta entidad, y se desconoce la poblaci\u00f3n en riesgo. Y es que hasta la fecha no se encuentran reportes de casos en el pa\u00eds, lo cual hace de la morfea una entidad poco estudiada, desconocida para gran parte del personal sanitario, subdiagnosticada y manejada inadecuadamente. 2. Con este reporte de caso se explic\u00f3 el curso natural de la esclerodermia localizada en una paciente de nuestra poblaci\u00f3n. 3. Dentro de la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica, para esta enfermedad es necesario descar - tar anomal\u00edas cromos\u00f3micas. 4. Si bien las bases moleculares de esta enfermedad a\u00fan no son claras, hallazgos recientes su- gieren variantes g\u00e9nicas asociadas a formas localizadas de esclerodermia, lo que da m\u00e1s luces acerca de su patog\u00e9nesis y posibles dianas terap\u00e9uticas en el futuro. Es necesario comprender que, si bien esta entidad no tiene una cura, requiere un manejo temprano, oportuno, multidisciplinar, que no solo incluya reumatolog\u00eda y dermatolog\u00eda, sino que involucre otras disciplinas que contribuyan a evitar complicaciones como las contractu- ras, trastornos de la marcha, deformidades esquel\u00e9ticas, problemas emocionales derivados de su percepci\u00f3n corporal, asesor\u00eda gen\u00e9tica, entre otras.Pancreatitis y absceso pancre\u00e1tico: manejo laparosc\u00f3pico (Video) Villareal, Ricardo; Ortega, Dauris Johanna143 143 Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n Las complicaciones de la pancreatitis aguda abarcan un amplio espectro dentro del que cabe resaltar la formaci\u00f3n de absceso pancre\u00e1tico, acompa\u00f1ada o no de necrosis, dado que las formas severas pueden llevar a consecuencias org\u00e1nicas sistem\u00e1ticas significativas, con una mortalidad de hasta el 15%. Es fundamental un diagn\u00f3stico temprano, y ofrecerle al paciente un manejo agresivo que permita estabi-lizar sus condiciones fisiol\u00f3gicas, incluyendo el manejo quir\u00fargico dentro de las opciones terap\u00e9uticas. Objetivo Realizar la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n sobre el manejo del absceso pancre\u00e1tico como complicaci\u00f3n de la pancreatitis aguda. Materiales y m\u00e9todo Se presenta un video del drenaje laparosc\u00f3pico de un absceso pancre\u00e1tico de un paciente con obstrucci\u00f3n biliar, a quien se le realiza colangiopancreatograf\u00eda endosc\u00f3pica retrograda (CPRE); el pa- ciente desarrolla pancreatitis aguda severa, y presenta evoluci\u00f3n cl\u00ednica t\u00f3rpida que, correlacionada con im\u00e1genes diagn\u00f3sticas, lleva a tomar la conducta quir\u00fargica. Se decide un abordaje laparosc\u00f3pico ante el potencial beneficio. Resultados Se realiz\u00f3 manejo laparosc\u00f3pico, descartando lesi\u00f3n de v\u00edscera hueca. Se realiz\u00f3 drenaje de la colecci\u00f3n. Manejo posoperatorio multidisciplinario con recuperaci\u00f3n del paciente.| 241 240 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusi\u00f3n El manejo de la pancreatitis aguda es esencialmente cl\u00ednico. Para los casos en los que no hay respuesta al manejo m\u00e9dico o se presentan complicaciones locales como sobreinfecci\u00f3n, se reserva el manejo quir\u00fargico, cada d\u00eda menos invasivo. Los estudios publicados son en su mayor\u00eda reportes de casos y revisiones sistem\u00e1ticas que demuestran que se puede realizar de manera segura para el paciente con buenos resultados, de acuerdo con nuestra experiencia.Participaci\u00f3n del complejo ESCRT en la producci\u00f3n del clave: virus dengue, ensamble/liberaci\u00f3n viral, complejo ESCRT. 144 Este trabajo fue financiado por la Universidad El Bosque y Colciencias, proyecto 130852128608. 145 Grupo de Virolog\u00eda, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 146 Grupo de Virolog\u00eda, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 147 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 148 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque. 149 Grupo de Virolog\u00eda, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Algunos virus utilizan la v\u00eda endoc\u00edtica para ensamblar y liberar su progenie sin ser reconocidos f\u00e1cilmente por el sistema inmune. Entre los virus que utilizan este sistema se encuentran algunos de la familia flaviviridae, como el virus de la fiebre amarilla ( YFV ), el virus de la encefalitis japonesa ( JEV ) y el virus de la hepatitis C (HCV ), los cuales interact\u00faan con diversas prote\u00ednas del complejo requerido para el transporte y clasificaci\u00f3n endosomal (ESCRT: Endosomal sorting complex required for transport), para el ensamblaje viral o la liberaci\u00f3n de su progenie al espacio extracelular. El virus del dengue (DENV ) es otro flavivirus de creciente importancia epidemiol\u00f3gica, del cual se desconocen varios aspectos; en particular, si durante el ensamble o liberaci\u00f3n de la part\u00edcula viral intervienen algunas de las prote\u00ednas del complejo ESCRT. Objetivos Evaluar si la disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n de algunas prote\u00ednas del complejo ESCRT afecta la pro- ducci\u00f3n in vitro del virus dengue serotipo 2 (DENV2). M\u00e9todos C\u00e9lulas A549, infecci\u00f3n con DENV2 y RNA interferente C\u00e9lulas A549 fueron infectadas con DENV2 durante una hora y se trataron luego durante 48 horas con siRNAs (small interfering RNA) para interferir 5 prote\u00ednas del complejo ESCRT: Hrs, TSG101, CHMP4, Alix y Vps4B. | 243 242 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESSe estandarizaron las condiciones \u00f3ptimas de cultivo de las c\u00e9lulas A549 para el experimento de interferencia (n\u00famero de c\u00e9lulas, concentraci\u00f3n de suero fetal bovino, etc.); se defini\u00f3 la multiplicidad de infecci\u00f3n (MOI) adecuada; se infectaron las c\u00e9lulas A549 con DENV2 usando el MOI preestablecido; se evaluaron los porcentajes de infecci\u00f3n a diferentes tiempos y se determin\u00f3 el tiempo pos-infecci\u00f3n en que se deb\u00edan procesar las c\u00e9lulas para medir los niveles de RNA y prote\u00edna viral. Luego, se estableci\u00f3 la concentraci\u00f3n \u00f3ptima de los siRNA para cada prote\u00edna y el tiempo apro- piado para lograr la interferencia sin afectar la viabilidad celular. Una vez transcurridas 48 horas de la transfecci\u00f3n con los siRNAs, se verific\u00f3 el knockdown monitoreando la transcripci\u00f3n y la s\u00edntesis de las prote\u00ednas del complejo ESCRT evaluadas, utilizando ensayos de qPCR y Western blot ( WB). Finalmente, estandarizadas todas las condiciones, se evalu\u00f3 en c\u00e9lulas interferidas e infectadas el efecto en la disminuci\u00f3n de la expresi\u00f3n de las prote\u00ednas de inter\u00e9s. Para establecer el efecto del knock-down sobre el ensamblaje y la liberaci\u00f3n de las part\u00edculas virales, se hicieron ensayos de plaqueo usando los sobrenadantes de las c\u00e9lulas intactas y las monocapas lisadas. Los lisados celulares tambi\u00e9n se usaron para monitorear el efecto de la interferencia sobre la transcripci\u00f3n viral y la s\u00edntesis de las prote\u00ednas vira- les usando qPCR y WB. Para establecer el efecto del knockdown de las prote\u00ednas ESCRT en la entrada de DENV2 a las c\u00e9lulas A549, se hizo un ensayo en el que, primero, se llev\u00f3 a cabo la interferencia y, luego, la infecci\u00f3n, para establecer posteriormente si los porcentajes de infecci\u00f3n se alteran al disminuir la expresi\u00f3n de las prote\u00ednas ESCRT estudiadas. Bioinform\u00e1tica Para iniciar el proceso gemaci\u00f3n, prote\u00ednas virales inte- ract\u00faan con prote\u00ednas del complejo ESCRT a trav\u00e9s de dominios denominados Late. Los dominios Late se caracterizan por tener la secuencia tetrapept\u00eddica: P[T/S]AP, PPXY, o YXXL; actualmente hay reportes de este tipo de dominios en muchos y diversos virus, pero no para DENV. Se tomaron entonces las se-cuencias de la base de datos del NCBI Reference Sequence (RefSeq) para los cuatro serotipos de dengue: DENV1, DENV2, DENV3 y DENV4, y se buscaron los dominios Late en las poliprote\u00ednas de los cuatro serotipos virales usando ProSite y Pfam. Resultados Se estandarizaron las condiciones de cultivo (de c\u00e9lulas A549) necesarias para obtener material suficiente para detectar los transcritos y las prote\u00ednas de inter\u00e9s (Hrs, TSG101, Alix, CHMP4B y Vps4B) en ensayos de qPCR y WB. Tambi\u00e9n se estandariz\u00f3 un protocolo para hacer la interferencia, el cual permiti\u00f3 evidenciar una disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n de las prote\u00ednas de inter\u00e9s (evaluada por WB), sin afectar la supervivencia celular (evaluada por ensayos de MTT). En las c\u00e9lulas A549 interferidas primero e infecta- das despu\u00e9s con DENV2 se obtuvieron porcentajes similares de infecci\u00f3n con el virus. Los resultados mostraron que la interferencia de las prote\u00ednas ESCRT estudiadas no afect\u00f3 los procesos tempranos de la infecci\u00f3n de DENV2 (la entrada a las c\u00e9lulas), ni la replicaci\u00f3n del RNA viral, ni la producci\u00f3n de prote\u00ednas virales como NS3 o NS1. Sin embargo, hasta el momento hemos observado que la expresi\u00f3n disminuida de las prote\u00ednas Alix y Vps4B afecta la producci\u00f3n al disminuir la cantidad de virus liberado al sobrenadante. Los dominios Late no se hallaron en las bases de datos generales de dominios o de motivos conservados y, por tanto, no se pudo hacer uso de ellas para su b\u00fasqueda. Por eso, la exploraci\u00f3n se hizo usando el programa Generunner 3.05, buscando los dominios en cada una de las secuencias de poliprote\u00edna para cada serotipo de DENV. Los dominios PTAP y PPXY no se encontraron en ninguna de las prote\u00ednas virales, mientras que el dominio YXXL est\u00e1 en E, NS2A, prote\u00ednas E, NS4B y NS5 del serotipo 4. Conclusiones La interferencia de las prote\u00ednas de ESCRT en c\u00e9lulas A549 no produjo diferencias estad\u00edstica- mente significativas entre los porcentajes de infecci\u00f3n obtenidos en estas c\u00e9lulas y en las no interferidas. Se puede concluir que ninguna de las prote\u00ednas del complejo ESCRT evaluadas participa en los procesos iniciales del ciclo viral. Los resultados sugieren que algunas de las prote\u00ednas del complejo ESCRT, como Alix y Vps4B, intervienen en la liberaci\u00f3n del DENV, de marera similar a lo reportado previamente para YFV y HCV. La disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n de Alix y Vps4B produjo una disminuci\u00f3n en la cantidad de part\u00edculas virales liberadas, pero en este momento desconocemos si esa disminuci\u00f3n se da por un problema en la liberaci\u00f3n misma o en el ensamblaje de las part\u00edculas virales. Tambi\u00e9n se desconoce con cu\u00e1les prote\u00ednas virales interact\u00faan estas prote\u00ednas ESCRT, pero los resultados bioinform\u00e1ticos nos sugieren potenciales interacciones que son materia de estudio en nuevos proyectos derivados de los resultados actuales. | 245 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESEvaluaci\u00f3n del efecto del \u00e1cido valproico en la expresi\u00f3n de cito- cinas proinflamatorias durante la infecci\u00f3n con virus dengue Delgado Tiria, F\u00e9lix Giovanni; Casta\u00f1eda, Nadia Palabras clave: \u00e1cido valproico, HDAC, monocitos, citocinas, DENV-2. Introducci\u00f3n A pesar de los esfuerzos de los organismos de salud internacionales en las \u00faltimas d\u00e9cadas, a\u00fan no se dispone de un tratamiento espec\u00edfico para la enfermedad causada por la infecci\u00f3n con virus den- gue, ni de una vacuna que genere protecci\u00f3n efectiva. En gran parte esto es debido al particular desenla- ce del curso de la infecci\u00f3n, en el que el sistema inmunol\u00f3gico del hospedero juega un papel esencial. Se ha observado en muchos casos que, cuando se establecen eventos cl\u00ednicos de dengue grave, la viremia se encuentra disminuida en los pacientes, lo que sugiere un papel muy importante de la respuesta inmune en la patog\u00e9nesis de la infecci\u00f3n y muy posiblemente, cuando existen fallas en la regulaci\u00f3n de la misma, en el avance de la enfermedad hacia cuadros cl\u00ednicos severos. Seg\u00fan Clyde, a este respecto las citocinas proinflamatorias producidas por el hospedero en res- puesta a la infecci\u00f3n por DENV parecen ser las candidatas m\u00e1s plausibles a ser las mediadoras de la pato-g\u00e9nesis viral. Esta hip\u00f3tesis se ha evaluado a nivel cl\u00ednico por Restrepo y colegas en ni\u00f1os infectados con dengue, en los que se ha evidenciado un incremento s\u00e9rico significativo de citocinas proinflamatorias y vasoactivas (IL-6, TNF-, IFN-) involucradas en el da\u00f1o a la estructura y la funci\u00f3n endotelial y, por este medio, en la patog\u00e9nesis de la enfermedad. Sumado a esto, un estudio reciente realizado en nuestro grupo mostr\u00f3 un perfil de transcripci\u00f3n diferenciado de citocinas y mediadores solubles en pacientes con dengue y dengue grave. De este estudio se destaca el incremento significativo en los niveles de IL-8, MCP-1 e IL-6 en pacientes con dengue grave. Recientemente, nuestro grupo ha realizado ensayos preliminares para verificar si el uso de inhi- bidores de las HDAC tiene alg\u00fan efecto en la reducci\u00f3n de la expresi\u00f3n de citocinas como TNF-alfa e IL-6 durante la infecci\u00f3n in vitro de c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica con virus dengue. Los resul-tados obtenidos mostraron que la inhibici\u00f3n de las HDAC usando TSA en concentraciones del orden nM logr\u00f3 disminuir de manera significativa la transcripci\u00f3n de TNF-alfa e il-6 en las c\u00e9lulas infectadas, redu- ci\u00e9ndola hasta un m\u00e1ximo de 8 veces. De igual forma, se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n importante de cerca del 80% de la concentraci\u00f3n de estas citocinas en los sobrenadantes de los cultivos de c\u00e9lulas infectadas y tratadas con TSA, sin generar cambios significativos en la viabilidad celular. Estos resultados muestran, | 247 246 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESpor primera vez, la importancia que tiene la acetilaci\u00f3n de prote\u00ednas en la expresi\u00f3n de citocinas durante la infecci\u00f3n con DENV. De acuerdo con esta informaci\u00f3n, y siguiendo una l\u00f3gica respecto a los eventos de regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de este tipo de citocinas en las c\u00e9lulas infectadas, la inhibici\u00f3n de las enzimas encargadas de la regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de citocinas proinflamatorias a nivel epigen\u00e9tico (enzimas HDAC) po- dr\u00eda convertirse en una estrategia \u00fatil para establecer el rol de estas enzimas en la expresi\u00f3n de dichos genes inducidos por DENV. Diversos estudios han puesto en evidencia el efecto antiinflamatorio de los inhibidores de las HDAC. Estos hallazgos dejan abierta la posibilidad de analizar el papel de la regulaci\u00f3n epigen\u00e9tica en la expresi\u00f3n de las citocinas proinflamatorias en respuesta a la infecci\u00f3n por DENV, con el fin de evidenciar mecanismos moleculares que puedan ser aprovechados a nivel terap\u00e9utico en el punto de transici\u00f3n de la infecci\u00f3n hacia las formas m\u00e1s severas y potencialmente fatales. A la fecha, no existe una vacuna o tratamiento antiviral que controle eficientemente la enferme- dad causada por la infecci\u00f3n con virus dengue. Y aunque existen nuevas mol\u00e9culas en estudio, se puede prever que tardar\u00e1 su introducci\u00f3n en el mercado, adem\u00e1s de que tendr\u00e1n altos costos que pueden dificultar su acceso. Por tal raz\u00f3n, resulta muy importante evaluar f\u00e1rmacos ya existentes en el mercado que puedan ofrecer ventajas terap\u00e9uticas para el control de la infecci\u00f3n con DENV en su etapa m\u00e1s cr\u00edtica y que, adicionalmente, puedan tener costos asequibles para la poblaci\u00f3n en general. Por otro lado, existe evidencia que sugiere que mol\u00e9culas con actividad inhibitoria sobre las deacetilasas de histonas poseen propiedades antiinflamatorias, ya que se ha observado una reducci\u00f3n en la expresi\u00f3n de citoquinas como TNF , en modelos in vitro e in vivo de inflamaci\u00f3n, en presencia de SAHA, TSA o AV. Este \u00faltimo es un f\u00e1rmaco usado en el tratamiento de la epilepsia y del trastorno bipolar del que se tiene suficiente informaci\u00f3n sobre su uso en humanos. Recientemente se ha encontrado que este f\u00e1rmaco es capaz de inhibir la funci\u00f3n de prote\u00ednas con actividad HDAC, y est\u00e1 siendo empleado en estudios precl\u00ednicos para el tratamiento de diversos ti-pos de c\u00e1ncer y en modelos experimentales para el estudio de enfermedades de origen inflamatorio. T e- niendo en cuenta lo anterior, surge la hip\u00f3tesis de este trabajo, que plantea que el \u00e1cido valproico podr\u00eda ejercer un efecto farmacol\u00f3gico significativo durante la fase cr\u00edtica de la infecci\u00f3n con virus dengue y que permitir\u00eda un mejor control de la enfermedad en raz\u00f3n de su posible efecto antiinflamatorio al inhibir las HDAC. De llegarse a comprobar esta hip\u00f3tesis, los resultados de este trabajo servir\u00edan de base para la futura realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos m\u00e1s rigurosos en los que se use el AV (un medicamento disponible actualmente y de f\u00e1cil acceso) como posible medicamento antiinflamatorio durante el periodo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n con DENV, el cual se relaciona con un aumento exagerado en la expresi\u00f3n de citoquinas y que precede a las formas m\u00e1s severas de la enfermedad. Objetivos Evaluar el efecto del \u00e1cido valproico sobre la expresi\u00f3n de citocinas proinflamatorias en c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica infectadas con DENV-2. M\u00e9todos Tipo de estudio. Investigaci\u00f3n b\u00e1sica descriptiva.Poblaci\u00f3n y muestra. Individuos sanos (n=6) miembros del grupo de investigaci\u00f3n, a quienes se les tom\u00f3 una muestra de sangre perif\u00e9rica. A partir de esta sangre fueron obtenidas las c\u00e9lulas mononucleares, las cuales fueron parte importante de nuestro modelo de estudio, ya que sobre ellas se realiz\u00f3 todo el trabajo experimental. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas 1. Obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas mononucleares. Las c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica (CMSP) fueron obtenidas a partir de sangre perif\u00e9rica total de donantes sanos, luego de realizar un gradiente de Ficoll. Posteriormente, las CMSP fueron resuspendidas en RPMI 1640 suplemen- tado con SFB al 10% y puestas en cultivo a una densidad celular de 1x106 c\u00e9lulas/mL para ser usadas en los ensayos posteriores. 2. Apoptosis. Los cultivos de CMSP fueron tratados o no con \u00e1cido valproico (AV ) (1, 2 o 4 mM) por 24 horas. Luego de la incubaci\u00f3n, las c\u00e9lulas fueron resuspendidas y marcadas con ane- xina V acoplada a PE (del ingl\u00e9s phycoerythrin; BD Pharmingen) y anticuerpo anti-CD14 acoplado a FITC (BD Pharmingen). El an\u00e1lisis fue realizado sobre 10.000 eventos de una poblaci\u00f3n CD14+. Las c\u00e9lulas fueron analizadas en un cit\u00f3metro de flujo FACSCanto II (Becton-Dickinson) empleando el software FACSDiva. 3. Cuantificaci\u00f3n de citocinas. Las CMSP fueron infectadas con virus dengue serotipo 2 (DENV- 2) a una multiplicidad de infecci\u00f3n (MOI) de 1. Luego de 3 horas de infecci\u00f3n, las c\u00e9lulas fueron tratadas con AV (1, 2, o 4 mM). Los sobrenadantes de cultivo fueron recuperados 24 horas despu\u00e9s del tratamiento, y la cuantificaci\u00f3n de las citocinas TNF-alfa, IL1beta, IL-6, IL-8, IL-10 e citometr\u00eda de flujo empleando un inmunoensayo basado en perlas (BD, CBA, Cytometric Bead Array) y siguiendo las instrucciones del fabricante. Las muestras fueron analizadas en un cit\u00f3metro de flujo FACSCanto II (Becton-Dickinson) empleando los software FACSDiva y FCAP Array. Resultados Los resultados obtenidos se\u00f1alan que la inhibici\u00f3n de la actividad enzim\u00e1tica de las HDAC por el AV en CMSP infectadas con DENV-2 reduce significativamente la producci\u00f3n IL-6, IL-8 e IL-10. Estas citocinas proinflamatorias papel importante en la inmunopatogenia de la enfermedad; ahora bien, la situaci\u00f3n que plantean estos resultados (en los que se sustenta que es posible regular su expresi\u00f3n mediante la inhibici\u00f3n de las HDAC) abre una nueva perspectiva para el tratamiento de la enfermedad causada por la infecci\u00f3n con DENV. Sin embargo, el uso de inhibidores de las HDAC puede llegar a tener muchos efectos en el funcionamiento celular, ya que la modificaci\u00f3n postransduc- cional de la acetilaci\u00f3n de prote\u00ednas es un evento bioqu\u00edmico importante en procesos tales como la su- pervivencia celular, por ejemplo. A este respecto, se han descrito inhibidores de las HDAC como agentes antineopl\u00e1sicos que promueven la muerte de c\u00e9lulas tumorales, promoviendo la expresi\u00f3n de prote\u00ednas pro-apopt\u00f3ticas. En este trabajo, se quiso estudiar de forma muy general el efecto que podr\u00eda tener el AV en la supervivencia de las c\u00e9lulas CD 14+, analizando la uni\u00f3n de anexina V en la superficie de c\u00e9lulas en | 249 248 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESproceso de apoptosis, y se encontr\u00f3 que estas c\u00e9lulas permanecieron viables en m\u00e1s de un 93% durante el tratamiento con la concentraci\u00f3n m\u00e1s alta de AV empleada en los ensayos. Una vez se ha definido que la viabilidad de las c\u00e9lulas no era alterada significativamente en nues- tras condiciones de trabajo, el siguiente paso fue evaluar el efecto que tendr\u00eda el AV en la producci\u00f3n de las citocinas TNF-alfa, IL-1b, IL-6, IL-8, DENV-2. Este inhibidor de las HDAC logr\u00f3 disminuir significativamente la expresi\u00f3n de estas citocinas de una manera muy variada, siendo la concentraci\u00f3n de 4 mM la \u00fanica que logr\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de todas las citocinas detectadas. Este efecto de los inhibidores de las HDAC ya hab\u00eda sido observado previamente en otros trabajos, donde se emplearon diferentes modelos de enfermedad inflamatoria; sin embargo, es la pri-mera vez que se observa por parte del AV en un modelo de infecci\u00f3n con DENV, por lo que abre un camino para el estudio de posibles tratamientos farmacol\u00f3gicos empleando este f\u00e1rmaco en modelos de infecci\u00f3n por DENV. El \u00e1cido valproico, un f\u00e1rmaco de conocida trayectoria usado en el tratamiento de la epilepsia y del trastorno bipolar, posee un mecanismo de acci\u00f3n que parece estar relacionado con un aumento de los niveles cerebrales del neurotransmisor inhibidor \u00e1cido gamma-aminobut\u00edrico (GABA), al inhibir las enzimas encargadas de su catabolismo; sin embargo, tambi\u00e9n se ha propuesto que es capaz de inhibir la funci\u00f3n de prote\u00ednas con actividad HDAC y ha sido empleado en el estudio de enfermedades de origen inflamatorio, junto con otros inhibidores de las HDAC como el TSA. Los resultados presentados en este trabajo sustentan claramente la hip\u00f3tesis de que el \u00e1cido valproico (un medicamento disponible actual- mente y de f\u00e1cil acceso) podr\u00eda ejercer un efecto farmacol\u00f3gico significativo durante la fase cr\u00edtica de la infecci\u00f3n con virus dengue, que permitir\u00eda un mejor control de la enfermedad gracias a su posible efecto antiinflamatorio al inhibir las HDAC. Conclusiones 1. Las concentraciones usadas de \u00e1cido valproico para inducir la inhibici\u00f3n de las HDAC en este trabajo no indujeron apoptosis de manera significativa en c\u00e9lulas CD14+ luego de 24 horas de tratamiento. 2. Las concentraciones de TNF-alfa e IL-6 en sobrenadantes de cultivo de CMSP infectadas con virus dengue fueron disminuidas cuando las c\u00e9lulas fueron tratadas con AV en todas la con- centraciones ensayadas. 3. Las concentraciones de IL-8 e IL-10 en sobrenadantes de cultivo de CMSP infectadas con virus dengue fueron disminuidas cuando las c\u00e9lulas fueron tratadas con AV a concentraciones de 2 mM y 4 mM. 4. La concentraci\u00f3n de IL-1b en sobrenadantes de cultivo de CMSP infectadas con virus dengue fue disminuida \u00fanicamente cuando las c\u00e9lulas fueron tratadas con AV a una concentraci\u00f3n de 4 mM. 5. Las CMSP infectadas in vitro con DENV-2 y posteriormente tratadas con 4 mM de AV dismi- nuyeron su producci\u00f3n de citocinas inflamatorias en 76% a 99%.Evaluaci\u00f3n del efecto de tricostatina A en la activaci\u00f3n de NF-kB e IRF3 durante la infecci\u00f3n con virus dengue Castellanos, Jaime E.; Calvo, Eliana IRF3, DENV-2. Introducci\u00f3n En Colombia, la enfermedad causada por infecci\u00f3n con DENV es considerada un problema de salud p\u00fablica y, a la fecha, no existe una vacuna o tratamiento farmacol\u00f3gico que la controle con eficien- cia. Recientemente se ha descrito que mol\u00e9culas que inhiben la actividad de las enzimas histona desace- tilasas (HDAC) juegan un papel importante en el control de la respuesta inflamatoria en varios modelos murinos, y se ha propuesto que su uso farmacol\u00f3gico podr\u00eda ofrecer nuevas perspectivas terap\u00e9uticas. Aunque el efecto de este tipo de mol\u00e9culas sobre la respuesta inflamatoria inducida durante la infec- ci\u00f3n con DENV no ha sido descrita en la literatura internacional, nuestro grupo ha realizado estudios preliminares que han mostrado que la inhibici\u00f3n de las HDAC inducida a trav\u00e9s del uso de mol\u00e9culas como tricostatina A (TSA) tiene un impacto significativo en la expresi\u00f3n de TNF-alfa e IL-6, dos citocinas proinflamatorias de importancia en la inmunopatogenia de la enfer medad. Estos hallazgos, que han sido presentados y discutidos en reuniones cient\u00edficas nacionales, su- gieren fuertemente que la inhibici\u00f3n de las HDAC durante la infecci\u00f3n con virus dengue podr\u00eda tener un efecto regulador importante en la expresi\u00f3n y producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias, convirti\u00e9ndose en una posible estrategia terap\u00e9utica que merece ser estudiada con mayor profundidad. Por tal raz\u00f3n, es importante conocer m\u00e1s detalles sobre el efecto que tendr\u00eda la inhibici\u00f3n de estas enzimas sobre la activaci\u00f3n de factores de transcripci\u00f3n que normalmente dirigen la expresi\u00f3n de genes de citocinas pro- inflamatorias en la c\u00e9lula infectada con DENV, y tratar de responder la siguiente pregunta: \u00bfla mol\u00e9cula de TSA ejerce su efecto antiinflamatorio durante la infecci\u00f3n con DENV mediante la regulaci\u00f3n de la activaci\u00f3n de NF-kB o IRF3? Objetivos Evaluar el efecto de tricostatina A en la activaci\u00f3n de NF-kB e IRF3 durante la infecci\u00f3n in vitro de monocitos con virus dengue. M\u00e9todos Tipo de estudio. Investigaci\u00f3n b\u00e1sica descriptiva.| 251 250 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESPoblaci\u00f3n y muestra Individuos sanos a quienes se les tom\u00f3 una muestra de sangre perif\u00e9rica. A partir de esta sangre fueron obtenidos los monocitos, los cuales fueron parte importante de nuestro modelo de estudio, ya que sobre ellos se realiz\u00f3 todo el trabajo experimental. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas 1. Obtenci\u00f3n de monocitos A partir de c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica obtenidas de los donantes sanos, se aislaron monocitos por selecci\u00f3n positiva usando perlas magn\u00e9ticas acopladas a anticuerpos anti-CD14 (Miltenyi Biotec) y siguiendo las instrucciones del fabricante. Posteriormente, los monocitos fueron resuspendidos en RPMI 1640 suplementado con suero AB humano al 10% y puestos en cultivo por 7 d\u00edas a una densidad celular de 1x106 c\u00e9lulas/mL para ser usados en los diferentes ensayos. La pureza del cultivo fue determinada por citometr\u00eda de flujo, anali- zando el porcentaje de c\u00e9lulas CD14 positivas mediante un cit\u00f3metro de flujo FACSCanto II (Becton-Dickinson) y empleando el software FACSDiva. 2. Western blot Los monocitos obtenidos fueron tratados con TSA (200 nM), infectados con DENV-2 a un MOI=1, y luego de 1 hora de incubaci\u00f3n se obtuvieron los lisados celulares totales usando buffer RIPA. Las prote\u00ednas fueron separadas por SDS-PAGE y posteriormente transferidas a una membrana de PVDF. El an\u00e1lisis por Western blot se hizo usando anticuerpos espec\u00edficos para detectar IkB-alfa, pIkB-alfa, IRF3 y Beta-actina. Resultados Los resultados obtenidos en este trabajo se\u00f1alan que la inhibici\u00f3n de la actividad enzim\u00e1tica de las HDAC por la TSA en monocitos infectados con DENV-2 no induce cambios importantes en la acti- vaci\u00f3n de los factores de transcripci\u00f3n NF-kB e IRF-3. Como es bien sabido, los patrones moleculares asociados a pat\u00f3genos (PAMPs) en las prote\u00ednas virales y los \u00e1cidos nucleicos virales son reconocidos por receptores de reconocimiento de pat\u00f3genos celulares (PPRs) que incluyen ciertos T oll-like receptors (TLRs). Las interacciones entre PRR-PAMP desencadenan cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n que producen la ac- tivaci\u00f3n de factores de transcripci\u00f3n que incluyen a IRF3 (interferon IFN-regulatory factor 3) y el factor nuclear kB (NF-kB), los cuales inducen la producci\u00f3n de interferones tipo I, genes estimulados por IFN (IFN-stimulated genes ISGs), citocinas proinflamatorias y quimiocinas. Recientemente se ha establecido la participaci\u00f3n del receptor TLR3 (T oll Like Receptor 3) en la fijaci\u00f3n del DENV a las c\u00e9lulas fagoc\u00edticas y en la subsecuente producci\u00f3n de citocinas. Este hallazgo de Tsai y sus colegas abre la posibilidad de estudiar, a nivel de se\u00f1alizaci\u00f3n y de regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n, un aspecto clave en la patog\u00e9nesis de la infecci\u00f3n: la producci\u00f3n de las citocinas proinflamatorias induci- das por el DENV, y revela un potencial camino para el desarrollo de futuras estrategias terap\u00e9uticas para la enfermedad. De hecho, la existencia de mecanismos de se\u00f1alizaci\u00f3n asociados a la regulaci\u00f3n de la actividad de las HDAC tiene implicaciones directas en la respuesta inmune innata desencadenada por el TLR frente a pat\u00f3genos intracelulares. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha descubierto que tambi\u00e9n los virus RNA desencadenan mecanismos independientes de TLR que finalmente llevan a la activaci\u00f3n de IRF-3 y NF-kB, desencadenando la activaci\u00f3n transcripcional de IFN beta y otras citosinas; estos me- canismos intracelulares involucran a la familia de receptores similares a RIG-I. En la actualidad, gracias a distintas investigaciones, se sabe que RIG-I es un componente importante del sistema inmune innato que est\u00e1 involucrado en la activaci\u00f3n de la cascada de IFN tipo I cuando la c\u00e9lula es expuesta a virus de tipo RNA, como virus del g\u00e9nero Flaviviridae, Paramyxoviridae, Orthomyxoviridae y Rhabdoviridae. Por otro lado, se han encontrado distintos resultados en la expresi\u00f3n de genes dependientes de NF-kB y la uni\u00f3n de este factor de transcripci\u00f3n al DNA, basado en el sitio espec\u00edfico de acetilaci\u00f3n en la subunidad p65, m\u00faltiples sitios. La acetilaci\u00f3n de K221 y K310 se asocia con una trans- cripci\u00f3n incrementada de los genes blanco de NF-kB y es necesaria para la actividad de p65. Igualmente HDAC1 y HDAC3, al deacetilar a p65 en o producen inhibici\u00f3n NF-kB. La acetilaci\u00f3n de K314 y K315 en p65, mediada por p300, no tuvo un efecto evidente en la uni\u00f3n de NF-kB al DNA o en la localizaci\u00f3n. Sin embargo, un an\u00e1lisis de microarreglo de Buerki y sus colegas identific\u00f3 un grupo espec\u00edfico de genes regulado de manera diferente por tratamiento con TNFalfa cuando se compar\u00f3 p65 silvestre con mutante K314 y K315. Adicionalmente, la acetilaci\u00f3n en K122 y K123 ha demostrado, como lo evidenciaron Kiernan y su equipo, reducir la afinidad de uni\u00f3n a DNA de p65, reducci\u00f3n acompa\u00f1ada de un incremento en la interacci\u00f3n con IkB y la exportaci\u00f3n nuclear. Se ha descrito tambi\u00e9n que los iHDAC pueden producir la hiperacetilaci\u00f3n de NF-kB y la modulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de genes blanco de NF-kB. De hecho, existen reportes contradictorios: unos han mostrado que los iHDAC reprimen la activaci\u00f3n de NF-kB y la expre- si\u00f3n de varios genes blanco, en tanto que otros han mostrado que el uso de iHDAC potencia la expresi\u00f3n de genes dependientes de NF-kB en presencia de TNF-alfa, o incluso que un iHAT indujo la represi\u00f3n de genes blanco de NF-kB. En nuestro trabajo, los resultados obtenidos sugieren que la activaci\u00f3n de NF-kB no es alterada durante la inhibici\u00f3n de las HDAC; sin embargo, es necesario realizar an\u00e1lisis m\u00e1s detallados para verificar que este efecto es realmente cierto. Conclusiones Se logr\u00f3 ajustar a las condiciones de trabajo del laboratorio el protocolo de obtenci\u00f3n de monocitos humanos usando perlas inmunomagn\u00e9ticas. El cultivo de monocitos obtenido presenta una pureza de alrededor del 90% y, durante el tiempo de cultivo ex vivo, logra alcanzar un estado de diferenciaci\u00f3n celular que permite la obtenci\u00f3n de macr\u00f3fagos derivados de monocitos (MDM). Bajo las condiciones de tratamiento con TSA, no se detect\u00f3 una modificaci\u00f3n de la activaci\u00f3n de NF-kB e IRF-3 en cultivos de monocitos humanos infectados con DENV.| 253 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES150 Hospital Santa Clara E.S.E./ Universidad El Bosque.Piocolecisto y terapia antibi\u00f3tica: necesidad de terapia antibi\u00f3tica posoperatoria en pacientes con colecistitis complicada Facundo Navia, Helena; Trujillo, Jorge Hern\u00e1n150 Introducci\u00f3n La patolog\u00eda biliar liti\u00e1sica es un motivo de consulta frecuente. Para el caso de la colecistitis complicada, definida as\u00ed por el cirujano a partir de los hallazgos quir\u00fargicos, existe discusi\u00f3n sobre la necesidad de mantener la terapia antibi\u00f3tica posoperatoria y el tiempo ideal. Objetivo Conocer la relaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n del sitio operatorio (ISO) en pacientes con colecistitis complicada (piocolecisto, plastr\u00f3n, gangrenosa y perforada) y la terapia antibi\u00f3tica posoperatoria en el servicio de cirug\u00eda general del Hospital Santa Clara en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Material y m\u00e9todos Estudio observacional descriptivo retrospectivo. Resultados Se analizaron 91 pacientes: 45 (49,4%) hombres y 46 (50,5%) mujeres, con edades promedio de 57 a\u00f1os. La mayor\u00eda fueron clasificados como ASA II 33 (36,26%) o III 32 (35,16%), e intervenidos de la siguiente manera: por v\u00eda laparosc\u00f3pica, 61 (67%), abierta, 15 (16,4%), y convertida, 15 (16,4%). El hallazgo m\u00e1s frecuente fue piocolecisto: 72 (79,12%), seguido por plastr\u00f3n: 47 antibi\u00f3tico posoperatorio y 4 (4,39%) no. A la mayor\u00eda de personas se les administr\u00f3 ampicilina sulbactam: 78 (85,71%). El tiempo de antibi\u00f3ticos oscil\u00f3 entre 1 y 10 d\u00edas, con promedio de 4,25 d\u00edas. T odos fueron seguidos al menos durante un mes POP y se documentaron 6 ISO (6,59%), 4 superficiales (4,39%) y 2 de \u00f3rgano espacio (2,19%).T odos los casos de ISO hab\u00edan recibido antibi\u00f3tico posoperatorio.| 255 254 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESDiscusi\u00f3n y conclusiones Los hallazgos sugieren que la duraci\u00f3n de la terapia antibi\u00f3tica posoperatoria en colecistitis com- plicada no previene la ISO. Los ciclos de terapia antibi\u00f3tica utilizados en esta serie son menores com- parados con otras instituciones y con la literatura mundial. Consideramos necesario realizar estudios aleatorizados para confirmar dicha hip\u00f3tesis. Pero evaluando estos resultados y los reportes previos se puede considerar como recomendaci\u00f3n la utilizaci\u00f3n de ciclos cortos de terapia antibi\u00f3tica, lo que permite disminuci\u00f3n en estancia hospitalaria y costos. 151 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Universidad El Bosque. 152 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Universidad El Bosque. Programa de Doctorado en Ciencias, Universidad Nacional de Colombia. 153 Laboratorio de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Celular, Instituto Nacional de Salud. Programa de Doctorado en Ciencias, Universidad Nacional de Colombia. 154 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Universidad El Bosque. Programa de Maestr\u00eda en Ciencias B\u00e1sicas Biom\u00e9 - dicas, Universidad El Bosque. 155 Laboratorio de Investigaciones B\u00e1sicas en Bioqu\u00edmica, Universidad Nacional de Colombia. 156 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Universidad El Bosque. 157 Laboratorio de Parasitolog\u00eda Molecular, Universidad El Bosque. 158 Laboratorio de Investigaciones B\u00e1sicas en Bioqu\u00edmica, Universidad Nacional de Colombia.Plasmodium falciparum y miosinas: acercamientos para estudiar un par\u00e1sito que elude las t\u00e9cnicas experimentales convencionales Chaparro Olaya, Jacqueline151, Hern\u00e1ndez, Paula C.152, Guerra, \u00c1ngela P .153, Plasmodium falciparum, miosina, invasi\u00f3n. Introducci\u00f3n Los par\u00e1sitos que causan la malaria pertenecen al filum apicomplexa, el cual agrupa casi 7000 espe- cies de considerable importancia m\u00e9dica y veterinaria. Estos organismos son par\u00e1sitos obligados que pe- netran a sus c\u00e9lulas hospederas por medio de un proceso denominado \"gliding\", el cual involucra un com- plejo proteico (el \"glideosoma\") que incluye un motor molecular basado en actina y miosina. Los grupos de investigaci\u00f3n proponentes est\u00e1n particularmente interesados en el estudio del proceso de invasi\u00f3n de Plasmodium falciparum a gl\u00f3bulos rojos, y muy concretamente en la(s) miosina(s) que participa(n) en el proceso. Hasta hoy se han identificado seis miosinas en P. falciparum, y se han denominado PfmyoA, PfmyoB, PfmyoC, PfmyoD, PfmyoE y PfmyoF, de acuerdo con el orden cronol\u00f3gico de descubrimiento. PfmyoA fue la primera miosina estudiada en P. falciparum, y su localizaci\u00f3n y patr\u00f3n de expre- si\u00f3n hicieron que se propusiera como la miosina del motor molecular del \"glideosoma\". Esta hip\u00f3tesis fue tambi\u00e9n reforzada al comprobar que el ort\u00f3logo de PfmyoA en toxoplasma gondii, TgmyoA, era la miosina que participaba en el proceso de invasi\u00f3n celular. Recientemente hemos propuesto que PfmyoB tambi\u00e9n podr\u00eda participar en el proceso de invasi\u00f3n, no solo porque su patr\u00f3n de expresi\u00f3n y su localiza- ci\u00f3n celular son similares a los de PfmyoA, sino tambi\u00e9n porque comparten caracter\u00edsticas estructurales. Con este proyecto se pretend\u00eda establecer si PfmyoB, al igual que PfmyoA, interact\u00faa con prote\u00ednas del | 257 256 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEScomplejo \"glideosoma\", y determinar si hay redundancia funcional de PfmyoA y PfmyoB en el sistema de invasi\u00f3n de P. falciparum a eritrocitos. Objetivos del proyecto Este trabajo propone hacer un estudio sobre las miosinas PfmyoA y PfmyoB de P. falciparum, para establecer si pueden a futuro constituirse en potenciales blancos quimioterap\u00e9uticos. Aunque es palpable la dificultad que conlleva transformar blancos moleculares en soluciones cl\u00ednicas, conocer las diferencias entre el hospedero y el par\u00e1sito facilita en gran manera el desarrollo de herramientas eficaces contra la malaria. En este contexto, el \"gliding\" es un objeto de estudio en extremo interesante, no solo porque es una estrategia de invasi\u00f3n \u00fanica de apicomplexa, sino tambi\u00e9n porque las prote\u00ednas del \"gli- deosoma\" no tienen ort\u00f3logos (o divergen mucho) en el hospedero humano. Objetivos espec\u00edficos 1. Hacer un an\u00e1lisis bioinform\u00e1tico detallado que permita construir inferencias sobre la funci\u00f3n de las miosinas de Plasmodium falciparum y sobre la potencial redundancia funcional de PfmyoA y PfmyoB. 2. Producir una bater\u00eda de anticuerpos contra miosinas y contra algunas prote\u00ednas de \"glideoso- ma\" de P. falciparum a partir de prote\u00ednas recombinantes. 3. Estandarizar, en el modelo Plasmodium, dos metodolog\u00edas de silenciamiento de genes: RNA de interferencia y \"knockout\". Establecer el efecto del silenciamiento de PfmyoA y PfmyoB sobre la proliferaci\u00f3n de cultivos de P. falciparum. 4. Establecer la potencial interacci\u00f3n entre PfMyoB y MTIP (Myosin tail interacting protein). M\u00e9todos utilizados Para cumplir el objetivo espec\u00edfico 1, se hizo una b\u00fasqueda de motivos y dominios de cada miosi- na de P. falciparum en tres bases de datos (Pfam, Smart y MyHits); tambi\u00e9n se us\u00f3 un programa (MEME) para identificar regiones que pudieran constituir motivos y que no estuvieran descritas como tales en las bases de datos usadas en la b\u00fasqueda anterior. Luego, se hizo una comparaci\u00f3n de cada miosina de P. falciparum con una base de datos de m\u00e1s de 2000 secuencias de miosinas. El prop\u00f3sito era identificar miosinas con funci\u00f3n ya asignada que tuvieran regiones de gran identidad o similaridad con alguna de las miosinas del par\u00e1sito; en otras palabras, asignar funci\u00f3n por homolog\u00eda. En tercer lugar, se hizo una predicci\u00f3n de la estructura terciaria de PfMyoA, de PfMyoB y de la interacci\u00f3n entre PfMyoB y la prote\u00edna MTIP. Seg\u00fan el modelo actual del glideosoma, MTIP es la cadena liviana que se une a PfMyoA y, para retar la hip\u00f3tesis de redundancia, se quiso evaluar por m\u00e9todos bioinform\u00e1ticos si MTIP pod\u00eda tambi\u00e9n interactuar con PfMyoB. Para esto se hizo un ensayo de \"docking\", utilizando nuestra predicci\u00f3n de es- tructura de la regi\u00f3n de cola de PfMyoB, y la estructura tridimensional reportada para MTIP. Para cumplir el objetivo espec\u00edfico 2, se dise\u00f1aron oligonucle\u00f3tidos para amplificar por PCR to- dos los genes de inter\u00e9s. Los productos de PCR fueron clonados en un vector de PCR y subclonados luego en diferentes vectores de expresi\u00f3n para producir prote\u00ednas recombinantes en Escherichia coli. Para cumplir el objetivo espec\u00edfico 3, se hicieron \"knockouts\" (silenciamientos) de PfMyoA y PfMyoB por recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga sencilla. Los constructos PfMyoA_Knockout y PfMyoB_Knockout fueron dise\u00f1ados de tal forma que, una vez se lleva a cabo la recombinaci\u00f3n con el gen end\u00f3geno, se producen copias no funcionales de PfMyoA o PfMyoB. Los constructos PfMyoA_control y PfMyoB_con- trol fueron dise\u00f1ados para generar copias funcionales de los genes. Para cumplir el objetivo espec\u00edfico 4, se hicieron ensayos de \"far western blot\". Esta t\u00e9cnica usa una prote\u00edna recombinante con un alto grado de pureza (presa), la cual se une a una membrana y se in-cuba luego con la segunda prote\u00edna (carnada). La prote\u00edna carnada tiene un \"tag\" que se usa para detec- tar la interacci\u00f3n, utilizando un anticuerpo dirigido contra ese \"tag\". Para hacer estos ensayos, se produjo y emple\u00f3 una prote\u00edna recombinante de la regi\u00f3n de la cola de PfMyoB (PfMyoB_MBP) y una prote\u00edna recombinante de MTIP completa (MTIP_GST). Como controles, se produjeron y usaron recombinantes de los \"tag\"; es decir, de las prote\u00ednas MBP (prote\u00edna de uni\u00f3n a maltosa) y GST (Glutati\u00f3n S Transferasa) Resultados obtenidos Ejecuci\u00f3n del objetivo 1Los programas usados (Pfam, Smart y MyHits) identificaron el dominio de cabeza o dominio motor en todas las miosinas; para PfMyoA, PfMyoB y PfMyoD, ese fue el \u00fanico domino reconocido. Los programas tambi\u00e9n detectaron motivos IQ, pero \u00fanicamente en las miosinas PfMyoC y PfM- yoF. Estos dominios IQ son muy importantes porque sobre ellos se da la interacci\u00f3n entre las miosinas y sus cadenas livianas, lo que es determinante para ejercer su funci\u00f3n de motor molecular. Entonces, \u00bfen d\u00f3nde est\u00e1n los dominios IQ de las otras miosinas? Para contestar esta pregunta se construy\u00f3 un modelo HMM (Hidden Markov Model) con cerca de 130 secuencias IQ y se hizo tambi\u00e9n una b\u00fasqueda con una expresi\u00f3n regular construida a partir de cerca de 150 secuencias de motivos IQ. Esta estrategia nos per - miti\u00f3 por primera vez identificar dominios IQ en PfMyoA, PfMyoB, PfMyoD y PfMyoE. Por otro lado, PfMyoE y PfMyoF se encontraron motivos \"coiled coil\", y en la prote\u00edna PfMyoC se encontraron motivos WD40, SH3 y RDG. Infortunadamente, la presencia de estos motivos no permite per se hacer ninguna inferencia sobre su funci\u00f3n. En el caso del motivo \"coiled coil\", porque la capacidad de dimerizaci\u00f3n que otorga no define una funci\u00f3n; en el caso del motivo WD40, porque esas secuencias son n\u00facleos de ensamblaje de otras prote\u00ednas, pero a trav\u00e9s de un acercamiento bioinform\u00e1tico es imposible saber de cu\u00e1les; en el caso del motivo SH3, porque est\u00e1 en una posici\u00f3n at\u00edpica y, en el del motivo RDG, porque solo se ha descrito en prote\u00ednas de adhesi\u00f3n y nunca en una mio-sina. Con base en estos resultados no era posible inferir una funci\u00f3n y, aunque se usaron herramientas bioinform\u00e1ticas alternativas, ninguna de ellas encontr\u00f3 otro dominio diferente a los mencionados arriba. Finalmente, en este trabajo se hizo por primera vez la predicci\u00f3n tridimensional completa de PfMyoA y PfMyoB, ya que en las bases de datos solo hay un modelo estructural de una peque\u00f1a regi\u00f3n de los dominios de cuello y cola de PfMyoA. El alineamiento de las dos estructuras 3D obtenidas evi- denci\u00f3 una gran similitud entre ellas, especialmente entre las regiones del dominio motor, en donde existe una equivalencia de 771 residuos (95%) entre PfMyoA y PfMyoB. Sin embargo, las diferencias en la disposici\u00f3n de la regi\u00f3n de cuello y cola hacen pensar que, aunque PfMyoB puede ser parte del \"gli-| 259 258 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESdeosoma\", las interacciones que establece han de ser diferentes a las que establece PfMyoA. En efecto, el \"docking\" gener\u00f3 modelos muy estables de interacci\u00f3n entre PfMyoB y MTIP, aunque con estructuras menos compactas que las reportadas para el complejo MTIP_PfMyoA. Notablemente, uno de los motivos IQ identificados por la expresi\u00f3n regular en PfMyoA coincide con la regi\u00f3n que interact\u00faa directamente con MTIP en el complejo PfMyoA_MTIP; mientras que para PfMyoB el motivo IQ identificado coincide con la regi\u00f3n que interact\u00faa con MTIP en nuestro modelo de \"docking\". Ejecuci\u00f3n del objetivo 2Se produjeron 11 prote\u00ednas recombinantes de 5 prote\u00ednas del glideosoma y 12 anticuerpos poli- clonales (5 en rat\u00f3n, 4 en conejo y 3 en rata) a partir de 9 de estas recombinantes. T odos los anticuerpos reconocieron las recombinantes contra las que fueron producidos, as\u00ed como a las prote\u00ednas espec\u00edficas en los extractos de par\u00e1sitos. Ejecuci\u00f3n del objetivo 3Al momento de escribir el proyecto, la utilidad de la interferencia con RNA en Plasmodium era controversial. Con el paso del tiempo, creci\u00f3 hasta ser casi un\u00e1nime una corriente ideol\u00f3gica que asegura que esta t\u00e9cnica no puede usarse como herramienta de an\u00e1lisis gen\u00f3mico en Plasmodium. De hecho, se ha propuesto como un reto convertir al par\u00e1sito de iRNA negativo a iRNA positivo, usando transgenes que le provean una maquinaria iRNA m\u00ednima. Por esto, el iRNA no se us\u00f3 en este trabajo, ya que, a la luz de la evidencia reciente, los resultados obtenidos con este acercamiento experimental no ser\u00edan concluyentes. La \u00fanica opci\u00f3n posible de silenciamiento era entonces los \"knockouts\" de PfMyoA y PfMyoB, los cuales se hicieron por recombinaci\u00f3n sencilla. Los constructos \"knockout\" y control fueron usados para transfectar eritrocitos sanos que, una vez cargados con el ADN, fueron infectados con P. falciparum. Los cultivos fueron monitoreados por hasta 45 d\u00edas, sin que se observara proliferaci\u00f3n de los cultivos \"knockout\" para PfMyoA o PfMyoB. Ejecuci\u00f3n del objetivo 4 Se demostr\u00f3 la interacci\u00f3n espec\u00edfica in vitro entre la recombinante de la regi\u00f3n de cola de PfMyoB (PfMyoB_MBP) y una recombinante de MTIP (MTIP_GST), que es la cadena liviana de PfMyoA. Conclusiones del proyecto Los resultados bioinform\u00e1ticos refuerzan la evidencia sobre las inusuales caracter\u00edsticas de las mio- sinas de Plasmodium (comparadas con las miosinas de otros organismos) y pone de manifiesto la difi-cultad que representa analizar el proteoma de este par\u00e1sito con las herramientas bioinform\u00e1ticas cl\u00e1sicas. El hecho de que PfMyoA y PfMyoB hayan sido refractarias al silenciamiento por \"knockout\" hace pensar que estas prote\u00ednas puedan ser esenciales para la proliferaci\u00f3n del par\u00e1sito. Sin embargo, el grupo sigue trabajando en este acercamiento, porque ya es un hecho muy documentado y reconocido que la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica de P. falciparum representa un inmenso reto t\u00e9cnico. Basta mencionar que este par\u00e1sito fue el \u00faltimo protozoo de importancia cl\u00ednica en el que se logr\u00f3 hacer manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y que la transfecci\u00f3n es la m\u00e1s ineficiente reportada (aproximadamente 1 parasito de cada mill\u00f3n).La identificaci\u00f3n de los dominios IQ, las muy parecidas estructuras terciarias, la semejanza de sus interacciones con MTIP (definidas en el \"docking\") y la interacci\u00f3n hallada por \"far western blot\" entre PfMyoB_MBP y MTIP_GST, refuerzan la idea de que PfMyoA y PfMyoB pueden tener funci\u00f3n redundante. Agradecimientos Este trabajo fue llevado a cabo gracias a la financiaci\u00f3n de la Universidad El Bosque, la Univer - sidad Nacional, el Instituto Nacional de Salud y Colciencias (Proyectos 30834319109 y 110152128729). Agradecemos muy especialmente a la Dra. Myriam L. Velandia por su colaboraci\u00f3n con el manejo de los animales y la producci\u00f3n de los anticuerpos policlonales.| 261 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESPredicci\u00f3n de anemia en mujeres embarazadas con red neuronal Alexander Eraso, Jairo C\u00e9sar Palabras clave: redes neuronales artificiales, modelamiento, predicci\u00f3n, anemia. Introducci\u00f3n Una red neuronal artificial (RNA) es una representaci\u00f3n matem\u00e1tica de la arquitectura neuronal humana, que refleja habilidades de \"aprendizaje\" y \"generalizaci\u00f3n\" que pertenecen al campo de la inte- ligencia artificial, y se aplica ampliamente en la investigaci\u00f3n ya que puede modelar sistemas altamente no lineales en los que se desconoce la relaci\u00f3n entre las variables o esta es muy compleja. Una RNA consiste en un conjunto de elementos, llamados nodos o neuronas, conectados entre s\u00ed por conexiones que tienen un valor num\u00e9rico modificable llamado peso. La actividad que una unidad de procesamiento o neurona artificial realiza en un sistema de este tipo es simple. Normalmente, consiste en sumar los valores de las entradas (inputs) que recibe de otras unidades conectadas a ella, comparar esta cantidad con el valor umbral y, si lo iguala o supera, enviar activaci\u00f3n o salida (output) a las unidades a las que est\u00e9 conectada. Tanto las entradas que la unidad recibe como las salidas que env\u00eda dependen a su vez del peso o fuerza de las conexiones por las cuales se realizan dichas operaciones. Dicho de otra manera, el resultado del c\u00e1lculo en una neurona (en una red sencilla) consiste en realizar una suma ponderada de las entradas, seguida de la aplicaci\u00f3n de una funci\u00f3n no lineal. En medicina, las RNAs se han aplicado en el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer colorrectal, c\u00e1ncer de colon, enfermedad pancre\u00e1tica, enfermedades ginecol\u00f3gicas, diabetes temprana, dolor abdominal , apendicitis, c\u00e1lculos del conducto biliar com\u00fan, distrofia muscular, VIH, glaucoma, asma, esclerosis m\u00faltiple, dolor de espalda, trastornos de la piel, demencia, arteritis temporal, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, embolia pulmonar, tuberculosis y emergencia psiqui\u00e1trica, entre otros. En cuanto a la anemia, es considerada un problema de salud p\u00fablica importante que afecta a 1620 millones de personas en todo el mundo, seg\u00fan la OMS. Aunque la prevalencia de anemia se estima en 9% en los pa\u00edses de alto desarrollo, en los pa\u00edses con bajo desarrollo es del 43%. Los ni\u00f1os y las mujeres en edad reproductiva est\u00e1n en mayor riesgo, de acuerdo con la prevalencia de anemia mundial de 47% en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, 42% en mujeres embarazadas y 30% en mujeres no embarazadas de quince a cuarenta y nueve a\u00f1os. La anemia se estima que contribuye con m\u00e1s de 115000 muertes maternas y 591000 muertes perinatales en todo el mundo por a\u00f1o. Las consecuencias de la morbilidad asociadas a | 263 262 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESla anemia cr\u00f3nica se extienden a la p\u00e9rdida de productividad por deterioro de la capacidad de trabajo, el deterioro cognitivo, y una mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n, que tambi\u00e9n ejerce una importante carga econ\u00f3mica. La definici\u00f3n m\u00e1s aceptada y pr\u00e1ctica de anemia es la propuesta por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que se basa en la concentraci\u00f3n de hemoglobina (Hb) de menos de 11 g/dl. Sus causas son multifactoriales e implican interacci\u00f3n compleja entre la nutrici\u00f3n, las enfermedades infecciosas y otros factores. En t\u00e9rminos de nutrici\u00f3n, se considera que la dieta se clasifica en tres categor\u00edas, seg\u00fan la biodisponibilidad de hierro: baja, intermedia o alta. Biodisponibilidad baja: una dieta mon\u00f3tona, com- puesta por cereales, ra\u00edces, tub\u00e9rculos y cantidades insignificantes de carnes, pescado o alimentos ricos en \u00e1cido asc\u00f3rbico. Biodisponibilidad intermedia: una dieta compuesta principalmente por cereales, ra\u00edces, tub\u00e9rculos y cantidades moderadas de \u00e1cidos asc\u00f3rbico, carnes o pescados. Biodisponibilidad alta: una dieta diversificada que contenga cantidades amplias de carnes, aves, pescado y alimentos ricos en \u00e1cido asc\u00f3rbico. Pero todo no puede ser tan sencillo. Una dieta de biodisponibilidad baja puede convertirse en intermedia, si se aumenta la ingesta de alimentos que mejoren la absorci\u00f3n del hierro y, por el contra-rio, una de biodisponibilidad intermedia puede convertirse en baja, si se consumen, regularmente, en una misma comida del d\u00eda, cantidades mayores de inhibidores de la absorci\u00f3n del hierro. Adem\u00e1s, hay una gran cantidad de factores necesarios para la s\u00edntesis de la hemoglobina y los factores que afectan la p\u00e9rdida de hierro. Podemos mencionar otras carencias nutricionales (entre ellas las de folato, vitamina B12 y vitamina A): la inflamaci\u00f3n aguda y cr\u00f3nica, las parasitosis e infecciones (Helicobacter pylori, helmintos transmiti- dos por el suelo, Plasmodium falciparum, esquistosomiasis); las enfermedades hereditarias o adquiridas que afectan a la s\u00edntesis de hemoglobina y a la producci\u00f3n o la supervivencia de los eritrocitos; y otras como la exposici\u00f3n al calor durante la preparaci\u00f3n de la comida, potenciadores de la absorci\u00f3n tales como vitamina C, reductores de biodisponibilidad de hierro no hemo, tales como polifenoles (por ejemplo t\u00e9, caf\u00e9 y especias como la canela), fitatos (granos integrales, legumbres) y el calcio (productos l\u00e1cteos). Objetivos del proyecto Este art\u00edculo proporciona un ejemplo sencillo de red neuronal que busca predecir la anemia poblacional en mujeres embarazadas a partir de una encuesta nacional sobre h\u00e1bitos alimentarios. La red neuronal debe ser capaz de identificar si una mujer embarazada presenta o no presenta anemia, de acuerdo con la informaci\u00f3n de un cuestionario sobre h\u00e1bitos diet\u00e9ticos, y teniendo en cuenta otros posibles factores en el an\u00e1lisis como el estrato socioecon\u00f3mico y la escolaridad. M\u00e9todos utilizados En este trabajo se us\u00f3 el software SPSS ( V 20.0) para la construcci\u00f3n autom\u00e1tica de la red neu- ronal perceptr\u00f3n multicapa (MLP), aunque tambi\u00e9n podr\u00eda ser implementada en Matlab, o en un sof- tware libre robusto como NeurophStudio V. 201306052037 (licencia CDDL Common Development and Distribution License) desarrollado por la universidad de Belgrado, Serbia, disponible en: http://neuroph. sourceforge.net/, o en http://sourceforge.net/projects/neuroph/files/neuroph-2.85/neurophstudio-2.85. zip/download, http://neuroph.sourceforge.net/tutorials/MultiLayerPerceptron.html; tambi\u00e9n se puede usar el software Emergent ( licencia GNU GPL), disponible en http://grey.colorado.edu/emergent. Preparaci\u00f3n de los datos Se parte de la base de datos de la ENSIN sobre h\u00e1bitos alimentarios que se sabe por evidencia cient\u00edfica alteran o afectan los niveles de hemoglobina (anemia). Se tuvieron en cuenta, para el an\u00e1lisis, covariables como el estrato socioecon\u00f3mico y la escolaridad. Adem\u00e1s, se realiz\u00f3 la selecci\u00f3n de casos de mujeres embarazadas que respondieron a las preguntas sobre h\u00e1bitos alimentarios; se excluyeron los casos perdidos y los casos con variables constantes, y se les realizo an\u00e1lisis de importancia. Los valores de hemoglobina fueron ajustados por altura y h\u00e1bito de tabaco, de acuerdo con est\u00e1ndares actualizados de la OMS en su p\u00e1gina web (2014). Codificaci\u00f3n inicialAl ingreso, a la variable anemia (variable dependiente) se le asignaron los valores de 1 (s\u00ed) y 2 (no); a las covariables escolaridad (newescolaridad sin valores perdidos), valores de 0 a 6; al estrato (newestrato sin valores perdidos de 0 a 7), las variables independientes de consumo, con valores de 1 y 2; y para las frecuencias de consumo, valores de 1 a 10. Los valores de los datos fueron corregidos y normalizados autom\u00e1ticamente por el software. La normalizaci\u00f3n de los datos de las encuestasEn la normalizaci\u00f3n de los datos, el objetivo es asegurar que la distribuci\u00f3n estad\u00edstica de los valores para cada entrada y salida neta sea m\u00e1s o menos uniforme. Resumen del modeloVariables de entrada 25, 2 factores y 23 covariables; n\u00b0 de unidades 34; m\u00e9todo de cambio de escala corregida normalizada, capas ocultas 1; n\u00b0 de unidades en capa oculta 2, funci\u00f3n de activaci\u00f3n tangente hiperb\u00f3lica, variable dependiente 1, funci\u00f3n de activaci\u00f3n softmax, funci\u00f3n de error entrop\u00eda cruzada. Resultados Se cont\u00f3 en general con 193 casos de estudio de mujeres en embarazo, con un 61,1% con esco- laridad b\u00e1sica secundaria, un 13,5 % t\u00e9cnico, y un 11% universitario, con un 85% en estratos 0, 1 o 2, que presentan anemia en el 16,1%. De los factores cofactores disponibles en la encuesta, los m\u00e1s importantes para la variable dependiente anemia fueron: la suplementaci\u00f3n con vitaminas y minerales y el consumo de visceras de animales, frutas, at\u00fan y carnes. En cuanto a la precisi\u00f3n del modelo se obtuvo un \u00e1rea bajo la curva de ROC de 0,794. Si, adi- cionalmente, se usan como factores la subregi\u00f3n, el estrato, la escolaridad y la etnia en el modelo m\u00e1s completo posible, se obtiene un porcentaje de pron\u00f3sticos incorrectos en pruebas de 12,2% y un \u00e1rea de ROC de hasta 0,97, pero posiblemente el modelo se haga muy espec\u00edfico (en lugar: tiempo y espacio) para la poblaci\u00f3n de entrenamiento.| 265 264 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusiones del proyecto Aunque se piensa que la deficiencia de hierro es responsable del 50% de las anemias, realmente hay poca evidencia que apoye tales afirmaciones, y probablemente el fen\u00f3meno en estudio sea m\u00e1s complejo; esto explica la necesidad de incorporar en el modelo, aparte de la dieta, otro tipo de variables que aumentaron su rendimiento y validez. De esta forma, la m\u00e1quina podr\u00eda aprender a predecir que una mujer ind\u00edgena que no come tal o cual alimento sea an\u00e9mica con alta probabilidad de acierto, pero en este momento pueden aparecer otros problemas, como falta de casos validos para el mismo aprendizaje en este trabajo espec\u00edfico de investigaci\u00f3n. De todas formas, si se toma un buen n\u00famero de casos validos de aprendizaje, se pueden desarrollar modelos aceptables para predecir la anemia, evitando los altos costos de los ex\u00e1menes bio-qu\u00edmicos y el rechazo a este tipo de ex\u00e1menes en determinadas poblaciones. Los modelos predictivos basados en redes neuronales artificiales pueden ser tenidos en cuenta en el estudio de la salud de las poblaciones, si se reconoce la existencia de fen\u00f3menos complejos y que existe un amplio repertorio de softwares con funciones automatizadas que lo hacen f\u00e1cil de implementar e interpretar.Relaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n con f\u00f3rmula infantil a los tres meses con la ingesta de carne en la edad preescolar: estudio Preobe* L., Ladino159, E., Parejo L\u00f3pez Robles163, D., Campos164, C., Campoy165 * Proyecto financiado por la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia e Innovaci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a (PREOBE Excellence Project Ref. P06-CTS-02341). 159 Investigadora del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. Integrante del Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo (IINGM), Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. 160 Investigadora del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. 161 Investigador del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. 162 Investigador del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. 163 Investigador del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. 164 Investigador del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a. 165 Investigador del Centro de Excelencia de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica Euristikos, Universidad de Granada, Espa\u00f1a.Profesor del Departamento de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Granada, Espa\u00f1a.Introducci\u00f3n Las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n temprana condicionan h\u00e1bitos alimentarios en etapas posteriores. La recomendaci\u00f3n de prote\u00edna para ni\u00f1os de 1-3 a\u00f1os y 4-8 a\u00f1os es 1,05 y 0,95 g/Kg/d\u00eda, respectivamen- te, seg\u00fan la ingesta dietaria recomendada (DRIs). Objetivo Analizar la ingesta diet\u00e9tica de los ni\u00f1os de 3-4 a\u00f1os e identificar si existe asociaci\u00f3n entre el tipo de alimentaci\u00f3n infantil durante los primeros seis meses de edad y la ingesta proteica total y la derivada de productos c\u00e1rnicos entre los 3-4 a\u00f1os. Materiales y m\u00e9todos En el presente an\u00e1lisis se han seleccionado 203 ni\u00f1os para estudio de corte prospectivo PREOBE (www.ClinicalT rials.gov NCT01634464). Se clasific\u00f3 el tipo de alimentaci\u00f3n recibida a los 3 y 6 meses de edad: lactancia materna exclusiva (LMe) n=90; alimentaci\u00f3n mixta (MIX) n=68, f\u00f3rmula l\u00e1ctea n=45. diaria se evalu\u00f3 mediante un registro diet\u00e9tico de 3 d\u00edas, analizado con el programa DIAL, y posteriormente se calcularon g/Kg/d\u00eda de prote\u00edna y porcentaje de energ\u00eda | 267 266 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESaportado por la ingesta de productos c\u00e1rnicos. Se realiz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva, an\u00e1lisis de normalidad y test de ANOVA con ajuste por Bonferroni en SPSS versi\u00f3n 21.0. Resultados A los 3 y 6 meses, 44% y 17% recibieron LMe; 34% y 31%, MIX, y 22% y 52%, FL, respectivamente. No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre el tipo de alimentaci\u00f3n recibida a los 3 meses (p=0,435) y a los 6 meses (p=0,839), y la ingesta proteica entre los 3 y 4 a\u00f1os de edad (LMe 3,5\u00b10,7; MIX 3,7\u00b11,1; FL 4,0\u00b10,7 g/Kg/d\u00eda). Sin embargo, se demostr\u00f3 una asociaci\u00f3n entre el por - centaje de energ\u00eda ingerida proveniente de c\u00e1rnicos entre los 3-4 a\u00f1os y el tipo de alimentaci\u00f3n recibida a los 3 meses, pero no a los 6 meses; los ni\u00f1os que fueron alimentados con FL presentaron una ingesta mayor de energ\u00eda procedente de productos c\u00e1rnicos (18,9\u00b12,2%) frente a aquellos que recibieron LM o MIX (12,5\u00b14,1% y 12,1\u00b14,5%, respectivamente) (p=0,001). Conclusiones Independientemente del tipo de alimentaci\u00f3n recibida durante los primeros 6 meses de vida, todos los ni\u00f1os ingieren m\u00e1s prote\u00ednas de las recomendadas seg\u00fan la DRIs. La alimentaci\u00f3n con f\u00f3rmulas l\u00e1cteas adaptadas en los primeros meses de vida parece estar relacionada con una mayor ingesta energ\u00e9- tica proveniente de fuentes c\u00e1rnicas a los 3-4 a\u00f1os de edad; este hecho podr\u00eda estar relacionado con un mayor riesgo de desarrollo de obesidad, debido al alto aporte proteico y de grasas saturadas de la carne.Relaci\u00f3n entre el estado nutricional antropom\u00e9trico y el ausentis- mo escolar de los ni\u00f1os(as) de treinta y cuatro escuelas rurales de los municipios de Anapoima y La Mesa, Cundinamarca Vargas Cruz, Sandra Luc\u00eda166, Rodr\u00edguez Escobar, Gilma167, Ib\u00e1\u00f1ez Pinilla, Edgar168, Matiz Salazar, Mar\u00eda In\u00e9s169, Hans J. Overgaard170 Palabras clave: estado nutricional, evaluaci\u00f3n nutricional, ni\u00f1os, escuelas, poblaci\u00f3n rural, antropome - tr\u00eda, ausentismo escolar. 166 Profesora de la Facultad de Medicina y del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque. Miembro de los grupos de investigaci\u00f3n en Medicina comunitaria y en Saneamiento ecol\u00f3gico, salud y medio ambiente. 167 Profesora de la Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. Miembro del grupo de investigaci\u00f3n en Medicina comunitaria. 168 Profesor de la Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. Miembro del grupo de investigaci\u00f3n en Medicina comunitaria. 169 Directora del Instituto de Salud y Ambiente, Universidad El Bosque. Directora del grupo de investigaci\u00f3n en Sa-neamiento ecol\u00f3gico, salud y medio ambiente. 170 Department of Mathematical and Technological Sciences (IMT), Norwegian University of Life Sciences (UMB), \u00c5s, Norway. Institute de Recherch\u00e9 pour le D\u00e9veloppement (IRD), MIVEGEC, Department of Entomology, Kasetsart University, Bangkok, Thailand.Introducci\u00f3n Un indicador de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n escolar es el estado nutricional, porque refleja su desarrollo f\u00edsico, emocional e intelectual, condiciones estrechamente relacionadas con su situaci\u00f3n de salud y con aspectos alimentarios, nutricionales, socioecon\u00f3micos, ambientales y culturales. El estado nutricional de los escolares es b\u00e1sico para que tengan buen estado de salud. Y, a su vez, tanto el estado nutricional como la salud son indispensables para el aprendizaje durante esta etapa y las futuras. Gran parte de la investigaci\u00f3n se ha centrado en la pobreza y la desnutrici\u00f3n. Sin embargo, actual- mente hay una creciente evidencia de cambios importantes hacia temas como el sobrepeso y la obesidad en pa\u00edses en desarrollo. De hecho, muchos estudios han documentado aumento en el sobrepeso entre los adultos y los ni\u00f1os en edad preescolar de los pa\u00edses en desarrollo, pero pocos se han realizado con ni\u00f1os escolares y adolescentes, y menos en el \u00e1rea rural. En Colombia, los ni\u00f1os(as) escolares tienen problemas nutricionales que se reflejan en su creci- miento f\u00edsico y su bienestar, los cuales generan problemas de ausentismo y deserci\u00f3n escolar. Los ni\u00f1os escolares de las zonas rurales, por ejemplo, tienen mayores tasas de desnutrici\u00f3n y menores oportunida- des de acceso a la educaci\u00f3n. Ahora bien, dado que los estudios que investigan en nuestro pa\u00eds el estado nutricional de los escolares y su impacto en el rendimiento escolar son escasos, es importante indagar | 269 268 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESacerca de la relaci\u00f3n entre el estado nutricional y el ausentismo escolar en escolares y adolescentes del \u00e1rea rural. Este trabajo se realiz\u00f3 en el marco del proyecto \"Plataforma en salud: reducci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os y control del vector del dengue Aedes aegypti en las escuelas rurales de dos municipios de Colombia\", del Instituto de Salud y Ambiente, y fue financiado por el Consejo de Investigaci\u00f3n de Norue- ga y la Fundaci\u00f3n Lazos de Calandaima. Adem\u00e1s, cont\u00f3 con financiaci\u00f3n de la Convocatoria Interna de Investigaci\u00f3n 2012 de La Universidad El Bosque, y con el apoyo de las alcald\u00edas municipales de Anapoima y La Mesa y la participaci\u00f3n de los rectores, docentes y estudiantes. Objetivo Determinar, mediante t\u00e9cnicas antropom\u00e9tricas, el estado nutricional y las prevalencias de des- nutrici\u00f3n y sobrepeso de los ni\u00f1os(as) de las escuelas rurales de Anapoima y La Mesa y su relaci\u00f3n con las tasas de ausentismo escolar. M\u00e9todos utilizados Estudio observacional descriptivo longitudinal prospectivo. La poblaci\u00f3n fue de 953 ni\u00f1os(as) y adolescentes de treinta y cuatro escuelas del \u00e1rea rural; se les tomaron medidas antropom\u00e9tricas de peso y talla a 785 ni\u00f1os(as), que corresponden al 82,4% de la poblaci\u00f3n escolar. La recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n nutricional la realiz\u00f3 un equipo integrado por un investigador de campo y un t\u00e9cnico en salud. Se desarroll\u00f3 una capacitaci\u00f3n con el personal de campo para la estanda-rizaci\u00f3n en la toma de medidas antropom\u00e9tricas y mejorar la precisi\u00f3n, destreza, exactitud y el correcto diligenciamiento del formato de registro de estas medidas. Para la medici\u00f3n del peso se utiliz\u00f3 una b\u00e1scula tipo Seca 813, con una capacidad de 140 kg y una precisi\u00f3n de 10 gramos. Las medidas se tomaron con la menor cantidad de ropa posible y sin zapatos o cualquier objeto que pudiera alterar el peso; se le indicaba al ni\u00f1o(a) que se subiera en la balanza y que se ubicara sobre las huellas se\u00f1aladas en esta. Para la medici\u00f3n de la talla se utiliz\u00f3 un tall\u00edmetro tipo Seca 213, con una capacidad m\u00e1xima de dos metros y una precisi\u00f3n de 1 mm. Se les solicit\u00f3 a los ni\u00f1os(as) que se quitaran los zapatos y a las ni\u00f1as que no tuvieran accesorios en la cabeza que interfirieran con la medici\u00f3n. La b\u00e1scula y el tall\u00edmetro fueron calibrados previamente. Se utilizaron los patrones de crecimiento de la OMS para los ni\u00f1os(as) y adolescentes de cero a dieciocho a\u00f1os, adoptados por Colombia en la Resoluci\u00f3n 2121 del 2010. Los indicadores utilizados fueron talla para la edad e \u00edndice de masa corporal. Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre ausentismo escolar se dise\u00f1\u00f3 un formato de registro diario de ausencias, el cual fue diligenciado por los profesores de las escuelas durante el 2012 y el 2013. En los casos en que la ausencia fue por enfermedad o no se conoc\u00eda el motivo, dos auxiliares de enferme- r\u00eda llamaron a los padres o acudientes del ni\u00f1o para establecer el motivo. Para esto se dise\u00f1\u00f3 un formato de llamada telef\u00f3nica que inclu\u00eda los s\u00edntomas de enfermedades gastrointestinales, respiratorias y otros, consulta al servicio de salud y antecedentes de hospitalizaci\u00f3n. Se defini\u00f3 el ausentismo como la ausencia del estudiante a lo largo de la jornada escolar o parte de esta. Su longitud se delimit\u00f3 como el n\u00famero de d\u00edas entre el primero y el \u00faltimo d\u00eda de la ausencia. Los casos de diarrea se definieron como aquellos en que los ni\u00f1os no asistieron a la escuela por presen- tar tres o m\u00e1s evacuaciones l\u00edquidas o semil\u00edquidas, o una evacuaci\u00f3n at\u00edpica y sanguinolenta, en veinti- cuatro horas. Los casos probables de dengue se identificaron de acuerdo con los criterios de la OMS y el protocolo de vigilancia de dengue en Colombia. Deb\u00edan haber consultado los servicios de salud y ser diagnosticados por un m\u00e9dico. La informaci\u00f3n se digit\u00f3 y depur\u00f3 en Microsoft Excel versi\u00f3n 2007, y fue procesada en los progra- mas AnthroPlus y SPSS versi\u00f3n 17.0. La asociaci\u00f3n entre el ausentismo y el estado nutricional se estim\u00f3 con la prueba de Pearson Chi, intervalos de confianza del 95% y significaci\u00f3n del 5,0%. A partir de los datos obtenidos, se calcul\u00f3 el n\u00famero total de episodios y de d\u00edas de ausencia en cada escuela. Se calcularon la proporci\u00f3n de ausencias atribuibles a cada motivo y las tasas de ausentismo general y por enfermedad. Las tasas de ausentismo atribuidas a cada enfermedad se calcularon a nivel de la escuela, tanto en t\u00e9rminos de n\u00famero de episodios como de n\u00famero de d\u00edas. Las tasas fueron calculadas por a\u00f1o sobre la base de un a\u00f1o escolar de 185 d\u00edas. El proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Universidad El Bosque y se solicit\u00f3 el consentimiento a los padres o acudientes de los ni\u00f1os y el asentimiento a los ni\u00f1os participantes. Resultados obtenidos Los ni\u00f1os(as) presentan problemas de baja talla para la edad (10,1%) y delgadez (1,7%), con tasas m\u00e1s altas de sobrepeso (14,3%) y obesidad (4,5%). La prevalencia de sobrepeso y obesidad fue mayor en el sexo masculino que en el femenino (respectivamente: 16,6% vs. 13,6% para sobrepeso, y 5,7% vs. 3% parta obesidad). La prevalencia de baja talla para la edad fue similar en ambos sexos. Se encontr\u00f3 menor prevalencia de baja talla para la edad en el grupo de diez a diecis\u00e9is a\u00f1os de edad, comparado con el grupo de cinco a nueve a\u00f1os (12,1% vs. 9,3%). En cuanto a las prevalencias en sobrepeso y obesidad fueron similares en todos los grupos de edad. El ausentismo total fue de 85% (un 54% por enfermedad). El principal motivo de ausencia fue en- fermedad (28%), seguido de viajes (18%), mal clima (12%) y falta de deseo de ir a la escuela (8%). Las enfer - medades y s\u00edntomas m\u00e1s comunes por los que los ni\u00f1os no asisten a la escuela fueron: el resfriado com\u00fan (31,9%), s\u00edntomas gastrointestinales como diarrea, v\u00f3mito o dolor de est\u00f3mago (30,2%), y fiebre (12%). Las diferencias entre las tasas de d\u00edas de ausentismo por enfermedad entre los ni\u00f1os con baja ta- lla para la edad (3,42 d\u00edas de ausentismo por enfermedad/ni\u00f1o/a\u00f1o) y los de adecuada talla (2,47 d\u00edas de ausentismo por enfermedad/ni\u00f1o/a\u00f1o) fueron estad\u00edsticamente significativas (p <0,05), presentando mayores tasas los ni\u00f1os con deficiente talla. Igualmente, se encontraron diferencias significativas en las tasas de d\u00edas de ausentismo por en- fermedad entre ni\u00f1os con IMC adecuado para la edad y ni\u00f1os con sobrepeso: respectivamente, 2,30 vs. | 271 270 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES2,98 d\u00edas de ausentismo por enfermedad/ni\u00f1o/a\u00f1o (p<0,05), con tasas m\u00e1s altas en los escolares con sobrepeso. Al analizar la asociaci\u00f3n entre las enfermedades o s\u00edntomas con el diagn\u00f3stico nutricional, se encontr\u00f3 mayor n\u00famero de casos de dengue en los ni\u00f1os(as) con exceso de peso (raz\u00f3n de prevalencias RP=4,38; intervalo de confianza IC95%: 1,62-11,90). En relaci\u00f3n con el refriado com\u00fan, la fiebre y la dia- rrea, las prevalencias fueron similares entre los ni\u00f1os malnutridos y los que ten\u00edan un adecuado estado nutricional: no se encontraron diferencias significativas. Conclusiones del proyecto Los resultados muestran la coexistencia de la desnutrici\u00f3n y la obesidad en el \u00e1rea rural de dos municipios en los que los programas est\u00e1n dirigidos a la reducci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n y no del sobrepeso. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os con exceso de peso (sobrepeso u obesidad) o baja talla para la edad presentan m\u00e1s d\u00edas de ausencia a la escuela, lo que puede afectar de alguna manera su rendimiento escolar.Secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica de un aislamiento cl\u00ednico de Klebsiella pneumoniae multirresistente causante de infecci\u00f3n en pacientes Antonio171 Palabras clave: bapen\u00e9micos, secuenciaci\u00f3n masiva. 171 Investigador principal.Introducci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os, ha aumentado la circulaci\u00f3n de metalo--lactamasas en bacterias Gram-ne- gativas, lo cual tiene un gran impacto sobre los sistemas de salud, ya que dichas enzimas presentan un amplio rango de acci\u00f3n, mayor concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima (CIM) para carbapen\u00e9micos y re- sistencia a inhibidores de carbapenemasas. En el Laboratorio de Gen\u00e9tica Molecular Bacteriana de la Universidad el Bosque, fue detectado un aislamiento de Klebsiella pneumoniae resistente a la mayor\u00eda de antibi\u00f3ticos disponibles para el tratamiento de infecciones por Gram negativos; este microorganismo fue aislado de una infecci\u00f3n en un paciente pedi\u00e1trico, el cual falleci\u00f3 por esta causa. Dicho aislamiento fue identificado como portador del gen blaNDM que codifica una metalo--lactamasa de alta relevancia cl\u00ednica. Aunque en Colombia, y en Suram\u00e9rica en general, ha sido descrita la circulaci\u00f3n de carbapenema- sas, por primera vez en esta regi\u00f3n es detectado el gen blaNDM-1, con las serias implicaciones que esto conlleva, debido a la incrementada resistencia a -lact\u00e1micos y otros antibi\u00f3ticos, resistencia asociada a los aislamientos portadores de esta MBL y a su elevada capacidad de diseminaci\u00f3n. En el presente trabajo, se secuenci\u00f3 y ensambl\u00f3 parcialmente el genoma de un representante del clon causante del primer brote generado por una bacteria portadora del gen blaNDM en Suram\u00e9rica. Posteriormente, se realiz\u00f3 la anotaci\u00f3n de dicho genoma, la cual permiti\u00f3 la descripci\u00f3n de los genes de resistencia a antimicrobianos y de elementos gen\u00e9ticos m\u00f3viles posiblemente asociados a la disemina- ci\u00f3n de este gen de resistencia. Se pudo ampliar la descripci\u00f3n del entorno gen\u00e9tico del gen blaNDM-1, estableciendo la presencia del Tn125 y de las secuencias de inserci\u00f3n ISAba14 e ISCR21, corriente arriba y abajo de dicho gen. La informaci\u00f3n generada brinda un aporte valioso para la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional. Objetivo Determinar la secuencia gen\u00f3mica del primer aislamiento de Klebsiella pneumoniae NDM posi- tivo detectado en Suram\u00e9rica causante de infecci\u00f3n en un paciente pedi\u00e1trico.| 273 272 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESTipo de estudio El trabajo propuesto corresponde a un estudio cuantitativo, de tipo observacional descriptivo y comparativo. Poblaci\u00f3n y muestra Se realiz\u00f3 la secuenciaci\u00f3n del genoma de una bacteria de alto impacto cl\u00ednico y se compar\u00f3 pos- teriormente con los genomas reportados para cepas control y para aislamientos cl\u00ednicos de dicha especie. Tipo de an\u00e1lisis Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo, que muestra detalladamente las caracter\u00edsticas del genoma se- cuenciado, y un an\u00e1lisis comparativo tomando como base de comparaci\u00f3n los genomas reportados de Klebsiella pneumoniae. Resultados obtenidos Se logr\u00f3 ensamblar el genoma parcial de la bacteria (98,1%), obteniendo 171 contigs, con un tama\u00f1o promedio de 31.847 pb y un N50 de 101.749 pb. Se encontraron en total 564 subsistemas con 5.194 secuencias codificantes. El subsistema m\u00e1s grande es el de carbohidratos, donde se observaron 848 secuencias codificantes, de las cuales 168 co- rresponden al metabolismo central de carbohidratos. El subsistema de \"virulencia, defensa y enferme- dad\" cuenta con 132 secuencias codificantes, de las cuales 7 corresponden a genes de adhesi\u00f3n, 12 a bac- teriosinas y p\u00e9ptidos antibacteriales, 8 a invasi\u00f3n y resistencia intracelular y, por \u00faltimo, 105 secuencias codificantes para resistencia a antibi\u00f3ticos y compuestos t\u00f3xicos. Dentro de las secuencias codificantes para compuestos t\u00f3xicos, encontramos resistencia a zinc, ars\u00e9nico, cobre, cobalto, cadmio, mercurio. Finalmente, se determin\u00f3 el entorno gen\u00e9tico del gen blaNDM-1., el cual est\u00e1 flanqueado por dos secuencias de inserci\u00f3n ISaba125.V\u00f3lvulo de colon sigmoide: manejo actual Villareal, Ricardo; Ortega, Dauris Johanna172 172 Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n El v\u00f3lvulo intestinal es una rotaci\u00f3n axial del colon sobre su propio mesenterio, que a su vez es causa de obstrucci\u00f3n intestinal. Su ubicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente se encuentra en el colon sigmoide, por ser el segmento m\u00e1s m\u00f3vil del tracto gastrointestinal. Hay factores de riesgo asociados como el g\u00e9nero, la dieta, habitar en \u00e1reas end\u00e9micas, entre otros. La importancia del diagn\u00f3stico temprano radica en que permite disminuir la morbimortalidad, evitando la progresi\u00f3n de la isquemia intestinal y sus compli- caciones, por medio de escenarios terap\u00e9uticos; el manejo quir\u00fargico de esta patolog\u00eda es el pilar del tratamiento recomendado durante la hospitalizaci\u00f3n. Objetivo Realizar una revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda, el diagn\u00f3stico y el tratamiento del v\u00f3l- vulo del colon sigmoide. Materiales y m\u00e9todo Se presenta el video de una sigmoidectom\u00eda video-asistida en un paciente adulto mayor con cl\u00ednica de obstrucci\u00f3n intestinal y evidencia radiogr\u00e1fica de v\u00f3lvulo intestinal, llevada con \u00e9xito a devol- vulaci\u00f3n endosc\u00f3pica y posteriormente a manejo quir\u00fargico definitivo. Resultados El principio del manejo del v\u00f3lvulo intestinal es quir\u00fargico, que con t\u00e9cnicas m\u00ednimamente in- vasivas permite realizar tanto una adecuada t\u00e9cnica como brindar al paciente una mejor recuperaci\u00f3n.| 275 274 | INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESConclusi\u00f3n El v\u00f3lvulo intestinal es una emergencia gastrointestinal que se debe diagnosticar tempranamente para suscitar un tratamiento adecuado y disminuir as\u00ed la morbimortalidad asociada, siendo el manejo quir\u00fargico el \"goldstandard\" del tratamiento, actualmente con abordajes menos invasivos que repercu- ten en una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida, menos dolorosa y con una integraci\u00f3n pronta a las actividades por parte del paciente.Degastrogastrectom\u00eda por v\u00eda laparosc\u00f3pica (video) Luna, Rub\u00e9n Daniel; Luna-Jaspe, Carlos; Vergara, Rafael173 173 Cl\u00ednica Shaio y Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Resumen de caso Paciente a quien a los ochenta a\u00f1os se le realiza gastrectom\u00eda subtotal con reconstrucci\u00f3n en Y de Roux por adenocarcinoma g\u00e1strico prepil\u00f3rico. Dos a\u00f1os despu\u00e9s presenta recidiva de la enfermedad a nivel de la anastomosis gastroyeyunal y sangrado masivo a partir de esta, y se le realiza degastrogastrec- tom\u00eda por laparosc\u00f3pica con resecci\u00f3n completa y control de la enfermedad.| 277 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESHallazgos histopatol\u00f3gicos y moleculares en placentas de emba- razos que cursaron con preeclampsia Rodr\u00edguez, Jorge Luis174, Olaya, Mercedes175, Ayala Ram\u00edrez, Paola176, Garc\u00eda Robles, Reggie177 174 Pontificia Universidad Javeriana. 175 Pontificia Universidad Javeriana. 176 Pontificia Universidad Javeriana. 177 Universidad El Bosque.La preeclampsia (PE) es un desorden multisist\u00e9mico de etiolog\u00eda desconocida que usualmente ocurre durante la segunda mitad del embarazo, con una frecuencia del 2% al 8% a nivel mundial. Cerca del 10% o 15% de las muertes maternas en pa\u00edses subdesarrollados y en v\u00eda de desarrollo est\u00e1n asociadas con PE; en Colombia, estas cifras alcanzan el 42%. Se ha propuesto que una alteraci\u00f3n en la hemostasis placentaria podr\u00eda estar involucrada con la causa de la PE. El objetivo de este estudio fue comparar los niveles de mRNA, de prote\u00edna de factor tisular (FT) y de trombomodulina (TM) en placentas de pacien- tes con preeclampsia y de controles, as\u00ed como evaluar los cambios histopatol\u00f3gicos para obtener nueva informaci\u00f3n que permita comprender mejor la fisiopatolog\u00eda de esta enfermedad. Se estudiaron 18 placentas de pacientes con diagn\u00f3stico de PE y 18 placentas de embarazos sin complicaciones, previo consentimiento informado. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis histopatol\u00f3gico de ambos grupos por un pat\u00f3logo experto, evaluando la presencia de trombosis, dep\u00f3sitos de fibrina aumentados, arterio- pat\u00eda decidual, necrosis vellositaria, estasis leucocitaria, hiperplasia sincitiotrofoblasto y edema. Para medir la expresi\u00f3n de mRNA, de FT y de TM se realiz\u00f3 cuantificaci\u00f3n relativa con curva est\u00e1ndar, por medio de PCR en tiempo real utilizando SYBER Green. La medici\u00f3n de prote\u00ednas se realiz\u00f3 por medio de ELISA. Como resultados se obtuvieron, en los hallazgos histopatol\u00f3gicos, diferencias estad\u00edsticamente significativas entre el grupo de preeclampsia y el control para arteriopat\u00eda respecto a las concentra- ciones de FT y TM, se obtuvieron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la medici\u00f3n de mRNA, de FT (p=0.011) y de prote\u00edna (p<0.0001), as\u00ed como de RNAm, de TM (p<0.0001) y de prote\u00edna (p<0.0001), encontr\u00e1ndose aumentados en los casos en comparaci\u00f3n con los controles. Los resultados obtenidos en nuestro estudio muestran que existe una alteraci\u00f3n de algunos mecanismos hemost\u00e1ticos locales a nivel de la placenta en embarazos que cursan con preeclampsia.| 279 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESIsquemia intestinal segmentaria resuelta por liberaci\u00f3n de brida cong\u00e9nita por laparoscopia Duque, Pedro Fernando; Villareal, Ricardo178 178 Fundaci\u00f3n Salud Bosque, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia.Introducci\u00f3n Isquemia intestinal como causa de dolor abdominal en un paciente sin antecedentes quir\u00fargicos, con manejo laparosc\u00f3pico, sin requerimiento de resecci\u00f3n intestinal. Objetivo Presentaci\u00f3n de casos de cl\u00ednicos de manejo de brida cong\u00e9nita. Materiales y m\u00e9todo Presentaci\u00f3n de videos y revisi\u00f3n de literatura. Resultados Manejo m\u00ednimamente invasivo de brida cong\u00e9nita. Conclusi\u00f3n La brida cong\u00e9nita como causa de dolor abdominal, con isquemia intestinal con manejo por laparoscopia, sin requerimiento de resecci\u00f3n intestinal; presentaci\u00f3n de video con revisi\u00f3n de literatura.| 281 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESManejo de bilioperitonitis por laparoscopia como complicaci\u00f3n de la presencia de conducto de Luschka en paciente POP de cole- cistectom\u00eda por laparoscopia (caso cl\u00ednico) Duque, Pedro Fernando; Villareal, Ricardo179 179 Fundaci\u00f3n Salud Bosque, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C, Colombia.Introducci\u00f3n La bilioperitonitis hace referencia a la complicaci\u00f3n de una lesi\u00f3n inadvertida en el caso de un paciente en posoperatorio reciente de una colecistectom\u00eda. Se trata de un paciente con obesidad m\u00f3rbi- da y abdomen agudo en sus primeras horas POP con nueva intervenci\u00f3n, identificando un conducto de Luschka, control por laparoscopia e identificando por CPRE. Objetivo Presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n de la literatura acerca de conductos de Luschka y manejo de bilioperitonitis. Materiales y m\u00e9todo Presentaci\u00f3n de im\u00e1genes y video. Resultados Disminuci\u00f3n de la morbilidad y mortalidad en complicaciones de la v\u00eda biliar. Conclusi\u00f3n La cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva como herramienta para nuevas intervenciones, posterior a una complicaci\u00f3n en pacientes con comorbilidad m\u00faltiple, disminuye la morbilidad y la mortalidad, como ocurre en el caso que presentamos de una lesi\u00f3n inadvertida, con abdomen agudo con control de la complicaci\u00f3n por laparoscopia.| 283 INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA, GEN\u00c9TICA, VIROLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESMiotom\u00eda de Heller y fundoplicatura parcial anterior por v\u00eda lapa- rosc\u00f3pica: c\u00f3mo lo hacemos Borraez, Bernardo A.; Patti, Marco G.180 180 Centro de Enfermedades Esof\u00e1gicas y Departamento de Cirug\u00eda, Universidad de Chicago; Escuela de Medicina Pritzker, Chicago (IL ), USA.Introducci\u00f3n La acalasia es una enfermedad infrecuente cuyo procedimiento quir\u00fargico se basa en la fisiopa- tolog\u00eda de la enfermedad. La miotom\u00eda de Heller con fundoplicatura parcial constituye el tratamiento est\u00e1ndar. Objetivo Demostrar la realizaci\u00f3n de una miotom\u00eda de Heller con fundoplicatura parcial anterior por v\u00eda laparosc\u00f3pica en un centro de referencia. Material y m\u00e9todo Video de caso cl\u00ednico de miotom\u00eda de Heller con fundoplicatura parcial anterior por v\u00eda laparos- c\u00f3pica. Resultados Paciente con diagn\u00f3stico de acalasia tipo 2 seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Chicago en quien se realiz\u00f3 miotom\u00eda de Heller con fundoplicatura parcial anterior por v\u00eda laparosc\u00f3pica. Conclusi\u00f3n La miotom\u00eda de Heller con fundoplicatura parcial por v\u00eda laparosc\u00f3pica constituye el tratamiento est\u00e1ndar de los pacientes con diagn\u00f3stico de acalasia.psicolog\u00eda, humanidades y administraci\u00f3n de empresasIV. Investigaci\u00f3n en| 287 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASAn\u00e1lisis de la regulaci\u00f3n en biobancos de ADN humano para in- vestigaci\u00f3n biom\u00e9dica Rodr\u00edguez, Luis Alirio181 Palabras clave: biobancos, bio\u00e9tica, derechos, minor\u00edas, dignidad humana, autonom\u00eda. 181 Doctorado en Bio\u00e9tica.Introducci\u00f3n Desde la identificaci\u00f3n del mapa del genoma humano en 2001, se especul\u00f3 al afirmar que los problemas de salud dependientes de factores hereditarios estar\u00edan resueltos en el mediano plazo. T odo parec\u00eda mostrar que esto era para beneficio de las personas y estaba muy poco asociado a problemas sociales o de otra \u00edndole. Las instituciones m\u00e9dicas, que toman muestras humanas para la identificaci\u00f3n de patolog\u00edas, como por ejemplo el c\u00e1ncer y que recolectan muestras en un principio para identificar el padecimiento de los pacientes, se dieron cuenta del potencial de investigaci\u00f3n y de la posible cura de algunas enferme- dades. De all\u00ed naci\u00f3 el concepto de biobanco; es decir, de lugares en donde se almacenan, se clasifican y se distribuyen muestras humanas, para la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Estos biobancos requieren de tecno-log\u00eda, recursos humanos, inversi\u00f3n, profesionales id\u00f3neos y de otros recursos para trabajar con calidad. Los biobancos se convirtieron en el punto de encuentro entre investigadores, financiadores y pacientes en el proceso de investigaci\u00f3n de enfermedades. Aunque deba tenerse en cuenta otro factor, quiz\u00e1 el m\u00e1s importante: el aspecto \u00e9tico. T odo con el fin de no vulnerar los derechos de los pacientes. Los derechos de los pacientes tienen una fuerte relaci\u00f3n con los derechos humanos. De esto fueron conscientes algunos fil\u00f3sofos y personas interesadas en la bio\u00e9tica. Esta \u00faltima disciplina (la bio\u00e9-tica) fue creada a partir de planteamientos de Van Rensselaer Potter, quien ampli\u00f3 los conceptos de \u00e9tica (que ven\u00edan estudi\u00e1ndose desde los antiguos griegos, desde hace m\u00e1s de 2000 a\u00f1os). La \u00e9tica estaba relacionada con el comportamiento entre seres humanos para la convivencia, pero debi\u00f3 ampliarse a otros \u00e1mbitos, que incluyen el medio ambiente y la pol\u00edtica, entre otros. Los aspectos que m\u00e1s pueden ser vulnerados en los pacientes abarcan una amplia categor\u00eda de factores y pueden llegar hasta el hecho de patentar la vida. Es el caso del conocimiento de secuencias del ADN capaces de influir en enfermedades cong\u00e9nitas. Es as\u00ed como es posible crear terapias y medicamen- tos que pueden ser patentados para solucionar los padecimientos hereditarios, pero que tambi\u00e9n gene-| 289 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS 288 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESran riqueza y monopolio en tratamientos de parte de las empresas que patentan. Se puede dar tambi\u00e9n la discriminaci\u00f3n de comunidades que tengan alguna secuencia gen\u00e9tica que disminuya su potencial laboral o su esperanza de vida y la estigmatizaci\u00f3n de las razas, si se logra descubrir que algunas de ellas son m\u00e1s propensas a adquirir determinadas enfermedades. Las empresas de seguros y las entidades prestadoras de salud podr\u00edan aprovechar este conoci- miento para aumentar las tasas de cobro o inclusive la no afiliaci\u00f3n de individuos de razas o localizacio-nes geogr\u00e1ficas espec\u00edficas. Hasta las autoridades estar\u00edan tentadas a discriminar o culpar a personas de etnias o razas, con el simple argumento de que son m\u00e1s propensas a cometer delitos. Objetivo Mostrar la importancia de regular la creaci\u00f3n de biobancos para dar tranquilidad a investigadores, patrocinadores, pacientes, Estado y dem\u00e1s actores que intervienen en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica del ADN humano, sin convertirse en un factor infranqueable para la investigaci\u00f3n. M\u00e9todo Se han tomado cuatro pa\u00edses europeos que tienen normatividad espec\u00edfica en este campo. Se han analizado sus normas y se han propuesto unas normas comunes (coincidentes en estos cuatro pa\u00edses), para tomar una base de regulaci\u00f3n propia. Los pa\u00edses estudiados son: Suecia, Estonia, Francia y Espa\u00f1a. La raz\u00f3n para elegir a estos cuatro obedece a varios aspectos: localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica en Europa (Norte, Centro, Sur y Oriente); diferencia cultural (una de ellas, Espa\u00f1a, muy relacionada culturalmente con nuestro pa\u00eds). Es de anotar que los pa\u00edses de Europa son los de mayor avance en esta materia. No ocurre en otros continentes como Am\u00e9rica, \u00c1frica, Ocean\u00eda o Asia, que no tienen una regulaci\u00f3n precisa en biobancos, aunque pueden existir normas dispersas en diferentes c\u00f3digos, como sucede en Colombia para la creaci\u00f3n de bancos de sangre. Los biobancos creados pueden optar por una de dos alternativas: si existen leyes en su pa\u00eds, estas son de obligatorio cumplimiento. De no existir, se pueden adherir a normas de buenas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas en biobancos, que son aportadas por organizaciones multilaterales (ver qui\u00e9n es qui\u00e9n en bio-bancos). Las normas de buenas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas satisfacen en buena medida los aspectos t\u00e9cnicos de almacenamiento, clasificaci\u00f3n y entrega de muestras humanas para el estudio biom\u00e9dico, pero adolecen de un soporte \u00e9tico fuerte (aunque s\u00ed se menciona), lo mismo que las obligaciones y sanciones a las que estar\u00edan sometidos si existiera una normatividad propia. Es as\u00ed como la Unesco, con sus pa\u00edses miembros, previendo algunos de estos problemas, pro- puso, en tres declaraciones, los aspectos relevantes del estudio del ADN humano. La primera, la Decla- raci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano y los Derechos Humanos del 11 de noviembre de 1997; la segunda, la Declaraci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos del 16 de octubre de 2003; y la tercera, la Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos del 19 de octubre de 2005. Las declaraciones anteriores plantean la importancia de tener en cuenta los siguientes principios: dignidad humana y derechos humanos, beneficios y efectos nocivos, autonom\u00eda y responsabilidad indi-vidual, consentimiento, respeto de la vulnerabilidad humana y la integridad personal, privacidad y confi-dencialidad, igualdad, justicia y equidad, no discriminaci\u00f3n y no estigmatizaci\u00f3n, respeto de la diversidad cultural y del pluralismo, solidaridad y cooperaci\u00f3n, responsabilidad social y salud, aprovechamiento compartido de los beneficios, protecci\u00f3n de las generaciones futuras , entre otros. Este realmente debe ser el norte de cualquier reglamentaci\u00f3n. Las diferentes leyes muestran forta- lezas y debilidades en algunos de estos aspectos. El estudio hace una valoraci\u00f3n de cada una de las leyes, evaluando la participaci\u00f3n de alguno o algunos actores participantes. Estamos hablando de: pacientes, pa- trocinadores, investigadores, el Estado, terceras personas involucradas y biobancos propiamente dichos. Cada uno de dichos actores puede tener o no alguna relevancia para las categor\u00edas de an\u00e1li- sis encontradas. Estas categor\u00edas se extrajeron de las normas utilizadas y son las siguientes: sanciones, destrucci\u00f3n de la muestra, personal sanitario, calidad de la salud, caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del biobanco, informe escrito, responsable del biobanco, entidad reguladora, idoneidad del investigador, cambios en la investigaci\u00f3n, dignidad humana, derechos humanos, comunidad, privacidad y protecci\u00f3n de datos, intimidad, discriminaci\u00f3n, inversi\u00f3n, beneficios econ\u00f3micos, patentabilidad, beneficios sociales, con- sentimiento informado, comit\u00e9s de \u00e9tica, riesgos, relaciones transnacionales, tr\u00e1fico il\u00edcito, educaci\u00f3n y formaci\u00f3n y sujetos participantes. Para determinar el nivel de participaci\u00f3n de cada una de estas categor\u00edas, con cada uno de los actores identificados, se calific\u00f3 cada una de ellas como: \"nada\", \"parcialmente\" o \"totalmente\". Con esta informaci\u00f3n de partida, se utilizaron tres m\u00e9todos: 1. An\u00e1lisis de correspondencias m\u00faltiples. 2. An\u00e1lisis de conglomerados. 3. M\u00e9todo de simplificaci\u00f3n progresiva. Conclusiones Cada uno de ellos aport\u00f3 una forma de an\u00e1lisis, buscando al final cu\u00e1les eran las normas con mayor nivel de coincidencia en cada uno de los pa\u00edses, para generar luego un listado de normas. Aun- que el estudio muestra las normas m\u00ednimas de partida, hace claridad en que para tener una regulaci\u00f3n propia es necesario realizar debates en que est\u00e9n presentes la academia, los investigadores, los juristas, los representantes de los pacientes y de la iglesia y todos aquellos que se sientan con derecho, para que los resultados all\u00ed obtenidos sean un fiel reflejo social y cultural de los pa\u00edses que inicien este proceso.| 291 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASCaracterizaci\u00f3n del sujeto trabajador de la empresa contempor\u00e1- nea: gesti\u00f3n de s\u00ed y administraci\u00f3n de la vida Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Leidy Yolanda, Valbuena Hern\u00e1ndez, Pedro Nel Palabras clave: empresa, calidad de vida, biopol\u00edtica, pr\u00e1cticas laborales, sujeto trabajador. Introducci\u00f3n Desde las ciencias econ\u00f3micas y administrativas resulta indispensable originar debates que con- voquen a pensar en la empresa, en los sujetos que laboran en su interior, as\u00ed como en aquellos sujetos a los cuales se les exhorta a ser emprendedores o gestores de s\u00ed mismos. Pensar la categor\u00eda trabajo para una realidad colombiana no resulta f\u00e1cil. Para la escena contempor\u00e1nea, el panorama laboral deja ver a todas luces fen\u00f3menos que aumentan de manera vertiginosa: el trabajo informal, la explotaci\u00f3n laboral, la relaci\u00f3n desequilibrada salario-trabajo; pero al mismo tiempo fen\u00f3menos como la flexibilidad laboral, la autonom\u00eda o el emprendimiento dan lugar a cuestiones complejas que no se resuelven con interpre- taciones de una disciplina, sino que m\u00e1s bien exhortan a las m\u00faltiples miradas, las comprensiones desde diferentes lugares y, sobre todo, la preocupaci\u00f3n de la academia, m\u00e1xime si se tiene en cuenta que los miles de egresados entran cada vez m\u00e1s a un mercado laboral exigente, competitivo y, por qu\u00e9 no, hostil. La empresa de hoy es un lugar complejo. En ella confluyen m\u00faltiples subjetividades, intereses y pr\u00e1cticas. En simult\u00e1nea con la empresa confluyen el denominado \"trabajo informal\", los negocios inde-pendientes, as\u00ed como las pr\u00e1cticas que cada vez m\u00e1s desbordan los tradicionales marcos de comprensi\u00f3n. Pensar en la categor\u00eda trabajo hoy supone indagar por el movimiento, por la velocidad, por el cuerpo, por los dispositivos que hoy inundan la l\u00f3gica laboral, etc. De manera pues que el proyecto que se realiz\u00f3 intent\u00f3 comprender tan s\u00f3lo una parte de este complejo entramado. La preocupaci\u00f3n central: el sujeto trabajador. El problema de investigaci\u00f3n que se plante\u00f3 el proyecto se origina a partir de lo expuesto ante- riormente, en el marco de las transformaciones en los modos de trabajo en la sociedad contempor\u00e1nea: \u00bfCu\u00e1l es el lugar que ocupa el sujeto trabajador? \u00bfDe qu\u00e9 manera dichas transformaciones han impactado sus modos de ser y actuar en la empresa y en su vida cotidiana? Objetivos Describir c\u00f3mo el sujeto trabajador est\u00e1 administrando su vida bajo la racionalidad de la forma empresa. Analizar las diferentes modalidades laborales que operan en la contemporaneidad.| 293 292 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASM\u00e9todos Para efectos de realizar un an\u00e1lisis capaz de reconocer las diferentes modalidades laborales que operan en la contemporaneidad, metodol\u00f3gicamente se procedi\u00f3 de la siguiente manera: Relatos de vida de 20 sujetos trabajadores independientes. Encuestas a 30 sujetos trabajadores dependientes. Muestra total: 50 sujetos. El tipo de estudio se considera descriptivo, en tanto el prop\u00f3sito del trabajo consisti\u00f3 en des- cribir la manera como se constituye o manifiesta un particular modo de subjetividad, reconocer los mecanismos que intervienen en dicha constituci\u00f3n, as\u00ed como tratar de comprender las implicaciones de dicha subjetividad para los sujetos. Dentro del grupo de los 20 trabajadores independientes se hallan vendedores ambulantes, comerciantes de joyer\u00eda, directoras de organizaciones no gubernamentales, cui- dadores de perros de la localidad, entre otros. Para el caso de los 30 sujetos trabajadores dependientes, se seleccion\u00f3 un hotel de la localidad, as\u00ed como una panader\u00eda. Una vez obtenida la informaci\u00f3n de campo, se procedi\u00f3 a socializar la informaci\u00f3n al interior del grupo de trabajo para posteriormente dar lugar a una sistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de resultados. Resultados La discusi\u00f3n que se propone al interior del grupo de investigaci\u00f3n luego de los resultados halla- dos gira en torno a la pertinencia de abordar el trabajo desde una perspectiva menos cuantitativa y m\u00e1s reflexiva. Esto en raz\u00f3n a que los modos como se est\u00e1n configurando estos sujetos trabajadores escapan a los tradicionales indicadores. La raz\u00f3n por la cual la vida, los deseos, las pr\u00e1cticas de dichos sujetos trabajadores escapan al c\u00e1lculo estriba en que por sus cuerpos est\u00e1n circulando m\u00faltiples fuerzas. Las particularidades econ\u00f3micas y sociales de una ciudad como Bogot\u00e1 implican, para el sujeto trabajador, la realizaci\u00f3n de ejercicios de desplazamiento, de deuda, de familia, etc., que deben ser tenidos en cuenta a la hora de hablar de trabajo o de pr\u00e1ctica laboral. Frente a la mirada usual que considera que la relaci\u00f3n laboral depende exclusivamente de una remuneraci\u00f3n salarial, lo que deja ver el proyecto es que el salario es hoy apenas una de las tantas y complejas fuerzas que subjetivan un cuerpo. En el mismo sentido, habr\u00e1 que decir que a pesar de los llamados a condiciones de vida dignas en la empresa a\u00fan persisten pr\u00e1cticas laborales que atentan contra aspectos propios de la calidad de vida, del empleo digno, o cuando menos, de condiciones m\u00ednimas que garanticen bienestar a los sujetos trabajadores. Frente a los contrastes que pueden identificarse entre lo que la teor\u00eda sostiene y lo que las pr\u00e1cti- cas reales dejan ver, habr\u00e1 que decir que bajo el concepto del emprendimiento se traslapan necesidades, deseos e intereses de todo orden. En cuanto a la producci\u00f3n acad\u00e9mica e institucional, suele se\u00f1alarse que el emprendimiento, la autogesti\u00f3n, la flexibilidad laboral o el empoderamiento son las tendencias que favorecen el \u00e9xito, el bienestar y la calidad de vida de los sujetos; no obstante, en ejercicios concretos se puede notar c\u00f3mo las pr\u00e1cticas laborales contin\u00faan siendo unilaterales, bajo sistemas de control que, aunque en apariencia se presenten como sofisticados y \"libres\", ocultan mecanismos de autocontrol y vigilancia que controlan cada vez m\u00e1s la propia vida de los trabajadores.Tambi\u00e9n resulta importante notar c\u00f3mo lo que desde la pol\u00edtica p\u00fablica se denomina emprendi- miento, prosperidad o se\u00f1ales de calidad de vida en el empleo, desde los sujetos que deambulan por las calles recurriendo a la venta informal o a mecanismos de ingresos contingentes puede verse como dis- crepancias o los traslapes que ocurren. Lo que para la mirada del Estado se denomina emprendimiento, para la realidad de los sujetos se denomina desempleo, informalidad, pobreza, desigualdad. Vale la pena hacer claridad en que la mirada del proyecto de investigaci\u00f3n opt\u00f3 por una pers- pectiva cr\u00edtica; de ah\u00ed que se hagan reflexiones centradas en los sujetos, antes que en los indicadores de Gobierno o en las usuales manuales de prosperidad. Bajo este orden de ideas, lo que se propuso desde un comienzo fue dejar hablar a los sujetos, indagar acerca de los deseos e intereses que, como es natural, mueven a cualquier cuerpo. De ah\u00ed que no se trate de hallar una verdad absoluta o crear conclusiones definitivas; lo que se quiso fue poner en tensi\u00f3n las complejidades que van emergiendo a medida que se ahondaba en los diferentes tipos de sujetos y sus pr\u00e1cticas. De otra parte, el grupo not\u00f3 la importancia de abordar, desde una mirada interdisciplinar dicho fen\u00f3meno, en tanto lo que se logra con el proyecto es provocar otras investigaciones que den lugar a estudios m\u00e1s detallados en cuanto a lo que implica para un sujeto los abordajes en materia de dignidad, calidad de vida, o derechos sociales. Conclusiones A primera vista podr\u00eda decirse que fen\u00f3menos como el emprendimiento o la gesti\u00f3n son conce- bidos como connaturales a los ciudadanos para que se hagan exitosos y pr\u00f3speros; no obstante, luego de realizar el proyecto quedan dudas al respecto. Dudas en cuanto a los mecanismos que implica formular un sujeto emprendedor, en cuanto a las formas que adopta el sujeto para ser \u00fatil al sistema econ\u00f3mico. Lo que dejan ver las pr\u00e1cticas de los sujetos son singulares y muy distintas experiencias que no se ajustan a las categor\u00edas que usualmente los nombran. Vale decir, no todos los sujetos se reconocen como em- prendedores, pero s\u00ed son conscientes de que sus pr\u00e1cticas de trabajo obedecen en ocasiones a circuns- tancias del azar, la necesidad, el deseo o el consumo que ellos mismos no predeterminaron pero que el escenario econ\u00f3mico fue configurando para ellos. Los \u00e1mbitos por los cuales transita el que-hacer de estos sujetos obedecen a m\u00faltiples modos que configuran la ejecuci\u00f3n de sus propios mundos a partir de la confluencia de escenarios, saberes, tensiones y/o deseos que terminan por imprimir direcciones particulares, y que a su vez agencian la vinculaci\u00f3n a modos de subjetivaci\u00f3n propios del r\u00e9gimen econ\u00f3mico propio de la contemporaneidad. No es gratuito que la explosi\u00f3n del dominio empresa que ha venido impuls\u00e1ndose de manera exacerba- da por Gobierno, escuela y otras tantas instituciones resulta determinante para la configuraci\u00f3n de un r\u00e9gimen econ\u00f3mico que no tiene l\u00edmites, sino que muy por el contrario se extiende de manera viral hacia todos los estratos sociales, g\u00e9neros y poblaciones. En ocasiones la necesidad hace las veces de nutriente que alimenta, satisface y reproduce el ac- tual r\u00e9gimen econ\u00f3mico. No obstante, al tiempo que los sujetos administran sus necesidades, se vigoriza una particular racionalidad capaz de incorporar afectos, saberes y fuerzas en un cuerpo que gestiona todo el tiempo, y en tanto gestiona se fortalece, se siente, se asume y se nombra como capaz, mientras el capital lo deja vivir y lo acoge como sujeto ejemplar. | 295 294 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASLejos de concluir algo sobre una categor\u00eda de an\u00e1lisis tan compleja en la contemporaneidad, lo que se quiere dejar sentado es una reflexi\u00f3n acerca de lo que implica pensar la empresa y sus l\u00f3gicas desde lugares distintos a las tradicionales miradas l\u00f3gicas y positivistas que propenden por la tan men- cionada eficacia. Hoy la empresa no se reduce a un espacio f\u00edsico, la empresa que opera en la contem-poraneidad supera en mucho un asunto operativo; hoy lo que mueve la empresa son afectos, deseos, posibilidades ilimitadas de pertenecer a una clase, a una \u00e9lite, o simplemente marginaci\u00f3n. En ese sen- tido se pens\u00f3 esta propuesta, sin pretensiones de crear una nueva matriz para optimizar recursos; con el prop\u00f3sito claro de dejar una reflexi\u00f3n sobre lo que es hoy un ente en el cual dejamos m\u00e1s del 80% de nuestros d\u00edas, o de reconocer lo que significa para un sujeto vulnerable crear sus propios negocios y ges-tionar lo que m\u00e1s pueda por permanecer en la \u00fanica l\u00f3gica que pareciera legitimarlo: la l\u00f3gica del capital.Conflictos y dilemas bio\u00e9ticos en la formaci\u00f3n de odont\u00f3logos Rangel Galvis, Mar\u00eda Clara182, bio\u00e9tica, modelo biopsicosocial, relaci\u00f3n odont\u00f3logo-paciente-estudiante, conflictos, dilemas. Introducci\u00f3n La investigaci\u00f3n tuvo como objeto identificar las tensiones que se suscitan durante la formaci\u00f3n de odont\u00f3logos bajo el enfoque del modelo biopsicosocial (Engel, 1977) implementado en la Universidad El Bosque desde su fundaci\u00f3n (Escobar, 1991). Se evalu\u00f3 la tensi\u00f3n entre dos exigencias: una formativa, fundamentada en una perspectiva hol\u00edstica bajo el enfoque biopsicosocial, cultural y bio\u00e9tico; y otra, la asistencial, orientada al logro de destrezas, habilidades y pr\u00e1cticas en tratamientos que deben realizar los estudiantes en pacientes durante su formaci\u00f3n en las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas (Khatami, 2011). Se determin\u00f3 la presencia de situaciones coyunturales en la interacci\u00f3n docente, estudiante y paciente. En ellas se ve afectada la calidad de vida de cada uno de los actores, en tanto que se configuran conflictos de conciencia que inciden en el libre desarrollo de la personalidad de los implicados (Sen, 1996; Maliandi, 2010) y conllevan, en algunos casos, dilemas de car\u00e1cter \u00e9tico en el proceso de formaci\u00f3n (Sharp, 2005). Estas disyuntivas conducen a confrontaciones y abusos de unos y otros (Goncalves,2005), por la ejecuci\u00f3n de acciones que vulneran los l\u00edmites de la \u00e9tica, tras la necesidad de los estudiantes de cumplir los requisitos acad\u00e9micos del semestre ( Youngston, 2007 :Rangel, 2011). Objetivo general Caracterizar y analizar, a partir de tensiones y conflictos expuestos por docentes, estudiantes y pacientes, los dilemas bio\u00e9ticos que emergen en la formaci\u00f3n del estudiante de odontolog\u00eda, conside-rando el enfoque biopsicosocial y cultural y la pr\u00e1ctica docente-asistencial en las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas. Objetivos espec\u00edficos Identificar, a partir de la visi\u00f3n de los actores sociales, las tensiones presentes en la interac-ci\u00f3n de estudiantes, pacientes y docentes, en las pr\u00e1cticas formativas. 182 Doctor en Bio\u00e9tica. Investigador principal, grupo de investigaci\u00f3n Bio\u00e9tica y Ciencias de la Vida. 183 Director Doctorado en Bio\u00e9tica. L\u00edder del grupo. 184 Asesora metodol\u00f3gica. 185 Asistente investigaci\u00f3n.| 297 296 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS Categorizar y analizar las propuestas planteadas para la soluci\u00f3n de la diversidad de conflictos que se presentan en las pr\u00e1cticas formativas en odontolog\u00eda en la interacci\u00f3n entre estudian- tes, pacientes y docentes desde la perspectiva de los actores implicados. Plantear desde la bio\u00e9tica lineamientos orientadores, a partir de los resultados, para la solu- ci\u00f3n de conflictos \u00e9ticos que se suscitan en este prototipo de interacci\u00f3n humana durante las pr\u00e1cticas formativas en odontolog\u00eda. M\u00e9todos Esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 bajo la metodolog\u00eda emp\u00edrico-exploratoria de car\u00e1cter cualitativo (Lafaurie, 2003; Moral, 2006) en tres fases: en la primera fase se revisaron catorce programas acad\u00e9micos con el fin de determinar si en estos existe apropiaci\u00f3n del modelo biopsicosocial y la bio\u00e9tica. En la segunda fase, se realizaron cuestionarios autodireccionados a 21 docentes, 68 estudiantes y 40 pacientes que usualmente asisten a las cl\u00ednicas odontol\u00f3gicas. En la tercera fase, se estructuraron 6 grupos focales, de un total de 30 participantes: 10 docentes, 10 estudiantes, 10 pacientes, para profundizar en los ha- llazgos de la segunda fase y explorar la posible existencia de conflictos que conlleven a la conformaci\u00f3n de dilemas. Resultados En la revisi\u00f3n de los programas se observa en el \u00e1rea comunitaria la mayor claridad en la aplica- ci\u00f3n del enfoque de formaci\u00f3n biopsicosocial (MBPS). Los docentes y estudiantes reconocen con sufi-ciencia el modelo de formaci\u00f3n, concebido como un modelo hol\u00edstico centrado en la atenci\u00f3n integral del paciente. Se evidencian tensiones entre el MBPS y el modelo de atenci\u00f3n en las cl\u00ednicas, en raz\u00f3n a la presencia de conflictos en la relaci\u00f3n docente- paciente- estudiante; debida principalmente a la exigencia acad\u00e9mica del cumplimiento de requisitos pr\u00e1cticos durante la atenci\u00f3n de los pacientes como lo repor - taron Chambers, en 2004, y Koerber, en 2005. Conflictos centrados en la atenci\u00f3n a los pacientes dentro de los que se destacan: aspectos de relaciones interpersonales, vulnerabilidad del paciente, instrumentalizaci\u00f3n del paciente. Conflictos centrados en la acci\u00f3n docente- asistencial como la desinstitucionalizaci\u00f3n del pa- ciente, la desarticulaci\u00f3n del sistema de seguridad social y la desarticulaci\u00f3n entre la gesti\u00f3n acad\u00e9mica y administrativa. Los conflictos anteriormente mencionados pueden desencadenar dilemas de diversas categor\u00edas, configurados a partir del enfrentamiento entre unos valores centrados en la eficiencia y en la experticia cl\u00ednica en contraposici\u00f3n con los valores y principios promulgados desde el enfoque de forma- ci\u00f3n en el modelo biopsicosocial y cultural enmarcado en la bio\u00e9tica. Igualmente surgieron propuestas de mejoramiento ante dichos conflictos, entre las cuales se destacan: Establecer procesos de mejoramiento en aspectos acad\u00e9mico-formativos. Fortalecer la formaci\u00f3n \u00e9tica de los estudiantes. Establecer estrategias para el mejoramiento de las relaciones humanas. Establecer procesos de mejoramiento en las funciones acad\u00e9mico-administrativas, al igual que la ampliaci\u00f3n del recurso humano. Visibilizar derechos y compromisos de los pacientes. Lograr la integraci\u00f3n de los centros de docencia-servicio al sistema de seguridad social. Conclusiones Entre los hallazgos m\u00e1s destacados de esta investigaci\u00f3n se evidencia una situaci\u00f3n compleja en la que se presentan tensiones entre el enfoque de formaci\u00f3n MBPS y la formaci\u00f3n de los estudiantes en las cl\u00ednicas, en raz\u00f3n al cumplimiento de objetivos de formaci\u00f3n que aseguren la calidad y pertinencia del perfil del egresado. Lo anterior a pesar de que tanto docentes como estudiantes reconocen con suficien-cia los principios que sustentan el MBPS, as\u00ed como la pertinencia de la bio\u00e9tica en este contexto, aspecto que se refleja en los programas de las asignaturas evaluadas del plan d e estudios. Surge una serie de conflictos en la relaci\u00f3n docente, estudiante y paciente, debido especialmente a la \"pacientizaci\u00f3n\" de personas, en especial aquellas cercanas a los estudiantes, en la b\u00fasqueda de pa- tolog\u00edas para el cumplimiento de requisitos pr\u00e1cticos de formaci\u00f3n. Conociendo la necesidad que tienen los estudiantes de cumplir con los requisitos, se configura el \"paciente perenne\", que busca de manera continua permanecer indefinidamente como paciente en estas cl\u00ednicas. Ante estos resultados surge la necesidad de redimensionar, desde la bio\u00e9tica, una propuesta de formaci\u00f3n integral de odont\u00f3logos, enmarcada en una atenci\u00f3n humanizada de los pacientes centrada en el MBPS y cultural, que busque dar soluci\u00f3n a las necesidades de los pacientes, sus familias y las comu- nidades a las que pertenecen. Se proponen lineamientos para recontextualizar el enfoque de formaci\u00f3n biopsicosocial teniendo como eje transversal la bio\u00e9tica. Se invita a establecer di\u00e1logos desde la bio\u00e9tica para una construcci\u00f3n colectiva (ministerios de educaci\u00f3n y de salud, academia y sector prestador de servicios) que lleve a repensar y redimensionar la formaci\u00f3n de los futuros odont\u00f3logos en un contexto real del sistema de prestaci\u00f3n de servicios, con el fin de que estos centros de docencia-servicio cumplan con la funci\u00f3n social para la que se pensaron en sus inicios; de esta forma se solucionar\u00edan en gran parte los conflictos evidenciados en esta investigaci\u00f3n.| 299 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASEfectos de un programa de yoga sobre la calidad de vida, y va- riables afectivas, cognoscitivas y funcionales, en pacientes con Alzheimer Rodr\u00edguez Salazar, Mar\u00eda Clara, Meneses B\u00e1ez, Alba Luc\u00eda, Quintero-Gallego, Eliana, Rodr\u00edguez Granada, Lina Mar\u00eda186 Palabras clave: hatha yoga, enfermedad de Alzheimer, pacientes, cuidadores, variables psicol\u00f3gicas, variables funcionales, calidad de vida, programa de intervenci\u00f3n. 186 Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, Colombia.Esta investigaci\u00f3n se desarrolla a partir de los resultados obtenidos en un estudio piloto realizado por Quintero, Rodr\u00edguez, Reyes, Llano y Guzm\u00e1n, en el a\u00f1o 2010. Su prop\u00f3sito es identificar los efectos de un programa de Hatha-Yoga sobre la calidad de vida, la depresi\u00f3n, la memoria de trabajo y la velocidad de procesamiento de informaci\u00f3n (variables psicol\u00f3gicas), y sobre las actividades b\u00e1sicas e instrumen-tales (variables funcionales), en pacientes con enfermedad de Alzheimer (EA); asimismo, se propone evaluar los efectos de este programa en la carga del cuidador. Se presentan los resultados obtenidos en la primera fase de este estudio, con tres pacientes y sus cuidadores que culminaron el programa, de un grupo total de diez que lo iniciaron. El dise\u00f1o fue el de un estudio de caso pretest-postest. Los pacientes fueron diagnosticados con la enfermedad de Alzheimer moderada en una cl\u00ednica de memoria de Bogot\u00e1, y ten\u00edan una media de 80 a\u00f1os. Se aplicaron los siguientes instrumentos para evaluar a los pacientes: la prueba de calidad de vida (ADRQL); la escala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica ( Yesavage); el examen del estado mental (MMSE); la subescala de memoria de trabajo y los \u00edndices de velocidad de procesamiento de la escala de inteligencia WAIS III, de Wechsler, Trail Making T est (TMT-A), y las escalas de Lawton y Brody (AIVD) y de Barthel para actividades de la vida diaria. Para los cuidadores, se aplic\u00f3 el inventario de Zarit, que mide la carga del cuidador (ZBI) y la es- cala de satisfacci\u00f3n con la vida (SWLS). El programa de yoga consisti\u00f3 en treinta y dos sesiones, dos veces por semana, de una hora. Cada sesi\u00f3n ten\u00eda ejercicios de calentamiento (Asanas Hatha Yoga) orientados a trabajar la flexibilidad, el equilibrio, la fuerza, la respiraci\u00f3n, la oxigenaci\u00f3n cerebral y el retorno venoso, y una fase de relajaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 por caso, comparando las puntuaciones est\u00e1n- dar de cada una de las pruebas objetivas obtenidas por cada paciente antes y despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del programa. Dos pacientes presentaron un mejor desempe\u00f1o en memoria de trabajo procedimental y declarativo, as\u00ed como mejoraron en interacci\u00f3n personal, flexibilidad, fuerza y relajaci\u00f3n. Un paciente present\u00f3 un mejor desempe\u00f1o en orientaci\u00f3n espacial, atenci\u00f3n de c\u00e1lculo y en el componente afecti-vo. El cuidador del paciente que present\u00f3 mejor desempe\u00f1o en el pos-test en las diferentes variables, | 301 300 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAStambi\u00e9n fue quien evidenci\u00f3 una disminuci\u00f3n en la carga emocional y un incremento de satisfacci\u00f3n con la vida. El programa est\u00e1 disponible para ayudar a la intervenci\u00f3n como alternativa para los pacientes con EA y sus cuidadores, y para profesionales e investigadores. Sin embargo, se necesita m\u00e1s evidencia emp\u00edrica con un mayor n\u00famero de pacientes y cuidadores, as\u00ed como evaluar el impacto del programa durante los siguientes seis mesesEstimulaci\u00f3n de la creatividad por medio de las artes pl\u00e1sticas para potenciar el pensamiento matem\u00e1tico C\u00e1ceres, Zurisadai187, Garc\u00eda Cruz, Lida188, Prada Ar\u00e9valo, Mauricio189 Palabras clave: creatividad, pensamiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico, estimulaci\u00f3n, artes pl\u00e1sticas, nociones pre-num\u00e9ricas. 187 Estudiante de Licenciatura en Pedagog\u00eda Infantil. 188 Estudiante de Licenciatura en Pedagog\u00eda Infantil. 189 Docente asesor.Introducci\u00f3n La creatividad es considerada como la capacidad de proponer ideas de manera fluida; de tener sensibilidad ante los problemas y darles pronta y eficiente soluci\u00f3n; de formular hip\u00f3tesis, comprobar - las y replantearlas, si es el caso, entre otras caracter\u00edsticas. Esta habilidad del pensamiento humano se desarrolla continuamente, gracias a las experiencias que el hombre adquiere en el transcurso de la vida. Sin embargo, en la actualidad, en los \u00e1mbitos escolares la creatividad no es vista como una habilidad que deba ser estimulada de forma continua. Muchas instituciones educativas se centran en el desarrollo de habilidades cognitivas, motrices, ling\u00fc\u00edsticas, de manera estandarizada. Ahora bien, en los diversos lugares donde se pudo llevar a cabo un tiempo de intervenci\u00f3n aca- d\u00e9mica con los ni\u00f1os, se logr\u00f3 percibir que estos tienen dificultades para proponer ideas innovadoras, para dar soluci\u00f3n pr\u00e1ctica a diversos problemas cotidianos. Las ideas que plantean las elaboran basados en modelos vistos en los medios de comunicaci\u00f3n, y en par\u00e1metros o reglas que ofrecen los docentes; en otros casos, el deseo de agradar al maestro o a sus compa\u00f1eros, y de evitar la burla o el rechazo, inhibe la fluidez de las mismas. Estos y otros factores restringen la capacidad creadora en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Por este motivo, se quiso realizar un proyecto que estimulara esta habilidad, y que desarrollara en los ni\u00f1os m\u00faltiples destrezas, \u00fatiles para la vida tanto acad\u00e9mica como cotidiana. Una vez establecido el prop\u00f3sito de estimular la creatividad, surgi\u00f3 una nueva variable de inves- tigaci\u00f3n. En el campo de ocurrencia (I.E.D. Divino Maestro, San Crist\u00f3bal, Norte de Bogot\u00e1) los ni\u00f1os de los grados iniciales ten\u00edan dificultades con el desarrollo del pensamiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico. Esto se deb\u00eda a la falta de estimulaci\u00f3n de las nociones pre-num\u00e9ricas, que son las responsables de preparar el terreno para que la l\u00f3gica-matem\u00e1tica se desarrolle con naturalidad. Las nociones pre-num\u00e9ricas son: clasificaci\u00f3n, seriaci\u00f3n, correspondencia t\u00e9rmino a t\u00e9rmino, conservaci\u00f3n de la cantidad e inclusi\u00f3n de las partes en el todo. | 303 302 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASEstas nociones se describen como las primeras habilidades del pensamiento l\u00f3gico, ya que a partir de ellas el ni\u00f1o puede percibir las caracter\u00edsticas propias de los diversos elementos que conforman su entorno. Estas caracter\u00edsticas pueden ser tama\u00f1o, forma, textura, cantidad, color, entre otras. En la interacci\u00f3n con el entorno, el ni\u00f1o adquiere experiencias y elabora relaciones entre los objetos, aparen-temente sencillas, que dan paso a la comprensi\u00f3n de sus correspondencias, primero de forma concreta, luego gr\u00e1fica y posteriormente simb\u00f3lica (por medio de n\u00fameros). Al ver esta necesidad espec\u00edfica en el contexto de investigaci\u00f3n, se quiso intervenir. Por este motivo, el proyecto funde estas dos variables: por un lado, busca estimular primordialmente el pensa- miento creativo, por medio de algunas t\u00e9cnicas de las artes pl\u00e1sticas (pintura, modelado, collage, entre otras); y por el otro, se propone identificar la relaci\u00f3n que pueda existir entre el pensamiento creativo y el pre-num\u00e9rico, y describir la forma en que el primero potencia el segundo. Una vez establecido el proyecto y su prop\u00f3sito, las investigadoras acudieron a bases documenta- les para recopilar informaci\u00f3n importante para el desarrollo del mismo. Despu\u00e9s de un tiempo generoso de b\u00fasqueda, se evidenci\u00f3 que este proyecto es pionero en el campo de investigaci\u00f3n. Por tal motivo, cobra gran importancia en el campo de las ciencias de la educaci\u00f3n. Objetivo general Identificar de qu\u00e9 manera la estimulaci\u00f3n de la creatividad potencia el pensamiento pre-num\u00e9- rico y l\u00f3gico-matem\u00e1tico. Objetivos espec\u00edficos Caracterizar las habilidades creativas y matem\u00e1ticas de los ni\u00f1os de primer grado. Implementar un plan de intervenci\u00f3n para estimular la creatividad, usando como recurso las artes pl\u00e1sticas. Analizar qu\u00e9 habilidades creativas y pre-num\u00e9ricas se desarrollan en los ni\u00f1os a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de las artes pl\u00e1sticas. Observar de qu\u00e9 manera se evidencia el uso del pensamiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico en activida-des art\u00edsticas. M\u00e9todos utilizados La investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en la I.E.D. Divino Maestro, sede C, ubicada en San Crist\u00f3bal Norte, en la ciudad de Bogot\u00e1. Se seleccion\u00f3 una muestra poblacional de diez ni\u00f1os correspondientes al grado 103 de la jornada de la ma\u00f1ana. Estos ni\u00f1os fueron escogidos despu\u00e9s de realizar una prueba diag- n\u00f3stica de habilidades pre-num\u00e9ricas. La muestra poblacional corresponde a los ni\u00f1os con rendimiento bajo en esta habilidad del pensamiento. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 bajo las directrices del modelo de investigaci\u00f3n cualitativa, que per - mite estudiar fen\u00f3menos sociales y humanos. Las investigadoras desempe\u00f1aron un papel participativo en el campo de ocurrencia, realizando la estimulaci\u00f3n del pensamiento creativo durante dos meses y medio. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n fenomenol\u00f3gico, que permiti\u00f3 recoger informaci\u00f3n valiosa en el campo. Los datos recopilados son de tipo documental, relacionados con los conceptos de creati-vidad, artes pl\u00e1sticas y pensamiento pre-num\u00e9rico. Por otro lado, en el campo de acci\u00f3n, se seleccion\u00f3 informaci\u00f3n por medio de entrevistas realizadas a las docentes del plantel. De igual manera, se tomaron fotograf\u00edas, se filmaron videos y se realiz\u00f3 un diario de campo. T odos estos instrumentos fueron vitales para el desarrollo de la investigaci\u00f3n. Por medio de la hermen\u00e9utica se logr\u00f3 analizar de manera objetiva la informaci\u00f3n recogida, de- jando de lado nuestras percepciones como docentes e investigadoras. T odo este an\u00e1lisis de informaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo por medio del programa Atlas Ti., que permite categorizar la informaci\u00f3n y establecer relaciones que ayuden a comprender el fen\u00f3meno. Por otro lado, y retomando un apartado anterior, las investigadoras crearon una herramienta que permiti\u00f3 caracterizar las habilidades pre-num\u00e9ricas que ten\u00edan los ni\u00f1os. Este instrumento describ\u00eda el desempe\u00f1o de los ni\u00f1os frente a las cinco nociones pre-num\u00e9ricas (seriaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n, correspondencia t\u00e9rmino a t\u00e9rmino, conservaci\u00f3n de la cantidad e inclusi\u00f3n de las partes en el todo). Los ni\u00f1os deb\u00edan realizar una serie de ejercicios pre-num\u00e9ricos con material concreto; estos se evaluaban cualitativamente en tres rangos: lo logr\u00f3, no lo logr\u00f3 o lo logr\u00f3 con dificultad. Este instrumento fue utilizado en dos ocasiones. En primer lugar, al iniciar la investigaci\u00f3n, con el fin de seleccionar la muestra poblacional y de caracterizar sus habilidades; en segundo lugar, una vez finalizado el periodo de estimulaci\u00f3n de la creatividad (dos meses y medio aproximadamente), con el fin de conocer los avances adquiridos en cuanto a las nociones pre-num\u00e9ricas despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. El proceso de intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica se llev\u00f3 a cabo por un periodo de dos meses y medio, asistiendo a la instituci\u00f3n educativa dos veces por semana, con una duraci\u00f3n de dos horas por sesi\u00f3n. Durante las sesiones se trabajaron t\u00e9cnicas espec\u00edficas de artes pl\u00e1sticas. Esto permiti\u00f3 que los ni\u00f1os exploraran diversos materiales y maneras de crear, ampliando as\u00ed sus posibilidades de comunicaci\u00f3n y mejorando su percepci\u00f3n est\u00e9tica. Resultados La investigaci\u00f3n dio resultados positivos. En el transcurso de la estimulaci\u00f3n se evidenci\u00f3 la ma- nera en que los ni\u00f1os usaban las nociones pre-num\u00e9ricas en sus creaciones art\u00edsticas, lo que realizaban sin ser conscientes de ello. Al finalizar la intervenci\u00f3n y despu\u00e9s de ejecutar la herramienta de caracte- rizaci\u00f3n de habilidades pre-num\u00e9ricas, se pudo evidenciar casi una total superaci\u00f3n de dificultades. Los ni\u00f1os pasaron de no dominar las nociones a dominarlas casi por completo. Sin embargo, la noci\u00f3n de conservaci\u00f3n de la cantidad no tuvo mejor\u00eda, pues los ni\u00f1os no lograron dominarla. Esto quiz\u00e1s se deba a las edades de los ni\u00f1os de la muestra poblacional, pues estaban comprendidas entre los 5 y 7 a\u00f1os, edades en las que, seg\u00fan la teor\u00eda, esta noci\u00f3n pre-num\u00e9rica no es comprendida. Estos resultados se deben a la intervenci\u00f3n realizada por las investigadoras. A pesar de que no se pueden controlar todas las variables, se comprob\u00f3 que los ni\u00f1os no recibieron otro tipo de estimula- ci\u00f3n diferente; adem\u00e1s de esto, la docente no transform\u00f3 sus pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza ni se presentaron reportes de cambios en el ambiente familiar. Por otro lado, en teor\u00eda un ni\u00f1o no puede tener un avance tan acelerado en el dominio de las nociones, a menos que haya sido estimulado adecuadamente. Por este | 305 304 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASmotivo, los avances alcanzados por los ni\u00f1os en el dominio de las nociones se debieron a la estimulaci\u00f3n de la creatividad por medio de las artes pl\u00e1sticas realizada por las docentes-investigadoras. Cabe aclarar que la estimulaci\u00f3n de la creatividad no present\u00f3 ejercicios matem\u00e1ticos ni fue preestablecido un mode- lo por seguir que los llevara a imitar las nociones. Adem\u00e1s de lo anterior, en el proceso de intervenci\u00f3n se vieron avances en diversas \u00e1reas de de- sarrollo de los ni\u00f1os. Mientras transcurr\u00eda el trabajo de campo, se evidenciaron evoluciones en aspectos comunicativos, motrices y socio-afectivos. Los ni\u00f1os ampliaron su vocabulario y mejoraron la manera de expresarse verbalmente; en comparaci\u00f3n con las primeras sesiones, al finalizar la intervenci\u00f3n, comu- nicaron oralmente las creaciones art\u00edsticas, daban significado a sus obras y las divulgaban por medio de la palabra. Los ni\u00f1os tambi\u00e9n lograron dominar de manera eficiente los diversos elementos y t\u00e9cnicas, mostrando as\u00ed avances en la dimensi\u00f3n motriz. Por otro lado, mejoraron su comportamiento con sus pares y superiores, alcanzaron mayor confianza en s\u00ed mismos y aumen taron su autoestima. Conclusiones Despu\u00e9s de la investigaci\u00f3n y de analizar los resultados, se puede decir que la creatividad o pen- samiento creativo potencia el pensamiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico y pre-num\u00e9rico. La creatividad dispone la mente para que pueda percibir las caracter\u00edsticas de los elementos que la rodean. Por eso el ni\u00f1o puede identificar m\u00e1s cualidades de su entorno, hacer relaciones entre ellas y comprender el mundo en el que vive. Estas relaciones y percepciones se transforman en conocimiento simb\u00f3lico. Por otro lado, la funci\u00f3n que cumplen las artes pl\u00e1sticas en este proceso es vital, ya que por medio de ellas el ni\u00f1o recibe mayor cantidad de est\u00edmulos de los sentidos, ampliando sus formas de comunicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n del entorno. Quintana, en un trabajo del 2005, afirma que toda la infor - maci\u00f3n que entra por los sentidos es acomodada en el cerebro, mediante m\u00faltiples conexiones entre la informaci\u00f3n antigua y la reciente, de tal forma que el ser humano puede usar dicha informaci\u00f3n en diversos contextos y necesidades. Continuando con esta idea, se percibi\u00f3 de forma clara que en la mayor\u00eda de creaciones art\u00edsticas se encuentran impl\u00edcitas las nociones pre-num\u00e9ricas. En la creaci\u00f3n de diversas obras de arte, como pin-tura, modelado, elaboraci\u00f3n de estructuras y dem\u00e1s, el ni\u00f1o debe clasificar elementos, colores y texturas; incluir diversos elementos y hacer de esa individualidad una estructura; seriar formas, colores, entre otras habilidades importantes que lo llevar\u00e1n a hacer uso de estas nociones, aun sin tener la intenci\u00f3n de hacerlo. El permitir que el ni\u00f1o use su creatividad y exprese por medio del arte sus pensamientos e ideas, lo lleva a realizar un sinn\u00famero de relaciones entre los objetos, creando conexiones cerebrales y almacenando experiencias que lo ayudar\u00e1n a comprender las nociones pre-num\u00e9ricas de manera formal, cuando se requiera. Siendo el primer proyecto que investiga estas variables y la relaci\u00f3n que hay entre las dos, es un aporte a nuevas estrategias y campos de investigaci\u00f3n de las ciencias de la educaci\u00f3n. Despu\u00e9s de esto, el proyecto sigue abierto a nuevas investigaciones que ayuden a profundizar y dar mayor claridad a la tem\u00e1tica.Estudio hermen\u00e9utico-fenomenol\u00f3gico de la justicia en el mundo cotidiano con perspectiva bio\u00e9tica a partir de Alasdair MacIntyre190 Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Diana Mar\u00eda191 Palabras clave: hermen\u00e9utica, fenomenolog\u00eda, bio\u00e9tica, mundo cotidiano, justicia. Introducci\u00f3n Este trabajo investig\u00f3 los significados que se conjugan desde las perspectivas dadas por la catego- r\u00eda justicia (dikaiosune), al estudiar las relaciones individuo-sociedad y conocimiento-moral en el pensa- miento de Alasdair MacIntyre. T om\u00f3 como referencia a autores que han trabajado el tema de la justicia en la filosof\u00eda pol\u00edtica y moral. La construcci\u00f3n epist\u00e9mica lograda evidenci\u00f3 y resignific\u00f3 las relaciones existentes entre bio\u00e9tica y vida cotidiana, al explicitar los nexos de la justicia en s\u00ed con el sentido com\u00fan, el conocimiento, la moral, el sentido y la calidad de vida. Se us\u00f3 como metodolog\u00eda de an\u00e1lisis la hermen\u00e9utica fenomenol\u00f3gica. La teor\u00eda social elabora- da por Alfred Schutz permiti\u00f3 reconocer algunas ideas claves respecto de los significados internos del comportamiento humano que favorecen abordar con mayor eficacia t\u00e9cnicas y m\u00e9todos para resolver problemas que se asocian con la justicia en s\u00ed. Por ello, se consider\u00f3 su propuesta de an\u00e1lisis de los fen\u00f3- menos sociales a partir de cuatro esquemas de referencia: la personalidad social, el acto social, el grupo social y las relaciones sociales. Las estructuras formales de las actividades comunes 4, de Garfinkel, permiti\u00f3 determinar la condici\u00f3n ontol\u00f3gica del fen\u00f3meno de la justicia al comprender su estructura, su din\u00e1mica y su significado, para reinterpretar a su luz el sentido de los fen\u00f3menos del mundo de la vida. Esta \u00faltima lectura permiti\u00f3 pensarla como la acci\u00f3n social que hace pertinente la intervenci\u00f3n de la bio\u00e9tica en la vida cotidiana. Planteamiento de la pregunta o problema de investigaci\u00f3n: Los individuos participan en la vida cotidiana \"con todos los aspectos de su individualidad... En ella ponen todos sus sentidos, todas sus capacidades intelectuales, sus habilidades manipulativas, sus sentimientos, sus pasiones, ideas e ideolo- g\u00edas\" 5; esta situaci\u00f3n orienta sus decisiones y es un factor fundamental a la hora de establecer las formas de convivencia en las sociedades e instaurar la medida con la que se decide vivir. Vivimos en un mundo donde los individuos y las sociedades articulan diferentes fuerzas que manifiestan una tendencia a actuar en contra de la propia supervivencia. Considerando que en la vida 190 Trabajo de grado presentado para optar al t\u00edtulo de Doctora en Bio\u00e9tica. 191 Licenciada en Educaci\u00f3n F\u00edsica. Magistra en Orientaci\u00f3n y Asesor\u00eda Educativa. Especialista en Gerencia de Calidad de productos y Servicios. Especialista en Bio\u00e9tica.| 307 306 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAScotidiana los motivos constituyen el campo para la acci\u00f3n, su an\u00e1lisis en relaci\u00f3n con la justicia en el comportamiento cotidiano es superlativo. Frente a este entrecruzamiento de circunstancias o fuerzas, planteo esta pregunta de estudio: \u00bfcu\u00e1les consideraciones permiten construir la relaci\u00f3n justicia-bio\u00e9tica para la vida cotidiana-mundo de la vida, en la propuesta \u00e9tica de Alasdair Macintyre? Educar es, en su esencia, lanzarse hacia el otro, y esta ha sido la cuesti\u00f3n directriz de la filosof\u00eda contempor\u00e1nea. El concepto husserliano de mundo de la vida (Lebenswelt) se convierte en punto de apoyo de una posible filosof\u00eda de la educaci\u00f3n en la vida cotidiana. Pensar la educaci\u00f3n es reconocer que la acci\u00f3n educativa es una acci\u00f3n social, que no se reduce a un proceso simple de socializaci\u00f3n; por eso son varias las razones que motivan a desarrollar esta investigaci\u00f3n. Durante mi ejercicio profesional y de formaci\u00f3n, ejercido por m\u00e1s de dieciocho a\u00f1os en educa- ci\u00f3n, ha surgido y permanecido la inquietud de comprender c\u00f3mo el conocimiento incide en la forma de proyectarse como individuo. En consonancia con ello se puede preguntar: \u00bfcu\u00e1l es la relaci\u00f3n que tienen la \u00e9tica y la moral en las interacciones con uno mismo y con los otros? \u00bfC\u00f3mo lo biol\u00f3gico y lo ps\u00edquico interact\u00faan y afectan la convivencia? Al ahondar en las perspectivas pedag\u00f3gica, biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, se evidencia un vac\u00edo de cono- cimiento y sobre todo de reflexi\u00f3n, b\u00e1sicamente sobre cuestiones \u00e9ticas en la vida cotidiana y su inciden- cia en la forma de proceder para convivir con otros; esta situaci\u00f3n indica la necesidad de aprehender y comprender, desde una mirada integradora, apoyada sobre una significaci\u00f3n comunitaria e intersubjeti-va, los eventos que suceden en la cotidianidad, puesto que somos personas inmersas en comunidades y por ello interdependientes. Este recurso a una comprensi\u00f3n de las relaciones cotidianas desde lo intersubjetivo es esencial en esta investigaci\u00f3n, para lograr reconocer a la justicia como elemento au-toregulador que motiva a decidir correctamente y as\u00ed identificar una br\u00fajula que oriente al bien social. La bio\u00e9tica puede constituirse en este sentido en un instrumento educador en la justicia, debido a que emerge desde b\u00e1sicamente cuatro causas culturales y sociales, seg\u00fan Miguel Kottow . Objetivo general Dilucidar las consideraciones que emergen en la relaci\u00f3n justicia-bio\u00e9tica para la vida cotidia- na-mundo de la vida en la propuesta \u00e9tica de Alasdair Macintyre. Objetivos espec\u00edficos Desentra\u00f1ar las relaciones emergentes entre bio\u00e9tica y justicia desde la perspectiva herme-n\u00e9utica-fenomenol\u00f3gica, a partir de los conceptos de personalidad social, acto social, grupo social y relaciones sociales. Postular a la justicia conmutativa como la acci\u00f3n social que demanda la pertinencia de la bio\u00e9tica en la vida cotidiana, al comprobar la relaci\u00f3n entre bio\u00e9tica y justicia conmutativa. Esclarecer, desde la perspectiva etnometodol\u00f3gica, las formas en las cuales la propuesta \u00e9ti-ca de Alasdair MacIntyre puede articular la reflexividad con las estructuras formales de las actividades comunes, para establecer si esta articulaci\u00f3n permite una interpretaci\u00f3n de las relaciones de la vida cotidiana basada en la justicia conmutativa.M\u00e9todos utilizados La hermen\u00e9utica pervive en el repaso constante del mismo punto de vista con nueva interpreta- ci\u00f3n, ella es un ejercicio como el de los poetas quienes continuamente recrean, reinventan, un mundo nuevo. La metodolog\u00eda de esta investigaci\u00f3n parte del paradigma comprensivo y su enfoque es herme- n\u00e9utico-fenomenol\u00f3gico. El procedimiento consisti\u00f3 en conciliar la acci\u00f3n de articular los diferentes conocimientos construidos en torno a los fen\u00f3menos de la vida cotidiana con la categor\u00eda de justicia, postul\u00e1ndola como nexo entre la bio\u00e9tica y los mismos. Esta investigaci\u00f3n consider\u00f3 en todo momento una combinaci\u00f3n entre intuiciones y conceptos por parte de la investigadora, procurando que est\u00e9n presentes todo el tiempo. El concepto contribuci\u00f3n metodol\u00f3gica en la teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa se distancia del supuesto de que el principio metodol\u00f3gico fundamental en las ciencias sociales y humanas es la absten-ci\u00f3n valorativa; seg\u00fan este principio, el investigador deber\u00eda separarse y distanciarse de los estados de cosas, de las situaciones, no comprometerse con ellas, para poder observarlas objetivamente. Esta teor\u00eda lleva a un callej\u00f3n sin salida epistemol\u00f3gico en las ciencias sociales: el investigador social, al tiempo que forma parte del universo que pretende investigar, debe tomarlo objetivamente para realizar sus estudios. Ante tal dilema, en ciencias sociales se concluye que se debe hacer del mayor obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico la mayor virtud de la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n; es decir, el investigador social no debe salirse del contexto, del problema y, por el contrario, inmiscuirse en el asunto, pues la objetividad en la teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa no la garantiza la actitud del observador; ella es la resultante del acuerdo discursi- vo, argumentativo, de todos los participantes. La objetividad est\u00e1 garantizada por los mejores argumen- tos, los que probablemente son los m\u00e1s comprometidos; la objetividad es el resultado de la dial\u00e9ctica, no su punto de partida . La acci\u00f3n comunicativa tiene que ver con la acci\u00f3n en s\u00ed. Lo que se realiz\u00f3 fue: 1) argumentar desde el contraste experiencia-vivencia de la investigadora con lo estructurado en el marco te\u00f3rico. 2) Estudiar las obras del autor Alasdair Macintyre. Estos dos movimientos se complementan y pu-len, ayudando a que emerja el documento final (tesis). Los momentos del proceso investigativo fueron: Preselecci\u00f3n de fuentes para delimitar la investigaci\u00f3n: Consider\u00f3 dos tiempos: a) revisi\u00f3n ge- neral de fuentes secundarias en torno a la categor\u00eda que conforma la unidad de an\u00e1lisis justicia, las categor\u00edas de unidad de observaci\u00f3n bio\u00e9tica, vida cotidiana, mundo de la vida y textos usados para el marco te\u00f3rico y otros m\u00e1s; b) las obras del autor base Alasdair MacIntyre. Rastreo y deconstrucci\u00f3n conceptual: Se realiz\u00f3 el rastreo de conceptos preliminares en la bibliograf\u00eda, mediante el procedimiento de reelaboraci\u00f3n-deconstrucci\u00f3n. Esta tarea es fundamental dado que las relaciones entre los conceptos propuestos, como se mostr\u00f3 en el estado de la cuesti\u00f3n, no se han establecido en la bibliograf\u00eda bio\u00e9tica, sociol\u00f3gica o filos\u00f3fica. Se pueden establecer cinco momentos de las categor\u00edas surgidas de la lectura y la reflexi\u00f3n: a) momento de delimitaci\u00f3n de la unidad de an\u00e1lisis para este estudio, logrando una primera conceptua-lizaci\u00f3n en torno a las categor\u00edas centrales: justicia, \u00e9tica, bio\u00e9tica, vida cotidiana, mundo de la vida; b) momento de ajuste y ampliaci\u00f3n de categor\u00edas emergentes; c) como procedimiento complementario, se har\u00e1: 1) una primera lectura detallada de la obra de Alasdair MacIntyre, especialmente de sus trabajos Tras la virtud, Justicia y racionalidad, Tres versiones rivales de la \u00e9tica: enciclopedia, genealog\u00eda y tradici\u00f3n, | 309 308 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASAnimales racionales y dependientes, Por qu\u00e9 los seres humanos necesitamos las virtudes, para hallar las tesis; 2) luego, una segunda lectura de las obras mencionadas, contando con los hallazgos iniciales para buscar nexos con las categor\u00edas justicia, bio\u00e9tica y vida cotidiana-mundo de la vida; se tendr\u00e1n en cuenta principalmente ocho categor\u00edas esenciales en los argumentos del autor seleccionado: racionalidad, raz\u00f3n pr\u00e1ctica, sentido com\u00fan, virtud, dependencia, vulnerabilidad, justicia, buen vivir. Para la organizaci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de datos que fue emergiendo en cada momen- to-actividad, se har\u00e1n registros electr\u00f3nicos con fecha de elaboraci\u00f3n, en una base elaborada tomando en cuenta los objetivos espec\u00edficos. Estas actividades se realizaron en el marco de los debates e intercam- bios desarrollados en las clases de doctorado, seminarios, jornadas, elaboraci\u00f3n de trabajos en grupo, etc. Estos debates e intercambios permitieron la comprensi\u00f3n de la hermen\u00e9utica como un proceso anal\u00f3gico, lo cual significa que obedece a un modelo abierto que no le quita seriedad ni profundidad. Esto, que fue desarrollado por S\u00f3crates, lo explica Mauricio Beuchot cuando argumenta que la herme- n\u00e9utica requiere de una autoridad dialogante, en la que hay un maestro y unos alumnos relacionados con proporcionalidad, y una atribuci\u00f3n jerarquizante de roles y trabajos. Este proceso, vivenciado por m\u00ed, se volvi\u00f3 experiencia y fue un elemento conformador de la metodolog\u00eda para la elaboraci\u00f3n de la tesis misma. Desarroll\u00e9, as\u00ed, un tipo de racionalidad anal\u00f3gica al reconocer lo explicitado por Guillermo Hoyos cuando cita a Alasdair Macyntire: una racionalidad que va y viene entre comprensiones y argu- mentaciones. Resultados Argumentaciones dadas por la interposici\u00f3n de la justicia entre la bio\u00e9tica y la vida cotidiana. Elaboraci\u00f3n de un modelo comprensivo sobre las interacciones entre bio\u00e9tica, justicia y vida cotidiana. Conceptos e itinerarios para cualificar las acciones educativas desde lo comprendido.Factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora de estudiantes de segundo de primaria Mart\u00ednez Lozada, Paola Andrea192, Prada Ar\u00e9valo, Mauricio193 Palabras clave: lectura, comprensi\u00f3n lectora, an\u00e1lisis de textos, atenci\u00f3n, memoria, motivaci\u00f3n, cono - cimientos previos. Introducci\u00f3n El proyecto de grado Factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora de estudiantes de segun- do de primaria surge de un inter\u00e9s por los procesos de comprensi\u00f3n lectora que se dan en la escuela. De acuerdo con lo observado en las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas realizadas durante el curso de la licenciatura, se determin\u00f3 que dichos procesos, en algunos casos, no se dan de la forma adecuada. Por ello se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n que permiti\u00f3 detectar los factores que inciden en la comprensi\u00f3n de textos, para inter - venir en ellos, y, de esta manera, mejorar el desarrollo de las destrezas comunicativas de los estudiantes, potenciando sus habilidades para comprender textos. De dicha investigaci\u00f3n surgi\u00f3 una propuesta pedag\u00f3gica dirigida a los docentes, que pretende dar herramientas de trabajo en el aula para potenciar la atenci\u00f3n de los estudiantes, la memoria y la ad-quisici\u00f3n de vocabulario mediante actividades creativas y divertidas que ayuden a mejorar la motivaci\u00f3n de los estudiantes hacia las actividades de lectura. Adicional a esto, se presenta un m\u00f3dulo de produc- ci\u00f3n de textos que busca que el estudiante no solo comprenda lo que lee, sino que pueda generar un punto de vista cr\u00edtico y expresar sus apreciaciones sobre lo que est\u00e1 leyendo, lo que permitir\u00e1 que el estudiante sea eficaz y eficiente en el \u00e1mbito comunicativo. Objetivo general Describir los factores que intervienen en la comprensi\u00f3n lectora de los estudiantes de segundo de primaria (8 a 10 a\u00f1os) del Colegio I.E.D. Divino Maestro Sede C, para fortalecer su capacidad de an\u00e1lisis de textos. Objetivos espec\u00edficos Identificar la metodolog\u00eda utilizada para las actividades de comprensi\u00f3n lectora en el aula de clase. 192 Estudiante Licenciatura en Pedagog\u00eda Infantil 193 Docente Asesor. | 311 310 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS Identificar los factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora. Analizar los factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora para generar estrategias de inter - venci\u00f3n. Elaborar un material did\u00e1ctico que posibilite potenciar el an\u00e1lisis de textos en ni\u00f1os de 8 a 10 a\u00f1os. M\u00e9todo Es una investigaci\u00f3n experimental, de tipo cualitativo, que tom\u00f3 herramientas de diferentes en- foques para poder realizarse a cabalidad. Del enfoque fenomenol\u00f3gico se tomaron las herramientas de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, tales como la observaci\u00f3n directa, el muestreo, la entrevista, los diarios de campo, los registros de audio y video, y fotograf\u00edas e im\u00e1genes. Luego de la recolecci\u00f3n de la informa-ci\u00f3n, se utiliz\u00f3 el enfoque hermen\u00e9utico para la interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n recolectada. Poblaci\u00f3n: estudiantes de segundo de primaria del colegio Divino Maestro Sede C.Muestra: la muestra seleccionada para el presente estudio estuvo constituida por cinco estudian- tes de segundo de primaria de la jornada de la ma\u00f1ana y cinco estudiantes de segundo de primaria de la jornada de la tarde. Resultados Luego de identificar los factores incidentes en la comprensi\u00f3n lectora, se implement\u00f3 una rejilla de diagn\u00f3stico que permiti\u00f3 registrar el estado inicial de los diez estudiantes investigados. Pasada la intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica, se realiz\u00f3 la misma prueba, obteniendo resultados superiores. Despu\u00e9s de estudiar los resultados, se lleg\u00f3 a las siguientes constataciones: En la prueba de diagn\u00f3stico, se evidenci\u00f3 que la capacidad de centrar la atenci\u00f3n y de me- morizar las ideas del texto estaba disminuida, y que la adquisici\u00f3n de vocabulario estaba estancada por falta de h\u00e1bitos de lectura. En la prueba posterior a la intervenci\u00f3n se evidenci\u00f3 que, con la motivaci\u00f3n adecuada, los estudiantes logran centrar la atenci\u00f3n en la actividad realizada, obteniendo mejores resulta-dos, y, al mismo tiempo, logran mejorar la capacidad de memorizaci\u00f3n de las ideas del texto. Igualmente, logran generar h\u00e1bitos de lectura, lo que les permite ampliar su vocabulario. Despu\u00e9s de este proceso, se realiza una intervenci\u00f3n con un m\u00f3dulo adicional, que permite a los estudiantes producir textos escritos a partir de lo que leen, lo que les posibilita adquirir un nivel cr\u00edtico en la comprensi\u00f3n de textos. Se evidencia en los estudiantes la capacidad para desenvolverse en los tres grandes niveles de comprensi\u00f3n de textos: nivel literal, nivel inferencial y nivel cr\u00edtico intertextual. Conclusiones Los factores m\u00e1s influyentes en la comprensi\u00f3n lectora de los estudiantes de segundo de pri-maria del Colegio Divino Maestro son la atenci\u00f3n, la memoria, la motivaci\u00f3n y el vocabulario. Se realiz\u00f3 un trabajo de campo cuyo resultado se consolid\u00f3 en unos diarios de campo que dieron cuenta de que la metodolog\u00eda utilizada en las aulas se reduce al leer por leer y al leer para ocupar el tiempo; la lectura para responder preguntas y la noci\u00f3n de correcto o inco- rrecto se convierten, as\u00ed, en criterios para evaluar a los estudiantes, lo que resulta tedioso para ellos y poco productivo para ejercitar la comprensi\u00f3n en un nivel inferencial y cr\u00edtico. Se realizaron varias pruebas de comprensi\u00f3n de textos, a partir de actividades l\u00fadicas que permitieran motivar a los estudiantes; esto mejor\u00f3 a su vez la atenci\u00f3n que prestaban a los textos y, de esta manera, se logr\u00f3 que la experiencia fuera m\u00e1s significativa para ellos, lo que optimiz\u00f3 su capacidad para recordar lo le\u00eddo. Adem\u00e1s, se utilizaron textos que pose\u00edan algu- nas palabras desconocidas, lo que permiti\u00f3 a su vez ampliar el vocabulario de los estudiantes. Se present\u00f3 una propuesta que permite a los docentes mejorar su actividad en el aula. La propuesta creada es una cartilla de actividades pr\u00e1cticas que pueden realizar los docentes en el aula. Esta cartilla est\u00e1 dividida por cap\u00edtulos: el primero hace referencia a la atenci\u00f3n, el segundo a la memoria, el tercero a la ampliaci\u00f3n del vocabulario y, finalmente, el cuarto ca- p\u00edtulo se encarga de la producci\u00f3n oral y escrita, ya que esta tambi\u00e9n hace parte del proceso lecto-escritor de los estudiantes y va ligada con la comprensi\u00f3n lectora. Dicho lo anterior, y teniendo en cuenta que el proceso de comprensi\u00f3n de textos y la ense\u00f1anza de la lecto-escritura es un proceso complejo que posee diversas variables, se hace evidente que la inves-tigaci\u00f3n no termina aqu\u00ed; este proyecto abre un camino a las personas que deseen investigar este tema, tan importante para la ense\u00f1anza.| 313 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASFundamentos pedag\u00f3gicos para la ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior Barbosa G\u00f3mez, Diana Paola, Castro Cifuentes, Juli\u00e1n Dar\u00edo194 Palabras clave: improvisaci\u00f3n musical, fundamentos pedag\u00f3gicos, ense\u00f1anza-aprendizaje, teor\u00eda fun- damentada, educaci\u00f3n superior. Existe una brecha entre saber disciplinar y saber pedag\u00f3gico que dificulta la comprensi\u00f3n de elementos de educabilidad y ense\u00f1abilidad relacionados con \u00e1reas espec\u00edficas en educaci\u00f3n superior. En el caso particular de la improvisaci\u00f3n musical, la tensi\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica ha generado dificultades para comprender su ense\u00f1abilidad, puesto que las concepciones tradicionales sobre el aprendizaje de la improvisaci\u00f3n han llevado al desarrollo de m\u00e9todos que se reducen a la aplicaci\u00f3n de conceptos en la pr\u00e1ctica instrumental, sin tomar en cuenta las necesidades de aprendizaje de los estudiantes y su contexto. En consecuencia, la educabilidad de la improvisaci\u00f3n se ha malinterpretado hasta el punto que se afirma que no se puede aprender a improvisar, o que este aprendizaje depende del talento innato de los estudiantes. Esta situaci\u00f3n ha originado vac\u00edos de conocimiento pedag\u00f3gico que dificultan la pr\u00e1ctica docente universitaria al interior de los programas profesionales de m\u00fasica, en relaci\u00f3n con procesos de creaci\u00f3n como la improvisaci\u00f3n musical, lo que tiene un impacto negativo en el desempe\u00f1o profesional de los egresados. La improvisaci\u00f3n musical es una habilidad inherente al ser humano que ha estado presente desde que empez\u00f3 a hacer m\u00fasica. Su pr\u00e1ctica hizo parte del quehacer musical en la academia hasta mediados del siglo XVII, cuando fue desplazada por la aparici\u00f3n del genio compositor y la importancia de la m\u00fasica escrita en partituras. La improvisaci\u00f3n reapareci\u00f3 en la academia gracias al movimiento de compositores norteamericanos de la primera mitad del siglo XX y al desarrollo del jazz unos a\u00f1os m\u00e1s tarde. No obstante, el desarrollo de la improvisaci\u00f3n musical representa un campo de conocimientos re- lativamente nuevo en la universidad, ya que, a pesar de los grandes avances que ha tenido en los \u00faltimos sesenta a\u00f1os en t\u00e9rminos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos, especialmente en el jazz, es poco lo que se conoce sobre los procesos cognitivos involucrados en ella, particularmente en lo relacionado a c\u00f3mo se desarrollan, c\u00f3mo se pueden aprender y c\u00f3mo se pueden ense\u00f1ar. Otro aspecto relevante es la aparici\u00f3n y masificaci\u00f3n de nuevos recursos tecnol\u00f3gicos que han cambiado la forma de interactuar entre las personas y han modificado la pr\u00e1ctica musical en s\u00ed misma, 194 Estudiantes de la Maestr\u00eda en Docencia de la Educaci\u00f3n Superior, Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad El Bosque.| 315 314 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASpor lo que son de gran importancia en la ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical. De acuer - do con las fuentes analizadas, los procesos de creaci\u00f3n, como la improvisaci\u00f3n, incluyen procedimientos ordinarios y no talentos especiales, de modo que todas las personas tienen el potencial de aprender a improvisar. Otros estudios sostienen que la improvisaci\u00f3n no es un don innato, sino una habilidad que puede ser aprendida. Es decir, es una competencia que puede ser desarrollada a trav\u00e9s de procesos for - males o informales de educaci\u00f3n musical, y no depende exclusivamente de la adquisici\u00f3n de una t\u00e9cnica instrumental o de conceptos te\u00f3ricos. Esto supone un principio de educabilidad en el que coexisten m\u00faltiples formas de ense\u00f1anza-aprendizaje en improvisaci\u00f3n, que dependen de las caracter\u00edsticas del contexto y la cultura. La improvisaci\u00f3n musical ha sido objeto de investigaciones con las que se busca explicar los procesos cognitivos de los improvisadores, principalmente en el jazz. No obstante, la improvisaci\u00f3n es mal entendida a menudo. Para entenderla, es necesario desarrollar una forma diferente de pensamiento que puede ser descrita como post-formal, parad\u00f3jica, dial\u00e9ctica o compleja. Esta naturaleza epistemo-l\u00f3gica exige un entendimiento diferente del fen\u00f3meno, en aras de descifrar su ense\u00f1abilidad y educabi- lidad, ya que un pensamiento que privilegia la simplicidad y el reduccionismo no es compatible con el entendimiento de fen\u00f3menos complejos, debido a que la esencia de su complejidad es justamente su irreductibilidad. Por esto es importante integrar las concepciones tradicionales con nuevas formas de pensamien- to para comprender la improvisaci\u00f3n a partir del di\u00e1logo interdisciplinar m\u00fasica-pedagog\u00eda. As\u00ed se podr\u00e1 superar la tensi\u00f3n entre praxis y teor\u00eda para, finalmente, construir un saber pedag\u00f3gico de la improvisa- ci\u00f3n musical donde exista claridad en la comprensi\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje y en los conceptos de educabilidad y ense\u00f1abilidad pertinentes en el contexto de la educaci\u00f3n superior. En resumen, la brecha existente entre el saber disciplinar y pedag\u00f3gico en la educaci\u00f3n superior en m\u00fasica, sumada a la tensi\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica musical, ha generado vac\u00edos para comprender la ense\u00f1abilidad y educabilidad de la improvisaci\u00f3n. En consecuencia, se presentan dificultades en la pr\u00e1cti- ca docente universitaria, y esto tiene un impacto negativo en el desempe\u00f1o profesional de los egresados. Esta investigaci\u00f3n recoge testimonios de docentes universitarios expertos en improvisaci\u00f3n y es- tudiantes que han desarrollado procesos de improvisaci\u00f3n exitosos dentro de su formaci\u00f3n profesional, con el prop\u00f3sito de extraer los elementos claves de la pr\u00e1ctica musical y pedag\u00f3gica relacionados con la improvisaci\u00f3n y de plantear una serie de hip\u00f3tesis sobre c\u00f3mo se pueden desarrollar procesos de ense- \u00f1anza-aprendizaje en este campo, lo que constituye una teor\u00eda sustantiva de rango medio sobre la fun- damentaci\u00f3n pedag\u00f3gica de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior para, finalmente, responder a la pregunta de investigaci\u00f3n de este trabajo: \u00bfcu\u00e1les son los fundamentos pedag\u00f3gicos que orientan el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior? Para responderla, se plante\u00f3 como objetivo determinar los fundamentos pedag\u00f3gicos que orien- tan el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior. Con este prop\u00f3sito, se recurri\u00f3 a la teor\u00eda fundamentada como m\u00e9todo para producir una teor\u00eda de rango medio que constituya el conocimiento pedag\u00f3gico base para desarrollar procesos de improvisaci\u00f3n con estu- diantes de programas profesionales de m\u00fasica. Se utilizaron observaciones y entrevistas semiestructu-radas para recolectar datos que fueron sistematizados de forma simult\u00e1nea por medio de procesos de codificaci\u00f3n y comparaci\u00f3n constantes. En el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, se destac\u00f3 la integraci\u00f3n de re- gistros elaborados durante todo el estudio, adem\u00e1s de elementos de car\u00e1cter innovador e instrumentos de elaboraci\u00f3n propia. Con el an\u00e1lisis detallado de la informaci\u00f3n se obtuvieron categor\u00edas iniciales que permitir\u00edan desarrollar conceptos m\u00e1s elaborados por medio de la integraci\u00f3n de sus propiedades y dimensiones en mapas mentales y diagramas integradores. Con los diagramas tambi\u00e9n se obtuvo la posibilidad de ampliar y transformar las preguntas de las entrevistas, para preguntar a nuevos entrevistados sobre con- ceptos que no quedaban completamente claros o desarrollados. Las categor\u00edas permitieron identificar subcategor\u00edas correspondientes para integrar todos los conceptos emergentes en torno a una categor\u00eda central. Finalmente, se elaboraron nuevos memorandos con las conceptualizaciones de las categor\u00edas obtenidas de los nuevos an\u00e1lisis. De all\u00ed en adelante, se trabaj\u00f3 en un procedimiento permanente de relaci\u00f3n simult\u00e1nea, de categorizaci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n, que facilit\u00f3 la integraci\u00f3n de conceptos y el refinamiento de la teor\u00eda a partir de esas conceptualizaciones. Para efectos de la construcci\u00f3n de la teor\u00eda, se trabaj\u00f3 con la intenci\u00f3n de llegar a una parsimonia al brindar explicaciones de alto nivel, claras y coherentes, con el menor n\u00famero de conceptos posible. El refinamiento de la teor\u00eda se logr\u00f3 mediante la revisi\u00f3n de las conceptualizaciones finales, revisi\u00f3n que permiti\u00f3 a los investigadores completar las categor\u00edas poco desarrolladas y sustraer datos excedentes que no encajaban con la teor\u00eda, al ser conceptos extra\u00f1os al fen\u00f3meno o, en algunos casos, ideas que no contribu\u00edan a la comprensi\u00f3n del mismo. Por \u00faltimo, se valid\u00f3 el esquema te\u00f3rico contrastando la teor\u00eda con los primeros datos en bruto, de donde se logr\u00f3 concluir que la teor\u00eda construida es una expresi\u00f3n abstracta de datos sistematizados obtenidos de la realidad y que sufrieron m\u00faltiples variaciones a lo largo del proceso. Finalmente, se establecieron principios de ense\u00f1abilidad y educabilidad que constituyen los fun- damentos pedag\u00f3gicos para la ense\u00f1anza de la improvisaci\u00f3n musical en educaci\u00f3n superior, los cuales fueron sintetizados en un modelo que relaciona elementos de did\u00e1ctica, evaluaci\u00f3n, conceptos sobre improvisaci\u00f3n y el conocimiento pedag\u00f3gico-musical resultante de la teor\u00eda de rango medio producida en la investigaci\u00f3n. Los fundamentos pedag\u00f3gicos generados en esta investigaci\u00f3n implican cambios en los planos curricular, did\u00e1ctico y de evaluaci\u00f3n, para favorecer los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje en improvisaci\u00f3n para la educaci\u00f3n superior en m\u00fasica. El estudio de los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje de la improvisaci\u00f3n musical abre la posibi- lidad de transferencia de las habilidades relacionadas en \u00e1reas de conocimiento diferentes a la m\u00fasica para la soluci\u00f3n de problemas en contextos de incertidumbre. Por ejemplo, planeaci\u00f3n financiera y manejo de emergencias. Esta investigaci\u00f3n abre el camino para estudios posteriores sobre did\u00e1cticas espec\u00edficas instrumentales, modelos de evaluaci\u00f3n en improvisaci\u00f3n y procesos cognitivos asociados a la improvisaci\u00f3n musical.| 317 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASGu\u00eda cl\u00ednica de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes con artritis reumatoide Orozco G\u00f3mez, \u00c1ngela Mar\u00eda195 Palabras clave: gu\u00eda, artritis reumatoide, modelo biopsicosocial, intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica. 195 EInvestigadora principal. Docente Universidad El Bosque. Correo electr\u00f3nico: orozcoangela@unbosque.edu.coIntroducci\u00f3n La psicolog\u00eda de la salud, al querer hacer una aproximaci\u00f3n y un aporte al manejo integral de pa- cientes con enfermedades reum\u00e1ticas, ha propuesto intervenciones a partir de evidencias emp\u00edricas que apoyen el abordaje desde un enfoque cognoscitivo conductual, el cual ha mostrado ser apropiado para el manejo del dolor cr\u00f3nico. De hecho, se han logrado resultados significativos en cuanto a su efectividad para el tratamiento y el autocuidado en la artritis reumatoide (AR). Uno de los objetivos de este tipo de intervenciones es mejorar la calidad de vida del paciente diagnosticado con una enfermedad cr\u00f3nica, a partir del reconocimiento de las implicaciones negativas relacionadas con una reacci\u00f3n emocional retar - dada, fundada en la comprensi\u00f3n y aceptaci\u00f3n de cambios vitales en el plano psicol\u00f3gico y f\u00edsico a que obliga la condici\u00f3n de enfermo. Seg\u00fan Pantoja et al., en un estudio del 2007, la comprensi\u00f3n de la enfermedad se facilita a partir del conocimiento e informaci\u00f3n que tenga el paciente de su enfermedad, lo que a su vez permite reducir las posibles complicaciones o, si estas se presentan, manejarlas de forma oportuna, ya que este conoci-miento tambi\u00e9n permitir\u00e1 incrementar su compromiso con la dieta y el ejercicio, mejorar el compromiso con el tratamiento farmacol\u00f3gico e incorporar estilos de vida saludables. El direccionamiento hacia la informaci\u00f3n, el conocimiento y el compromiso con el tratamiento, se deber\u00e1 establecer con base en los objetivos m\u00e9dicos, psicol\u00f3gicos y sociales que se pretende alcanzar; para ello, es necesario tener en cuenta que el desarrollo de una gu\u00eda cl\u00ednica que busca el mantenimiento de la salud del paciente, debe tener presentes los lineamientos propuestos que permiten a los profesionales interesados en mantener el bienestar del paciente (ya sea m\u00e9dicos, enfermeras, nutricionistas o psic\u00f3logos) saber cu\u00e1l es la mane- ra m\u00e1s acertada para contribuir. La falta de gu\u00edas netamente psicol\u00f3gicas que aborden la AR y que hagan parte de un proceso de apoyo m\u00e9dico, reiteran la importancia y necesidad de desarrollar una gu\u00eda de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes con estas enfermedades, que facilite el proceso de prevenci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, tratamiento y | 319 318 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAScontrol adecuado. Desde la psicolog\u00eda, se hace necesario realizar un aporte biopsicosocial para cumplir el objetivo de establecer intervenciones que vayan enfocadas a cada una de las esferas que constituyen al ser humano y que, adem\u00e1s, generen lineamientos y recomendaciones estrat\u00e9gicas para modificar posibles situaciones que est\u00e9n interrumpiendo el correcto tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas como la AR. As\u00ed mismo, es de gran relevancia que disciplinas como la psicolog\u00eda busquen espacios cada vez mayores en el \u00e1mbito de la salud, desde los cuales aporten y hagan vital su presencia, contribuyendo a un bienestar en salud en el que no solo prime el bienestar biol\u00f3gico. Por \u00faltimo, el tipo de abordaje plan- teado anteriormente permite el diagn\u00f3stico temprano, la identificaci\u00f3n de los pacientes diagnosticados y clasificados como de alto riesgo, la consideraci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de la enfermedad como uno de los objetivos primarios del tratamiento costo-efectivo y, finalmente, la rehabilitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones laborales y de funcionalidad social, con un posicionamiento del paciente como miembro activo dentro del proceso terap\u00e9utico. Diversos problemas de salud, como el deporte, el compromiso con el tratamiento, la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n en salud y las psicopat\u00edas, entre otros, han sido investigados por diferentes universidades del pa\u00eds. Por lo dem\u00e1s, la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad El Bosque cuenta con la l\u00ednea de in- vestigaci\u00f3n sobre enfermedad cr\u00f3nica, salud y calidad de vida, y en su inter\u00e9s por continuar realizando aportes a esta l\u00ednea, presenta la gu\u00eda de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes con AR. Objetivo general Dise\u00f1ar una gu\u00eda de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica para el manejo de pacientes con AR. Objetivos espec\u00edficos Determinar los criterios conceptuales y metodol\u00f3gicos para la construcci\u00f3n de una gu\u00eda, con base en la metodolog\u00eda para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica (GPC) que orienta la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas para el Sistema General de Seguridad Social en Salud Colombiano. Construir una gu\u00eda para la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica y social para psic\u00f3logos profesionales que desarrollan su pr\u00e1ctica en salud o cl\u00ednica con pacientes con AR seg\u00fan la metodolog\u00eda ajustada a las necesidades de la disciplina en Colombia. Retroalimentar los elementos generales de formulaci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en el campo de la psicolog\u00eda. M\u00e9todos Tipo de investigaci\u00f3n: Investigaci\u00f3n de desarrollo tecnol\u00f3gico que ha permitido la obtenci\u00f3n de un producto basado en la evidencia, donde se incluyen las recomendaciones m\u00e1s efectivas para la intervenci\u00f3n en enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles como la AR. Participantes: Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de psic\u00f3logos, m\u00e9dicos especialistas (reumat\u00f3logos, internistas), nutricionistas, expertos en la intervenci\u00f3n en pacientes con AR. Los pacientes fueron selec-cionados seg\u00fan los siguientes criterios de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n: 1. Estar afiliados a un sistema de salud. 2. No padecer de otro tipo de enfermedad cr\u00f3nica. 3. No presentar problemas que puedan obstaculizaran las entrevistas. 4. Cada uno de los participantes seleccionados deber\u00e1 contar con un diagn\u00f3stico de AR, prefe-riblemente con dos a\u00f1os de anterioridad Instrumentos Se emplearon entrevistas semiestructuradas y se incluy\u00f3 la informaci\u00f3n tal cual era expresada por los profesionales y los pacientes en los diferentes apartados de la gu\u00eda. Se obtuvo informaci\u00f3n de los art\u00edculos publicados en las diferentes bases de datos (OVID, PROQUEST, MEDLINE, EBSCO, REDALYC), eligiendo investigaciones cuyos resultados fueran dados por trabajos con participantes de Latinoam\u00e9rica e Iberoam\u00e9rica, sin desechar la literatura de pa\u00edses como Canad\u00e1, Inglaterra y Estados Unidos que cum- plieran con los criterios de evidencia emp\u00edrica calificada. Se utiliz\u00f3 una tabla para la inclusi\u00f3n de descrip- tores de b\u00fasqueda, una rejilla de an\u00e1lisis de evidencia emp\u00edrica, un formato de calificaci\u00f3n de evidencia emp\u00edrica. El procedimiento fue el siguiente: Fase 1. An\u00e1lisis cr\u00edtico de la metodolog\u00eda propuesta por el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social para la construcci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y toma de decisiones para la construcci\u00f3n de la gu\u00eda. Fase 2. B\u00fasqueda sistem\u00e1tica de literatura cient\u00edfica para la selecci\u00f3n de evidencia relevante y actualizada. Fase 3. Construcci\u00f3n de criterios para la calificaci\u00f3n de la evidencia. Fase 4. Selecci\u00f3n de evidencia para incluir en la gu\u00eda. Fase 5. Selecci\u00f3n de tem\u00e1ticas psicol\u00f3gicas que incluir\u00eda la Gu\u00eda y establecimiento de la estructura de cada uno de los apartados. Fase 6. Construcci\u00f3n de apartados sobre la intervenci\u00f3n psico-l\u00f3gica y social asociada a la AR, seg\u00fan la evidencia emp\u00edrica y la estructura establecida previamente. Fase 7. Definici\u00f3n de recomendaciones para los psic\u00f3logos de la salud y cl\u00ednicos. Fase 8. Entrega de informe de investigaci\u00f3n. Fase 9. Ajustes a la luz del an\u00e1lisis desde un ente evaluador (IETS) y construcci\u00f3n de art\u00edculo cient\u00edfico. Se tuvieron las siguientes consideraciones \u00e9ticas: Se cont\u00f3 con el consentimiento informado de los profesionales expertos que dieron respuesta a las preguntas relacionadas con el manejo de los pacientes con AR. Las fuentes de adquisici\u00f3n de datos fueron ver\u00eddicas, cient\u00edficas y aprobadas acad\u00e9mi- camente, fundamentalmente bases de datos de revistas cient\u00edficas; se tuvieron en cuenta los derechos de autor y se citaron los autores de acuerdo con las normas establecidas por la APA. En cuanto a los resultados obtenidos, la informaci\u00f3n tendr\u00e1 libre acceso para las personas implicadas y los profesionales de la salud que la requieran. Resultados Se obtuvieron ocho apartados con recomendaciones, opiniones de expertos y de pacientes, y bibliograf\u00eda actualizada; cada uno de ellos presenta la bibliograf\u00eda, las bases de datos y la cantidad de art\u00edculos analizados. A continuaci\u00f3n se enuncian los diferentes apartados: apartado de psicoeducaci\u00f3n; apartado de apoyo social; apartado de estados de \u00e1nimo; apartado adherencia con el tratamiento; apar - tado autoeficacia; automanejo; apartado actividad dolor.| 321 320 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASSe hace necesario contar con apoyo de instituciones gubernamentales tales como: Ministerio de la Protecci\u00f3n Social y Salud, Secretaria de Salud del Distrito y sociedades cient\u00edficas e instituciones que den el aval para facilitar la aceptaci\u00f3n y diseminaci\u00f3n de las gu\u00edas, espec\u00edficamente all\u00ed donde intervienen los profesionales de la psicolog\u00eda de la salud. La revisi\u00f3n de la literatura y el manejo de los criterios para la calificaci\u00f3n de la evidencia emp\u00edrica invitan a ajustar lo propuesto por el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social con respecto a la metodolog\u00eda para la construcci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para la disciplina de la psicolog\u00eda. Se espera continuar con el proceso y generar alianzas con agentes externos estrat\u00e9gicos que pue- dan facilitar la participaci\u00f3n de la Universidad El Bosque, y de las facultades directamente relacionadas con salud y calidad de vida interesadas en brindar herramientas para los diferentes profesionales, con miras a la atenci\u00f3n de los pacientes que padecen enfermedades cr\u00f3nicas con un alto impacto psicol\u00f3gico para el paciente, su familia y su contexto laboral, econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico, all\u00ed donde los determinan- tes sociales de un pa\u00eds como Colombia marcan la diferencia en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses donde el sistema de salud posibilita accesos a manejos integrales de las enfermedades cr\u00f3nicas de alto costo para el territorio. Conclusiones Dentro del proceso realizado, solamente se ha logrado la primera fase, que consisti\u00f3 en la con- secuci\u00f3n de evidencia emp\u00edrica para la construcci\u00f3n de las recomendaciones para los psic\u00f3logos de la salud que intervengan en el campo de una enfermedad cr\u00f3nica como es la AR. Es necesario entonces continuar con el proyecto, estableciendo criterios metodol\u00f3gicos espec\u00edficos para la construcci\u00f3n de gu\u00edas de intervenci\u00f3n en psicolog\u00eda de la salud, los cuales pueden distar un poco de la gu\u00eda metodol\u00f3gica propuesta por el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social y de Salud. El objetivo inmediato es conseguir el apoyo del Instituto de Evaluaci\u00f3n de T ecnolog\u00edas en Salud (IETS), con quienes se han realizado dos reuniones con el objetivo de conseguir cooperaci\u00f3n en investi- gaci\u00f3n que permita el desarrollo de competencias para ser avalados como grupo desarrollador de gu\u00edas y poder establecer desde la(s) facultad(es) y la Universidad un impacto acad\u00e9mico, investigativo y social como abanderados en la construcci\u00f3n de gu\u00edas con equipos interdisciplinarios (m\u00e9dicos especialistas, m\u00e9dicos familiares, enfermeras, psic\u00f3logos, especialistas en bio\u00e9tica, entre otros). Actualmente el IETS avala los productos de desarrollo tecnol\u00f3gico en salud y la producci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica basa- das en la evidencia cient\u00edfica Agradecemos la colaboraci\u00f3n del grupo interdisciplinario del Programa de Artritis de la Orga- nizaci\u00f3n Sanitas Internacional, y especialmente al coordinador de la Cl\u00ednica de Artritis y a la Psic\u00f3loga Especialista en Psicolog\u00eda M\u00e9dica y de La Salud Andrea Pacheco, quienes con sus comentarios basados en la experticia y las buenas pr\u00e1cticas contribuyeron a la elaboraci\u00f3n de este primer trabajo investigativo.La innovaci\u00f3n como soporte al desarrollo sostenible en Colombia Cuero Acosta, Yonni A.196 Palabras clave: valor compartido, innovaci\u00f3n, desarrollo sostenible. 196 El autor es candidato a doctor en la Universidad de Leipzig, Alemania. Actualmente se desempe\u00f1a como in- vestigador en la Fundaci\u00f3n Universitaria de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 - Uniempresarial. Para contacto tel\u00e9fono 508 22 44 ext. 451, email investigador@uniempresarial.edu.coIntroducci\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el auge de la globalizaci\u00f3n ha contribuido a que los ciclos de vida de pro- ductos y servicios se acorten, lo que se constituye en una constante presi\u00f3n por innovaci\u00f3n para las em- presas dado que deben responder a nuevos h\u00e1bitos de consumo en los mercados. De igual manera, las empresas contin\u00faan con la prioridad de cumplir con las exigencias de competitividad y productividad. As\u00ed, las empresas buscan el crecimiento de su producci\u00f3n como una apuesta estrat\u00e9gica de supervivencia en los mercados. Lo anterior tambi\u00e9n hace que las empresas sean vistas como causantes de problemas tanto sociales como medioambientales (Porter y Kramer, 2011). Por lo tanto, es imperante realizar una conciliaci\u00f3n entre la necesidad de innovaci\u00f3n, la caracterizaci\u00f3n del tipo de innovaci\u00f3n que se requiere en el contexto socio-econ\u00f3mico de Colombia y la capacidad que tienen las empresas de contribuir al desarrollo sostenible del pa\u00eds por medio de las innovaciones obtenidas. La innovaci\u00f3n es uno de los motores del crecimiento econ\u00f3mico, al mismo tiempo que con- tribuye a mitigar los problemas sociales, el cambio clim\u00e1tico y la pobreza (OECD, 2010). El auge de la innovaci\u00f3n se explica por lo planteado por Thurik (2008), quien expone que la econom\u00eda se concibe hoy en d\u00eda como una econom\u00eda emprendedora donde, a diferencia del pasado, el conocimiento es factor de producci\u00f3n preponderante. De igual manera el emprendimiento juega un importante papel en el rendimiento de las econom\u00edas. Emprendedores buscan dirigir sus empresas de una forma innovadora teniendo esto repercusi\u00f3n en la consecuci\u00f3n de nuevos procesos o productos. La innovaci\u00f3n como t\u00e9rmino ha ido tomando una mayor complejidad; esta complejidad en la definici\u00f3n del t\u00e9rmino ha sido trasladada a la aplicaci\u00f3n del concepto por parte de las empresas. Al ser la gran empresa la que sirve de ejemplo en t\u00e9rminos de innovaci\u00f3n, ha significado que, en muchos casos, el concepto de innovaci\u00f3n sea sobredimensionado por parte de quienes tienen que aplicar este elemento; | 323 322 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASen este sentido los emprendedores y gerentes de empresas a\u00fan perciben la innovaci\u00f3n como algo casi abstracto y que requiere el compromiso de muchos recursos tantos fi nancieros como humanos. La aplicaci\u00f3n de innovaci\u00f3n en mipymes se torna a\u00fan m\u00e1s compleja, dado que este concepto se mitifica. Es as\u00ed como es relevante no solo desmitificar la innovaci\u00f3n, sino diferenciar lo que es la innovaci\u00f3n propiamente dicha, y lo que es el manejo del proceso de innovaci\u00f3n. Al mismo tiempo y ante el panorama de necesidades sociales que presenta Colombia, es pertinente discutir el papel que la innovaci\u00f3n debe protagonizar no solo en el aumento de competitividad y productividad de las empresas, sino tambi\u00e9n en el aporte que las empresas innovadoras pueden hacer a la mitigaci\u00f3n de los diferentes problemas sociales que aquejan al pa\u00eds. Esta discusi\u00f3n cobra a\u00fan mayor relevancia cuando se observa una sociedad que, ad portas de realizar un proceso de paz que genere un cese al fuego en el conflicto armado interno, deber\u00e1 incorporar un sinn\u00famero de individuos que se encontraban en la clandestinidad y que, ante una sociedad en postconflicto, tendr\u00e1n que ser parte del sector productivo. Al mismo tiempo es importante que el desarrollo empresarial de Colombia tenga en cuenta la protecci\u00f3n del medio am-biente para que el progreso econ\u00f3mico no perjudique la sostenibilidad del pa\u00eds. En este sentido la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica puede contribuir a mejorar la sostenibilidad (Lin, 2012) de la econom\u00eda colombiana. Por lo tanto, es fundamental el enfoque de las herramientas tanto de gesti\u00f3n del conocimiento como de manejo de los procesos para lograr innovaciones al interior de las mipymes colombianas, pero al mismo tiempo estimular la b\u00fasqueda de innovaci\u00f3n por parte de este tipo de em-presas con la visi\u00f3n de aportar a la mitigaci\u00f3n de necesidades sociales, sin olvidar el sentido de rentabili- dad de las empresas. La pregunta que conduce esta investigaci\u00f3n es la siguiente: \u00bfCu\u00e1l es la pertinencia del concepto de creaci\u00f3n de valor compartido al interior de las mipymes colombianas como generador? Objetivo Iniciar una discusi\u00f3n en torno a la articulaci\u00f3n de los conceptos de CVC, innovaci\u00f3n, mipymes y desarrollo sostenible en Colombia. Esta discusi\u00f3n propende por encontrar la separaci\u00f3n de conceptos y a la vez la aplicabilidad de dichos conceptos en el quehacer de las mipymes en el contexto del pa\u00eds. Metodolog\u00eda Para este estudio se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica frente al tema de CVC y de innovaci\u00f3n en las mipymes en Colombia. Al mismo tiempo, se ha nutrido del proceso de observaci\u00f3n por medio de entrevistas personalizadas con empresarios. Se busca, por medio de un an\u00e1lisis exploratorio, identificar cu\u00e1les son esas limitaciones y oportunidades conceptuales que tienen los conceptos mencionados para la innovaci\u00f3n en el sector pyme. Es crucial para el pa\u00eds y su desarrollo que las empresas creen y dise\u00f1en estrategias medibles para solucionar problemas sociales. Conclusiones En primera instancia existe una clara tendencia en la microempresa y peque\u00f1a empresa de Co- lombia a la aplicaci\u00f3n de innovaciones incrementales, lo cual puede ser fruto del tama\u00f1o de las empresas estudiadas o por la falta de recursos financieros. En este sentido, la flexibilidad que tiene la organizaci\u00f3n como tal permitir\u00eda agilidad en la toma de decisiones, pero al mismo tiempo la concentraci\u00f3n de cono- cimientos tanto t\u00e9cnicos como estrat\u00e9gicos. Es necesario concebir la innovaci\u00f3n no solamente como la idea brillante que lleva a un hito his- t\u00f3rico (punto de quiebra) dentro la producci\u00f3n o de los procesos empresariales. Por tanto, para lograr esa extraordinaria idea, se requiere de un alto conocimiento t\u00e9cnico y espec\u00edfico. Cuando se habla de la administraci\u00f3n del proceso de innovaci\u00f3n, se hace alusi\u00f3n al sentido de poder tener la visi\u00f3n de la em- presa: hacia d\u00f3nde tiende a competir; qu\u00e9 necesitar\u00e1 en un futuro para incrementar productividad; y qu\u00e9 desarrollos tecnol\u00f3gicos conseguir\u00e1. As\u00ed, la administraci\u00f3n del proceso de innovaci\u00f3n cobra una mayor relevancia dado que se trata de la consecuci\u00f3n de un proceso que articula equipo humano, tecnolog\u00eda, recursos financiero, informaci\u00f3n de competidores, mercado y consumidores y especialmente la visuali-zaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de necesidades. En este sentido, temas estrat\u00e9gicos entran tambi\u00e9n a ser consi- derados: la responsabilidad social y CVC como estrategia para innovar, satisfaciendo necesidades sociales y obteniendo rentabilidad para la empresa, entre otros. La articulaci\u00f3n del CVC con la innovaci\u00f3n brinda un nuevo campo de acci\u00f3n donde las empresas logran rentabilidad y dan soporte a la comunidad. En t\u00e9rminos de desarrollo econ\u00f3mico, el hecho de que una empresa peque\u00f1a demande conoci- miento t\u00e9cnico espec\u00edfico para lograr una determinada innovaci\u00f3n constituye el jalonamiento de otros sectores, como los proveedores de tecnolog\u00eda. Esto tiene un impacto exponencial en los niveles de desarrollo econ\u00f3mico como lo demostraron los pa\u00edses n\u00f3rdicos. As\u00ed, la demanda e interconexi\u00f3n con servicios especializados constituye un encadenamiento de sectores (Hirschman, 1958; Ramos, 2001), donde los servicios y productos con un mayor nivel de conocimientos incorporados entran a ser m\u00e1s de- mandados. En la creaci\u00f3n de redes al mismo tiempo se fomenta la visi\u00f3n de un pa\u00eds en conjunto donde la protecci\u00f3n ambiental y la reducci\u00f3n de la pobreza pasan de ser un objetivo de pol\u00edticas p\u00fablicas, a una realidad liderada por el sector empresarial.| 325 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASConvergencia de criterios de calidad en tres modelos de evalua- ci\u00f3n institucional: CNA de Colombia, RUECA de la Red Iberoame- ricana de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y CONEAU del Per\u00fa Ospina Duque, Rodrigo, Lago de Vergara, Diana, Mart\u00ednez Carazo, Piedad Cristina, Salazar Montoya, Erick Oswaldo, Fern\u00e1ndez, Pedro Municio Palabras clave: calidad instituciones de educaci\u00f3n superior, evaluaci\u00f3n de la calidad, criterios de cali- dad, modelos de evaluaci\u00f3n. Introducci\u00f3n La calidad de la educaci\u00f3n superior es una necesidad sentida y un problema dif\u00edcil de resolver debido a su misma complejidad y diversas interpretaciones. Este hecho convoca a los sistemas educati- vos de los pa\u00edses y comunidades acad\u00e9micas para que generen pol\u00edticas, modelos, criterios e indicadores que le apuesten al mejoramiento permanente de las instituciones, a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n de la calidad. Al interior de las instituciones se hace indispensable establecer una cultura de la evaluaci\u00f3n con el fin de lograr una conciencia generalizada en todos los implicados sobre el ser y el deber ser de la instituci\u00f3n, los procesos de mejora, innovaci\u00f3n y cambios permanentes exigidos por las expectativas y necesidades de la sociedad. Con el prop\u00f3sito de aportar a la soluci\u00f3n de las necesidades descritas, los investigadores platearon los siguientes interrogantes para guiar la investigaci\u00f3n: \u00bfCu\u00e1les son los criterios comunes que contienen tres modelos que permiten evaluar, de manera valida, confiable y sin diferencias significativas la calidad de instituciones de educaci\u00f3n superior? \u00bfPuede darse convergencia de criterios de calidad en varios modelos de evaluaci\u00f3n aplicados a una misma instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior? O bien, \u00bfla aplicaci\u00f3n de diferentes modelos de evaluaci\u00f3n de la calidad, a una misma instituci\u00f3n, permite estable- cer convergencia de criterios de calidad con alto grado de fiabilidad, de tal manera que dichos criterios aplicados a otras instituciones, conduzcan a resultados similares sin d iferencia significativa? Objetivo Identificar la convergencia de criterios de calidad entre los modelos de evaluaci\u00f3n de institucio- nes de educaci\u00f3n superior CNA de Colombia, RUECA Iberoamericano y CONEAU del Per\u00fa. M\u00e9todos El estudio centr\u00f3 su atenci\u00f3n en la revisi\u00f3n del concepto mismo de calidad, en la producci\u00f3n como marco referencial de calidad de las instituciones, sus dimensiones y referentes, a partir de: la visi\u00f3n de varios autores y declaraciones de organismos y conferencias internacionales; la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad de las instituciones de educaci\u00f3n superior a trav\u00e9s de est\u00e1ndares o criterios e indicadores; los modelos de mayor uso en los procesos de autoevaluaci\u00f3n, para finalizar con una visi\u00f3n | 327 326 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASde experiencias en materia de evaluaci\u00f3n y la acreditaci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n superior en los pa\u00edses Colombia, Espa\u00f1a y Per\u00fa Modelos seleccionados para el estudio: Para el estudio comparado se seleccionaron por su exten- dida aplicaci\u00f3n en los pa\u00edses: los Lineamientos para la Acreditaci\u00f3n Institucional de Calidad del CNA (ver - si\u00f3n 2006) de Colombia, utilizado en los procesos de autoevaluaci\u00f3n para acreditaci\u00f3n de alta calidad de instituciones de educaci\u00f3n superior; el modelo RUECA (1998) del Proyecto ALFA, utilizado de manera amplia en evaluaci\u00f3n de la calidad de instituciones de educaci\u00f3n superior en Europa y Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de planes de mejora y el Modelo de Calidad para la Acreditaci\u00f3n Institucional Universitaria, CONEAU del Per\u00fa. Poblaci\u00f3n. Dos instituciones de educaci\u00f3n superior, una de car\u00e1cter p\u00fablico y la otra de car\u00e1cter privado, las cuales se evaluaron con cada uno de los modelos. Dise\u00f1o. El dise\u00f1o para esta investigaci\u00f3n fue el estudio comparado no experimental, ex-post facto, Sierra Bravo (1.999), (R.O y R.O'1) para dos o m\u00e1s grupos, que permite establecer similitudes y diferencias en las respuestas en ellos ante una misma intervenci\u00f3n. Procedimiento. Los grupos acad\u00e9micos de las instituciones seleccionados por categor\u00edas de actores, diligenciaron las encuestas, cuestionarios y formatos, dise\u00f1ados para la toma de informaci\u00f3n seg\u00fan estructura, caracter\u00edsticas y metodolog\u00eda establecidas en cada modelo, siguiendo el procedimiento indicado para el caso de una prueba administrada a m\u00e1s de un grupo homog\u00e9neo de poblaci\u00f3n. Instrumentos. En el proceso de autoevaluaci\u00f3n se aplicaron cuestionarios dise\u00f1ados y estruc- turados para las categor\u00edas de poblaci\u00f3n: estudiantes, docentes, directivos y administrativos, egresados y empleadores, construidos por las Universidades y los investigadores de la Universidad de Cartagena Colombia y la Universidad Cesar Vallejo Trujillo del PERU. Medici\u00f3n. La medici\u00f3n en cada una de las aplicaciones se realiz\u00f3 con base en los sistemas de medida y calificaci\u00f3n contenidos en la estructura de cada modelo. An\u00e1lisis de los datos. Para el an\u00e1lisis de los datos se utilizaron medidas de tendencia central, a fin de establecer diferencias en las respuestas de evaluaci\u00f3n en diferentes criterios de calidad de los mode-los y para el grado de convergencia el coeficiente de correlaci\u00f3n estad\u00edstico, utilizado apropiadamente en la medici\u00f3n comparada de datos que corresponden a cantidades continuas. La metodolog\u00eda empleada en esta investigaci\u00f3n, teniendo en cuenta los resultados obtenidos, permite ser utilizada para nuevos hallazgos en instituciones de educaci\u00f3n superior y en otros \u00e1mbitos educativos, con el fin de obtener informaci\u00f3n valida y confiable que conduzca a la toma de decisiones para futuros planes de mejora permanente de la calidad. Resultados Convergencia de criterios de calidad de los modelos de evaluaci\u00f3n institucional CNA, RUECA, CONEAU. Realizada la investigaci\u00f3n, se hall\u00f3 un alto nivel de convergencia entre los criterios de calidad de los tres modelos seleccionados para la investigaci\u00f3n. De igual manera, los an\u00e1lisis de los factores y variables efectores de calidad demostraron, en la aplicaci\u00f3n a las dos instituciones de educaci\u00f3n superior, capacidad discriminativa. De esta manera, seg\u00fan el estado de calidad de cada factor o variable, en cada instituci\u00f3n, los modelos coincidieron en evidenciarlo sin diferencias altamente significativas. Del mismo modo cuando las condiciones de calidad en determinados factores no eran los suficientemente altos, la aplicaci\u00f3n de los modelos as\u00ed lo reflej\u00f3. La revisi\u00f3n del estado del arte del aseguramiento de la calidad como marco referencias de la in- vestigaci\u00f3n fue lo suficientemente comprensivo y los modelos de evaluaci\u00f3n institucional seleccionados ampliamente descritos y analizados en sus componentes de primero, segundo y tercer nivel. Las tenden- cias de evaluaci\u00f3n de la calidad institucional de la educaci\u00f3n superior, se revisaron, no solo a nivel de los pa\u00edses sede de la aplicaci\u00f3n, si no a nivel continental iberoamericano. El estudio conceptual de los componentes de los tres modelos se llev\u00f3 a cabo mediante el dise\u00f1o de una matriz de referencia cruzada, que permiti\u00f3 a manera de hip\u00f3tesis, establecer niveles de convergen- cia y divergencia entre los elementos del tercer nivel de cada uno de los modelos, con respecto a la nueva categor\u00eda creada para tal efecto con 16 criterios de calidad tomados de los modelos seleccionados. El an\u00e1- lisis \u00edtem a \u00edtem de todos los elementos de los tres modelos respecto a la nueva categor\u00eda de criterios, se realiz\u00f3 de manera inclusiva y no repetitiva, de manera transversal a los modelos CNA, RUECA Y CONEAU. En el an\u00e1lisis de los resultados se pudo establecer con claridad convergencias y divergencias en los criterios de calidad de los modelos a la hora de ser aplicados a las dos instituciones de educaci\u00f3n superior, como se pudo demostrar en el manejo de los datos. Una dificultad metodol\u00f3gica relevante, fue la carencia de instrumentos validados para la evaluaci\u00f3n institucional en el modelo del CONEAU, para la aplicaci\u00f3n en la Universidad de Cartagena y en la U. C\u00e9sar Vallejo. Conclusi\u00f3n Despu\u00e9s de este reflexivo y met\u00f3dico estudio de los modelos de evaluaci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n superior, con ocasi\u00f3n de la autoevaluaci\u00f3n de dos instituciones de educaci\u00f3n superior, una p\u00fablica y la otra privada, se concluye que la verdadera evaluaci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n apenas se inicia. Un argumento es que los modelos utilizados en la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad, inspirados en ingenier\u00eda de procesos productivos de bienes y de servicios, fundamentalmente eval\u00faan y miden calidad de producci\u00f3n del servicio desde los procesos acad\u00e9mico-administrativos, pero no la esencia misma de esta, desde la pertinencia, la equidad en el acceso, la inclusi\u00f3n y el impacto en los sectores productivos por su car\u00e1cter innovador y alto grado de compromiso social de sus egresados. En el estudio de caso realizado en esta investigaci\u00f3n, los criterios de calidad demostraron poder diferenciador al indicar distintos niveles del estado de las condiciones de calidad existentes en las institu-ciones evaluadas. Mediante el an\u00e1lisis de las puntuaciones expresadas en equivalencia, los tres modelos hacen comparables y equivalentes los resultados de las evaluaciones. Estos resultados indican que los tres modelos convergen y poseen poder discriminante al distin- guir y revelar los diferentes niveles de calidad existentes entre los criterios o factores de calidad aplicados a una instituci\u00f3n. As\u00ed, si la instituci\u00f3n ostenta alta calidad en determinados factores, los tres modelos lo hacen evidente; en el caso de la presente investigaci\u00f3n comparada, se presenta un ordenamiento de los puntajes obtenidos por la instituci\u00f3n evaluada, independientemente del modelo aplicado: CNA, RUECA o CONEAU. No obstante las diferencias en la variabilidad que los modelos presentan, los tres confirman, | 329 328 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASde manera consistente, homogeneidad en la calificaci\u00f3n de la calidad de los factores de calidad de la instituci\u00f3n. A fin de que los procesos de aseguramiento de la calidad mantengan y actualicen su potencial para la mejora de la educaci\u00f3n superior, es imperativo el desarrollo de instrumentos e indicadores que midan realmente el impacto inmediato en los egresados, mediato en los sectores productivos a trav\u00e9s de los profesionales vinculados, social en la soluci\u00f3n efectiva de problemas del contexto que les es propio y, finalmente, en los aportes al desarrollo del conocimiento e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica desde la investigaci\u00f3n. Como lo demostr\u00f3 la investigaci\u00f3n evaluativa, los criterios de calidad de los modelos referidos a procesos acad\u00e9micos quedan ampliamente validados y pueden utilizarse con alto margen de seguridad en los procesos de autoevaluaci\u00f3n. Pero presentan carencias en la evaluaci\u00f3n del impacto de la calidad de las instituciones en el contexto, e internamente en los procesos de autoevaluaci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n para la mejora independientemente de la acreditaci\u00f3n, y muy importante, se quedan cortos con respecto a la visibilidad y proyecci\u00f3n internacional de la educaci\u00f3n. Finalmente y seg\u00fan los datos obtenidos, tanto en los estudios de caso de esta investigaci\u00f3n como en el an\u00e1lisis cr\u00edtico conceptual de los modelos, primera fase, se concluye, que aunque no sean equipara-bles los criterios de estos, en el primer nivel de agrupaci\u00f3n (factores en el CNA, variables de organizaci\u00f3n en RUECA y dimensiones en CONEAU),sin embargo en la evaluaci\u00f3n de varias instituciones de caracter\u00eds- ticas similares, (en el presente caso de educaci\u00f3n superior), con un mismo modelo estas prestan medias estad\u00edsticas aproximadas entre si y deviaciones en la medida de las condiciones de calidad frente a los componentes de tercer nivel de agrupaci\u00f3n de los criterios. Si bien son ciertos algunos componentes de los criterios de calidad de los modelos utilizados que aluden a la visibilidad nacional e internacional de las instituciones, actualmente un aspecto fundamental de la calidad de educaci\u00f3n superior; sin embargo, el alcance de estos no es suficiente como para consti- tuirse en factor de medici\u00f3n de la calidad curricular, movilidad acad\u00e9mica e investigaci\u00f3n. El trabajo acad\u00e9mico interactivo en auge mundial a trav\u00e9s de las redes cient\u00edficas, y sociales, alian- zas y acuerdos internacionales para homologaci\u00f3n de saberes, convalidaci\u00f3n de certificaciones y carreras de doble titulaci\u00f3n, tampoco se visibiliza en los componentes de los criterios de los modelos utilizados en la investigaci\u00f3n ni se constituyen en factor de calidad para una educaci\u00f3n de clase mundial. Los factores y variables estructurales de los modelos de evaluaci\u00f3n de la calidad Institucional empleados en esta investigaci\u00f3n, hacen mayor \u00e9nfasis en los aspectos a evaluar e indicadores de la definici\u00f3n operacional de la calidad como coherencia interna o ajuste a los prop\u00f3sitos declarados en la misi\u00f3n, principios y prioridades, m\u00e1s que en la calidad definida como coherencia externa en la medida en que estos principios y prop\u00f3sitos se ajusten satisfactoriamente a la calidad de las intencionalidades del entorno. En este sentido el modelo RUECA, que parte del an\u00e1lisis del entorno para estructurar las pol\u00edticas y estrategias del sistema de calidad y termina en los efectos de la acci\u00f3n con la satisfacci\u00f3n de las personas, de la organizaci\u00f3n y de los usuarios presenta una mayor coherencia tanto interna como externa de la calidad.Incidencia del clima organizacional y la satisfacci\u00f3n en la eficien- cia y efectividad de Pymes de la localidad de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1, Colombia Nieto Mart\u00ednez, David197, S\u00e1nchez Murillo, Antonio Jos\u00e9198, Anzola Castillo, Ivan199, Cabrera Casilimas, \u00c1lvarez Cort\u00e9s, Jairo Eberto201, Solano, Wilson202, Zamudio Sarmiento, Natalia203 Introducci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado gran cantidad de investigaciones para estudiar el clima organizacional, la satisfacci\u00f3n y efectividad laboral. (Cameron, 1986; Silva, 1992; y Chiang, 2004; Griffith, et al., 2008). Una caracter\u00edstica de di- chos estudios es haber sido efectuados en contextos diferentes al colombiano. La estructura empresarial colombiana est\u00e1 mayoritariamente compuesta por empresas peque\u00f1as y medianas, por tanto, podr\u00edan existir diferencias en la relaci\u00f3n entre clima organizacional, satisfacci\u00f3n y efectividad empresarial. Esta investigaci\u00f3n busca estudiar la relaci\u00f3n entre clima organizacional, satisfacci\u00f3n laboral y efectividad en empresas bogotanas. Se discutir\u00e1n las implicaciones de los resultados y se recomendar\u00e1n algunas l\u00edneas de acci\u00f3n y algunas nuevas cuestiones para investigar. Objetivos Determinar la incidencia del clima organizacional y la satisfacci\u00f3n en la efectividad de empresas de la localidad de Usaqu\u00e9n. Poblaci\u00f3n y muestra Siete empresas del sector de Usaqu\u00e9n y 150 sujetos, de todos los niveles jer\u00e1rquicos. Muestra por conveniencia. 197 Semillero del grupo: Responsabilidad Social y Empresarial. 198 Investigador principal. Universidad el Bosque. 199 Coinvestigador de la Universidad el Bosque. 200 Coinvestigador de la Universidad el Bosque. 201 Coinvestigador de la Universidad el Bosque. 202 Coinvestigador de la Universidad el Bosque. 203 Semillero de investigaci\u00f3n.| 331 330 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASResultados El clima organizacional resulta tener incidencia media y positiva en las dimensiones de efectivi- dad estudiadas desde el punto de vista de Burke y Litwin y Kaplan y Norton. Aparte de la explicaci\u00f3n que la satisfacci\u00f3n laboral se ha asociado m\u00e1s con el desempe\u00f1o econ\u00f3mico, es posible que el clima se relacione m\u00e1s con las dimensiones de comportamiento de los empleados: cumplimiento de normas, deberes, misiones, objetivos, en general aspectos de la estructura de trabajo, que generalmente son con- siderados en la medici\u00f3n del clima, comprobando los planteamientos de quienes han evidenciado que el clima tendr\u00eda una relaci\u00f3n directa con la estructura organizacional, y no con la satisfacci\u00f3n. Conclusiones El clima organizacional resulta tener incidencia en las dimensiones de efectividad estudiadas desde el punto de vista de Burke y Litwin y Kaplan y Norton, teniendo una relaci\u00f3n media y positiva. Aparte de la explicaci\u00f3n de que la satisfacci\u00f3n laboral se ha asociado m\u00e1s con el desempe\u00f1o econ\u00f3mico, es posible que el clima se relacione m\u00e1s con las dimensiones de comportamiento de los empleados, puesto que este se relaciona con el cumplimiento de normas, deberes, misiones, objetivos, en general aspectos de la estructura de trabajo, que generalmente son considerados en la medici\u00f3n del clima, pues hay te\u00f3ricos como Litwin y Stringer (1968), que han evidenciado que el clima tendr\u00eda una relaci\u00f3n directa con la estructura organizacional, y no con la satisfacci\u00f3n, necesitando esta de variables mediadoras como el clima para relacionarse con variables estructurales.Determinantes de bienestar subjetivo en la vejez en poblaci\u00f3n bogotana Reyes Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Fernanda, Cuji\u00f1o, Mar\u00eda Ang\u00e9lica, Mel\u00e9ndez, Juan Carlos204 Palabras clave: bienestar subjetivo, bienestar psicol\u00f3gico, vejez. 204 Universidad de Valencia.Introducci\u00f3n El incremento en la poblaci\u00f3n mayor es actualmente una preocupaci\u00f3n mundial. A pesar de que en Am\u00e9rica Latina el incremento poblacional de personas mayores no es tan preocupante, como el de algunos pa\u00edses Europeos o Canad\u00e1, es conocido que los pa\u00edses en desarrollo se encuentran igualmente una transici\u00f3n demogr\u00e1fica y, seg\u00fan la ONU, se espera que para el 2050 el 79% de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os del mundo se encuentre en estas regiones. Igualmente, la poblaci\u00f3n mayor de Am\u00e9rica Latina se ha ido incrementando, lo cual se evidencia de forma m\u00e1s espec\u00edfica en los reportes presentados por la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social, que se\u00f1alan que la proporci\u00f3n de personas mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s pas\u00f3 en Bogot\u00e1 de 6.8% en 1995 a 8% en 2005. Adem\u00e1s, las estad\u00edsticas del \u00faltimo Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda del 2005 indican que Bogot\u00e1 cuenta con 6778691 habitantes, de los cuales la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os es de 564223 (8%) y la poblaci\u00f3n en- tre 50 y 60 a\u00f1os es de 584292 (9%). Lo anterior sugiere que en 4 a\u00f1os, cerca de aproximadamente 14% de la poblaci\u00f3n de la ciudad va a ser poblaci\u00f3n mayor. Adicionalmente, la situaci\u00f3n de vulnerabilidad social de la poblaci\u00f3n mayor en Latino Am\u00e9rica, ha despertado un inter\u00e9s de los sectores p\u00fablicos y privados. En Colombia, seg\u00fan el DANE, el 9.5% de la poblaci\u00f3n es mayor de 60 a\u00f1os; cerca del 30% se encuentra en condiciones de extrema pobreza y tan solo el 40% cuenta con una pensi\u00f3n. En cuanto a Bogot\u00e1, se conoce que alrededor del 40% se encuentra en pobreza y 10% recibe una pensi\u00f3n. Se ha evidenciado adem\u00e1s que las personas mayores no tienen facilidad para vincularse laboral- mente, debido a la disminuci\u00f3n de sus capacidades f\u00edsicas correspondientes a la etapa del ciclo vital en que se encuentran; situaci\u00f3n que es m\u00e1s dram\u00e1tica especialmente para aquellos que se dedican a oficios de mano de obra no calificada (construcci\u00f3n, mec\u00e1nica, aseo y otros), lo que no les permite tener o mejorar sus ingresos con el fin de suplir sus necesidades b\u00e1sicas. Las altas tasas de pobreza, la falta de oportunidades y escasez de proyectos dirigidos que s\u00ed generen un impacto en ben\u00e9fico en esta poblaci\u00f3n y carencia de lineamientos para la formulaci\u00f3n de | 333 332 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASpol\u00edticas y su evaluaci\u00f3n, han mantenido a los mayores como una poblaci\u00f3n excluida y ha afectado su calidad de vida. M\u00e1s all\u00e1, la falta de investigaci\u00f3n sobre esta poblaci\u00f3n y de inter\u00e9s de los diferentes sectores han hecho que los est\u00e1ndares de bienestar hayan estado basados especialmente en investigaciones realizadas en pa\u00edses desarrollados, los cuales claramente no aplican para pa\u00edses en desarrollo. Esta situaci\u00f3n ha gene- rado una inmensa necesidad del desarrollo de est\u00e1ndares, conceptos, teor\u00edas y pr\u00e1cticas propias, que res- pondan verdaderamente al contexto social y cultural y no a la imposici\u00f3n de ideas de pa\u00edses desarrollados. Por lo tanto, se considera fundamental explorar los determinantes de bienestar d\u00e1ndoles voz a los mayores, analizando sus vivencias y la interpretaci\u00f3n que ellos les dan a sus vidas y crear un modelo cuantitativo que valide cuales son las variables que generan bienestar en esta poblaci\u00f3n. Por esto, la presente investigaci\u00f3n, al tener como objetivo de identificar cu\u00e1les son los factores determinantes de bienestar en la vejez en pobreza, generar\u00e1 insumos valiosos, para validar los est\u00e1ndares internacionales; as\u00ed como, herramientas gu\u00eda para el monitoreo y ajuste de pol\u00edticas p\u00fablicas de vejez y envejecimiento en Colombia. En un nivel espec\u00edfico de la disciplina, la presente investigaci\u00f3n podr\u00e1 llegar a brindar informa- ci\u00f3n valiosa para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, social y de salud, para que los profesionales puedan estructurar sus intervenciones basados en informaci\u00f3n recolectada en poblaci\u00f3n colombiana y no tendr\u00e1n que aplicar modelos internacionales que no aplican a nuestros mayores. Objetivo Identificar cu\u00e1les son los factores determinantes de bienestar en la vejez en pobreza M\u00e9todos Participantes: La muestra estuvo compuesta por 617 personas (61% mujeres y 39% hombres) de 57 a\u00f1os y m\u00e1s de nacionalidad colombiana con un promedio de edad de 70 a\u00f1os (57 a 69 (51%), 70 a 79 (36%), mayores de 80 (12.3%). Los participantes eran en su mayor\u00eda (45%) de un nivel socioecon\u00f3mico (NSE) bajo (estratos uno y dos), seguidos de NSE medio bajo (31% estrato tres), medio alto y alto (24% estrato 4 a 6). Se cont\u00f3 con un consentimiento informado por cada participante Criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n: Personas de 57 a\u00f1os y m\u00e1s de nacionalidad colombiana, que no presenten ning\u00fan signo de alteraci\u00f3n cognoscitiva, moderado a severo (personas con d\u00e9ficit cog- noscitivo leve, ser\u00e1n incluidas); y/o trastorno psiqui\u00e1trico diagnosticado que afecte el desempe\u00f1o en la investigaci\u00f3n. Instrumentos Bienestar subjetivo. Se aplic\u00f3 la escala de afecto positivo y negativo: versi\u00f3n mexicana (PANAS) y para la evaluaci\u00f3n del componente cognoscitivo la escala de satisfacci\u00f3n con la vida de Diener (The satisfaction with life scale, SWLS), traducida al castellano y validada en Espa\u00f1a por Atienza, Pons, Balaguer y Garc\u00eda-Merita (2000). Entrevista sociodemogr\u00e1fica y cultural: se recogieron diferentes datos sociodemo-gr\u00e1ficos como la edad, g\u00e9nero, estado civil as\u00ed como variables asociadas a aspectos econ\u00f3micos, vivienda, oportunidad de acceso a informaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. Escala de redes de apoyo social para adultos mayo-res. eval\u00faa la frecuencia de contacto, tipo de apoyo y satisfacci\u00f3n con el apoyo social seg\u00fan pareja, hijos, familiares, amigos y comunidad. Prueba de Barthel: esta escala eval\u00faa la funcionalidad a nivel de las activi- dades b\u00e1sicas de la vida diaria. Brief Resilient Doping Scale - BRCS. Esta escala fue desarrollada por Sinclar y Kenneth, (2004) y eval\u00faa a trav\u00e9s de tres \u00edtems la resiliencia. Escala de bienestar psicol\u00f3gico de Ryff (1989): esta escala eval\u00faa las seis dimensiones del bienestar psicol\u00f3gico. Cuestionario de Afrontamiento al Estr\u00e9s- CAE: est\u00e1 dirigido a evaluar las estrategias y estilos de afrontamiento. Inventario NEO reducido de Cinco Factores (NEO-FFI): este inventario eval\u00faa la personalidad bajo el modelo de los cinco factores de Costa y McCrae (1999). An\u00e1lisis de los datos: se llevaron a cabo regresiones lineales y MANOVA. Resultados Los resultados mostraron que las variables de resiliencia, personalidad, integridad, bienestar psi- col\u00f3gico, afrontamiento y apoyo social son predictores del bienestar subjetivo de las personas mayores de la muestra. El bienestar psicol\u00f3gico, afrontamiento y personalidad se identificaron como factores que tienen mayor peso en relaci\u00f3n la satisfacci\u00f3n con la vida. Se encontr\u00f3 que la satisfacci\u00f3n con el apoyo social es el predictor m\u00e1s importante de BS, por lo tanto la frecuencia y tipo de apoyo a pesar de haberse encontrado como significativos tienen menor peso. Ahora bien, el bienestar psicol\u00f3gico (BP), afrontamiento y personalidad se asociaron con el bien- estar subjetivo, sin embargo no con todas sus dimensiones ni rasgos. Para el BP fueron las dimensiones de auto-aceptaci\u00f3n, dominio del ambiente y prop\u00f3sito en la vida, lo que se diferencia de lo encontrado por Ryff y Keyes (1995) quien refiere que la dimensi\u00f3n de relaciones con otros es la que se relaciona en mayor medida con el bienestar. Las estrategias de afrontamiento que se asociaron con el BS fueron las orientadas al problema y revaluaci\u00f3n. En cuanto a los rasgos de personalidad, el neuroticismo se asoci\u00f3 negativamente con el BS, mientras que la extraversi\u00f3n y responsabilidad positivamente. As\u00ed mismo se encontraron diferencias en las variables sociodemogr\u00e1ficas y los indicadores de BS. Las personas casadas presentan mayor satisfacci\u00f3n con la vida que los solteros y sorpresivamente los viu-dos/as no se diferenciaron del resto en ning\u00fan indicador. Tambi\u00e9n se encontraron diferencias respecto al NSE en donde para indicadores de estado de \u00e1nimo de \u00faltima semana fue m\u00e1s positivo en los de NSE medio bajo que los de bajo, sin embargo, los de NSE prestaron mayor estabilidad generalmente en este indicador. No fue sorprendente encontrar que las personas que tienen asegurada la vivienda presentaron mayor afecto positivo que quienes viven en arriendo, sin embargo esto solo se encontr\u00f3 para la dimen- si\u00f3n afectiva del BS. Respecto a la fuente de ingresos, los resultados mostraron que quienes no son pensionados parecen tener una mayor estabilidad en el afecto positivo, esto puede estar relacionado con que los no pensionados pertenec\u00edan grupos de ocio y recreaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n El presente estudio confirm\u00f3 que los factores propuestos fueron predictores de BS, sin embar - go sugiere que hay indicadores psicol\u00f3gicos sociodemogr\u00e1ficos espec\u00edficos para los dos componentes | 335 334 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS(afectivos y cognoscitivos) de bienestar. El hallazgo relacionado que los no pensionados parecen experi- mentar mayores niveles de afecto positivo sugiere que el pertenecer a grupos de ocio y recreaci\u00f3n puede funcionar como un factor protector. As\u00ed mismo, el presente estudio es un sustento m\u00e1s de la importancia de asegurar econ\u00f3mica y en vivienda a la poblaci\u00f3n mayor del pa\u00eds, ya que son variables que afectan el bienestar de las personas mayores. Se espera que los resultados puedan ser usados para el mejoramiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas y las intervenciones para las personas mayores, pues orienta hacia qu\u00e9 factores se pueden dirigir para generar bienestar a trav\u00e9s de estas.Adquisici\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de competencias discursivas en EFL y ESL (pragm\u00e1tica) Escobar Almeciga, Wilder Yesid Palabras clave: competencia, corpus, pragm\u00e1tica, sem\u00e1ntica. Introducci\u00f3n A diferencia de los pa\u00edses europeos, donde hay, de hecho, una necesidad social de interactuar en ingl\u00e9s, Colombia est\u00e1 socioling\u00fc\u00edsticamente alejada de la lengua inglesa en su uso social natural. Como primera medida, el pa\u00eds comparte su idioma oficial con la mayor\u00eda de sus vecinos, lo que sugiere menor oportunidad de utilizar una lengua franca como el ingl\u00e9s o adquirir informaci\u00f3n sociocultural del uso del lenguaje de forma directa y espont\u00e1nea, con interacciones del d\u00eda a d\u00eda. Sin embargo, Colombia tiene un plan ambicioso que promueve la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s como lengua extranjera, al que la ling\u00fc\u00edstica de corpus puede proporcionar modelos socio y psicoling\u00fc\u00edsticos para mitigar las carencias derivadas de la omisi\u00f3n de referentes pragm\u00e1ticos al hablar. Por otro lado, la Universidad el Bosque est\u00e1 cursando un proceso de acreditaci\u00f3n de alta calidad en programas como la licenciatura en Educaci\u00f3n Biling\u00fce con \u00c9nfasis en Ingl\u00e9s y se est\u00e1 proyectando a futuro con la creaci\u00f3n de nuevos programas. De la misma manera, la Universidad est\u00e1 emprendiendo el plan institucional de biling\u00fcismo, enmarcado dentro de la exigencias nacionales; sin embargo, busca establecer sus propios principios y par\u00e1metros para garantizar una educaci\u00f3n de la m\u00e1s alta calidad y, en lo que respecta a la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s como lengua extranjera, tener en cuenta los diferentes aspectos y habilidades que se deben desarrollar para graduar estudiantes competentes en ella. Es por esto que la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la ense\u00f1anza y aprendizaje del ingl\u00e9s se hace fundamental. All\u00ed la ling\u00fc\u00edstica de corpus puede aportar conocimiento sobre los aspectos sicoling\u00fc\u00edsticos y socioling\u00fc\u00edsticos de su dominio. Este aporte significar\u00e1 que en el sal\u00f3n de clases se deber\u00e1n crear entornos comunicativos problematizadores que proporcionen oportunidades no solo de aprender vocabulario sino tambi\u00e9n de verse enfrentado a situaciones que exijan pensar, sentir, actuar y reaccionar. Con este proyecto se espera realizar una contribuci\u00f3n al proceso ense\u00f1anza-aprendizaje de una lengua extranjera con respecto al manejo del discurso y la interacci\u00f3n entre los participantes en el sal\u00f3n de clase. Se espera tambi\u00e9n saber c\u00f3mo estas interacciones transcienden impulsando el pensamiento cr\u00edtico y el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n intercambiada en contextos socioacad\u00e9micos.| 337 336 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASLas interacciones que se presentan de forma casual en clase tienen varios prop\u00f3sitos. En este estudio se busca conocer cuales c\u00f3digos son usados al presentarse dichos intercambios de informaci\u00f3n y qu\u00e9 herramientas de comunicaci\u00f3n son utilizadas por los participantes en sus intervenciones. Objetivo Caracterizar patrones de uso socioling\u00fc\u00edstico del ingl\u00e9s en corpus de narraciones de los estu- diantes de El Bosque contrast\u00e1ndolos con los usos y funciones develados en corpus de narraciones de angloparlantes. M\u00e9todos El tipo de estudio se sustenta en un paradigma integral y complejo de la investigaci\u00f3n educativa, que alberga enfoques cuantitativos y cualitativos, y se informa por un m\u00e9todo espec\u00edfico de ciencias discursivas denominado ling\u00fc\u00edstica de corpus (an\u00e1lisis del discurso). Resultados Los marcadores del discurso y los rellenos de conversaci\u00f3n desempe\u00f1an un papel vital en la co- municaci\u00f3n al indicar diferentes etapas, dar pistas y demarcar las configuraciones de una conversaci\u00f3n. Estos elementos toman un valor a\u00fan mayor para nuestros estudiantes de ingl\u00e9s, compensando, por la falta de vocabulario o convenciones socioling\u00fc\u00edsticas, que a\u00fan tienen que ser adquiridas. En el corpus de los estudiantes, la palabra \"do\" se convirti\u00f3 en uno de las palabras m\u00e1s usadas habitualmente en gran parte debido a que los estudiantes se val\u00edan de la expresi\u00f3n \"I don`t know\" (no s\u00e9) como un relleno estrat\u00e9gico en la conversaci\u00f3n que, en la mayor\u00eda de los casos, cumpl\u00eda alg\u00fan tipo de funci\u00f3n pragm\u00e1tica y en otros, solo entorpec\u00eda la comunicaci\u00f3n. Del mismo modo, expresiones como \" \u00bfc\u00f3mo se dice? \"; \" o \"no s\u00e9 c\u00f3mo puedes decir\" fueron recurrentes y sugieren gran dificultad para recordar elementos ling\u00fc\u00edsticos para expresar sus ideas en una manera que refleje adecuada y precisamente su pensamiento original. \"\u00bfC\u00f3mo puedo decir?\" era una pregunta ret\u00f3rica no solo para ganar tiempo para pensar en la palabra \"agresivo\" sino tambi\u00e9n para estructurar la idea. En ocasiones, \"I don't know\" (no s\u00e9) promueve la interacci\u00f3n, motivando preguntas, opiniones, as\u00ed como contribuciones de otros participantes para la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n colectiva. La expresi\u00f3n pone de manifiesto que una determinada declaraci\u00f3n no es, de ninguna manera, irrefutable. Adem\u00e1s, a pesar de las dificultades gramaticales, los estudiantes logran una elaboraci\u00f3n discursiva comprensible por medio de la cual explican sus creencias y las dejan abiertas para discusi\u00f3n diciendo: \"I don't know\" al final de la declaraci\u00f3n, d\u00e1ndole expl\u00edcitamente a los otros participantes la oportunidad de expresar su acuerdo, manifestar desacuerdo, o complementar la idea con argumentos adicionales. De la misma manera, la expresi\u00f3n \"I don't know\" ubicada en medio de dos o m\u00e1s ideas llega a facilitar las condiciones para describir, ejemplificar, nombrar y definir en el discurso. Los estudiantes de-velaron una serie de casos en los que la expresi\u00f3n se utiliza para crear un par\u00e9ntesis, para aclarar la idea en desarrollo o para argumentarla. Sin embargo, a pesar de que \"no s\u00e9\", como relleno discursivo, puede representar estrategias para compensar por las deficiencias ling\u00fc\u00edsticas, tambi\u00e9n puede convertirse en un patr\u00f3n obstructivo al usarlos con mucha frecuencia. Sin duda, compartir el primer idioma y antecedentes socioculturales juega un papel vital en las interacciones de los estudiantes, que les permite compartir c\u00f3digos y asumir interpretaciones, adem\u00e1s de indagar acerca de palabras o conceptos determinados, aclarar dudas e interpretar generalizaciones gramaticales o sint\u00e1cticas de naturaleza colectiva y convenciones socioculturales, y permitir as\u00ed entender los errores, silencios, entonaciones, estructuras, etc. mutuamente. Esto trae consigo una serie de be- neficios para el grupo de estudiantes de ingl\u00e9s como lengua extranjera (EFL) a trav\u00e9s de su interacci\u00f3n en ingl\u00e9s como lo es el de poder corroborar, confirmar, apoyarse y corregirse entre s\u00ed en caso de duda acerca del idioma mismo. Los estudiantes utilizan repetitivamente palabras pragm\u00e1ticamente inapropia- das, formas verbales err\u00f3neas y rellenos discursivos como \"no s\u00e9\" pero logran darse a entender, ya que comparten convenciones socioculturales que auxilian la comunicaci\u00f3n entre ellos. Sin embargo, a pesar de los beneficios, esta pr\u00e1ctica tambi\u00e9n genera un impedimento para el desarrollo de la competencia comunicativa ya que muchas veces, el desarrollo pragm\u00e1tico y ling\u00fc\u00edstico surge como consecuencia de la conciencia ling\u00fc\u00edstica que se adquiere como resultado de poder identificar las fallas de nuestra comu- nicaci\u00f3n en la interacci\u00f3n. Por otro lado, ser capaz de entrar en desacuerdo de manera argumentativa es un rasgo valioso que le permite a la persona adoptar una postura de oposici\u00f3n directa hacia otras afirmaciones. Sin embargo, esta habilidad requiere de destrezas y procesos complejos del dominio del idioma extranjero. M\u00faltiples recursos ling\u00fc\u00edsticos de distinto nivel de complejidad se utilizan para lograr las formas y las fun-ciones pragm\u00e1ticas en menci\u00f3n. En el caso de nuestros estudiantes EFL, la palabra \"do\" es com\u00fanmente empleada en las expresiones que comunican acuerdo y desacuerdo. Desde el punto de vista pragm\u00e1tico, el impacto de la expresi\u00f3n de desacuerdo utilizada depende directamente de la habilidad para incluir denotaciones de cantidad y de grado en el enunciado. Hay un sin n\u00famero de formas para expresar acuerdo y desacuerdo que cumplen m\u00faltiples papeles en la interacci\u00f3n. Los estudiantes tuvieron \u00e9xito al expresar desacuerdo en t\u00e9rminos generales; sin embargo, la selecci\u00f3n de recursos ling\u00fc\u00edsticos para poder modificar las estructuras y ajustar grados, niveles, can- tidades, intensidades, sentimientos e intenciones en expresiones de acuerdo y desacuerdo exige una competencia socioling\u00fc\u00edstica m\u00e1s diversificada. Por otra parte, las formas en las que se combinan los recursos ling\u00fc\u00edsticos para expresar significa- dos y dar a la vez que modificar sentidos de palabras constituyen un factor de diferenciaci\u00f3n importante entre un idioma y otro. Patrones de la organizaci\u00f3n de palabra var\u00edan del espa\u00f1ol al ingl\u00e9s, por ejemplo, el caso de preguntas, las formas infinitivas, las inversiones, etc. Tambi\u00e9n existen palabras que pueden ser omitidas en un lenguaje pero no en el otro. Existen principios socioculturales que rigen la selecci\u00f3n de t\u00e9rminos y asociaci\u00f3n de palabras para crear expresiones, frases u oraciones en cualquier idioma. En otras palabras, el aprendizaje l\u00e9xico no necesariamente da los resultados de rendimiento comunicativo esperados por que hay normas socioling\u00fc\u00edstica que regulan la estructura de la oraci\u00f3n, las representacio- nes y en general, el uso del lenguaje.| 339 338 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASConclusi\u00f3n Entender que la palabra \"do\" sirve como verbo y como auxiliar. Comprender sus inflexiones de tiempo, sus formas del plural y el singular no es suficiente para darle un uso efectivo y apropiado en una conversaci\u00f3n determinada. Innumerables patrones de comunicaci\u00f3n asociados a dicha palabra fueron identificados. En t\u00e9rminos generales, los estudiantes conocen algunas pautas para realizar funciones pragm\u00e1ticas en ingl\u00e9s como lengua extranjera, como la reiteraci\u00f3n, la validaci\u00f3n, la aclaraci\u00f3n, acuerdo y desacuerdo, etc. Sin embargo, muchos de esos intentos muestran una insuficiencia de los conocimientos ling\u00fc\u00edstico y sociocultural, necesarios para alcanzar la competencia comunicativa en el idioma ingl\u00e9s. Por lo tanto, la producci\u00f3n de los estudiantes difiere significativamente de los patrones socioling\u00fc\u00edsticos empleados por los hablantes nativos de ingl\u00e9s. A pesar de que los rellenos de conversaci\u00f3n y los marcadores del discurso como \"no s\u00e9\" le facilitan al estudiante los procesos para recordar y articular recursos ling\u00fc\u00edsticos; establecer diferencias entre los supuestos y los hechos; suavizar declaraciones; expresar niveles de incertidumbre; motivar preguntas; fomentar conversaci\u00f3n; y preparar el terreno para introducir elementos de apoyo como ejemplos, descripciones y explicaciones, el uso excesivo de estos elementos se convierte en un patr\u00f3n fragmentado del lenguaje que revela deficiencias en el l\u00e9xico, los recursos ling\u00fc\u00edsticos y el conocimiento sociocultural necesario para articularlos eficaz y apropiadamente en la interacci\u00f3n social natural. De forma similar, los m\u00e9todos, canales, medios y las propiedades de la comunicaci\u00f3n son con- venciones construidas colectivamente por los miembros de una sociedad en su intercambio sociocultu- ral natural, en el transcurso de los a\u00f1os, que buscan alcanzar puntos de encuentro o cumplir objetivos colectivos e individuales que, de una u otra forma, involucran a sus comunidades. Sin embargo, dichas convenciones no se limitan a los c\u00f3digos del idioma mismo, sino que incorporan conocimientos cultu- rales como los gestos, las creencias, las intenciones, etc., a pesar del papel importante que jugaron los marcadores del discurso y los rellenos de conversaci\u00f3n en la interacci\u00f3n de nuestros estudiantes, permi-ti\u00e9ndoles apoyarse en sus antecedentes socioculturales y ling\u00fc\u00edsticos para indagar, validar, interpretar y reiterar acerca del idioma subsecuente, estos tambi\u00e9n interponen obst\u00e1culos que inhiben el desarrollo de la competencia comunicativa y del lenguaje mismo. Adem\u00e1s, a fin de cumplir denotaciones diversificadas como la diplomacia, la neutralidad, el im- pacto, la intensidad, cantidad, acuerdo y desacuerdo, un estudiante no solo debe alcanzar un dominio de un sin n\u00famero de formas, recursos y estructuras ling\u00fc\u00edsticas, sino que tambi\u00e9n requiere un enten- dimiento profundo de las din\u00e1micas socioculturales que rigen el uso de dicho idioma. Para alcanzar tal nivel de competencia comunicativa se requiere, por un lado, un amplio repertorio ling\u00fc\u00edstico y, por el otro, desarrollar la capacidad de modificar ese repertorio de acuerdo a las especificidades de las carac- ter\u00edsticas contextuales. Independientemente de la gram\u00e1tica y de la estructuraci\u00f3n sint\u00e1ctica, la asociaci\u00f3n y agrupaci\u00f3n de palabras para articular colocaciones, expresiones, frases u oraciones se rigen por normas sociocultu-rales de uso. Para empezar, hay palabras que solo son com\u00fanmente usadas en g\u00e9neros determinados, por ejemplo, en la comunicaci\u00f3n acad\u00e9mica, en el lenguaje conversacional informal, o en la correspon-dencia, etc. De igual manera, combinar palabras requiere m\u00e1s que la comprensi\u00f3n te\u00f3rica acerca de las funciones gramaticales de los componentes de la expresi\u00f3n exigiendo un alto nivel de entendimiento de las convenciones socioculturales comunicativas preestablecidas por las comunidades de pr\u00e1cticas. El corpus de producci\u00f3n de hablada de los estudiantes revel\u00f3 un nivel significativo de descono- cimiento de tales convenciones y puso de manifiesto la falta de competencia socioling\u00fc\u00edstica y la falta de estrategias y recursos para velar por que dichas competencias puedan ser desarrolladas en nuestro \u00e1mbi-to acad\u00e9mico. La implementaci\u00f3n de la ling\u00fc\u00edstica de corpus nos permiti\u00f3, inicialmente, familiarizarnos con una metodolog\u00eda que ofrece bondades cualitativas y cuantitativas para estudiar el comportamiento del lenguaje, en este caso el uso del ingl\u00e9s como idioma extranjero, en contraste con su uso como primer idioma empleando un amplio inventario de muestras del uso del idioma. Adem\u00e1s nos expuso al uso de recursos virtuales validados y actualmente disponibles en el internet que hacen posible los procesos aut\u00f3nomos de aprendizaje, actualizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o discursivo y que adem\u00e1s permi-ten efectuar estudios de muchas naturalezas empleando la ling\u00fc\u00edstica de corpus. Finalmente, nos hizo replantear nuestro abordaje metodol\u00f3gico para la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s y nos ofreci\u00f3 alternativas para trabajar con los estudiantes para mejorar la competencia comunicativa en ingl\u00e9s como idioma extranjero que, consecuentemente, se difundir\u00e1 en el programa, la instituci\u00f3n y la comunidad acad\u00e9mica externa.| 341 XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASImplementaci\u00f3n de un modelo de coaching para incrementar la efectividad en las pymes de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1, Colombia Barbosa Guerrero, Lugo Manuel, Castillo, Iv\u00e1n Anzola, Cabrera Casilimas, Eduardo, S\u00e1nchez Murillo, Antonio Jos\u00e9. Palabras clave: coaching, Pymes, empleabilidad, clima laboral. Introducci\u00f3n Como lo indica Wolk, L. (2004), el Coaching es \"un proceso din\u00e1mico e interactivo que consiste en asistir a otros en el logro de sus metas, colaborando en el desarrollo de su propio potencial\", ya que uno de los problemas m\u00e1s grandes que se encuentra en las Pymes est\u00e1 visualizado en el recurso humano, y m\u00e1s a\u00fan que hace falta un modelo para capacitarlo y orientarlo a buscar este mejoramiento en su desempe\u00f1o. Las Pymes en general han venido enfrentado una serie de cambios por la globalizaci\u00f3n de los mercados, por la firma de los TLC, las franquicias, los mercados estrat\u00e9gicos, las alianzas estrat\u00e9gicas, etc., Estas transformaciones no les ha permitido por diferentes motivos alcanzar un mayor grado de competitividad y de evoluci\u00f3n econ\u00f3mica llegando a afectar en gran medida la efectividad del recurso humano; debido a que no est\u00e1n preparadas para enfrentar la innovaci\u00f3n con la que pueden contar las grandes empresas. En la actualidad las Pymes no le han dado la importancia que necesita tener el personal en la empresa para que se d\u00e9 una alta efectividad, pues, por lo general, hay jefes que ordenan cumplir las funciones sin tener un liderazgo en la orientaci\u00f3n de las personas a su cargo. Seg\u00fan Goldsmith, M. (2001), el coaching es un proceso de aprendizaje para poder mejorar las acciones efectivas y la agilidad del aprendizaje; el deseo es lograr una alta efectividad en la Pymes por medio del aprendizaje, para ello se propone la implementaci\u00f3n de un modelo de Coaching, el cual contribuya a generar y mejorar el ambiente laboral mediante unos cambios positivos que se generen en esta implementaci\u00f3n. Al ser el coaching un entrenamiento empresarial ayudar\u00e1 a que se obtengan o desarrollen las habilidades y el liderazgo que tengan las personas. Objetivo Dise\u00f1ar el modelo de coaching para incrementar la efectividad en las Pymes de Usaqu\u00e9n. M\u00e9todos El tipo de estudio de la investigaci\u00f3n fue exploratorio y descriptivo. La poblaci\u00f3n objeto: Pymes de la localidad de Usaqu\u00e9n, Bogot\u00e1, Colombia. La muestra: cuatro Pymes de dicha y localidad y de | 343 342 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASdiferentes sectores. Al inicio de la reuni\u00f3n cada equipo de directivos y empleados de la empresa se les explica los objetivos y alcances que se pretenden con la aplicaci\u00f3n de los instrumentos, se aclaran dudas e inquietudes. Se llev\u00f3 un registro de cada sesi\u00f3n en que los participantes van escribiendo los puntos tratados y los compromisos adquiridos. Se caracteriz\u00f3 el recurso humano de las Pymes aplicando el modelo de coaching y se tuvo en cuenta que las medianas empresas, presentan los mismos problemas que las peque\u00f1as empresas, los cuales pueden ser a niveles m\u00e1s complicados. En la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n participaron estudiantes y profesores integrantes del grupo de investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administra- tivas de la Universidad El Bosque, Responsabilidad Social. La informaci\u00f3n se integr\u00f3 a la base de datos en el programa Microsoft Access. Esta informaci\u00f3n se export\u00f3 luego de las tablas de esta base de datos para llevarla al programa Microsoft Excel, para tabularla, organizarla y graficarla. De acuerdo con estos resultados, se llenaron las planillas y con las personas que conforman el equipo de la investigaci\u00f3n se discutieron las alternativas de posibles soluciones. Se analiz\u00f3 un n\u00famero importante de alternativas, para poder resolver los problemas que se presentan en la empresa. El si- guiente paso fue trabajar en las experiencias previas de las personas a las que se les aplic\u00f3 el instrumento. Luego discuti\u00f3 cu\u00e1les fueron las consecuencias. Resultados Los resultados obtenidos en el desarrollo del proyecto de investigaci\u00f3n comprueban teor\u00edas pro- puestas por otros investigadores pero igualmente difieren de otras. A trav\u00e9s de 23 instrumentos, esta investigaci\u00f3n busc\u00f3 describir y comparar el perfil de los empleados de diferentes Pymes de la localidad de Usaqu\u00e9n, considerando variables. Esta informaci\u00f3n se us\u00f3 para proponer el nuevo modelo de coa-ching con el que se busca incrementar la efectividad en las Pymes de Usaqu\u00e9n. Los resultados muestran la percepci\u00f3n que poseen los empleados en cuanto a su sitio de trabajo, ambiente laboral, evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o laboral, etc. Un 30% de los trabajadores afirma que lo que le encanta del trabajo es el lugar. El ambiente laboral igualmente con un 30% de preferencia de los empleados. Con relaci\u00f3n a lo que menos le gusta al empleado de su trabajo, se aprecia que el 35% opina que el horario trabajo. En segundo lugar el trato del jefe tiene un porcentaje alto del 22%. Con relaci\u00f3n con el tiempo que se invierte semanalmente por parte de los directivos para escuchar a los empleados, se encuentra que de 1 a 2 horas presenta el mayor porcentaje con un 30%. Se encuentra un alto porcentaje del 26% en la opci\u00f3n de: \"nunca\", lo cual preocupa. Con relaci\u00f3n al modo en que se eval\u00faa el trabajo del equipo de trabajo es preocupante que un alto porcentaje (48%) no eval\u00faa el trabajo del equipo, esto da indicios que no se tiene en cuenta que los empleados de la empresa son un equipo. Con relaci\u00f3n a lo que se hace cuando no se tienen los resultados esperados se encuentra un mayor porcentaje: 48%. El segundo porcentaje, 43%, se presenta en la reevaluaci\u00f3n que se hace solo por parte del l\u00edder o de los empleados de la empresa. Con relaci\u00f3n a si el equipo de trabajo sabe que se est\u00e1n haciendo las actividades bien, la forma de dar a conocer que s\u00ed es as\u00ed (61%) indica que es por medio de felicitaciones. Aunque el 26% de l\u00edderes que nunca transmiten a su equipo de trabajo que las cosas se est\u00e1n haciendo bien es muy alto, esto a veces se presenta porque es dif\u00edcil motivar a los empleados. Con relaci\u00f3n a c\u00f3mo describir\u00edan la relaci\u00f3n con su equipo, el 74% indica que la relaci\u00f3n es buena. Con relaci\u00f3n a c\u00f3mo siente que lo conciben los miembros de su equipo de trabajo, el 52% indica que lo perciben como un amigo. El 26% de los l\u00edderes siente que los integrantes del equipo de trabajo lo conciben como un adicto al trabajo, lo que en un tiempo muy corto puede generar una relaci\u00f3n interpersonal muy deficiente. Con relaci\u00f3n a c\u00f3mo concibe a los miembros de su equipo de trabajo el 39% lo considera normal y el 30% dedicados. Con relaci\u00f3n a como considera que es el conocimiento sobre la empresa el 65% piensa que tiene unos conocimientos medianos, mientras que el 35% lo considera alto, para este punto es indispensable que un alto porcentaje de los empleados tenga un alto conocimiento sobre la empresa. Con relaci\u00f3n a c\u00f3mo se han presentado las situaciones en el trabajo, un 83% indic\u00f3 que todo va bien, lo cual se\u00f1ala un buen ambiente laboral. Con relaci\u00f3n a qu\u00e9 fortalezas se pueden tener, el 30% indica que la organizaci\u00f3n, lo cual conlleva ventajas como el tiempo a favor para desarrollar otras actividades. Un 17% indic\u00f3 que una fortaleza es la de planear las acciones. El 13% manifest\u00f3 que su fortaleza era ser conciliador o ser optimista. Con relaci\u00f3n a qu\u00e9 debilidades se pueden tener, el 26% indic\u00f3 que era pesimista. Otro 26% se\u00f1al\u00f3 que era impuntual. Conclusiones El coaching es una herramienta muy poderosa que orienta a las personas para que puedan llegar a pensar por s\u00ed misma y responder a los requerimientos de la empresa, facilit\u00e1ndoles que se adapten a los cambios del entorno de manera eficiente y eficaz. El prop\u00f3sito de este modelo de Coaching es motivar y alentar el buen clima laboral, el cual ayudara a tener mejoras en la empresa y as\u00ed hacerla m\u00e1s competitiva, al mismo tiempo que los empleados tengan una autoestima alta, y logren trabajar en equipo. Con el modelo se ha comprobado que los participantes han mejorado las habilidades, los conocimientos y actitudes en el desempe\u00f1o de las actividades, y el mejoramiento de sus competencias. Se comprob\u00f3 que para que una empresa tenga un buen ambiente laboral, es recomendable que el l\u00edder involucre a todo el personal de la empresa, lo oriente y ayude en el desarrollo de las competencias laborales, adecuando los diferentes procesos organizacionales.| 345 344 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS Los resultados obtenidos animan a seguir la investigaci\u00f3n por medio del mejoramiento del modelo y las fases creadas, a fin de tener m\u00e1s resultados y orientarlos al mejoramiento de las competencias laborales.Videos tutoriales: una estrategia B-S. Learning a prop\u00f3sito de los estilos de ense\u00f1anza-aprendizaje de las matem\u00e1ticas y la f\u00edsica Bernal Ortiz, Mario Alejandro, C\u00e1rdenas Gonz\u00e1lez, Edwin Samuel, Pe\u00f1a Ayala, Luz Karina. Palabras clave: video tutorial, estilos de aprendizaje, aprendizaje significativo, ambiente de aprendizaje, metacognici\u00f3n. Introducci\u00f3n Los departamentos de Matem\u00e1ticas y F\u00edsicas de la Universidad El Bosque, en el marco del forta- lecimiento e innovaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas acad\u00e9micas y con la iniciativa de sus docentes, se ha cuestio- nado sobre los paradigmas y bondades que presentan las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en su \u00e1mbito educativo. Particularmente aquellos que presentan los ambientes virtuales de aprendizaje (AVA), a prop\u00f3sito de los campus virtuales que se encuentran en la gran mayor\u00eda de instituciones de educaci\u00f3n superior actualmente, como por ejemplo Moodle, Blackboard, WebCity, Atutor, Dokeos entre otros. Cabe resaltar que actualmente la Universidad el Bosque y sus dependencias no son la excepci\u00f3n a este requerimiento, presente cada vez m\u00e1s, y de manera significativa, en los procesos de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de calidad, que enmarcan las responsabilidades y compromisos que la Universidad adquiere para con los estudiantes y con la sociedad misma, para el desarrollo de nuestro pa\u00eds. As\u00ed, la Universidad el Bosque cuenta con un campus virtual soportado en la plataforma libre de aulas Moodle, donde, de manera sectorizada, se adelantan avances en m\u00faltiples asignaturas y dependencias, a partir de la inicia-tiva y las obligaciones contractuales de la comunidad educativa, especialmente de los docentes. Por esta raz\u00f3n, para la Facultad de Ciencias, y los departamentos en cuesti\u00f3n, es de especial inter\u00e9s maximizar el aprovechamiento de tal recurso, con base en la filosof\u00eda del aprendizaje significativo e identidad propia de la Universidad y velar por no caer en el principal de los paradigmas de las tecnolog\u00edas, el cual es la tradicional subutilizaci\u00f3n de los recursos tecnol\u00f3gicos, que en muchas ocasiones puede deberse a la misma sectorizaci\u00f3n. Para efectos de este proyecto se parte de las necesidades y supuestos de los departamentos de Matem\u00e1ticas y F\u00edsica, tales como: la importancia que representa la centralizaci\u00f3n de los recursos tecno-l\u00f3gicos y producci\u00f3n intelectual de los docentes, la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de estrategias peda- g\u00f3gicas coherentes, la modelaci\u00f3n de los ambientes educativos y la unificaci\u00f3n de los criterios y recursos propios que rigen a las aulas virtuales ofrecidas en las asignaturas de los departamentos. | 347 346 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASObjetivo Construir un banco de video-tutoriales (OVA) en pro de ofrecer ambientes virtuales para el aprendizaje significativo de las Matem\u00e1ticas y la F\u00edsica en el campus virtual de la Universidad, que for - talezca acciones de tipo pedag\u00f3gico para la formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de habilidades y actitudes en los estudiantes y docentes de la Universidad el Bosque. M\u00e9todos En palabras de Bonilla y Rodriguez (1997): \"La pertinencia y la sensibilidad del dato cualitativo para captar las propiedades no cuantificables de un problema depende del montaje y de una precepci\u00f3n cuidadosa, detallada y organizada del trabajo de campo as\u00ed como de los instrumentos para observar la complejidad de la realidad y delinear los par\u00e1metros que explican una determinada situaci\u00f3n\". Uno de los iniciales instrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n de orden cuantitativo es el formulario CHAEA, para la identificaci\u00f3n de estilos de aprendizaje y ense\u00f1anza en los estudiantes y docentes. Seguido de esto, en principio, por el car\u00e1cter cualitativo y mixto de la investigaci\u00f3n se trabajar\u00e1 instrumentos como las encuestas de satisfacci\u00f3n, entrevistas individuales y grupales adem\u00e1s de la observaci\u00f3n misma entre otros. La poblaci\u00f3n y la muestra fue de estudiantes y docentes de los departamentos Matem\u00e1ticas y F\u00edsica, Universidad el Bosque. Se construy\u00f3 un banco de video-tutoriales en un canal acad\u00e9mico libre de la Web YouT ube, cuyos videos se direccionan con acceso desde las aulas virtuales de los departamentos de matem\u00e1ticas y f\u00edsica en el campus virtual de la Universidad. Estos OVA fortalecen los ambientes virtuales de aprendizaje sig- nificativo, ya que su raz\u00f3n de ser est\u00e1 contemplada dentro de los recursos y actividades de aprendizaje y evaluaci\u00f3n en el desarrollo curricular de los cursos. Se concibe como una acci\u00f3n de tipo pedag\u00f3gico en la formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de habilidades y actitudes en los estudiantes y docentes de la Universidad. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico sobre los estilos de aprendizaje y ense\u00f1anza en estudiantes de los tres primeros semestres de la Facultad de Ingenier\u00eda y docentes de los respectivos departamentos de Matem\u00e1ticas y F\u00edsica en la Facultad de Ciencias, desde la perspectiva brindada por los referentes te\u00f3ricos de las metas de aprendizaje significativo del Dr. Dee Fink en funci\u00f3n de los estilos de aprendizaje de D. Kolb, apoyados en la aplicaci\u00f3n del formulario CHAEA para la identificaci\u00f3n de estilos de aprendizaje. Los resultado de estos an\u00e1lisis se publicaron el sexto cap\u00edtulo del tomo X de la Colecci\u00f3n Iberoamericana de Pedagog\u00eda, en el marco del simposio internacional de pedagog\u00eda realizado en Barranquilla el 18 de abril de 2013 y el s\u00e9ptimo cap\u00edtulo del tomo XV de la misma colecci\u00f3n en el marco del Simposio Interna- cional de Pedagog\u00eda realizado en Cartagena el 8 de mayo de 2014. Se socializaron algunos de los video-tutoriales con estudiantes y docentes participantes en el d\u00eda de la F\u00edsica de la Universidad El Bosque en el mes de octubre de 2013. Producto de este encuentro, se aplic\u00f3 una encuesta de satisfacci\u00f3n de tipo cuantitativa y cualitativa sobre diferentes aspectos a evaluar sobre los video-tutoriales, como lo es su pertinencia vistos como un recurso virtual que apoya los proce- sos de aprendizaje presenciales dentro y fuera del aula de manera significativa, (B-S.Learning: Blended Significantive Learninig o aprendizaje significativo apoyado por la virtualidad). Estos an\u00e1lisis se socializa-ron en el marco del Simposio Internacional de Pedagog\u00eda realizado en Cartagena el 8 de mayo de 2014, con el fin de consolidar y apropia el B-S.Learning como estrategia pedag\u00f3gica base para la construcci\u00f3n y edici\u00f3n de los video-tutoriales, para los ambientes virtuales de aprendizaje. El art\u00edculo est\u00e1 disponible en las memorias del evento y se espera poder consolidar el proceso de su publicaci\u00f3n. Se fortalecieron las competencias docentes en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n aplicadas a la edu- caci\u00f3n mediante la construcci\u00f3n de video tutoriales, ya que se ampliaron los conocimientos en cuanto a la edici\u00f3n de im\u00e1genes, videos, sonidos entre otros aspectos t\u00e9cnicos, adem\u00e1s del aporte significativo a la formaci\u00f3n de los docentes investigadores en cuanto a la mejora de las pr\u00e1cticas educativas desde la investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Resultados Una de las fortalezas de la construcci\u00f3n del banco de video-tutoriales en el canal acad\u00e9mico libre de la Web YouT ube radica en la posibilidad de someter los recursos digitales a la opini\u00f3n p\u00fablica externa a la comunidad acad\u00e9mica de nuestra Universidad, retroalimentando m\u00faltiples observaciones a prop\u00f3sito de las redes sociales acad\u00e9micas, ampliando el panorama de discusi\u00f3n pedag\u00f3gica alrededor de su funcionalidad y pertinencia. Sin embargo, encontramos una debilidad en el tiempo que demanda la construcci\u00f3n de los video tutoriales al tener que pesar estructuralmente los dise\u00f1o desde cada uno de los diferentes estilos de ense\u00f1anza y aprendizaje y sus relaciones, reconoci\u00e9ndonos como docentes con igualmente debemos fortalecer algunos de nuestros estilos de ense\u00f1anza. Una fortaleza en los hallazgos y an\u00e1lisis estad\u00edsticos sobre los estilos de aprendizaje y ense\u00f1anza en estudiantes y docentes respectivamente, desde los referentes te\u00f3ricos de las metas de aprendizaje significativo del Dr. Dee Fink, en funci\u00f3n de los estilos de aprendizaje de D. Kolb, radica en las reflexio-nes introspectivas realizadas por los actores del conocimiento. Adem\u00e1s, estos resultados se constituye- ron como una l\u00ednea de base comparativa para futuros an\u00e1lisis de estilos que permitir\u00edan corroborar la efectividad de la estrategia pedag\u00f3gica y los recursos construidos, siendo esta segunda fortaleza parte de la principal debilidad, la cual consiste en garantizar la sostenibilidad y consecuci\u00f3n investigativa en los recursos y la estrategia pedag\u00f3gica B-S.Learning que supone un referente conceptual para futuras inves- tigaciones. Claramente se concibe como una fortaleza a las competencias tecnol\u00f3gicas adquiridas por los docentes investigadores siendo una debilidad la necesidad de una formaci\u00f3n continua de actualizaci\u00f3n en el uso de recursos tecnol\u00f3gicos ya que est\u00e1n en constante cambio y evoluci\u00f3n. Conclusi\u00f3n El v\u00ednculo categ\u00f3rico entre el modelo de estilos de aprendizaje de David Kolb en estudiantes de educaci\u00f3n superior, con respecto a la taxonom\u00eda de aprendizaje significativo del Dr. Dee Fink tomado como producto y marco referencial desde los inicios de esta investigaci\u00f3n, no solamente brinda pau- tas estrat\u00e9gicas y pedag\u00f3gicas para el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de objetos virtuales de aprendizaje como video-tutoriales sino tambi\u00e9n en forma general permite contextualizar el fin educativo de m\u00faltiples y variados objetos de aprendizaje y su implementaci\u00f3n en el campo de la ense\u00f1anza y aprendizaje de las matem\u00e1ticas y f\u00edsica, ya que se acopla y es coherente con los dise\u00f1os curriculares que la universidad idealiza desde la filosof\u00eda institucional del aprendizaje significativo, convirti\u00e9ndose en una herramienta | 349 348 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASy gu\u00eda para los docentes que se encuentran interesados en innovar curricularmente frente al concepto metacognitivo del aprendizaje \"aprendan a aprender\" como meta de aprendizaje, desde las competen- cias de los estudiantes, las preferencias y/o tendencias individuales y/o grupales de aprendizaje en los estudiantes y las necesidades que presentan los estudiantes en su aprendizaje. La estad\u00edstica en general arroj\u00f3 un estilo preferente primario de aprendizaje de tipo reflexivo en la comunidad acad\u00e9mica estudiantil encuestada, frente a una preferencia secundaria al estilo te\u00f3rico, dejando entre ver la conciencia que se tiene en cuanto a la dimensi\u00f3n de aplicaci\u00f3n como una meta de aprendizaje clara en los estudiantes a prop\u00f3sito de su profesionalizaci\u00f3n. En general, los bajos niveles de atenci\u00f3n son la causa de porcentajes de preferencia que no superan la expectativa de efectividad aca-d\u00e9mica frente a sus estilos de aprendizaje. Estos bajos porcentajes de preferencia y efectividad respecto de los estilos activo y pragm\u00e1tico de aprendizaje, dejan ver que la atenci\u00f3n no es la \u00fanica dimensi\u00f3n que falla en los procesos de aprendizaje de los estudiantes, ya que seguramente ellos pueden encontrarse inmersos en ambientes de aprendizaje tradicionalistas no muy diferentes a los que estaban acostumbra-dos en su educaci\u00f3n escolar, o simplemente no se adaptan al cambio. Se asume entonces que hay fallas en las dimensiones humana, fundamental e integral, que deben ser corregidas para permitir el objetivo primordial de aprender a aprender y cumplir con las metas de aprendizaje significativo. Esto de alguna manera lleva a la comunidad acad\u00e9mica docente a cuestione \u00e9ticamente y responsablemente sobre su pr\u00e1ctica profesional, sin sentirse responsable de los resultados de la prueba, pero si comprometidos en pro del mejoramiento de la calidad educativa y del crecimiento personal y profesional. La idea de potenciar las metas y estilo de aprendizaje, se enmarca en la necesidad de romper con el estereotipo hallado en los an\u00e1lisis estad\u00edsticos de las encuestas realizadas, sobre estilos de ense\u00f1anza en los docentes de los respectivos Departamentos acad\u00e9micos, donde los docentes reflejan el mismo patr\u00f3n de preferencia que los estudiantes al especializarse en los mismos dos estilos con diferencias en los porcentajes de efectividad, sin\u00f3nimo de continuidad en un proceso formativo que no deber\u00eda serlo, ya que los procesos de articulaci\u00f3n entre la b\u00e1sica media en los colegios y la educaci\u00f3n superior en las universidades deben buscar concatenar y permitir el paso de un sistema educativo a otro de forma correcta, pero no implica que en la educaci\u00f3n superior se deba reforzar conductas que no propician la actividad y el en los futuros profesionales. Por otra parte ser\u00e1 deber del grupo de investigaci\u00f3n desde su iniciativa investigativa y vocaci\u00f3n docente dar continuidad y sostenibilidad a la innovaci\u00f3n educativa y formaci\u00f3n continuada en compe-tencias tecnol\u00f3gicas por medio del canal de video-tutoriales, como tambi\u00e9n desde la profundizaci\u00f3n y producci\u00f3n de nuevos ambientes de aprendizaje acordes a los estilos de ense\u00f1anza y aprendizaje de la comunidad educativa, y a las necesidades de nuestra sociedad en crecimiento, entendiendo que el para- digma investigativo se presta como marco te\u00f3rico para futuras investigaciones por parte de la comunidad acad\u00e9mica de la Universidad El Bosque.\u00bfSon los delirios creencias irracionales? Los dilemas del experimento en Bacon, Boyle y HookeRes\u00famenes programa de Filosof\u00eda y departamento de Humanidades Cely \u00c1., Flor Emilce. Palabras clave: delirios, creencias, irracionalidad, experiencia psic\u00f3tica, fenomenolog\u00eda. C\u00e1rdenas Barreto, Jos\u00e9 Luis. Palabras clave: filosof\u00eda de la ciencia, filosof\u00eda moderna temprana, experimentaci\u00f3n.En este estudio se plantea una discusi\u00f3n con el enfoque dox\u00e1stico de los delirios. A pesar de que esta l\u00ednea de an\u00e1lisis ha hecho importantes aportes, en cuanto a la comprensi\u00f3n y la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno, sigue teniendo dificultades importantes a la hora de aportar un marco explicativo completo de los delirios porque sigue dejando por fuera el aspecto total de la experiencia y sigue bas\u00e1ndose impl\u00ed-citamente en la idea de que podemos estudiar de manera separada e independiente los aspectos f\u00edsicos, cognitivos y experienciales de un fen\u00f3meno tan complicado como los delirios. En este trabajo defiendo la tesis seg\u00fan la cual la experimentaci\u00f3n en la \u00e9poca moderna temprana no desempe\u00f1\u00f3 el papel que tradicionalmente se le atribuye, de hecho, el experimento conduc\u00eda a una manera muy distinta de hacer ciencia, con una metodolog\u00eda y objetivos diferentes a los que han pro- puesto sus historiadores. Esto dado a que no existi\u00f3 una relaci\u00f3n estricta con: i) la elaboraci\u00f3n de herra-mientas matem\u00e1ticas como el \u00fanico instrumento para explicar los fen\u00f3menos f\u00edsicos; ii) el ideal de con- firmaci\u00f3n, ejemplificado en una relaci\u00f3n estricta entre experimento y teor\u00eda; ni iii) con la construcci\u00f3n de hip\u00f3tesis especulativas como la \u00fanica estrategia para la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos. Desarrollar\u00e9 esta tesis a partir de un an\u00e1lisis de las diferencias, similitudes y retos que la experimentaci\u00f3n gener\u00f3 en | 351 350 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAStres pensadores del siglo XVII: Francis Bacon, Robert Boyle y Robert Hooke, quienes en sus propuestas hacen m\u00e1s \u00e9nfasis en el desarrollo de una filosof\u00eda experimental apoyada casi que exclusivamente en la construcci\u00f3n de historias naturales, y donde las distintas clases de experimentos que estos pensadores manejan muestra que cada uno de ellos tiene una idea muy diferente de lo que significa hacer un expe-rimento as\u00ed como la manera de interpretar sus resultados. Enfoque evolutivo de las normas sociales como soluci\u00f3n integral a los dilemas socialesCreencias humanas como creencias no-epist\u00e9micas Silva Carrero, Gustavo Adolfo Palabras clave: normas sociales; dilemas sociales, cooperaci\u00f3n; evoluci\u00f3n.Ord\u00f3\u00f1ez Pinilla, Camilo Andr\u00e9s Palabras clave: epistemolog\u00eda, filosof\u00eda de la mente, teor\u00eda de las creencias, cognici\u00f3n. En esta ponencia se argumenta en favor del desarrollo de las normas sociales como soluciones altamente eficientes para romper con la din\u00e1mica de dilemas sociales. En este sentido, se sostiene que las normas sociales, (entendidas como reglas de comportamiento interiorizadas y compartidas por un grupo de personas) a las que se vinculan siempre sanciones, recompensas y emociones, son dispositivos que, vistos desde una perspectiva evolutiva y de racionalidad acotada, aglutinan en una sola estrate- gia caracter\u00edsticas de distintos mecanismos que solucionan parcialmente dichos dilemas. Esta situaci\u00f3n convierte a las normas en estrategias m\u00e1s complejas e integrales frente a las dem\u00e1s. Para tal efecto, se desarrolla una \"taxonom\u00eda\" de los dilemas sociales, identificando su estructura y diversas caracter\u00edsti- cas. T eniendo en cuenta esto, posteriormente, expondr\u00e9 las posibles estrategias de superaci\u00f3n de los dilemas. Al final de la ponencia, y recogiendo lo expuesto, se muestra que las normas sociales -estructu- radas mediante castigos o sanciones, recompensas y emociones vinculadas a ellas- se convierten en un dispositivo que re\u00fane diversas estrategias de soluci\u00f3n de los dilemas sociales y que, por tanto, deben ser consideradas como importante foco de estudio para abordar la b\u00fasqueda de soluciones a una gran diversidad de problemas sociales.La tesis central que pretenso defender se refiere a si atendemos a un cierto tipo de contenidos de nuestra vida mental, asunto que David Hume analiza en Investigaciones. Como una parte clave de nuestra relaci\u00f3n con el mundo, es posible admitir que hay una clase de creencias diferentes de las que la epistemolog\u00eda habla tradicionalmente. Para defender tal tesis, primero, se reconstruye someramente lo que se va a entender por el modelo epist\u00e9mico de las creencias. Segundo, se va a analizar el problema de Hume acerca de las cuestiones de hecho que van m\u00e1s all\u00e1 de la experiencia y la memoria, para pro- poner que la soluci\u00f3n esc\u00e9ptica o la psicol\u00f3gica, que tradicionalmente se han ofrecido, no son las \u00fanicas posibilidades, sino que es posible proponer que Hume est\u00e1 caracterizando la existencia de un tipo de creencias -creencias humeanas-, que configuran un tipo de conocimiento del mundo, pero que no se adec\u00faan al modelo estrictamente epist\u00e9mico. Por \u00faltimo, se argumenta por qu\u00e9 las creencias humeanas son creencias propiamente dichas. Derechos de los animales y virtud natural: perspectivas para una \u00e9tica animalista Rivera San\u00edn, Mar\u00eda Luc\u00eda Palabras clave: personalidad, derechos de los animales, virtud natural, movimiento. La ponencia se ocupa de examinar cr\u00edticamente tres aproximaciones a la pregunta sobre las con- sideraciones morales respecto del tratamiento de los animales no humanos. La primera de estas se concentra en la atribuci\u00f3n de derechos a los animales y la consiguiente adquisici\u00f3n de deberes relativos a aquellos por parte de los seres humanos. La segunda afirma que la base emotiva del comportamiento de humanos y animales, al ser compartida, fundamenta atribuciones morales hacia los segundos. La ter - cera, busca sustentar en capacidades cognitivas, como la conciencia de s\u00ed, la noci\u00f3n de temporalidad o la | 353 352 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, HUMANIDADES Y ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESASutilizaci\u00f3n de herramientas, la atribuci\u00f3n de personalidad y libertades limitadas. Se presentar\u00e1n algunos argumentos dirigidos a mostrar la insuficiencia de estas tres posturas para fundamentar una \u00e9tica anima- lista. La cr\u00edtica consiste en se\u00f1alar los presupuestos antropoc\u00e9ntricos y etnoc\u00e9ntricos que constituyen limitaciones epistemol\u00f3gicas y pr\u00e1cticas de cada una de las aproximaciones. Una vez hechas las cr\u00edticas, expondr\u00e9 una manera alternativa de plantear la discusi\u00f3n, desde algunas ideas de la \u00e9tica de virtudes de Philippa Foot y de algunas consideraciones sobre la creaci\u00f3n de mundo a partir del movimiento, hechas por Maxine Sheets-Johnstone. Espero mostrar c\u00f3mo esta alternativa supera las limitaciones expuestas respecto de las tres aproximaciones sometidas a cr\u00edtica, abriendo un espacio para replantear las pregun- tas por la fundamentaci\u00f3n de las consideraciones \u00e9ticas sobre el tratamiento de los animales. Historia serial de la corrupci\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3mico en Co- lombia: 1970-2000 La cultura general como saber escolar: salida para los problemas de la democratizaci\u00f3nFerreira V\u00e9lez, Leonardo A. Palabras clave: corrupci\u00f3n, sesgo de soborno, peculado, \u00edndice de percepci\u00f3n, variables de desarrollo, estructura de incentivos, marco institucional. Mart\u00ednez Sarmiento, Liliana Palabras clave: saber escolar, cultura general, bachillerato.La presente investigaci\u00f3n parte del inter\u00e9s por comprender la corrupci\u00f3n desde un enfoque de largo plazo, pues los \u00edndices construidos hasta el momento son relativamente recientes y escasos, como son por ejemplo el de Transparencia Internacional (TI): Corruption Perception Index, y el del Banco Mundial: Control of Corruption, entre los principales, los cuales inician a comienzos de los a\u00f1os 90. Junto con el hecho de que todos tienen, en mayor o menor medida, un factor com\u00fan: que desde el punto de vista te\u00f3rico y metodol\u00f3gico, parten de los mismos supuestos. Uno es que la corrupci\u00f3n es equiparable con el soborno o cohecho (sesgo de soborno). Metodol\u00f3gicamente est\u00e1n construidos con encuestas que, primero no permiten ser replicados para a\u00f1os anteriores (al comienzo del muestreo) y segundo que recogen la percepci\u00f3n de gente de negocios, que usualmente es extranjera respecto al pa\u00eds en el que son encuestados y no est\u00e1n inmersos en el contexto de la sociedad que est\u00e1n valorando. Objetivos del proyecto Plantear la construcci\u00f3n de un \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n alternativo, que vaya a\u00f1os m\u00e1s atr\u00e1s que los \u00edndices actuales, con una metodolog\u00eda que recoja la realidad percibida por un agregado social amplio y local, y que permita desagregar la corrupci\u00f3n, evitando el sesgo de soborno. Explorar la relaci\u00f3n en el largo plazo, tanto de correlaci\u00f3n como de causalidad, con variables sociales que inciden directamente en el desarrollo econ\u00f3mico e indirectamente en el crecimiento. Introducci\u00f3n Este trabajo presentar la denominada \"cultura general\" como un saber escolar no curricularizado que tuvo su g\u00e9nesis pensum del bachillerato cl\u00e1sico y que trascendi\u00f3 los espacios escolares convirti\u00e9ndo-se en objeto de las disputas pol\u00edticas partidistas e ideol\u00f3gicas colombianas de la primera mitad del Siglo XX. La cultura general no fue una materia o disciplina que hac\u00eda parte del curr\u00edculo o pensum, sino un M\u00e9todo. Series de tiempo, causalidad de Granger, correlaciones simples. Resultados En la investigaci\u00f3n se construy\u00f3 un \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n alternativo, que cubre un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s amplio (1970-2000), que desagrega las variables que conforman la corrupci\u00f3n (evitando el sesgo de soborno), y que no recurre a encuestas sino a esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n en prensa escrita. Por otra parte, se explor\u00f3 la relaci\u00f3n en el largo plazo, tanto de correlaci\u00f3n como de causalidad, con variables sociales que inciden directamente en el desarrollo econ\u00f3mico e indirectamente en el cre- cimiento, como salud y educaci\u00f3n. Conclusiones Se concluy\u00f3 que un \u00edndice desagregado en casos espec\u00edficos de corrupci\u00f3n como el propuesto, permitir\u00eda hacer comparaciones hist\u00f3ricas para modelos econ\u00f3micos distintos, y an\u00e1lisis estad\u00edsticos que identifiquen las formas de corrupci\u00f3n m\u00e1s lesivas para el desarrollo y el crecimiento de estos pa\u00edses. Se encontr\u00f3 que un \u00edndice basado en la pesquisa de esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n presenta una fuerte volatili-dad que podr\u00eda afectar la confiabilidad del \u00edndice, por lo que se recomienda usar varias fuentes de prensa. Por \u00faltimo, se corroboraron los supuestos te\u00f3ricos de los principales autores que han abordado la relaci\u00f3n entre la corrupci\u00f3n y variables de desarrollo econ\u00f3mico como salud y educaci\u00f3n, aunque los resultados encontrados sugieren que la corrupci\u00f3n no s\u00f3lo afecta dichas variables en relaci\u00f3n al presu- puesto estatal de estas, como plantea la teor\u00eda, sino que, tomando las tasas de mortalidad y escolaridad tambi\u00e9n afectan en aspectos que s\u00f3lo se pueden explicar desde la estructura de incentivos de la matriz institucional.354 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE contenidos y conocimientos \"comunes\", \"b\u00e1sicos\", o \"globales\" extractados sacados de las disciplinas que conformaban el saber escolar: Este saber de la cultura general se fue configurando como un \"conocimiento socialmente compartido\", como un paquete de conocimientos gen\u00e9ricos o \"lugares comunes\", e incluso como un valor cultural que sirvi\u00f3 para estandarizar y normalizar unas \"nociones racionales m\u00ednimas\" que la sociedad y el ciudadano modernos deb\u00edan mantener o alcanzar. De esta manera, la cultura general como concepto, lleg\u00f3 a materializarse como un \"metasaber\": un saber que trascend\u00eda los meros contenidos cl\u00e1sicos de la ense\u00f1anza secundaria (ortograf\u00eda, filosof\u00eda, urbanidad, etc...,) puesto que buscaba, antes que divulgar contenido precisos, desarrollar el entendi- miento humano,desde una estructura organizada y lac\u00f3nica del conocimiento, denominada como \"las ideas generales\", comprendiendo \u00e9stas, a la moderna: como un proyecto racional que aseguraba una funci\u00f3n social. M\u00e9todo. Un trabajo hist\u00f3rico realizado desde una perspectiva arqueol\u00f3gica y geneal\u00f3gica. Conclusi\u00f3n Desde el plano social, la cultura general tambi\u00e9n se constituy\u00f3 como una marca de distinci\u00f3n cuyo contenido y exigencias variaron seg\u00fan la clase social, la profesi\u00f3n y el sexo. Ahora bien, lo notable es que, siendo un producto del bachillerato cl\u00e1sico cat\u00f3lico, no se apela en ella a Dios o a la religi\u00f3n como argumento, todo queda en el mundo terrenal, humano, cient\u00edfico o cotidiano. La cultura general se vuelve as\u00ed realmente \"general\" \u2014para los letrados\u2014. Se trata nada menos de la actualizaci\u00f3n pol\u00edtica, pastoral y social de la noci\u00f3n de sentido com\u00fan: a la vez, un grupo de principios primeros de raz\u00f3n y un consenso social heredado por tradici\u00f3n. La cultura general proporcion\u00f3 un punto de encuentro racional para todos y al mismo tiempo actu\u00f3 como una categor\u00eda de clasificaci\u00f3n; por ello, es un producto con estirpe pol\u00edtica. La cultura general pretend\u00eda definir un tipo de subjetividad que fuese algo as\u00ed como el contenido metal del ciudadano ideal; y solo hasta hace poco tiempo se ha vuelto sin\u00f3nimo de \"posesi\u00f3n de un bagaje de informaci\u00f3n amplia\". Es esta diferencia de sentidos y funcionamientos, en la primera mitad del siglo XX colombiano, lo que nos interesa.Semilleros de investigaci\u00f3nV.| 357 SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES\u00bfQu\u00e9 sabemos de la ingenier\u00eda de tejidos? Barrera Lema, Lina Mar\u00eda205, Carvajal Espinosa, Wendy Johanna206 Palabras clave: SINQUEB. Semillero de Investigaci\u00f3n en Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bosque. Introducci\u00f3n En Colombia se ha evidenciado una disminuci\u00f3n en la tasa de donaci\u00f3n de \u00f3rganos pasando de un 13,1 por mill\u00f3n de habitantes en el 2010 a 11,2 en el 2011. (1) Como una alternativa para esta proble- m\u00e1tica ha surgido la ingenier\u00eda de tejidos que pretende \"...la manufactura de tejidos y \u00f3rganos bioh\u00edbri- dos, aut\u00f3logos para regenerar o sustituir los da\u00f1os por enfermedades, lesiones o anomal\u00edas cong\u00e9nitas\" (2), sin los problemas de rechazo al \u00f3rgano o tejido implantado y sin la terapia inmunosupresora, entre otros aspectos. Desde la d\u00e9cada de los 90, se han dado los avances m\u00e1s significativos pasando de ideas a un proceso experimental a aplicaci\u00f3n cl\u00ednica, por lo cual al realizar una revisi\u00f3n de la literatura se pretende establecer los avances m\u00e1s recientes e importantes de la ingenier\u00eda de tejidos y su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Estos aspectos son de vital importancia para los profesionales de salud debido a que la actualizaci\u00f3n responde a las necesidades de un adecuado desempe\u00f1o laboral al enfrentarse al uso de avances tecnol\u00f3gicos, ofreciendo alternativas y beneficios para el paciente a corto plazo (durante el procedimiento) y a largo plazo en su calidad de vida. Objetivo Identificar el estado actual de la literatura cient\u00edfica sobre ingenier\u00eda de tejidos y su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos El presente estudio es una revisi\u00f3n de literatura. Se seleccionaron las palabras clave con los descriptores MeSH y DeCS, se seleccionaron las bases de datos de ciencias de la salud disponibles en la Universidad El Bosque como la fuente para la recolecci\u00f3n de los datos, se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda teniendo en cuenta los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n y se ingresaron los datos en una matriz de Excel para el an\u00e1lisis correspondiente. 205 SINQUEB. Semillero de Investigaci\u00f3n en Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bosque. 206 SINQUEB. Semillero de Investigaci\u00f3n en Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bosque.| 359 358 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESResultados parciales Las c\u00e9lulas madre han sido el punto de partida para el desarrollo de m\u00faltiples investigaciones en la materia debido a que se define de forma rigurosa como una \u00fanica c\u00e9lula capaz de reemplazar todos los componentes de la m\u00e9dula \u00f3sea y la sangre, para dar lugar a los diferentes tipos de c\u00e9lulas seg\u00fan las necesidades. Para la terapia celular cardiovascular, se ha utilizado la m\u00e9dula \u00f3sea, el m\u00fasculo esquel\u00e9-tico, la grasa, el coraz\u00f3n y el cord\u00f3n umbilical. (2). Gracias a la comprensi\u00f3n de los procesos celulares, la respuesta ante los est\u00edmulos y la interacci\u00f3n con el medio los investigadores han logrado los avances para establecer los mecanismos de reparaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de tejidos e incluso de \u00f3rganos, como lo muestra lo expone el National Institute of Biomedical Imaging and Bioengineering. Otro m\u00e9todo para crear un tejido nuevo es utilizar una matriz extracelular existente. Este proceso ha sido utilizado para la bioingenier\u00eda para desarrollar tejidos card\u00edaco, hep\u00e1tico, pulmonar y renal. En Colombia, el grupo de investigaci\u00f3n de ingenier\u00eda de tejidos de la Universidad Nacional, por medio de la obtenci\u00f3n de la matriz extracelular obtuvo un sustituto d\u00e9rmico a partir de soportes de col\u00e1geno tipo I y fibroblastos aislados de dermis.An\u00e1lisis de ondas cerebrales obtenidas por neurofeedback a par- tir de la implementaci\u00f3n de un somn\u00edfero electr\u00f3nico207 De La Hoz, M.C., D\u00edaz, S.A., K.N., Pardo, J.W., Romero, M.P ., Qui\u00f1ones, A., Juez, G. 207 Trabajo presentado por Semillero de Investigaci\u00f3n GIPS. Grupo de Investigaci\u00f3n BIOAXIS. Programa de Bioinge - nier\u00eda. Universidad El Bosque.En la actualidad el insomnio es un problema que afecta a la poblaci\u00f3n humana. Un estudio reali- zado por la Universidad de San Luis en EE.UU demostr\u00f3 que la ausencia de sue\u00f1o podr\u00eda estar implica- da en el aumento extracelular de niveles de beta-amiloide, una prote\u00edna directamente relacionada con Alzheimer. Investigaciones mencionan que algunas enfermedades neurodegenerativas se encuentran asociadas con alteraciones del sue\u00f1o, el porcentaje de personas que padecen \u00e9stas enfermedades en el mundo es cada vez mayor. Otra raz\u00f3n asociada al insomnio es que, al inicio de una edad m\u00e1s avanzada, la producci\u00f3n de melatonina se reduce implicando cambios en los periodos del sue\u00f1o. Adicionalmen- te, el sue\u00f1o es considerado fundamental para mantener una vida sana y saludable; su funci\u00f3n no est\u00e1 completamente comprendida, pero se relaciona con procesos de reparaci\u00f3n celular, consolidaci\u00f3n de la memoria y bios\u00edntesis molecular. Como tratamiento para el insomnio, se utilizan benzodiacepinas, barbit\u00faricos y antihistam\u00ednicos sedativos. En el 2006 se recetaron 47 millones de pastillas pero en la actualidad la cifra se sit\u00faa cerca de los 60 millones seg\u00fan el IMS Health. Estudios estiman que entre 320.000 y 507.000 muertes en Estados Unidos podr\u00eda deberse al uso de p\u00edldoras para dormir, estas generalmente producen dependencia y otros efectos secundarios que pueden repercutir en la salud del individuo, adem\u00e1s combinadas con el consumo de alcohol incrementan el riesgo de sufrir un accidente de coche. Actualmente, se estudian nuevas tecnolog\u00edas que permitan la inducci\u00f3n del sue\u00f1o sin requerir sustancias farmacol\u00f3gicas. El som- n\u00edfero electr\u00f3nico ser\u00e1 capaz de producir el llamado ruido blanco, que por sus caracter\u00edsticas puede llegar a ser relajante, a\u00fan no se reportan estudios espec\u00edficos respecto al funcionamiento que ejerce el somn\u00edfero electr\u00f3nico en el cerebro. Objetivos Realizar un estudio preliminar de la funcionalidad de un somn\u00edfero electr\u00f3nico a partir de la lectura de ondas cerebrales proporcionadas por neurofeedback.| 361 360 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESMateriales y m\u00e9todos Este estudio hace parte de la fase inicial de un proyecto de investigaci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 tecnolog\u00eda neurofeedback para el registr\u00f3 de la actividad el\u00e9ctrica de un individuo de 19 a\u00f1os, g\u00e9nero femenino sin problemas de insomnio. Se realiz\u00f3 un monitoreo inicial con los dispositivos de neurofeedback imple- mentando el programa biofeedback 2000, en donde se efect\u00fao una lectura de las ondas encefalograf\u00edas recibidas por los electrodos. Se aplic\u00f3 transformada de Fourier a partir del programa Matlab para anali- zar la se\u00f1al del EEG en el dominio de la frecuencia. Resultados El somn\u00edfero electr\u00f3nico con tecnolog\u00eda neurofeedback permiti\u00f3 realizar un registro y an\u00e1lisis autom\u00e1tico de la actividad el\u00e9ctrica del cerebro de una persona sin aparentes problemas de insomnio. Esta tecnolog\u00eda contribuy\u00f3 con la producci\u00f3n de ondas alfa en un rango de frecuencias de 8 a 12 Hz y generaci\u00f3n de periodos de relajaci\u00f3n, esto sugiere posiblemente que el dispositivo puede contribuir con mecanismos de relajaci\u00f3n que generen periodos de somnolencia. Conclusiones El dispositivo desarrollado estimul\u00f3 los estados de relajaci\u00f3n, lo cual puede contribuir con la disminuci\u00f3n de consecuencias generadas por la ausencia de sue\u00f1o y mejorar la calidad de vida de un individuo afectado.Aprovechamiento de la fracci\u00f3n de lignina de la c\u00e1scara del pista- cho como refuerzo de una resina, para el desarrollo de un nuevo material favorable al ambiente P\u00e9rez Lora, Paola Andrea208, Medina Rodr\u00edguez, Natalia Camila209 208 Semillero Aprovechamiento de Residuos Polim\u00e9ricos Para la Elaboraci\u00f3n de Materiales Sostenibles (ARPEMS). 209 Semillero Aprovechamiento de Residuos Polim\u00e9ricos Para la Elaboraci\u00f3n de Materiales Sostenibles (ARPEMS).Introducci\u00f3n Actualmente los materiales compuestos o comp\u00f3sitos, son una de las m\u00e1s importantes alternati- vas de materiales para la ingenier\u00eda, principalmente por presentar caracter\u00edsticas favorables como los son alta resistencia, rigidez, flexibilidad etc. Sin embargo, la extracci\u00f3n, uso y disposici\u00f3n de los comp\u00f3sitos tiene implicaciones ambientales significativas, causadas principalmente por las emisiones al agua, suelo y aire. Por esta raz\u00f3n, se han venido desarrollando diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n, con el fin de sustituir materiales tradicionales, por pol\u00edmeros reforzados con fibras naturales de origen lignocelul\u00f3sico. Dentro de las \u00e1reas de aprovechamiento de la materia lignocelul\u00f3sica, la madera es tradicio- nalmente el material m\u00e1s empleado; el incremento continuo en la demanda de este material est\u00e1 es- trechamente relacionado con problem\u00e1ticas econ\u00f3micas y medioambientales, lo que hace necesaria la investigaci\u00f3n de otras fuentes alternativas. Por esta raz\u00f3n, la c\u00e1scara de pistacho es una alternativa de material de refuerzo, el cual puede mejorar las propiedades mec\u00e1nicas y de acuerdo con las investigacio- nes actuales mejorar el desempe\u00f1o ambiental, disminuyendo significa tivamente los impactos. Objetivo general Desarrollar un material compuesto de resina reforzado con la fracci\u00f3n de lignina de la c\u00e1scara de pistacho. Objetivos espec\u00edficos Elaborar el material compuesto de resina reforzada con la fracci\u00f3n de lignina de la c\u00e1scara del pistacho. Evaluar las propiedades mec\u00e1nicas, qu\u00edmicas y f\u00edsicas del composito y de los materiales sepa-radamente. | 363 362 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES Realizar un estudio preliminar del impacto ambiental del comp\u00f3sito a partir del an\u00e1lisis del ciclo de vida. Determinar la potencialidad del comp\u00f3sito en aplicaciones industriales. Materiales y m\u00e9todosLa presente investigaci\u00f3n se define a partir de la elaboraci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica, f\u00edsica y mec\u00e1nica y la evaluaci\u00f3n preliminar del ciclo de vida del comp\u00f3sito, todo esto permite el desarrollo del nuevo material compuesto por resina y la fracci\u00f3n de lignina de la c\u00e1scara de pistacho. Resultados parciales o finales La investigaci\u00f3n pretende obtener un protocolo para la elaboraci\u00f3n del comp\u00f3sito; determinar las propiedades mec\u00e1nicas, qu\u00edmicas y f\u00edsicas de los materiales por separado y el comp\u00f3sito; establecer los indicadores de impacto ambiental, contribuir con el desarrollo e investigaci\u00f3n de materiales que usen fibras naturales, encontrar posibles aplicaciones industriales del material. Finalmente, la investigaci\u00f3n pretende contribuir a la formaci\u00f3n de estudiantes, proporcionando herramientas informativas y aseso- rando las acciones investigativas.Diagn\u00f3stico ambiental inicial de la microcuenca quebrada Palacio en el Parque Nacional Natural Chingaza Londo\u00f1o Mill\u00e1n, Mar\u00eda Paulina210 210 Miembro del Semillero Agua del Bosque.Introducci\u00f3n El \u00e1rea de estudio del proyecto es la microcuenca de la quebrada Palacio, localmente conocida como quebrada Casa Riales, ubicada en el Parque Nacional Natural Chingaza, catalogado como \u00e1rea protegida para la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los ecosistemas. El parque ha recibido diversas clasifica- ciones: desde \"refugio de vida silvestre\" o \"reserva forestal\", (quiz\u00e1s las m\u00e1s importantes) \"zona de reserva\" y \"productora de agua\". Este potencial, m\u00e1s sus condiciones de humedad y sus caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, hacen de la microcuenca un lugar con una alta importancia para la prestaci\u00f3n de servicios ambientales hidrol\u00f3gicos, pues se puede decir que es una verdadera f\u00e1brica de agua, lo cual es completa- mente ben\u00e9fico tanto para la comunidad como para la regulaci\u00f3n adecuada del ecosistema. Sin embargo, a pesar de estar declarada como \"zona protegida para la conservaci\u00f3n del ecosistema\", el \u00e1rea de esta microcuenca fue legalmente otorgada hace casi cien a\u00f1os a la familia Alm\u00e9ciga, acarreando esto que en ella se desarrollaran actividades que van en contrav\u00eda con los usos del suelo permitidos para esas \u00e1reas, tales como ganader\u00eda y agricultura (anteriormente), desde muchos a\u00f1os antes de que el lugar fuera de-clarado como Parque Nacional Natural Chingaza. Como soporte para el desarrollo de este trabajo, se tuvieron en cuenta investigaciones realizadas en ecosistemas similares, los planes o esquemas de ordenamiento territorial (POT, EOT), las pol\u00edticas aplicables a estas \u00e1reas y, principalmente, la informaci\u00f3n primaria obtenida a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas de campo, de las entrevistas realizadas a los pobladores del \u00e1rea, de las historias de vida de la familia pro- pietaria y de la documentaci\u00f3n recopilada en el Parque. Debido a que no se encuentra registrado ning\u00fan tipo de estudio sobre el \u00e1rea de trabajo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de fuentes secundarias, como estudios o investigaciones de \"diagn\u00f3sticos ambientales\" enfocados hacia los servicios ambientales hidrol\u00f3gicos, realizados en ecosistemas de p\u00e1ramo o bosque alto andino a nivel nacional, regional y local, para tener referentes te\u00f3ricos con similares caracter\u00edsticas ecosist\u00e9micas.| 365 364 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESObjetivo general Realizar el diagn\u00f3stico ambiental inicial de la microcuenca quebrada Palacio en el Parque Nacio- nal Natural Chingaza. Objetivos espec\u00edficos Determinar las caracter\u00edsticas del componente ambiental (f\u00edsico, bi\u00f3tico e hidrol\u00f3gico) de la microcuenca quebrada Palacio. Describir los aspectos ambientales de las actividades identificadas en el diagn\u00f3stico. Evaluar los impactos ambientales identificados en la microcuenca quebrada Palacio. Materiales y m\u00e9todos Como se mencion\u00f3 anteriormente, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de antecedentes a partir de la consulta de documentos, informes, planes de ordenamiento territorial, informaci\u00f3n y estudios realizados en el Parque por corporaciones aut\u00f3nomas ambientales como la CAR (Cundinamarca), Corpoguavio y Corpo- rinoquia, y tesis universitarias sobre el \u00e1rea del estudio o estudios en \u00e1reas similares. La caracterizaci\u00f3n morfom\u00e9trica de la microcuenca se realiz\u00f3 a partir de la cartograf\u00eda (mapas) correspondiente al depar - tamento de Cundinamarca, planchas No. 228-III-B-4 y 228-IV-A-3, con escala 1:10.000, del a\u00f1o 1995, del Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC). A partir de la identificaci\u00f3n del pol\u00edgono, se calcularon el \u00e1rea, el per\u00edmetro, la longitud del cauce principal, longitudes de los r\u00edos, las alturas, m\u00e1xima y m\u00ednima, el \u00edndice de compacidad, el perfil topogr\u00e1fico, el factor de forma de la cuenca y la red de drenaje. Para estos c\u00e1lculos se utilizaron equipos como el curv\u00edmetro y el plan\u00edmetro, y a partir de estos datos se realizaron las ecuaciones pertinentes para la obtenci\u00f3n del resto de la informaci\u00f3n. A partir de las cuarenta y dos muestras de agua tomadas a lo largo de la microcuenca, se reali- zaron an\u00e1lisis f\u00edsico-qu\u00edmicos del agua para la caracterizaci\u00f3n de la calidad de la misma; estas muestras incluyeron an\u00e1lisis de pH, conductividad, ox\u00edgeno disuelto, temperatura, nitratos, fosfatos y amonio, desarrollados a partir de la utilizaci\u00f3n in situ de equipos como el multipar\u00e1metro y el ox\u00edmetro, y de tres (3) kits diferentes de qu\u00edmicos para el an\u00e1lisis mediante el m\u00e9todo de colorimetr\u00eda, efectuado en los laboratorios de la Universidad el Bosque. En la identificaci\u00f3n de los \"aspectos ambientales\", se tuvieron en cuenta actividades relacionadas con el recurso h\u00eddrico, la biodiversidad y el suelo, las cuales est\u00e1n directamente vinculadas con las activi-dades econ\u00f3micas que se encontraron en el diagn\u00f3stico, partiendo de la revisi\u00f3n de fuentes secundarias. Para la evaluaci\u00f3n de los impactos ambientales se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda de \"Matriz con la tipificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de impactos\" propuesta por Vicente Conesa y Victoria Fern\u00e1ndez, adaptada a las necesidades de esta evaluaci\u00f3n. Resultados finales El uso actual de los suelos, los impactos ambientales generados sobre el recurso h\u00eddrico, el aire y la biodiversidad, son el producto de la din\u00e1mica social y econ\u00f3mica desarrollada a lo largo de los a\u00f1os en la microcuenca. La configuraci\u00f3n del paisaje es el producto de la alteraci\u00f3n del suelo durante muchos a\u00f1os, a ra\u00edz principalmente de la ganader\u00eda y anteriormente de la agricultura. La disminuci\u00f3n en la co- bertura vegetal end\u00e9mica ha sido producto de la ampliaci\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y de las inadecuadas pr\u00e1cticas de pastoreo, que a su vez han generado impactos en la regulaci\u00f3n h\u00eddrica de la microcuenca y han contribuido a la disminuci\u00f3n de las concentraciones de carbono org\u00e1nico disponible en el suelo. El bosque alto andino, que se identific\u00f3 en la parte media de la microcuenca en estudio, requiere de un manejo especial, pues por su ubicaci\u00f3n (en medio de dos \u00e1reas de potrero) podr\u00eda tender a desaparecer, lo cual implicar\u00eda una p\u00e9rdida de la vegetaci\u00f3n nativa que afectar\u00eda as\u00ed el equilibro del ecosistema; por eso se hace necesario un programa de recuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de dicho bosque. La caracterizaci\u00f3n hidrol\u00f3gica de la microcuenca sirvi\u00f3 para obtener informaci\u00f3n relevante sobre la calidad y la cantidad de agua en las diferentes zonas (alta, media y baja), a fin de poder relacionarla con la actividad predominante en cada una de ellas, y determinar los impactos que la ganader\u00eda genera sobre las fuentes h\u00eddricas. Esta caracterizaci\u00f3n se hizo de manera general, como una primera aproximaci\u00f3n al \u00e1rea de inter\u00e9s; es decir, se identificaron algunas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas (pH, turbidez, ox\u00edgeno disuelto, temperatura, nitratos, sulfatos y amonios) en t\u00e9rminos de calidad, en tanto que para la cantidad se realizaron aforos en las partes alta, media y baja de la microcuenca para determinar los vol\u00famenes de agua por cada sub\u00e1rea, esperando en el futuro pr\u00f3ximo poder reforzar este estudio e incluir m\u00e1s varia-bles que fortalezcan la toma de decisiones para su conservaci\u00f3n. Bas\u00e1ndonos en los valores m\u00e1ximos permisibles para el consumo de agua potable establecidos en el decreto 1575 del 2007, se observ\u00f3 que todos los puntos de muestreo sobrepasan los valores acep-tables para los nitratos (10mg/l); sin embargo, quince de las veintiuna muestras presentan valores de 17 mg/l; el resto presenta desde 23 mg/l hasta 125 mg/l. La comparaci\u00f3n con el decreto se hizo para tener un referente de la calidad del agua, pero hay que tomar en cuenta que a esta fuente h\u00eddrica no se le realiza ning\u00fan tipo de tratamiento. El desarrollo de la ganader\u00eda deja impactos significativos en la dismi- nuci\u00f3n de la capacidad de retenci\u00f3n de agua, la contaminaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas, la p\u00e9rdida de la cobertura vegetal y la alteraci\u00f3n de las propiedades f\u00edsicas de los suelos (erosi\u00f3n y compactaci\u00f3n, por el fen\u00f3meno conocido como \"pata de vaca\"). Estos impactos se ven finalmente reflejados en la capacidad de regulaci\u00f3n h\u00eddrica de la microcuenca, afectando as\u00ed la calidad y la cantidad de agua que puede llegar a producir esta \u00e1rea. Conclusiones El actual uso de los suelos de la microcuenca se debe a la configuraci\u00f3n hist\u00f3rica de las activi- dades econ\u00f3micas desarrolladas, pues estas actividades se han venido realizando desde antes de que este territorio fuera propiedad del se\u00f1or Anatolio Alm\u00e9ciga, y aun antes de que fuera declarado Parque Nacional Natural. El arraigo de la familia al territorio, y el desarrollo de estas actividades de forma ances-tral y colectiva (los diez hermanos Alm\u00e9ciga) como fuente de sustento econ\u00f3mico, han causado que aun despu\u00e9s de tantos a\u00f1os y de conocer las consecuencias que estas actividades generan en el ambiente, se sigan desarrollando en \u00e1reas donde actualmente est\u00e1n prohibidas, con lo que tambi\u00e9n se demuestra una d\u00e9bil aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n por parte de las autoridades ambientales que tienen jurisdicci\u00f3n sobre la zona (Corpoguavio y Parques Nacionales). A pesar de que los funciona-| 367 366 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESrios del Parque hacen presencia como autoridad para evitar que se siga aumentando la frontera agr\u00edco- la-ganadera, las acciones no son f\u00e1ciles, ni tampoco suficientes. La viabilidad de la conservaci\u00f3n del ecosistema podr\u00eda ser posible desarrollando un sistema econ\u00f3mico sostenible para la familia Alm\u00e9ciga, que considere la implementaci\u00f3n de mejores pr\u00e1cticas ganaderas y la aplicaci\u00f3n adecuada de instrumentos normativos a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un programa de pago por servicios ambientales, con el que se ver\u00edan beneficiados los ecosistemas del Par - que y los propietarios. Este tipo de programas ya se han implementado con \u00e9xito en algunas regiones de Colombia bajo el nombre de esquemas de pago por servicios ambientales (PSA). T eniendo en cuenta las pol\u00edticas del Parque, se sabe que la intenci\u00f3n no es desalojar a la poblaci\u00f3n, sino brindarles alternativas de producci\u00f3n en conjunto, por lo cual se hace necesario el desarrollo de trabajos de investigaci\u00f3n que determinen las problem\u00e1ticas y, a la vez, planteen estrategias y soluciones, en caso de no ser posible la implementaci\u00f3n de los PSA. Los an\u00e1lisis morfol\u00f3gicos sirvieron para corroborar las caracter\u00edsticas de la microcuenca y para entender c\u00f3mo influyen estas en la escorrent\u00eda y las crecidas del flujo, sabiendo que, a pesar de que la microcuenca tiene una forma ensanchada y, por ende, m\u00e1s susceptible a generar crecidas con una densidad de drenaje muy alta, ayuda a que se drene a una mayor velocidad, evitando as\u00ed la sobrecarga de los acu\u00edferos y los encharcamientos, pero generando procesos erosivos y de remoci\u00f3n (erosi\u00f3n h\u00eddrica laminar ligera), sumados a la p\u00e9rdida de la cobertura vegetal. Los aforos realizados dieron informaci\u00f3n del comportamiento h\u00eddrico en la microcuenca y de c\u00f3mo la ganader\u00eda influye directamente en la reducci\u00f3n de la cantidad del agua que produce, ya sea por el consumo de agua del ganado, o por la disminuci\u00f3n en la capacidad de retenci\u00f3n de agua por compactaci\u00f3n de los suelos que genera el peso de estos animales. De acuerdo con el an\u00e1lisis realizado, se concluy\u00f3 que el rendimiento en la producci\u00f3n de agua desde la parte media hacia la parte baja de la microcuenca se va disminuyendo debido a la compactaci\u00f3n de los suelos y a la p\u00e9rdida de la cobertura vegetal que se registra en esas \u00e1reas. A partir de la evaluaci\u00f3n de los impactos se pudo identificar que el elemento o componente ambiental m\u00e1s afectado es el suelo, al generarse procesos de contaminaci\u00f3n, degradaci\u00f3n y compactaci\u00f3n; sin embargo, tambi\u00e9n se reconocen afecciones en la configuraci\u00f3n general del paisaje natural, en la biodiversidad (por la p\u00e9rdida de la cobertura vegetal y de especies de flora en- d\u00e9micas) y en la fauna y sus h\u00e1bitats, impactos acaecidos por el desarrollo de la ganader\u00eda y, en tiempos anteriores, de la agricultura. El presente trabajo aporta elementos que ayudan a entender las din\u00e1micas de la microcuenca quebrada Palacio, el territorio, sus or\u00edgenes y la complejidad de sus problemas. Despu\u00e9s de este diag-n\u00f3stico se podr\u00e1n formular, entonces, proyectos que brinden soluciones apropiadas y pertinentes, de acuerdo con la realidad socioecon\u00f3mica y ambiental de la zona de inter\u00e9s ecol\u00f3gico (que incluye la microcuenca) y de la familia propietaria. Las medidas de manejo que se planteen y se ejecuten ayudar\u00e1n a conservar la funci\u00f3n ecol\u00f3gica del territorio, en procura del equilibrio, la sostenibilidad y el mejora- miento en la calidad de vida de la familia.Estudio exploratorio acerca del concepto de la innovaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n en el sector empresarial1 Alfonso Villa, Sandra Milena; T\u00e9llez Rodr\u00edguez, Laura Andrea211 211 Trabajo de grado meritorio.Planteamiento del problema El prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n se centra en abordar el concepto de innovaci\u00f3n desde sus inicios, teniendo en cuenta los postulados que m\u00e1s han influido y trascendido en el tema, por medio de un mar - co anal\u00edtico que permita estudiar y contrastar las m\u00faltiples posturas que cada autor adopt\u00f3 y sus aportes. El problema y objeto de esta investigaci\u00f3n se enfoca en las bases y recursos que tiene Colombia para realizar innovaci\u00f3n, en el c\u00f3mo se investiga y c\u00f3mo las empresas grandes o peque\u00f1as logran innovar. La investigaci\u00f3n tiene como objetivo general realizar un estudio exploratorio acerca del concepto y aplicaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n en el sector empresarial colombiano. En cuanto a los objetivos espec\u00edficos, se pretende, en primer lugar, elaborar un an\u00e1lisis comparativo de tres referentes te\u00f3ricos relacionados con el concepto de innovaci\u00f3n y su evoluci\u00f3n en el tiempo; en segundo lugar, analizar las ventajas que representan los procesos de innovaci\u00f3n para las empresas que los aplican y, por \u00faltimo, realizar un an\u00e1li- sis cr\u00edtico de los acercamientos te\u00f3ricos y conceptuales al problema de la innovaci\u00f3n en las empresas de Colombia, con el fin de obtener el marco de referencia del proyecto . Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda empleada en el desarrollo de la investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en estos referentes te\u00f3ri- cos: Joseph Alois Schumpeter, Peter Ferdinand Drucker, Florentino Malaver y Marisela Vargas; se realiz\u00f3 un estudio enfocado en fuentes primarias, por medio del rastreo de art\u00edculos, libros, revistas cient\u00edficas y universitarias en bases de datos acad\u00e9micas, con el fin de contrastar las fuentes primarias, y realizar la correcta recolecci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de datos para llegar al an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n y la sistematizaci\u00f3n de la misma. Resultados La investigaci\u00f3n se dividi\u00f3 en tres fases. La primera de ellas consisti\u00f3 en la discusi\u00f3n acerca de los autores que se iban a trabajar (socializaci\u00f3n y an\u00e1lisis de sus posturas y aportes). En la segunda fase | 369 368 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESse confrontaron los aportes de un autor con otro para identificar las semejanzas existentes entre sus teor\u00edas y aportes; esto permiti\u00f3 determinar cu\u00e1les son los conceptos y elementos comunes entre las diversas teor\u00edas. En la tercera y \u00faltima fase de la investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de la aplicaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n en el sector empresarial colombiano, tomando como base cinco art\u00edculos que complementan el trabajo y se enfocan en diferentes campos de desarrollo, abarcando las problem\u00e1ticas y avances que se han generado a lo largo del tiempo. Como resultado de la investigaci\u00f3n se evidencia que, en la \u00faltima d\u00e9cada, el t\u00e9rmino innovaci\u00f3n ha cobrado gran importancia en las industrias y sectores productivos colombianos. Sin embargo, es poca la investigaci\u00f3n que se realiza en torno al desarrollo y aplicaci\u00f3n de este tema. En el \u00e1mbito empresarial y gubernamental, existen dificultades en la unificaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del concepto, imposibilitando la generaci\u00f3n exitosa de innovaciones. Evaluaci\u00f3n de la c\u00e1scara residual de cultivos de cacao (Theobro- ma cacao) del municipio de Rovira (Tolima) como posible fuente de az\u00facares reductores Ram\u00edrez Ch\u00e1vez, Camilo Andr\u00e9s212, Cort\u00e9s Ortiz, William Giovanni213, Ocampo Ladino, Juan David214 212 Semillero de Investigaci\u00f3n de Qu\u00edmica Ambiental SIQA. 213 Semillero de Investigaci\u00f3n de Qu\u00edmica Ambiental SIQA. 214 Semillero de Investigaci\u00f3n de Qu\u00edmica Ambiental SIQA.Introducci\u00f3n El cacao es un alimento altamente nutritivo que se ubica en el tercer puesto despu\u00e9s del az\u00facar y el caf\u00e9 en el mercado mundial. Este producto es demandado principalmente por pa\u00edses industrializados, quienes utilizan esta materia prima para la elaboraci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, cosm\u00e9ticos, alcoholes e incluso la fabricaci\u00f3n de chocolates, entre otros. Colombia es el tercer pa\u00eds productor de cacao en Am\u00e9-rica Latina, luego de Brasil y Ecuador. Seg\u00fan el DANE, para el a\u00f1o 2006, Colombia export\u00f3 cerca de 56 mi- llones de d\u00f3lares, producto de la industria cacao-chocolatera (Gobernaci\u00f3n de Antioqu\u00eda, Medell\u00edn 2013). Las producciones de cacao en el pa\u00eds se han caracterizado negativamente, puesto que no existe un alto nivel tecnol\u00f3gico para aprovechar los residuos generados por la misma. La cantidad de residuos agroindustriales que se generan, por parte de la industria cacaotera, ha resultado ser un problema para los cultivadores de la misma, especialmente para los peque\u00f1os productores. Por tal raz\u00f3n, muchos de ellos, al no contar con los suficientes recursos para disponer de estos residuos adecuadamente, los inci- neran o desechan a las fuentes h\u00eddricas y contaminan los cuerpos de agua, que a su vez traen consigo la propagaci\u00f3n de vectores que pueden afectar la calidad y producci\u00f3n del producto e ir en contra de la ca- lidad de vida de la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a. Por otro lado, diversos estudios afirman que se puede aprovechar la c\u00e1scara residual de cacao para la obtenci\u00f3n de pectinas como posibles fuentes de valor comercial, que permitir\u00edan elaborar insumos de bajo costo, que a su vez sirven como alimento para la ganader\u00eda porcina y av\u00edcola (Oddoye, 2010). Objetivos Evaluar la cantidad de az\u00facares reductores presentes en la c\u00e1scara residual de cacao. Determinar la concentraci\u00f3n de los az\u00facares reductores totales. Identificar la metodolog\u00eda m\u00e1s adecuada para extraer los azucares reductores.| 371 370 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESM\u00e9todos El presente estudio busc\u00f3 evaluar el cacao como posible fuente de az\u00facares reductores. Para tal efecto, se seleccion\u00f3 la materia prima ubicada en el municipio de Rovira, Departamento del T olima. Posteriormente, se seleccion\u00f3 el cacao con un tama\u00f1o representativo y se procedi\u00f3 a extraer las semillas y lavar cuidadosamente la c\u00e1scara para eliminar suciedad. Se realiz\u00f3 un pretratamiento mec\u00e1nico con el fin de aumentar el \u00e1rea superficial. Posteriormente, se realiz\u00f3 una hidrolisis \u00e1cida con H 2SO4, tomando una temperatura constante de 80\u00b0 C a diferentes tiempos (30, 60, 120 y 150 minutos), por triplicado y tomando un blanco con agua. Finalmente, se midieron las concentraciones de az\u00facares por m\u00e9todos colorim\u00e9tricos. Este ensayo arroj\u00f3 una mayor cantidad de az\u00facares en los blancos que solo ten\u00edan agua, en promedio 6 g/L; luego se realiz\u00f3 un ensayo solamente con agua, en condiciones muy similares, se midieron las concentraciones por la misma metodolog\u00eda. Los valores a\u00fan son bajos, 7 g/L, con referencia a otros autores, 15 g/L. Por esta raz\u00f3n, se continuar\u00e1 evaluando condiciones de temperatura y tiempo que permitan optimizar el proceso.Evaluaci\u00f3n de las propiedades de la celulosa proveniente de la planta Scirpus lacustris y su viabilidad t\u00e9cnica para la obtenci\u00f3n de papel para embalaje de productos m\u00e9dicos C\u00e1rdenas Patarroyo, Diana Alejandra; Ortiz Mart\u00ednez, Mar\u00eda Catalina; P\u00e9rez Rodr\u00edguez, Angie Paola215 Palabras clave: celulosa, Scirpus lacustris, embalaje de productos m\u00e9dicos, esterilizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas. 215 Miembros del Semillero de Investigaci\u00f3n de Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica (SINQUEB).Introducci\u00f3n El papel para embalaje m\u00e9dico es una barrera antimicrobiana o envoltorio que permite mantener en excelentes condiciones el insumo o dispositivo m\u00e9dico que pasa por un proceso de esterilizaci\u00f3n. La esterilizaci\u00f3n es un proceso en el cual se logra la eliminaci\u00f3n de los microorganismos, incluyendo las esporas bacterianas, y se puede obtener por diferentes m\u00e9todos. La creaci\u00f3n y planeaci\u00f3n de este pro-yecto implic\u00f3 la revisi\u00f3n de un marco te\u00f3rico y legal de los est\u00e1ndares establecidos para la elaboraci\u00f3n del papel grado m\u00e9dico, de su importancia en el ambiente hospitalario, de los tipos de empaque para el embalaje m\u00e9dico y de la importancia de la planta Scirpus Lacustris. El junco es una planta que afecta a la laguna, y se la denomina \"maleza\"; sin embargo, hace unos a\u00f1os los habitantes de la laguna de F\u00faquene tomaron esta planta y la convirtieron en un medio de trabajo: las artesan\u00edas que se encuentran en esta comunidad, son elaboradas a partir de las plantas enea y junco. El alcance del proyecto consiste en la revisi\u00f3n de un proceso para evaluar los embalajes de productos m\u00e9dicos derivados del junco. Las limitantes del proyecto se deben a la poca informaci\u00f3n o estudios acerca de esta planta, y su implementaci\u00f3n en la industria manufacturera. Objetivo general Evaluar las propiedades de la celulosa proveniente de la planta Scirpus lacustris, para su utili- zaci\u00f3n como materia prima y verificar su viabilidad t\u00e9cnica en la obtenci\u00f3n de un nuevo embalaje de productos m\u00e9dicos. Materiales y m\u00e9todos El estudio implic\u00f3 la revisi\u00f3n de literatura y normalizaci\u00f3n de t\u00e9rminos con los descriptores MesH y DeCS; se seleccionaron las bases de datos de ciencias de la salud, biolog\u00eda e ingenier\u00eda ambiental disponibles en la Universidad El Bosque; se tuvieron en cuenta criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n y se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n por medio de matriz Excel.| 373 372 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESResultados El proceso de elaboraci\u00f3n del papel para embalaje m\u00e9dico cambiar\u00eda al fabricarlo con celulosa de la planta Scirpus lacustris, debido al tipo de planta y al procesamiento para su transformaci\u00f3n en pasta de celulosa. El proceso de elaboraci\u00f3n de papel para embalaje m\u00e9dico y el proceso artesanal disciernen de los componentes, herramientas, costos y mano de obra; adem\u00e1s, el papel artesanal es utilizado para fines comerciales artesanales, y el papel grado m\u00e9dico es utilizado para fines hospitalarios, en los cuales la seguridad del paciente es la prioridad. En cuanto a la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la viabilidad t\u00e9cnica de la planta, en comparaci\u00f3n con el resto de las plantas de las cuales se sustrae la celulosa para la obtenci\u00f3n de papel para embalaje m\u00e9dico (pino, abeto y roble), se puede afirmar que la planta Scirpus lacustris, conocida como junco, es una planta que posee una celulosa con estructura de fibra larga y alta tasa de proliferaci\u00f3n, reproducci\u00f3n y crecimiento en el medio ambiente. Conclusi\u00f3n La celulosa de la planta Scirpus lacustris se convierte en una opci\u00f3n para que Colombia comien- ce a transformar y fabricar su propia pasta de celulosa para implementar en el \u00e1mbito hospitalario. La producci\u00f3n de papel para embalaje m\u00e9dico a partir de celulosa de dicha planta es un paso en el \u00e1rea de la salud y sobre todo a nivel de centrales de esterilizaci\u00f3n. Se debe tener en cuenta que antes de iniciar una campa\u00f1a de mercadeo de un producto se eval\u00faa su viabilidad t\u00e9cnica; esta a su vez se vincula a la seguridad y el control de dicho producto y al impacto en el ambiente. Se recomienda realizar pruebas de laboratorio para garantizar el proceso de esterilizaci\u00f3n y cumplimiento de las caracter\u00edsticas necesarias para el embalaje con papel en cuanto a gramaje, porosi- dad, p\u00e9rdida de abrasi\u00f3n, entre otras.Megaproyectos en el territorio wayuu: conflicto y paulatina extinci\u00f3n216 Meza Vega, Hugo Andr\u00e9s; Rodr\u00edguez Torres, Jos\u00e9 Jaime 216 Miembros del Semillero de Investigaci\u00f3n de Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica (SINQUEB).Planteamiento del problema El impacto generado por las industrias del carb\u00f3n sobre las comunidades way\u00fau ha puesto en evidencia la capacidad de adaptabilidad de esta etnia a las diferentes exigencias externas que hist\u00f3rica- mente los han venido forzando a vivir cambios culturales, los cuales se han venido configurando como componentes inherentes de su organizaci\u00f3n social. A modo de ejemplo, traemos a colaci\u00f3n el caso de la explotaci\u00f3n de minerales en Manaure, la cual modific\u00f3 la din\u00e1mica del paisaje guajiro, pues se desar - ticul\u00f3 la comunicaci\u00f3n existente entre las aguas saladas provenientes del mar y las aguas dulces de los arroyos Lim\u00f3n y Taguaya. Objetivos El trabajo de investigaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito analizar el impacto social que se genera a partir de la puesta en marcha de los proyectos de extracci\u00f3n minera en los territorios de la comunidad way\u00fau. Asimismo, a trav\u00e9s de una reflexi\u00f3n de tipo descriptivo, se busca establecer el grado de afectaci\u00f3n sufrido por esta comunidad como resultado del exceso de poder de las industrias mineras, energ\u00e9ticas e hi-droel\u00e9ctricas, las cuales por sus intereses econ\u00f3micos invaden territorios patrimoniales que no deber\u00edan estar sujetos a los intereses de orden capitalista. Hallazgos El territorio way\u00fau hist\u00f3ricamente ha sido escenario de una serie de conflictos que ha tra\u00eddo como resultado grandes \u00edndices de marginalidad y desigualdad. Proyectos como la mina del Cerrej\u00f3n \u2014una de las minas a cielo abierto m\u00e1s grandes del mundo\u2014, de proyecci\u00f3n tur\u00edstica y de infraestructura en este territorio no solo suponen intervenciones con efectos territoriales, sino que obedecen a intereses econ\u00f3micos y materiales. La entrada de fuertes capitales al pa\u00eds no es un proceso que se cumpla en escenarios ideales, perfectos o felices para todos los colombianos; por el contrario, dichos capitales suponen la ganancia | 375 374 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESpara ciertos grupos econ\u00f3micos y la desgracia para m\u00faltiples sectores sociales. No en vano se presentan m\u00faltiples marchas, mingas, paros, entre otros medios de protesta, que dejan ver las abismales desigual- dades entre los intereses de las empresas multinacionales y los de los sectores rurales, ind\u00edgenas y dem\u00e1s minor\u00edas \u00e9tnicas. Prueba de ello fue el bloqueo por parte de la comunidad way\u00fau al consulado de Venezuela en Riohacha, a finales del a\u00f1o 2013, durante el cual exigieron a PDVSA la vigilancia del gasoducto que lleva gas desde Ballena en la Guajira hasta el estado Zulia, pues los ductos pueden ser objetivo militar de cualquier grupo armado y afectar a todas las comunidades vecinas. En cuanto a los instrumentos legales, como la consulta previa, vale se\u00f1alar que a la comunidad no se le consult\u00f3 la intenci\u00f3n de iniciar trabajos de inspecci\u00f3n o perforaci\u00f3n en sus territorios. Este hecho deja entrever que las comunidades way\u00fau no contaron con una participaci\u00f3n activa y real, antes y despu\u00e9s que estos megaproyectos mineros empezaran a operar en el lugar. De hecho, los l\u00edderes co- munitarios y organizaciones ind\u00edgenas revelaron una visi\u00f3n bastante cr\u00edtica frente a las condiciones de la industria.Modelo de coaching para incrementar la efectividad Cuesta Guti\u00e9rrez, Vladimir Jos\u00e9217, Naranjo Torres, Adriana Lizeth218, Barbosa Guerrero, Lugo Manuel219 217 Semillero Responsabilidad Social Empresarial. 218 Semillero Responsabilidad Social Empresarial. 219 Director del proyectoIntroducci\u00f3n El coaching, conocido desde hace varias d\u00e9cadas como una herramienta que ayuda a desarrollar el talento individual y de equipos de trabajo a trav\u00e9s del liderazgo, se ha llegado a implementar como una metodolog\u00eda de aprendizaje interpersonal basada en el acompa\u00f1amiento de una persona que asume el papel del coach (l\u00edder) y otra que asume el rol de coach (aprendiz). Muchas veces las personas no cum-plimos con actividades, ya sea por falta de motivaci\u00f3n, porque no queremos o porque mentalmente tene- mos un freno que no nos deja avanzar. Por esta raz\u00f3n, el factor motivaci\u00f3n es de suma importancia para llevar a cabalidad nuestros objetivos personales y laborales. El coach (entrenador) cumple las funciones de psic\u00f3logo del grupo: ayuda a los miembros a afirmar y estructurar la personalidad de la empresa. \"Es directivo en la forma, pero no en el fondo\". Aporta metodolog\u00eda y experiencia pero su prop\u00f3sito es ayudar a la empresa a madurar (en el sentido grupal) y desaparecer despu\u00e9s de su misi\u00f3n de asistencia. Objetivo general Dise\u00f1ar e implementar un modelo de Coaching que se ajuste a las necesidades requeridas de las Pymes. Objetivos espec\u00edficos Analizar los diferentes m\u00e9todos de coaching existentes y a partir de esto crear uno que se ajuste a las necesidades de las Pymes estudiadas. Caracterizar el recurso humano de las PYMES visitadas. Metodolog\u00eda El dise\u00f1o del instrumento se realiz\u00f3 con base en experiencias de profesores del programa de Administraci\u00f3n de Empresas, que maneja la c\u00e1tedra de coaching. Luego se ha venido aplicando a direc-| 377 376 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONEStores y gerentes de empresas ubicadas en la localidad de Usaqu\u00e9n. Esta evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n se realiza en empleados de las empresas. La idea es que ante los resultados muy bajos tanto en el rendimiento laboral como en la relaci\u00f3n entre compa\u00f1eros, al aplicar el modelo, se mejoren las destrezas requeridas en su trabajo y se generen el positivismo y la confianza necesarios en el equipo d e trabajo. Resultados parciales Metas: \u00bfqu\u00e9 se desea conseguir aplicando coaching en la empresa? Actuar: \u00bfc\u00f3mo se va a pro- seguir para eliminar las molestias de los empleados? Posibilidades: \u00bfqu\u00e9 opciones se tienen para llegar a conseguir un \u00f3ptimo ambiente laboral? Ejercicios: \u00bfqu\u00e9 ejercicios se har\u00e1n para integrar al equipo de trabajo? Orden: \u00bfqu\u00e9 orden se le dar\u00e1 a lo que motiva a los empleados? De ese modo, se han generado tres (3) fases: 1) Se trabajan las acciones organizacionales, se busca claridad sobre la relaci\u00f3n que tiene cada empleado con sus directivos y compa\u00f1eros de trabajo. 2) Conocer que le encanta de su trabajo, que es lo que menos le gusta, cu\u00e1nto tiempo invierte semanalmente en escuchar a los miembros de su equipo y de qu\u00e9 modo eval\u00faa el trabajo del equipo. 3) Conocer si las cosas se est\u00e1n haciendo bien, como se describen las relaciones con el equipo de trabajo.Modelo in vivo de regeneraci\u00f3n \u00f3sea mandibular a partir de c\u00e9lu- las troncales dentales humanas Guti\u00e9rrez Quintero, Juan G.220, Dur\u00e1n Riveros, Juan Y.221, Mart\u00ednez Valbuena, Carlos Juan Carlos223, Lafaurie, Gloria In\u00e9s224 clave: in troncales mesenquimales, xenoinjerto, matrices HA/ PLGA, medicina regenerativa. 220 Estudiante X semestre Facultad de Odontolog\u00eda. Miembro del semillero UBSIFO, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 221 Estudiante X semestre Facultad de Odontolog\u00eda. Miembro del semillero UBSIFO, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 222 Estudiante X semestre Facultad de Odontolog\u00eda. Miembro del semillero UBSIFO, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 223 Profesor Asociado, Universidad El Bosque. DDS, Bi\u00f3logo oral, MSc Biolog\u00eda \u00d3sea, Especialista en Bio\u00e9tica. Miembro del Grupo Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO). 224 Profesora Titular, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad el bosque. Directora dela Unidad de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica Oral (UIBO). Especialista en Periodoncia y Medicina Oral.Antecedentes Las c\u00e9lulas troncales aisladas de pulpa dental humana (DPSCs) y criopreservadas en nuestro laboratorio presentan un elevado potencial de proliferaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n, pues son capaces de ge- nerar y regenerar tejidos durante los procesos embrionarios para el tratamiento de enfermedades cr\u00f3- nicas degenerativas o traumas. El objetivo de la odontolog\u00eda regenerativa es utilizar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica sustitutos o an\u00e1logos de tejidos sintetizados in vitro a partir de DPSCs, incorporados en biomateriales modulados por mediadores solubles. Estos sustitutos de tejidos podr\u00edan ser una alternativa terap\u00e9utica a procedimientos que utilizan aloinjertos y xenoinjertos. Sin embargo, \u00bfpueden las DPSCs humanas rege- nerar tejido \u00f3seo en una lesi\u00f3n \u00f3sea bicortical por medio de un xenoinjerto? Objetivo Describir las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de la regeneraci\u00f3n \u00f3sea mandibular en conejos New Zealand con xenoinjertos de DPSCs humanas en matrices de HA/PLGA. Materiales y m\u00e9todos Se utilizar\u00e1n DPSCs humanas caracterizadas, criopreservadas y premarcardas con el trazador DiI\u00ae para distinguir el destino, as\u00ed como la regeneraci\u00f3n \u00f3sea in vivo debida a las DPSCS humanas depositadas en el sustituto en el modelo animal. Se practicar\u00e1 una herida quir\u00fargica \u00f3sea cortico-medular mandibular | 379 378 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESbilateral de 8 mm de di\u00e1metro en 8 conejos New Zealand machos de 3 kg y 3 meses de edad; empleare- mos 2 tratamientos de manera aleatoria: 1) matriz de HA/PLGA cargada in vitro con DPSCs humanas; 2) control-matriz de HA/PLGA. Se efectuar\u00e1 eutanasia humanitaria a los 21 d\u00edas post-implantaci\u00f3n. La neo- formaci\u00f3n \u00f3sea se determinar\u00e1 por an\u00e1lisis macrosc\u00f3pico, radiogr\u00e1fico e histol\u00f3gico. Se realizar\u00e1 ANOVA con correcci\u00f3n de Bonferroni para el an\u00e1lisis estad\u00edstico mediante el programa STATA ( Versi\u00f3n 10 SE); los resultados ser\u00e1n estad\u00edsticamente significativas a p<0,05. Este proyecto tiene aval del comit\u00e9 de \u00e9tica institucional de la Universidad El Bosque y el semillero cuenta con financiaci\u00f3n de Colciencias. Resultados parciales Las 20 matrices de HA/PLGA, sintetizadas por m\u00e9todo de precipitaci\u00f3n por v\u00eda h\u00fameda, macros- c\u00f3picamente son de consistencia esponjosa semirr\u00edgida, de porosidad heterog\u00e9nea y un tama\u00f1o de 1 mm de altura y 8 mm de di\u00e1metro. En la microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido se observa distribuci\u00f3n ho- mog\u00e9nea de la HA y el PLGA; su interconectividad entre poros oscila entre 65-75 % y el tama\u00f1o del poro var\u00eda entre 300-500 um. El an\u00e1lisis por espectrometr\u00eda de dispersi\u00f3n de energ\u00eda de rayos X (EDX) revela superficies de HA redondeadas, constituidas por picos de calcio, fosfato y ox\u00edgeno. En las microfotograf\u00edas se aprecia el contorno de los poros, pero la profundidad exacta no se ob- serva por presencia de polvos de HA adheridos al poro. Las DPSCs obtenidas presentaron al microscopio invertido morfolog\u00eda estrellada, n\u00facleo esf\u00e9rico definido y no fueron refringentes. Adem\u00e1s, se observa- ron unidades formadoras de colonias de fibroblastos (CFU-F), caracter\u00edsticas de las c\u00e9lulas madre mesen- quimales. La inmunocaracterizaci\u00f3n por citometr\u00eda de flujo de las DPSCs en cuarto pasaje mediante la expresi\u00f3n de los marcadores de c\u00e9lulas troncales mesenquimales CD105+, CD73+, CD 34-, CD 45-, las DPSCs premarcadas con DiI\u00ae antes de sembrarlas en las matrices de HA/PLGA.Obtenci\u00f3n de un material oligom\u00e9rico proveniente de la degrada- ci\u00f3n termol\u00edtica del poliestireno expandido de embalaje emplean- do aceite residual de cocina Fajardo Ram\u00edrez, Santiago225, Cort\u00e9s Ortiz, William Giovanni226, S\u00e1nchez, Paula Alejandra227 225 Semillero en qu\u00edmica Ambiental (SIQA). 226 Semillero en qu\u00edmica Ambiental (SIQA). 227 Semillero en qu\u00edmica Ambiental (SIQA).Introducci\u00f3n Una de las principales fuentes de aceite residual de cocina (ARC) es, sin duda, la producci\u00f3n de alimentos de tipo frituras y de poliestireno expandido de embalaje (EPSE). Se trata de la disposici\u00f3n final por el consumo de electrodom\u00e9sticos, debido a la alta demanda de estos en la sociedad actual. En Bogot\u00e1 D.C, estos residuos llegan al relleno sanitario do\u00f1a Juana y a los efluentes urbanos. Debido a las caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas, el EPSE y el ARC son desechos de dif\u00edcil biodegradaci\u00f3n, de modo que generan gran impacto negativo al componente h\u00eddrico. Esta caracter\u00edstica los convierte en un problema ambiental. La composici\u00f3n del ARC es 38.00% \u00e1cido palm\u00edtico, 44.67% \u00e1cido oleico, 11.39% de \u00e1cido linol\u00e9ico y el porcentaje restante son otros \u00e1cidos grasos de poco inter\u00e9s (Hallizza Asli, Esmaeil Ahma- dinia, Majid Zargar, al 2012). En cuanto el EPSE, su composici\u00f3n es 2.00 % poliestireno y 98.00 % aire (Cruz, \u00c1lvarez et al 2010). No obstante su peligrosidad, estos residuos pueden ser la materia prima para la obtenci\u00f3n de un producto oligom\u00e9rico de tipo pl\u00e1stico, con un tratamiento termol\u00edtico previo. El objetivo planteado en el presente estudio es la evaluaci\u00f3n de la producci\u00f3n de un material oligom\u00e9rico tipo pl\u00e1stico prove- niente de la transformaci\u00f3n termol\u00edtica del EPSE y el ARC. Para dicha evaluaci\u00f3n, se plante\u00f3 un dise\u00f1o experimental y el empleo el software Statgraphics, versi\u00f3n de prueba, a partir del cual se realizaron 16 ensayos. Se evaluanron: la temperatura, la masa de EPSE y el volumen de ARC. Dichos par\u00e1metros varia- ron entre 140\u00b0C y 220\u00b0C, 5.00 g a 10.00 g y 5.00 mL a 10.00 mL respectivamente. Los resultados muestran un producto oligom\u00e9rico m\u00e1s resistente 557.00 N a una temperatura de 140\u00b0C con una relaci\u00f3n de 7.50 mL de ARC y 7.50 g EPSE.| 381 SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESPlan de manejo ambiental para conservaci\u00f3n de mam\u00edferos en cautiverio y la problem\u00e1tica actual Camargo, N. 228 228 Semillero de investigaci\u00f3n de Mastozoolog\u00eda, Universidad el Bosque.Resumen El semillero de investigaci\u00f3n en Mastozoolog\u00eda pretende expresar el compromiso de integrar diferentes disciplinas para la generaci\u00f3n de un pensamiento \u00e9tico de cuidado y de respeto con la cultura y el ambiente. T odo este prop\u00f3sito a trav\u00e9s de conferencias relacionadas con investigaciones en mam\u00edfe- ros. Para tal efecto, se realizar\u00e1 una investigaci\u00f3n macro, que nace de la idea de tener un acercamiento a la conservaci\u00f3n de los diferentes grupos taxon\u00f3micos pertenecientes a este grupo. Se dise\u00f1ar\u00e1n diferentes estrategias te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. El estudio comprende, en primer lugar, un factor etol\u00f3gico. Se realizar\u00e1 en el bioparque Wakata-Jaime Duque, con las diferentes especies de mam\u00ed- feros silvestres que habitan este sitio. Para poder as\u00ed tener un conocimiento comportamental y dise\u00f1ar diferentes estrategias de enriquecimiento ambiental, que se componen de est\u00edmulos naturales y am-bientales (auditiva, visual, olfativa y sensorial), a partir del estudio de especies como: el Ateles fusciceps (mono ara\u00f1a), la Panthera onca (jaguar), el Leopardo (tigrillo), el Nasua nasua (cusumbo) y la Pathera trigis (tigres). La segunda parte hace referencia a las estrategias de conservaci\u00f3n en \u00e1reas relacionadas direc- tamente con las comunidades que conviven con este grupo de mam\u00edferos. La presencia de diferentes mam\u00edferos genera un invaluable aporte en los conocimientos culturales y biol\u00f3gicos. Es importarte tener en cuenta que la uni\u00f3n de diferentes disciplinas crea una interrelaci\u00f3n entre la biodiversidad, comunidad y la cultura. Para que este conocimiento no se pierda, se realizar\u00e1, por \u00faltimo, una gesti\u00f3n educativa y social donde se socializa a trav\u00e9s de talleres educativos (rastreo de mam\u00edferos) que integran los conoci- mientos de los investigadores y la poblaci\u00f3n en general.| 383 SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESProyecto Laguna de F\u00faquene: investigaci\u00f3n con sentido, respeto por la vida y la cultura Delgado Arango, Narda Carolina229, Velasco Parra, Andr\u00e9s Fernando230 229 SINQUEB. Semillero de Investigaci\u00f3n en Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bosque. 230 SINQUEB. Semillero de Investigaci\u00f3n en Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bosque.Introducci\u00f3n Al realizar un recorrido en la historia, desde Descartes hasta Humbolt y su legado en el siglo XIX, se encuentra que se ha dejado a las Universidades la responsabilidad de la investigaci\u00f3n; labor que est\u00e1n asumiendo las instituciones de educaci\u00f3n superior en el d\u00eda de hoy. En la actualidad, investigar deber\u00eda ser parte de la cultura institucional y de quienes conforman la Universidad. Sin embargo, la realidad vista por los estudiantes es otra: investigar es una utop\u00eda. Si se parte de que el estudiante es un individuo inquieto y ansioso por saber cada d\u00eda m\u00e1s, la desarticulaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n b\u00e1sica y la educaci\u00f3n su- perior rompe ese hilo conductor en este aspecto formativo. El papel del docente de educaci\u00f3n superior es un elemento fundamental para que un estudiante comience a dar sus primeros pasos en el proceso de investigaci\u00f3n. Se debe mostrar este proceso menos r\u00edgido y m\u00e1s agradable tanto al estudiante como al docente para encontrar excelentes resultados. Con tal responsabilidad asumida en la investigaci\u00f3n, nace una iniciativa del semillero de traba- jar integrando cursos del \u00e1rea b\u00e1sica, social human\u00edstica y espec\u00edfica profesional. La problem\u00e1tica que abord\u00f3 fue Laguna de F\u00faquene, aplicando a su vez el enfoque biopsicosocial y cultural que caracteriza a los estudiantes de la Universidad El Bosque. Como es bien sabido, el enfoque trasciende en cada una de las dimensiones de la persona: cuerpo, mente y sociedad; mantiene una \u00e9tica material de los valores, es decir: valores, sensibles y vitales desde lo biol\u00f3gico, valores de civilizaci\u00f3n desde lo \"psico\"y \"biospisco\" y valores religiosos, laicos, culturales, espirituales, jur\u00eddicos y \u00e9ticos desde las necesidades socioculturales y su relaci\u00f3n con el entorno y ambiente. Es por esto, que desde el programa de Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad El Bos- que, se pretende, desde la formaci\u00f3n del estudiante, que se involucre en actividades que le permitan desarrollar competencias en investigaci\u00f3n, aplicando el enfoque biopsicosocial y cultural y su relaci\u00f3n con el aprendizaje significativo. La invitaci\u00f3n es romper esquemas y paradigmas en la identificaci\u00f3n de problemas respetando los principios bio\u00e9ticos, mirando al otro como igual, cuidando de no hacerle | 385 384 | SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3N ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESda\u00f1o y sin vulnerar su cultura, su creencia, su entorno es decir su vida; a eso le llamaremos investigaci\u00f3n con sentido. Objetivo Realizar un proyecto que permita el reconocimiento de los problemas que presenta la Laguna de F\u00faquene, por medio del trabajo interdisciplinario, para el mejoramiento de la regi\u00f3n en todas sus dimensiones. M\u00e9todos El presente proyecto se ha llevado a cabo por medio de la participaci\u00f3n de docentes y estudian- tes del programa de Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica, con el apoyo de los docentes de la Facultad de Biolog\u00eda e Instrumentaci\u00f3n Quir\u00fargica. Se han realizado salidas peri\u00f3dicas de campo a la regi\u00f3n de F\u00faquene, llevando registro fotogr\u00e1fico e instrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, para su posterior an\u00e1lisis en foros o actividades acad\u00e9micas que permitan la gestaci\u00f3n de proyectos como resultado de los an\u00e1lisis. Resultados parciales Se generaron proyectos dirigidos a la utilizaci\u00f3n de la flora de la laguna como: \"Evaluaci\u00f3n de las propiedades de la celulosa proveniente de la planta Scirpus lacustris y su viabilidad t\u00e9cnica para la obtenci\u00f3n de papel para embalaje de productos m\u00e9dicos\"; \"Uso de los filamentos de T ypha latifolia como material de sutura para el afrontamiento de tejidos\" (Proyecto experimental en curso). Se est\u00e1n desarrollando proyectos dirigidos a la educaci\u00f3n en salud de la poblaci\u00f3n de acuerdo con los hallazgos encontrados como: \"Factores de riesgo de la EDA (Enfermedad Diarreica Aguda) en ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os de una Instituci\u00f3n Educativa en F\u00faquene\". Agradecimientos. A la regi\u00f3n de F\u00faquene por abrir sus puertas a este tipo de proyectos, a su gente e instituciones de salud y educaci\u00f3n.S\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica, f\u00edsica y biol\u00f3gica del Quitosano y la Hidroxiapatita para la obtenci\u00f3n de un composito a base de nano-part\u00edculas con propiedades de regeneraci\u00f3n \u00f3sea Garc\u00eda, Carolina231, Vidarte, Mar\u00eda232, Cabra, Gina233, Ibla, Biomateriales, programa de Bioingenier\u00eda, Ingenier\u00eda. Bioingenier\u00eda, Ingenier\u00eda. Biomateriales, Bioingenier\u00eda, Ingenier\u00eda. Biomateriales, Bioingenier\u00eda, Ingenier\u00eda. Biomateriales, Biomateriales, programa de Bioingenier\u00eda, Ingenier\u00eda.Introducci\u00f3n Los biomateriales han tenido una amplia gama de aplicaciones en diferentes campos y para una variedad de prop\u00f3sitos, tales como tratamientos m\u00e9dicos, diagn\u00f3stico de enfermedades y construcci\u00f3n de dispositivos prost\u00e9ticos. El quitosano es un polisac\u00e1rido lineal y se obtiene por desacetilaci\u00f3n de la quitina que ha mostrado alta biocompatibilidad y biodegradaci\u00f3n. Por otro lado, la hidroxiapatita (HAP) es un mineral compuesto de fosfato de calcio, representado con la siguiente f\u00f3rmula qu\u00edmica Ca 10(PO4)6(OH)2, tiene una estructura qu\u00edmica inorg\u00e1nica y composici\u00f3n cristalina similar a la parte mi- neral del hueso natural y podr\u00eda ser utilizada para dise\u00f1ar nuevos materiales con propiedades de regene-raci\u00f3n de tejidos, puede ser obtenido por m\u00e9todos de sinterizaci\u00f3n o sol-gel. Existe una gran variedad de aplicaciones de los biocompositos de HAP/quitosano, como lo es, un andamio para la proliferaci\u00f3n celular, el uso para el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de una membrana compuesta de nanofibras de quitosano/HAP para la eliminaci\u00f3n de los iones de metales pesados a partir de soluciones acuosas, tomando s\u00f3lo en cuenta usos relacionados con la regeneraci\u00f3n \u00f3sea. En este trabajo los bio- compuestos sintetizados se obtuvieron controlando la relaci\u00f3n en la concentraci\u00f3n de las fases org\u00e1nicas e inorg\u00e1nicas (30/70) por el m\u00e9todo de soluci\u00f3n qu\u00edmica y liofilizaci\u00f3n. Las propiedades qu\u00edmicas y f\u00edsi-cas se determinaron por espectroscopia de infrarrojo con transformada de Fourier (FTIR) y microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (SEM). Se estudi\u00f3 el tama\u00f1o de poro, la reticulaci\u00f3n del biopol\u00edmero y la relaci\u00f3n Ca/P. Las propiedades biol\u00f3gicas se estudiaron, usando l\u00edneas celulares de osteoblastos y midiendo el grado de proliferaci\u00f3n in vitro. Se evalu\u00f3 la viabilidad celular y la mineralizaci\u00f3n con el uso de PCR con transcriptasa inversa. Los resultados de los proyectos sugieren que este biocomposito puede funcionar como un implante con alta bioactividad.| 387 SEMILLEROS DE INVESTIGACI\u00d3NXX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONESValoraci\u00f3n visual y pr\u00e1cticas de los ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad sobre su cuidado ocular en el municipio de Facata- tiv\u00e1, Cundinamarca Rojas, Albis; G\u00f3mez, Todas del Semillero de investigaci\u00f3n Prinvi programa de Optometr\u00eda.Introducci\u00f3n El cuidado de la salud ocular y visual est\u00e1 basado en gran parte, en las experiencias y en la infor - maci\u00f3n que reciben las personas en su cotidianidad. No en tanto, se han podido evidenciar otros esce- narios: carencia de servicios en salud ocular y visual; el descuido en las pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n a nivel ocular por desconocimiento de estas. Estas situaciones tienen mayor frecuencia en poblaciones en con-dici\u00f3n de vulnerabilidad, lo que hace que surja la necesidad de desarrollar procesos que permitan mejo- rar tales aspectos. Es por ello que este proyecto busca conocer el estado y las pr\u00e1cticas relacionadas con el cuidado \u00f3culo-visual en ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad de Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud visual y ocular en Colombia se han encami- nado a la resoluci\u00f3n de los defectos visuales y alteraciones oculares y han descuidado las pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n ocular. Rodr\u00edguez y Castro (1995) desarrollaron un estudio en Medell\u00edn, a ni\u00f1os de 5-14 a\u00f1os. All\u00ed indican que el 48% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 defectos refractivos principalmente hipermetrop\u00eda. Rin- c\u00f3n y Rodr\u00edguez (2009) realizaron un estudio descriptivo en una instituci\u00f3n en el barrio Las Cruces, en Bogot\u00e1, en ni\u00f1os de 6 meses en adelante, el cual reflej\u00f3 que el 16% presentaba alteraciones en la agudeza visual igual o mayor a 20/60. Adem\u00e1s, no se han reportado, planes de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n visual, basados en los conocimientos de la misma poblaci\u00f3n. Objetivo general Determinar la condici\u00f3n visual y pr\u00e1cticas de los ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en relaci\u00f3n al cuidado ocular en el municipio de Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Objetivos espec\u00edficos Especificar las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes en condi-ci\u00f3n de vulnerabilidad del municipio de Facatativ\u00e1, Cundinamarca.388 | ISSN: 2322-9047 MEMORIAS 2014XX CONGRESO INSTITUCIONAL DE INVESTIGACIONES Identificar las actividades que realizan los ni\u00f1os y j\u00f3venes en relaci\u00f3n al cuidado ocular y visual. Conocer la condici\u00f3n visual y ocular actual de la poblaci\u00f3n a partir del tamizaje visual. Dise\u00f1ar una propuesta de plan de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n visual en la poblaci\u00f3n estudiada, basados en los resultados obtenidos. Materiales y m\u00e9todos Reconocimiento de la poblaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n de encuestas. Tamizaje visual. Dise\u00f1o de plan de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud Resultados parciales Al tener en cuenta que el proyecto se encuentra en desarrollo, se puntualizar\u00e1 a continuaci\u00f3n en los resultados obtenidos hasta la fecha. Se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n del instrumento en 22 personas, pertenecientes a la poblaci\u00f3n estudio. Seg\u00fan los datos obtenidos, la encuesta presenta un alto grado de comprensi\u00f3n, ya que solo algunas preguntas no fueron claras. Estas se modificaron para la aplicaci\u00f3n de la encuesta. Por otra parte, la prueba piloto se realiz\u00f3 en 15 personas con el fin de determinar la claridad del instrumento en cuanto a lenguaje y comprensi\u00f3n. Se determin\u00f3 que los cambios efectuados seg\u00fan lo obtenido en la validaci\u00f3n fueron pertinentes, ya que fue respondida satisfactoriamente.fue editado y publicado por la Editorial Universidad El Bosque. Septiembre de 2014 Bogot\u00e1 D. C., ColombiaXX Congreso Institucional "}