{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.vatican.va/roman_curia//institutions_connected/oessh/ad/croce2023/croce2023_sp.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Unidos en el amor por los Santos Lugares Unidos en el amor por los Santos Lugares jer usal\u00e9n Director Alfredo Bastianelli Codirector y director de la redacci\u00f3n Fran\u00e7ois Vayne @GM_oessh @granmagistero.oessh www.oessh.va Coordinadora de las ediciones Andreina Merheb Con la colaboraci\u00f3n de los autores citados en cada art\u00edculo, del Patriarcado latino de Jeusal\u00e9n, de los Lugartenientes o sus delegados de las Lugartenencias correspondientes Traductoras Chelo Feral, Fortunato Romani Documentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica Archivos del Gran Magisterio, Archivos de L'Osservatore Romano, Archivos del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n, Archivos de las Lugartenencias indicadas y otros colaboradores indicados en las leyendas En portada y contraportada Dibujos realizados por los alumnos de las escuelas del Patriarcado latino en Palestina para el Gran Magisterio de la Orden sobre el tema \u00abLos Santos Lugares\u00bb. Para m\u00e1s informaci\u00f3n ver la p\u00e1gina 50 que dedica un art\u00edculo a este tema Publicado por Gran Magisterio de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n 00120 Ciudad del Vaticano Tel. ordinis equestris sancti sepulcHri hierosolymitani Gobernador General de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n Leonardo Visconti di Modrone Gran Maestre de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n Cardenal Fernando Filoni la cruz de jer usal\u00e9n 2022-2023 E D I T O R I A L LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 1Mirar el futuro de Tierra Santa a trav\u00e9s de los ojos de los ni\u00f1os \u00bfQ u\u00e9 recordar de un a\u00f1o? La memoria pertenece a un tiempo y a unos acontecimientos pasados. Sin embargo, recordarlos nos permite mantener vivos ciertos aspectos de la vida que nos han marcado. De este modo, es posible evocarlos y tambi\u00e9n solicitar nuestros sentimientos que, de otro modo, estar\u00edan condenados al olvido. La Cruz de Jerusal\u00e9n 2022-2023 re\u00fane los momentos m\u00e1s significativos de nuestra vida en relaci\u00f3n con la Iglesia, Tierra Santa y nuestras Lugartenencias. Sin embargo, la portada tambi\u00e9n dice algo m\u00e1s. Que hay personas, ni\u00f1os, para los que trabajamos espec\u00edficamente, chicos y chicas que han enviado sus dibujos sobre c\u00f3mo ven y sienten Tierra Santa. Proceden de las escuelas que la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro ayuda, y representan uno de los aspectos m\u00e1s hermosos de nuestro apoyo al Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n. Son el futuro de la convivencia entre los que viven en la Tierra de Jes\u00fas, que no necesita violencia, odio, discriminaci\u00f3n. Sus dibujos nos invitan a reflexionar y nos permiten mirar a trav\u00e9s de sus ojos y unirnos en el amor a los Santos Lugares. La sencillez de estos dibujos, la espontaneidad y la fantas\u00eda, ponen de relieve la belleza y la sacralidad, la historia y el misterio que cada uno de los lugares dibujados contiene para sus autores. La Orden del Santo Sepulcro prosigue su camino con sencillez y fidelidad a su vocaci\u00f3n y misi\u00f3n. Si nuestra espiritualidad nos vincula profundamente al misterio de Cristo, la generosidad de nuestros miembros, en todas sus formas, nos permite mantener vivo el lazo de amistad y estima, porque Tierra Santa no es s\u00f3lo el lugar de nuestra peregrinaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n lo que la Iglesia nos pide: participar concretamente en la solicitud de caridad hacia los hombres y mujeres que all\u00ed viven. Caminar tras las huellas de Jes\u00fas es la ambici\u00f3n de cada uno de nosotros, porque es el camino que conduce al encuentro con el misterio de Dios y al aut\u00e9ntico sentido de nuestra vida. Fernando Cardenal FiloniUn di\u00e1logo del Gran Maestre de la Orden con ni\u00f1os del Holy Child Program en Bel\u00e9n (v\u00e9ase la p\u00e1gina 48). En Bel\u00e9n: el \u00abHoly Child Program\u00bb Los Santos Lugares vistos por j\u00f3venes de Palestina La experiencia de la Resurrecci\u00f3n LA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS La Vigilia de oraci\u00f3n durante las investiduras Miembros de la Orden y testigos del Evangelio vivido \u00abJerusal\u00e9n en el coraz\u00f3n\u00bb \u00abLas Damas tienen los mismos derechos y obligaciones que los Caballeros\u00bb Una gran experiencia familiar Fomentar un ambiente de alegr\u00eda y fraternidad en las investiduras La dimensi\u00f3n familiar de la vida de un sacerdote en la Orden CULTURA E HISTORIA Otras maravillas en el Palazzo della Rovere LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL Un maestro para nuestro tiempo Benedicto XVI y la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n Un Consistorio muy significativo para la Orden El significado eclesiol\u00f3gico de la ayuda a Tierra Santa \u00abCada cristiano es ciudadano de Tierra Santa\u00bb Entrevista con Margaret Karram LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO La peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre en Tierra Santa (9-14 de mayo de 2022) La entrada solemne del Gran Maestre en la bas\u00edlica del Santo Sepulcro Las reuniones anuales del Gran Magisterio Las reuniones continentales Hacia la Asamblea General de los Lugartenientes de la Orden: la Consulta 2023 Entrevista con el Gobernador General, Leonardo Visconti di Modrone Renovaci\u00f3n de mandatos y nombramientos LA ORDEN Y TIERRA SANTA Los 175 a\u00f1os del Patriarcado y de la restauraci\u00f3n de la Orden Los seminarios son una realidad esencial en la vida de cada di\u00f3cesis Entrevista con el rector del seminario de Beit Jala Dos seminaristas comparten su experiencia Los proyectos de la Orden en relaci\u00f3n con el Patriarcado latino Una Iglesia verdaderamente universal en Israel Entrevista con el P. Nikodemus Schnabel, Vicario patriarcal para los emigrantes y solicitantes de asilo \u00cdNDICE 32 36 37 44 48 50 51 53 60 61 63 67 65 66 58 31 3 4 5 6 9 24 26 28 20 13 17 Palabras del Canciller En este n\u00famero de nuestra revista anual, en comu - ni\u00f3n con la Iglesia universal, la Orden rinde ho - menaje en primer lugar al papa em\u00e9rito Benedicto XVI, que en su bondad intercede por todos nosotros. Este n\u00famero ofrece tambi\u00e9n un amplio informe so - bre las actividades llevadas a cabo al servicio de la Iglesia Madre en Jerusal\u00e9n. Tras dos a\u00f1os de cruel pandemia, se ha retomado la vida pastoral en Tierra Santa con entusiasmo, al igual que los proyectos apo - yados por la Orden. Tambi\u00e9n damos voz a nuestros Miembros, que dan testimonio del Evangelio vivido en sus vidas, buscando llevar la luz de la Resurrec - ci\u00f3n al coraz\u00f3n de las realidades cotidianas. \u00a1Que esta revista, publicada en portugu\u00e9s, espa\u00f1ol, alem\u00e1n, italiano, franc\u00e9s e ingl\u00e9s, sea ampliamente difundida para que la misi\u00f3n de la Orden sea mejor conocida y surjan nuevas vocaciones de Caballeros y Damas! Alfredo Bastianelli, Canciller 2LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Hay personas de elevado y noble valor espiritual y cultural que, con sus ac - ciones, marcan su tiempo y con - mueven de manera especial a todos aquellos que las conocieron. El papa Benedicto XVI ha marcado profunda - mente el final del siglo XX y el comienzo del XXI. Hombre de grandes virtudes humanas, cultura - les y morales, combinaba una personalidad sencilla con una gran discreci\u00f3n. En el plano espiritual era una persona entra\u00f1able, y el di\u00e1logo con \u00e9l era siempre enriquecedor. Desde el punto de vista eclesial, fue un verdade - ro hombre de Dios. Le gustaba decir de s\u00ed mismo que se contentaba con ser un \u00absimple trabajador en la vi\u00f1a del Se\u00f1or\u00bb, pero su inmensa producci\u00f3n teol\u00f3gica y filos\u00f3fica le sit\u00faa entre los m\u00e1s grandes de nuestro tiempo. Se le puede comparar, o incluso llamar, el \u00abAgus - t\u00edn\u00bb de nuestro tiempo. As\u00ed como san Agust\u00edn, obis - po de Hipona en el siglo IV d.C., tuvo una impre - sionante producci\u00f3n cultural y fue un faro en tiem - pos muy dif\u00edciles, en la \u00e9poca del fin del imperio ro - mano y de las invasiones b\u00e1rbaras, Benedicto XVI ha sido un faro para la Iglesia y para la cultura en los \u00faltimos sesenta a\u00f1os; a\u00f1os cargados de cambios \u00e9ticos y sociales, tecnolog\u00edas y realidades pol\u00edticas surgidas tras la segunda Guerra mundial, a\u00f1os que vieron la ca\u00edda del nazismo y el colapso de los siste - mas comunistas y, al mismo tiempo, el surgimiento de nuevos sistemas econ\u00f3micos y financieros. Benedicto XVI fue un faro para nuestro tiempo, sin olvidar nunca que una sociedad en la que Dios estuviera totalmente ausente estar\u00eda condenada a la autodestrucci\u00f3n, descon - certada por sus propias ca - pacidades. En esto tuvo una enorme visi\u00f3n prof\u00e9ti- ca, pero como todos los profetas de la historia, no siempre fue escuchado. A quienes le escucharon, Benedicto XVI les dio la oportunidad de revivir y revigorizar una fe d\u00e9bil y de dar sentido y direcci\u00f3n a sus vidas. Inteligente, humano, hombre de fe sencilla y profunda, no es casualidad que Benedicto XVI mu - riera recitando la m\u00e1s sencilla y hermosa de las ora - ciones cristianas: \u00abSe\u00f1or, te amo\u00bb. Este fue su compromiso de por vida como sacer - dote, obispo y Papa. En un discurso pronunciado hace unos a\u00f1os di- jo: \u00abRezad tambi\u00e9n por m\u00ed, para que pueda ofrecer siempre al Pueblo de Dios el testimonio de la doc - trina segura y regir con humilde firmeza el tim\u00f3n de la Santa Iglesia\u00bb. Y fue, sin duda, el maestro de una doctrina se - gura, integrada en la visi\u00f3n abierta por el concilio Vaticano II, que no prevaric\u00f3, que no busc\u00f3 el con - senso ni la atenci\u00f3n medi\u00e1tica; fue un Pastor manso y decidido, no s\u00f3lo para la Iglesia, sino tambi\u00e9n pa - ra la sociedad a la que enriqueci\u00f3 con su profunda cultura sapiencial. En su autobiograf\u00eda Mi vida,escribi\u00f3 que la Igle - sia tiene una misi\u00f3n en el mundo, y Benedicto XVI ha tratado de poner en el centro de su servicio la \u00abverdad\u00bb, de la que depende todo lo dem\u00e1s. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 3Un maestro para nuestro tiempo Una reflexi\u00f3n del cardenal Fernando Filoni sobre Benedicto XVI El cardenal Filoni fue un estrecho colaborador del papa Benedicto XVI. La Orden en sinton\u00eda con la Iglesia universal Su renuncia al cargo pontificio fue tambi\u00e9n un gesto sobrecogedor de respeto a la verdad: las fuer - zas le abandonaban a causa de su edad, que consi- deraba ya inadecuada para su misi\u00f3n, y al mismo tiempo ten\u00eda esa libertad interior que le un\u00eda no al poder, sino al servicio al que se sab\u00eda llamado por Dios: \u00abDespu\u00e9s de haber examinado ante Dios rei- teradamente mi conciencia, escribi\u00f3 en su acta de renuncia, he llegado a la certeza de que este gesto El 5 de diciembre de 2008, el papa Benedicto XVI recibi\u00f3 en la sala Clementina del Pala - cio Apost\u00f3lico a los miembros del Gran Ma - gisterio y a los Lugartenientes que hab\u00edan participa - do en la Consulta de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, acompa\u00f1ados por el Gran Maestre, el cardenal John P. Foley, y el Patriarca la - tino de Jerusal\u00e9n, Su Beatitud Fouad Twal. El encuentro fue cordial y el Papa expres\u00f3 su \u00abvivo aprecio especialmente por las iniciativas de solidaridad fraterna que la Orden del Santo Sepul- cro de Jerusal\u00e9n desde hace tantos a\u00f1os sigue pro - moviendo en favor de los Santos Lugares\u00bb. Recor - d\u00f3 que \u00abel valor de un testimonio constante de fe y caridad hacia los cristianos que viven en estas tie - rras\u00bb vale mucho m\u00e1s que la fuerza de las armas, subrayando que \u00abun antiguo y glorioso v\u00ednculo\u00bb con el Santo Sepulcro \u00abconstituye el punto central de vuestra espiritualidad\u00bb, y exhort\u00f3 a continua - ci\u00f3n a los miembros de la Orden a dejarse \u00abguiar y sostener por el poder redentor del resucitado para vivir en profundidad la mi- si\u00f3n que est\u00e1is llamados a cumplir\u00bb. Merece la pena recor - dar las palabras del Pont\u00ed- fice que, ese mismo a\u00f1o, viaj\u00f3 a Tierra Santa, con - virti\u00e9ndose en peregrino en la tierra de Jes\u00fas y si- guiendo las huellas del primer Papa: Pedro. Desde que el papa Francisco me confi\u00f3 la orien - taci\u00f3n de la Orden del Santo Sepulcro, he tenido el consuelo de encontrarme varias veces con el papa Benedicto en el monasterio donde se hab\u00eda retirado tras su renuncia al trono pontificio. Un gesto \u00fanico, dictado por el deseo de que la Iglesia siguiera te - niendo un pastor f\u00edsicamente m\u00e1s fuerte que \u00e9l. A veces le llevaba o hac\u00eda llegar nuestras publicacio - nes (revista anual y newsletter). Un d\u00eda me dijo que las miraba con agrado y me habl\u00f3 de ellas, apre - ciando el compromiso de nuestra Orden con Tierra Santa y la formaci\u00f3n de sus Miembros. En 2021, por Pascua, tambi\u00e9n le envi\u00e9 saludos en nombre de es el adecuado\u00bb. Inclin\u00e9monos ante este hombre que, por su inte - ligencia, su vida espiritual y su grandeza moral, vol- vi\u00f3 a sentarse en el p\u00falpito como maestro autoriza - do, ense\u00f1ando el verdadero sentido de la vida con respeto a toda convicci\u00f3n y a toda conciencia ilus - trada. Fue, por tanto, un gran profesor de teolog\u00eda, pe - ro a\u00fan m\u00e1s, un gran profesor de vida. I 4LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Benedicto XVI recibiendo a los responsables de la Orden en 2008, con motivo de la Consulta. Benedicto XVI y la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n Benedicto XVI y la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL nuestra Orden; el Papa em\u00e9rito nos dio las gracias con la tarjeta de la que aqu\u00ed ven una copia, y a\u00f1adi\u00f3 en su fina caligraf\u00eda: \u00abGracias por las palabras del Gro\u00dfmeister y mis mejores deseos para Pascua. Su - yo en el Se\u00f1or, Benedicto XVI\u00bb. La palabra Gro\u00dfmeister (Gran Maestre) preten - d\u00eda ser no s\u00f3lo un toque personal en sus tarjeta de felicitaci\u00f3n, sino sobre todo una referencia cari\u00f1o - sa, pensando tambi\u00e9n en la Orden Ecuestre del El nuevo cardenal hab\u00eda enviado ese d\u00eda un mensaje de agradecimiento a los Caballeros y Damas reunidos en Roma, afirmando en particular: \u00abMi p\u00farpura no es m\u00e1s que una oportu - nidad para manifestar la comuni\u00f3n entre nosotros, con el Papa, para la Iglesia del Se\u00f1or Jes\u00fas resucita - do, al que nos gusta adorar en su tumba vac\u00eda\u00bb. Durante la celebraci\u00f3n del Consistorio, el Santo Un Consistorio muy significativo para la Orden El 27 de agosto por la tarde, una delegaci\u00f3n de unos 150 Caballeros y Damas se reuni\u00f3 en el Palazzo della Rovere, encabezada por el Gobernador General, antes de partir en cortejo hacia la bas\u00edlica de San Pedro, para participar en la celebraci\u00f3n del Consistorio durante el cual fue creado Cardenal el que era hasta ese momento Maestro de ceremonias del Gran Magisterio, Su Eminencia Fortunato Frezza La comitiva de Caballeros y Damas encabezada por el Gobernador General hacia la bas\u00edlica de San Pedro con ocasi\u00f3n del Consistorio en el que fueron creados cinco miembros de la Orden, Su Eminencia Fortunato Frezza, entonces Maestro de ceremonias del Gran Magisterio, ordenado obispo el 23 de julio de 2022 en la bas\u00edlica de San Pedro, Su Eminencia Arthur Roche, prefecto del Dicasterio para el culto divino y la disciplina de los sacramentos, Su Eminencia Robert Walter McElroy, obispo de San Diego, Su Eminencia Oscar Cantoni, obispo de Como, y Su Eminencia Arrigo Miglio, arzobispo em\u00e9rito de Cagliari. \u00abMuchas gracias por el \u00faltimo n\u00famero de la revista La Cruz de Jerusal\u00e9n (...) Veo con alegr\u00eda c\u00f3mo est\u00e1 guiando a la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n\u00bb, escribi\u00f3 Benedicto XVI al cardenal Filoni por Pascua de Resurrecci\u00f3n, en una carta que acompa\u00f1aba a su tarjeta de felicitaci\u00f3n. Padre insisti\u00f3 en \u00abel fuego que Jes\u00fas ha venido a \"traer sobre la tierra\", y que el Esp\u00edritu enciende tambi\u00e9n en los corazones, en las manos y en los pies de quienes lo siguen. El fuego de Jes\u00fas, el fue - go que trae Jes\u00fas\u00bb. \u00abQueridos hermanos Cardena - les, a la luz y con la fuerza de este fuego camina el Pueblo santo y fiel, del cual hemos sido convoca - dos nosotros, de ese pueblo de Dios, y al que he - Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. Un v\u00ednculo espiritual que nunca ha fallado y que ahora, en la muerte, se eleva a un profundo v\u00ednculo espiritual en Dios. Fernando Cardenal Filonimos sido enviados como ministros de Cristo, el Se - \u00f1or\u00bb, declar\u00f3, anim\u00e1ndoles a amar a la Iglesia, \u00absiempre con el mismo fuego espiritual, ya sea tra - tando las grandes cuestiones, como ocup\u00e1ndose de las m\u00e1s peque\u00f1as; ya sea encontr\u00e1ndose con los grandes de este mundo \u2014debe hacerlo, tantas ve - ces\u2014, como con los peque\u00f1os, que son grandes de - lante de Dios\u00bb. Durante las visitas de cortes\u00eda en el Sal\u00f3n de las Bendiciones del Palacio Apost\u00f3lico, el Lugarte - niente General, el Gobernador General, los Vice - gobernadores para Am\u00e9rica del Norte, Europa y Am\u00e9rica latina, as\u00ed como miembros del Gran Ma - gisterio, varios lugartenientes y numerosos miem - bros de la Orden, arroparon a Su Eminencia el car - denal Frezza, asegur\u00e1ndole su comuni\u00f3n en la ac - ci\u00f3n de gracias, antes de pasar a felicitar calurosa - mente a los otros cuatro cardenales miembros de la Orden. I 6LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El significado eclesiol\u00f3gico de la ayuda a Tierra Santa El Gran Maestre de la Orden ha escrito un texto de referencia para explicar el sentido profundo de la misi\u00f3n de los Caballeros y Damas en la Iglesia universal \u00abA trav\u00e9s de su estructura y actividades, la Orden participa directamente de la preo - cupaci\u00f3n del Romano Pont\u00edfice por los lugares e instituciones cat\u00f3licos en Tierra Santa.[...] En particular, el v\u00ednculo con Jerusal\u00e9n es una especi- ficidad de la Orden y exige responsabilidad hacia los Santos Lugares (cf. Gal 4 , 26)\u00bb. (Estatutos, Pre\u00e1m - bulo) Reflexionando sobre estas palabras, los Caballe - ros y Damas del Santo Sepulcro se dan cuenta de que, adem\u00e1s de la necesaria pr\u00e1ctica de las virtudes evang\u00e9licas (espiritualidad de los miembros), asu - men una tarea que les ha sido confiada por el Santo Padre en nombre de la Iglesia. Esta es una verdade - ra tarea eclesial, no una labor dejada a la buena vo - luntad de unos pocos; es mucho m\u00e1s. Es una asig - naci\u00f3n que corresponde a la Iglesia por la respon - sabilidad que tiene hacia los Lugares de Jes\u00fas y en particular hacia la Iglesia de Jerusal\u00e9n, para que es - tos Lugares no se conviertan en yacimientos de ar - queolog\u00eda religiosa y para que esta Iglesia no se vea privada de vitalidad. Ofrecer su ayuda al Templo de Jerusal\u00e9n, como en el Evangelio de Marcos con la ofrenda de la viu - da pobre ( Mc 12,43-44), era un deber muy sincero para los jud\u00edos de la \u00e9poca del Se\u00f1or; tanto los ri- cos como los pobres, al entrar en el Templo, sol\u00edan depositar sus ofrendas para el culto y el manteni- miento del suntuoso edificio. Jes\u00fas, observando a los que daban, not\u00f3 que algunos apoyaban su gesto echando muchas monedas, mientras que la pobre viuda, casi a hurtadillas, dej\u00f3 caer \u00ab dos moneditas de lo que ten\u00eda para vivir \u00bb, es decir, todo lo que te - n\u00eda. La diferencia, se\u00f1al\u00f3 Jes\u00fas, no est\u00e1 tanto en la cantidad que se da, sino en la diferencia entre los que dan \u00ab lo superfluo \u00bby los que dan \u00ab lo necesario Su Eminencia Fortunato Frezza felicitado por el Gobernador General Leonardo Visconti di Modrone, en nombre de todos los miembros de la Orden. para vivir\u00bb ; la interioridad del gesto se eleva a un valor \u00e9tico supremo. Tambi\u00e9n Jes\u00fas, por su parte y por la de los disc\u00edpulos, contribuy\u00f3 en el sosteni- miento del Templo. (cf. Mt 17,24-25) Contribuir y apoyar a la Iglesia de Jerusal\u00e9n es, por tanto, uno de los mayores sentimientos de res - ponsabilidad de los cristianos hacia Tierra Santa. As\u00ed, para un Caballero o una Dama, asumir este compromiso espec\u00edfico forma parte de una opci\u00f3n de vida; en efecto, no entran en la Orden movidos por un vac\u00edo deseo de elevaci\u00f3n social, ni para me - jorar su reputaci\u00f3n p\u00fablica, sino impulsados por un sentido de alta y noble responsabilidad como \u00abhijos\u00bb, ante la que llamamos Iglesia \u00abMadre\u00bb, y ante los lugares donde Jes\u00fas pas\u00f3 su vida, predic\u00f3, realiz\u00f3 signos milagrosos y ofreci\u00f3 su vida en la Cruz por nuestra salvaci\u00f3n. San Jer\u00f3nimo nos re - cuerda que es bienaventurado quien lleva en su co - raz\u00f3n los Lugares Santos y los acontecimientos de la salvaci\u00f3n: \u00ab\u00a1Feliz el que lleva en su coraz\u00f3n la cruz, la resurrecci\u00f3n, el lugar del nacimiento y de la ascensi\u00f3n de Cristo! Di- choso el que tiene a Bel\u00e9n en su coraz\u00f3n, coraz\u00f3n en el que cada d\u00eda nace Cris - to\u00bb ( Hom. en Sal 95 ). Cabe preguntarse: \u00bfes realmente un deber ecle - sial contribuir y ayudar a los Santos Lugares? \u00bfC\u00f3mo podemos ocuparnos de la Iglesia en estos lugares, cuando a nuestro alre - dedor, en nuestras di\u00f3cesis y parroquias, hay ya tanta pobreza, tal vez incluso m\u00e1s, y no tenemos su - ficientes recursos financieros? Estas cuestiones han sido planteadas por laicos y miembros del clero. S\u00ed, contribuir en el sostenimiento de los Santos Lugares y de las comunidades que los habitan es una verdadera responsabilidad eclesial. Esta res - ponsabilidad no est\u00e1 reservada a la generosidad so - litaria de unos pocos benefactores, sino que es un deber de todos los hijos que recuerdan y tienen afecto por esta \u00abcasa paterna/materna\u00bb donde na - ci\u00f3 y creci\u00f3 la primera comunidad apost\u00f3lica, don - de se conservan los lugares de la vida y muerte del Se\u00f1or, y donde es posible volver a las ra\u00edces de la fe. La preocupaci\u00f3n por la Iglesia de Jerusal\u00e9n va, pues, mucho m\u00e1s all\u00e1 de la conservaci\u00f3n de su me - moria hist\u00f3rica y arqueol\u00f3gica; Los Ap\u00f3stoles ya hab\u00edan pedido a las primeras comunidades cristia - nas de Antioqu\u00eda, Grecia, Galacia y Macedonia que se acordaran de los \u00ab santos \u00bb de Jerusal\u00e9n y organi- zaran colectas, que san Pablo calificar\u00eda m\u00e1s tarde de generosas, incluso \u00ab por encima de sus posibilida - des \u00bb (2 Cor 8,3-4) . En este compromiso com\u00fan, pues, percibimos uno de nuestros \u00abrasgos\u00bb caracte - r\u00edsticos, que permite a cada miembro de la Orden ejercer su propia espiritualidad a trav\u00e9s de \u00ab una gran generosidad \u00bb proveniente de los \u00abpropios re - cursos materiales\u00bb (cf. Y toda la casa se llen\u00f3 del aroma del perfume, Romana 2021, p. 73). El mismo san Pablo nos ense\u00f1a tambi\u00e9n c\u00f3mo realizar este necesario ac - to de generosidad: \u00abAs\u00ed estar\u00e1n prepara - dos como un regalo y no como una exi- gencia [...] Cada uno d\u00e9 como le dicte su coraz\u00f3n: no a disgusto ni a la fuerza, pues Dios ama al que da con alegr\u00eda \u00bb (2Co 9, 5b. 7) . Ayudar a la Iglesia Madre de Jerusa - l\u00e9n en momentos de especial cat\u00e1strofe, persecuci\u00f3n y hambruna era para el ap\u00f3stol Pablo un verdadero gesto ecle - siol\u00f3gico que iba m\u00e1s all\u00e1 de la solidari- dad humana. Tierra Santa pertenece a todos (jud\u00edos, cristianos y musulmanes) porque es el lugar donde las religiones monote\u00edstas encuentran sus ra\u00edces en el Dios \u00fanico, compasivo y misericordioso. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 7Jes\u00fas pone como ejemplo la ofrenda de la viuda pobre, porque da de sus necesidades y no de lo que le sobra (Marcos 12, 43-44). Cuadro de Fran\u00e7ois Joseph Navez, 1840. \u00d3leo sobre lienzo - Colecci\u00f3n particular. LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL Es el lugar que nos habla de la presencia de Dios entre nosotros, como si volvi\u00e9ra - mos a \u00abtocar\u00bb a Cristo, se - g\u00fan la famosa expresi\u00f3n de san Francisco de As\u00eds. Esta tarea, en s\u00ed misma, pertenece a toda la his - toria de la relaci\u00f3n entre Tierra Santa y los cristia - nos dispersos por el mundo; las peregrinaciones in - interrumpidas, las iniciativas para asegurar la pre - sencia en los lugares m\u00e1s significativos, la preserva - ci\u00f3n de los alrededores, la construcci\u00f3n de bas\u00edlicas e iglesias para conservar la memoria sagrada, e in - cluso, por desgracia, las luchas por defender, con - quistar y apoderarse de Tierra Santa, dan testimo - nio de esta percepci\u00f3n de responsabilidad eclesial que siempre ha existido. No debemos olvidar nun - ca que estos Lugares est\u00e1n vivos gracias a la presen - cia de comunidades de creyentes y que todos nos - otros, m\u00e1s a\u00fan como Caballeros y Damas del Santo Sepulcro, les prestamos nuestra m\u00e1xima atenci\u00f3n. Precisamente por la importancia de Tierra Santa en la vida de la Iglesia, los Caballeros y Damas del Santo Sepulcro no se interesan ocasionalmente por ella, sino que lo hacen con constancia y generosi- dad, convencidos de su noble y hermosa responsa - bilidad. No es raro que algunos eclesi\u00e1sticos no com -prendan este \u00abdeber\u00bb eclesial o se desinteresen por \u00e9l; incluso existe un cierto prejuicio contra la Orden del Santo Sepulcro, que se percibe co - mo una instituci\u00f3n anacr\u00f3nica; otros consideran que este deber eclesial es ajeno a las Iglesias locales, ya sea por la escasez de recursos econ\u00f3micos o por la presencia de muchos pobres, reduci\u00e9ndolo as\u00ed a un gesto privado e improvisado. Hay un error funda - mental en esta forma de pensar: se tiende a marginar o desvalorizar este deber eclesial, que los Papas siempre han considerado dentro de la Iglesia como de alta sensibilidad y respon - sabilidad com\u00fan. Incluso algunos Pont\u00edfices han mantenido para s\u00ed la funci\u00f3n de Gran Maestre de la Or - den, antes de delegarla en un Carde - nal. Me parece muy bien que los Obispos, y son mu - chos, incluyan en sus tareas la atenci\u00f3n pastoral de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro, cuyos miem - bros no s\u00f3lo pertenecen a una Entidad reconocida por la Santa Sede, sino que son ante todo sus pro - pios fieles, lo que hace que puedan ser la expresi\u00f3n concreta de una obra que encuentra su lugar en las Iglesias locales. De hecho, a trav\u00e9s de la presencia de los Caballeros y Damas del Santo Sepulcro, es la misma realidad eclesial diocesana la que participa en cierto modo en el deber de ayudar de forma permanente (y no solamente de manera ocasional) a la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n y a aquellos Lugares en los que, con bastante frecuencia, los Obispos di- rigen peregrinaciones, conservan recuerdos imbo - rrables y env\u00edan a laicos y sacerdotes a profundizar en estudios b\u00edblico-teol\u00f3gicos y a vivir intensas ex - periencias interreligiosas. Ayudar a la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n es un ac - to de gran nobleza de esp\u00edritu y aut\u00e9ntica caridad. A Judas Iscariote, que coment\u00f3 negativamente el gesto de Mar\u00eda de Betania, que, seg\u00fan \u00e9l, derrocha - ba dinero al ungir los pies del Maestro, Jes\u00fas le res - pondi\u00f3 directamente: \u00ab D\u00e9jala \u00bb. Su gesto no quita nada a los pobres que \u00ab los ten\u00e9is siempre con vos - otros \u00bb ( Jn 12,8), sino que hace referencia al miste - rio de la fe, de su Persona y de su resurrecci\u00f3n. Fernando Cardenal Filoni 8LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Apoyar a la Iglesia de Jerusal\u00e9n implica el misterio de la fe, como el gesto de Mar\u00eda de Betania (Juan 12,8). Originaria de Tierra Santa, Margaret Karram fue elegida presidenta del Movimiento de los Focolares en 2021. El Movimiento fue fundado en 1943 por Chiara Lubich y actualmente cuen - ta con m\u00e1s de dos millones de miembros. Su pa - dre, Boulos Asaad Karram, fue miembro de la Orden del Santo Sepulcro. \u00abSiguiendo los pasos de mi padre, Caballero del Santo Sepulcro, pre - tendo ser una servidora de la luz del amor que ilumina la noche de la humanidad\u00bb, afirma en esta entrevista. Margaret Karram, \u00bfpuede contarnos en pocas pala - bras la historia de su familia palestina? Nac\u00ed en Haifa, Galilea, el 3 de marzo de 1962. Mis padres, pa - lestinos y cat\u00f3licos, me dieron el nombre de Marguerite-Marie en honor de la vidente de Paray-le- Monial, que contribuy\u00f3 a dar a conocer y hacer amar el Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Mi padre era de Nazaret y mi madre de Haifa. Se casaron en los a\u00f1os cincuenta. Tengo tres hermanos: Marie-Th\u00e9r\u00e8se, Anna-Maria y Antoine-Jo - seph. Recibimos la nacionalidad israel\u00ed al nacer. Los miembros de mi familia paterna que hab\u00edan huido al L\u00edbano en 1948, cuando se cre\u00f3 el Estado jud\u00edo, no pudieron regresar. As\u00ed que no pod\u00edamos ver muy a menudo a nuestra familia, pero nos en - cantaba escuchar a nuestros abuelos y padres con - tar la historia de nuestra familia hojeando \u00e1lbumes de fotos. Esta realidad de familias separadas en Tie - rra Santa es muy dura, la vivimos dolorosamente con un fuerte sentimiento de injusticia, pero nues - tra educaci\u00f3n en la fe nos dio un horizonte de fra - ternidad para construir puentes de paz. Viv\u00edamos entonces en Haifa, en un barrio donde viv\u00edan varias familias jud\u00edas, en las laderas del monte Carmelo,no lejos del famoso monasterio-santuario de Nues - tra Se\u00f1ora del Carmen, y en la escuela de las her - manas carmelitas a la que asist\u00edamos aprendimos, junto con los ni\u00f1os \u00e1rabes musulmanes, a perdonar y a avanzar en las relaciones interreligiosas. Recuer - do que los ni\u00f1os jud\u00edos del barrio a veces nos insul- taban, nos dec\u00edan que nos fu\u00e9ramos, que ese pa\u00eds no era nuestro... Nuestra madre, al verme llorar por ello, decidi\u00f3 invitar a esos ni\u00f1os a casa para ofre - cerles pan caliente. Yo ten\u00eda unos 5 a\u00f1os, fue un es - fuerzo inimaginable para m\u00ed, pero nunca olvida - r\u00e9 la sonrisa de aquellos ni\u00f1os jud\u00edos sa - liendo de nuestra casa con un trozo de delicioso pan \u00e1rabe cada uno. Sus pa - dres vinieron entonces a dar las gra - cias a mi madre y de ah\u00ed naci\u00f3 una nueva relaci\u00f3n entre todos nosotros. Aprend\u00ed c\u00f3mo un pe - que\u00f1o gesto de amor puede cons - truir una amistad y ayudarnos a superar los miedos. Desde que era peque\u00f1a, he tenido un fuerte deseo de justicia en mi coraz\u00f3n, y a lo largo de los a\u00f1os he querido dedi- car mi vida a traer la paz a mi pa\u00eds. A\u00fan queda mucho por hacer por los de - rechos de los palestinos, aunque Haifa se considere hoy una ciudad multicultural y multi- confesional. Su padre era miembro de la Orden del Santo Sepulcro, \u00bfqu\u00e9 significa para usted esta perte - nencia? Mi padre, Boulos Asaad Karram, nacido en 1918, fue investido Caballero de la Orden del San - to Sepulcro por el cardenal Eugene Tisserant, Gran Maestre, el 25 de marzo de 1965, fiesta de la Anun - ciaci\u00f3n, en la \u00e9poca en que Mons. Alberto Gori era Patriarca de Jerusal\u00e9n. En una pared del sal\u00f3n de nuestra casa de Haifa, la foto de mi padre con su capa blanca marcada con la Cruz de Jerusal\u00e9n LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 9\u00abCada cristiano es ciudadano de Tierra Santa\u00bb Entrevista con Margaret Karram LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL acompa\u00f1\u00f3 mi infancia y mi adolescencia. M\u00e1s tarde descubr\u00ed la importancia universal de este compro - miso de 30.000 miembros en todo el mundo, que llevan la preocupaci\u00f3n de la Iglesia Madre en Tie - rra Santa en nombre del Santo Padre y de toda la Iglesia. Mi hermana encontr\u00f3 hace poco un \u00e1lbum con fotos de la investidura de mi padre y nos emo - cionamos mucho. Mi padre amaba el Santo Sepul- cro y quer\u00eda llevar la luz de Cristo a las tinieblas del mundo. Trabaj\u00f3 como jefe del servicio jur\u00eddico de los Padres Carmelitas, fue presidente de la Tercera Orden Carmelita, presidente de la Legi\u00f3n de Mar\u00eda y presidente del coro de la parroquia latina. Muy apegado a la devoci\u00f3n mariana, escribi\u00f3 un libro en \u00e1rabe, a petici\u00f3n del obispo local, sobre las apari- ciones de la Virgen. Sus compromisos con la iglesia local fueron muchos. Desgraciadamente, un a\u00f1o despu\u00e9s de su investidura en la Orden del Santo Sepulcro, tuvo un ictus, un ac - cidente vascular cerebral, perdi\u00f3 el ha - bla, \u00e9l que hablaba siete idiomas... Qued\u00f3 paral\u00edtico y se recuper\u00f3 po - co a poco del ictus, pero sigui\u00f3 parcialmente incapacitado duran - te 30 a\u00f1os, sin poder trabajar. Yo s\u00f3lo ten\u00eda 4 a\u00f1os cuando \u00e9l sufri\u00f3 esta par\u00e1lisis. Su amor por la Vir - gen Mar\u00eda me conmovi\u00f3 porque a menudo le ve\u00eda rezar el rosario. Las primeras palabras que pro - nunci\u00f3 despu\u00e9s de un a\u00f1o de pa - r\u00e1lisis fueron \u00abAve Mar\u00eda\u00bb. Mi vi- da en el Movimiento de los Foco - lares, reconocido como \u00abObra de Mar\u00eda\u00bb en la Iglesia, tiene sus ra\u00edces en el ejemplo de mi padre. Yo tam - bi\u00e9n he querido, a mi manera, conti- nuar y llevar a cabo su obra. Mi padre, despu\u00e9s de su ictus, no volvi\u00f3 a visitar Je - rusal\u00e9n y el Santo Sepulcro, pero el plan de Dios me permiti\u00f3 vivir y servir durante 25 a\u00f1os en la comunidad de nuestro mo - vimiento en el coraz\u00f3n de la Ciudad tres veces santa, el \u00abFocolare\u00bb. Hay un hilo conductor en mi vida e intento ser Caba - llero en femenino, una \u00abCaballera\u00bb de Je - s\u00fas Crucificado, es decir, una servidora de la luz del amor que ilumina la noche de la humanidad.En Jerusal\u00e9n, los Focolares tienen un proyecto para la unidad, vinculado a la escalera romana original que Jes\u00fas utiliz\u00f3 cuando sali\u00f3 del Cen\u00e1 - culo para ir a Getseman\u00ed despu\u00e9s de la \u00daltima Cena. \u00bfEn qu\u00e9 fase se encuentra este proyecto y c\u00f3mo funcionar\u00e1? La tradici\u00f3n cuenta que, al salir del Cen\u00e1culo, despu\u00e9s de la \u00faltima cena con sus disc\u00edpulos, to - mando esta escalera del monte Si\u00f3n, descendiendo por el valle del Cedr\u00f3n hasta el Huerto de los Oli- vos, Cristo, con la mirada fija en el cielo, rez\u00f3 la oraci\u00f3n que est\u00e1 en el centro de su testamento, diri- gi\u00e9ndose al Padre: \u00abQue todos sean uno\u00bb ( Jn 17,21). Esta escalera la subi\u00f3 Jes\u00fas despu\u00e9s de su arresto, para ser condenado por el Sanedr\u00edn duran - te un juicio inicuo en casa del Sumo Sacerdote Cai- f\u00e1s. Chiara Lubich visit\u00f3 Tierra Santa en 1956 y este lugar, tan importante en el Evangelio, la inspir\u00f3 especialmente. Entonces dese\u00f3 que naciera en ese lugar un centro donde la gente pu - diera ser testigo de que la unidad es posible. El primer focolar fe - menino fue fundado en 1977 en Jerusal\u00e9n y este sue\u00f1o permane - ci\u00f3, aunque no sab\u00edamos c\u00f3mo se realizar\u00eda. En 1989, los reli- giosos asuncionistas presentes en Jerusal\u00e9n vendieron parte del terreno cercano a esta esca - lera y lo compramos para reali- zar este proyecto. Debido a difi- cultades administrativas, no pudo firmarse un acuerdo entre los Fo - colares y los religiosos asuncionis - tas hasta 2003. Desde 2003 hasta hoy, hemos estado trabajando con las autoridades locales, el Ministerio del In - terior, la Autoridad Israel\u00ed para las Anti- g\u00fcedades, el Ayuntamiento de Jerusal\u00e9n, etc., para obtener el permiso de cons - trucci\u00f3n, que esperamos nos concedan pronto. El edificio ocupar\u00e1 solo 1.000 metros cuadrados y un gran jard\u00edn de 7.000 metros cuadrados se utilizar\u00e1 para celebrar reuniones e intercambios. Este Centro Internacional para la unidad y la paz reunir\u00e1 a personas procedentes de diversas Iglesias y otras confesiones no 10 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El padre de Margaret Karram era Caballero de la Orden del Santo Sepulcro. Su ejemplo de generosidad y servicio sigue guiando a la presidenta del movimiento de los Focolares. cristianas para compar - tir experiencias, cele - brar conferencias y en - cuentros sobre el tema del di\u00e1logo interreligio - so. Los peregrinos ten - dr\u00e1n acceso a \u00e9l, al igual que los habitantes de Tierra Santa. El lu - gar tiene un gran signi- ficado espiritual, muy cerca del Muro Occi- dental, conocido como el Muro de las Lamen - taciones, y de la Gran Mezquita. Desde que era joven, hemos traba - jado en este proyecto y espero que llegue a buen puerto, sobre to - do porque Chiara Lu - bich estaba muy intere - sada en \u00e9l. Dar la vida por la unidad es algo grande que no se hace sin sufrimiento, y no en vano Jes\u00fas pidi\u00f3 al Padre este don antes de morir. Es el testamento m\u00e1s pre - ciado de su coraz\u00f3n. Sabemos que las gracias que ofrecer\u00e1 este Centro debemos ganarlas con nues - tros esfuerzos y sacrificios, por eso seguimos aman - do, rezando y esperando. Tierra Santa, como dijo el papa Francisco siguiendo a Pablo VI, es el \u00abquinto evangelio\u00bb. \u00abHacer conocer Tierra Santa quiere de - cir transmitir el \"Quinto Evangelio\", es decir el ambiente hist\u00f3rico y geogr\u00e1fico en el que la Palabra de Dios se ha revelado y despu\u00e9s hecha carne en Jes\u00fas de Nazaret, por nosotros y por nuestra salva - ci\u00f3n\u00bb, dijo en enero de 2022. \u00abQuiere decir tam - bi\u00e9n hacer conocer la gente que la habita hoy, la vi- da de los cristianos de las varias Iglesias y denomi- naciones, pero tambi\u00e9n la de los jud\u00edos y musulma - nes, para tratar de construir, en un contexto com - plejo y dif\u00edcil como el de Oriente Medio, una socie - dad fraterna\u00bb. Esta es nuestra misi\u00f3n. El cardenal Carlo Mar\u00eda Martini dijo que mien - tras no haya paz en Tierra Santa, no habr\u00e1 paz en el mundo. \u00bfQu\u00e9 opina usted al respecto? Coincid\u00ed varias veces con el cardenal Martini,que hab\u00eda venido a vivir a Jerusal\u00e9n y esperaba morir all\u00ed. Ven\u00eda a ver - nos a los Focolares. Ha - bl\u00e1bamos de la partida de muchos cristianos que, ante las dificulta - des, abandonan Tierra Santa sin esperanza de volver. Jud\u00edos y musul- manes se enfrentan a ve - ces en una especie de duelo fratricida. El car - denal Martini consider\u00f3 que, por supuesto, debe - mos respetar la voluntad de quienes desean mar - charse, pero al mismo tiempo creer en la fuer - za de la levadura, en esta presencia cristiana fr\u00e1gil pero muy viva, reaviva - da regularmente por pe - regrinos de todo el mun - do. Cada cristiano es un ciudadano de Tierra Santa, de ah\u00ed la importancia de los lazos forjados por los Caballeros y Damas de la Orden del Santo Sepulcro con las comunidades parroquiales locales a trav\u00e9s de las peregrinaciones organizadas cada a\u00f1o. El cardenal Martini tambi\u00e9n insisti\u00f3 mucho en la importancia del di\u00e1logo inte - rreligioso como camino real hacia la paz. Nunca debemos tomar partido por uno u otro bando, in - sist\u00eda. Nos apoy\u00f3 para que amemos sin distinci\u00f3n en un delicado equilibrio que consiste en actuar con unos, luego con otros, hasta conseguir reunir - los. Esta labor de sembrar, sembrar y sembrar, da frutos a largo plazo. Hemos reunido a jud\u00edos, mu - sulmanes y cristianos que no se conoc\u00edan y se ten\u00ed- an miedo. El miedo construye muros dentro de las personas. Lo que falta y lo que debemos cultivar es el conocimiento mutuo. Por ejemplo, los Focolares colaboraron con otra organizaci\u00f3n, permitiendo a un grupo de j\u00f3venes de las tres religiones reunirse en Jerusal\u00e9n \u00fanicamente para hablar y conocerse, una vez por semana. El proyecto se repiti\u00f3 con va - rios grupos de j\u00f3venes durante tres a\u00f1os. Este tipo de experiencias cambian poco a poco la mirada de los unos sobre los otros y suscitan el deseo de hacer LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 11 LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL Un centro internacional para la unidad y la paz va a a ser creado en Jerusal\u00e9n, cerca de la escalera que utiliz\u00f3 Jes\u00fas al salir del Cen\u00e1culo, cuando rog\u00f3 a su Padre para que \u00abtodos sean uno\u00bb (Juan 17,21). cosas bellas y concretas jun - tos. Hace unos meses, los Focolares organizaron un fin de semana interreligioso con familias, j\u00f3venes y ni\u00f1os, que vivieron juntos estos mo - mentos en un clima de verdadero respeto y conoci- miento mutuo. \u00bfC\u00f3mo la Virgen Mar\u00eda, cuyo lugar es impor- tante en el Movimiento de los Focolares, le gu\u00eda en el camino del di\u00e1logo interreligioso? La Virgen Mar\u00eda es un modelo para m\u00ed porque es la mujer del di\u00e1logo y de la paz. En primer lugar, supo escuchar la voz de Dios y adherirse a su pro - yecto de amor. Crey\u00f3 sin comprenderlo todo. Po - demos aprender de ella a escuchar porque a menu - do tenemos miedo de enfrentarnos a la otra perso - na que es diferente, para crear una relaci\u00f3n. En la sociedad actual o\u00edmos pero no escuchamos real- mente, hablamos demasiado. No es tanto el o\u00eddo el que debe escuchar, sino el coraz\u00f3n. Mar\u00eda nos ayu - da a acoger en la oraci\u00f3n ese coraz\u00f3n que escucha, siguiendo su ejemplo. Mar\u00eda meditaba en su cora - z\u00f3n. Con ella intento llevar a las personas en mi co - raz\u00f3n y confiarlas a Dios. Mar\u00eda tambi\u00e9n actu\u00f3, su - po correr hacia Isabel, su prima anciana, para apo - yarla. Supo intervenir, como en Can\u00e1, por las nece - sidades de las personas y su felicidad. Si nuestra ac - ci\u00f3n en la sociedad tiene posibilidades de ser fruct\u00ed- fera, es en funci\u00f3n de nuestra capacidad de escu - cha, a hacer silencio, a contemplar. Mar\u00eda estaba impregnada de la Tor\u00e1; sin duda frecuentaba la si- nagoga de Nazaret e iba al templo de Jerusal\u00e9n. Es para nosotros una gu\u00eda para poner en pr\u00e1ctica la Palabra de Dios. La difusi\u00f3n mensual de la Palabra de Vida , que nuestro Movimiento promueve desde hace tantos a\u00f1os, va en este sentido porque se llega a millones de personas, en todos los idio - mas, y el Evangelio, cuando se vive, pro - voca cambios extraordinarios, una verda - dera revoluci\u00f3n de amor a nivel espiritual y social. En mi vida, cuando quise luchar por la justicia y cuando era joven pude sentir la tentaci\u00f3n de tomar las armas para ello, la Palabra de Vida me permiti\u00f3 parti- cipar en la construcci\u00f3n de una tierra san - ta, la Tierra Santa que Dios desea y que Dios ama, no una tierra ensangrentada. Toda la Iglesia est\u00e1 asolada por esc\u00e1ndalos rei- terados y no se libran los movimientos como el suyo. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 viviendo este periodo de cri- sis y qu\u00e9 papel pueden desempe\u00f1ar las mujeres en el futuro para que cesen de una vez los abu - sos de todo tipo? La crisis de los abusos en la Iglesia resuena como una llamada a la purificaci\u00f3n. Dios quiere purificar - nos para que nuestras vidas est\u00e9n libres de orgullo y s\u00f3lo nos dediquemos a construir su Reino, lejos de la autorreferencialidad. Durante este per\u00edodo tor - mentoso, Jes\u00fas parece dormir en la barca, sin em - bargo, debemos seguir si\u00e9ndole fiel en el intento de mejorar nuestras vidas. Dios permite esta prueba para una reforma fundamental que es evang\u00e9lica. El actual camino sinodal nos ayuda, como pueblo de Dios y como bautizados, para apoyarnos mutua - mente m\u00e1s all\u00e1 de nuestras afiliaciones instituciona - les, con el fin de avanzar en el respeto de nuestros carismas. En este camino, las mujeres pueden cier - tamente aportar equilibrio a la Iglesia, liberar las re - laciones de la voluntad de poder. La presidenta del movimiento de los Focolares ser\u00e1 siempre una mu - jer, es un signo que queremos dar importancia a la mujer en la Iglesia y a su papel en la verdadera com - plementariedad. Las mujeres tienen una capacidad de amar y de sufrir diferente a la de los hombres, tienen una sensibilidad diferente y pueden hacer mucho para transmitir la fe, para \u00abdar vida\u00bb espiri- tualmente. El mundo de hoy, cansado de discursos, necesita experiencias vitales que sean trasmitidas con la paciencia de la espera. Fisiol\u00f3gicamente, la mujer est\u00e1 m\u00e1s orientada a la fecundidad que a la eficacia. El papa Francisco lo pone de relieve, sin querer clericalizar a la mujer, y su pontificado es tambi\u00e9n una gran esperanza en este terreno. Entrevista realizada por Fran\u00e7ois Vayne 12 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Margaret Karram creci\u00f3 cerca del santuario de Nuestra Se\u00f1ora del Monte Carmelo en Haifa, Israel. \u00abVenimos aqu\u00ed, como dec\u00eda san Francisco de As\u00eds, para \"ver y tocar\" al Se\u00f1or: ver sus huellas, escuchar el eco de sus palabras, tocar el lu - gar donde yac\u00eda, seg\u00fan las mismas palabras del \u00e1n - gel: \"Venid a ver el sitio donde yac\u00eda, e id aprisa a El Patriarca Pierbattista Pizzaballa acababa de acompa\u00f1arle en procesi\u00f3n por las calles de la Vieja Ciudad el martes 10 de mayo, a partir de las tres de la tarde, desde la sede del Patriarcado latino hasta la An\u00e1stasis, el lugar de culto que abar - ca tanto el G\u00f3lgota como el sepulcro de Cristo, una iglesia construida por orden del emperador Cons - tantino. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 13 Las actas del Gran Magisterio La peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre en Tierra Santa (9-14 de mayo de 2022) En forma de \u00e1lbum de fotos subtitulado, recorremos la hist\u00f3rica peregrinaci\u00f3n del cardenal Filoni, con el fin de transmitir el entusiasmo que sinti\u00f3 la delegaci\u00f3n durante esos d\u00edas y animar a los miembros de la Orden a regresar a Tierra Santa -tras dos a\u00f1os de pandemia- para reunirse con las \u00abpiedras vivas\u00bb de esta inmensa di\u00f3cesis de Asia, tan importante para la Iglesia universal decir a sus disc\u00edpulos...: '\u00a1Ha resucitado de entre los muertos!'\" ( Mt 28:6-7 ). Est\u00e1 ah\u00ed donde Dios nos salv\u00f3\u00bb, declar\u00f3 el cardenal Fernando Filoni, en su discurso ante el ed\u00edculo del Santo Sepulcro, con motivo de su entrada solemne en el primer santua - rio cristiano que es la bas\u00edlica de la Resurrecci\u00f3n. Durante la conmovedora celebraci\u00f3n, a la que asistieron numerosos peregrinos de va - rios pa\u00edses asombrados por este acontecimiento pa - ra ellos inesperado, el cardenal Filoni explic\u00f3 el sig - nificado del itinerario espiritual que finalmente pu - do realizar tras dos a\u00f1os de pandemia: \u00abVenimos hoy en el silencio de la fe a reponer fuerzas en este pozo de agua viva donde descubrimos al \"Se\u00f1or, Dios compasivo y misericordioso, lento a la ira y ri- co en clemencia y lealtad, que mantiene la clemen - cia hasta la mil\u00e9sima generaci\u00f3n, que perdona la culpa, el delito y el pecado\" ( Ex 34,6-7 ). Venimos como peregrinos a descubrir este misterio\u00bb. Tras llegar a Jerusal\u00e9n desde Roma el d\u00eda anterior, con una peque\u00f1a delegaci\u00f3n de la Orden, entre la que se encontraban el Lugartenien - te General Borromeo y el Gobernador General Vis - conti di Modrone, el Cardenal se reuni\u00f3 primero con los ordinarios cat\u00f3licos y el Nuncio apost\u00f3lico en los locales del Patriarcado, escuchando sus testi- monios sobre las realidades pastorales locales. A este importante encuentro fraternal le si- gui\u00f3, en la ma\u00f1ana de la entrada solemne en el Santo Sepulcro, una visita del cardenal Filoni al Nuncio apost\u00f3lico y, a continua - ci\u00f3n, a cada uno de los represen - tantes del Statu quo que rige los Santos Lugares, el patriarca de los griegos ortodo - xos, Te\u00f3filo III, el patriarca de los armenios orto - doxos, Nourhan Manougian, y el Custodio. Un momento emotivo tuvo lugar con los religiosos franciscanos en la Custodia donde el Gran Maestre consult\u00f3 valiosos documentos de archivo, en parti- cular los relativos al cruzamiento del escritor Fran - \u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, nombrado Caballero del Santo Sepulcro en Jerusal\u00e9n en 1806. 14 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre conti- nu\u00f3 el mi\u00e9rcoles 11 de mayo, tras una misa matutina en el Santo Sepulcro, con una larga para - da en Bel\u00e9n, primeramente en la gruta de la Nativi- na, la delegaci\u00f3n fue a saludar a los alumnos y pro - fesores de una escuela de la misma ciudad, cuyas fundadoras son las religiosas franciscanas de la Eu - carist\u00eda; despu\u00e9s, el almuerzo tuvo lugar en la uni- versidad de Bel\u00e9n, apoyada por la Orden, antes de pasar la tarde en el seminario de Beit Jala, en com - pa\u00f1\u00eda de los candidatos al sacerdocio y sus profeso - res, en un ambiente lleno de gratitud hacia los Ca - balleros y Damas. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 15 Un poco m\u00e1s tarde, cerca de Bel\u00e9n, en la ciudad de Beit Sahour, fundada seg\u00fan la tradici\u00f3n en el lugar donde los pastores recibieron el anuncio de los \u00e1ngeles, la delegaci\u00f3n encabezada por el Gran Maestre, dialog\u00f3 con el p\u00e1rroco y los feligreses, quienes describieron los problemas que plantea la colonizaci\u00f3n de su tierra, que ha provo - cado la disminuci\u00f3n del n\u00famero de cristianos, mu - chos de los cuales se ven tentados a emigrar a causa de las permanentes tensiones en el pa\u00eds. dad y despu\u00e9s en el centro para ni\u00f1os con discapa - cidad abandonados, el Hogar Ni\u00f1o Dios, dirigido por las religiosas del Verbo encarnado. LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Ese mismo d\u00eda, tras salir de Beit Ja - la hacia Nazaret, en el norte de Is - rael, el cardenal Filoni quiso detenerse en el santuario de Nuestra Se\u00f1ora de Palestina, en Deir Rafat, a medio camino entre Jerusa - l\u00e9n y Tel Aviv. Las hermanas de Bel\u00e9n que vi- ven all\u00ed dieron a la delegaci\u00f3n una acogida amistosa y orante a la vez, describiendo el servicio espiritual que prestan en este lugar, construido en 1927 por iniciativa inspirada del Patriarca Luigi Barlassina, que quiso poner a Tierra Santa bajo el manto protector de la Virgen Mar\u00eda. Tras el encuentro en el que el Gran Maestre insisti\u00f3 mucho sobre la im - portancia de la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los fu - turos responsables cristianos en la sociedad palesti- Una vez llegados a Nazaret, por la noche, el Gran Maestre propuso un tiempo de silen - cio en la casa de Mar\u00eda, que se abri\u00f3 especialmente a esa hora tard\u00eda para \u00e9l y la delegaci\u00f3n, presidien - do tambi\u00e9n una misa a primera hora de la ma\u00f1ana al d\u00eda siguiente, concelebrada por Mons. Rafic Nahra, el nuevo obispo auxiliar y Vicario patriarcal para Israel. El cardenal y su s\u00e9 - quito partieron hacia Jordania el jueves 12 de mayo, pasando por Jeric\u00f3. Se les esperaba en Amm\u00e1n por la tarde para la consagraci\u00f3n de la igle - sia de San Pablo de Jubeiha, construida en un ba - rrio de la capital donde la poblaci\u00f3n cristiana est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente. En el pen\u00faltimo d\u00eda de esta peregrinaci\u00f3n a las fuentes de la fe, el cardenal Filoni cami- n\u00f3 tras las huellas de Mois\u00e9s en la cima del monte Nebo, donde el profeta b\u00edblico pudo vislumbrar la tierra prometida tras andar cuarenta a\u00f1os por el desierto. En la tarde del 13 de mayo, los directores de las 25 escuelas jordanas del Patriarcado lati- no presentaron a los invitados venidos de Roma su labor educativa, que incluye un 30% de alumnos musulmanes, indicando sobre todo que los mejores resultados en el bachillerato en Jordania vienen de un establecimiento cat\u00f3lico del Patriarcado latino desde hace dos a\u00f1os consecutivos. Tambi\u00e9n men - cionaron la necesidad de desarrollar escuelas profe - sionales en el pa\u00eds, pidiendo a la Orden que se comprometa con ello si es posible. I 16 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Una peregrinaci\u00f3n a Jerusal\u00e9n es siempre un don de Dios. As\u00ed era en el coraz\u00f3n del jud\u00edo fiel; as\u00ed era para Jes\u00fas. Pero, \u00bfpara nosotros? Adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 significado tiene -de manera especial- este lugar? Hay una analog\u00eda b\u00edblica, yo dir\u00eda cristol\u00f3gica, que tomo prestada del li- bro del \u00c9xodo (cap\u00edtulos 33-34), para responder a esta pregunta. En el libro del \u00c9xodo se narra que Mois\u00e9s, el que convers\u00f3 con el Se\u00f1or en el Tabor junto con El\u00edas, dijo un d\u00eda al Eterno: \u00ab\u00a1Mu\u00e9strame tu glo - ria!\u00bb ( Ex 33,18). El Todopoderoso prometi\u00f3 entonces mostrar su esplen - dor y ofrecerla a los que quisieran darla y tener misericordia con los que tuvieran misericordia. Luego a\u00f1adi\u00f3: \u00abPero mi rostro no lo puedes ver\u00bb (Ex 33,20). Luego dijo el Se\u00f1or: \u00abAqu\u00ed hay un sitio junto a m\u00ed; ponte sobre la roca. Cuando pase mi gloria, te meter\u00e9 en una hendidura de la roca y te cubrir\u00e9 con mi mano hasta que haya pasado. Despu\u00e9s, cuando retire la mano, podr\u00e1s ver mi es - palda, pero mi rostro no lo ver\u00e1s\u00bb ( Ex 33,21-23). En estas palabras estaba representado el miste - rio de la cruz y la muerte de Cristo. \u00c9l tambi\u00e9n ser\u00e1 colocado sobre una roca y luego en el hueco de una tumba excavada en la roca. Se cubrir\u00e1 una cavidad, el sepulcro de Jos\u00e9 de Arimatea, y, como la mano protectora de Dios hacia Mois\u00e9s, una piedra ser\u00e1 rodada al amanecer del tercer d\u00eda. La gloria de Dios aparecer\u00e1 entonces en el Se\u00f1or Resucitado a los ojos de los disc\u00edpulos incr\u00e9dulos. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 17 La entrada solemne del Gran Maestre en la bas\u00edlica del Santo Sepulcro Aqu\u00ed, en este mismo lugar, la gloria del Resucita - do reaparece en la fe del creyente: \u00a1Bienaventura - dos los que, sin ver, creer\u00e1n! Este es el sentido de nuestra peregrinaci\u00f3n de hoy. Los que viven en Jerusal\u00e9n tienen la tarea, yo di- r\u00eda el deber espiritual, de dar testimonio y contar - nos el misterio de la gloria de Dios manifestada en Jes\u00fas. Pero nosotros venimos aqu\u00ed, como dec\u00eda san Francisco de As\u00eds, a \u00abver y tocar\u00bb al Se\u00f1or: ver sus huellas, escuchar el eco de sus palabras, tocar el lu - LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Homil\u00eda del cardenal Fernando Filoni el martes 10 de mayo de 2022 ante la tumba vac\u00eda de Cristo resucitado gar donde fue depositado, seg\u00fan la misma exhorta - ci\u00f3n del \u00e1ngel: \u00abVenid a ver el sitio donde yac\u00eda e id aprisa a decir a sus disc\u00edpulos: \"Ha resucitado de entre los muertos\"\u00bb ( Mt 28,6-7). \u00a1Es el lugar donde Dios nos salv\u00f3! Vosotros, queridos hermanos y hermanas, hijos de esta \u00abIglesia Madre\u00bb de Jerusal\u00e9n, ten\u00e9is la mi- si\u00f3n del \u00e1ngel que os anima a ver d\u00f3nde se ha colo - cado el Se\u00f1or. Gracias por este servicio a los hermanos y her - manas fieles de todo el mundo y, en particular, a los hermanos Caballeros y Damas del Santo Sepulcro. Venimos hoy, en el silencio de la fe, a sacar de este pozo de agua viva, donde descubrimos al \u00abSe - \u00f1or, Dios compasivo y misericordioso, lento a la ira y rico en clemencia y lealtad, que mantiene la cle - mencia hasta la mil\u00e9sima generaci\u00f3n, que perdona la culpa, el delito y el pecado\u00bb ( Ex 34,6-7). Venimos como peregrinos para descubrir este misterio. Venir a este lugar es todo el sentido de nuestra peregrinaci\u00f3n. Es aqu\u00ed donde todo Caballero y Dama que ama este lugar sabe que extrae el sentido de su digni- dad, y que llevar\u00e1 consigo para el resto de su vida el recuerdo de su fe en Cristo resucitado. \u00a1Am\u00e9n! 18 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Un momento irrepetible en la vida de la Orden Presentes en Jerusal\u00e9n durante su peregrinaci\u00f3n, representantes de la Orden, a nivel internacional, acompa\u00f1aron al cardenal Filoni durante su entrada solemne en el Santo Sepulcro. Entre ellos se encontraba el Lugarteniente para Francia y una delegaci\u00f3n de su Lugartenencia, entre ellos el Caballero Alain-Paul Richard, que se expresa aqu\u00ed para los lectores de La Cruz de Jerusal\u00e9n Una de las principales tradiciones de la Lugartenencia francesa, que perdura desde hace varias d\u00e9ca - das, es una peregrinaci\u00f3n espec\u00edfica, que suele celebrarse cada dos a\u00f1os, denominada \u00abPeregrina - ci\u00f3n nacional de la Lugartenencia\u00bb. Entre sus caracter\u00edsticas notables est\u00e1n las destinadas a reunir a Caballeros, Damas y simpatizantes de todas las provincias y, sobre todo, el hecho de contar entre los peregrinos tanto con el Lugarteniente de Francia como con el Gran Prior. Al t\u00e9rmino de dos a\u00f1os austeros, consecuencia de la pandemia del Covid 19, que nos alej\u00f3 f\u00edsica - mente de Tierra Santa, la Lugartenencia de Francia aspiraba, a trav\u00e9s de esta peregrinaci\u00f3n nacional, a descubrir de nuevo la fuerza de los Santos Lugares en primer lugar, luego a renovar sus v\u00ednculos con to - das las comunidades a las que apoyaba y, por \u00faltimo, de forma m\u00e1s objetiva, a marcar el regreso de sus futuras peregrinaciones. Este reencuentro ha resultado muy c\u00e1lido. Evi- dentemente, cada uno de nosotros pudo medir in si- tu la amplitud de las difi- cultades, la magnitud de las pruebas que constitu\u00ed - an el d\u00eda a d\u00eda de los ac - Procesi\u00f3n de los Caballeros presentes en Jerusal\u00e9n durante la entrada solemne del Gran Maestre en el Santo Sepulcro, en mayo de 2022. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 19 tores que tuvieron que superarlas. Como contrapunto, debemos a\u00f1adir que en cada una de nuestras vi- sitas hemos recibido magn\u00edficos testimonios de fe y esperanza. Sin embargo, un acontecimiento imprevisto para nuestra peregrinaci\u00f3n nacional a\u00f1adi\u00f3 favores adi- cionales a nuestro grupo. \u00bfHabr\u00edamos podido imaginar por un momento, al salir de Par\u00eds, que asistir\u00eda - mos a la entrada solemne en el Santo Sepulcro del cardenal Gran Maestre de la Orden? Este episodio fue acogido con mayor alegr\u00eda, entusiasmo y fervor porque, aparte de nuestro Lugarte - niente y nuestro Gran Prior, ninguno de nosotros hab\u00eda tenido la oportunidad de conocer al cardenal Fer - nando Filoni. Conscientes del privilegio de estar presentes en este momento \u00fanico en la vida de la Orden, cada uno de nosotros, a su manera, pudo vivirlo intensamente y medir la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica de esta cere - monia y de la celebraci\u00f3n que la sigui\u00f3. Los preliminares, en el Patriarcado latino, fueron la ocasi\u00f3n de tomar contacto con otros hermanos y hermanas extranjeros, especialmente los que hab\u00edan llegado la v\u00edspera del otro lado del Canal de la Mancha con su Lugarteniente, y de intercambiar muy calurosamente sobre nuestras impresiones rec\u00ed - procas, agradables momentos de convivencia antes de formar el cortejo que deb\u00eda partir en procesi\u00f3n por las calles de Jerusal\u00e9n. Fueron momentos excepcionales en los que la Iglesia latina sali\u00f3 por las ca - lles de esta ciudad tres veces santa, santificada por la religi\u00f3n y la tradici\u00f3n, en una procesi\u00f3n precedida por las tradicionales \u00abKawas\u00bb, como es costumbre en Jerusal\u00e9n. Despu\u00e9s lleg\u00f3 el momento culminante de la entrada del Gran Maestre en el Santo Sepulcro, recibien - do la llave del guardi\u00e1n \u00e1rabe musulm\u00e1n que cada ma\u00f1ana abre la bas\u00edlica a los cristianos, antes de diri- girse, acompa\u00f1ado del Custodio, a los pies del ed\u00edculo. Por \u00faltimo, ante una multitud numerosa y heterog\u00e9nea de autoridades, religiosos, miembros de diver - sas nacionalidades de la Orden y peregrinos presentes ese d\u00eda, tuvo lugar el momento culminante de la celebraci\u00f3n ante la tumba de Cristo, durante la cual, en una vibrante y profunda homil\u00eda, el cardenal Filo - ni mencion\u00f3, entre otras cosas, que \u00aben el Santo Sepulcro, todo Caballero o Dama que ama este lugar sabe que encontrar\u00e1 all\u00ed el sentido de su dignidad y que llevar\u00e1 consigo para el resto de su vida el re - cuerdo de su fe en Cristo resucitado\u00bb. No es ilusorio pensar que, al t\u00e9rmino de esta peregrinaci\u00f3n nacional, los \u00abMilites Christi\u00bb guardare - mos de estos encuentros los numerosos testimonios recibidos y de este in\u00e9dito par\u00e9ntesis jerosolimita - no, muchos recuerdos que podr\u00e1n variar seg\u00fan nuestros sentimientos personales. Pero no es menos cierto que habremos adquirido a\u00fan m\u00e1s la convicci\u00f3n de que nuestra pertenencia a la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n nos obliga a no ser esa \u00abcarcasa sin alma\u00bb evocada por el cardenal Fernando Filoni. General Alain-Paul Richard Lugartenencia para Francia LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO La reuni\u00f3n de primavera del Gran Magisterio de la Orden del Santo Sepulcro tuvo lugar el 12 de abril de 2022 en el Palazzo della Rovere. El carde - nal Fernando Filoni, Gran Maestre, que presidi\u00f3 la reuni\u00f3n que tuvo lugar de manera virtual, subray\u00f3 la importancia de seguir apoyando a la Iglesia Ma - dre de Jerusal\u00e9n, aunque la guerra actual en Euro - pa tiende a apartar los ojos de Tierra Santa. El Gran Maestre tambi\u00e9n subray\u00f3 la urgente necesi- dad de facilitar la integraci\u00f3n de los miembros m\u00e1s j\u00f3venes en la Orden para preparar el futuro. La reuni\u00f3n fue dirigida, como es habitual, por el Gobernador General, el embajador Leonardo Vis -conti di Modrone, que insisti\u00f3, en su discurso prin - cipal, en la apertura al di\u00e1logo con las Lugartenen - cias, con el fin de promover la coordinaci\u00f3n de sus trabajos por grupos ling\u00fc\u00edsticos en particular. Expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por los resultados eco - n\u00f3micos positivos del Gran Magisterio. El Gober - nador General tambi\u00e9n inform\u00f3 al Gran Magisterio de los trabajos que se est\u00e1n realizando para redac - tar el nuevo Reglamento interno de la Orden, as\u00ed como de los avances en las obras de renovaci\u00f3n del Palazzo della Rovere. A continuaci\u00f3n, los miembros escucharon un mensaje grabado en v\u00eddeo del Patriarca latino de 20 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Las reuniones anuales del Gran Magisterio El director administrativo del Patriarcado latino pone de relieve las actividades pastorales Tras la reanudaci\u00f3n de numerosas actividades despu\u00e9s de los prolongados cierres debidos a la pan - demia en Tierra Santa, Sami El-Yousef, director administrativo del Patriarcado latino, aprovech\u00f3 la reuni\u00f3n de oto\u00f1o del Gran Magisterio del 12 de octubre de 2022, para informar sobre el estado de los trabajos en los distintos frentes de acci\u00f3n de la di\u00f3cesis apoyados por la Orden del Santo Sepulcro, as\u00ed como para hacer una presentaci\u00f3n de lo realizado en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os con peque\u00f1os proyectos. En efecto, en 2019, el Gran Magisterio y el Patriarcado latino decidieron trabajar no s\u00f3lo a trav\u00e9s de un apoyo mensual fijo para los gastos institucionales, las escuelas, el Seminario, la financiaci\u00f3n de algunos proyectos de gran y mediana envergadura y la ayuda humanitaria, sino tambi\u00e9n abrir la posibilidad de que las Lugartenencias seleccionen peque\u00f1os proyectos para ser apoyados en su totalidad, facilitando as\u00ed la realizaci\u00f3n de actividades que requieren un presupuesto menor y, al mismo tiempo, pueden ser una oportunidad para establecer una relaci\u00f3n directa entre una Lugartenencia y una comunidad local en Tierra Santa. Sami El-Yousef describi\u00f3 los retos actuales en el plano econ\u00f3mico (debido a la guerra en Ucrania y al aumento de los precios, as\u00ed como al dr\u00e1stico impacto del desplome del tipo de cambio del euro frente al d\u00f3lar) y en el plano social (la elevada tasa de desempleo en las regiones del Patriarcado latino). Aunque gran parte de las obras de renovaci\u00f3n de las instalaciones se han llevado a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os, ahora hay que prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a las actividades pastorales. Estas actividades reflejan la vitalidad de las comunidades locales e incluyen actividades para j\u00f3venes, campamentos de verano, servicios lit\u00far - gicos y mucho m\u00e1s. Adem\u00e1s de las actividades pastorales, ahora hay que prestar especial atenci\u00f3n a las iniciativas huma - nitarias. En los \u00faltimos a\u00f1os, el fondo humanitario acordado entre el Gran Magisterio y el Patriarcado as - ciende a un mill\u00f3n de d\u00f3lares y consigue cubrir varias acciones importantes: la compra de medicamen -Reuni\u00f3n de primavera: el entusiasmo de las Lugartenencias para los proyectos peque\u00f1os con una dimensi\u00f3n social y educativa Jerusal\u00e9n, Mons. Pierbattista Pizzaballa, que agradeci\u00f3 efusi- vamente a la Orden su apoyo habitual y contemplando el fu - turo con una mirada llena de es - peranza. Por su parte, el Lugar - teniente General anunci\u00f3 la conclusi\u00f3n de la acci\u00f3n esencial de la Fundaci\u00f3n San Juan Bau - tista, cuya misi\u00f3n era salvar del d\u00e9ficit a la Universidad de Ma - daba en Jordania. Despu\u00e9s, el tesorero Saverio Petrillo, pre - sent\u00f3 y aprob\u00f3 el balance final de 2021, que se cerr\u00f3 con un excedente de 1.236.524,47 eu - ros, compensando casi en su to - talidad el d\u00e9ficit de 1.397.729 euros del a\u00f1o anterior causado por los gastos relacionados con la solidaridad que fue necesaria por el drama de la pandemia. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 21 tos para los necesitados, la asistencia social, el apoyo al pago de las tasas escolares de las familias ne - cesitadas, los programas de capacitaci\u00f3n e iniciaci\u00f3n laboral para mujeres y j\u00f3venes, especialmente en Gaza y Jerusal\u00e9n del Este, los programas de apoyo a los refugiados iraqu\u00edes en Jordania, etc. No hay que olvidar que las partidas que m\u00e1s repercuten en el presupuesto anual del Patriarcado son los salarios (unos 2.000 em - pleados, el 80% de los cua - les son cristianos) y las 44 escuelas que ofrecen educa - ci\u00f3n en un contexto cat\u00f3lico a unos 20.000 alumnos (60% cristianos en total, pero con porcentajes diferentes en Palestina, Jordania e Is - rael). En el impulso de este 175\u00ba aniversario del restable - cimiento del Patriarcado lati- no en 1847, que representa - ba el a\u00f1o 2022, la Orden del Santo Sepulcro, presente en todo el mundo, contin\u00faa su misi\u00f3n de acompa\u00f1ar a esta di\u00f3cesis, apoy\u00e1ndola y acompa\u00f1ando sus esfuerzos en favor de las piedras vivas de Tierra Santa. Elena Dini 22 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Reuni\u00f3n de oto\u00f1o: el don de cada miembro es ante todo un gesto de amor hacia la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n En su exhaustivo informe, el director adminis - trativo del Patriarcado latino, Sami El-Yousef, mos - tr\u00f3 en particular c\u00f3mo las donaciones de la Orden han permitido ayudar a m\u00e1s de 20.000 personas en dificultades durante la pandemia, pagar a unos 2.000 empleados de la di\u00f3cesis de Tierra Santa, manteniendo as\u00ed a muchas familias, y generando puestos de trabajo para los j\u00f3venes, especialmente en Palestina y Gaza. Se felicit\u00f3 del entusiasmo mos - trado por las Lugartenencias por los peque\u00f1os pro - yectos con una dimensi\u00f3n social y educativa. Bart McGettrick, Presidente de la Comisi\u00f3n pa - ra Tierra Santa, de regreso de Jerusal\u00e9n quiso dar testimonio de la situaci\u00f3n local de gran tensi\u00f3n so - cio-pol\u00edtica y la desesperaci\u00f3n que vivir\u00eda la pobla -ci\u00f3n si la Orden no estuviera all\u00ed para encender constantemente la llama de la esperanza. Los vicegobernadores De Glutz, Pogge y Mas, a trav\u00e9s de sus intervenciones, abrieron un debate so - bre las diferentes cuestiones planteadas en los dis - cursos, incluida la de la formaci\u00f3n de los futuros miembros. En sus conclusiones, el Gran Maestre destac\u00f3 el papel de los Priores y Grandes Priores en las Lugartenencias para la formaci\u00f3n inicial y permanente de los Caballeros y Damas, exigencia a la que se compromete a lo largo de los meses a tra - v\u00e9s de sus ense\u00f1anzas espirituales difundidas por los medios de comunicaci\u00f3n de la Orden. Se alegr\u00f3 de la reanudaci\u00f3n de las peregrinaciones a Tierra Santa. I Reunidos en el Palazzo della Rovere de Roma, en torno al cardenal Fernando Filoni, Gran Maestre, los miembros del Gran Magisterio cele - braron su sesi\u00f3n de oto\u00f1o el 12 de octubre de 2022, tras una misa en honor de Nuestra Se\u00f1ora de Palestina, celebrada en la iglesia del Santo Spirito de Sassia y presidida por el cardenal Fortunato Frezza. Antes de la comida amistosa, el Gran Maestre entreg\u00f3 al cardenal Frezza - antiguo Maestro de ce - remonias del Gran Magisterio y nombrado carde - nal por el Papa durante el \u00faltimo consistorio - la in - signia de Caballero de Gran Cruz, agradeci\u00e9ndole calurosamente el generoso y apreciado servicio que ha prestado a la Orden. Por la tarde, la reuni\u00f3n de oto\u00f1o del Gran Ma - gisterio se desarroll\u00f3 seg\u00fan el orden del d\u00eda. El Gobernador General record\u00f3 brevemente los momentos m\u00e1s destacados de 2022, como la solem - ne peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre a Tierra Santa, la reanudaci\u00f3n de los encuentros para las investidu - ras y las reuniones entre Lugartenencias, tras la pandemia. Insisti\u00f3, en particular, en la presencia de los Grandes Priores en la pr\u00f3xima Consulta de la Orden, la asamblea general prevista para noviem - bre de 2023, en compa\u00f1\u00eda de los Lugartenientes, con el fin de profundizar en el tema de la forma - ci\u00f3n espiritual de los miembros. Tambi\u00e9n habl\u00f3 de las obras que se est\u00e1n realizando en el Palazzo, de Presidida por el Gran Maestre, la misa en honor de Nuestra Se\u00f1ora de Palestina fue celebrada en la iglesia de Santo Spirito in Sassia, cerca del Palazzo della Rovere, sede institucional de la Orden. las que se har\u00e1 cargo la nueva empresa hotelera es - cogida para gestionar parte del edificio en benefi- cio de la Orden y, por tanto, de Tierra Santa. El embajador Visconti di Modrone tambi\u00e9n destac\u00f3 la reciente ampliaci\u00f3n de la Orden en Eslovaquia y los planes de implantaci\u00f3n en otros pa\u00edses, especial- mente en \u00c1frica. En su discurso, el Patriarca Pizzaballa mencion\u00f3 varios proyectos pastorales, que consider\u00f3 impor - tantes, entre ellos el centro pastoral para la Galilea en Haifa y el pr\u00f3ximo Vicariato que se crear\u00e1 en Chipre, donde la actividad pastoral est\u00e1 creciendo. El Tesorero del Gran Magisterio present\u00f3 el pre - supuesto para 2023, confirmando que se pagar\u00e1n 13,4 millones de euros al Patriarcado latino, gracias a las contribuciones de los miembros. Sami El-You - sef, en nombre del Patriarcado, destac\u00f3 la impor - tancia del apoyo de la Orden para cubrir los sala - rios de 2000 empleados de la di\u00f3cesis de Jerusal\u00e9n, en Jordania, Palestina, Israel y Chipre. A continuaci\u00f3n, el Gobernador General cedi\u00f3 la palabra al presidente de la Comisi\u00f3n para Tierra Santa, Bart McGettrick, que el pasado mes de sep - tiembre hab\u00eda realizado la primera visita en tres a\u00f1os de la Comisi\u00f3n sobre el terreno. En su opi-ni\u00f3n, algunas Lugarte - nencias no han compren - dido a\u00fan la urgencia de la poblaci\u00f3n de Tierra Santa y queda mucho por hacer para incentivar sus donaciones. Tras el gran debate que sigui\u00f3 a las diferentes intervenciones, con inter - cambios en l\u00ednea (varios miembros del Gran Magis - terio estaban de hecho conectados virtualmente con el Palazzo della Rovere), el Gran Maestre concluy\u00f3 los trabajos, insistiendo en el significado eclesiol\u00f3gi- co del apoyo a Tierra Santa, explicando que el dona - tivo de cada miembro es ante todo un gesto de amor hacia la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n, una expresi\u00f3n de la profunda fe de los Caballeros y Damas. El tex - to esencial y fundamental del cardenal Filoni sobre este tema acababa de ser publicado en primera p\u00e1gi- na providencialmente al mismo tiempo por e L'Os - servatore Romano - el peri\u00f3dico oficial de la Santa Sede -, despu\u00e9s de haber sido enviado a todos los Lugartenientes y Delegados Magistrales para que lo transmitieran ampliamente a los Priores, a los Gran - des Priores y a todos los obispos del mundo.I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 23 LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Durante las dos reuniones anuales del Gran Magisterio, el Gobernador General habl\u00f3 en particular de los proyectos de la Orden para implantarse en diferentes pa\u00edses, por ejemplo en \u00c1frica. bernador General dedicaron la jornada del 2 de ju - nio a encuentros bilaterales con los Lugartenientes, en particular con los reci\u00e9n nombrados y con los que est\u00e1n a punto de incorporarse a sus funciones. La jornada finaliz\u00f3 con una vigilia de oraci\u00f3n en la iglesia de San Andr\u00e9s y una presentaci\u00f3n del Go - bernador General sobre los importantes descubri- mientos de la \u00e9poca imperial romana y medieval gracias a los trabajos en curso en el Palazzo della Rovere. El segundo d\u00eda del encuentro por la ma\u00f1a - na estuvo dedicado al tema de la espiritualidad, la formaci\u00f3n de los candidatos y el papel de la ora - ci\u00f3n, con varias preguntas dirigidas por los partici- pantes al Gran Maestre, el cardenal Filoni. A conti- nuaci\u00f3n, el Gobernador General, el Embajador Leonardo Visconti di Modrone, present\u00f3 un infor - me completo sobre la situaci\u00f3n administrativa y or - ganizativa de la Orden, subrayando su importante vitalidad y la rea - nudaci\u00f3n de la actividad tras la pausa debida al Covid. El \u00faltimo d\u00eda de esta reu - ni\u00f3n continental de los Lugarte - nientes norteame - ricanos se dedic\u00f3 al intercambio de experiencias so - bre las medidas a tener en cuenta para promover el crecimiento de la Orden. Concluy\u00f3 con una misa ce - lebrada por el cardenal Gran Maestre en la ca - tedral de Nuestra Se\u00f1ora de los \u00c1n - geles. I 24 LA CROIX DE J\u00c9RUSALEM 2022-2023 Las reuniones continentales Desde antes del comienzo de la pandemia, el Gobernador General y el Gran Maestre no ha - b\u00edan tenido la oportunidad de reunirse presencial- mente con los Lugartenientes norteamericanos reu - nidos de forma colegiada. En efecto, para el carde - nal Fernando Filoni, el encuentro de Pasadena (Los \u00c1ngeles), del 2 al 4 de junio de 2022, fue la primera ocasi\u00f3n de asistir en Am\u00e9rica del Norte, al lado del vicegobernador Tom Pogge, a lo que ya es una tradici\u00f3n consolidada para permitir a los Lugarte - nientes de la regi\u00f3n reunir - se, conocerse mejor, inter - cambiar sobre los temas que interesan a las diferen - tes realidades locales y compartir buenas pr\u00e1cticas. El Gran Maestre y el Go -Los Lugartenientes de Norteam\u00e9rica reunidos en Pasadena: \u00bfc\u00f3mo favorecer el crecimiento de la Orden? El Gobernador General present\u00f3 a los Lugartenientes de Norteam\u00e9rica los hallazgos arqueol\u00f3gicos realizados durante las obras en curso en el Palazzo della Rovere. Los Lugartenientes de Europa y Am\u00e9rica latina se reunieron por videoconferencia bajo la presi- dencia del Cardenal Gran Maestre los pasados d\u00edas 22 y 23 de noviembre de 2022 respectivamente. El debate, coordinado por el Gobernador General, se centr\u00f3 en cuestiones de actualidad relativas a la vi- da de la Orden, proporcion\u00f3 una actualizaci\u00f3n de las realidades en Tierra Santa mediante un informe del Director administrativo del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n, Sami El-Yousef, y un informe del Pre - sidente de la Comisi\u00f3n para Tierra Santa, Bartholo - mew McGettrick, y dio a los Lugartenientes la oportunidad de informar al Gran Magisterio sobre las actividades locales y de plantear cuestiones para la reflexi\u00f3n com\u00fan. En la reuni\u00f3n con los Lugarte - nientes europeos, surgieron varios temas a partir de los informes recibidos antes de la reuni\u00f3n, y el Go - bernador General abord\u00f3 los temas de inter\u00e9s uno tras otro: la preparaci\u00f3n de la pr\u00f3xima Consulta, que por primera vez contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de los Grandes Priores junto a los 65 Lugartenien - tes de todo el mundo; la reanudaci\u00f3n de las pere - grinaciones; la aplicaci\u00f3n de los nuevos rituales; el impulso dado a la espiritualidad; la b\u00fasqueda de nuevos recursos financieros; los proyectos y activi- dades humanitarias y pastorales; las iniciativas a fa - vor de los j\u00f3venes; los aspectos disciplinarios; el A\u00f1o Santo 2025 y el papel del clero y los religiosos en la formaci\u00f3n y la ayuda espiritual. Algunos de estos temas tambi\u00e9n se abordaron con claridad al d\u00eda siguiente en la reuni\u00f3n con los lugartenientes latinoamericanos, con especial atenci\u00f3n al proyecto de expansi\u00f3n de la Orden en este \u00abgran continente cristiano\u00bb donde existe un fuerte \u00abpotencial que el continente puede expresar\u00bb, seg\u00fan las palabras del Gobernador General. En Europa, el Gran Prior de la nueva Delegaci\u00f3n Magistral para Eslovaquia se uni\u00f3 a la reuni\u00f3n, mientras que en Am\u00e9rica latina, el Vicegobernador Enric Mas anunci\u00f3 el objetivo para 2023 -sobre la base de los contactos ya esta - blecidos en los \u00faltimos meses-, de ver la creaci\u00f3n de Delegaciones Magistrales en Ecuador, Panam\u00e1 y la Rep\u00fablica Dominicana. Se est\u00e1n manteniendo conversaciones con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n (Per\u00fa, Paraguay y otros estados de Brasil). Despu\u00e9s, al reflexionar sobre la misi\u00f3n y la iden - tidad de los Caballeros y Damas, el Gobernador General record\u00f3 que \u00abnuestra Orden debe mirar m\u00e1s al futuro que al pasado. Nuestras nobles tradi- ciones deben alentarnos a enfatizar el aspecto cari- tativo de nuestro trabajo. La tradici\u00f3n no es sin\u00f3ni- mo de inmovilidad: al contrario, la tradici\u00f3n es la b\u00fasqueda, a trav\u00e9s de nuestras ra\u00edces, de nuevas ideas y propuestas para afrontar mejor los retos del presente y del futuro\u00bb. En ambas reuniones, los participantes expresaron su gran satisfacci\u00f3n por el texto del Gran Maestre sobre el significado eclesio - l\u00f3gico del apoyo a Tierra Santa, que ha sido am - pliamente distribuido a Lugartenencias, di\u00f3cesis y conferencias episcopales. En su conclusi\u00f3n, el car - denal Filoni, Gran Maestre, destac\u00f3, entre otras co - sas, la importancia del papel de los Lugartenientes, recordando que son \u00abpadres y formadores dentro de las Lugartenencias\u00bb y que est\u00e1n llamados a mos - trar paciencia y cercan\u00eda a todos los miembros de la Orden, incluso en situaciones problem\u00e1ticas.I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 25 Reuniones de los Lugarteniente europeos y de Am\u00e9rica latina: \u00abpadres y formadores\u00bb, llamados a mostrar paciencia y cercan\u00eda a todos los miembros de la Orden LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \u00bfC\u00f3mo se prepara la pr\u00f3xima Consulta de la Orden? \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de este encuentro entre Lugartenientes de todo el mundo? La Consulta es como una Asamblea general: to - dos los Lugartenientes se re\u00fanen y comparan su manera de hacer las cosas. Muchos de ellos se re\u00fa - nen por primera vez y vienen de pa\u00edses muy leja - nos. Pienso, por ejemplo, en los Lugartenientes de Australia y del Pac\u00edfico, o en los de Am\u00e9rica latina, que han sufrido m\u00e1s que otros el alejamiento causa - do por la pandemia. Es una oportunidad para ellos no solo de escuchar de boca del Gran Maestre cu\u00e1l es la evoluci\u00f3n de nuestra Instituci\u00f3n y qu\u00e9 progra - mas queremos llevar a cabo, sino tambi\u00e9n de cono - cerse, de intercambiar conocimientos y experien - cias. En una palabra, vivir juntos, en un clima de fraternidad, el esp\u00edritu de la Orden. Muchos de ellos se marchar\u00e1n habiendo hecho nuevas amista - des, que luego crecer\u00e1n y se fortalecer\u00e1n. Para los europeos o norteamericanos, las opor - tunidades de reunirse son m\u00e1s frecuentes, y las visi- tas e invitaciones rec\u00edprocas se ven facilitadas por las cortas distancias. Pero para los que vienen de m\u00e1s lejos, la Consulta representa una oportunidad \u00fanica de poder, al menos una vez en su mandato, acercarse a los hermanos que de otro modo nunca conocer\u00edan. Soy un gran partidario del di\u00e1logo y del inter - cambio de experiencias: veo los beneficios de estas oportunidades de encuentro entre grupos de Lu - gartenientes que comparten lengua, cultura y tradi- ciones, intercambios que promuevo constantemen - te y que siempre dan sus frutos. Pero m\u00e1s all\u00e1 de este aspecto, est\u00e1 la necesidad de promover la unidad de la Orden, sobre todo despu\u00e9s de la experiencia de Covid, que tanto ha cambiado nuestro modo de vida y nuestras relacio - nes. Es necesario unificar, respetando las tradicio - nes locales, la manera de vivir plena y fraternalmen -te la experiencia de pertenecer a la Orden del Santo Sepulcro, de rezar juntos con una sola voz. Recordemos que somos una Orden a la que no entramos por m\u00e9ritos, sino por - que voluntariamente hemos pedido perte - necer a ella, aceptando su esp\u00edritu y obligacio - nes, y comprometi\u00e9ndonos con su contenido espiri- tual y caritativo. Por eso el cardenal Gran Maestre ha elegido la formaci\u00f3n como tema de esta Consul- ta: para que, a trav\u00e9s de una visi\u00f3n com\u00fan de la for - maci\u00f3n, haya unidad de prop\u00f3sitos y se cumpla plenamente el mandato que se nos ha confiado. La formaci\u00f3n de los miembros de la Orden es, por tanto, el tema importante de la Consulta. No hablamos solo de formaci\u00f3n espiritual. \u00bfCu\u00e1les son los aspectos de la formaci\u00f3n que se abordar\u00e1n? La formaci\u00f3n se divide en etapas sucesivas pero, si se quiere, integradas en un \u00fanico objetivo. En ge - neral, el mayor esfuerzo de formaci\u00f3n se dedica a la fase preparatoria del candidato para su ingreso en la Orden. Es evidente que se trata de un momento importante para comprender si las motivaciones que subyacen a la petici\u00f3n de ser acogido en la Or - den son sinceras y si el candidato ha comprendido plenamente el compromiso que asume. Pero la continuidad de la formaci\u00f3n del Caballe - ro y de la Dama que se comprometen con la Orden no es menos importante para mantener la llama ori- ginal que determin\u00f3 su ingreso en la Orden, y para asegurar que elementos negativos en sus vidas no les debiliten o alejen de su compromiso inicial. Por \u00faltimo, la formaci\u00f3n de quienes est\u00e1n llama - 26 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Hacia la Asamblea General de los Lugartenientes de la Orden: la Consulta 2023 Entrevista con el Gobernador General, Leonardo Visconti di Modrone dos a asumir funciones en la jerarqu\u00eda de la Orden, y que a su vez deben conferirlas, es igualmente esencial. Deben ser conscientes de las responsabili- dades que conlleva todo ascenso, de la necesidad de ser ejemplo y gu\u00eda para sus hermanos y, sobre todo, de no ceder a la tentaci\u00f3n de perseguir ambi- ciones vanas. Cualquier asignaci\u00f3n conlleva una enorme carga de responsabilidad, incluidas las op - ciones operativas, especialmente en una estructura piramidal como la de la Iglesia y la Orden, en la que la asignaci\u00f3n de tareas no es el resultado de un proceso electivo, sino de una asignaci\u00f3n desde arri- ba, y en la que las opciones pueden ser -como es deseable- fruto de una consulta, pero son esencial- mente responsabilidad exclusiva de quien las asu - me. Los Grandes Priores van a estar invitados ex - cepcionalmente a esta Consulta. \u00bfC\u00f3mo piensa articular sus intervenciones en relaci\u00f3n con las de los Lugartenientes y c\u00f3mo piensa favorecer los intercambios entre ellos? La Consulta -repito- es la Asamblea general de los Lugartenientes, es decir, de los responsables de las distintas estructuras perif\u00e9ricas de una Orden que es laica. La Lugartenencia no es un barco con dos capitanes. La direcci\u00f3n de la Lugartenencia de una Orden laica corresponde al Lugarteniente. El papel de los Grandes Priores, tal co -mo lo definen los Estatutos, es asistir al Lugarte - niente y colaborar con \u00e9l en la direcci\u00f3n espiritual de la Lugartenencia, coordinando tambi\u00e9n las acti- vidades de los priores de secci\u00f3n y de delegaci\u00f3n. Un importante papel de apoyo, por tanto, a la tarea de responsabilidad directa que recae exclusivamen - te en el Lugarteniente, y que presupone una armo - n\u00eda en el respeto de sus respectivos papeles. Esta armon\u00eda a veces falta. La experiencia ha demostra - do que el di\u00e1logo puede ser dif\u00edcil, ya que el Gran Prior, debido a su misi\u00f3n principal como obispo o arzobispo de una di\u00f3cesis importante, en algunos casos con rango de cardenal, tiene poco tiempo pa - ra dedicarse a las cuestiones espirituales de la Lu - gartenencia. En otros casos, no consigue establecer un di\u00e1logo constructivo con el Lugarteniente por diversas razones, que pueden atribuirse general- mente a una percepci\u00f3n err\u00f3nea de la tarea mutua o a una falta de comprensi\u00f3n personal. De ah\u00ed la necesidad de implicar a los Grandes Priores en el debate de la asamblea para centrarse en los diferen - tes problemas de gesti\u00f3n de una Lugartenencia. Se - r\u00e1 interesante implicarles en el debate sobre la cuesti\u00f3n de la formaci\u00f3n, ejercicio que necesita una aportaci\u00f3n espiritual, espec\u00edfica a la figura del Gran Prior. Tras la \u00faltima Consulta de 2018, han entrado en vigor los nuevos Estatutos y el nuevo Ritual, y se est\u00e1 redactando un nuevo Reglamento. \u00bfC\u00f3 - mo se evaluar\u00e1n estos textos importantes du - rante la Consulta 2023? La \u00faltima Consulta, aunque no dio lugar a un documento final, dio un im - pulso significativo a la reflexi\u00f3n sobre las nuevas normas que rigen actualmen - te la Orden. Tras la aprobaci\u00f3n por el Santo Padre de los nuevos Estatutos, que hacen hincapi\u00e9, m\u00e1s que los anti- guos, en el aspecto espiritual de la per - tenencia a la Orden, se ha elaborado un nuevo Ritual para las celebraciones: re - fleja este aspecto, lo aplica a la liturgia y es fruto de una profunda reflexi\u00f3n y de una amplia consulta. En la actualidad, los responsables de la Orden se encargan de redactar el Re - glamento general, que complementa los Estatutos y pretende ser, en cierto mo - LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 27 Los participantes en la Consulta de 2018 recibidos por el papa Francisco en el Vaticano. LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Jean-Pierre de Glutz, Vicegobernador para Europa El cardenal Fer - nando Filoni, Gran Maestre de la Orden del Santo Se - pulcro, ha firmado un decreto por el que se prorroga por cuatro a\u00f1os el mandato de Jean-Pierre de Glutz como Vicegobernador General para Europa, a partir del uno de enero de 2023. Los mandatos de los respon - sables de la Orden son renovables una sola vez, tal y como prev\u00e9n los Estatutos. Banque - ro de profesi\u00f3n, el Vicegobernador General para Europa es tambi\u00e9n Lugarteniente de Honor de la Lugartenencia para Suiza. Le da - mos la enhorabuena y le deseamos lo mejor a Jean-Pierre de Glutz.Un nuevo Maestro de ceremonias para el Gran Magisterio Por decreto del uno de enero de 2023, el Gran Maestre nom - br\u00f3 a Mons. Adriano Paccanelli Maestro de Ceremonias de la Or - den Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. Nacido el 8 de julio de 1950 en Casatenovo (provincia de Lecco, archidi\u00f3cesis de Mil\u00e1n, Italia), licenciado en Teolog\u00eda dogm\u00e1tica y Derecho can\u00f3nico, Mons. Adriano Paccanelli fue ordenado sacerdote el 11 de junio de 1977. Primero fue coadjutor y despu\u00e9s fue nombrado secre - tario y Maestro de ceremonias del obispo de Alessandria, Mons. Ferdinando Maggioni (1980-1989). Fue oficial de la Secretar\u00eda de Estado de Su Santidad de 1990 a 2019, y tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en Maestro de las celebraciones lit\u00fargicas en la bas\u00edlica pontificia de Santa Mar\u00eda la Mayor de 1990 a 2022. En 1995 fund\u00f3 el Colle -do, su regla de aplicaci\u00f3n. En este trabajo de redac - ci\u00f3n, tambi\u00e9n hemos podido utilizar todas las refle - xiones surgidas de la \u00faltima Consulta sobre las nor - mas que cada Lugarteniente est\u00e1 llamado a aplicar en su trabajo diario. Este trabajo, h\u00e1bilmente reco - gido y coordinado en su momento por el Lugarte - niente General, bajo mandato especial del Gran Maestre, alimentar\u00e1 el Reglamento general, que es - pero pueda estar finalizado a tiempo para la Con - sulta de 2023, de modo que ya entonces pueda ha - cerse una evaluaci\u00f3n. No obstante, est\u00e1 previsto que el Reglamento general entre en vigor tras un periodo de aplicaci\u00f3n ad experimentum , durante el cual tambi\u00e9n podr\u00e1n proponerse modificaciones o a\u00f1adidos. Desde que usted asumi\u00f3 el cargo de Goberna - dor General, la Orden del Santo Sepulcro es m\u00e1s conocida, no solo en los medios de comu - nicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en el mundo diplom\u00e1ti- co. \u00bfCu\u00e1les son sus planes de futuro para des - arrollar esta dimensi\u00f3n de las relaciones exte - riores, tambi\u00e9n con vistas al Jubileo de 2025? Somos una Orden que debe valerse hoy de los medios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s modernos para dar - nos a conocer a nosotros mismos y a nuestra labor en Tierra Santa. Por eso he tratado de ampliar las relaciones exteriores, aprovechando tambi\u00e9n la ex - periencia adquirida en m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de ac - tividad diplom\u00e1tica al servicio de mi pa\u00eds. Es tam - bi\u00e9n en este contexto en el que se inscribe el pro - yecto de desarrollo del Palazzo della Rovere, un magn\u00edfico edificio del siglo XVI donado por el Pa - pa a la Orden, que me gusta comparar con uno de los talentos de la famosa par\u00e1bola del Evangelio. Es nuestro deber hacer fructificar lo mejor posible es - te \u00abtalento\u00bb, como fiel servidor del Evangelio, por el bien de la Iglesia y de Tierra Santa, trabajando obviamente con la m\u00e1xima transparencia y bajo la atenta mirada de los \u00f3rganos de control del Vatica - no, conscientes de la responsabilidad que se nos ha confiado. El Jubileo de 2025 es una etapa impor - tante para muchas de nuestras iniciativas destina - das a dar a conocer mejor la Orden a los miles de peregrinos que vendr\u00e1n a Roma. Entrevista realizada por Fran\u00e7ois Vayne 28 LA CROIX DE J\u00c9RUSALEM 2022-2023 Renovaci\u00f3n de mandatos y nombramientos LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 29 gium Liberianum , una asociaci\u00f3n creada en el seno de la bas\u00edlica pontificia de Santa Mar\u00eda la Mayor, bajo los auspicios del difunto cardenal arcipreste Ugo Poletti, para prestar un servicio lit\u00fargico y protocolario; este servicio lo prestan unos cincuen - ta laicos, hombres y mujeres, todav\u00eda activos hoy, algunos de los cuales se han incorporado a nuestra Orden como Caballeros y Damas. En 1998, mediante un decreto motu proprio fir - mado por el difunto cardenal Carlo Furno, enton - ces Gran Maestre de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, fue nombrado Caballero de la Orden, y posteriormente Comendador en 2002. En el a\u00f1o 2000, el papa Juan Pablo II le nombr\u00f3 Coadjutor del Cap\u00edtulo de Santa Mar\u00eda la Mayor. Monse\u00f1or Paccanelli es Capell\u00e1n de Su Santidad desde 1996, Prelado de Honor de Su Santidad des - de 2006, y actualmente secretario de la Fundaci\u00f3n Vaticana Diffusione Amore Misericordioso di Ges\u00f9 , cuya misi\u00f3n es trabajar en los campos religioso, so - cial y caritativo, en particular ayudando a construir iglesias, escuelas y hospitales. Es Maestro de Ceremonias de la Lugartenencia para Italia central y miembro de la academia arqueo - l\u00f3gica italiana ( Accademia Archeologica Italiana ). Thomas Standish, nuevo miembro del Gran Magisterio El cardenal Gran Maes - tre procedi\u00f3 al nombra - miento de Tom Standish, Caballero de Gran Cruz de la Orden del Santo Sepul- cro, como miembro del Gran Magisterio el uno de enero de 2023. Nacido en 1949 en Houston, Texas, Tom Standish siempre ha vivido en esta ciudad. Se licenci\u00f3 en ingenier\u00eda y despu\u00e9s trabaj\u00f3 como ex - perto en sistemas de control el\u00e9ctrico en Center Point Energy , donde fue presidente de 1999 a 2015. Ingres\u00f3 en la Orden del Santo Sepulcro de Jerusa - l\u00e9n en el 2000 y fue elevado al rango de Caballero Gran Cruz en 2011. Fue Lugarteniente en una de las mayores Lugartenencias de Norteam\u00e9rica, USA Southwestern, de 2015 a 2022. Casado con Joyce Standish, es padre de tres hijos y abuelo de ocho nietos. I LAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Adi\u00f3s al Vicegobernador general Paul Bartley y nombramiento de su sucesor - John Scker - para Asia, Australia y el Pac\u00edfico El cardenal Gran Maestre y todos los miembros del Gran Ma - gisterio se han enterado con profunda tristeza de la defunci\u00f3n del Vicego - bernador General Paul Bartley, que falleci\u00f3 tras una larga enfermedad el viernes 2 de diciembre de 2022 en Brisbane, Australia. Eminente m\u00e9dico licenciado con ho - nores por la Universidad de Queensland, espe - cializado en endocrinolog\u00eda, hab\u00eda servido en la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n co - mo Lugarteniente de Queensland Australia, antes de ser nombrado Vicegobernador Gene - ral encargado de los Estados de Asia y el Pac\u00ed- fico. Ser\u00e1 recordado con profunda simpat\u00eda y afecto. En enero de 2023, el cardenal Gran Maes - tre ha nombrado al ac - tual Lugarteniente hono - rario de Australia - Nue - va Gales del Sur, John Secker, como nuevo Vi- cegobernador para Asia, Australia y el Pac\u00edfico. Fue admitido en la Orden en 1995, cuando se cre\u00f3 la Lugartenencia de Australia - Nueva Gales del Sur. Fue nombrado Secretario de la Lugartenencia en 2004 y posteriormente ocu - p\u00f3 el cargo de Lugarteniente de 2008 a 2016. Nacido en Inglaterra y educado en Londres, John Secker comenz\u00f3 su carrera bancaria en Gran Breta\u00f1a en 1964 y se traslad\u00f3 a Australia en 1982. Casado con Philippa Kenny en 1970, enviud\u00f3 en 2005 y se volvi\u00f3 a casar con Jai Milward en 2010, tiene dos hijas de su primer matrimonio y un hijo adoptivo del segundo, as\u00ed como cuatro nietos. Orden del Santo Sepulcro \u00d3rdenes Ecuestres Pontificias Orden de Malta \u00d3rdenes italianas Din\u00e1sticas y de la Rep\u00fablica DESDE 1975 DECORACIONES PARA \u00d3RDENES ECUESTRES \u00abP ara los cristianos, no hay ciudad m\u00e1s fa - mosa, ni regi\u00f3n m\u00e1s conocida que la ciudad de Jerusal\u00e9n y Palestina\u00bb. Con estas palabras comenzaba el beato papa P\u00edo IX, \u00ab a perpetua memoria \u00bb, su Carta apost\u00f3lica Nulla Cele - brior , en la que el 23 de julio de 1847, tras una lar - ga y cuidadosa reflexi\u00f3n, decid\u00eda restaurar (\u00abresti- tuimus\u00bb) el Patriarcado y la jurisdicci\u00f3n del Pa - triarca latino de Jerusal\u00e9n y Tierra Santa. El Papa, tras recordar el car\u00e1cter sagrado de los lugares de la vida y muerte del Se\u00f1or y su veneraci\u00f3n por parte de los cristianos, precisa que ya el Concilio de Ni- cea (en el a\u00f1o 325 d.C.), en el canon 7, hab\u00eda decre - tado que en todas partes se tuviera en gran honor al obispo de Jerusal\u00e9n y a su Iglesia [Jerusal\u00e9n ser\u00eda erigida como sede del Patriarcado m\u00e1s tarde, du - rante el Concilio de Calcedonia (en el a\u00f1o 451 d.C.)]. A\u00f1ade que despu\u00e9s de largos y graves acon - tecimientos hist\u00f3ricos, cuando los pr\u00edncipes euro - peos [en el siglo XI] liberaron Jerusal\u00e9n y estable - cieron all\u00ed un Reino, la Sede Apost\u00f3lica comenz\u00f3 a nombrar Patriarcas latinos [para diferenciarlos de los Patriarcas griegos a causa del cisma de 1054; hasta entonces, el Patriarca griego estaba en comuni\u00f3n con Ro - ma]. La instituci\u00f3n del Patriarcado latino fue confirmada posteriormen - te por el Concilio de Le - tr\u00e1n IV en tiempos de Ino - cencio III (en 1215). Otros acontecimientos hist\u00f3ricos -escribe el Papa- impidie - ron pronto a los Patriarcas latinos ejercer su ministerio pastoral en Tierra Santa, por lo que los Romanos Pont\u00edfi-ces, sin interrumpir su nombramiento, les dispensa - ron de residir all\u00ed. Ahora bien, el Sumo Pont\u00edfice, considerando las necesidades de la religi\u00f3n y las ne - cesidades pastorales, habiendo tenido el deseo, des - de el momento de su acceso a la C\u00e1tedra de Pedro, de restaurar la antigua Sede de Jerusal\u00e9n, conforta - do por los Padres cardenales y confiado en la gracia divina, en el segundo a\u00f1o de su pontificado con la autoridad que le es propia, pretend\u00eda reconstituir el Patriarcado de Tierra Santa con la obligaci\u00f3n de re - sidencia del propio Patriarca, al que encomendaba el cuidado pastoral de los fieles y peregrinos, hasta entonces confiado a los franciscanos, as\u00ed como todo lo que decidiera la Congregaci\u00f3n de Propaganda Fide [de la que depend\u00eda el territorio en ese mo - mento; Poco despu\u00e9s, ese mismo a\u00f1o, el Papa nom - br\u00f3 a Giuseppe Valerga como nuevo patriarca lati- no de Jerusal\u00e9n]. A la carta papal le sigui\u00f3 la Ins - trucci\u00f3n (10 de diciembre de 1847) de la misma Congregaci\u00f3n, que en su art\u00edculo 8 hablaba de los \u00abCaballeros del Santo Sepulcro\u00bb y estipulaba que estaban bajo la au - toridad del Patriarca latino, tanto para la concesi\u00f3n de honores co - mo para la recaudaci\u00f3n de ayu - das econ\u00f3micas, que deb\u00edan in - gresar en el fondo de limosnas destinado al mantenimiento de Tierra Santa. Me complace recordar esta p\u00e1gina hist\u00f3rica sobre los dos documentos en el 175\u00ba aniver - sario de su publicaci\u00f3n; nos recuerdan igualmente un mo - mento muy importante en la vida de nuestra Orden. La raz\u00f3n y la memoria hist\u00f3rica nos permiten no solo refle - xionar sobre el pasado, sino tambi\u00e9n revivir el amor que LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 31 Los 175 a\u00f1os del Patriarcado y de la restauraci\u00f3n de la Orden Un aniversario que no hay que olvidar: Nulla Celebrior La Orden y Tierra Santa la Orden del Santo Sepulcro tiene por la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n, as\u00ed como su solicitud y v\u00ednculo moral que se remonta a los tiempos apost\u00f3licos, cuando el ap\u00f3stol Pablo, en una \u00e9poca de grandes calamidades, persecuciones y hambrunas, pidi\u00f3 a las comunidades de Antioqu\u00eda, Grecia, Galacia y Macedonia que se acordaran de los \u00absantos\u00bb (es de - cir, de los cristianos) de Jerusal\u00e9n y organizaran co - lectas, que el propio ap\u00f3stol calific\u00f3 m\u00e1s tarde de extremadamente generosas. La Orden todav\u00eda pre - tende cumplir este compromiso hoy apelando a la munificencia de los Caballeros y Damas de todo el mundo que, durante su peregrinaci\u00f3n a Tierra San - ta, podr\u00e1n visitar algunas de las organizaciones be - n\u00e9ficas que apoyan. La caridad no se extingue, es un fuego eterno que tiene su origen en el coraz\u00f3n de Cristo resucitado. Fernando Cardenal Filoni 32 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Entrevista con el rector del seminario de Beit Jala La percepci\u00f3n que a\u00fan tenemos desde fuera es que los seminarios son estructuras que no evolucionan y tienen un mandato perenne. El P. Bernard Poggi, rector del seminario de Beit Jala, nos ha ayudado a ver c\u00f3mo tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n se dan la mano en la labor crucial de acom - pa\u00f1ar a los futuros sacerdotes en el discernimiento de su camino y en la preparaci\u00f3n de su itinerario. La nueva Ratio Fundamentalis Institutionis Sacerdotalis (el don de la vocaci\u00f3n sacerdotal) ha te - nido un impacto considerable en la forma en que el Seminario de la di\u00f3ce - sis de Jerusal\u00e9n se ve a s\u00ed mismo y ha reajustado su marco pedag\u00f3gico. El P. Poggi explica: \u00abDe acuerdo con la Ratio Fundamentalis Institutionis Sacerdotalis , promulga - da en la fiesta de la Inmaculada Concepci\u00f3n (8 de diciembre de 2016), nuestro enfoque sobre c\u00f3mo se proporciona la formaci\u00f3n ha cambiado. Se ha pasa - do de centrarse en cuatro aspectos principales (aca - d\u00e9mico, espiritual, humano y pastoral) a aplicar la formaci\u00f3n en cuatro etapas: la etapa proped\u00e9utica, la etapa de los estudios filos\u00f3ficos (o discipulado), la etapa de los estudios teol\u00f3gicos (o configuraci\u00f3n Los seminarios son una realidad esencial en la vida de cada di\u00f3cesis con Cristo) y, por \u00faltimo, la etapa pastoral (o s\u00ednte - sis vocacional)\u00bb. El \u00e9nfasis puesto en la formaci\u00f3n integral ha configurado el modo en que el Seminario acompa\u00f1a a estos j\u00f3venes en su ca - mino hacia el sacerdocio. Aunque cada paso tiene su propio \u00e9nfasis, el proceso es un todo. En este ca - mino, la Orden del Santo Sepulcro apoya discreta - mente los esfuerzos y el trabajo de esta instituci\u00f3n clave de la Iglesia en Jerusal\u00e9n con una contribu -El cardenal Filoni saludando a los seminaristas del Patriarcado latino y a sus profesores en mayo de 2022. ci\u00f3n mensual de unos 60.000 d\u00f3lares y se mantiene muy cercana tanto a los seminaristas como a los for - madores de los sacerdotes que all\u00ed ejercen su minis - terio. Durante la etapa proped\u00e9utica, nos dice el padre Poggi, \u00abhay un \u00e9nfasis humano-espiritual; un tiem - po de b\u00fasqueda del Se\u00f1or: quaerere domini. En es - to, el a\u00f1o est\u00e1 fuertemente centrado en el discerni- miento vocacional, en el conocimiento de uno mis - mo y en c\u00f3mo vivir una aut\u00e9ntica espiritualidad ca - t\u00f3lica\u00bb. La etapa de estudios filos\u00f3ficos \u00abes constitutiva para ayudar a responder a las preguntas m\u00e1s funda - mentales, como las relativas a la existencia, la ra - z\u00f3n, el conocimiento, los valores, la mente y el len - guaje. Este periodo tambi\u00e9n est\u00e1 dise\u00f1ado para ayudar al alumno a comprender la metodolog\u00eda cient\u00edfica del estudio y la investigaci\u00f3n en este cam - po\u00bb, a\u00f1ade. Durante la etapa de los estudios teol\u00f3gicos, \u00abse hace necesario que el seminarista se centre en con - figurarse a\u00fan m\u00e1s a imagen de Cristo,in persona Christi\u00bb . Este per\u00edodo ofrece una mayor instruc - ci\u00f3n teol\u00f3gica y, explica el P. Poggi, \u00abes durante es - ta etapa cuando enviamos a nuestros estudiantes durante un a\u00f1o al Seminario de San Jos\u00e9 en Yon - kers, Nueva York. Adem\u00e1s de los cursos que siguen en Estados Unidos, los seminaristas toman concien - cia de la manera en que funciona la Iglesia en otras partes del mundo. All\u00ed conocen una realidad pasto - ral muy diferente\u00bb. Por \u00faltimo la etapa pastoral, que es la de la \u00abs\u00edn - tesis vocacional\u00bb. \u00c9sta ayuda a los seminaristas a comprender concretamente lo que ocurre en la vi- da cotidiana de un sacerdote y \u00abc\u00f3mo trabajar con los p\u00e1rrocos en las actividades parroquiales, esta - bleciendo y siguiendo planes pastorales, relacio - n\u00e1ndose con los j\u00f3venes, organizando las misas do - minicales y los ministerios asociados, como el canto lit\u00fargico, el servicio del altar, etc.\u00bb, concluye el rec - tor del seminario. El seminario mayor cuenta actualmente con 20 seminaristas (17 para el Patriarcado latino y 3 para los melquitas de la archidi\u00f3cesis de Akko) que se LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 33 LA ORDEN Y TIERRA SANTA De Estados Unidos, una llamada a servir a la comunidad \u00e1rabo-cat\u00f3lica Testimonio de vida del P . Bernard Poggi \u00abN ac\u00ed en la regi\u00f3n de la bah\u00eda de San Francisco en 1980. A los 5 a\u00f1os tuve leucemia; esta expe - riencia fue muy formativa para mi vida futura. Fue en la \u00e9poca de mi enfermedad cuando mi abuela materna tambi\u00e9n tuvo c\u00e1ncer (mieloma m\u00faltiple). Vi en ella que cuando se est\u00e1 enfermo hay una especie de entrega a Dios, pero al mismo tiempo una fuerza y un vigor para superar la enfermedad. Pas\u00e9 tres a\u00f1os de quimioterapia en el hospital infantil de Stanford. Esta enfermedad realmente marc\u00f3 el final de mi infancia; no pod\u00eda co - rrer con mis amigos porque mis huesos estaban d\u00e9biles, no pod\u00eda nadar porque enfermaba con mucha facilidad, etc. Fue durante esta experiencia cuando me di cuenta de que quer\u00eda dar mi vida para ayudar a los dem\u00e1s. No estaba se - guro de qu\u00e9 camino tomar, as\u00ed que al acabar el instituto estudi\u00e9 fisiolog\u00eda; que - r\u00eda ser m\u00e9dico. Era, y hasta cierto punto sigue siendo, una pasi\u00f3n para m\u00ed ayudar a la gente a sentirse mejor. Mientras estu - encuentran en distintas etapas de su formaci\u00f3n. El equipo est\u00e1 compuesto por el rector, el P. Bernard Poggi, y otros cuatro sacerdotes formadores. Este equipo tambi\u00e9n acompa\u00f1a a \u00ab23 seminaristas que estaban en el seminario menor, cerrado desde el co - mienzo de la pandemia. Ahora viven con sus fami-lias y est\u00e1n acompa\u00f1ados por el director de las vo - caciones, que les visita de vez en cuando para ase - gurarse de que las cosas les van bien\u00bb, a\u00f1ade el pa - dre Poggi. Hablando en t\u00e9rminos m\u00e1s generales sobre la misi\u00f3n del seminario, el rector dice: \u00abMe gusta uti- 34 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 diaba en la universidad del Estado de San Francisco, fui el secretario del p\u00e1rroco de los cat\u00f3licos \u00e1rabes del norte de California. Al ver el trabajo de este sacerdote y su entrega al servicio de la comunidad, me di cuenta de que, del mismo modo que un m\u00e9dico ayuda a una persona a curarse, lo mismo hace un sacer - dote. Comprend\u00ed de verdad que, por muy buena que sea la medicina como pr\u00e1ctica, siempre ser\u00e1 nece - sario ayudar a preparar a la gente para encontrarse con Dios. Con el tiempo, mi papel con el sacerdote se hizo cada vez menos administrativo y cada vez m\u00e1s espiritual/pastoral. Me licenci\u00e9 en la universidad e hice tres a\u00f1os de investigaci\u00f3n en el campo de la endocrinolog\u00eda. Lue - go vine a Tierra Santa por primera vez en 2007, para la boda de un amigo. Durante mi estancia en Tierra Santa me di cuenta de lo mucho que la Iglesia hac\u00eda por la sociedad y decid\u00ed venir al seminario de Beit Jala donde trabajo actualmente. Dej\u00e9 Estados Unidos y entr\u00e9 en el seminario en 2010. Me orden\u00e9 en el 2014 y luego me destinaron a servir a los cat\u00f3licos \u00e1rabes en el norte de California, sustituyendo al sa - cerdote al que hab\u00eda ayudado durante mucho tiempo. Mientras era p\u00e1rroco en la bah\u00eda de San Francisco, curs\u00e9 estudios de postgrado en teolog\u00eda sistem\u00e1ti- ca en la Escuela Jesuita de Teolog\u00eda de Berkeley (el centro de teolog\u00eda de los jesuitas). Despu\u00e9s de reci- bir mi \"STL\" (diploma de teolog\u00eda), fui llamado de nuevo por el Patriarca actual para servir en el seminario bajo la h\u00e1bil direcci\u00f3n del P. Yacoub Rafidi, con quien trabaj\u00e9 durante tres a\u00f1os. Actualmente estoy por segundo a\u00f1o al servicio del seminario como rector. Como rector del seminario, no s\u00f3lo siento una gran responsabilidad, sino tambi\u00e9n un sentimiento de gratitud. Siempre se dice que antes de que el formador del seminario empiece a formar a otros, termina El P. Poggi (en el centro, a la derecha del cardenal Filoni) dio la bienvenida al Gran Maestre y a los responsables de la Orden con motivo de su visita al seminario de Beit Jala. lizar la analog\u00eda entre la vida en el seminario y el compromiso matrimonial. Intentamos que el cami- no sea lo m\u00e1s claro posible, y el objetivo es inequ\u00ed- voco: estos j\u00f3venes quieren ser sacerdotes. Antes, tienen que superar varias dificultades. El camino puede compararse a un camino por el que se anda, a lo largo del cual se encuentran rosas y espinas. Por nuestra parte, intentamos ayudar al seminarista a tomar conciencia de cu\u00e1l es la voluntad de Dios en su vida y hacemos todo lo posible por darle la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n necesarias para que tenga \u00e9xito en su misi\u00f3n\u00bb. En oto\u00f1o de 2022, el seminario de Beit Jala reci- bi\u00f3 -como cada a\u00f1o- la visita del Patriarca, Mons. Pizzaballa. Esta visita puede considerarse como una visita can\u00f3nica durante la cual, explica el padre Poggi, \u00abel Patriarca vive con nosotros nuestra vida diaria, sin un \"programa especial\". Se re\u00fane con to - dos en la casa, escucha atentamente a los dem\u00e1s y da instrucciones a todos. Luego se re\u00fane con los formadores y les da una especie de consenso de su visita. Juntos fijamos algunos objetivos o elementos para trabajar durante el a\u00f1o siguiente\u00bb. Para el curso 2022-2023, Su Beatitud ha pedido al equipo de formadores que se centre en dos cosas de las que nos habla el P. Poggi: \u00abLa primera es la calidad de la formaci\u00f3n que ofrecemos. La segunda es abrir el seminario a los laicos. Quiere que el se - minario sea un lugar de catequesis, adem\u00e1s de un lugar de formaci\u00f3n. En respuesta a este objetivo, nos hemos centrado en la apertura del seminario a toda la comunidad de Palestina e Israel\u00bb. As\u00ed, el coraz\u00f3n palpitante de la di\u00f3cesis en t\u00e9r - minos de formaci\u00f3n de la Iglesia local no s\u00f3lo ser\u00e1 un lugar donde los seminaristas crezcan en sus de - cisiones de vida, sino tambi\u00e9n un lugar donde el pueblo de Dios pueda venir a beber del manantial de la vida espiritual. Es maravilloso saber que, \u00aben el \u00faltimo a\u00f1o, como cuenta con emoci\u00f3n el P. Pog - gi, hemos recibido a m\u00e1s de cuarenta grupos de pa - rroquias cat\u00f3licas de Israel y Palestina que han ve - nido a visitarnos y a pasar una temporada en el se - minario. Tenemos la oportunidad de ofrecerles jor - nadas de reflexi\u00f3n, conferencias y encuentros con los seminaristas, pero tambi\u00e9n es una oportunidad para ellos de evadirse de la vida cotidiana. De este modo, el seminario se convierte en un lugar donde los fieles pueden venir a descubrir la riqueza de nuestra fe y de nuestra vida enraizada en Cristo\u00bb. Ahora que acabamos de celebrar el 170 aniver - sario de esta instituci\u00f3n, desde que el patriarca Giuseppe Valerga fund\u00f3 el seminario en diciembre de 1852, recordamos con gratitud su visi\u00f3n cat\u00f3lica de formar a cristianos \u00e1rabes locales y a j\u00f3venes lle - gados del extranjero para convertirse en sacerdotes diocesanos de la di\u00f3cesis patriarcal de Jerusal\u00e9n, y seguimos rezando por ello. Elena Dini LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 35 LA ORDEN Y TIERRA SANTA su propia formaci\u00f3n. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os fuera del seminario, como p\u00e1rroco, el horario y el orden que nos ense\u00f1an en el seminario empiezan a ser cosa del pasado. Encontrar este orden ha sido una bendici\u00f3n en mi vida como sacerdote. Adem\u00e1s, ayudar a formar a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de sacerdotes para Tierra Santa es un gran honor. Veo en ellos muchas promesas, quieren hacer de la Iglesia el mejor \"lugar\" posible para encontrarse con el Se\u00f1or y con los dem\u00e1s. Como sacerdotes del Patriarcado, estamos muy vinculados a la Orden del Santo Sepulcro. Tan pronto como se public\u00f3 la Carta apost\u00f3lica Nulla Celebrior y se restaur\u00f3 la Sede patriarcal en Jerusal\u00e9n, el pa - pa P\u00edo IX, como Patriarca residencial, reorganiz\u00f3 la Orden del Santo Sepulcro. Para nosotros, por tanto, el v\u00ednculo entre el Patriarcado y los Caballeros no es secundario, es parte integrante de nuestra identi- dad. Existe una complementariedad entre la labor de la Orden y la del Patriarcado. Algunos se preguntan por qu\u00e9 deber\u00eda existir una Orden espec\u00edficamente para apoyar la labor del Pa - triarcado, y por qu\u00e9 no otras. Creo que esto tiene su origen en la \u00e9poca de san Pablo, quien, tras aban - donar f\u00edsicamente Jerusal\u00e9n, sigui\u00f3 comprometido con la misi\u00f3n de los \"santos de Jerusal\u00e9n\" (Romanos 15,26). Para \u00e9l, el proyecto de la Iglesia de Jerusal\u00e9n, Madre de todas las Iglesias, era de gran importan - cia; incluso lleg\u00f3 a arriesgar la alienaci\u00f3n de las Iglesias que hab\u00eda fundado para atender las necesida - des de la cristiandad en Tierra Santa. La Orden representa para nosotros la misma \"preocupaci\u00f3n\" que la Iglesia universal tiene por la Iglesia Madre. Temo que con el tiempo esta \"preocupaci\u00f3n\" disminuya, y tambi\u00e9n soy consciente de que responder a la iniciativa de la Orden sigue siendo lo mejor para nosotros como Iglesia local\u00bb. I El seminarista Jiries Khalil comparte su camino espiritual \u00abAntes de formarte en el vientre, te eleg\u00ed; an - tes de que salieras del seno materno, te consa - gr\u00e9: te constitu\u00ed profeta de las naciones\u00bb. Jerem\u00edas 1-5) Me llamo Jiries Majed Abu Khalil. Tengo 21 a\u00f1os y nac\u00ed el 17 de mayo de 2001. Soy origi- nario de Jifna, un peque\u00f1o pueblo cerca de Rama - la, en Cisjordania, pero mi familia se traslad\u00f3 a Je - rusal\u00e9n hace ocho a\u00f1os. Mi llamada a entrar en el seminario se hizo m\u00e1s fuerte despu\u00e9s de recibir el sacramento de la Con - firmaci\u00f3n el 17 de mayo de 2013. Al final de la mi- sa, el obispo me ofreci\u00f3 entrar en el seminario si lo deseaba. Lo pens\u00e9 mucho ya que sab\u00eda que no ser\u00eda una decisi\u00f3n f\u00e1cil de tomar. Finalmente tom\u00e9 la de - cisi\u00f3n de probar esta vida ingresando en el semina - rio menor para poder aprender m\u00e1s sobre Jes\u00fas, sobre la vocaci\u00f3n y sobre el Patriarcado al que per - tenezco. Ingres\u00e9 al seminario menor en 2014. Al terminar mis estudios, me qued\u00e9 aqu\u00ed y entr\u00e9 en el a\u00f1o pro - ped\u00e9utico para saber si mi vocaci\u00f3n era servir a Dios como sacerdote o servirle como simple cre - yente. Despu\u00e9s de este a\u00f1o proped\u00e9utico y de dos a\u00f1os de filosof\u00eda, estaba seguro de mi vocaci\u00f3n y tom\u00e9 la decisi\u00f3n de hacerme sacerdote. Para m\u00ed, la voz del obispo en aquel momento era la voz del Esp\u00edritu Santo que me llamaba a ser siervo de Dios. Como dice el vers\u00edculo citado anteriormente ( Jerem\u00edas 1-5), siento que mi mi- si\u00f3n en la vida ya estaba decidida desde el d\u00eda de mi concepci\u00f3n en el vientre de mi madre. El d\u00eda en que recib\u00ed el sa - cramento de la Confir - maci\u00f3n y sent\u00ed mi voca - ci\u00f3n por primera vez fue tambi\u00e9n el d\u00eda en que cumpl\u00ed 12 a\u00f1os.Por eso siento que fui llamado a ser siervo de Dios el d\u00eda de mi nacimiento, el 17 de mayo. Finalmente, espero llegar a ser un buen sacerdo - te, y un buen pastor. As\u00ed que os pido que rec\u00e9is por m\u00ed durante este tiempo de camino para llegar a ser lo que Dios quiere que sea. Muchas gracias. * * * 36 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Dos seminaristas comparten su experiencia \u00abEsta vida me ha acercado de Dios\u00bb, afirma Salameh Azar, seminarista Me llamo Salameh Azar. Tengo 23 a\u00f1os, soy palestino y vengo de la ciudad de Beit Jala, donde se encuentra el seminario. Actualmente estoy en mi segundo a\u00f1o de filosof\u00eda. Entr\u00e9 en el seminario hace tres a\u00f1os, despu\u00e9s de dos a\u00f1os en la Universidad de Bel\u00e9n. Dej\u00e9 la uni- versidad porque sent\u00ed que Dios quer\u00eda que hiciera otra cosa con mi vida. No me sent\u00ed fuera de lugar cuando entr\u00e9 en el seminario. La raz\u00f3n principal es que desde mi in - fancia me sent\u00eda muy unido a la Iglesia y a su mi- si\u00f3n. Por supuesto, tomar esta decisi\u00f3n no fue f\u00e1cil, sobre todo porque mi madre no estaba muy de acuerdo. Ella depende mucho de m\u00ed porque soy el hijo mayor. Aunque me acostumbr\u00e9 r\u00e1pidamente a mi nueva vida en el seminario, esto no significa que est\u00e9 exenta de desaf\u00edos. Lo m\u00e1s dif\u00edcil es la estricta ruti- na. Sin embargo, tambi\u00e9n encuentro esta vida muy gratificante. Lo m\u00e1s importante es que me ha acer - cado de Dios. Mi vocaci\u00f3n es ahora m\u00e1s clara, y esto me da la mayor tranquilidad de esp\u00edritu que necesito, sa - biendo que estoy en el lugar correcto. Me siento m\u00e1s en sinton\u00eda con mi yo interior y con Dios, por dentro y por fuera. En el futuro, aspiro a ser un sacerdote con una nueva visi\u00f3n que me ayude a estar m\u00e1s cerca de las experiencias y luchas de la gente, siguiendo el ejemplo de Jesucristo. I A petici\u00f3n del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n, la Orden tiene la misi\u00f3n de apoyar la realiza - ci\u00f3n de numerosos proyectos, grandes y peque - \u00f1os, en Tierra Santa. Este art\u00edculo presenta un resumen de los proyectos realizados en 2022, gracias a las contribuciones de las Lugartenen - cias de todo el mundo, transmitidas a trav\u00e9s del Gran Magisterio. Estas obras, una vez termina - das, contribuyen a ayudar a nuestros hermanos y hermanas de esta parte del mundo a llevar una vida mejor. Si echamos la vista atr\u00e1s al a\u00f1o pasado, aunque la pandemia de Covid-19 est\u00e1 menos extendi- da, lo que permite reanudar con normalidad los viajes internacionales, otros factores han tenido efectos desestabilizadores en el mundo. En primer lugar, la guerra de Ucrania, que ha causado un gran n\u00famero de v\u00edctimas, ha provocado aumentos en el coste de muchos productos y servicios b\u00e1sicos, que en Tierra Santa han sido del orden del 10% en algunos casos y de hasta el 20% en otros. La inflaci\u00f3n tambi\u00e9n aument\u00f3 y las ta - sas de desempleo siguieron siendo ele - vadas en Jordania y Palestina, donde continuaron superando el 20% (con m\u00e1s del 50% en Gaza), fren - te a s\u00f3lo el 5% en Israel. Por tanto, la demanda del fondo de ayuda humanitaria si- gui\u00f3 siendo muy elevada. La distribuci\u00f3n de medicamentos, las intervenciones m\u00e9dicas pa - ra los m\u00e1s necesitados, el apo - yo escolar y la asistencia social no cesaron y el n\u00famero de be - neficiarios sigue siendo elevado. Hay que a\u00f1adir a esto los pro - gramas de creaci\u00f3n de empleo en Gaza, el apoyo a los refugiados ira -Los proyectos de la Orden en relaci\u00f3n con el Patriarcado latino Algunos proyectos apoyados por la Orden del Santo Sepulcro en Tierra Santa y concluidos en 2022 LA ORDEN Y TIERRA SANTA qu\u00edes en Jordania y el fondo para Jerusal\u00e9n Este, que sigui\u00f3 ayudando a muchas familias a lo largo del a\u00f1o. En concreto, la creaci\u00f3n de empleo en Gaza ha proporcionado trabajo a m\u00e1s de un centenar de j\u00f3 - venes en tres a\u00f1os gracias al financiamiento de la Orden. La buena noticia en Gaza es que unas se - senta y cinco personas que se beneficiaron de ante - riores convocatorias tienen ahora empleos perma - nentes y autosuficientes. El apoyo a los refugiados iraqu\u00edes tambi\u00e9n se mantuvo durante el a\u00f1o, beneficiando a 17.000 re - fugiados, entre ellos 12.000 cristianos. En cuanto al fondo de Jerusal\u00e9n Este, la deman - da ha aumentado con el endurecimiento de las res - tricciones a las familias que solicitan la reagrupa - ci\u00f3n familiar.quesis y liturgia. En este marco, se llevaron a cabo varios proyectos de servicio, renovaci\u00f3n y seguri- dad para ofrecer un entorno seguro, acogedor y confortable a los beneficiarios. Adquisici\u00f3n de un nuevo monovolumen para apoyar las actividades de la pastoral de los j\u00f3venes La Juventud Estudiantil Cristiana (JEC) de Jor - dania necesitaba un veh\u00edculo fiable para transpor - tar a sus miembros de ida y vuelta a las diversas ac - tividades que organiza, como cursos de formaci\u00f3n, talleres, encuentros espirituales, campamentos, ac - tividades deportivas y viajes de ocio. Gracias a una generosa donaci\u00f3n de la Lugartenencia neerlande - sa,el Patriarcado latino pudo adqui- rir un monovolu - men para apoyar estas actividades. Una docena de miembros del se - cretariado general de la JEC, cin - cuenta miembros de los comit\u00e9s, sa - cerdotes, monjas y l\u00edderes espirituales de la JEC pueden ahora beneficiarse de esta compra, que tambi\u00e9n permite a todos los miembros de Jordania, espe - cialmente a los de los pueblos m\u00e1s marginados, participar en las misas, actos y celebraciones reli- giosas organizadas por este din\u00e1mico movimiento.Durante el a\u00f1o, se hicieron esfuerzos para pro - gresar hacia programas de capacitaci\u00f3n m\u00e1s soste - nibles. Se dise\u00f1aron algunos programas creativos para ayudar a los beneficiarios a ser autosuficientes, como los programas para mujeres y j\u00f3venes, que mejoraron sus competencias ense\u00f1\u00e1ndoles un ofi- cio y permiti\u00e9ndoles generar ingresos para su ma - nutenci\u00f3n y la de sus familias. En este campo, el programa de desarrollo de competencias y orientaci\u00f3n profesional AFAQ (Ho - rizontes), puesto en marcha en cooperaci\u00f3n con la Universidad de Bel\u00e9n, ha tenido mucho \u00e9xito. PROYECTOS DE APOYO A LAS ACTIVIDADES PASTORALES Gracias a la reducci\u00f3n gradual de las restriccio - nes a las actividades de grupo, las actividades pastorales han conocido un aumento positivo du - rante el a\u00f1o. Entre las actividades m\u00e1s significativas cabe destacar la reanudaci\u00f3n de los campamentos de verano tras una pausa de dos a\u00f1os, as\u00ed como el aumento de las actividades de la capellan\u00eda para j\u00f3venes y de los scouts. Tambi\u00e9n se reanudaron los re - tiros espirituales y aumentaron las actividades de las oficinas de cate - Reestructuraci\u00f3n de espacios para la Iglesia cat\u00f3lica en Jordania La Lugartenencia para Alemania prest\u00f3 apoyo a la renovaci\u00f3n de la parroquia latina de Smakiyeh, que inclu\u00eda la iglesia y la casa del p\u00e1rroco, as\u00ed como la sala polivalente. La parroquia, situada en una zo - na marginada de las afueras de la capital, Amm\u00e1n, no hab\u00eda sido renovada desde hac\u00eda d\u00e9cadas. Gra - cias a este proyecto, el Patriarcado latino ha podido crear un entorno pastoral apropiado para vivir, re - zar y asistir a misas y actos parroquiales. Por su parte, en Misdar, una de las zonas m\u00e1s pobres de Amm\u00e1n, situada en la parte oriental de la ciudad, donde las familias luchan por cubrir sus necesidades diarias, la parroquia de Cristo Rey fue creada en 1924, y la construcci\u00f3n de la iglesia y la escuela se terminaron en 1928. Esta parroquia si- gui\u00f3 funcionando con normalidad hasta 1948, des - pu\u00e9s muchos palestinos huyeron de su pa\u00eds y se ins - talaron en la regi\u00f3n, creando una nueva situaci\u00f3n. En efecto, la parroquia ha crecido mucho a lo largo de los a\u00f1os, sobre todo porque muchos m\u00e1s refu - giados han huido de los pa\u00edses de Oriente Pr\u00f3ximo y la regi\u00f3n se ha convertido en destino de todos es - tos inmigrantes. Los lugares necesitaban un mante - nimiento urgente para cumplir las m\u00ednimas normas sanitarias y de seguridad de la residencia. El pro - yecto tambi\u00e9n comprend\u00eda obras de alicatado que abarcaban 400 metros de la iglesia de Cristo Rey. Todo ello fue posible gracias a otra generosa contri- buci\u00f3n de la Lugartenencia para Inglaterra y el Pa\u00eds de Gales . Siguiendo en Jordania, la Lugarte - nencia para Luxemburgo apoy\u00f3 con donativos la rehabilitaci\u00f3n de la sala de reuniones para las acti- vidades de la JEC (Juventud Estudiantil Cristiana) en la Ciudadela de Amm\u00e1n. El capell\u00e1n de los j\u00f3ve - LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 39 nes y el equipo de direcci\u00f3n de la JEC siempre han insistido en la necesidad de crear un marco profe - sional para que la secci\u00f3n principal de la JEC pue - da utilizarlo para reuniones y actividades. El espa - cio que se ha rehabilitado es ideal para reuniones de la red, reuniones formales del comit\u00e9 o actos de formaci\u00f3n. El espacio tambi\u00e9n se utilizar\u00e1 para reu - niones en l\u00ednea, videoconferencias, presentaciones, conferencias y entrevistas. NUEVO MATERIAL PARA M\u00c1S DE 3000 ALUMNOS Y CASI 300 PROFESORES En el plano acad\u00e9mico, se reanudaron las clases, as\u00ed como las actividades extraescolares y pasto - rales. En el plano educativo, dos grandes proyectos presentados y lanzados en 2020 se completaron en 2022 gracias a la Lugartenencia para USA Northe - astern . Algunas escuelas de Tierra Santa necesitaban una reorganizaci\u00f3n de las bibliotecas, donde las es - tanter\u00edas eran insuficientes, pero tambi\u00e9n donde los libros did\u00e1cticos no cubr\u00edan las necesidades de alumnos y profesores. Adem\u00e1s, el mobiliario era viejo o estaba roto y no proporcionaba una expe - riencia c\u00f3moda a los alumnos y profesores que que - r\u00edan utilizar estos espacios para leer, estudiar y do - cumentarse. Diecis\u00e9is de estas bibliotecas pudieron ser reno - vadas. El proyecto enriqueci\u00f3 su colecci\u00f3n, garanti- zando as\u00ed la disponibilidad continua de libros para alumnos y profesores. El proyecto tambi\u00e9n inclu\u00eda nuevo mobiliario para proporcionar un espacio educativo seguro, haciendo m\u00e1s aprovechable el ac - ceso al conocimiento. El segundo proyecto fue propuesto por el Pa - triarcado latino despu\u00e9s de que la pandemia de Co - vid-19 perturbara la educaci\u00f3n en todo el mundo y afectara a millones de estudiantes. Era necesario equipar sus escuelas con pizarras interactivas y pro - yectores para mejorar la ense\u00f1anza de los profeso - res, enriquecer la experiencia de aprendizaje y cul- tivar la pasi\u00f3n y las aptitudes de los alumnos por la tecnolog\u00eda. Se adquirieron un total de veinte piza - rras interactivas as\u00ed como proyectores. Siete escue - las aprovecharon la oportunidad para impartir cla - ses interactivas y mejorar la experiencia de aprendi- LA ORDEN Y TIERRA SANTA zaje de los alumnos. En Jordania, un total de 2140 estudiantes y 204 empleados y profesores se benefi- ciaron de los nuevos dispositivos. En Palestina, se han beneficiado 1163 estudiantes y 92 empleados y profesores. Un total de 3303 alumnos y 296 profe - sores utilizar\u00e1n los nuevos dispositivos para mejo - rar y enriquecer el entorno de aprendizaje en las es - cuelas del Patriarcado latino. Por otra parte, desde el punto de vista estructu - ral, fue posible llevar a cabo a lo largo del a\u00f1o una serie de importantes proyectos de modernizaci\u00f3n de servicios. En concreto, se concluyeron cuatro in - tervenciones en la Escuela de Gaza. Efectivamente, en la escuela de Gaza era necesa - rio rehabilitar el vest\u00edbulo y el laboratorio de la es - cuela. Hab\u00eda m\u00faltiples problemas que afectaban la funcionalidad de estas dos instalaciones. El vest\u00edbu - lo de la escuela es muy importante, ya que se utiliza para todas las actividades escolares, incluidas reu - niones, conferencias y encuentros. Para ello hubo que cambiar las ventanas, el sistema de iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n y revisar todo el sistema de seguridad. Por otra parte, el laboratorio de la escuela hab\u00eda quedado inutilizable debido a una importante fil- traci\u00f3n de agua que caus\u00f3 grandes da\u00f1os. Gracias a la contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para Inglaterra y el pa\u00eds de Gales , las obras necesarias para asegu - rar estas dos zonas pudieron comenzar en 2019. La segunda intervenci\u00f3n que concluy\u00f3 en oto\u00f1o de 2022 fue la instalaci\u00f3n de una nueva marquesina de acero sobre el patio de recreo de la escuela, gracias a una donaci\u00f3n de la Lugartenencia de los Pa\u00edses Bajos. Este proyecto fue propuesto para completar el com - promiso del Pa - triarcado latino de proporcionar a sus alumnos un entorno es - colar positivo y contribuir a su salud y bienes - tar. La nueva marquesina proporciona - r\u00e1 una zona sombreada donde los alumnos podr\u00e1n descan - sar durante el recreo y estar protegidos del sol y la lluvia, lo que permitir\u00e1 tambi\u00e9n disfrutar de perio - dos m\u00e1s largos de aprendizaje y de juego seguros. Adem\u00e1s, la zona de recreo, mejor protegida, servir\u00e1 tambi\u00e9n a la parroquia para acoger los numerosos actos familiares y sociales que requieren una zona sombreada al aire libre. Por \u00faltimo, la Lugartenencia para Francia finan - ci\u00f3 la ampliaci\u00f3n del laboratorio inform\u00e1tico para los alumnos y profesores de la escuela de Gaza. Por lo que se refiere a la escuela de Jordania, el edificio de la escuela del Patriarcado latino de Ader necesitaba una renovaci\u00f3n desde hac\u00eda tiempo, so - bre todo en el s\u00f3tano, donde hab\u00eda problemas de humedad y de deterioro general. Por tanto, era ur - gente reforzar y restaurar los cimientos. Las obras, iniciadas en 2021 con el apoyo de la Lugartenencia para Alemania,finalizaron en 2022, creando un en - torno m\u00e1s seguro y saludable para los ni\u00f1os. 40 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 PROYECTOS PARA TODA LA DI\u00d3CESIS DE TIERRA SANTA La Lugartenencia para Luxemburgo tambi\u00e9n apoy\u00f3 la renovaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n in - form\u00e1tica de toda la di\u00f3cesis de Jerusal\u00e9n. El Pa - triarcado latino necesitaba crear un sistema centra - lizado de aplicaciones web que pudiera alojarse en el centro de datos del Patriarcado y al que pudieran acceder todas las parroquias, la Canciller\u00eda, pero tambi\u00e9n la Custodia de Tierra Santa (franciscanos). La Lugartenencia para Espa\u00f1a Orientalapoy\u00f3 la formaci\u00f3n de empleados del Patriarcado latino, as\u00ed como de empleados de la residencia de ancianos Beit Afram, el seminario, la imprenta, los Vicaria - tos, etc., mediante cursos de formaci\u00f3n para el des - arrollo de capacidades. El programa, llevado a cabo por el departamento de recursos humanos del Pa - triarcado, inclu\u00eda cursos sobre principios de mante - nimiento de registros, contabilidad, tramitaci\u00f3n y gesti\u00f3n de salarios, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para directores de escuelas, formaci\u00f3n t\u00e9cnica en electri- cidad, m\u00e1ster en enfermer\u00eda m\u00e9dica para adultos y en artes culinarios, as\u00ed como la formaci\u00f3n musical para profesores de guarder\u00eda. IMPORTANTES OBRAS EN EL CENTRO PARA ANCIANOS EN BEIT AFRAM DE TAYBEH (PALESTINA) Fundada en 2005 para proporcionar cuidados y un entorno saludable a las personas mayores de Taybeh y otros pueblos vecinos del Estado de Pa - lestina, la residencia Beit Afram tambi\u00e9n ofrece po - sibilidades de interacci\u00f3n con estudiantes, grupos LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 41 de j\u00f3venes y movimientos religiosos, lo que les per - mite mantenerse activos y comprometidos y conser - var su dignidad y autoestima. En el edificio donde se encuentra esta instala - ci\u00f3n, las barandillas y balaustradas de las terrazas y balcones presentaban algunos defectos desde su construcci\u00f3n. Adem\u00e1s, la casa hab\u00eda sufrido gran - des da\u00f1os y m\u00faltiples problemas relacionados con una impermeabilizaci\u00f3n inadecuada del edificio. Las obras de impermeabilizaci\u00f3n eran necesarias para proteger la integridad de la estructura y crear un entorno saludable para los residentes y el perso - nal. En 2022, gracias a la contribuci\u00f3n de la Lugar- tenencia para Francia , el Patriarcado latino pudo completar estas reparaciones, asegurar el edificio y proporcionar espacios de vida y recreo seguros pa - ra los ancianos residentes y el personal. Igualmente, en Beit Afram, gracias a la contribu - ci\u00f3n de la Lugartenencia para Espa\u00f1a Oriental, se ha podido adquirir una lavadora para garantizar la higiene necesaria para la ropa blanca utilizada por los ancianos. Adem\u00e1s, en el plano tecnol\u00f3gico, se ha instalado un sistema de interfono que permite alpersonal ver y hablar con los visitantes y saber qui\u00e9n est\u00e1 en la entrada, manteniendo la seguridad. RENOVACI\u00d3N DEL CONVENTO Y DE LA CASA DE LAS HERMANAS DEL ROSARIO EN RAMALLAH Y BIRZEIT, Y OTRAS OBRAS EN PALESTINA Entre los proyectos terminados en 2022 se en - cuentran tambi\u00e9n el convento y la casa de las hermanas del Rosario, en Ramala y en Birzeit res - pectivamente. Con su presencia y trabajo, las hermanas respon - den a una necesidad y marcan la diferencia en la vi- da de los cristianos locales de Tierra Santa. Su mi- si\u00f3n est\u00e1 dedicada a obras apost\u00f3licas en los cam - pos de la educaci\u00f3n (guarder\u00edas y escuelas), el tra - bajo social (con ancianos) y la atenci\u00f3n m\u00e9dica. El convento de las religiosas de Ramala, situado cerca de la escuela del Patriarcado latino y del edi- ficio parroquial, ha conocido algunas dificultades durante las horas punta de la escuela, cuando los padres acuden a recoger a sus hijos, y durante las actividades parroquiales que duran hasta la noche, coincidiendo con las horas de oraci\u00f3n. Era necesa - rio realizar obras para transformar el convento en un lugar m\u00e1s privado y tranquilo para las herma - nas, que les permitiera vivir su espiritualidad con total tranquilidad. Por otra parte, la casa de las hermanas del Rosa - rio en Birzeit, que llevaba d\u00e9cadas sin renovarse, sufr\u00eda graves problemas de humedad y ya no cum - pl\u00eda las normas m\u00ednimas de salubridad y seguridad para la residencia. Las obras tanto de acondicionamiento como de renovaci\u00f3n de estos dos lugares comenzaron en 2021 con la contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para Francia y la Lugartenencia para Austria , y finaliza - ron en 2022, creando un entorno m\u00e1s sano, c\u00f3mo - do y seguro para nuestras hermanas en su labor de cultivar la bondad hacia todas las personas que vi- ven en Tierra Santa Otro edificio de Birzeit que necesitaba un traba - jo de mantenimiento era la iglesia de Nuestra Se\u00f1o - ra Reina de la Paz, un edificio hist\u00f3rico con el teja - do deteriorado y filtraciones de agua en las pareces interiores y los techos. Por lo tanto, era necesario realizar obras de impermeabilizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n,que se llevaron a cabo entre 2021 y 2022 gracias a la contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para Irlanda . TRABAJOS DE MANTENIMIENTO PARA LOS EDIFICIOS DEL PATRIARCADO EN JERUSAL\u00c9N Sin salir del \u00e1mbito de los edificios hist\u00f3ricos, el edificio del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n es un legado para la Iglesia y la ciudad. La estructura consta de la concatedral y el edificio principal. El tejado de la concatedral ten\u00eda problemas de imper - meabilizaci\u00f3n, lo que provoc\u00f3 filtraciones de agua en la primera planta y da\u00f1os en los techos y las pa - redes interiores. El mal estado del tejado estaba acelerando el deterioro de los materiales hist\u00f3ricos del edificio (mamposter\u00eda, ladrillos, madera, yeso, pintura, etc.), lo que finalmente condujo a una des - integraci\u00f3n general de la estructura b\u00e1sica. Gracias a una donaci\u00f3n de la Lugartenencia pa - ra Portugal, se pudieron iniciar las obras de reno - vaci\u00f3n en 2019 con el fin de eliminar los diferentes puntos de entrada de agua y, al mismo tiempo, me - 42 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 jorar y mantener la integridad estructural del edifi- cio, proporcionando as\u00ed un entorno m\u00e1s saludable para los habitantes del edificio hist\u00f3rico. Las obras, que finalizaron en 2022, permitieron que se benefi- ciaran de esta intervenci\u00f3n de mantenimiento los sacerdotes, las monjas (una veintena de religiosos y religiosas), los cuarenta miembros del personal que trabajan en las oficinas administrativas, as\u00ed como los miembros de la comunidad cristiana circundan - te que acuden a rezar a la catedral del Patriarcado latino durante las celebraciones religiosas y los d\u00edas festivos. Para el a\u00f1o 2023, el Patriarcado latino ha solici-tado al Gran Magisterio la posibilidad de redistri- buir los recursos enviados regularmente y dar prio - ridad a las actividades caritativas y pastorales. Esto se har\u00e1 reduciendo el presupuesto para pro - yectos, con el fin de satisfacer las necesidades de las familias que han sufrido mucho a causa del Co - vid-19 en los \u00faltimos dos a\u00f1os, cuando se han im - pedido muchas actividades relacionadas sobre todo con la hospitalidad y las peregrinaciones (falta de trabajo, desempleo, reducci\u00f3n de personal y de ho - rarios en los sectores de alojamiento, asistencia, ar - tesan\u00eda, etc. y todos los aspectos relacionados con la oferta). I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 43 La Orden participa en \u00abuna sinfon\u00eda de la caridad\u00bb dentro de la ROACO La 95\u00aa Asamblea Plenaria de la ROACO (Reuni\u00f3n de Obras de Ayuda a las Iglesias Orientales) se celebr\u00f3 en la Casa La Salle de Roma del 20 al 23 de junio de 2022, presidida por el cardenal Leonardo Sandri, en esta fecha a\u00fan era prefecto del Dicasterio pa - ra las Iglesias orientales 1, con la participaci\u00f3n en particular del Nuncio apost\u00f3lico en Israel y Chipre y Delegado apost\u00f3lico en Je - rusal\u00e9n y Palestina, Mons. Adolfo Tito Yllana, del P. Francesco Pat - ton, Custodio para Tierra Santa, y el Vicecanciller de la Universi- dad de Bel\u00e9n, Hermano Peter Bray. El Gobernador General Leo - nardo Visconti di Modrone represent\u00f3 a la Orden del Santo Sepul- cro. Los intercambios pusieron de manifiesto la persistencia de problemas para la comunidad cat\u00f3lica en Tierra Santa, como las repercusiones econ\u00f3micas de la crisis sanitaria, la escalada de tensi\u00f3n en Gaza, el peligro de la marginaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n israe - l\u00ed-palestina y la irreversibilidad de los asentamientos israel\u00edes en los Territorios palestinos. Tras una sesi\u00f3n especial sobre Ucrania, los proyectos para el segundo semestre de 2022 fueron aborda - dos por las distintas organizaciones miembros de la ROACO. La Orden del Santo Sepulcro ha destinado 234.500 euros a proyectos en Tierra Santa, principalmente para la restauraci\u00f3n de lugares de culto y salones parroquiales para los feligreses greco-melquitas cat\u00f3licos de rito bizantino (como por ejemplo el nuevo pavimento del centro pastoral \u00abHouse of our Lady\u00bb de Nazaret, por 100.000 euros, terminado a principios de 2023). Durante la audiencia concedida a la Asamblea Plenaria, el papa Francisco habl\u00f3 de la \u00absinfon\u00eda de la caridad\u00bb desarrollada en coro por el Dicasterio para las Iglesias orientales, junto con los que componen la ROACO. \u00abEn la construcci\u00f3n de la sinfon\u00eda de la caridad, seguid buscando el acuerdo y huid de todas las tentaciones de aislamiento y repliegue sobre vosotros mismos y sobre vuestros gru - pos\u00bb, subray\u00f3 el Santo Padre, animando a los participantes a \u00abtener ante los ojos el icono del buen samaritano\u00bb. 1Mons. Claudio Gugerotti, nombrado el pasado mes de noviembre a la cabeza del Dicasterio para las Iglesias orien - tales por el papa Francisco, comenz\u00f3 su nueva misi\u00f3n el lunes 16 de enero de 2023. El hasta ahora nuncio apost\u00f3lico - sobre todo en Ucrania- sucedi\u00f3 al cardenal argentino Leonardo Sandri, que dimiti\u00f3 por motivos de edad. El embajador Leonardo Visconti di Modrone, Gobernador General, salud\u00f3 al Papa en nombre de todos los miembros de la Orden durante la audiencia pontificia concedida a la ROACO en junio de 2022. LA ORDEN Y TIERRA SANTA Padre Schnabel, \u00bfpuede decirnos qui\u00e9nes son las personas que forman parte de su Vicariato? Somos el Vicariato para los emigrantes y los soli- citantes de asilo. Somos el m\u00e1s internacional de los Vicariatos del Patriarcado latino porque nos encar - gamos de todos los cat\u00f3licos que no tienen la na - cionalidad de uno de los pa\u00edses del Patriarcado lati- no. As\u00ed que trabajamos con emigrantes y solicitan - tes de asilo de Filipinas, India, Sri Lanka, China, Ucrania, Ruman\u00eda, Polonia, \u00c1frica angl\u00f3fona y franc\u00f3fona, y Am\u00e9rica latina, y es un Vicariato muy variopinto, con cuatro ritos y muchas lenguas. Es muy dif\u00edcil dar cifras, pero podemos decir que reu - nimos a unos 100.000 hermanas y hermanos. Hay una diferencia en la situaci\u00f3n de estas per- sonas, algunas est\u00e1n aqu\u00ed legalmente, otras no, \u00bfpuede decirnos algo m\u00e1s? Nuestros hermanos y hermanas viven situacio - nes muy diferentes. Algunos de ellos tienen un es - tatuto legal. Son trabajadores inmigrantes, sobre todo de Filipinas, India y Sri Lanka, que han veni- do aqu\u00ed a trav\u00e9s de agencias para trabajar en el sec - tor de los servicios asistenciales, la agricultura o la construcci\u00f3n. Pero, por ejemplo, si una de estas personas -y hablamos sobre todo de mujeres (95%)- da a luz, se encuentra inmediatamente en situaci\u00f3n ilegal. Pongamos otro ejemplo: si el jefe fallece, el visa - do del trabajador se encuentra inmediatamente in - validado. Esto significa que muchos de ellos -aun - que llegaron legalmente- ya no tienen una situaci\u00f3n legal. Y luego, por supuesto, tambi\u00e9n tenemos trabaja - dores inmigrantes que vinieron como peregrinos pero no volvieron a casa y probaron suerte aqu\u00ed. Suelen trabajar en el sector de la limpieza. Por \u00faltimo, tenemos a los solicitantes de asilo: es el grupo m\u00e1s peque\u00f1o. Se trata de personas proce -dentes de Eritrea y el norte de Etiop\u00eda. Realmente intentan escapar del hambre, el derramamiento de sangre y la guerra, pero las fronteras est\u00e1n cerradas para este grupo, por lo que este fen\u00f3meno tiende a disminuir, mientras que el de los trabajadores inmi- grantes est\u00e1 creciendo. 44 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Una Iglesia verdaderamente universal en Israel Unos 100.000 inmigrantes y solicitantes de asilo en Israel forman parte de la Iglesia cat\u00f3lica, haciendo as\u00ed que recuerde su dimensi\u00f3n verdaderamente universal. Entrevista con el P. Nikodemus Schnabel, Vicario patriarcal para los emigrantes y solicitantes de asilo \u00bfY cu\u00e1les son las principales actividades que el Vicariato ofrece a estos grupos diferen - tes? Nuestro Vicariato intenta apoyar a estas hermanas y her - manos en todos los \u00e1mbitos en los que podemos. Evidentemen - te, en todo lo que concierne a su vida religiosa y espiritual, empe - zando por la liturgia (celebra - ci\u00f3n de la Eucarist\u00eda, de los sa - cramentos, ense\u00f1anza del cate - cismo, etc.), pero tambi\u00e9n desde un punto de vista social, porque su vida es a menudo muy dif\u00edcil. En todo Israel, tenemos unos 50 lugares, de norte a sur, donde celebramos la Eucarist\u00eda en las distintas lenguas y ritos nativos de los emigrantes. Pero muy a menudo nuestros ciudadanos care - cen de libertad religiosa. No pueden asistir a una eucarist\u00eda dominical normal porque tienen que tra - bajar o, muy a menudo, sus contratadores no les permiten participar en la Eucarist\u00eda. As\u00ed que tene - mos que ser creativos. As\u00ed, por ejemplo, organiza - mos la Eucarist\u00eda dominical los martes o viernes por la tarde, en iglesias, por supuesto, pero tam - bi\u00e9n muy a menudo en tiendas de campa\u00f1a, gimna - sios, guarder\u00edas o lugares muy escondidos. A veces nos reunimos a mediod\u00eda o a la una de la tarde para que, mientras hacen la compra, puedan detenerse para la Eu - carist\u00eda. Muchos de los nues - tros no tienen libertad para ce - lebrar y profesar su fe: cuando viven en casas como cuidado -res, a menudo oyen \u00abno hay una cruz, no hay Nuevo Testamento, no hay Jes\u00fas aqu\u00ed en nuestra casa\u00bb, y eso es un gran reto. As\u00ed que una parte muy importante de nuestro trabajo es la defensa: defen - der a nuestros hermanos y hermanas marginados y discriminados, y luchar por el derecho humano a la libertad religiosa, pero tambi\u00e9n por el derecho a la vida. Como iglesia, creemos que hay que tener el valor de decir s\u00ed a la vida, pero aqu\u00ed eso significa es - tar en una situaci\u00f3n ilegal, como ya he explicado. Si promovemos el \u00abs\u00ed a la vida\u00bb, debemos ayudar a las madres. As\u00ed que tenemos unos once centros de d\u00eda donde pueden quedarse beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os de entre cero y tres a\u00f1os. Las maestras que se ocupan de ellos suelen ser madres inmigrantes que pueden ocuparse de sus propios hijos y de los de los dem\u00e1s. Tambi\u00e9n trabajamos en colaboraci\u00f3n con organiza - ciones israel\u00edes para ofrecer una educaci\u00f3n de cali- dad. Para los j\u00f3venes, ahora tenemos dos progra - mas extraescolares, en Tel Aviv y Jerusal\u00e9n, y un hogar de acogida en Jerusal\u00e9n para ni\u00f1os que no tienen padre y cuyas madres luchan por llegar a fin de mes: cuidamos de estos ni\u00f1os las 24 horas del d\u00eda, 7 d\u00edas a la semana, pero los fines de semana tambi\u00e9n intentamos conectar a los ni\u00f1os con sus madres. Lo realmente importante aqu\u00ed es ofrecer a nues - tros ciudadanos un hogar, mientras est\u00e1n lejos de casa. No importa si son legales o ilegales, j\u00f3venes o mayores, siguen enfrent\u00e1ndose al reto de ser ex - LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 45 Una peregrinaci\u00f3n a Jerusal\u00e9n organizada por el Vicariato para los inmigrantes del Patriarcado de Jerusal\u00e9n. Los j\u00f3venes son acogidos en las actividades organizadas por el Vicariato para los inmigrantes. tranjeros y o\u00edr esa voz que dice \u00abeste no es tu sitio\u00bb porque no tienes la \u00abfe correcta\u00bb o el co - lor de piel adecuado. Y creo que nuestra vocaci\u00f3n es ser un lugar. Los espacios sagrados deben ser espacios seguros, donde nues - tras hermanas y hermanos puedan ser vulnerables sin tener que temer al gobierno, a la polic\u00eda o al desahucio, sino simplemente practicar su fe, com - partir una comida, sentarse juntos y hablar, y en - contrar a alguien que les escuche. \u00bfQui\u00e9n le ayuda con todo esto en el Vicariato? Tengo un equipo maravilloso con muchas mon - jas que proceden de los pa\u00edses de los inmigrantes y solicitantes de asilo, y siempre est\u00e1n ah\u00ed, disponi- bles para atender las necesidades de nuestras her - manas (la gran mayor\u00eda de las personas de nuestro Vicariato son mujeres), y luego tengo sacerdotes maravillosos que realmente hacen todo lo que pue - den y siempre van m\u00e1s all\u00e1. Imag\u00ednense, por ejem - plo, que la poblaci\u00f3n no siempre est\u00e1 en las gran - des ciudades, sino a veces en zonas rurales donde hay poca gente y nuestros sacerdotes van all\u00ed a cele - brar una misa solo para diez personas que apenas tienen dos horas libres cada quince d\u00edas. Solo tenemos un sacerdote de Sri Lanka, otro de Eritrea y otro que habla konkani. Imag\u00ednense que hay seis comunidades de habla konkani en el pa\u00eds y que son comunidades din\u00e1micas con 200 (en el ca -so de la comunidad m\u00e1s peque\u00f1a) a 700 personas que celebran regularmente la Euca - rist\u00eda, por no hablar de las grandes fiestas. Mis sacerdotes y monjas son aut\u00e9nticos h\u00e9roes porque trabajan duro y con un maravi- lloso esp\u00edritu misione - ro. Si buscan un lugar c\u00f3modo para esperar a que la gente venga por s\u00ed misma, no es eso lo que vivimos. Aqu\u00ed se necesita un esp\u00edritu mi- sionero para salir de la zona de confort y conocer a la gente all\u00ed donde est\u00e1. Recuerdo muy bien la primera noche que pas\u00e9 visi- tando a nuestros feligreses con una de nuestras her - manas de Sri Lanka. Me pareci\u00f3 extra\u00f1o empezar las visitas a las diez de la noche, pero la hermana me explic\u00f3: \u00abPadre, usted sabe que tienen que tra - bajar todo el d\u00eda. El \u00fanico tiempo libre que tienen es por la noche, porque su jefe est\u00e1 durmiendo\u00bb. As\u00ed que fuimos de un sitio a otro durante toda la noche. \u00bfC\u00f3mo vive su fe la gente de su Vicariato? Aqu\u00ed me doy cuenta cada d\u00eda de lo privilegiado que soy por poder practicar mi fe sin miedo ni pro - blemas. Normalmente, en otros pa\u00edses, la Iglesia piensa en la manera de motivar a la gente para que practique su fe o de darles a conocer la belleza de la fe. Aqu\u00ed, no se trata de eso en absoluto. Mis her - manas y hermanos son una Iglesia maravillosa, lle - na de deseo de Dios, de los sacramentos y de la pa - labra de Dios. La gente aprovecha las pocas horas libres que tiene para reunirse y rezar si pueden. Por ejemplo, los grupos de Sri Lanka se re\u00fanen en l\u00ednea a las once de la noche para rezar y leer la Biblia, o a las seis de la ma\u00f1ana para celebrar una misa en l\u00ednea. Para personas como ellos, que no pueden reunirse f\u00edsicamente por limitaciones labo - rales, el mundo digital es una bendici\u00f3n. Tienen una espiritualidad muy profunda e inspiradora. Y para m\u00ed, como monje, sacerdote y te\u00f3logo, es muy conmovedor; les veo mucho m\u00e1s cerca de Dios que 46 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El equipo del P. Nikodemus Schnabel obra con un esp\u00edritu misionero. yo mismo. Cuando tengo que predicar delante de ellos, me pregunto qu\u00e9 podr\u00eda decirles... es mejor escucharles y aprender de ellos, y no al rev\u00e9s. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a ser vicario de esta realidad incre - \u00edblemente asombrosa que es la Iglesia en Tierra Santa? Es una historia interesante. A menudo me pre - guntan sobre ello porque soy monje y no suele ser el tipo de actividad que la gente piensa que puede hacer un monje, porque la gente s\u00f3lo piensa en la v\u00eda mon\u00e1stica contemplativa, pero tambi\u00e9n tene - mos una tradici\u00f3n desde el principio de la v\u00eda mo - n\u00e1stica misionera y pastoral, as\u00ed que lo que hago se inscribe perfectamente en ella. En julio de 2021, el Patriarcado latino me pregunt\u00f3 si estaba prepa - rado para asumir esta funci\u00f3n y ofrecer este servicio a la Iglesia, y pens\u00e9 que pod\u00eda hacerlo. Antes de eso, fui durante dos a\u00f1os superior de mimonasterio, as\u00ed que s\u00e9 un poco c\u00f3mo gestionar una comunidad con dos casas. Tambi\u00e9n tengo expe - riencia diplom\u00e1tica y hablo varios idiomas porque he vivido en el extranjero. Vengo de una familia de artistas; cuando era ni\u00f1o cambi\u00e9 catorce veces de lugar de residencia y me cri\u00f3 una madre soltera. As\u00ed que puedo entenderles y me siento a gusto con nuestras hermanas y hermanos del Vicariato. Es una gran bendici\u00f3n para m\u00ed servirles. Los Caballeros y Damas del Santo Sepulcro es - t\u00e1n muy agradecidos por todo lo que hace su Vicariato. \u00bfHay algo en concreto que haya po - dido poner en pr\u00e1ctica gracias a su contribu - ci\u00f3n? En primer lugar, debo decir que yo mismo soy Caballero del Santo Sepulcro, de la Lugartenencia para Alemania. Estoy muy agradecido a la Orden del Santo Sepulcro por la ayuda que presta al Vica - riato de emigrantes y solicitantes de asilo, especial- mente cuando se trata de nuestros menores, ni\u00f1os y j\u00f3venes emigrantes. Por ejemplo, la Orden paga el seguro m\u00e9dico de nuestros ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n las clases de m\u00fasica para los j\u00f3venes. \u00bfCu\u00e1l es el don que el Vicariato ofrece al mun - do? Estoy seguro de que hay que aceptar desaf\u00edos. Pienso que la gente tiene muchas preocupaciones. Tambi\u00e9n quieren saber si tienen oportunidades por delante. Creo que estas hermanas y hermanos de todo el mundo aqu\u00ed en Tierra Santa son una voz prof\u00e9tica para mostrar que el cristianismo en Tierra Santa tiene muchas lenguas, muchos rostros, muchos co - lores de piel y muchos ritos diferentes. Las ra\u00edces de nuestra fe est\u00e1n aqu\u00ed, en Tierra Santa, y me encanta el hecho de que no s\u00f3lo tene - mos a los cristianos locales y a los peregrinos, sino que tenemos una tercera realidad: los cristianos de todo el mundo que vienen aqu\u00ed como trabajadores o para encontrar refugio. Dios no dice \u00abens\u00e9\u00f1ame tu visado o mu\u00e9strame tu situaci\u00f3n legal\u00bb. As\u00ed que el peregrino alem\u00e1n, el cristiano palestino y el tra - bajador emigrante de Sri Lanka tienen todos el mismo bautismo, y es realmente conmovedor para m\u00ed sentir que estamos conectados y unidos en el bautismo. Entrevista realizada por Elena Dini LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 47 El P. Schnabel acudi\u00f3 al Palazzo della Rovere para agradecer personalmente al cardenal Filoni por el apoyo que la Orden presta a las acciones pastorales llevadas a cabo por el Vicariato que dirige en Israel. LA ORDEN Y TIERRA SANTA 48 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El Holy Child Program fue fundado en 1995 por las hermanas franciscanas de la Eucaris - t\u00eda. Es uno de los pocos centros de la zona de Bel\u00e9n que ofrece tratamiento terap\u00e9utico de d\u00eda a ni\u00f1os con graves problemas de conducta y emo - cionales. Situado en Beit Sahour (el lugar del Cam - po de los Pastores), fue fundado a petici\u00f3n de pa - dres cuyos hijos sufr\u00edan trastornos psicol\u00f3gicos tras la primera Intifada, o incursi\u00f3n militar de las fuer - zas israel\u00edes en Cisjordania. El programa ayuda ac - tualmente a 35 ni\u00f1os y a sus familias. Tambi\u00e9n ofre - ce otros programas de sensibilizaci\u00f3n en Cisjorda - nia, por ejemplo como cen - tro de formaci\u00f3n para uni- versidades locales y otras organizaciones que atien - den a ni\u00f1os y familias de la zona. Dentro de un programa de tratamiento de d\u00eda, los ni- \u00f1os asisten a clases normales y participan en actividades te - rap\u00e9uticas especializadas, co - mo asesoramiento personal, sesiones de terapia con la na - turaleza y con mascotas, as\u00ed como actividades art\u00edsticas. El Holy Child Program utiliza el \"Incredible Years Program\" 1como marco para esas terapias creativas para intentar ayudar a cada ni\u00f1o a controlar sus problemas psicol\u00f3gicos y de comportamiento, y a permitirle que adquiera las competencias necesarias en materia de resoluci\u00f3n de problemas, mejorar sus aptitudes emocionales y sociales, al mismo tiempo que reducen los compor - tamientos perturbadores y agresivos. Los padres deben participar en las reuniones familiares, los programas para madres y las actividades educativas dise\u00f1adas para fomentar una base familiar s\u00f3lida y alentar un cambio sist\u00e9mico tanto para el ni\u00f1o co - mo para la familia. Las ense\u00f1anzas de la Iglesia cat\u00f3lica romana y la espiritualidad franciscana forman el marco de los En Bel\u00e9n: el \u00abHoly Child Program\u00bb Una obra al servicio de los ni\u00f1os con graves problemas de conducta y emocionales El Gran Maestre visit\u00f3 a los ni\u00f1os del Holy Child Program en Bel\u00e9n durante su viaje a Tierra Santa en mayo de 2022. servicios ofrecidos por el Holy Child Program . Los alumnos y el personal -tanto cristianos como musulma - nes- comienzan cada d\u00eda jun - tos en este entorno cat\u00f3lico con un momento de oraci\u00f3n. El programa hace un seguimiento de los j\u00f3venes ya graduados con un \u00edndice muy alto de \u00e9xito en la reintegraci\u00f3n en un entorno escolar o profesional normal, as\u00ed como un \u00e9xito a largo plazo al conver - tirse en miembros responsables de la comunidad local. Algunos de nuestros diplomados trabajan en tiendas de madera de olivo, son cocineros en hote - les de calidad de Jerusal\u00e9n o estudian en el extran - jero. Mantener las relaciones con la Orden Ecuestre El Holy Child Program fue bendecido con el apoyo de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, y debe su existencia continuada a varias Lugartenencias de Estados Unidos. Las visitas de grupos de peregrinos Damas y Ca - balleros al Holy Child Program animan y ayudan a los ni\u00f1os y al personal, respaldando su proceso te - rap\u00e9utico de una forma que equivale a la aporta - ci\u00f3n econ\u00f3mica tan crucial para la continuidad del programa. Entre los recuerdos imborrables de estas visitas est\u00e1 el de un ni\u00f1o al que le mostraron en un mapa de d\u00f3nde ven\u00edan los visitantes, con respecto a Tierra Santa. El ni\u00f1o exclam\u00f3: \u00ab\u00bfHan venido aqu\u00ed para verme?\u00bb El hecho de saber y sentir que son amados y que se piensa en ellos ofrece oportunida - des de reconciliaci\u00f3n y sanaci\u00f3n en su vida cotidia - na. Es algo que no hay que subestimar.Las relaciones de la cofundadora de las herma - nas franciscanas de la Eucarist\u00eda, la madre Shaun Vergauwen, con el antiguo Gran Maestre, el carde - nal O'Brien, y la labor de las hermanas franciscanas de la Eucarist\u00eda en Jerusal\u00e9n, allanaron el camino para estos v\u00ednculos entre las Lugartenencias y el Holy Child Program . La madre Shaun ha sido recientemente investida Dama Religiosa de la Lugartenencia del Este de Es - tados Unidos. Acompa\u00f1\u00f3 al Gran Maestre, el car - denal Filoni, en su entrada solemne en el Santo Se - pulcro en mayo de 2002. El Holy Child Program tu - vo el privilegio de recibir a la delegaci\u00f3n en una breve pero alegre visita. El cardenal Gran Maestre mantuvo una conversaci\u00f3n en ingl\u00e9s con los ni\u00f1os, para sorpresa de los profesores. El programa ha de - dicado la sala de reuniones y de oraci\u00f3n de la es - cuela a la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Je - rusal\u00e9n, obsequiando al cardenal Filoni con una placa de madera de olivo, una copia de la cual se expondr\u00e1 en la sala, en recuerdo de la consagra - ci\u00f3n. La madre Shaun tambi\u00e9n se dirigi\u00f3 a los ni- \u00f1os y al personal. El Holy Child Program debe su existencia al apoyo de la madre Rosemae Pender y la madre Shaun, cofundadoras de las hermanas franciscanas de la Eucarist\u00eda. La presencia de la mujer que tiene la visi\u00f3n fundacional del Holy Child Program , y la del cardenal Gran Maestre a cargo de la entidad que apoya esa visi\u00f3n, fue un acontecimiento incre\u00edblemente conmovedor y me - morable para el programa. Ahora que el Holy Child Program cumple 27 a\u00f1os prestando atenci\u00f3n terap\u00e9utica y apoyo edu - cativo a los \u00abni\u00f1os santos\u00bb de la zona de Bel\u00e9n, prosigue su campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos pa - ra adquirir el edificio y los terrenos que actualmen - te albergan el programa. Esto garantizar\u00e1 la conti- nuidad y una mayor seguridad para el programa, as\u00ed como la capacidad y la libertad de ampliarlo pa - ra satisfacer las necesidades de una poblaci\u00f3n que necesita curaci\u00f3n y paz. Hna. Naomi Zimmermann Hermana franciscana de la Eucarist\u00eda 1El \"Incredible Years Program\" es una serie de pro - gramas interdependientes para padres, ni\u00f1os y profesores, respaldados por m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigaci\u00f3n. Su obje - tivo es prevenir y tratar los problemas de comportamiento de los ni\u00f1os peque\u00f1os y fomentar sus habilidades sociales, emocionales y escolares. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 49 El Holy Child Program est\u00e1 al servicio de una poblaci\u00f3n palestina muy maltratada que necesita curaci\u00f3n y paz. LA ORDEN Y TIERRA SANTA Cuando las escuelas del Patriarcado latino re - anudaron las clases tras las vacaciones de ve - rano, en oto\u00f1o de 2022, el Servicio de Co - municaci\u00f3n del Gran Magisterio de la Orden del Santo Sepulcro, en colaboraci\u00f3n con el Director General de las escuelas de Palestina, impuls\u00f3 un proyecto art\u00edstico con los alumnos. El Director general de las escuelas de Palestina,el P. Yacoub Rafidi, y la Directora ejecutiva, Abeer Hanna, propusieron con entusiasmo a los alumnos en edad escolar la creaci\u00f3n de dibujos que contaran la historia de los Santos Lugares de Tierra Santa desde su propio punto de vista y creatividad. Unos meses m\u00e1s tarde, las obras fueron enviadas al Gran Magisterio con tecnolog\u00eda de alta calidad, lo que permiti\u00f3 utilizarlas para las publicaciones y activi- 50 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Los Santos Lugares vistos por j\u00f3venes de Palestina Los dibujos que se encuentran en la portada de nuestra revista son el resultado de un concurso realizado por j\u00f3venes de las escuelas de Palestina Bas\u00edlica de la Anunciaci\u00f3n, Bana Saadeh, escuela San Jos\u00e9, Naplusa Iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena, Christina Fazaa, escuela latina, Gaza Bas\u00edlica de la Anunciaci\u00f3n, Kamal Anton, escuela de la Sagrada Familia, Gaza Iglesia Dominus Flevit, Carole Anton, Sagrada Familia, Gaza Iglesia de San Ch\u00e1rbel, Zaher Farah, escuela latina, Beit Sahour La Gruta de la Natividad, Dana Saadeh, escuela San Jos\u00e9, Nablus Iglesia del Santo Sepulcro, Khader Ayyad, escuela latina, Gaza La Gruta de la Natividad, Danial Fazaa, escuela latina, Gaza Iglesia de Cafarna\u00fan, Fadwa Shaheen, escuela Sagrada Familia, Gaza Iglesia de San Pedro en Gallicante, Joseph Saadeh, escuela San Jos\u00e9, Nablus Iglesia de las Bienaventuranzas, Christeena Saadeh, escuela San Jos\u00e9, Naplusa Iglesia del Santo Sepulcro, Eliana Abu Saad, escuela latina, Beit Jala Iglesia del Santo Sepulcro, Najeeb Fazaa, escuela latina, Gaza Iglesia de San Pedro, Cafarna\u00fan, Suhail & Majeda Hanna, escuela de San Jos\u00e9, Naplusa Monasterio de la Trinidad del Roble de Abraham, Natalie Bannoura, escuela latina, Beit Sahour Iglesia del Santo Sepulcro, Mar\u00eda Ant\u00f3n, escuela de la Sagrada Familia, Gaza Iglesia de Cafarna\u00fan, Suad Samaneen, escuela de Ahleya - Ramala Iglesia de la Sagrada Familia, Anton Anton, escuela de la Sagrada Familia, Gaza dades de comunicaci\u00f3n de la Orden, mostrando es - tos Santos Lugares vistos a trav\u00e9s de los ojos de los j\u00f3venes que viven en Tierra Santa. Las obras art\u00edsticas pod\u00edan realizarse con todas las t\u00e9cnicas, sobre todos los soportes y en todos los estilos (pintura, bol\u00edgrafo, l\u00e1piz, collage u otros ma - teriales; sobre papel, lienzo, cart\u00f3n, madera, pl\u00e1sti- co, en estilo abstracto, realista, surrealista, etc.), se deseaba la m\u00e1xima libertad de expresi\u00f3n para que cada alumno pudiera expresarse de la manera que m\u00e1s le conviniera y contar con los ojos del coraz\u00f3n su percepci\u00f3n de los lugares. Pod\u00edan participar tanto ni\u00f1os como j\u00f3venes. Su creatividad, ya sean peque\u00f1os o mayores, es precio -sa y \u00fanica. Adem\u00e1s, permitirles expresarse a trav\u00e9s de medios visuales y no verbales, incluida la obser - vaci\u00f3n y la atenci\u00f3n a los detalles, fue tambi\u00e9n una oportunidad para crear una conexi\u00f3n personal con el lugar que hab\u00edan decidido representar. Los responsables eligieron dibujos de cada es - cuela y las copias se enviaron a Roma en formato digital de alta resoluci\u00f3n. Por ello, nos complace mostrar aqu\u00ed los resulta - dos en nuestra revista anual, con la esperanza de repetir una experiencia similar en el futuro, tanto con las escuelas de Palestina como con todas las que apoya la Orden del Santo Sepulcro en Tierra Santa. I Al entrar en la Ciudad Vieja de Jerusal\u00e9n, las callejuelas de esta ciudad tan querida, los sonidos, las voces, los colores y la gente... todo nos indica que estamos en un lugar especial. La bas\u00edlica del Santo Sepulcro acoge a los peregri- nos que vienen a pasar un rato en el lugar donde Jes\u00fas vivi\u00f3 su pasi\u00f3n, muri\u00f3 y resucit\u00f3. Sin embar - go, puede resultar dif\u00edcil, sobre todo al principio, imaginar estos lugares tal y como eran y tal y como los conocemos por los Evangelios. La exposici\u00f3n multimedia \u00abLa ex - periencia de la Re - surrecci\u00f3n\u00bb, en el Centro cristiano de informaci\u00f3n cerca de la puerta de Jaffa, \u00abpretende dar vida a estos recuerdos -ex - plican los comisarios de la exposici\u00f3n en el folleto de presenta - ci\u00f3n- y hacerlos tangi- bles aqu\u00ed y ahora. Des - cribe la situaci\u00f3n hist\u00f3 - rica, el entorno que fue testigo del viaje de Cris - to. Mediante el uso de tecnolog\u00edas modernas e innovadoras, la exposici\u00f3n nos hace literalmente \"testigos\" de los \u00faltimos d\u00edas de Cristo\u00bb. Las seis salas de la exposici\u00f3n permiten al pere - grino mirar m\u00e1s all\u00e1 de lo que se ve hoy al visitar la bas\u00edlica del Santo Sepulcro, y volver sobre los pasos de Jes\u00fas hasta la resurrecci\u00f3n. Lo que los comisa - rios quieren ofrecer no es s\u00f3lo una forma de entender c\u00f3mo era la La experiencia de la Resurrecci\u00f3n Una experiencia multimedia de los sentidos en Jerusal\u00e9n, que permite participar en el encuentro con Cristo resucitado LA ORDEN Y TIERRA SANTA 51 ciudad y d\u00f3nde y c\u00f3mo tuvieron lugar algunos epi- sodios importantes de la vida de Jes\u00fas. En el centro de esta idea est\u00e1 la dimensi\u00f3n espiritual y la expe - riencia personal del encuentro con Jes\u00fas: \u00abToda la experiencia de esta exposici\u00f3n y la gracia de la pe - regrinaci\u00f3n le llevar\u00e1n a responder a la \u00faltima pre - gunta: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 mi Dios? Est\u00e1 aqu\u00ed, con nos - otros, en nosotros, esperando pacientemente a que le abramos las puertas de nuestro coraz\u00f3n\u00bb, escri- ben. El P. Tomasz Dubiel, OFM, antiguo director e impulsor del proyecto, explica c\u00f3mo surgi\u00f3 la idea y se hizo realidad. \u00abLa idea naci\u00f3 en 2015, cuando el P. Pierbattista Pizzaballa era el Custodio. El n\u00fa - mero de peregrinos aumentaba y el nivel de expli- caciones en el Santo Sepulcro disminu\u00eda. Al mismo tiempo, algunos yacimien - tos arqueol\u00f3gicos israel\u00edes se estaban organizando con salas multimedia para dar explicaciones sobre los lu - gares. As\u00ed que el Custodio pens\u00f3 que ser\u00eda una buena idea hacer algo similar para el Santo Sepulcro. El Cen - tro cristiano de informaci\u00f3n parec\u00eda el lugar ideal para acoger esta iniciativa\u00bb. \u00abNos pusimos en contacto con una empresa que trabajaba con nosotros\u00bb, prosigue, \u00aby fueron al Santo Sepulcro durante dos d\u00edas y escucharon lo que los gu\u00edas dec\u00edan y explicaban a los peregrinos, para ver cu\u00e1les eran los elementos m\u00e1s recurrentes. Luego tuvieron en cuenta mi experiencia y la de otros hermanos que son gu\u00edas tur\u00edsticos en Tierra Santa. Despu\u00e9s, se nos ocurri\u00f3 la idea de las seis sa - las repartiendo el material y pensando qu\u00e9 tipo de tecnolog\u00eda ser\u00eda la m\u00e1s adecuada para cada expe - riencia\u00bb. En la sala n\u00famero uno hay una maqueta a escala 1/1000 de Jerusal\u00e9n en tiempos de Jes\u00fas. Gracias a un dispositivo especial de visualizaci\u00f3n que \u00abani- ma\u00bb la maqueta y los fragmentos del Evangelio co - rrespondientes a los distintos lugares, es posible se - guir el camino que recorri\u00f3 Jes\u00fas desde el Huerto de los Olivos hasta el G\u00f3lgota. En la sala dos, se invita a los visitantes a recorrer el Huerto de los Olivos y a presenciar la escena de la condena a muerte de Jes\u00fas por Pilatos, todo ello recreado mediante realidad virtual (RV). Cada visi-tante recibe unas gafas de realidad virtual para en - trar en la sala y tener la sensaci\u00f3n de estar partici- pando en el acontecimiento presentado. En la sala n\u00famero tres, un cortometraje sobre la historia de Jerusal\u00e9n y Tierra Santa desde los tiem - pos de Cristo hasta nuestros d\u00edas gu\u00eda al visitante a trav\u00e9s de los sucesivos periodos hist\u00f3ricos para mostrar c\u00f3mo ha cambiado la ciudad a lo largo del tiempo. La sala cuatro presenta la historia de la Iglesia del Santo Sepulcro en forma de holograma y com - pleta la historia presentada en la sala n\u00famero tres. La sala n\u00famero cinco explica el \u00abStatus quo\u00bb, es decir, el acuerdo que define los derechos de propie - dad de cada una de las cinco comunidades religio - sas presentes en el interior de la bas\u00edlica del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. En la \u00faltima sala, el pere - grino es recibido por una maqueta de la Tumba, que es aproximadamente a escala de la Tumba de Cristo, el verda - dero punto de convergencia de cualquier peregrinaci\u00f3n a Tierra Santa. Aqu\u00ed se invita al visitante a dar un paso m\u00e1s para abrirse realmen - te a la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas y, desde aqu\u00ed, como las mujeres y los disc\u00edpulos, prepararse para anunciar al mundo la victoria de Jes\u00fas sobre la muerte. La exposici\u00f3n multimedia \u00abLa experiencia de la Resurrecci\u00f3n\u00bb forma parte del museo Terra Sancta, dirigido por los padres franciscanos de la Facultad de ciencias b\u00edblicas y arqueol\u00f3gicas del Studium Bi- blicum Franciscanum de Jerusal\u00e9n. concepto fue definido por el P. Tomasz Dubiel, OFM, que su - pervis\u00f3 su realizaci\u00f3n y con quien nos reunimos pa - ra este art\u00edculo. Artistas y especialistas polacos dise - \u00f1aron y montaron la exposici\u00f3n. El proyecto del museo Terra Sancta consta de tres partes: adem\u00e1s de la exposici\u00f3n multimedia \u00abLa Experiencia de la Resurrecci\u00f3n\u00bb en el Centro cristiano de informaci\u00f3n, est\u00e1 la secci\u00f3n multime - dia y arqueol\u00f3gica situada en la Facultad de cien - cias b\u00edblicas y arqueol\u00f3gicas del Studium Biblicum Franciscanum , en el Convento de la Flagelaci\u00f3n, V\u00eda Dolorosa. La tercera parte, y la m\u00e1s importan - te, ser\u00e1 la secci\u00f3n hist\u00f3rica, en el Monasterio del Santo Salvador; su apertura est\u00e1 prevista para 2025. Elena Dini 52 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La experiencia de esta exposici\u00f3n lleva a responder a la pregunta: \u00ab\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 tu Dios?\u00bb ''''El Ritual de la Or- den ha puesto de relieve la belleza de los s\u00edmbolos que acompa\u00f1an la solemne ceremonia de Investi- dura (Vigilia y Litur- gia) de los Caballeros y Damas de la Orden del Santo Sepulcro. Los s\u00edmbolos (del griego s\u00fdmbolon , derivado del verbo symb\u00e1ll , \u00abjun - tar\u00bb) revelan significa - dos ocultos. Durante la ceremonia de la Vigilia de Oraci\u00f3n, las espuelas evocan el cuidado que hay que tener por las cosas que vienen de Dios, ani- mando a los miembros a participar en obras de justicia, paz y caridad cristiana. La espada est\u00e1 presente con un valor puramente simb\u00f3lico que re - cuerda la defensa de la verdad y la paz en la justi- cia: su uso se limita a la ceremonia de la Vigilia, a menos que est\u00e9 prohibido por las leyes y regla - mentos locales. En las siguientes p\u00e1ginas publica -mos una aclaraci\u00f3n del Gran Maestre, expli- cando una vez m\u00e1s por qu\u00e9 ya no se utiliza la espada en la liturgia de investidura, pero sigue siendo resaltada duran - te la Vigilia. En el rito de la Vigilia se utiliza la vasija con aceites perfumados, que ex - presa la devoci\u00f3n de las Damas a Jes\u00fas, si- guiendo el ejemplo de las mujeres que lo cuidaron. Aqu\u00ed damos la pala - bra a una Dama de la Orden, que da testimonio de la importancia de la vasija en su experiencia espiri- tual. Por \u00faltimo, hemos decidido publicar amplios extractos de una hermosa homil\u00eda pronunciada por el gran te\u00f3logo italiano Bruno Forte, arzobis - po de Chieti y miembro de la Orden, con motivo de la Vigilia de Investidura que tuvo lugar en su di\u00f3cesis en septiembre de 2022. I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 53 La Vigilia de oraci\u00f3n durante las investi duras El sentido de los s\u00edmbolos Muchos de ustedes habr\u00e1n visto la foto de la ceremonia de investidura en N\u00e1poles que publicamos en la News - letter n\u00ba 67 y que reproducimos aqu\u00ed. Es - ta foto me brinda la oportunidad de re - petir una vez m\u00e1s que el rol de la \u00abespa - da\u00bb no ha desaparecido del Ritual, sino que la encontramos en la Vigilia de Ora - ci\u00f3n en el momento en que se invita a los candidatos a recibir sus s\u00edmbolos: para las Damas la \u00abVasija de aceites perfuma - dos\u00bb y, para los Caballeros, las \u00abEspue - las\u00bb y, precisamente, la \u00abEspada\u00bb. \u00abLa Espada\u00bb en el momento en el que Por el cardenal Fernando FiloniLa vida de las Lugartenencias es presentada al candidato-Caballero, debe ser to - mada en la mano, llevada a la altura de la frente y mantenida en esa posici\u00f3n durante unos segundos. El candidato podr\u00e1, en ese preciso momento, refle - xionar sobre el sentido de ese s\u00edmbolo que es el de su compromiso al servicio de la verdad, la justicia y la lealtad; verdaderas virtudes caballerescas. De es - te modo, no solamente no desaparece el valor sim - b\u00f3lico, sino que es integrado al esp\u00edritu de la Or - den, ya que nuestra Orden est\u00e1 vinculada al Miste - rio de la Pasi\u00f3n, Muerte y Resurrecci\u00f3n del Se\u00f1or; la \u00abCruz Procesional\u00bb, colocada en el hombro del nuevo Caballero o Dama, es pues el instrumento m\u00e1s apropiado para la Investidura.Me gustar\u00eda a\u00f1adir una \u00faltima observaci\u00f3n que me parece importante: mientras que la \u00abEspada\u00bb permanece en el campo simb\u00f3lico (con significados discutidos), la Cruz, como sacramentum fidei (v\u00edn - culo de la fe), est\u00e1 unida al misterio de la muerte de Jes\u00fas; as\u00ed la Cruz, de patibulum (instrumento para los condenados), se convierte en Signum salvificum (signo de salvaci\u00f3n). Ahora, con la imposici\u00f3n sobre el hombro de es - te Signum salvificum (la Cruz Procesional), la f\u00f3r - mula constitutiva (\u00abTe constituyo...\u00bb), la entrega de la Cruz (del cuello) y del Manto, se realiza el novum (novedad), y el Caballero y la Dama asumen su nueva y alta dignidad. I 54 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abLa decisi\u00f3n del Gran Maestre de introducir este fuerte s\u00edmbolo de la vasija para las Damas es un gran regalo\u00bb \u00abM e gustar\u00eda expresar en primer lugar mi m\u00e1s profunda gratitud y agradecimiento al Gran Maestre, el cardenal Fernando Filoni, por la introducci\u00f3n de la vasija en la ceremonia para las Damas de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. La decisi\u00f3n del Gran Maestre de intro - ducir este fuerte s\u00edmbolo para las Damas es un gran regalo. Haber tenido la oportunidad de sostener la vasija en mis manos y entregarlo a las nuevas Da - mas ha sido un momento inolvidable en mi vida. Tener la vasija en las manos es la experiencia para cada Dama, de un modo especial y \u00fanico, del re - cuerdo del gesto de las primeras Damas que ama - ron a Cristo y llevaron los frascos de aceite perfu - mado y aromas para preparar Su Cuerpo en el se - pulcro. Encontraron el sepulcro vac\u00edo: \u00a1Cristo ha resucitado! Este es el fundamento de nuestra fe, es esta resurrecci\u00f3n la que da fuerza a nuestra vida y es la raz\u00f3n de ser de nuestra Orden. El Se\u00f1or me concedi\u00f3 la gracia de ser elegida por la Lugarteniente para Italia Central, Anna Ma - r\u00eda Munzi Iacoboni, para entregar esta vasija a las nuevas Damas el 1 de julio de 2022. Durante todo el tiempo que lo sostuve en la ceremonia, mi emo - ci\u00f3n fue inmensa, y surgieron preguntas y respues - tas.Para recordar y perpetuar lo que hicieron las primeras Damas, \u00bfqu\u00e9 significa para nosotras, Da - mas de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, sostener este jarr\u00f3n en nuestras manos? \u00bfQu\u00e9 ponemos en \u00e9l, para qui\u00e9n y por qu\u00e9? El significado es el siguiente: una oportunidad Agn\u00e8s Durand, Dama de Encomienda de la Lugartenencia para Italia Central La espada, la vasija de aceites perfumados y las espuelas cobran protagonismo en el Ritual de la Vigilia de Investidura, en referencia a lo que estos s\u00edmbolos representan espiritualmente. para que todas las que lleven este s\u00edmbolo en sus ma - nos reflexionen so - bre el poder de la resurrecci\u00f3n de Cristo en su vida diaria como cat\u00f3li- cas y especialmen - te como mujeres. En esta vaija ya no debemos poner aceites y aro - mas, sino nuestros actos de caridad, el amor a Cris - to, a los dem\u00e1s, a nosotras mismas, en definitiva, la vida que el Evangelio nos pide que sigamos. Para nosotras mismas, porque la tumba est\u00e1 va - c\u00eda y el Cuerpo glorioso de Cristo no necesita acei- tes perfumados ni aromas. Al contrario, es nuestro cuerpo mortal el que necesita ser preparado con lo que cada d\u00eda pongamos en esa vasija para preparar - nos al encuentro con el Se\u00f1or en el d\u00eda elegido. \u00abLas bendiciones y las gracias se esconden en medio del sufrimiento. Aprenda a darlas vida\u00bb La respuesta a esta pregunta de qu\u00e9 ponemos en esta vasija se encuentra en la relaci\u00f3n \u00edntima que cada uno de nosotros tiene con Cristo. En mi caso, la respuesta se encuentra en las dolorosas circuns - tancias que el Se\u00f1or eligi\u00f3 para llamarme a la Or - den. Viniendo de uno de los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo y de una familia numerosa con el cuidado de mis hermanos y hermanas, no ten\u00eda ning\u00fan mo - tivo para ingresar en la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n porque las preocupaciones y expectativas de mi familia en \u00c1frica y en mi pa\u00eds son inmensas. S\u00e9 que ingresar en la Orden es un honor para mucha gente, pero para m\u00ed es una lla - mada a consolidar mi fe, y creo que por eso recib\u00ed la vasija en mis manos. Todo empez\u00f3 con esta cita premonitoria, a\u00f1adi- da al final de un mensaje de Navidad que me envi\u00f3 una amiga religiosa: \"Las bendiciones y las gracias se esconden en medio del sufrimiento. Aprenda a darlas vida\". En mi confusi\u00f3n, el Se\u00f1or me revel\u00f3 lo que la fe me permite comprender, el camino para encontrar mi respuesta. As\u00ed que mis ojos se abrieron para encontrar esta LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 55 respuesta el 16 de marzo de 2019, durante un retiro espiritual de los miembros de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, en Roma, durante la adoraci\u00f3n al Sant\u00edsimo Sacramento. La respuesta que se me revel\u00f3 claramente estaba en la p\u00e1gina que ten\u00eda en ese momento en mis manos, en la hoja de la liturgia del d\u00eda que nos hab\u00edan entregado, donde estaba escrito: \"Cristo, que transfigurar\u00e1s nuestro cuerpo mortal a semejanza de tu cuerpo glorioso, haz que nuestras muertes sean a imagen de tu gloria\". La vasija nos recuerda el por qu\u00e9 debemos pre - parar nuestro cuerpo, templo de Cristo, para el d\u00eda de su transfiguraci\u00f3n. La vasija es realmente un re - galo para todas aquellas que comprenden el signifi- cado de su pertenencia a la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n y el objetivo de la vida en la tierra. Todas estas cosas son para m\u00ed la confirmaci\u00f3n y el cumplimiento de la hermosa cita que se encon - traba en el mensaje de mi amiga. Que el Esp\u00edritu Santo est\u00e9 siempre sobre el car - denal Fernando Filoni para guiarnos y sobre cada uno de nosotros, miembros de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n\u00bb. I Agn\u00e8s Durand con la vasija de aceites perfumados, durante la procesi\u00f3n de la Vigilia de Investidura en Chieti. Queridas Damas y Caballeros de la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n: La Palabra de Dios que se nos ha proclamado nos ayuda a meditar sobre tres aspectos relevantes de la espiritualidad que inspiran vuestro compro - miso en la Iglesia y en la sociedad: el testimonio de la esperanza que viene de Dios; el compromiso soli- dario, que supera las distancias y crea comuni\u00f3n; la meditatio mortis que, a la luz de la entrega del Dios crucificado y de su victoria sobre la muerte, nos abre a la perspectiva de la vida eterna, y nos ayuda a ver la peregrinaci\u00f3n hacia la Ciudad Santa como una profunda met\u00e1fora de la peregrinaci\u00f3n de la vi- da hacia la Ciudad celeste, iluminada y prometida en la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas. Ser \u00abprisionero de la esperanza\u00bb significa no rendirse nunca ante la aparente victoria del mal Es el texto del libro del profeta Zacar\u00edas (9,8-12; 16-17) el que nos ofrece una definici\u00f3n extraordi-naria del creyente, protegido por la fidelidad del Dios de la Alianza: la promesa divina de la alegr\u00eda que supera el dolor y la muerte... - \u00ab\u00a1Salta de gozo, Si\u00f3n; al\u00e9grate, Jerusal\u00e9n! Mira que viene tu rey,...\u00bb. - sigue la invitaci\u00f3n a volver al lugar santo - \u00abVol- ved a la fortaleza\u00bb- y a hacerlo como \u00abprisioneros de la esperanza\u00bb \u00a1Qu\u00e9 hermosa es esta definici\u00f3n de los que creen en el Dios vivo: \u00abprisioneros de la esperanza\u00bb! S\u00ed: quien sabe que Dios es el Alt\u00edsimo, vivo y fiel a la alianza que libremente ha establecido con nosotros, no puede escapar de esta dulce pri- si\u00f3n, que es precisamente la esperanza m\u00e1s grande, la que supera todas las pruebas y va m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la muerte. Ser \u00abprisionero de la espe - ranza\u00bb significa no ceder nunca ante la aparente victoria del mal, porque el bien prometido y garan - tizado por la alianza con el Se\u00f1or no puede ser ven - cido y, a pesar de todo, o incluso contra todo, aca - bar\u00e1 triunfando. El Caballero del Santo Sepulcro sabe que esta tumba vac\u00eda es el anuncio y la prome - sa cierta de la vida que vencer\u00e1 a la muerte: sus ojos 56 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abQue todos juntos nos convirtamos en testigos cada vez m\u00e1s luminosos y cre\u00edbles de la luz que en Pascua invadi\u00f3 la tierra\u00bb Homil\u00eda de Mons. Forte, arzobispo de Chieti-Vasto, en Chieti, 16 de septiembre de 2022 est\u00e1n iluminados por la luz que viene de Dios, su coraz\u00f3n est\u00e1 habitado por la presencia amorosa del Eterno, sus opciones y sus pasos son huellas reco - nocibles en el camino que va del tiempo a la eterni- dad, en la v\u00eda trazada por la Cruz y la Resurrecci\u00f3n de Cristo, que conduce de la ciudad terrena a la Je - rusal\u00e9n del cielo, donde Dios ser\u00e1 todo en todos y donde el mundo entero ser\u00e1 la patria de Dios. \u00ab\u00a1Qu\u00e9 prosperidad y qu\u00e9 hermosura!\u00bb, a\u00f1ade el Profeta, conmovido por este ensue\u00f1o, hablando de la sobreabundancia del coraz\u00f3n. La fuerza de la caridad derramada en los corazones por el Esp\u00edritu del Resucitado La segunda lectura, sacada de los Hechos de los Ap\u00f3stoles (11,21-30), nos presenta otra l\u00ednea de inspiraci\u00f3n fundamental para la espiritualidad de la Orden del Santo Sepulcro: la solidaridad , la cari- dad, concreta, humilde y eficaz. Despu\u00e9s de hablar - nos de los primeros cristianos - \u00abla mano del Se\u00f1or estaba con ellos, gran n\u00fa - mero crey\u00f3 y se convirti\u00f3 al Se\u00f1or\u00bb-, el autor de los He - chos de los Ap\u00f3stoles enu - mera una serie de aconteci- mientos en los que el amor que Cristo nos ha dado se convierte en una acci\u00f3n eficaz: Bernab\u00e9 viene de Jerusal\u00e9n a Antioqu\u00eda y muestra con palabras y obras el poder de la caridad derramada en los cora - zones por el Esp\u00edritu del Resucitado; \u00abhombre bue - no, lleno del Esp\u00edritu Santo y de fe\u00bb, no duda en ir a buscar a Saulo, marginado por los dem\u00e1s y que, gracias a la caridad prof\u00e9tica de su amigo Bernab\u00e9, se convertir\u00e1 en el amoroso predicador del Evange - lio de Jes\u00fas hasta los confines de la tierra; Bernab\u00e9 y el nuevo creyente, Pablo, no escatiman esfuerzos, sino que instruyen a muchos y los llevan a Cristo con tal pasi\u00f3n y fe que \u00aben Antioqu\u00eda fue donde por primera vez los disc\u00edpulos fueron llamados \"cristianos\"\u00bb. Entonces, ante la terrible prueba del hambre, la comunidad de los disc\u00edpulos decide en - viar \u00abuna ayuda, seg\u00fan los recursos de cada uno, a los hermanos que viv\u00edan en Judea\u00bb: y la caridad vi- vida sella la credibilidad de la buena nueva anun - ciada llevando a la fe muchos corazones, tocados por la luz del Se\u00f1or. Es esta solidaridad eficaz y va - liente, capaz de inventar todos los medios para ha - cer el bien a los necesitados y desamparados, la que caracteriza a la Iglesia naciente: y es esa misma cari- dad eficaz y concreta la que debe caracterizar a los Caballeros y Damas del Santo Sepulcro, decididos a hacer viva y actual, en su acci\u00f3n com\u00fan y perso - nal, la frescura del Amor crucificado en la colina de las afueras de Jerusal\u00e9n y en la resurrecci\u00f3n del Se - LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 57 Foto de grupo de la Lugartenencia para Italia Central, durante la Investidura celebrada en Chieti en septiembre de 2022 LA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS \u00f1or volverse en luz para iluminar a las naciones y gloria del pueblo elegido de Dios. \u00abEl amor no impide la muerte\u00bb Por \u00faltimo, la p\u00e1gina tomada del Evangelio se - g\u00fan san Marcos (15,33-47; 16,1-8) describe con rasgos esenciales, dram\u00e1ticos y conmovedores la hora de la muerte en la cruz del Hijo de Dios que vino entre nosotros, haci\u00e9ndose eco del grito del Se\u00f1or abandonado - \u00ab Elo\u00ed Elo\u00ed, lem\u00e1 sabaqtan\u00ed\u00bb (\u00abDios m\u00edo, Dios m\u00edo, \u00bfpor qu\u00e9 me has abandona - do?\u00bb), que suscita en el Centuri\u00f3n romano y en to - dos los que comparten este dolor sin precedentes, una confesi\u00f3n tan inesperada como profunda y sin - cera: \u00ab\u00a1Verdaderamente, este hombre era Hijo de Dios!\u00bb. Nos encontramos entonces con la caridad eficiente de las mujeres, la ambig\u00fcedad del repre - sentante del C\u00e9sar, la piedad valiente de Jos\u00e9 de Arimatea, que no duda en pedir el cuerpo de Jes\u00fas, bajarlo de la cruz, envolverlo en el sudario y depo - sitarlo en un sepulcro excavado en la roca, antes de 58 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Miembros de la Orden y testigos del Evangelio vivido \u00abEmbajadores convencidos y sinceros de la Paz y el Amor\u00bb Colombe de Boccard, Dama de la Secci\u00f3n Suiza franc\u00f3fona de la Lugartenencia para Suiza y Liechtenstein, describe el significado de su compromiso con la Orden para los lectores de La Cruz de Jerusal\u00e9n \u00abT uve el gran honor de ser investida en la Or - den Ecuestre del Santo Sepulcro. Esta cele - braci\u00f3n, tan hermosa como solemne, me conmovi\u00f3 enormemente. Concret\u00f3 mi deseo de servir a la Iglesia, al Santo Padre, de apoyar a los cristianos de Oriente y de cultivar mi fe. Como estaba embarazada de nuestro segundo hijo en el momento de la investidura, este compro - miso tuvo un significado especial para m\u00ed. El ama - ble apoyo y la atenci\u00f3n de mi amiga Donata Kreth -low-Benziger y mi padrino Jean-Pierre de Glutz- Ruchti durante este proceso fueron de gran ayuda. Les estoy muy agradecido. Mi marido es Caballero de la Orden de Malta. As\u00ed, a trav\u00e9s de nuestra implicaci\u00f3n en estas dos \u00d3rdenes de la misma familia cristiana, deseamos dar una dimensi\u00f3n espiritual y caritativa a nuestras vidas. Tambi\u00e9n transmitir estos valores a nuestros hijos. Me parece que los valores seculares cultiva - dos por la Orden del Santo Sepulcro: prudencia, justicia, valor y templanza, son m\u00e1s actuales que nunca. Son los fundamentos de la moral cristiana y deben mantenerse en el siglo XXI. Con este com - promiso, deseo ayudar a mi pr\u00f3jimo y contribuir, a mi modesto modo, a la paz en Tierra Santa\u00bb.rodar una piedra a la entrada. Sabemos, sin embar - go, que el amor no impide la muerte: por eso, des - pu\u00e9s del s\u00e1bado, Mar\u00eda Magdalena, Mar\u00eda la madre de Santiago y Salom\u00e9, compran aceites arom\u00e1ticos para ir a ungir el cuerpo del Se\u00f1or, abandonado a la muerte. Es entonces cuando, de c\u00e1rcel de muer - te, el sepulcro se convierte en aurora y fuente de vi- da, y la meditatio mortis se transforma en compro - miso y pasi\u00f3n por una existencia nueva: la palabra del \u00c1ngel llega hasta ellas y, a trav\u00e9s de su testimo - nio, nos habla tambi\u00e9n claramente a nosotros: \u00abNo teng\u00e1is miedo. \u00bfBusc\u00e1is a Jes\u00fas el Nazareno, el cru - cificado? Ha resucitado. No est\u00e1 aqu\u00ed. Mirad el si- tio donde lo pusieron. Pero id a decir a sus disc\u00edpu - los: \"[...] \u00c9l va por delante de vosotros a Galilea. All\u00ed lo ver\u00e9is, como os dijo\"\u00bb. A partir de ese mo - mento, quienes est\u00e1n tocados por la Gracia y abier - tos a la acci\u00f3n divina creen en el Resucitado, lo buscan, lo encuentran, se dejan atrapar por \u00c9l y se llenan de la alegr\u00eda del perd\u00f3n y de la fuerza de un amor que vence al mal y a la muerte. ILuca Montaner, 32 a\u00f1os, de la di\u00f3cesis de Lugano en Suiza, es Caballero de la Orden. Da testimonio de la misi\u00f3n de los miembros de la Orden a trav\u00e9s de lo que vivi\u00f3 durante la investidura presidida por el Gran Maestre en Lugano en la primavera de 2022 \u00abD espu\u00e9s de dos a\u00f1os durante los cuales la pandemia limit\u00f3 fuertemente las activida - des corrientes de la Lugartenencia para Suiza y Liechtenstein, por fin la primavera pasada fue posi- ble celebrar las nuevas investiduras sin restriccio - nes sanitarias particulares. La emoci\u00f3n de estar jun - tos en esta jornada festiva fue grande: la catedral de San Lorenzo en Lugano, con tantas hermanas y hermanos, es una imagen que permanecer\u00e1 durante mucho tiempo en la mente y el coraz\u00f3n de los par - ticipantes. En esta ocasi\u00f3n pude tocar y sentir el ambiente familiar de la Orden. Esto tambi\u00e9n fue posible gracias a la presencia de numerosos invita - dos internacionales y al honor de recibir en el Tesi-no al Gran Maestre de la Orden, el cardenal Fernan - do Filoni, y al Gobernador General, el embajador Leo - nardo Visconti di Modro - ne. Reunirnos en torno a ellos y con ellos para rezar juntos, celebrar a las nuevas Damas y Caballeros, nos permiti\u00f3 nutrirnos de la unidad y la comuni\u00f3n que nos une al Santo Padre y a toda la Iglesia. Como Damas y Caballeros del Santo Sepulcro, estamos llamados a ser \u00abemba - jadores convencidos y sinceros de la Paz y del Amor\u00bb; un deber importante, sobre todo en estos tiempos que parecen haber olvidado el principio de la fraternidad y del bien com\u00fan. Momentos como el que hemos vivido en Lugano son muy valiosos, porque nos ayudan a renovar nuestra promesa, compartida con tantos hermanos y hermanas en la fe, y a reconstruir esos lazos de amistad basados en la caridad, que son el fundamento de nuestra mi- si\u00f3n en la Iglesia y en el mundo\u00bb. I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 59 Caballeros y Damas de la Lugartenencia para Suiza, en torno al Gran Maestre en Lugano, en la primavera de 2022. Luca Rotili, gu\u00eda de peregrinaci\u00f3n y miembro de la Orden, nos escribi\u00f3 su testimonio durante el vuelo de Tierra Santa a Roma: \u00abLa Iglesia de Jerusal\u00e9n sigue siendo la Iglesia Madre, y las dem\u00e1s Iglesias siguen teniendo una deuda de gratitud con Jerusal\u00e9n\u00bb \u00abF ue en 1992 cuando Mons. Salvatore Boccaccio, entonces obispo de Sabina, me pidi\u00f3, de manera cort\u00e9s pero apre - miante, que fuera el responsable espiritual de los grupos de peregrinos que iban a Tierra Santa. An - tes de ser obispo, D. Salvatore hab\u00eda sido Director General de la \"Opera Romana Pellegrinaggi\" (Obra romana de peregrinaciones). Dud\u00e9. Intent\u00e9 resistirme. Imag\u00ednese, ni siquiera sab\u00eda d\u00f3nde esta - ba Tierra Santa... Pens\u00e9: hay tanto que aprender, tanto que explorar, tanto esfuerzo, tanto sol, tantas madrugadas tem - pranas... no, no, esto no es para m\u00ed. Me convenci\u00f3 invit\u00e1ndome firme - mente a acompa\u00f1arle durante una peregrinaci\u00f3n. La primera noche ten\u00eda un micr\u00f3fono en la mano, 50 personas pendientes de cada una de mis palabras y 38 de fiebre por el estr\u00e9s. Lo recuerdo muy bien... Un flechazo, las ra\u00edces, el carisma, la vida. En unos 30 a\u00f1os he acompa\u00f1a - do a unos 250 grupos de peregri- nos en esta incre\u00edble experiencia. La Orden entr\u00f3 en mi vida poco despu\u00e9s, tambi\u00e9n por sugerencia de Mons. Boccaccio... \"Sabes, Lu - ca, veo la atenci\u00f3n que prestas a la comunidad local, y creo que expre - sas todo el carisma de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Je -rusal\u00e9n; quiz\u00e1 podr\u00edas ir m\u00e1s all\u00e1: \u00a1pi\u00e9nsalo!\" Un caluroso s\u00e1bado de mayo de 2000, en el bello mar - co de la abad\u00eda g\u00f3tica cisterciense de Casamari, iba vestido con un pesado manto de pa\u00f1o, s\u00ed, pesado y c\u00e1lido, pero... que sent\u00eda que formaba realmente parte de m\u00ed, de mi piel. Desde siempre. Guiar a tantas personas en esta maravillosa ex - periencia, en un camino real que lleva al encuentro con el misterio de Dios, escuchando lo que Tierra Santa quiere decirnos, ha sido para m\u00ed una gracia incre\u00edble. Encontrar y tocar al \"to - talmente otro\" de un modo espe - cial: cuando leemos el Evangelio, escuchamos al Verbo que se hizo carne en esta tierra; cuando entra - mos en contacto con el silencio del desierto, o\u00edmos el eco de la expe - riencia de Jes\u00fas atrapado en las ten - taciones diab\u00f3licas; Cuando se re - corren las calles de pueblos y ciuda - des, se ponen los pies donde el Se - \u00f1or puso los suyos; cuando se visi- tan los santuarios, nos convertimos en testigos de los milagros que Cris - to realiz\u00f3 all\u00ed. Cuando llegamos al Santo Sepulcro, nos convertimos en testigos de su resurrecci\u00f3n. La pere - grinaci\u00f3n es el deseo de recorrer la historia de Jes\u00fas, dej\u00e1ndose hechi- zar por la poes\u00eda y el encanto que emanan de los caminos de esta Tie - rra, los mercados abarrotados llenos 60 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abJerusal\u00e9n en el coraz\u00f3n\u00bb Luca Rotili confirma que la vocaci\u00f3n de los Caballeros de la Orden es ser testigos de la resurrecci\u00f3n. del aroma de especias lejanas, los desiertos silencio - sos, los colores, los cantos, el sonido de los pasos r\u00e1pidos en las callejuelas... S\u00ed, es verdad, pero... Pero las piedras no hablan. \u00a1Es verdad, las piedras no hablan! Son las personas que viven en estas piedras las que hablan, \u00a1son las piedras vivas! La Iglesia de Jerusal\u00e9n sigue siendo la Iglesia Madre y las dem\u00e1s Iglesias siguen teniendo una deuda de gratitud con Jerusal\u00e9n. Por eso es necesa - rio ayudarla hoy, porque la Iglesia local de Oriente Medio no tiene medios, no recibe financiaci\u00f3n delEstado. Tampoco puede esperar el apoyo de los fie - les, que son una minor\u00eda religiosa en sus propios pa\u00edses. Una minor\u00eda que necesita ayuda... \u00a1tanta ayuda! Para nosotros, Caballeros y Damas, se trata de dar testimonio para ayudar a los peregrinos a pasar de una simple contribuci\u00f3n financiera a un verda - dero \"hacerse cargo\", comprometi\u00e9ndonos - tam - bi\u00e9n y sobre todo a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n - con los que viven en los Santos Lugares. Escuchando el si- lencio de las piedras, descubr\u00ed el carisma de la Or - den\u00bb. I LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 61 \u00abLas Damas tienen los mismos derechos y obligaciones que los Caballeros\u00bb Teresa Maria Pitarch i Alb\u00f3s, Dama de Encomienda, Miembro del Consejo de la Lugartenencia para Espa\u00f1a Oriental, nos habla sobre el lugar de las mujeres en la Orden del Santo Sepulcro \u00abA dem\u00e1s de los Caballeros, la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n ha acogido, desde hace mucho tiempo, a las Da - mas. Cada vez hay m\u00e1s mujeres que asumen su pa - pel dentro de nuestra Instituci\u00f3n pontificia desem - pe\u00f1ando diversas funciones. Para hablar de la his - toria de las Damas en la Orden es imprescindible hacer una menci\u00f3n previa a una ilustre mujer, Santa Elena. Llevada por su devoci\u00f3n al Santo Sepulcro, viaj\u00f3 a Jerusal\u00e9n en busca de su ubicaci\u00f3n. A fin de honrarlo, mand\u00f3 que se levantara un templo sun - tuoso en honor de la Gloriosa Resurrecci\u00f3n de Je - sucristo, construido alrededor de la monta\u00f1a del G\u00f3lgota y del sepulcro de Cristo. Seguidamente, estableci\u00f3 all\u00ed un cabildo de Ca - n\u00f3nigos - llamados as\u00ed por el \"canon\" o regla con la que Santa Elena hab\u00eda organizado las labores y de - beres de aquellos religiosos-. Para la custodia y conservaci\u00f3n del Santo Sepulcro, estos religiosos se ayudaban de varios hermanos seglares, a los que dio por insignia una cruz formada por las cinco cruces rojas en recuer - do de las cinco llagas de Nuestro Se\u00f1or. No obstante, para conocer c\u00f3mo naci\u00f3 el \"Brazo de las Excelent\u00edsi- mas e Ilustr\u00edsimas Damas Nobles de la Orden del Santo Sepulcro de Je - rusal\u00e9n\" debemos avanzar en el tiempo. No fue hasta el Breve de Pio IX (1868) por el que se promo - vi\u00f3 el inter\u00e9s de las se\u00f1oras por co - laborar en las obras misionales del Patriarcado de Jerusal\u00e9n. Es en este momento de la historia, cuando apa - rece el nombre de nuestra primera Dama, la Con - desa Mar\u00eda Francisca Lomax que, interesada en ob - tener informaci\u00f3n sobre la Orden para darla a co - nocer entre sus amigos, acudi\u00f3 a ver a Monse\u00f1or Giuseppe Valerga. Sin embargo, el verdadero motivo de su visita era preguntarle si le pod\u00eda conferir el honor de po - der llevar la condecoraci\u00f3n del Santo Sepulcro, co - mo celadora de las obras del Patriarcado, teniendo en cuenta que las mujeres pod\u00edan recibir condeco - raciones de otras ordenes gobernativas. Ante la negativa del Patriarca, esta perseverante Dama solicit\u00f3 audiencia privada a su Santidad para pedirle la condecoraci\u00f3n de la Orden del Santo Se - pulcro. El Santo Padre accedi\u00f3 a conced\u00e9rsela, LA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS confirm\u00e1ndole el derecho a poder utilizarla como Dama Celadora de la Orden. El nombre de la Condesa Lomax es el primero que consta en el Libro de Oro de la Orden, y abre el cap\u00edtulo de Damas con fecha de 15 de abril de 1871. Posteriormente, tras acceder a la Silla Patriarcal de Jerusal\u00e9n, Monse\u00f1or Vincenzo Bracco nombr\u00f3 a una segunda Dama, la Duquesa Rosina di Lesigna - no. M\u00e1s tarde, Catherine Th\u00e9r\u00e8se Berthet de Fla - haut, de origen franc\u00e9s, y Teresa Cristina Mar\u00eda, emperatriz del Brasil, fueron nombradas tambi\u00e9n Excelent\u00edsimas Damas. El papel de Monse\u00f1or Bracco fue fundamental en el proceso de reconocimiento del rol de las Da - mas. Propuso a su Santidad crear una rama especial de la Orden destinada a recompensar a las Damas por su vida al culto y amor a la sacrosanta reliquia y al cuidado de los intereses de tierra santa. Estas re - cibir\u00edan como recompensa insignias de la Orden y el titulo de Damas Nobles del Santo Sepulcro. El sucesor de P\u00edo IX, el papa Le\u00f3n XIII, jefe so - berano de la Orden, dar\u00eda el respaldo definitivo al Brazo de Damas, con sus letras apost\u00f3licas \u00ab Vene - rabilis Frate Vicentius \u00bb, en forma de Breve el 3 de Agosto de 1888. As\u00ed, de esta manera, hace 135 a\u00f1os, varias Da - mas de diversos pa\u00edses del mundo empezaron a des - empe\u00f1ar un papel deter - minante en relaci\u00f3n a Tie - rra Santa. Hoy en d\u00eda constituyen alrededor de un tercio de nuestros miembros y trabajan con esmero y gran implicaci\u00f3n en nuestras Lugartenencias y Delegaciones Magis - trales. Varias organizaciones perif\u00e9ricas de la Or - den se encuentran hoy dirigidas por mujeres. Ellas son promotoras de muchas acciones, ejer - cen un papel fundamental, siguiendo los pasos de aquellas mujeres que estuvieron presentes en la Re - surrecci\u00f3n de Cristo, anunciando la buena nueva. Las Damas tienen los mismos derechos y las mismas obligaciones que los caballeros. Exacta - mente igual. Forma parte de su compromiso perso - nal dar testimonio de la propia fe y atender las ne - cesidades de la Orden y de las personas que la inte - gran. Este compromiso implica una gran generosi- dad en el uso de sus recursos, talentos, influencia y energ\u00eda en favor del pr\u00f3jimo. Pero cabe destacar, en especial, toda la labor que ejercen las Damas, a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n y de la acci\u00f3n, dirigida a fomentar la coexistencia pac\u00edfica en todos los pueblos de Tierra Santa. A dar apoyo espiritual, moral y material a trav\u00e9s de su implica - ci\u00f3n en los proyectos de ayuda a Tierra Santa, refle - j\u00e1ndose en aquellas primeras Damas. La contribuci\u00f3n al sostenimiento financiero de instituciones religiosas, caritativas, culturales y so - ciales, as\u00ed como de las actividades propias de la Iglesia Cat\u00f3lica en Tierra Santa forma y formar\u00e1 parte de las prioridades de las Damas de nuestra Lugartenencia. La solidaridad de nuestras Damas , ejercida a tra - v\u00e9s de diferentes propuestas y actividades en el se - no de la Orden , en especial con las mujeres de Tie - rra Santa que se encuentran en estado de necesidad y que est\u00e1n privadas de medios para defenderse a s\u00ed mismas y a sus derechos, se convierte en una de las funciones especiales. Pero a\u00fan tenemos muchos retos por delante. Es necesario incorporar nuevas Damas, mujeres impli- cadas, comprometidas, que nos ayuden a propor - cionar todo el apoyo posible para obtener el reco - nocimiento, el respeto de la dignidad y los dere - chos humanos de las personas, en particular la li- bertad de religi\u00f3n y de culto y la igualdad ante la ley, para todos los habitantes de Tierra Santa. Que Santa Elena, augusta y tenaz Dama, nos ilu - mine y nos proteja para continuar con perseveran - cia nuestra labor en la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n\u00bb. I 62 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La presencia de mujeres en la Orden del Santo Sepulcro se remonta a la \u00e9poca del papa Le\u00f3n XIII. Actualmente representan alrededor de un tercio de los miembros de la Orden en todo el mundo. Carlo Mar\u00eda Basile, \u00bfc\u00f3mo conoci\u00f3 la Or- den del Santo Sepulcro y qu\u00e9 le impuls\u00f3 a formar parte de ella? Entr\u00e9 en la Orden en noviembre de 2017, y esta elecci\u00f3n fue plenamente compartida por mi padre, prefecto jubilado, y mi madre, funcionaria de la re - gi\u00f3n del Lacio. Siempre he estado cerca de las insti- tuciones eclesi\u00e1sticas, una cercan\u00eda que viene, dir\u00eda yo, del ADN de mi familia. Hace m\u00e1s de cien a\u00f1os, mi abuelo fund\u00f3 en Palermo una \" Pia Unione \" (Piadosa Uni\u00f3n), que realizaba y sigue realizando, labores de asistencia en una de las zonas m\u00e1s po - bres de la ciudad. Una placa conmemorativa honra su memoria en la antigua iglesia de Sant'Isidoro Agricola , donde todav\u00eda hoy se celebra una proce - si\u00f3n patrocinada por la di\u00f3cesis y el municipio de Palermo, con iconos votivos donados por mi fami- lia desde hace m\u00e1s de un siglo. Conoc\u00eda \"desde fue - ra\" la existencia y los objetivos de la Orden, pero no su intensa actividad en Tierra Santa. Un colega y amigo, que ya era Caballero, me dio la oportunidad de conocer la Orden \"de cerca\", por as\u00ed decirlo, haci\u00e9ndome participar en las interesantes reuniones con expertos en Tierra Santa, tanto laicos como cl\u00e9 - rigos, en la Delegaci\u00f3n \"San Mateo\" de Roma. Lo que m\u00e1s me impresion\u00f3 fue la alquimia entre la tra - dici\u00f3n y la pertinencia de los objetivos de la Orden, que se traducen en acciones din\u00e1micas, como la construcci\u00f3n de escuelas, hospitales y el apoyo a las familias m\u00e1s pobres, aportando as\u00ed una ayuda con - creta a estas poblaciones maltratadas. Todo esto me llev\u00f3 a considerar la posibilidad de entrar en la Or - den. \u00bfPuede contarnos alguna experiencia significa - tiva que haya vivido tras su investidura como Caballero? La experiencia m\u00e1s impactante tras la investidu - ra fue, sin duda, el viaje a Tierra Santa, que me hizo sentir las dificultades de convivencia y, al mismo tiempo, la necesidad de vivir en comuni\u00f3n en estos lugares sagrados para todas las co - munidades religio - sas all\u00ed presentes. Me abri\u00f3 los ojos a la esencia de esta tierra, tan diferente de lo que solemos leer o ver en los medios de comuni- caci\u00f3n. Hice este viaje con mis pa - dres, as\u00ed que en familia pudimos hablar de estos te - mas, ya que tuvimos m\u00e1s tiempo para hacerlo que en Roma. Esta experiencia fue una toma de con - LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 63 Una gran experiencia familiar Un joven Caballero, miembro de la Lugartenencia para Italia Central, dio a conocer la Orden a su padre, al que hizo entrar. Ambos dan testimonio para los lectores de La Cruz de Jerusal\u00e9n LA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS Carlo Mar\u00eda Basile, naci\u00f3 en Roma en 1989, licenciado por la Facultad de derecho de Pisa, vive y trabaja en Viterbo. Es miembro de la Orden desde diciembre de 2017. Benedetto Basile, naci\u00f3 en Palermo en 1948, licenciado en la Facultad de derecho de Palermo, vive en Roma. Prefecto jubilado, miembro de la Orden desde febrero de 2020. ciencia muy enriquecedora para m\u00ed, tanto desde el punto de vista espiritual como humano. Benedetto Basile, la llamada a ser Caballero de la Orden forma parte tambi\u00e9n de una dimen - si\u00f3n de comunicaci\u00f3n y de compartir la fe, y en el gran don de vivir directamente en apoyo a la Tierra de Jes\u00fas: \u00bfpuede hablarnos de su expe - riencia familiar? \u00bfPuede c\u00f3mo usted y su esposa han enfocado esta experiencia? Nac\u00ed en Palermo, y mi profesi\u00f3n, ejercida en el mundo prefectoral, exig\u00eda, como f\u00e1cilmente se comprender\u00e1, frecuentes viajes por todo el pa\u00eds que limitaban los momentos de compartir en nuestra vi- da familiar. Cuando llegu\u00e9 a la edad de la jubilaci\u00f3n, nos fue posible \"compartir\" m\u00e1s nuestra fe y \"comunicar\" a nuestro alrededor esa misma fe, y fue entonces cuando conoc\u00ed y empec\u00e9 a frecuentar la Orden, gracias a mi hijo Carlo que acababa de ingresar. Mi inter\u00e9s por esta forma de vivir la fe se mani- fest\u00f3 enseguida, pero fue el viaje a Tierra Santa con mi mujer y mi hijo, que ya era \"Caballero\", y las re - flexiones que pudimos hacer, lo que reforz\u00f3 mi in - tenci\u00f3n. Fue mi hijo quien me \"present\u00f3\" cuando solicit\u00e9 la admisi\u00f3n en la Orden. Esto nos pareci\u00f3 muy bien a los dos, ya que normalmente es al rev\u00e9s. Sin duda ha a\u00f1adido un elemento de convivencia a la din\u00e1mi- ca familiar, gracias, entre otras cosas, a las oportuni- dades de acci\u00f3n y encuentro, ya que por motivos profesionales vivimos en ciudades diferentes. \u00bfCree que en su vida familiar, esta elecci\u00f3n co - m\u00fan de unirse a la Orden ha creado un mayor intercambio? En nuestra vida familiar, el esp\u00edritu que se inspi- ra en los principios de la Orden siempre ha estado presente y nos viene, como ya hemos dicho, de ge - neraciones anteriores, pero el hecho de formar par - te de ella ha reforzado este esp\u00edritu. Es un \"valor a\u00f1adido\" del que nos hemos dado cuenta. Hemos encontrado en la Orden una moti- vaci\u00f3n y un dinamismo que han dado un nuevo im - pulso a nuestras reflexiones sobre la fe, gracias so - bre todo a nuestro conocimiento, ahora m\u00e1s pro - fundo, de Tierra Santa. Esto tambi\u00e9n ha sido posi- ble gracias a las numerosas oportunidades de parti- cipar en los encuentros promovidos por nuestra Delegaci\u00f3n. Y no hay que subestimar los momen - tos de convivencia, que tambi\u00e9n representan opor - tunidades para encontrarse de un modo m\u00e1s infor - mal, pero no menos fruct\u00edfero, y durante los cuales los hermanos pueden intercambiar sus puntos de vista. Todo esto, que ya tiene un valor intr\u00ednseco, se vuelve \"espe - cial\" cuando se vive en familia, con m\u00e1s cohe - si\u00f3n y conviven - cia humana y es - piritual. Entrevista realizada por Elena Dini 64 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Carlo Mar\u00eda y su padre Benedetto, recibidos en el Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n con los peregrinos de la Lugartenencia para Italia Central. \u00abE n 2022, la Lugartenencia de Malta al- canz\u00f3 por fin su cent\u00e9simo miembro. Seis Caballeros, cuatro Damas y un cl\u00e9 - rigo fueron investidos y ahora forman parte de esta familia en constante crecimiento. La realidad mal- tesa demuestra que, incluso durante la pandemia, el n\u00famero de fieles interesados en la Orden ha au - mentado en lugar de disminuir (...). La solemnidad de la ceremonia por s\u00ed sola no significa nada. Creo que cierta fastuosidad por s\u00ed sola crea una especie de frontera que separa al sim - ple devoto del que se cree importante porque se convierte en Caballero o Dama. Por eso queremos fomentar un ambiente de ale - gr\u00eda y fraternidad (...). Adem\u00e1s, queremos hacer hincapi\u00e9 en la dimensi\u00f3n ecum\u00e9nica e invito todos los a\u00f1os a dirigentes de otras confesiones cristianas. Qui\u00e9n sabe, \u00a1quiz\u00e1 invitemos al im\u00e1n el a\u00f1o que viene! No celebramos cenas despu\u00e9s de la vigilia, ya que siempre queremos que el ambiente sea sobrio. De hecho, ofrecemos una re - cepci\u00f3n de pie -como un buf\u00e9 ambulante- para que todos, desde los m\u00e1s vete - ranos y condecorados has - ta los reci\u00e9n llegados, pue - dan mezclarse y sentirse de verdad miembros de una misma comunidad e intercambiar experiencias de una forma mucho m\u00e1s ligera que en una cena. Luego, durante la comida amistosa despu\u00e9s de la investidura, he querido dar a cada uno la posibi- lidad de tener en su mesa a un Lugarteniente o a un representante extranjero, lo que mantiene la apertura de nuestra Lugartenencia a la dimensi\u00f3n universal de la Orden, que refleja la de la Iglesia de la que ante todo somos miembros (...)\u00bb. Roberto Buontempo LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 65 Fomentar un ambiente de alegr\u00eda y fraternidad en las investiduras He aqu\u00ed los pasajes m\u00e1s importantes de un testimonio que el Lugarteniente para Malta, Roberto Buontempo, tuvo la amabilidad de enviarnos sobre la investidura que organiz\u00f3 en 2022 El Lugarteniente Buontempo (a la derecha del arzobispo de Malta), junto con varios otros Lugartenientes y con el Tesorero de la Orden, Saverio Petrillo, durante la celebraci\u00f3n en el archipi\u00e9lago malt\u00e9s. LA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS Soy prior regional en la Orden del Santo Sepul- cro, por lo que tambi\u00e9n soy prior de una de las comandancias. Y es all\u00ed, en particular, don - de vivo algo que realmente tiene una dimensi\u00f3n fa - miliar. Uno de los caballeros y su esposa me reciben con regularidad y frecuencia como comensal. Son momentos privilegiados de intercambio e incluso dir\u00eda de comuni\u00f3n espiritual. Esto tambi\u00e9n signifi- ca, posiblemente, andar en bicicleta juntos mien - tras rezamos el rosario por la Orden, o rezar el ro - sario mientras pedaleamos juntos. El resultado es el mismo, \u00a1a veces para asombro de los que nos oyen en el carril para bicicletas! El apoyo de otras fami- lias de la Orden tambi\u00e9n es muy valioso para m\u00ed. Es una verdadera amistad y fraternidad. Por supuesto, las reuniones peri\u00f3dicas con la misa que presido cuando puedo, los temas de estu - dio, las conversaciones en profundidad y las comi- das, contribuyen a esta dimensi\u00f3n familiar. Los sacerdotes, sobre todo quiz\u00e1 los sacerdotes que no viven en comunidad, necesitan esa vida de relaciones y quiz\u00e1 puedan aportar algo a ella. \u00bfQu\u00e9 podemos decir entonces de lo que se pue - de sentir en una peregrinaci\u00f3n? Yo lo he vivido y lo sigo viviendo. Es un tiempo privilegiado e incluso, no nos asuste el t\u00e9rmino, un tiempo de comuni\u00f3n. Estoy seguro de que todos mis lectores estar\u00e1n de acuerdo con esto y aqu\u00ed estoy abriendo una puerta. Simplemente quer\u00eda insistir en el hecho de que tambi\u00e9n es importante que el sacerdote acompa\u00f1e y sea acompa\u00f1ado de forma fraterna. La dimensi\u00f3n familiar de la vida de un sacerdote en la Orden, de mi vida como sacerdote en la Or - den, se manifiesta tambi\u00e9n entre sacerdotes. Es una relaci\u00f3n esencialmente fraterna, que puede tener matices filiales y paternos. Tenemos la oportunidad de vivirla en los distintos momentos en que nos en - contramos, por fugaces que sean. S\u00ed, vivimos verdaderamente en la Orden esta pa - labra de Jes\u00fas: \u00abEl que hace la voluntad de mi Pa - dre que est\u00e1 en los cielos, \u00e9se es mi hermano, mi hermana, mi madre\u00bb ( Mt 12,50). I 66 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La dimensi\u00f3n familiar de la vida de un sacerdote en la Orden Testimonio del P. Vincent Comte, Prior de la comandancia de Languedoc Saint-Roch y Prior de la Provincia de Montpellier Saint-Gilles de la Lugartenencia de la Orden para Francia En el verano de 2021, el Museo de Bellas Ar - tes de San Francisco adquiri\u00f3 un dibujo de gran inter\u00e9s de Pinturicchio, tanto por ser uno de los poqu\u00edsimos dibujos conocidos del artis - ta como, sobre todo, por representar a san Mateo a partir de una luneta pintada al fresco en la sala de los Profetas del Palazzo della Rovere. La pintura lo representa de busto, mientras que el dibujo muestra al evangelista de pie, vestido con una t\u00fanica de amplio y voluminoso drapeado, con dos \u00e1ngeles a su lado. El de la izquierda est\u00e1 arrodi- llado, con las manos juntas, con la vista puesta en el santo, mientras que el otro parece llegar apresura - damente, con un libro en la cabeza que se suma a los muchos otros amontona - dos a los pies de san Mateo. Este detalle no se refiere di- rectamente al evangelista, si- no al cardenal della Rovere, erudito y bibli\u00f3filo que, seg\u00fan la tradici\u00f3n, pod\u00eda presumir de poseer una colec - ci\u00f3n de cientos de vol\u00famenes. Lo que une en defi- nitiva el dibujo con la luneta, aparte de la similitud de los rostros, es el friso de la parte inferior, con un motivo grutesco y, en el centro, el escudo de armas de los della Rovere. La biblioteca del Cardenal, adyacente a su piso privado, podr\u00eda identificarse as\u00ed con la sala de los LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 67 Otras maravillas en el Palazzo della Rovere cultura e Historia En el Palazzo della Rovere, sede del Gran Magisterio de la Orden del Santo Sepulcro, la atenci\u00f3n y el asombro se centran en el famoso techo de los semidioses, \u00fanico por su tema y su t\u00e9cnica. Es l\u00f3gico que as\u00ed sea. Pero esto no debe hacernos olvidar el resto, como bien se\u00f1ala Furio Rinaldi, conservador del Departamento de Dibujos y Grabados del Museo de Bellas Artes de San Francisco, en un estudio detallado y bien documentado, publicado el mes de septiembre de 2022, en Burlington Magazine La luneta que representa a san Mateo en el Palazzo della Rovere fue pintada por el Pinturicchio. Ap\u00f3stoles y Profetas, to - dos ellos ocupados en es - cribir o leer en los perga - minos de textos antiguos. De hecho, la luneta de terracota vidriada de Bene - detto da Maiano, colocada en la sacrist\u00eda dedicada a san Mateo en la bas\u00edlica de Loreto, presenta la misma disposici\u00f3n figurativa con un friso similar en la base al del dibujo de Pin -turicchio, con el escudo de armas en el centro y vo - lutas de acanto en lugar de los grutescos. Durante a\u00f1os se llevaron a cabo importantes trabajos de res - tauraci\u00f3n en la bas\u00edlica, cuyo mecenas, Girolamo Basso della Rovere, obispo de Recanati, era primo de Domenico della Rovere. Las tres im\u00e1genes del mismo santo tendr\u00edan, pues, una inspiraci\u00f3n co - m\u00fan, y el dibujo adquirido por el museo de San Francisco confirmar\u00eda sin duda que la luneta pinta - da al fresco en la sala de los Ap\u00f3stoles y los Profe - tas debe atribuirse a Pinturicchio, el \u00abpeque\u00f1o pin - tor\u00bb Bernardino di Betto, que, seg\u00fan la definici\u00f3n de Furio Rinaldi, forma, junto con Perugino y Ra - fael, el tr\u00edo de grandes artistas de Italia central que iluminaron con su talento el final del siglo XV. El 27 de octubre de 2022, la luneta recibi\u00f3 la vi- sita de treinta amantes del arte estadounidenses que hab\u00edan venido especialmente a Italia para ad - mirar las obras italianas del siglo XV. Guiados por el propio Furio Rinaldi, quedaron entusiasmados tanto por las obras de Pinturicchio como por la mi- si\u00f3n caritativa de la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. Leonardo Visconti di Modrone Gobernador General 68 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Libro del Gran Magisterio sobre el Palazzo della Rovere (Disponible en italiano, en ingl\u00e9s y pr\u00f3ximamente en franc\u00e9s) Prefacio de Su Eminencia Reverend\u00edsima, el cardenal Gran Maestre y editado por la Oficina de Relaciones Exteriores en colaboraci\u00f3n con el Servicio de Comunicaci\u00f3n, contiene escritos introductorios del Lugarteniente general Agostino Borromeo y del Gobernador general Leonardo Visconti Modrone y una ex - tensa descripci\u00f3n hist\u00f3rico-art\u00edstica del Palacio realizada por la historiadora de arte Mar\u00eda Cristina di Chio. Los textos van acompa\u00f1ados por una amplia documentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica tanto de los frescos y obras de arte de las salas del Palacio como de los principales actos de la Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n celebrados en los \u00faltimos a\u00f1os. El libro tambi\u00e9n in - cluye un breve informe de la \u00abSuperintendencia Especial de Arqueolog\u00eda, Bellas Artes y Paisaje de Roma\u00bb sobre los hallazgos recientemente descubiertos en el subsuelo de la ciudad, que se remontan a la \u00e9poca imperial y a la baja Edad Media. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, las Lugartenencias pueden enviar un mensaje a: relazioniesterne@oessh.va. El dibujo de Pinturicchio comprado por el museo de Bellas Artes de San Francisco forma parte de los escasos dibujos conocidos del artista. "}