{"title": "Aromaterapia, alternativa complementaria para algunos trastornos que afectan la salud mental", "author": "Ana Gabriela Campos Arroyo; Cecilia Castro Calderon; Julio Cesar Gonz\u00e1lez Cabrera", "url": null, "hostname": null, "description": "Existen diferentes factores que pueden afectar la salud mental conllevando a diversos trastornos como la ansiedad, depresi\u00f3n, trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, trastorno obsesivo compulsivo, trastornos de alimentaci\u00f3n, entre otros. Cuando un trastorno es identificado, es recomendable poder tratarlo, ya sea por medio de terapia farmacol\u00f3gica, psicoterapia o bien a trav\u00e9s de la combinaci\u00f3n e integraci\u00f3n de algunas otras, como las terapias complementarias. Por lo que, el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue analizar el efecto de la aromaterapia, como una terapia complementaria, en algunos trastornos que afectan la salud mental.", "sitename": "Milenaria, Ciencia y arte", "date": "2022-11-29", "cleaned_text": "algunos trastornos que afectan la salud mental Palabras clave:Aceites esenciales, Ansiedad, Depresi\u00f3n Resumen Existen diferentes factores que pueden afectar la salud mental conllevando a diversos trastornos como la ansiedad, depresi\u00f3n, trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, trastorno obsesivo compulsivo, trastornos de alimentaci\u00f3n, entre otros. Cuando un trastorno es identificado, es recomendable poder tratarlo, ya sea por medio de terapia farmacol\u00f3gica, psicoterapia o bien a trav\u00e9s de la combinaci\u00f3n e integraci\u00f3n de algunas otras, como las terapias complementarias. Por lo que, el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue analizar el efecto de la aromaterapia, como una terapia complementaria, en algunos trastornos que afectan la salud mental. Citas Botello-Jacuinde MG, Avello-Lorca M, Garc\u00eda-Campos ML, Fern\u00e1ndez-Rocca P, Beltr\u00e1n-Campos V, Jim\u00e9nez-Garc\u00eda SN. Usos de la aromaterapia con lavanda (Lavandula angustifolia): 10(1):48-56. [https://www.enfermeria21.com/revistas/aladefe/articulo/323/usos-terapeuticos-de-la-aromaterapia-con-lavanda-lavandula-angustifolia-revision-integrativa-de-la-literatura/#:~:text=La%20aromaterapia%20con%20Lavandula%20angustifolia,mortales%20(8%2D12)](https://www.enfermeria21.com/revistas/aladefe/articulo/323/usos-terapeuticos-de-la-aromaterapia-con-lavanda-lavandula-angustifolia-revision-integrativa-de-la-literatura/#:~:text=La%20aromaterapia%20con%20Lavandula%20angustifolia,mortales%20(8-12)). Champion, A. y Uribe, K. (2018). Eficacia de la aromaterapia en la disminuci\u00f3n de la ansiedad y dolor en pacientes con c\u00e1ncer. (Tesis de especialidad, Universidad privada Norbert Wiener). [http://repositorio.uwiener.edu.pe/handle/123456789/2834](http://repositorio.uwiener.edu.pe/handle/123456789/2834) Espinosa, Ma, Orozco, L. e Ybarra, J. (2015). S\u00edntomas de ansiedad, depresi\u00f3n y factores psicosociales en hombres que solicitan atenci\u00f3n de salud en el primer nivel. Salud mental, 38(3), 201-208. [https://doi.org/10.17711/SM.0185-3325.2015.028](https://doi.org/10.17711/SM.0185-3325.2015.028) Direcci\u00f3n General de Comunicaci\u00f3n Social. (2020). Tan importante la salud mental como la corporal. Bolet\u00edn UNAM*-DGCS-851. [https://www.dgcs.unam.mx/boletin/bdboletin/2020_851.html](https://www.dgcs.unam.mx/boletin/bdboletin/2020_851.html) Fajardo, L. (2018). Efecto de los aceites esenciales en los s\u00edntomas emocionales de la ansiedad, depresi\u00f3n y estr\u00e9s una revisi\u00f3n literaria. Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales. [https://repository.udca.edu.co/bitstream/handle/11158/920/Zuluaga%20Ramirez.pdf;jsessionid=4B06080597EB8A7DA0FA4970BC432E2C?sequence=1](https://repository.udca.edu.co/bitstream/handle/11158/920/Zuluaga%20Ramirez.pdf;jsessionid=4B06080597EB8A7DA0FA4970BC432E2C?sequence=1) Fern\u00e1ndez, M., Izco, M\u00aa. y Arg\u00fcelles, M. (2020). Enfermer\u00eda en salud terapias complementarias. Nuberos Cient\u00edfica. 4(29): 06-0. [http://ciberindex.com/c/nc/2906nc](http://ciberindex.com/c/nc/2906nc) Gait\u00e1n, P., P\u00e9rez, V., Vilar, M. y Teruel, G. (2021). Prevalencia mensual de trastorno de ansiedad generalizada durante la pandemia por Covid-19 en M\u00e9xico. Salud Publica Mex; 63: 478485. [https://saludpublica.mx/index.php/spm/article/view/12257/12117](https://saludpublica.mx/index.php/spm/article/view/12257/12117) Gonz\u00e1lez, J. (2022). Aromaterapia para reducir la ansiedad en ni\u00f1os de 3 a 5 a\u00f1os en el policl\u00ednico de la polic\u00eda nacional del Per\u00fa Huaraz 2022. (Tesis de Licenciatura, Universidad Alas Peruanas). [https://repositorio.uap.edu.pe/xmlui/bitstream/handle/20.500.12990/9841/Tesis_Aromateriapia_Aniedad_Ni%c3%b1os.pdf](https://repositorio.uap.edu.pe/xmlui/bitstream/handle/20.500.12990/9841/Tesis_Aromateriapia_Aniedad_Ni%C3%B1os.pdf) Gonz\u00e1lez, M. (2022). Trastornos mentales aumentaron hasta 30 por ciento durante la pandemia. Universidad de Guadalajara. [https://www.udg.mx/es/noticia/trastornos-mentales-aumentaron-hasta-30-por-ciento-durante-la-pandemia](https://www.udg.mx/es/noticia/trastornos-mentales-%C2%ADaumentaron-%C2%ADhasta-%C2%AD30-%C2%ADpor-%C2%ADciento-durante-la-pandemia) Instituto Nacional de Salud. (2021). Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ\u00ae)-Versi\u00f3n para pacientes. Instituto Nacional del c\u00e1ncer. [https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq](https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq) Mart\u00ednez, L., Mart\u00ednez, G., Gallego, D., Vallejo, E., Lopera, J., Vargas, N. y Molina, J. (2014). Uso de terapias alternativas, desaf\u00edo actual en el manejo del dolor Use of alternatives therapies, current challenge in the management of pain. Revista de la Sociedad Espa\u00f1ola del Dolor, 21(6), 338344. [https://dx.doi.org/10.4321/S1134-80462014000600007](https://dx.doi.org/10.4321/S1134-80462014000600007) Mayo Clinic. (2021). Salud mental: qu\u00e9 es normal y qu\u00e9 no. [https://www.mayoclinic.org/es-es/healthy-lifestyle/adult-health/in-depth/mental-health/art-20044098](https://www.mayoclinic.org/es-es/healthy-lifestyle/adult-health/in-depth/mental-health/art-20044098) MedlinePlus. (2021). Salud mental. Biblioteca Nacional de Medicina (EE.UU.). [https://medlineplus.gov/spanish/mentalhealth.html#:~:text=Afecta%20la%20forma%20en%20que,la%20adultez%20y%20la%20vejez](https://medlineplus.gov/spanish/mentalhealth.html#:~:text=Afecta%20la%20forma%20en%20que,la%20adultez%20y%20la%20vejez). Mu\u00f1oz, B., Zabaleta, J., G\u00f3mez, E. y Arranz, A. (2018). Aromaterapia en el postparto y puerperio: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica basada en la evidencia. Musas. 3(1): 7994. [https://revistes.ub.edu/index.php/MUSAS/article/view/vol3.num1.5](https://revistes.ub.edu/index.php/MUSAS/article/view/vol3.num1.5) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2022). Trastornos mentales. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. [https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-disorders](https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-disorders) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2020). Salud mental: fortalecer nuestra respuesta. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. [https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response](https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response) Rizzo, J., Sato, L., Teresa, R. y Paes, M. (2016). Aromaterapia y enfermer\u00eda: concepci\u00f3n hist\u00f3rico-te\u00f3rica. de Enfermagem da USP. 50(1): 127-133. [https://doi.org/10.1590/S0080-623420160000100017](https://doi.org/10.1590/S0080-623420160000100017) Ruiz, C., D\u00edaz, C., y Rojas, R. (2015). Composici\u00f3n qu\u00edmica de aceites esenciales de 10 plantas arom\u00e1ticas peruanas. Revista de la Sociedad Qu\u00edmica del Per\u00fa, 81(2), 81-94. [http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1810-634X2015000200002&lng=es&tlng=es](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1810-634X2015000200002&lng=es&tlng=es). Soto, M., Alvarado, P. y Sagastegui, W. (2019). Aromaterapia en salud mental: una breve revisi\u00f3n. Medicina naturista. 13(1): 15763080. [https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6761081](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6761081) Vargas, B. y Villamil, V. (2016). La salud mental y la atenci\u00f3n primaria en M\u00e9xico. Experiencias de un modelo de atenci\u00f3n colaborativa. Salud mental, 39(1), 3-9. [https://doi.org/10.17711/SM.0185-3325.2015.062](https://doi.org/10.17711/SM.0185-3325.2015.062) Descargas Publicado C\u00f3mo citar N\u00famero Secci\u00f3n Licencia Derechos de autor 2022 Milenaria, Ciencia y arte Esta obra est\u00e1 bajo una licencia internacional "}