{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ipn.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2020/07/IPN-RD-188.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Avanzamos en la segunda d\u00e9cada IPNUSAC Hacia el sigu\u00e1n de la cat\u00e1strofe IPNUSAC Violencia en su propio hogar MA gAly Arre CIS el ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena y salud preventiva ante el covid-19 lINA BArrIoS el amparo como v\u00eda de revisi\u00f3n ciudadana en un estado de excepci\u00f3n H\u00e9Ctor S AMA yoA Internet y las redes sociales DAr\u00edo MoNterroSo la ciencia de comunicar la ciencia FABIolA PrADo De NIt SCH la problem\u00e1tica del IgSS (III parte y final) eDUArDo Vel\u00e1SqUez A\u00f1o 9 Edici\u00f3n 188 Guatemala, 1 al 15 de julio de 2020 Publicaci\u00f3n quincenal \"ID Y ENSE\u00d1AD A TODOS\"ISSN 2227-9113 Propuesta Incidencia Bien com\u00fan Haga click en el bot\u00f3nREVISTA En l\u00ednea REVISTA 2 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 CONTRAPUNTO \u00cdndice PERSPECTIV A EDITORIAL AN\u00c1LISIS DE COYUNTURA 6 17 41 60 7482 96 9Avanzamos en la segunda d\u00e9cada IPNUSAC La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Fabiola Prado de Nitsch Docente universitaria / USAC La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Eduardo Antonio Vel\u00e1squez Carrera Centro de Estudios Urbanos y Regionales / USACHacia el sigu\u00e1n de la cat\u00e1strofe IPNUSAC Violencia en su propio hogar Magaly Arrecis Analista del IPNUSAC El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de sa-lud preventiva ante el COVID-19 Lina Barrios Instituto de Estudios Inter\u00e9tnicosy de los Pueblos Ind\u00edgenas / USAC El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa Sosa Docente Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales / USCA Internet y las redes sociales Dar\u00edo MonterrosoProfesional investigador / IPNUSAC Guatemala, el derecho y la pol\u00edti- ca, \u00bfuna reconciliaci\u00f3n imposible? Edmundo Urrutia Revista digital Plaza P\u00fablica Los grupos responsables de esta debacle en Guatemala Mauricio Jos\u00e9 Chaul\u00f3n V\u00e9lez Revista digital Gazeta Orden jur\u00eddico con Constituci\u00f3n Oswaldo Samayoa Revista digital Plaza P\u00fablica La farsa de la acusaci\u00f3n de \"auto amparo\" contra la CC Lionel Toriello Diario elPeri\u00f3dico 125 130134 137POLIFON\u00cdA REVISTA 3 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 INVESTIGACI\u00d3N 143 Determinaci\u00f3n de la proporci\u00f3n \u00f3ptima de la mezcla de biocom-bustible en una caldera para la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases en una industria de grasas y aceites en el departamento de Escuintla Douglas Leonel Aquino Rosales Ingeniero AgroindustrialCandidato a Maestro en Gerencia de Empresas Agroindustriales, Centro Universitario del Sur -CUNSUR-, Asistente de compras, Industria de gra-sas y aceites \u00cdndice 141PROPUESTA CSU demanda fortalecer el respeto al orden constitucional154 188Pandemia y desigualdades en Am\u00e9rica Latina Sebasti\u00e1n Furlong Centro Estrat\u00e9gico Latinoamericano de Geopol\u00edticaENTORNO INStrUCCIONES A LOS AUt OrESREVISTA 4 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 ccLa Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional es una publicaci\u00f3n digital con periodicidad quincenal del Instituto de Problemas Nacionales de la Universidad de San Carlos de Guatemala (IPNUSAC) sobre temas y procesos sociales de actualidad. Promueve enfoques plurales e interdiscipli - narios, y reivindica la tradici\u00f3n de libertad de c\u00e1tedra, el debate vivo e informado y el ejercicio de la cr\u00edtica y de la propuesta responsable. Registrada en el Centro Internacional ISNN (International Standard Number) bajo el No. 2227-91 13 Esta revista provee acceso libre inmediato a su contenido bajo el principio de hacer disponible gratuitamente la informaci\u00f3n al p\u00fablico para el desarrollo de un an\u00e1lisis integral de lo que sucede en la actualidad, lo cual fomenta un mayor intercambio de conocimiento. Pueden ser utilizados, distribuidos y modificados bajo la condici\u00f3n de reconocer a los autores y mantener esta licencia para las obras derivadas. This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 Unported License.REVISTA 5 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Consejo Asesor Internacional Jean-Paul Vargas, Doctor en Pol\u00edticas P\u00fablicas Marianela Fuentes Forero, Abogada ConstitucionalistaJulio Carranza Vald\u00e9s, Doctor en Econom\u00eda Jefa Biblioteca Central USAC Licenciada Mar\u00eda Celeste Morales Carrillo Bibliotec\u00f3logas Sandra L\u00f3pez Jefa de Procesos T\u00e9cnicos, Biblioteca Central USAC Apoyo estad\u00edgrafo y digital Jacqueline Rodr\u00edguez Distribuci\u00f3n Vilma Pel\u00e1ez de Castillo Fotograf\u00edas de portada https://www.clinicasanpablo.co/https://www.redeszone.net/https://www.infochannel.info/Autoridades Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC) Murphy Paiz Recinos Rector Carlos Enrique Valladares Secretario General Autoridades Instituto Problemas Nacionales (IPNUSAC) Geidy Magali De Mata Directora del IPNUSAC Director de la RARN Edgar Celada Q. Editora Elisabeth \u00c1valos, Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Estrat\u00e9gica IPNUSAC Editora Gr\u00e1fica Rosario Gonz\u00e1lez Consejo Editorial Cristhians Castillo, Divisi\u00f3n Sociopol\u00edtica (IPNUSAC) Adri\u00e1n Zapata, Ex Coordinador General del IPNUSAC Mario Rodr\u00edguez Acosta, Departamento de Estudios de Problemas Nacionales \"Rafael Piedrasanta Arandi\" Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, USAC Edgar Guti\u00e9rrez, Ex Coordinador General del IPNUSACREVISTA 6 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 IPNUSACEditorial Este 15 de julio de 2020 el Instituto de An\u00e1lisis e Investigaci\u00f3n de los Problemas Nacionales, de la Universidad de San Carlos de Guatemala, arrib\u00f3 a los 11 a\u00f1os de inicio formal de sus actividades. En efecto, el 15 de julio de 2009 el IPNUSAC empez\u00f3 a funcionar oficialmente, realizando su primera actividad p\u00fablica. Hace un a\u00f1o, en ocasi\u00f3n del d\u00e9cimo aniversario, caracteriza-mos la situaci\u00f3n nacional y regional como \"dif\u00edcil\", dada las tensiones derivadas del endurecimiento de las pol\u00edticas antimigratorias del gobierno de la superpotencia hegem\u00f3nica continental. \"Vivimos tiempos dif\u00edciles, en los cuales la peor parte la est\u00e1n padeciendo las y los centroamericanos forzados a emigrar por las condiciones de exclusi\u00f3n, falta de oportunidades e inseguridad que caracterizan hoy d\u00eda a nuestras sociedades. Son tiempos de solidaridad, de trabajo creativo y constructivo\", escribimos entonces. 1 Nadie pod\u00eda imaginar doce meses atr\u00e1s, ni aun siete meses atr\u00e1s, que el balance de la situaci\u00f3n con motivo de este 11 aniversario ser\u00eda mucho peor, con todos los problemas estructurales del pa\u00eds, agravados por la pandemia del COVID-19. Asistimos al impacto de lo que, tambi\u00e9n en su momento, caracterizamos como \"un cisne negro global\": 2 esto es, Avanzamos en la segunda d\u00e9cada 1. V\u00e9ase nuestro editorial \"Una d\u00e9cada de trabajo\" en la publicaci\u00f3n digital # 166 de Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional, accesible en http://ipn.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2019/07/IPN-RD-166.pdf.2. Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional, edici\u00f3n digital # 180, marzo de 2020. P\u00e1g. 8. Accesible en http://ipn.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2020/03/IPN-RD-180.pdfREVISTA 7 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 una situaci\u00f3n del todo inesperada, cuyos efectos introducen ajustes sustantivos tanto en la escena mundial como en las realidades ya complicadas de pa\u00edses como Guatemala. En estas circunstancias arribamos a nuestro onceavo aniversario, de - sarrollando nuestra labor institu-cional ajustada a las disposiciones del Consejo Superior Universitario (CSU), que incluyen la suspensi\u00f3n del trabajo presencial desde la segunda quincena de marzo. El IPNUSAC se adapt\u00f3 r\u00e1pidamente a la modalidad del teletrabajo, manteniendo activos todos sus v\u00ednculos con la academia y la sociedad. Cada analista ha podido, gracias a esos v\u00ednculos, construir verdaderas atalayas para seguir llevando el pulso de los acontecimientos nacionales y continuar aportando al CSU y otras autoridades universitarias los resultados de nuestros an\u00e1lisis e investigaciones. Las y los analistas del IPNUSAC, en lo individual e institucionalmen-te, hemos hecho aportes concretos a la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n universi -tarias en medio de la emergencia. Destacamos, a t\u00edtulo de ejemplo, el desarrollo de cuatro encuestas sobre Disponibilidad de insumos y equipo de protecci\u00f3n personal para trabajadores del sistema de salud frente al brote de COVID-19, desarrollada en conjunto con instancias de investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la USAC. En los grandes temas de lo econ\u00f3mico, lo jur\u00eddico, la seguridad ciudadana, lo ambiental, del desarrollo rural y lo pol\u00edtico, que la crisis actual ha puesto en el centro del debate acad\u00e9mico y nacional, el IPNUSAC ha mantenido -y hasta acrecentado- su participa-ci\u00f3n, tanto a trav\u00e9s de los foros y seminarios en l\u00ednea, como en la producci\u00f3n de ensayos, propuestas de posicionamiento p\u00fablico hechas llegar al gobierno universi-tario, adem\u00e1s art\u00edculos publicados en nuestra Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional . Esta \u00faltima no solamente ha mantenido su publicaci\u00f3n digital quincenal (en condiciones de confinamiento hemos producido REVISTA 8 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 ocho ediciones), sino tambi\u00e9n est\u00e1 pr\u00f3xima a entregarse la edici\u00f3n impresa correspondiente al primer trimestre del a\u00f1o, en tanto que la correspondiente al segundo trimestre literalmente est\u00e1 saliendo de la imprenta. En resumen, junto con el resto de la Universidad de San Carlos de Guatemala, el IPNUSAC se ha ajustado con versatilidad a las nuevas condiciones y sigue empe\u00f1ado en el cumplimiento de su mandato institucional que se sintetiza en nuestro lema de \"propuesta, incidencia y bien com\u00fan\". Vivimos en tiempos adversos, es verdad, pero la \u00fanica opci\u00f3n para afrontarlos es la del fortale - cimiento de las instituciones. En eso estamos, avanzando ya en desafiante camino hacia nuestra segunda d\u00e9cada.REVISTA 9 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 An\u00e1lisis de coyuntura IPNUSAC A cuatro meses de iniciada la emergencia sanitaria, Guatemala muestra claras se\u00f1ales de agotamiento social y agudo estr\u00e9s econ\u00f3mico en medio de una curva de contagios que no deja de subir, pero tambi\u00e9n en medio de una crisis pol\u00edtico-institucional que est\u00e1 llegando a un peligroso punto muerto en el cual todo el pa\u00eds, de un modo u otro, saldr\u00e1 perdiendo, desliz\u00e1ndose por la pendiente de una cat\u00e1strofe nacional que empieza a mostrar su dram\u00e1tico rostro. La evoluci\u00f3n de la epidemia de COVID-19, imbricada con la crisis econ\u00f3mica y social acelerada por las medidas de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n, sigue marcando el curso del acontecer nacional. Los registros oficiales sobre el n\u00famero de personas contagiadas -que terminan siendo solamente un indicador de la gravedad de la situaci\u00f3n, pues a estas alturas nadie tiene, ni tendr\u00e1, un conteo cierto- evidencian la aceleraci\u00f3n de la enfermedad, principal-mente en los departamentos del \u00e1rea central del territorio. En las gr\u00e1ficas siguientes, m\u00e1s elocuentes que cualquier palabra, se muestra c\u00f3mo la primera quincena de julio es el peor per\u00edodo en t\u00e9rminos de la expansi\u00f3n de la enfermedad.Hacia el sigu\u00e1n de la cat\u00e1strofeREVISTA 10 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 El 9 de julio concluy\u00f3 la semana 17 desde que se report\u00f3 el primer caso en Guatemala (13 de marzo) y tal como ilustra la Gr\u00e1fica 1, hasta esa fecha la curva de contagios se hac\u00eda m\u00e1s empinada. 1 Cuando se comparan los casos acumulados por mes (Gr\u00e1fica 2), pero sobre todo cuando se contrastan los contagios reportados durante los mismos d\u00edas transcurridos de cada mes (Gr\u00e1fica 3) se aprecia plenamente c\u00f3mo evolucion\u00f3 el contagio durante la primera quincena de julio.Gr\u00e1fica 1. Evoluci\u00f3n semanal del contagio desde el primer caso Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con base en datos del Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social 1. La semana 18 cierra el jueves 16 de julio, y por razones obvias no fue posible incluir c\u00f3mo se comport\u00f3 la tendencia con la estad\u00edstica de los siete d\u00edas completos.REVISTA 11 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Gr\u00e1fica 2. Nuevos contagios acumulados por mes Gr\u00e1fica 3. Nuevos contagios acumulados en los d\u00edas transcurridos del mes* Julio, hasta el mi\u00e9rcoles 15. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en datos del MSPAS Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en datos del MSPAS Si bien la Comisi\u00f3n Presidencial de Atenci\u00f3n a la Emergencia COVID-19 (COPRECOVID) ha hecho esfuerzos por ganar credibilidad respecto de la informaci\u00f3n sobre el alcance actual del contagio, es evidente que los registros oficiales de personas infectadas solo ofrecen una idea aproximada. En medios acad\u00e9micos se estima que por cada enfermo oficialmente reportado habr\u00eda entre 10 y 12 personas m\u00e1s portadoras del virus.Y no obstante que la informaci\u00f3n oficial confirma que Guatemala a\u00fan est\u00e1 lejos de llegar al llamado \"pico\" del contagio, desde REVISTA 12 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 el gobierno -espec\u00edficamen- te desde el presidente Alejandro Giammattei- se env\u00edan se\u00f1ales que alientan la expectativa social sobre la posible \"reapertura\" cercana de las actividades econ\u00f3micas y sociales. En una de sus reanudadas giras de trabajo, el 8 de julio en Pet\u00e9n, el gobernante afirm\u00f3 con crudo realismo que el pa\u00eds tendr\u00e1 que aprender \"a vivir con el virus\" y que los guatemal-tecos \"solo tenemos dos caminos: o nos da o nos salvamos que nos d\u00e9.\" 2 La ligereza verbal del presidente fue inmediatamente interpretada como la admisi\u00f3n de que en el fondo hay una inclinaci\u00f3n a aplicar de forma vergonzante la contro - vertida estrategia del \"contagio de reba\u00f1o\", cuyo costo en vidas ser\u00eda mucho m\u00e1s alto que el observado hasta ahora. Hasta el mi\u00e9rcoles 15 de julio el Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS) hab\u00eda reportado 1 350 decesos causados por la COVID-19. El gobierno admite oficialmente que Guatemala ocupa ya el segundo lugar regional en la tasa de mortalidad por mill\u00f3n de habitantes, solamente atr\u00e1s de Honduras. Gr\u00e1fica 4 Fuente: tomado de COPRECOVID, Informe mensual al Congreso de la Rep\u00fablica, julio de 2020. 1. V\u00e9ase \"COVID-19: Guatemala se regir\u00e1 bajo un sistema de alertas a partir del lunes\", seg\u00fan el reporte de \u00d3scar Coronado, en https://crnnoticias.com/alejandro-giammat - tei-sistema-de-alertas-covid-19/ REVISTA 13 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 3. Ib\u00eddem. 4. \"Guatemala coronavirus: Un sem\u00e1foro de 4 colores, el nuevo sistema de alerta en el pa\u00eds centroamericano\", Michelle Mendoza, CNN en espa\u00f1ol. V\u00e9ase en https://cnnespanol.cnn.com/2020/07/13/guatemala-coronavirus-un-semaforo-de-4-colo - res-el-nuevo-sistema-de-alerta-en-el-pais-centroamericano/ Las se\u00f1ales confusas del presidente, que parecen obedecer al prop\u00f3sito de llevar \"tranquilidad\" a una sociedad extenuada por el encierro y la par\u00e1lisis econ\u00f3mica, se amplificaron en la cadena ra- diotelevisiva del domingo 11 de julio, cuando oficializ\u00f3 el plan gu-bernamental de aplicar una escala (o sistema de sem\u00e1foro) que permitir\u00eda decidir qu\u00e9 municipios y qu\u00e9 tipo de actividades podr\u00edan \"reabrirse\", dependiendo de la evoluci\u00f3n de los contagios. Giammattei ya hab\u00eda tenido el -en\u00e9simo- desliz de afirmar en Pet\u00e9n que ese sistema dar\u00eda pie a que \"el municipio que mejor se porte, que menos contagios tenga, su premio ser\u00e1 que cada d\u00eda tendr\u00e1 m\u00e1s apertura\", 3 pero durante la conferencia dominical anunci\u00f3 que durante los dos fines de semana siguientes -el 18 y el 25 de julio- el toque de queda iniciar\u00eda a partir de las 14 horas del d\u00eda s\u00e1bado; adem\u00e1s, dijo, el nuevo sistema se aplicar\u00eda a partir del 27 de julio. 4 Seg\u00fan el presidente, el tiempo que media entre el anuncio oficial y el inicio de la \"desescalada\" ser\u00eda empleado para explicar el sistema, pero es evidente que el disuasor principal seguir\u00e1 siendo el n\u00famero de casos, vinculado a la a\u00fan no superada capacidad gubernamen-tal para aumentar las pruebas y la capacidad de medir, con alg\u00fan grado de certeza, la situaci\u00f3n por municipios. Algo se ha avanzado en tal sentido, al grado que el MSPAS logr\u00f3 tener una mapa (ver a continuaci\u00f3n) de c\u00f3mo se manifestaba el contagio en el territorio nacional hasta mediados de julio.REVISTA 14 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 5. COPRECOVID (2020) Informe mensual al Congreso de la Rep\u00fablica. P\u00e1g. 6.Mapa 1. Casos de COVID-19 acumulados por municipiosRep\u00fablica de Guatemala, marzo-julio de 2020 Fuente: tomado de COPRECOVID, Informe mensual al Congreso de la Rep\u00fablica, julio de 2020. El informe de la COPRECOVID al Congreso de la Rep\u00fablica, se\u00f1ala que la epidemia, por el momento se ha concentrado en la regi\u00f3n central y en municipios fronterizos, pero \"ha iniciado su movimiento hacia las zonas rurales con m\u00e1s urbanizaci\u00f3n y tr\u00e1nsito/comercio, en las regiones suroccidente y suroriente\". 5Entretanto, la capacidad gu-bernamental para apoyar a las personas y las familias afectadas por la par\u00e1lisis econ\u00f3mica sigue siendo extremadamente baja. De acuerdo con un monitoreo realizado por la diputada Andrea Villagr\u00e1n, divulgado v\u00eda Twitter el 8 de julio, el Ministerio de Desarrollo Social (MIDES) hab\u00eda REVISTA 15 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 ejecutado solamente el 28 por ciento del presupuesto asignado para el Bono Familia, en tanto que el Ministerio de Econom\u00eda y el Cr\u00e9dito Hipotecario Nacional hab\u00edan ejecutado el 28.5 por ciento del Fondo para la Protecci\u00f3n del Empleo, en tanto que el MIDES y el Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n reportaban 0 % de ejecuci\u00f3n del Programa de Apoyo Alimentario y prevenci\u00f3n del COVID-19. Este \u00faltimo dato contrasta con el hecho de que el hambre y la desnutrici\u00f3n se han disparado en el pa\u00eds, especialmente en el llamado Corredor seco, donde m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas requieren de asistencia alimentaria, seg\u00fan un reporte del matutino elPeri\u00f3dico . La misma fuente apunta que en todo el pa\u00eds se registran m\u00e1s de 17 mil casos de desnutrici\u00f3n aguda. 6 \u00bfDe vuelta a la misma normalidad ? A contrapelo de esos ominosos signos de cat\u00e1strofe nacional, en el \u00e1mbito gubernamental y pol\u00edtico es perceptible una tendencia de acomodo y adaptaci\u00f3n que presagian una inercia que conduce no a una \"nueva\" sino a la \"misma\" normalidad anterior a la epidemia. Cuando Giammattei dice que el pa\u00eds deber\u00e1 aprender a vivir con el virus, probablemente tenga en mente que \u00e9l ha tomado un curso de acci\u00f3n de \"hacer gobierno\", a trav\u00e9s de renovadas giras para la supervisi\u00f3n de obras en distintos lugares del pa\u00eds. Frente a un presidente a quien se ve\u00eda aparecer diariamente, hasta dos veces por d\u00eda, hablando de la epidemia y las medidas, ahora se proyecta la imagen de un gobernante ocupado de \"su\" trabajo, que ha descansado en la COPRECOVID y en algunos ministros de Estado (Salud, Finanzas) lidiar con la pandemia y, por supuesto, sin los costos que la crisis sanitaria tenga para los funcionarios del segundo escal\u00f3n (ya se vio c\u00f3mo el ex ministro de Salud, Hugo Monroy, result\u00f3 ser una pieza fungible, sin que el gobernante tuviera al menos un asomo de autocr\u00edtica por el desastre que fue esa gesti\u00f3n en el MSPAS). 6. Ana Luc\u00eda Gonz\u00e1lez (2020) \"El hambre golpea en el Corredor Seco\", diario elPeri\u00f3dico, 12 de julio de 2020. V\u00e9ase en https://elperiodico.com.gt/domingo/2020/07/12/el-hambre-golpea-en-el-corredor-seco/REVISTA 16 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Otro tanto parece ocurrir en el Congreso de la Rep\u00fablica, donde la junta directiva en funciones de Comisi\u00f3n permanente durante el receso parlamentario de medio a\u00f1o, sencillamente ha deso\u00eddo las demandas ciudadanas y de la oposici\u00f3n parlamentaria en el sentido de que se cumpla con las decisiones de la Corte de Cons - titucionalidad (CC) relacionadas con la elecci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia y las Cortes de Apelaciones. Literalmente, la dirigencia del Congreso se sigue pasando por los sobacos las resoluciones de la CC, en una ruta de desobedien-cia que pone en entredicho la continuidad del orden constitucio - nal, el cual est\u00e1 siendo erosionado con el mal disimulado apoyo del Ejecutivo. Si bien Giammattei se posicion\u00f3 p\u00fablicamente en el asunto diciendo que \"es un problema que debe de dirimirse en cortes, no es un problema del Ejecutivo... Nosotros invitamos a que se diriman las diferencias en cortes y a trav\u00e9s del di\u00e1logo. No es un problema m\u00edo\", 7 el hecho es que el presidente -m\u00e1s all\u00e1 de la formalidad- es uno de los soportes de la recompuesta coalici\u00f3n que incluye a representativos de \"la vieja pol\u00edtica\", el \"pacto de corruptos\" y la expresi\u00f3n oficial del empresariado (el Comit\u00e9 Coordinador de Asociaciones Agr\u00edcolas, Comerciales, Industriales y Financieras, CACIF), que se ha sumado p\u00fablicamente a los ataques contra la CC y, durante esta quincena, en contra del Procurador de los Derechos Humanos. Durante la quincena que cubre este an\u00e1lisis la medici\u00f3n de fuerzas entre la directiva parlamentaria y la CC entr\u00f3 en un punto muerto, ni para atr\u00e1s ni para adelante, en el cual diversos llamados a la b\u00fasqueda del di\u00e1logo para superar la crisis han ca\u00eddo en o\u00eddos sordos. Mal presagio para la institucionalidad democr\u00e1tica del pa\u00eds. Pero, si tenemos en cuenta la historia nacional, eso parece ser la \"normalidad\". 7. Jessica Gramajo (2020) \"Giammattei evita involucrarse en conflicto entre la CC y Congreso\", en Soy 502, 3 de julio de 2020. V\u00e9ase https://www.soy502.com/articulo/giammattei-dice-sobre-congreso-cc-no-problema-mio-100931 REVISTA 17 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Perspectiva Magaly Arrecis Analista del IPNUSAC Resumen A cuatro meses del primer caso de coronavirus en Guatemala se reportan 30,872 casos, se identificaron 64 municipios en alerta roja y 35 en alerta anaranjada por el n\u00famero de casos reportados. Debido a ello, las restricciones de movilidad se mantienen en el pa\u00eds y con esto once horas de encierro en casa y 35 horas de confinamiento los fines de semana. P ara estudiantes de todos los niveles educativos las clases presenciales fueron suspendidas y desde marzo, principalmente las ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y mujeres deben permanecer en el hogar, aunque algunos puedan ser v\u00edctimas de violencia intrafamiliar y sus agresores pueden estar dentro de la familia. P or lo que las instituciones que atienden estos temas y la sociedad en general deben prestar m\u00e1s atenci\u00f3n, para evitar, identificar y denunciar casos de violencia intrafamiliar (existen las l\u00edneas de atenci\u00f3n 1 572, 1 57 1, 1 555 y 1 10), principalmente donde el confinamiento y las mayores restricciones contin\u00faan. Adem\u00e1s se deber\u00e1 asegurar, mantener y mejorar la atenci\u00f3n a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes cuyos derechos humanos sean violentados; as\u00ed como retomar este tema en las pol\u00edticas p\u00fablicas para erradicar estas pr\u00e1cticas que afectan el desarrollo del pa\u00eds. Palabras clave Abuso, agresores, confinamiento, pol\u00edticas p\u00fablicas, violaci\u00f3n, violencia intrafamiliar.Violencia en su propio hogarREVISTA 18 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Datos sobre el COVID-19 en Guatemala En Guatemala, el 13 de marzo de 2020 se registr\u00f3 la primera persona portadora del virus SARS-CoV-2 (coronavirus tipo 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo grave o SARS siglas en ingl\u00e9s), causante de la neumon\u00eda humana denominada COVID-19 o coronavirus. Se trat\u00f3 de un viajero de 27 a\u00f1os quien se recuper\u00f3 y el segundo caso se report\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s, el 14 de marzo, un hombre de 85 a\u00f1os, quien falleci\u00f3 el 15 de marzo (QEPD); ambos provenientes de Espa\u00f1a. Las segunda y tercera muertes se reportaron el 4 y 5 de abril (MSPAS, 2020a; Prensa Libre, 2020a).Abstract Four months after the first coronavirus case in Guatemala, 30,872 cases were reported and 64 municipalities were identified on red alert and 35 on orange alert due to the number of reported cases. Due to this, mobility restrictions remain in the country and with this eleven hours of confinement at home and 35 hours of confinement on weekends. For students of all educational suspended and since March, mainly girls, boys, adolescents and women must remain at home, although some may be victims of family violence and their aggressors may be inside the family. So the institutions that address these issues and society in general should pay more attention, to avoid and identify and report cases of domestic violence (there are hotlines 1 572, 1 57 1, 1 555 and 1 10), mainly where confinement and further restrictions continue. In addition, the care of women, girls, boys and adolescents whose human rights are violated must be ensured, improved; as well public policies to eradicate these practices that affect the development of the country. Keywords Abuse, assailants, confinement, family violence, public policy, rape. Un mes despu\u00e9s del primer caso, el 13 de abril, las estad\u00edsticas oficiales reportaron 167 casos (Tabla 1) y para el 13 de mayo, se reportaron 1,342 casos. Luego, el 13 de junio, el tercer mes de la pandemia en el pa\u00eds se hab\u00eda incrementado a 9,491 casos y el 13 de julio, seg\u00fan datos oficiales y actualizados, se reportaron 30,872 casos (MSPAS, 2020a). REVISTA 19 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Restricciones por el COVID-19 En Guatemala las medidas de prevenci\u00f3n para evitar contagios de coronavirus iniciaron el 5 de marzo de 2020, cuando en Consejo de Ministros se decret\u00f3 un estado de calamidad que, entre varias cosas, prohibi\u00f3 la concen-traci\u00f3n de personas, reuniones y eventos p\u00fablicos (Rivera, 2020). Para el 15 de marzo, con el primer deceso debido al COVID-19 se suspendieron clases presenciales en todo el pa\u00eds, en todos los niveles educativos y el 17 de marzo (con ocho casos identificados) se inici\u00f3 un paro laboral parcial, se suspendi\u00f3 el transporte p\u00fablico, las consultas externas en hospitales y el cierre de fronteras, entre otras medidas (MSPAS, 2020a; Rivera, 2020). El domingo 22 de marzo se impuso el toque de queda que restringi\u00f3 la movilidad de las personas durante 12 horas (de 4 de la tarde a las 4 de la ma\u00f1ana). Luego, a partir del 20 de abril, el toque de queda se redujo a 10 horas (de 6 de la tarde a las 4 de la ma\u00f1ana); adem\u00e1s se hicieron m\u00e1s flexibles las restric-ciones de circulaci\u00f3n, excepto en cuatro departamentos: Chimalte - nango, El Progreso, Guatemala y Sacatep\u00e9quez, donde se concentraba la mayor cantidad de casos (Escobar, 2020). Posteriormente, las autoridades gubernamentales han ido modificando las restricciones de movilidad, ya que a partir del 16 de junio se regul\u00f3 la movilizaci\u00f3n de carros seg\u00fan el tercer n\u00famero de las placas (par o impar) con un horario de toque de queda de Tabla 1 Casos de coronavirus en Guatemala * Paciente positivo al COVID-19 muri\u00f3 por otras causas. ** Datos presentados el 14 de julio a las 16:24 horas. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de MSPAS, 2020a. REVISTA 20 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar 11 horas (6 de la tarde a las 5 de la ma\u00f1ana) de lunes a s\u00e1bado, ya que se prohibi\u00f3 el traslado de personas y todo tipo de veh\u00edculos los d\u00edas domingos (Cumes, 2020). Esa quincena de junio se restringi\u00f3 la circulaci\u00f3n interdepartamen-tal entre los departamentos m\u00e1s afectados hasta entonces: Guatemala, Sacatep\u00e9quez, El Progreso y San Marcos y se estableci\u00f3 el tipo de veh\u00edculos que s\u00ed pod\u00edan circular en cualquier momento (Cumes, 2020). Mientras que para el 2 de julio, los depar - tamentos con varias restricciones fueron: Guatemala, Quetzalte - nango, Escuintla y Sacatep\u00e9quez (MSPAS, 2020c). El 12 de julio se inform\u00f3 del sistema de alertas que se aplicar\u00e1 a partir del 27 de julio para prevenir el coronavirus, el cual obedece a la cantidad de casos reportados por municipio y se establecieron cuatro niveles de restricciones que van desde el m\u00e1s alto (rojo) mantener las restricciones de comercios, movilidad y de reuniones sociales; hasta el nivel m\u00e1s bajo (verde) donde se permiten las actividades de todos los sectores bajo normas y protocolos de prevenci\u00f3n (aunque por el momento, ning\u00fan municipio en el mapa presentado se encuentra catalogado en ese nivel) (El Confidencial, 2020). Para el 12 de julio de 2020, al aplicar la tabla, 64 municipios mantienen la alerta roja, 35 municipios se encuentran en alerta anaranjada (lugares donde el transporte p\u00fablico y centros comerciales con ciertas restric-ciones volver\u00e1n a funcionar) y 241 municipios en alerta amarilla (restricciones flexibles) (El Confidencial, 2020). Cotidianidad alterada por un virus La cuarentena impuesta debido al COVID-19 ha venido a alterar la vida de la poblaci\u00f3n, a nivel mundial y en distintas facetas, tanto de las actividades realizadas dentro, como fuera de casa (salud, educaci\u00f3n, trabajo, recreaci\u00f3n, rutina del hogar, de ejercicios, entre otras). Para quienes viven en hogares \"felices\", quedarse en casa solo representa modificar lo cotidiano, porque ah\u00ed el respeto, la paz y la responsabilidad de los adultos prevalece; por lo que la cuarentena y el toque de queda s\u00f3lo representa para el grupo familiar encierro a distintos niveles, dependiendo REVISTA 21 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar del tama\u00f1o de la vivienda, y en ocasiones aburrimiento, ante el tedio que depende de contar o no, con facilidades y creatividad para distraerse dentro del hogar. Quedarse en casa puede ser aterrador La cuarentena adem\u00e1s de privar libertades, recargar las actividades en el hogar, relajar la rutina para quienes no deben transitar en las calles para ir a trabajar; tambi\u00e9n limita al sector informal cuya fuente de ingreso se localizaba en las calles y pone en riesgo la so - brevivencia familiar. Adem\u00e1s de alterar las actividades sociales y econ\u00f3micas en general, la pandemia y la medida de quedarse en casa tambi\u00e9n genera ansiedad y temor, ante el creciente n\u00famero de casos positivos, las carencias del sistema de salud para atender pacientes y sobre todo, por el n\u00famero de casos y muertes que cada vez dejan de ser personas desconocidas y hasta amistades y familiares se han visto afectados. Por otro lado, para quienes carecen de condiciones adecuadas y aseguradas de calidad de vida (familia nuclear protectora, c\u00edrculo social positivo, vivienda sin hacinamiento y salud f\u00edsica, mental y social integral, entre otras cosas); la cuarentena e imposici\u00f3n a quedarse en casa para evitar contagiarse del coronavirus, puede ser una verdadera tortura y afectar los ingresos familiares. En la esfera interna de los hogares, para algunas personas existe la idea de romantizar el qu\u00e9date en casa como un espacio arm\u00f3nico, de paz, tranquilidad y disfrute; el cual no es totalmente cierto, ya que puede ser m\u00e1s que peligroso debido a que para muchas mujeres, de distintas edades, representa un riesgo de violencia intrafamiliar (Sagot, 2020). Hay estudios que se\u00f1alan que uno de los lugares m\u00e1s inseguros para las mujeres es su propia casa, porque ah\u00ed se encuentran sus agresores y ah\u00ed hay m\u00e1s po - sibilidades de violaciones a sus derechos humanos; lo cual se confirma durante el confinamiento por la pandemia del coronavirus (Cifuentes, 2020; Sagot, 2020). Se estima que en el 80% de los casos, el agresor es un conocido y cercano a la v\u00edctima y principal-mente dentro del \u00e1mbito familiar (padre, padrastro, t\u00edo, t\u00eda, abuelo, vecino, maestro, psic\u00f3logo, gu\u00eda REVISTA 22 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar religioso o espiritual) y se estima que en m\u00e1s del 30% de los casos la figura paterna es el agresor. En el caso de las v\u00edctimas de violencia o agresi\u00f3n sexual, donde el abusador est\u00e1 dentro del hogar o cerca, la cuarentena se ha vuelto una verdadera tortura (Cifuentes, 2020). Debido a que seg\u00fan el Observatorio de las Mujeres, del Ministerio P\u00fablico (OMMP) ya est\u00e1n identi-ficados los municipios donde se genera mayor violencia contra las mujeres, se hace necesario que las autoridades presten m\u00e1s atenci\u00f3n y apoyo a las mujeres, en aquellos municipios donde se ha definido las alertas roja y anaranjada (Mapas 1 y 2); ya que las limitaciones de movilidad durante el confinamiento pueden ser determinantes para realizar o no una denuncia y mientras, el abuso contin\u00faa. Mapas 1 y 2 Tasa de v\u00edctimas de violencia contra la mujer y mapa de alertas para enfrentar el COVID-19 en Guatemalaal 12 de julio de 2020 Fuente: El Confidencial, 2020; OMMP , 2020.REVISTA 23 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar El confinamiento obligatorio pone a las mujeres en condiciones m\u00e1s precarias, con mayores dificultades para solicitar ayuda y reduce las posibilidades de alejarse de sus agresores (como cuando salen cotidianamente a trabajar y/o estudiar) (Sagot, 2020). Durante el \"qu\u00e9date en casa\" aumenta la violencia y el apoyo disminuye, porque se interrumpen los procesos para prevenir la violencia y para brindar servicios, cuidado y apoyo a las v\u00edctimas y sobrevivientes, ya que la prioridad es la pandemia. Adem\u00e1s, la violencia crece en la medida que la pandemia contin\u00faa y encierra a las mujeres con sus agresores (Cifuentes, 2020). En relaci\u00f3n a esto, vale mencionar que en Guatemala, por ejemplo, no se le presta atenci\u00f3n ni al tema de acoso callejero, desagradable pr\u00e1ctica que parece algo \"normal\", pero no solo es ofensiva a la dignidad de la mujer, adem\u00e1s puede llevar a hechos de violencia graves y en estos momentos de crisis, la situaci\u00f3n de muchas mujeres que, si salen, corren el riesgo de ser acosadas y, si se quedan en casa, pueden estar viviendo en el mismo infierno, entre las cuatro paredes de su propio hogar (Montenegro, 2020).Violencia La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) defini\u00f3 la violencia como el uso deliberado de la fuerza f\u00edsica o el poder, en forma de amenaza o al hacerlo efectivo; la cual se clasifica en violencia contra uno mismo, violencia inter - personal y violencia colectiva que puede causar lesiones, muerte, da\u00f1os psicol\u00f3gicos, trastornos del desarrollo o privaciones. Entre la violencia interpersonal se encuentran la violencia familiar o intrafamiliar y la ejercida por personas desconocidas para las v\u00edctimas (Ru\u00edz, 2016). Violencia familiar De acuerdo al Stanford Children\u00b4s Health la violencia familiar se refiere a la violencia y abuso de familiares o una pareja \u00edntima. Tambi\u00e9n se le conoce como maltrato de pareja \u00edntima, violencia dom\u00e9stica, maltrato infantil, abuso f\u00edsico, violencia en el noviazgo, violaci\u00f3n marital, violaci\u00f3n perpetrada por una persona con la que se tiene una cita y acoso. La violencia dom\u00e9stica o intrafami- liar es toda acci\u00f3n, pero tambi\u00e9n toda omisi\u00f3n que provoque el da\u00f1o a la integridad f\u00edsica, REVISTA 24 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar sexual, emocional o social de una persona, donde hay un v\u00ednculo familiar o \u00edntimo entre el agresor y el agredido (Ru\u00edz, 2016). En el contexto de la violencia intrafamiliar el comportamien- to de violencia f\u00edsica, sexual o psicol\u00f3gica pone en peligro la seguridad o el bienestar de una persona de la familia. Para ello, el agresor que puede ser familiar o compartir el espacio en el hogar, puede emplear la fuerza f\u00edsica (agresiones corporales o violencia sexual); las cuales pueden incluir el maltrato infantil, el incesto, el maltrato de mujeres y los abusos sexuales (Ru\u00edz, 2016). La violencia intrafamiliar incluye modalidades en las que el agresor y la v\u00edctima tienen o tuvieron relaciones de convivencia y sen-timentales, entre las que se encuentran: la violencia contra la pareja, la violencia que ejercen los padres sobre los hijos y/o hijas, la violencia de los hijos y/o hijas (j\u00f3venes y menores) sobre los padres y la violencia sobre las personas mayores (Ru\u00edz, 2016). Marco normativo De acuerdo a Infosegura, los esfuerzos para reducir la violencia contra la mujer se originaron en 1982 con la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discrimina- ci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s) (Infograf\u00eda 1).REVISTA 25 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Posteriormente, se ratificaron otros acuerdos, se crearon institucio - nes que abordaron el tema y se emitieron leyes espec\u00edficas, de las cuales sobresale que en 2008 se emiti\u00f3 la Ley Contra el Femicidio y otras Normas de Violencia Contra la Mujer (Decreto 22-2008) y en 2009 se promulg\u00f3 la Ley Contra la Violencia Sexual, Explotaci\u00f3n y Trata de Personas (Decreto 9-2009) (Infosegura, 2019). Con ello, a partir del 2010 se crearon tribunales departamenta-les especializados en femicidio y violencia contra la mujer, en 2011 se cre\u00f3 la Fiscal\u00eda de la Mujer en el Ministerio P\u00fablico (MP) y a partir de 2013 se ampliaron las competencias de los \u00f3rganos jurisdiccionales especializados (Infosegura, 2019).Infograf\u00eda 1 Cronolog\u00eda de los avances en el marco normativo sobre la violencia intrafamiliar Fuente: Infosegura, 2019. REVISTA 26 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar En Guatemala, seg\u00fan el Decreto 22-2008, la violencia contra la mujer se define como \"toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n basada en la pertenencia al sexo femenino que tenga como resultado el da\u00f1o inmediato o ulterior, sufrimiento f\u00edsico, sexual, econ\u00f3mico o psicol\u00f3gico para la mujer, as\u00ed como las amenazas de tales actos, la coacci\u00f3n o la privaci\u00f3n arbitraria de la libertad, tanto si se produce en el \u00e1mbito p\u00fablico, como en el \u00e1mbito privado\". En cuando a la violencia sexual, el Decreto 22-2008 establece que son las \"acciones de violencia f\u00edsica o psicol\u00f3gica cuya finalidad es vulnerar la libertad e indemnidad sexual de la mujer, incluyendo la humillaci\u00f3n sexual, la prostituci\u00f3n forzada y la denegaci\u00f3n del derecho a hacer uso de m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar, tanto naturales como artificiales, o a adoptar medidas de protecci\u00f3n contra enfermedades de transmisi\u00f3n sexual\". A pesar de los esfuerzos y el detalle de la tipificaci\u00f3n de los delitos y las sanciones impuestas, se debe continuar con la lucha para erradicar todos los tipos de violencia intrafamiliar, la violencia contra la mujer y la violencia sexual, ya que muchas veces, por temor, desconocimiento, ignorancia y hasta ingenuidad, los agresores no son denunciados y su modus operandi permanece, afectando a las v\u00edctimas que tengan a su alcance y a la sociedad en general. \u00bfPor qu\u00e9 el \u00e9nfasis en la violencia contra las mujeres? Si bien en Guatemala se registran casos de violencia intrafami-liar en contra de hombres y de mujeres, los datos del MP sobre denuncias hechas en el a\u00f1o 2018 muestran que tanto el delito sexual (lo m\u00e1s denunciado), como la desaparici\u00f3n de personas y la violencia intrafamiliar afectan prin-cipalmente a mujeres (gr\u00e1fica 1) (Infosegura, 2019). Seg\u00fan el del MP , en Guatemala, el 80% de los casos de violencia son mujeres las v\u00edctimas y solamente el 20% afecta a los hombres (Cifuentes, 2020). Hist\u00f3ricamente, las mujeres sufren mayor violencia que los hombres y para el a\u00f1o 2018 la violaci\u00f3n a derechos humanos m\u00e1s frecuente fue el delito sexual, seguido de la desaparici\u00f3n de personas a mujeres j\u00f3venes en el rango de edad entre 10 y 24 a\u00f1os. En el REVISTA 27 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar resto de rangos de edad, el delito sexual y las desapariciones son los que m\u00e1s afectan a las mujeres (Infosegura, 2020). Mientras, el n\u00famero de casos denunciados que afectan a los hombres (gr\u00e1fica 2) son consi-derablemente menos y, seg\u00fan la edad, est\u00e1n relacionados con Gr\u00e1fica 1 Denuncias de violencia contra las mujeres por edad en Guatemala en 2018 Gr\u00e1fica 2 Denuncias de violencia contra los hombres por edad en Guatemala en 2018Fuente: Infosegura, 2019. Fuente: Infosegura, 2019. homicidios o desapariciones, y en menor grado se reporta la violencia intrafamiliar y el delito sexual (Infosegura, 2019). REVISTA 28 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar De acuerdo con Cifuentes (2020) para el a\u00f1o 2018 un total de 794 mujeres fueron asesinadas de forma violenta (dos mujeres cada d\u00eda) y en el 2019 se presentaron 10,893 denuncias por violencia sexual, de los cuales 1,892 resultaron en embarazos impuestos por violaciones contra ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os.A continuaci\u00f3n, se muestra la cantidad de denuncias por tipo de delito que han sido reportadas en la fiscal\u00eda desde abril de 2019 a marzo de 2020 (gr\u00e1fica 3), as\u00ed como las asesor\u00edas brindadas y la cantidad de personas atendidas, donde se puede observar que los delitos con mayor incidencia en contra de la mujer son los delitos de violencia f\u00edsica (MP , 2020). Gr\u00e1fica 3 Reporte de casos, asesor\u00edas y personas atendidas en el Modelo de Aten - ci\u00f3n Integral de la Fiscal\u00eda de la Mujer del Ministerio P\u00fablico, por mani - festaciones de violencia del 1 de abril de 2019 al 31 de marzo de 2020 Fuente: MP , 2020. Seg\u00fan datos del OMMP , hasta el 12 de julio de 2020 se han hecho 186 denuncias diarias por delitos en contra de mujeres y NNA (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes) que buscan la justicia y el 23% se han solucionado en el sistema de justicia. Para esa fecha ha habido 41,649 v\u00edctimas registradas por distintos delitos, la violencia contra REVISTA 29 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar las mujeres representan el 72%; el maltrato contra NNA, 13%; violaci\u00f3n sexual, 9%; agresi\u00f3n sexual, 4%; otros delitos sexuales, 1% y femicidio y muerte violenta de mujeres 1% (OMMP , 2020). Temor en el hogar El hecho de que haya violencia intra-familiar (f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica y hasta econ\u00f3mica), para muchas personas es casi impensable, ya que los derechos humanos en una sociedad considerada racional, simplemente se deben cumplir; pero la realidad es otra, ya que es un fen\u00f3meno muy frecuente en sus distintos matices y no mencionado por varias razones. A nivel mundial en promedio 137 mujeres son asesinadas todos los d\u00edas por alg\u00fan miembro de su propia familia, por lo que se considera que la violencia contra las mujeres es una epidemia en todas las sociedades (Cifuentes, 2020). Por otro lado, se sabe que los niveles de violencia dom\u00e9stica y explotaci\u00f3n sexual aumentan al haber tensi\u00f3n en los hogares debido a problemas de seguridad, salud y financieros. En algunos pa\u00edses con medidas de confina- miento durante esta pandemia los casos de violencia dom\u00e9stica se han triplicado (Cifuentes, 2020). De acuerdo con Dorotea G\u00f3mez, de la Defensor\u00eda de la Mujer de la Oficina de Procurador de los Derechos Humanos (PDH), la mayor\u00eda de agresores est\u00e1n en casa por lo que las v\u00edctimas conviven cotidianamente con sus violadores que pueden ser padres, padrastros, hermanos, primos y otros tipos de parentesco o cercan\u00eda, en caso el agresor comparta el espacio en el hogar, pero no sea parte de la familia (Boche, 2020). Para el caso de Guatemala, se estima que hay sub registros y la cantidad de casos de violencia intrafamiliar, violencia contra la mujer y particularmente de violencia sexual son m\u00e1s de los que aparecen en las estad\u00edsticas. De acuerdo con Montenegro (2020) la cultura de violencia arraigada en Guatemala en un sistema patriarcal afecta a un porcentaje considerable de mujeres (cuyas cifras oficiales no reflejan la realidad debido a factores como la verg\u00fcenza, el miedo y la ineficiencia del sistema); malas pr\u00e1cticas de abuso que debilitan la fr\u00e1gil democracia y deben erradicarse.REVISTA 30 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Seg\u00fan el Observatorio de las Mujeres del Ministerio P\u00fablico en promedio desaparecen cuatro mujeres al d\u00eda y a junio del 2020 se consignaron m\u00e1s de 4,300 denuncias de mujeres que sufrieron alg\u00fan tipo de violencia, de la cual la psicol\u00f3gica es la m\u00e1s frecuente, seguida de la violencia f\u00edsica. Hay que enfatizar que muchas mujeres por falta de medios de transporte no han podido hacer la respectiva denuncia, por lo que estas cifras pueden ser mayores (Montenegro, 2020). Si bien, existen varias razones por las cuales las denuncias no se hacen, otras pueden ser el temor de las v\u00edctimas a que no se les crea que son o fueron violentadas o que teman represalias, en caso que la denuncia penal no prospere o peor a\u00fan, luego de llevarse un proceso legal (condenatorio o no). En casos donde las v\u00edctimas son menores de edad, la denuncia empieza reconociendo la violencia y seguidamente dando a conocer a alguien m\u00e1s (de confianza) el caso, para luego presentar legalmente la denuncia en el MP . Sin embargo, esto muchas veces no se concreta, ya que sucede que dentro de la misma familia (madre, abuelas o responsables de las y los menores) no les creen a las v\u00edctimas, se niega el caso, se esconde (volvi\u00e9ndose c\u00f3mplices silenciosos) o no se le da importancia. Pandemia y delitos sexuales En pa\u00edses como Argentina, Canad\u00e1, Francia, Alemania, Espa\u00f1a, Reino Unido y Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, durante los meses con pandemia y distintos niveles de confinamiento, se han incrementado las denuncias de violencia dom\u00e9stica contra las mujeres y mayor necesidad de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas (Cifuentes, 2020) . Debido al confinamiento, las res - tricciones contra el coronavirus como el aislamiento, el distancia-miento social y las restricciones de la libertad de circulaci\u00f3n, perver - samente incitan y favorecen a los maltratadores, (Cifuentes, 2020). Adem\u00e1s, la escasez de servicios, la falta de transporte y de acceso a cl\u00ednicas y a dependencias de justicia y protecci\u00f3n para la atenci\u00f3n a mujeres violentadas reduce la capacidad para la atenci\u00f3n en salud y la justicia, lo cual acarrea consecuencias graves REVISTA 31 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar hasta para su vida, para quienes sufren de este maltrato (Cifuentes, 2020). Aproximadamente durante un mes de confinamiento, del 16 de marzo al 13 de abril (despu\u00e9s de Semana Santa) hubo 164 denuncias por violaci\u00f3n sexual en el MP , y la Polic\u00eda Nacional Civil (PNC) captur\u00f3 a 25 hombres sindicados (ni uno por d\u00eda), lo cual contrasta con un promedio de 5.6 denuncias diarias hechas en el Instituto Nacional de Ciencias Forenses (INACIF) (Boche, 2020). Para m\u00e1s de 831 personas entre ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes, hombres y mujeres adultas; quienes sufrieron de violencia sexual entre marzo y abril de 2020, salir a estudiar y/o a trabajar representaba un escape de sus agresores. Las v\u00edctimas en muchos casos se encontraban en casa pasando la cuarentena, atemorizadas (Boche, 2020). De un total de 2,122 v\u00edctimas de violencia sexual que fueron evaluadas por el INACIF en lo que va del a\u00f1o, 85% son mujeres, principalmente menores de edad (70%); de las cuales las m\u00e1s afectadas son ni\u00f1as entre 10 y 14 a\u00f1os (664 casos) y entre 15-17 a\u00f1os (412 casos) y el tercer grupo m\u00e1s afectado es de las ni\u00f1as entre 5-9 a\u00f1os (261 casos) y las menores entre 1-4 a\u00f1os (139 casos). Entre las personas adultas, el grupo de edad m\u00e1s afectado es el de 18-24 a\u00f1os (Boche, 2020). Al comparar la cantidad de reco - nocimientos m\u00e9dicos realizados en el \u00c1rea Cl\u00ednica del INACIF por delito sexual los a\u00f1os 2018, 2019 y 2020, la gr\u00e1fica 4 muestra que en los meses de enero y febrero, tanto en mujeres (l\u00edneas rojas y los m\u00e1s numerosos), como para hombres (l\u00ednea azul); la cantidad de reconocimientos m\u00e9dicos fue considerablemente menor entre marzo y junio en 2020. Con lo cual se puede considerar que posiblemente haya m\u00e1s casos debido al confinamiento, pero por las limitaciones para trasladarse y efectuar las denuncias y las pruebas respectivas, la cantidad de reconocimientos m\u00e9dicos por delito sexual se ha reducido con-siderablemente.REVISTA 32 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar El Ministerio P\u00fablico recibi\u00f3, del 1 de abril 2019 al 31 de marzo de 2020, 53 mil 656 denuncias por violencia contra la mujer y de violaci\u00f3n seis mil 330 (Tabla 2). Para ese mismo per\u00edodo de tiempo hubo numerosas solicitudes de acusaciones presentadas ante \u00f3rganos jurisdiccionales, seg\u00fan el tipo de delito: tres mil 776 por violencia contra la mujer, 705 por violaci\u00f3n, 464 por agresi\u00f3n sexual y 298 por violaci\u00f3n agravada. En ese mismo tiempo, hubo dos mil 184 sentencias dictadas por violencia contra la mujer, 371 por violaci\u00f3n, 236 por violaci\u00f3n agravada y 221 por agresi\u00f3n sexual (MP , 2020).Gr\u00e1fica 4 Cantidad de reconocimientos m\u00e9dicos por delito sexualcontra hombres y mujeres, realizados en el \u00c1rea Cl\u00ednica del INACIFEnero a junio de 2018, 2019 y 2020 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de INACIF , 2020 REVISTA 33 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Embarazos impuestos El Observatorio de Salud Reproductiva (OSAR) report\u00f3 que el n\u00famero de embarazos registrados en adolescentes entre 10-19 a\u00f1os se ha ido incremen-tando de 2015 a 2019 (114 mil 858 embarazos en el 2019, siendo Tabla 2 Casos relacionados con violencia contra la mujer, seg\u00fan fase del proceso del 1 de abril 2019 al 31 de marzo de 2020 en Guatemala Fuente: elaboraci\u00f3n propia basado en datos del Ministerio P\u00fablico, 2020. Fuente: OSAR, 2020. las adolescentes arriba de 14 a\u00f1os las m\u00e1s afectadas). El OSAR hasta el 20 de mayo identific\u00f3 que los departamentos con m\u00e1s casos de embarazos de adolescentes entre 10-19 a\u00f1os son (mapa 3): Huehuetenango, Alta Verapaz, Quich\u00e9, San Marcos, Guatemala, Pet\u00e9n y Quetzaltenango. Mapa 3 Embarazos en adolescentes entre 20-19 a\u00f1os al 20 mayo 2020 por departamento REVISTA 34 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Propuestas para las pol\u00edticas p\u00fablicas Los derechos de las mujeres en materia de salud y justicia deben garantizarse con o sin pandemia, por ello los servicios de salud y justicia deben mantenerse, las medidas de protecci\u00f3n y garant\u00eda de no repetici\u00f3n deben asegurarse, la atenci\u00f3n debe garantizarse y las personas vulnerables deben ser protegidas y respaldadas. La justicia busca resarcir los derechos violentados a las mujeres, ya que es violado el derecho humano una vida digna y libre de violencia (Cifuentes, 2020). Las medidas de seguridad deben implementarse lo m\u00e1s pronto posible y como sociedad enfrentar el incremento de la violencia durante la pandemia y referir a NNA a cl\u00ednicas de atenci\u00f3n espe - cializada de hospitales, que est\u00e1n abiertas las 24 horas (Cifuentes, 2020). Ante las muertes violentas de ni\u00f1as y adolescentes (54 entre enero y junio 2020, de las cuales 27 muertes sucedieron durante la pandemia de marzo a junio); la Coordinadora Institucional de Promoci\u00f3n por los Derechos de la Ni\u00f1ez (CIPRODENI) solicita que el gobierno elabore planes integrales contra la violencia machista que afecta a las ni\u00f1as, a las adolescentes y a las mujeres, como parte integral de la lucha contra el coronavirus. Constituye un reto para la democracia real y participati-va que, en un futuro cercano, las mujeres vean estos hechos pavorosos de violencia como pr\u00e1cticas del pasado y puedan vivir a plenitud la verdadera ciudadan\u00eda, hoy negada a muchas personas y en una sociedad libre de violencia, puedan tener pleno acceso a recursos econ\u00f3micos y productivos, que les permitan tener empoderamiento (Montenegro, 2020). Trabajar estos temas es un compromiso para asegurar la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y resarcir los derechos violentados de las v\u00edctimas. Una violaci\u00f3n a estos derechos va contra el derecho a la vida segura y tiene efectos para las v\u00edctimas, sus familias, la comunidad y el pa\u00eds (Cifuentes, 2020) Para erradicar la violencia contra las mujeres en todas sus dimensiones, que son pr\u00e1cticas condenables, anormales, inhumanas y salvajes, Montenegro (2020) sugiere que REVISTA 35 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar haya una pol\u00edtica p\u00fablica integral que desde el Estado cree las condiciones para desarrollar estas y otras acciones: Dar a conocer a nivel nacional las herramientas e instituciones que velan por los derechos de las mujeres, en los principales idiomas del pa\u00eds. Hacer una campa\u00f1a nacional de sensibilizaci\u00f3n permanente, desde el Estado, sobre la importancia de vivir en una sociedad en donde la cultura de la violencia contra la mujer se erradique para construir un pa\u00eds con justicia, inclusi\u00f3n y equidad. Tipificar como delito el matrimonio de una mujer menor de edad con un adulto, que pudiera reformar parte del C\u00f3digo Penal, ya que existe la prohibici\u00f3n en este sentido en el C\u00f3digo Civil, pero no penaliza y, por ello, estos hechos contin\u00faan. Llevar a la pr\u00e1ctica la iniciativa de ley 5452 sobre el desarrollo econ\u00f3mico de las mujeres. Hacer realidad una iniciativa de ley contra el acoso callejero y otras formas de violencia contra la mujer. MP en la atenci\u00f3n a la violencia contra la mujer Las v\u00edctimas tienen derecho a vivir sin miedo y sin violencia. Pero sin ayuda, el maltrato continuar\u00e1 y pondr\u00e1 en riesgo la integridad y la vida de la v\u00edctima. Para lograr cambios positivos contra la violencia familiar, primero debe reconocerse que el maltrato est\u00e1 ocurriendo (SCH, 2020). En muchos casos el maltrato verbal y emocional a menudo preceden a la violencia f\u00edsica o sexual y se debe prestar atenci\u00f3n a las se\u00f1ales de advertencia que incluyen: celos extremos, posesi\u00f3n, mal car\u00e1cter, impredecibilidad y crueldad con los animales (SCH, 2020). El Ministerio P\u00fablico cuenta con varias herramientas para prestar atenci\u00f3n a las mujeres en caso de violencia. La l\u00ednea 1572 (gratuito para tel\u00e9fonos Tigo) es un n\u00famero del MP para la atenci\u00f3n de mujeres v\u00edctimas de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y sexual, donde atienden las 24 horas de los 365 d\u00edas del a\u00f1o (OMMP , 2020). REVISTA 36 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Los departamentos de donde m\u00e1s llamadas se registran son Guatemala, Escuintla, Quet - zaltenango, alta Verapaz y San Marcos. Los tipos de violencia m\u00e1s reportados son la violencia f\u00edsica y la psicol\u00f3gica. Sobresale que en los meses que van del a\u00f1o 2020 las llamadas se han incrementado, en comparaci\u00f3n con otros a\u00f1os, especialmente en abril y mayo (OMMP , 2020). Para obtener ayuda en caso de ser v\u00edctima de violaci\u00f3n o agresi\u00f3n sexual, en cumplimiento de las disposiciones gubernamentales derivadas de la pandemia del COVID-19 (Circular 7-2020), el Ministerio P\u00fablico public\u00f3 la ruta para atender denuncias (infograf\u00eda 2), las cuales est\u00e1n disponibles enhttps://www.facebook.com/pho - to/?fbid=3523100264373972&-set=a.483825554968140 donde se describen las acciones a realizar. Infograf\u00eda 2 Pasos para denunciar violaci\u00f3n y agresi\u00f3n sexual a partir de la cuarentena por COVID-2019 Fuente: MP , 2020.Agraviada o tercera perso- na llama para reportar la emergencia o denunciaRegistra la informaci\u00f3n y coordina con la patrulla m\u00e1s cercana para que acuda al lugar La agente de la PNC pregunta si es violaci\u00f3n.Patrulla de la PNC se dirigre al lugar del hecho y brinda el apoyo.Aprende al agresor (flagrancia).Si la agraviada es ingresada a un centro hospitalario, se sigue la ruta del \"Convenio interinstitucional para atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual\". Traslada a la v\u00edctima a un centro hospita- lario o al MAI.Si es remitido al MAI o a la Fiscal\u00eda, los Auxiliares Fiscales realizan las diligencias correspondientes.Agraviada recibe atenci\u00f3n. Si ya transcurrieron 72 horas de la violaci\u00f3n o es una agresi\u00f3n sexual, se registra la informaci\u00f3n generando un reporte para que la Fiscal\u00eda correspondiente brinde el seguimiento. El Personal fiscal de las diferentes Fiscal\u00edas deber\u00e1 realizar las coordinaciones con la PNC de su jurisdicci\u00f3n a efecto de darle cumplimiento a esta circular.Antes de 72 horas Despu\u00e9s de 72 horasREVISTA 37 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar Desde 2016 existe el bot\u00f3n de p\u00e1nico, que consiste en una aplicaci\u00f3n (app) en el sistema Android de tel\u00e9fonos celulares, la cual se puede descargar y usar en momentos de emergencia. Por este aviso se env\u00eda una patrulla de la PNC al lugar donde se activa el bot\u00f3n. Los departamen-tos donde m\u00e1s descargas se han hecho de este bot\u00f3n de p\u00e1nico son: Guatemala, Quetzaltenan-go, Escuintla, Sacatep\u00e9quez y Alta Verapaz (OMMM, 2020). El MP implement\u00f3 en su p\u00e1gina WEB www.mp.gob.gt la posibilidad de llenar un formulario electr\u00f3nico para recabar informaci\u00f3n relevante para el reporte y tomar acciones inmediatas (S\u00e1nchez, 2019). Por otro lado, adem\u00e1s de atender las denuncias, el MP brinda atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a las v\u00edctimas de violencia, como parte del Modelo de Atenci\u00f3n Integral (MAI) (S\u00e1nchez, 2019). El sistema de alerta Isabel Claudina es un mecanismo por el cual se traslada la informaci\u00f3n que llega al Ministerio P\u00fablico (presencial-mente en una sede o por medio del n\u00famero telef\u00f3nico 1572) y a la PNC (en una sede o a la l\u00ednea 110) a varias dependencias relacionadas con la seguridad, la salud y migraci\u00f3n para la b\u00fasqueda de mujeres desapare - cidas. Los departamentos donde m\u00e1s mujeres han desaparecido son Guatemala, Quetzaltenango, Escuintla, Alta Verapaz y Chimalte - nango. Durante los meses transcu- rridos de 2020, comparando con los primeros meses del a\u00f1o y con a\u00f1os anteriores, a partir de marzo ha bajado la cantidad de mujeres desaparecidas (OMMP , 2020). En un mecanismo parecido, funciona la Alerta Alba Keneth al tel\u00e9fono 2294-6900 y al n\u00famero 1546 para la b\u00fasqueda de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. En caso una persona vaya a desempe\u00f1ar labores donde se relacione con ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, se le deber\u00e1 solicitar que presente una certifi-caci\u00f3n del MP , que haga constar que la persona no aparece en el Registro Nacional de Agresores Sexuales (RENAS) donde se anota a las personas que han sido condenadas por delitos contra la libertad e indemnidad sexual (OMMP , 2020). Instituciones de apoyo a mujeres violentadas El Instituto de la Defensa P\u00fablica Penal, de forma gratuita acompa\u00f1a a las v\u00edctimas en los juzgados de REVISTA 38 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar orden com\u00fan o de femicidio para el reclamo de sus derechos y se constituye en querellante adhesivo para que las v\u00edctimas puedan reclamar la acci\u00f3n penal y la acci\u00f3n civil por da\u00f1os y perjuicios (S\u00e1nchez, 2019). Para obtener apoyo del Instituto se puede llamar a la l\u00ednea 1571 y en las sedes. Mientras que la Procuradur\u00eda de Derechos Humanos ofrece orientaci\u00f3n por medio de la l\u00ednea 1555 y en las sedes en todo el pa\u00eds y la Fundaci\u00f3n Sobrevivientes ofrece el servicio de terapia individual y en grupo a personas adultas y en etapas de ni\u00f1ez y adolescencia, y la atenci\u00f3n jur\u00eddica en casos de femicidio, intento de femicidio, violencia sexual, y violencia contra las mujeres y NNA; su n\u00famero de tel\u00e9fono es 2245-3000 (S\u00e1nchez, 2019). Referencias bibliogr\u00e1ficas - Boche, E. (21 abril 2020). \"Denuncian cinco violaciones diarias durante la cuarentena\". elPeri\u00f3dico. nacion/2020/04/21/denuncian-cin- co-violaciones-diarias-duran- te-la-cuarentena/?fbclid=IwAR06U 3VxPDXIQWeqLcYkVLubIqKCE- El Confidencial. (13 julio 2020). \"Guatemala implanta un sistema de alertas en cuatro colores contra el coronavirus\". El Confidencial. Recuperado de https://www.elconfidencial.com/ mundo/2020-07-13/guatemala-sis - tema-alertas-semaforo-coronavi-rus_2679484/ - Cifuentes, R. (2020). Violencia contra las mujeres: la pandemia en la oscuridad. In: Conversato - rio sobre violencia sexual a ni\u00f1as, adolescentes y mujeres en el marco de la Covid-19. Recuperado de https://www.facebook.com/watch/ live/?v=279012796522467&re - f=watch_permalink - Cumes, W. (15 junio 2020). \"Preguntas y respuestas sobre las nuevas disposiciones presidencia - les para prevenir el coronavirus en Guatemala\". Prensa Libre. Recuperado de https://www. prensalibre.com/guatemala/ comunitario/preguntas-y-respues - tas-sobre-las-nuevas-disposicio - nes-presidenciales-para-preve - nir-el-coronavirus-en-guatemala/ I. (19 abril 2020). \"Coronavirus en Guatemala: Giammattei modifica horario del toque de queda y casos llegan a 289\". Prensa Libre. Recuperado de https://www.prensalibre.com/ guatemala/politica/coronavi- rus-en-guatemala-giammattei-modifi - ca-horario-del-toque-de-queda-y-ca- sos-llegan-a-289/REVISTA 39 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar - Instituto Nacional de Ciencias Forenses de Guatemala. (2020, 2019 y 2018). Consolidado de Evaluaciones en \u00c1rea Cl\u00ednica a nivel nacional, reconocimiento m\u00e9dico por delito sexual meses de marzo y abril. Recuperado de https://www.inacif. gob.gt/index.php/16-estadistica-men- sual-np - Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social. (2020a). Casos COVID-19. Recuperado de https:// www.mspas.gob.gt/index.php/ noticias/covid-19/casos - Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social. (2020b). Reporte de la auditor\u00eda del sistema de de informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la epidemia COVID-19. Recuperado de https://agn.gt/wp-content/uploads/2020/07/Reporte-de-la-Au- ditoria-del-Sistema-de-Informa- ci%C3%B3n-Epidemiol%C3%B3gi - ca-de-la-Epidemia-COVID19.pdf - Ministerio P\u00fablico. (2020).Segundo - C3%B3n%20P%C3%BAblica%20de%20Oficio/29%20Otra%20 informacion/2020/SEGUNDO%20 INFORME%20ANUAL%20MP%20 2019-2020.pdf- Ministerio P\u00fablico. (2020). Ruta para la atenci\u00f3n de denuncias a v\u00edctimas de violaci\u00f3n. Recuperado de https://www.facebook.com/pho - to/?fbid=3523100264373972&se - t=a.483825554968140 - Montenegro, N. (8 julio 2020). Las mujeres en tiempos de COVID-19. Epicentro GT. Recuperado de http:// www.epicentro.gt/las-mujeres-en- tiempos-de-covid-19/ - OMMP . (2020). Observatorio de las Mujeres del Ministerio P\u00fablico. Recuperado de http://observatorio. mp.gob.gt/wordpress/index.php/esta- disticasportal/ - Prensa Libre (11 mayo 2020) \u00bfCu\u00e1ntos casos de coronavirus hay en Guatemala? Recuperado de https://www.prensalibre.com/ guatemala/comunitario/casos-de-co - ronavirus-en-guatemala/ - Rivera, D. (26 marzo 2020). \"Estado de calamidad, suspensi\u00f3n de clases y toque de queda \u00bfcu\u00e1ndo se vence el plazo de estas medidas tomadas por el coronavirus?\" Prensa Libre. Recuperado de https:// www.prensalibre.com/guatemala/ comunitario/estado-de-calami-dad-suspension-de-clases-y-to - que-de-queda-cuando-se-ven-ce-el-plazo-de-estas-medidas-toma- das-por-el-coronavirus/REVISTA 40 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Magaly Arrecis Violencia en su propio hogar - Ru\u00edz, J. (2016) CR\u00cdMINA Centro para el Estudio y la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia. T\u00e9rmino Crimipedia: violencia intrafamiliar. Recuperado de http://crimina.es/crimipedia/ wp-content/uploads/2016/10/Violen- cia-intrafamiliar.-Juan-Ruiz-Varea.pdf - Sagot, (2020). \"Estamos viviendo En Di\u00e1logos CLACSO. Recuperado de https:// www.clacso.org/estamos-vivien- do-una-crisis-civilizatoria/- S\u00e1nchez, G. (26 noviembre de 2019) \"\u00bfD\u00f3nde denunciar si eres v\u00edctima de violencia contra la mujer?\" Rep\u00fablica. Recuperado de https://republica. gt/2019/11/26/donde-denun- ciar-si-eres-victima-de-violencia-con- tra-la-mujer/ - Stanford Health. (2020). Violencia familiar. Recuperado de https://www.stanfordchildrens.org/ es/topic/default?id=domestic-violen- ce-85-P04668REVISTA 41 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 Perspectiva Resumen Desarrolla el uso del temascal o ba\u00f1o de vapor en el \u00e1rea maya y c\u00f3mo puede utilizarse como un aliado en esta \u00e9poca de pandemia por covid-1 9. El art\u00edculo inicia se\u00f1alando c\u00f3mo el ba\u00f1o de vapor es un elemento presente a nivel mundial. Luego se establecen las diferencias de los temascales en Norte y Centro Am\u00e9rica. Las evidencias arqueol\u00f3gicas de su uso milenario en el \u00e1rea maya. Los diferentes nombres que recibe en las comunidades ling\u00fc\u00edsticas mayas. C\u00f3mo el Estado trat\u00f3 de erradicarlo a principio del siglo XIX y a pesar de estas disposiciones, el mismo se mantiene vigente. El censo de poblaci\u00f3n y habitaci\u00f3n 20 1 8 de Guatemala, registra 3 1 5 mil 79 1 temascales a nivel nacional. El promedio de una familia es de cinco personas, entonces es usado por un mill\u00f3n 278 mil 955 habitantes. Se detallada el uso del temascal en la regi\u00f3n maya mam, espec\u00edficamente en los municipios de Colotenango y Todos Santos Cuchumat\u00e1n. Las diferentes connotaciones que tiene el uso del mismo, como prevenci\u00f3n y cura de enfermedades, su papel en la higiene y su uso ceremonial. Palabras clave Temascal, chuj, higiene, pandemia, coronavirus.El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 Lina Barrios Instituto de Estudios Inter\u00e9tnicos y de los Pueblos Ind\u00edgenas / USACREVISTA 42 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 El ba\u00f1o de vapor es una actividad que se ha realizado por miles de a\u00f1os en varias culturas India, China, Jap\u00f3n, Grecia, Roma, Finlandia, Brasil, Isla de Pascua, Filipinas y Madagascar (CEFOL, 2006, p\u00e1g. 209). En Am\u00e9rica se utilizan los ba\u00f1os de vapor entre los ind\u00edgenas de las llanuras de Am\u00e9rica del Norte; entre los mexicas y los mayas de Mesoam\u00e9rica. En estos tres casos el vapor se produce al calentar piedras, a las que posteriormen-te se les roc\u00eda agua y producen vapor. Sin embargo, existen diferencias entre ellos, que se explican a continuaci\u00f3n. En todos los casos su uso es para fortalecer el cuerpo, prevenci\u00f3n y sanaci\u00f3n de varias enfermedades.A este tipo de ba\u00f1o se le llama temascal, hay dos formas de escribirlo seg\u00fan el Diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, est\u00e1 aceptado con \"z\" en M\u00e9xico y con \"s\" en Guatemala y El Salvador. El ba\u00f1o de vapor seg\u00fan la tradici\u00f3n ind\u00edgena de Norteam\u00e9rica Es muy com\u00fan entre los pueblos de las llanuras, se describir\u00e1 el caso Abstract Develops the use of the temazcal or steam bath in the Mayan areas and how it can be used as an ally in these times of the Covid-1 9 pandemic. The article indicates how the steam bath is an element that is present worldwide. Then it establishes the differences between the temazcales of North and Central America. The archeological evidence show its millenary use in the Maya area. The different names that it receives in the linguistic Maya communities. Since the state tried to eliminate it at the beginning of the XIX century and in spite of these provisions, it is still current. The population and housing census of 20 1 8 in Guatemala registers 3 1 5,79 1 temazcals on a national level. The average per family is five people, so it is used by 1,278,955 citizens. It recounts the use of the temazcal in the Mam Maya region of the municipalities of Colotenango and Todos Santos Cuchumatan.. The different connotations that the use has, such as the prevention and cure of sicknesses, its role in hygiene and its ceremonial use. Keywords Temazcal, chuj, higiene, pandemics, coronavirus.REVISTA 43 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 de los lakota, debido a su car\u00e1cter n\u00f3mada, el onikaghe/temascal, no es una construcci\u00f3n fija, es tipo carpa en forma de igl\u00fa que se forra con cobijas, tiene tres metros de di\u00e1metro por dos de alto, hecha con ramas de sauce colocadas en forma vertical (16) y horizontal (4). Seg\u00fan la concepci\u00f3n lakota el temascal es el reflejo del universo, con todos sus elementos (animales, astros, esp\u00edritus), representados en las ramas del sauce. La entrada invariablemente est\u00e1 orientada al oriente, a diez pasos de ella se calientan las piedras al rojo vivo en un hoguera llamada Peta Owi-hankeschni/fuego sin fin. Poste - riormente las ingresan al temascal, se colocan en un hoyo hecho al centro de la carpa (20 cent\u00edmetros de di\u00e1metro) y les echan agua para producir vapor. Entran varias veces piedras para ir aumentando el calor paulatinamente, a cada ingreso de piedras, se le llama puerta (Pueblos originarios, 2020). Figura 1 Dibujo de un temascal lakota. Fuente: Ritual Inciense, 2020. El temascal lo dirige una persona de medicina/gu\u00eda espiritual que purifica el ambiente antes del ingreso de los participantes; lo hace fumando el calumet/pipa sagrada, da palabras de agradecimiento y armonizaci\u00f3n. Luego entran las mujeres y por \u00faltimo los hombres, REVISTA 44 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 El ba\u00f1o de vapor de los ind\u00edgenas mexicas En este caso son construcciones formales, se llaman temazcalli/casa de vapor, de temaz /vapor, y calli/casa; es una peque\u00f1a construcci\u00f3n de 1.50 de alto por dos metros de largo. La casita tiene dos compartimientos, el primero, donde se quema le\u00f1a y el segundo, donde entran las personas al vapor. El calor se transmite por una pared de piedras que no permite que entre el humo al segundo compartimiento, donde se encuentran las personas. Para producir calor arrojan agua a la pared de piedras calientes.invariablemente todos ingresan y salen a la carpa de izquierda a derecha conforme las agujas del reloj. Durante el temascal se hacen canticos, reflexiones, agra-decimientos, peticiones. El uso del temascal es frecuente en la actualidad, con el sudor se busca desintoxicar el cuerpo, lo cual provoca purificaci\u00f3n y sanaci\u00f3n de los participantes, tanto a nivel espiritual como f\u00edsico. Entre los fines terap\u00e9uticos f\u00edsicos esta fortalecer y el sistema reproductivo de la mujer, bronquitis, neumon\u00eda, artritis, enfermedades de la piel (Garc\u00eda-Almeida, 2018). Figura 2 Ilustraci\u00f3n de temascal mexica del siglo XVI Fuente: C\u00f3dice Magliabechiano, Fundaci\u00f3n para el Avance de los Estudios Mesoamericanos FAMSI.REVISTA 45 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 En la pintura mexica del c\u00f3dice Magliabechiano, escrito en el siglo XVI, se aprecia a la izquierda el recinto para quemar le\u00f1a y a la derecha el recinto para que las personas suden. En la entrada, aparece el rostro de la divinidad de la salud. Varios cronistas espa\u00f1oles mencionaron el temascal; el franciscano fray Bernardino De Sahag\u00fan, escritor de la \u00e9poca de la invasi\u00f3n espa\u00f1ola, relata que aquellas personas que contaban con dicha construcci\u00f3n, pon\u00edan la imagen Temazcalteci/ la abuela de los ba\u00f1os. Tratamiento pre y post parto de mujeres embarazadas (1981, tomo 1, p\u00e1g. 6; tomo 3, p\u00e1gs. 170-173). En 1570 el dominico Diego de Dur\u00e1n escribi\u00f3 diversos datos sobre los temascales. Antes de construirlos enterraban una imagen peque\u00f1a de piedra que era la abuela del ba\u00f1o y al momento de ba\u00f1arse le ofrec\u00edan oraciones e incienso. Cuando entraban mujeres deb\u00eda entrar un hombre y a la inversa. Usaban hojas de la mazorca de ma\u00edz para azotarse; hab\u00eda personas especiales que daban soplos para fortalecer la salud y curar enfermedades. Al terminar de sudar por una hora y al salir del temascal se lavaban con diez o doce cantaros de agua fr\u00eda (1984, p\u00e1gs. 175-176). El jesuita Javier Clavijero, en 1780, relata las terapias en que se usaba el temascal \"constipaci\u00f3n de los poros. La usaban com\u00fanmente las mujer despu\u00e9s del parto y a\u00fan los que son mordidos o picados de animal ponzo\u00f1oso, con buen efecto\" (1944, p\u00e1gs. 1,193-1,195). En 1936, Cresson en M\u00e9xico reporta el temascal como tratamiento para convalecientes de la viruela, enfermedad provocada por el virus variola y para la tifoidea, enfermedad provocada por la bacteria salmonella ent\u00e9rica (1938, p\u00e1g.99). En la actualidad el temascal se usa entre muchos grupos ind\u00edgenas de M\u00e9xico, entre ellos los pur\u00e9pechas, otom\u00edes, mixtecos, zoques y otros. El ba\u00f1o de vapor entre los mayas Su uso es milenario; recientemen- te, en 2019, arque\u00f3logos polacos indicaron que en Nakum, ciudad maya en Pet\u00e9n, encontraron el temascal m\u00e1s antiguo del territorio maya, fechado entre 700 y 300 a.C. , hace 2,500 a\u00f1os (Garc\u00eda, 2019).REVISTA 46 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 En muchas ciudades mayas antiguas se encuentran ba\u00f1os de vapor. Hasta el momento se han encontrado ocho ejemplares en Piedras Negras, dos en Chich\u00e9n Itz\u00e1, uno en Palenque, otro en Tikal, uno en Uaxact\u00fan y uno en Iximch\u00e9 (Matarredona, 2015, p\u00e1g. 26). Figura 3 Reconstrucci\u00f3n del ba\u00f1o de vapor de Estructura P-7, Piedras Negras, Pet\u00e9n Fuente: dibujo por Tatiana Proskouriakoff, en El uso del temascal y la medicina tradicional, Museo de Arqueolog\u00eda y Etnolog\u00eda de Guatemala. Seg\u00fan algunos arque\u00f3logos, exist\u00edan ba\u00f1os de vapor urbanos en las ciudades mayas que usaba la elite gobernante (arquitectura con materiales no perecederos) y ba\u00f1os de vapor rurales que eran usados por el pueblo (materiales perecederos) (Ciudad et. al., 1980, p. 128). Los temascales mayas se registran en todas las \u00e9pocas, precl\u00e1sico, cl\u00e1sico y postcl\u00e1sico; as\u00ed mismo en tierras bajas (clima c\u00e1lido) y tierras altas (clima templado y fr\u00edo) (Matarredona, 2015, p\u00e1g. 27). El documento Ritual de los Bacabes, escrito a finales del REVISTA 47 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 Rabinal y el oriente de Guatemala (1957, p\u00e1g. 49). Entre los achi de Rabinal ya no se us\u00f3 el temascal, pero una variante de terapia con vapor, al parecer, lo sustituy\u00f3; era conocida como kake suy chubajo/sacar sobre vapor. Consist\u00eda en usar un recipiente con agua de cal hirviendo coloc\u00e1ndole encima plantas medicinales secas. El recipiente se pone debajo de la cama y el paciente acostado. El vapor y humo de las plantas hacen que se sude profusamente y la persona se cure; posterior - mente el paciente hacia reposo de ocho a quince d\u00edas. Esta pr\u00e1ctica ya no es usual en la comunidad actualmente (Mosquera, 2001, p\u00e1gs. 79-81). Debido a que Guatemala es multiling\u00fce, hay varias formas de nombrar el ba\u00f1o de vapor. Los ling\u00fcistas de Oxlajuj Keej Maya' Ajtzi'ib' (OKMA) reporta el 16 idiomas mayas (2003, p\u00e1gs. 68-71): 1. Tuuj y peque\u00f1as variantes para ocho de los idiomas que conforman la rama la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, menciona cuatro veces maxcal/temascal. En todas las ocasiones est\u00e1 relacionado con el nacimiento, en una de las oraciones literalmente indica \"D\u00edcese entonces que naci\u00f3, erase cuatro d\u00edas que se pas\u00f3 sin separarse de su linaje; cuatro d\u00edas se pas\u00f3 sin separarse del temazcal\" (Arz\u00e1palo, 1987, p\u00e1g. 316). El temascal maya tiene la ca- racter\u00edstica que el fuego se hace adentro del recinto, situaci\u00f3n tambi\u00e9n reportada en los temascales encontrados en las ciudades mayas antiguas. El ba\u00f1o de vapor entre los mayas de Guatemala ha sobrevivido a pesar de los intentos de los mestizos en destruirlos. El etn\u00f3logo alem\u00e1n Franz Termer reporta, en 1925, que durante la influenza de 1918, el Ministerio de Salud P\u00fablica tom\u00f3 como pretexto esta enfermedad para suprimir el ba\u00f1o de vapor porque dec\u00edan que era poco higi\u00e9nico y propagaba la enfermedad. Al terminarse la pandemia, la poblaci\u00f3n maya volvi\u00f3 a construirlos y gozaban de gran popularidad en el altiplano occidental. En esa \u00e9poca Termer indica que ya no se report\u00f3 en REVISTA 48 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 2. Ika y peque\u00f1as variantes para los tres idiomas que conforman la rama Q'anjob'al mayor (Chuj, Popti', Q'anjob'al). 3. Chuj y peque\u00f1as variantes para los tres idiomas que conforman la rama Mam mayor (Ixil, Mam, Awakateko).4. K'ijnesnib' para el Ch'orti'. 5. P\u00b4atan luk' Chalchiteko, Itza, Poqomam y Tectiteko. Temascal costumbre m\u00e1s arraigada entre los maya k'iche' y mam El \u00faltimo censo realizado en Guatemala (INE, 2018), report\u00f3 que en 139 municipios exist\u00edan 315 mil 791 hogares con un temascal construido. Estos municipios tienen mayor\u00eda de poblaci\u00f3n maya. El promedio de una familia es de cinco personas, entonces es usado por un mill\u00f3n 278 mil 955 habitantes. Los cinco municipios con m\u00e1s temascales son: 1. Chichicastenango, Concepci\u00f3n Tutuapa, San Marcos 10,167 El censo indica que la comunidad ling\u00fc\u00edstica maya que m\u00e1s conserva esta tradici\u00f3n es la mam con 103 mil 496 temascales, en 34 municipios. En segundo lugar la k'iche' con cifra un poco m\u00e1s baja. Estas dos comunidades son las guardianas de esta tradici\u00f3n, pues suman el 65% de los temascales existentes. La siguiente tabla ofrece una panor\u00e1mica sobre la difusi\u00f3n del uso del temascal, seg\u00fan la REVISTA 49 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 informaci\u00f3n recogida en el censo de 2018, El temascal mam, uno de los m\u00e1s tradicionales de Guatemala En los trece municipios mam del departamento de Huehuetenango Tabla 1 Temascales reportadosPor comunidad ling\u00fc\u00edstica y municipiosCenso 2018 registran 41 mil 590 temascales, en 13 municipios de San Marcos existen 35 mil 697 temascales y en 8 municipios de Quetzaltenango reportan 26 mil 209 temascales (INE, 2018). Temascal en el idioma mam se dice chuj.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en el censo 2018 (INE, 2018).REVISTA 50 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 Ante la falta de publicaciones relativas al chuj mam, se entrevist\u00f3 a dos personas, la primera al profesor en Educaci\u00f3n Biling\u00fce Rudy Ernesto Domingo Felipe originario de Colotenango. En este municipio mam el censo 2018 reporta 4,743 chuj (INE, 2018). Los origenes de ba\u00f1arse en chuj, su tradici\u00f3n oral indica que, en \u00e9poca muy antigua, viv\u00eda una pareja de ancianos que nunca se enfermaban, sus vecinos lo observaron y les preguntaron qu\u00e9 hac\u00edan para estar sanos. Ellos indicaron que siempre se ba\u00f1aban en chuj cada dos d\u00edas y por eso no se enfermaban. Siguiendo el ejemplo de los ancianos se volvi\u00f3 com\u00fan el uso del chuj. El chuj se usa en Colotenango como prevenci\u00f3n y curaci\u00f3n. En lo preventivo, para que un reci\u00e9n nacido tenga su sangre fuerte y sea sano toda su vida, lo ba\u00f1an en el chuj junto a su madre por veinte d\u00edas. Los primeros diez, dos veces al d\u00eda, una vez en la ma\u00f1ana y otra en la tarde; los \u00faltimos diez d\u00edas, solo en la tarde. A nivel ceremonial el chuj es sagrado, por veinte d\u00edas mientras se ba\u00f1a el reci\u00e9n nacido y su madre. El primer d\u00eda toda la familia pide permiso con oraciones para sacar dos piedras del chuj, una grande que representa a la madre y una peque\u00f1a que representa al reci\u00e9n nacido. La piedra de la madre, es envuelta en hoja de higuer\u00edo y se usa para darle masajes en la matriz todos los d\u00edas al salir del chuj, con esta acci\u00f3n se busca calentarle la matriz. La piedra peque\u00f1a se deja bajo la cabecita del reci\u00e9n nacido durante los veinte d\u00edas. El \u00faltimo d\u00eda se hace una oraci\u00f3n de agradecimiento a ambas piedras, la grande se regresa al chuj y la peque\u00f1a es llevada a un pozo o nacimiento de agua, para que el reci\u00e9n nacido tenga vida en abundancia y este al servicio de su familia, su comunidad y su pa\u00eds, tal como es el agua. Esto se hace con un ceremonial especial, si la familia es practicante de la espiritualidad maya hace una ceremonia maya, si son cat\u00f3licos una jornada de oraci\u00f3n y si son evang\u00e9licos un culto. Ese d\u00eda se invita a un convivio a todas las mujeres que visitaron a la madre y le llevaron comida o ayudaron en los oficios dom\u00e9sticos, ya que la madre estaba en descanso total. En el convivio se comparte con la familia y se brinda la comida tradicional mam job'/pavo con recado blanco. La importancia de los veinte d\u00edas es porque el calendario maya REVISTA 51 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 cholq'ij, compuesto de ciclos de veinte d\u00edas combinados con ciclos de trece numeros, formado 260 d\u00edas. En este y otros pueblos mam se mantiene vigente el calendario sagrado cholq'ij, aunque las personas profesen otras religiones. En lo relativo al chuj como sanaci\u00f3n, se utiliza para curar fracturas (tres d\u00edas seguidos de chuj bien caliente, soplando el \u00e1rea afectada y emplastos de hojas de ta'wakx/lengua de vaca y tabaco). Tambi\u00e9n para sanar dolores de est\u00f3mago por fr\u00edo, tos, calambre, gripe liviana. Actualmente la mayor\u00eda de ancianos usan normalmente el chuj para ba\u00f1arse. Sin embargo, la juventud se ba\u00f1an en agua fr\u00eda, les da verg\u00fcenza ba\u00f1arse en temascal. Pero cuando se enferman, reconocen la efectividad del chuj y se ba\u00f1an en \u00e9l. La segunda persona entrevistada es el profesor en Ense\u00f1anza Media especializado en Historia y Ciencias Sociales, Fortunato Pablo Mendoza, originario de Todos Santos Cuchumat\u00e1n. El censo 2018 indica que existen 4,561 chuj en este municipio mam, es muy tradicional, es uno de los pocos municipios de Guatemala, donde los hombres de todas las edades usan a diario su indumentaria maya, al igual que las mujeres. El chuj m\u00e1s tradicional tiene forma c\u00f3nica, se hace con maderas, lodo, piedras, su base es de 1.70 metros y la altura de 1.20 metros, carece de ventanas, la puerta es muy peque\u00f1a, por lo que las personas deben entrar gateando. El objetivo de que sea peque\u00f1o es para ahorrar le\u00f1a, se usan diez le\u00f1os; mientras m\u00e1s grande sea el temascal, m\u00e1s le\u00f1a se utiliza. Se usa le\u00f1os de roble o encino, porque dejan brasa, el cipr\u00e9s y el pino no dejan brasa, por lo que no se utiliza para este fin. Dentro del temascal, hay una especie de parrilla, donde se ubican las piedras para que se calienten y abajo se quema la le\u00f1a. Esta parrilla debe colocarse hacia el oriente, para que el chuj sea caliente. Cuando se construye un chuj, antes de usarse por primera vez, se cura, quemando mucha le\u00f1a adentro del mismo, tapando la puerta; el objetivo es que se tizne por dentro y se tapen los poros del barro, para que no salga el calor por estos poros. Tambi\u00e9n se quema chile manzana (habanero o siete caldos) en el fuego, para que el temascal siempre caliente mucho a pesar de los a\u00f1os. Adem\u00e1s de este modelo, se hace otro tipo de chuj, llamado wajchuj/temascal REVISTA 52 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 de vaca, porque es cuadrado, como una casita o cuerpo de vaca o toro. Antes de entrar las personas al chuj, se barre bien el piso, se quema la le\u00f1a de 30 a 45 minutos, sin tapar el ingreso para que salga el humo. Luego se saca cualquier tiz\u00f3n que provoque humo, para evitar que las personas lo respiren, pues es da\u00f1ino para la salud. Despu\u00e9s se cierra el ingreso con una tela gruesa, para evitar que salga el calor. Adentro del temascal hay tablas o petates para acostarse. Para provocar el vapor se riega agua sobre las piedras calientes. Cuando una persona se ba\u00f1a en el chuj, cena temprano para hacer la digesti\u00f3n, la hora ideal para ba\u00f1arse, es por la tarde noche, seis a siete pm. En Todos Santos Cuchumat\u00e1n, tanto mujeres como hombres de todas las edades usan sombrero en su indumentaria maya y para entrar al chuj todas las personas (ancianos, adultos y ni\u00f1os) usan un sombrero viejo destinado para ba\u00f1arse. El objetivo es proteger la cabeza al evitar que se caliente mucho, solo se lo quitan dentro del chuj cuando se lavan la cabeza. Lo siguen usando al salir del chuj para que no se enfr\u00ede la cabeza y provoque resfr\u00edos, se lo quitan hasta que est\u00e1n en su cama. El tiempo que se est\u00e1n dentro del temascal, varia de 30 a 60 minutos, depende de lo que la persona resista. Al momento que una persona, empieza a sentirse mal, debe salir del chuj. Figura 4 Chuj en forma c\u00f3nica de Todos Santos Cuchumat\u00e1n Figura 5 Chuj en forma de casita o cuerpo de vacaFuente: Fotograf\u00eda por Kanek Nimwitz, 2020 Fuente: fotograf\u00eda por Lucrecia Garc\u00eda, en Mendiz\u00e1bal, 2007, p. 96 REVISTA 53 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 Como los chuj est\u00e1n alejados de las habitaciones, las personas se cubren muy bien con ropa, toallas y chamaras, para que no les d\u00e9 el aire fr\u00edo. S\u00ed esto llega a pasar, se pueden enfermar de fr\u00edo en los pulmones o en el est\u00f3mago. No pueden hacer ninguna atividad despu\u00e9s de salir del chuj, las personas se van inmediatamen-te a descansar a su cama. Beben atol o t\u00e9 de plantas medicinales, con esta bebida se suda de nuevo; al terminar de sudar, se visten con ropa limpia y seca. Ya no se levantan puesto que se enfriar\u00e1n. El fin primordial del chuj es calentar el cuerpo para estar fuerte y sano. El temascal actualmente responde a varios conceptos, es ceremonial, higi\u00e9nico, fortalecer el cuerpo como salud preventiva, preparaci\u00f3n para el pre y post parto y terap\u00e9utico. 1. Ceremonial, este espacio dentro del conjunto habitacional maya es considerado sagrado, por varias razones: Porque se acostumbra a enterrar la placenta de los hijos o bien quemarla dentro del chuj, ya que es considerado el vientre materno. El objetivo de esta costumbre es que el cuerpo de los ni\u00f1os sea fuerte y saludable. Porque muchas personas lo utilizan para sanar enfermedades. Es as\u00ed que las personas mayas de edad, antes de entrar al mismo rezan, otros se persignan, otros leen fragmentos religiosos, para que la curaci\u00f3n sea efectiva. Por considerarse un espacio sagrado, no est\u00e1 permitido tener relaciones sexuales dentro de este recinto. Hecho que los cronistas espa\u00f1oles, nunca entendieron ya que en sus referencias, mencionan que es un lugar de lujuria. Ellos pensaban eso porque al estar adentro las personas est\u00e1n desnudas, se acostumbra a que entren dos o m\u00e1s personas, dependiendo del tama\u00f1o del mismo. Nunca entra una persona sola, ya que se puede desmayar y se necesita de alguien para que lo auxilie. El tema de relaciones sexuales dentro del temascal para las personas mayas es \u00fanicamente motivo de chistes, indirectas divertidas.REVISTA 54 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 2. Higi\u00e9nico, en este caso se usa una cantidad regular de le\u00f1a, porque es solo para limpiar el cuerpo, a trav\u00e9s de sudar por mucho tiempo; las personas exfolian la piel con paxte/ esponja vegetal o se rascan para eliminar la capa de piel muerta y los callos. Dependiendo de la comunidad, el chuj puede tener una frecuencia de cada cinco d\u00edas, siete d\u00edas o quince d\u00edas dependiendo del fr\u00edo, ya sea por la \u00e9poca del a\u00f1o o de la posici\u00f3n geogr\u00e1fica de la comunidad, s\u00ed es un clima muy fr\u00edo o templado. El \u00fanico municipio mam que usan casi a diario el chuj es Santiago Chimaltenango; en este caso usan poca le\u00f1a. Costumbre reportada por el antrop\u00f3logo Charles Wagley en 1937, quien indica \"son personas limpias que se ba\u00f1an de cuatro a cinco veces a la semana\" (1957, p. xxxvii). 3. Salud preventiva, su uso constante durante veinte d\u00edas luego del nacimiento de una persona, provocar\u00e1 que tenga un cuerpo fuerte y resistente a las enfermedades durante toda su vida. 4. Preparaci\u00f3n pre y post parto: A este chuj se le coloca mucha le\u00f1a, porque las comadronas solicitan que est\u00e9 bien caliente, con el objetivo de desinflamar el aparato reproductivo de la mujer. Durante la gestaci\u00f3n se hacen varios ba\u00f1os espaciados. Cuando ya se acerca el parto, se toman ba\u00f1os alternos en el temascal, un d\u00eda s\u00ed y otro no, el objetivo es calentar el cuerpo de la madre para que sea f\u00e1cil la dilataci\u00f3n de los huesos, m\u00fasculos y no sufra dolores fuertes en el parto. Despu\u00e9s del parto, la ba\u00f1an lo m\u00e1s r\u00e1pido posible en el chuj, en este caso no se espera a la noche, se prepara el chuj y se ba\u00f1a. Cuando una persona pasa por la calle y ve un temascal funcionando de d\u00eda inmedia-tamente interpreta que ha nacido un infante en esa casa. El chuj regresa el cuerpo de la madre a la normalidad con el tratamiento de una comadrona que consiste en: o Apretar las caderas de las madres, para ayudar a los huesos a retornar a su posici\u00f3n normal.REVISTA 55 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 o Masajear la matriz para que se contraiga y se vuelva peque\u00f1a, ya que se dilata en el proceso de gestaci\u00f3n. o Sobar las piernas del tobillo hacia la cadera, para que las venas no queden anchas y no tengan varices. o Ba\u00f1ar al reci\u00e9n nacido, para que se caliente su cuerpo y sea en el futuro una persona fuerte y saludable. o Calentar el cuerpo de la madre luego del parto, el tratamiento dura 20 d\u00edas, en donde se ba\u00f1ara trece veces en el chuj. Los primeros cuatro ba\u00f1os son consecutivos, uno diario; luego se hacen cinco intercalados d\u00eda de por medio y para finalizar se repiten cuatro consecutivos, terminando el d\u00eda 20. Tiempo que coincide con el reposo postparto en la cultura maya. 5. Terap\u00e9utico: al igual que la temperatura del chuj para el pre y post parto como tratamiento para las enfermedades debe ser muy caliente. Cura enfermedades de todas las edades, normalmente se ingresan hierbas curativas, se conocen como chujb'al/hierbas del temascal, estas var\u00edan dependiendo de la enfermedad. Ni\u00f1os: cuando un infante se orina en la cama debido al enfriamiento de su vejiga, se ba\u00f1a en el chuj, m\u00e1s tiempo de lo normal para que se caliente su vejiga y no se orine. Mujeres: o A la madre lactante, cuando tiene poca cantidad de leche, ya que se enfri\u00f3 el cuerpo. La comadrona en el chuj lleva hierbas calientes y le masajea los pulmones. o Cuando tiene flujo vaginal, el tratamiento son varios ba\u00f1os de vapor. o Para regular la menstruaci\u00f3n, ya sea por escases o exceso. Hombres y mujeres en casos deREVISTA 56 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 o Torceduras o Dolor de m\u00fasculos Ancianos o Reumatismoo Artritis Existen algunas restricciones para ingresar al temascal: no pueden aquellas personas ebrias, mujeres menstruando, personas con dolor severo de cabeza o con temperatura alta. Tampoco cuando una persona tiene una enfermedad muy pronunciada, como diarrea o gripe. Lo que se busca es el equilibrio entre las temperaturas fr\u00eda y caliente en el cuerpo; los casos mencionados anteriormente son considerados por los mayas estados calientes y si entran al chuj, su cuerpo se va a calentar excesivamente y no es favorable para la salud, incluso puede provocar la muerte. El temascal es salud preventiva y puede utilizarse como prevenci\u00f3n ante el covid-19 El finland\u00e9s Niilo Virkki realiz\u00f3 una visita a Guatemala en 1960; su objetivo era comparar los ba\u00f1os de vapor de su pa\u00eds con los ba\u00f1os mayas y se asombr\u00f3 de las similitudes entre ambos. Indica que anualmente en Guatemala solo hab\u00edan tenido asistencia biom\u00e9dica alguna vez en su vida, unos 10,000 habitantes. Afirma que la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n ind\u00edgena ten\u00edan como \u00fanico hospital, el ba\u00f1o de vapor (1962, p\u00e1g. 74). La temperatura del ba\u00f1o de vapor es muy elevada debido a lo peque\u00f1o del recinto, falta de ventanas, chimeneas y el vapor presente; Virkki realiz\u00f3 mediciones y antes de entrar al temascal reportando 94\u00b0 cent\u00edgrados. Tambi\u00e9n indica que el calor fuerte y el humo tienen propiedades microbicidas dentro del temascal y por ende es un espacio higi\u00e9nico (1962, p\u00e1gs. 82-83). Los virus y las bacterias mueren cuando son sometidos a altas temperaturas; si una persona se ba\u00f1a en temascal en \u00e9poca de incubaci\u00f3n del covid-19, que se calcula de cinco d\u00edas. ayuda a erradicar el virus del cuerpo. En la actual pandemia el m\u00e9dico mexicano Jorge Couti\u00f1o (20 de marzo 2020) en un video, explica c\u00f3mo el temascal por las altas temperaturas que produce el REVISTA 57 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 vapor, que llega de 45\u00ba. a 70\u00ba. grados cent\u00edgrados, destruye la capa de prote\u00ednas termo sensibles que protegen al coronavirus; pero se debe estar una hora en el temascal. Es muy importante no ingresar el temascal con temperatura elevada, porque eso subir\u00eda demasiado la temperatura corporal y se provocar\u00eda meningitis o inflamaci\u00f3n de la membrana que recubre el cerebro. Es important\u00edsimo resaltar que los ba\u00f1os de vapor no deben usarse como tratamiento cuando ya se presentan los s\u00edntomas del coronavirus, porque al tener temperatura elevada no se puede ingresar al temascal. El ba\u00f1o de vapor ha sido usado por miles de a\u00f1os en el \u00e1rea maya; su uso est\u00e1 vigente en Guatemala, ya que el censo 2018 reporta que existen 315 mil 791 hogares con un temascal construido. El promedio de una familia es de cinco personas, entonces es usado por un mill\u00f3n 278 mil 955 habitantes. Se debe aprovechar este recurso como un medio preventivo o de tratamiento temprano para evitar que m\u00e1s poblaci\u00f3n maya se contagie. Ya que el gobierno no tiene la capacidad de enfrentar esta pandemia, pues su sistema se salud p\u00fablica es insuficiente ante la magnitud del covid-19, es necesario que se promueva el uso del temascal por toda la poblaci\u00f3n maya, no solo los ancianos y adultos, sino tambi\u00e9n j\u00f3venes y ni\u00f1os como una medida de prevenci\u00f3n. Referencias bibliogr\u00e1ficas - Arz\u00e1palo, R. (1987). El ritual de los Bacabe s. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. - Ciudad, A., Alcina, F . e Iglesias, J. (1980). \"El \u00abtemazcal\u00bb en Mesoam\u00e9rica: evoluci\u00f3n, forma y funci\u00f3n\". En Revista Espa\u00f1ola de Antropolog\u00eda Americana , 93. Universidad Complutense de Madrid. Recuperado de https://revistas.ucm. es/index.php/REAA/article/view/ REAA8080110093A/25268 - Centro de Estudios Folkl\u00f3ricos. (2006). Saberes de los pueblos gua - temaltecos. Gar\u00edfuna, maya, mestizo, xinka. Guatemala: Artemis Edinter. - Clavijero. J. (1944). Historia antigua de M\u00e9xico. Bucaramanga: Fundaci\u00f3n El Libro Total. - Couti\u00f1o, J. (20 de marzo 2020). \"C\u00f3mo tratar el temascal\" [video en youtube]. Biologische Medezin Klinik. https://www.youtube.com/REVISTA 58 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 watch?v=fE_Z1QyzjKc&feature=you- tu.be&fbclid=IwAR3iq2okerCqWAJl- 1b42LKFKApY34VmV_bj6LbR7oHqsi - 5Yf80E91wIIicE. mexican sweat houses\". En revista American Anthropologist No. 40. University of Pennsylvania. - De Sahag\u00fan, B. (1981). Historia general de las cosas de Nueva Espa\u00f1a. M\u00e9xico: Porr\u00faa. - Duran, D. (1984). Historia de las Indias de Nueva Espa\u00f1a e islas de la tierra firme . M\u00e9xico: Porr\u00faa. - Fundaci\u00f3n para el Avance de Estudios Mesoamericanos. (S/f.). C\u00f3dice Ma - gliabechiano. Recuperado en http:// www.famsi.org/research/graz/maglia Garc\u00eda-Almeida, C., Aarland, C., D\u00edaz, F . & Mendoza-Espinoza, J. (2018). El temazcal una pr\u00e1ctica medicinal empleada en M\u00e9xico de or\u00edgenes prehisp\u00e1nicos. Recuperado en http://www.comprendamos.org/alephzero/85/temazcal.html - Garc\u00eda, L. (2019). \"Ba\u00f1o de vapor maya m\u00e1s antiguo fue descubierto en Pet\u00e9n por arque\u00f3logos de Polonia\". Recuperado en https://www.guatemala.com/noticias/ sociedad/bano-de-vapor-ma- ya-mas-antiguo-descubierto-peten-ar - queologos-polonia.html- Instituto Nacional de Estad\u00edstica. (2018). Portal de resultados censo 2018. XII Censo nacional de poblaci\u00f3n y VII de habitaci\u00f3n. Guatemala: INE. Recuperado de https://www.censopoblacion.gt/ - Matarredona N. (2015). \"La arquitectura del ba\u00f1o de vapor en la cultura maya\". En revista Estudios de Cultura Maya Volume 44, Issue 44, 2014, P\u00e1g. 11-40. Recuperado en https://doi.org/10.1016/S0185- 2574(14)71393-0. - Mendiz\u00e1bal, S. (2007). El encanta - miento de la realidad. Conocimientos mayas en pr\u00e1cticas sociales de la vida cotidiana. Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar. - Mosquera, M., Gaspar, M. & Sucuqu\u00ed, I. (2001). Conociendo la sabidur\u00eda ach\u00ed. Salud y enfermedad en Rabinal. Guatemala: Instituto de Estudios Inter\u00e9tnicos, Universidad de San Carlos de Guatemala. - Museo Nacional de Arqueolog\u00eda y Etnograf\u00eda de Guatemala. Recuperado de https://www.munae. gob.gt/expo_clasico.html para la Descen-tralizaci\u00f3n Cultural ADESCA.REVISTA 59 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Lina Barrios El ba\u00f1o de vapor ind\u00edgena de Norte y Centroam\u00e9rica un recurso de salud preventiva ante el COVID-19 - Pueblos Originarios. (2020). Cosmolog\u00eda Lakota. Recuperado en https://pueblosoriginarios.com/norte/ llanuras/sioux/cosmos.html - Ritual Incense. (2020). purificaci\u00f3n y renacimiento. de https://ritual-incense.com/temazcal-purificacion-renaci- miento/ - Termer, . (1957). Etnolog\u00eda y Etnograf\u00eda de Guatemala . Guatemala: Seminario de Integraci\u00f3n Social Guatemalteca. - Virkki, N. (1962). \"Comentarios sobre el ba\u00f1o de vapor entre los ind\u00edgenas de Guatemala\". En Guatemala Ind\u00edgena, 2(2), 71-85. - Wagley, C. (1957). Santiago Chimal - tenango . Guatemala: Seminario de Integraci\u00f3n Social Guatemalteca.REVISTA 60 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. Perspectiva Resumen El art\u00edculo presenta, en t\u00e9rminos generales, una construcci\u00f3n del modelo de limitaci\u00f3n de derechos en Guatemala y los principios que la informan. Se analiza el principio de control judicial sobre los estados de excepci\u00f3n, se llama la atenci\u00f3n sobre los vac\u00edos a este respecto y, a partir de esas ausencias, se argumenta que el amparo es una v\u00eda de control id\u00f3nea. Sin embargo, no se excluye que la v\u00eda de inconstitucionalidad tambi\u00e9n puede ser considerada. El autor sostiene que el amparo puede tener legitimaci\u00f3n activa difusa y argumenta que es necesario discutir la funci\u00f3n del control pol\u00edtico previo al judicial. Palabras clave Estado de excepci\u00f3n, derechos humanos, acceso a la justicia, constitucionalidad, l\u00edmites al poder. El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa Sosa Docente Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales / USAC REVISTA 61 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. Abstract The article presents, in general terms, a construction of the model of limitation of rights in Guatemala and the principles that inform it. The principle of judicial control over states of emergency is analyzed, attention is drawn to the gaps in this regard and, based on these absences, it is argued that amparo is an ideal means of control. However, it is not excluded that the path of unconstitutionality can also be considered. The author maintains that the amparo can have diffuse active legitimation and argues that it is necessary to discuss the role of pre-judicial political control. Keywords Exception status, human rights, access to justice, constitutionality, limits to power. Introducci\u00f3n Una cuesti\u00f3n ampliamente discutida hoy en Latinoam\u00e9rica, en tiempos de pandemia de COVID-19, surge sobre la cuesti\u00f3n de cu\u00e1l es el proceso de control democr\u00e1tico que tienen los ciudadanos para que, en estados de excepci\u00f3n de hecho o de derecho, pueda acudir a una revisi\u00f3n de estos y, as\u00ed, tener un contrapeso desde el ejercicio mismo de los derechos fundamentales. En el caso interamericano, el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos regula la existencia de un recurso judicial de f\u00e1cil y sencillo acceso, por el cual se garantice la protecci\u00f3n de la persona. Para el caso espec\u00edfico de Guatemala, el art\u00edculo 138 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, regula la revisi\u00f3n ciudadana de los estados de excepci\u00f3n, pero no dota de proceso o, al menos, no se\u00f1ala cu\u00e1l es la v\u00eda para materialmente ejercer dicho control. Este tema es de mayor profundidad y, este documento queda muy corto para la amplitud que se requiere. Sin embargo, su discusi\u00f3n y su reflexi\u00f3n se intenta hacer desde la perspectiva de un control difuso, plenamente admitido en la regi\u00f3n, REVISTA 62 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. con proyecciones a consolidarse dentro de los sistemas de justicia de cada pa\u00eds. I. Modelo de limitaci\u00f3n de derechos o estados de excepci\u00f3n en Guatemala El profesor Aharon Barak ense\u00f1a que un derecho es relativo en tanto se puedan imponer restricciones a las acciones u omisiones que de otra forma estar\u00edan incluidas en su supuesto de hecho. En otras palabras, el derecho es relativo si, con la determina-ci\u00f3n de su supuesto de hecho, el ordenamiento jur\u00eddico crea un mecanismo constitucional que permite la imposici\u00f3n de restricciones a la realizaci\u00f3n de dicho supuesto de hecho (Barak, 2017, p\u00e1g. 56). As\u00ed, debe distinguirse entre aquellas que contienen califi-cadores internos del supuesto, de aquellas disposiciones que son limitativas de un derecho y que son, estas \u00faltimas, las que convierten un derecho en relativo. La existencia de las limitantes a un derecho fundamental, como el de libertad de locomoci\u00f3n o de tr\u00e1nsito, han dado origen a la posibilidad de un examen consti-tucional y convencional sobre las decisiones gubernamentales, ya sean administrativas, judiciales o legislativas, para determinar en primer lugar la no violaci\u00f3n del derecho fundamental y en segundo lugar, la no violaci\u00f3n a la limitaci\u00f3n que permite el texto constitucional o convencional. Es decir, que los habitantes de un Estado admiten ciertas limitaciones a derechos fundamentales, toda vez estas sean previamente reguladas en la constituci\u00f3n. En el caso Handyside contra Inglaterra, la Corte Europea de Derechos Humanos expres\u00f3: Corresponde a cada Estado adoptar, conforme a sus leyes, las acciones tendentes a ordenar el uso de las libertades. Ahora bien, la restricci\u00f3n s\u00f3lo es admisible cuando las medidas se adopten como \u00abnecesarias\u00bb para defender a una sociedad democr\u00e1tica. El ejercicio, pues, del \u00abmargen de apreciaci\u00f3n\u00bb que corresponde a cada Estado ha de ser pro -REVISTA 63 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. porcionado a la finalidad que se persigue (Corte Europea de Derechos Humanos, 1976). Las disposiciones limitativas en las constituciones modernas y en las distintas convenciones regionales suelen encontrarse de forma espec\u00edfica, sin embargo, existen casos en donde surgen como cl\u00e1usulas generales, tal es el de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948, en su art\u00edculo 29.2: \u00abEn el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda persona estar\u00e1 solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la ley con el \u00fanico fin de asegurar el reconocimien-to y el respeto de los derechos y libertades de los dem\u00e1s, y de satisfacer las justas exigencias de la moral, del orden p\u00fablico y del bienestar general en una sociedad democr\u00e1tica.\u00bb La limitaci\u00f3n a derechos cons - titucionales en Guatemala se encuentra regulada en el art\u00edculo 138 constitucional, previendo que en los casos de invasi\u00f3n del territorio; perturbaci\u00f3n grave de la paz; actividades contra la seguridad del Estado o calamidad p\u00fablica, se limita la vigencia de los derechos siguientes: Art\u00edculo 5, libertad de acci\u00f3n. Art\u00edculo 6, detenci\u00f3n legal. Art\u00edculo 9, Interrogatorio a detenidos o presos. Art\u00edculo 26, libertad de locomoci\u00f3n. Art\u00edculo 33, derecho de reuni\u00f3n y manifestaci\u00f3n. Primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 35 relativo a libertad de emisi\u00f3n del pensamiento. Segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 38 relativo a tenencia y portaci\u00f3n de armas. Segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 116. Relativo a la huelga para trabajadores del Estado. Esta limitaci\u00f3n, que en el texto constitucional expresamente denomina \u00abcese pleno de vigencia de derechos\u00bb debe ser desarrollado desde un marco de cuidados espec\u00edficos, es decir, no pueden ser derogados, no autorizan la comisi\u00f3n de delitos como las torturas, ejecuciones extrajudi-ciales y desapariciones forzadas. No eliminan las garant\u00edas cons - titucionales de un juez natural y REVISTA 64 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. debido proceso. Al respecto se refieren tambi\u00e9n el art\u00edculo 4 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, y el art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. El modelo de limitaci\u00f3n de derechos o estado de excepci\u00f3n, entonces, se fundamenta en una serie de principios que son indis - pensables ser tomados en cuenta, as\u00ed: a. Principio de consistencia democr\u00e1tica: las limitaciones a derechos fundamentales deben satisfacer las justas exigencias de la moral, del orden p\u00fablico y del bienestar general en una sociedad democr\u00e1tica; esto es, asegurar y reconocer los derechos y libertades conforme el fin proporcional que se persigue. (Art\u00edculo 29 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos). b. Principio de necesidad: relacionado \u00edntimamente a la exhaustividad, es decir, la b\u00fasqueda de medios ordinarios que puedan atender y solucionar la situaci\u00f3n que se ha presentado aplazando la existencia de un estado excepcional. El art\u00edculo 138 constitucional indica que el decreto de declaratoria deber\u00e1 indicar los motivos que justifican. Debe relacionarse ac\u00e1 el principio de publicidad de las medidas de suspensi\u00f3n de conformidad con el art\u00edculo 4.1; 4.2 del Pacto Interna-cional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y el art\u00edculo 27.3 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. c. Principio de proporcionali- dad: las medidas que sean tomadas deben estar estric- tamente relacionadas con la persecuci\u00f3n de fines legales y leg\u00edtimos, de tal manera que no sean incompatibles con las obligaciones estatales. El mismo art\u00edculo 138 constitu-cional se\u00f1ala que se deber\u00e1, de forma espec\u00edfica, se\u00f1alar los derechos que no pueden asegurarse en su plenitud, los cuales deber\u00e1n responder a los anteriormente enlistados. Adem\u00e1s, debe observarse el art. 4.1 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos. Por disposici\u00f3n del art\u00edculo 27.2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos no ser\u00e1 proporcional suspender garant\u00edas judiciales. d. Principio de temporalidad: al ser medidas excepcionales que REVISTA 65 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. suspenden la vigencia plena de los derechos, deben tener un tiempo de duraci\u00f3n en el que se presume el Estado tomar\u00e1 las medidas necesarias para recuperar la plena vigencia de estos y el desarrollo ordinario de las obligaciones de protecci\u00f3n sobre el mismo. De conformidad con la constituci\u00f3n guatemalteca los efectos de un decreto de excepci\u00f3n no podr\u00e1n exceder de treinta d\u00edas, el cual puede ser extendido por periodos iguales, siempre bajo el conocimiento del Congreso de la Rep\u00fablica. Adem\u00e1s, debe observarse el art\u00edculo 27.1 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. e. Principio de territorialidad: de acuerdo con la constituci\u00f3n guatemalteca debe se\u00f1alarse con especificidad el territorio que afectar\u00e1 la excepci\u00f3n. f. Principio de transparencia: esta, la transparencia, est\u00e1 ligada a un evento moral de la adminis - traci\u00f3n p\u00fablica e \u00edntimamente conectada con los principios de fiscalizaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas; esto \u00faltimo entendido a partir de la posibilidad de verificar la \u00abeficiencia, eficacia y racionalidad econ\u00f3mica\u00bb. 1 Obligaci\u00f3n de tomar medidas contra la corrupci\u00f3n art\u00edculo 5 del Tratado Marco de Seguridad Democr\u00e1tica en Centro Am\u00e9rica. g. Principio de revisi\u00f3n de medidas y acceso a la justicia: se deben establecer los mecanismos para el ejercicio ciudadano del derecho de petici\u00f3n (art. 28 constitucional) en cuanto a la revisi\u00f3n de las medidas tomadas (4to p\u00e1rrafo del art\u00edculo 138 constitucional). Asimismo, se debe garantizar el acceso a los procesos legales y a la posibilidad de deducir respon-sabilidad de los funcionarios que hayan actuado de forma arbitraria. La disminuci\u00f3n de la impunidad es un compromiso estatal conforme el art\u00edculo 6 del Tratado Marco de Seguridad Democr\u00e1tica en Centro Am\u00e9rica. En este listado de principios no debe obviarse que la Corte de Cons - titucionalidad (2013) ha dicho ya que la excepci\u00f3n no autoriza 1. Corte de Constitucionalidad, 2015. REVISTA 66 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. a los gobernantes a alejarse del cumplimiento de sus funciones constitucionales y mandatos establecidos plenamente en ley, haciendo referencia a la vigencia del principio de legalidad. Los objetivos del modelo de limitaci\u00f3n de derechos o estado de excepci\u00f3n no podr\u00e1n alejarse del modelo de organizaci\u00f3n y fines del Estado, de tal cuenta que el propio art\u00edculo 138 cons - titucional lo recuerda en su inicio \u00abes obligaci\u00f3n del Estado y de las autoridades, mantener a los habitantes de la naci\u00f3n, en el pleno goce de los derechos que la Constituci\u00f3n garantiza\u00bb. Debe, entonces, observarse que de conformidad con el art\u00edculo 1 constitucional el fin es el bien com\u00fan y, la organizaci\u00f3n estatal est\u00e1 dispuesta para proteger a la persona y la familia. En esa l\u00ednea, Claudia Paz y Paz subraya que \u00abDe aqu\u00ed resulta un concepto instrumental de Estado, \u00e9ste ya no se presenta como un portador de un contenido trascendente, sino como una forma de organizaci\u00f3n con un sentido espec\u00edfico, proteger a los ciudadanos y sus derechos fundamentales\u00bb (2005, p\u00e1g. 46). Visto como hasta ahora, el modelo constitucional guatemalteco de limitaci\u00f3n de derechos descansa en un marco ideol\u00f3gico y conceptual sustentado en un orden democr\u00e1tico, de derechos humanos, y respetuoso de la divisi\u00f3n de poderes. Mientras que su modelo de concreci\u00f3n interpre - tativa orienta hacia los valores e intenciones por las cuales se ha organizado el Estado y el fin que persigue. II. Principio de revisi\u00f3n de medidas y acceso a la justicia Se ha expuesto que el art\u00edculo 138 constitucional establece que cualquier ciudadano puede cuestionar la vigencia de un estado de excepci\u00f3n, y es que, debe se\u00f1alarse, los l\u00edmites efectivos a un estado de excepci\u00f3n requieren, adem\u00e1s de los propios controles institucionales, de ciertos requisitos y determinadas circuns - tancias que se enmarcan como garant\u00edas jur\u00eddicas para preservar los derechos humanos. La Corte Interamericana de Derechos Humanos en su opini\u00f3n consultiva 08/87, cuando se habla de la suspensi\u00f3n de garant\u00edas, expuso que se debe considerar estas como una REVISTA 67 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. situaci\u00f3n excepcional, seg\u00fan la cual resulta l\u00edcito para el gobierno aplicar determinadas medidas restrictivas a los derechos y libertades que, en condiciones normales, est\u00e1n prohibidas o sometidas a requisitos m\u00e1s rigurosos. Esto no significa, sin embargo, que la suspensi\u00f3n de garant\u00edas comporte la suspensi\u00f3n temporal del Estado de Derecho o que autorice a los gobernantes a apartar su conducta de la legalidad a la que en todo momento deben ce\u00f1irse. Estando suspendidas las garant\u00edas, algunos de los l\u00edmites legales de la actuaci\u00f3n del poder p\u00fablico pueden ser distintos de los vigentes en condiciones normales, pero no deben considerarse inexistentes ni cabe, en consecuencia, entender que el gobierno est\u00e9 investido de poderes absolutos m\u00e1s all\u00e1 de las condiciones en que tal legalidad excepcional est\u00e1 autorizada (Corte Interameri-cana de Derechos Humanos, 1987, p\u00e1g. 8). De manera que los estados de excepci\u00f3n constituyen mecanismos a los que el Estado debe recurrir en \u00faltima instancia para lograr el restablecimiento a un estado de normalidad, que asegure el pleno respeto de todas las obligaciones asumidas internacionalmente. Entre estas obligaciones, establecidas tanto en el sistema universal como en el sistema inte - ramericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos, el Estado debe observar que tanto el Pacto de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP , Art. 4.2) como la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH, Art. 27.2) establecen que la declaraci\u00f3n de un estado de excepci\u00f3n no autoriza suspender las garant\u00edas judiciales indispensables para la protecci\u00f3n de tales derechos. La incorporaci\u00f3n del marco rector de principio deviene fundante en cualquier decisi\u00f3n de decretar estados de excepci\u00f3n, as\u00ed como en la aplicaci\u00f3n de las medidas que sean emitidas; de tal cuenta, el principio de revisi\u00f3n de medidas y acceso a la justicia que regula el art\u00edculo 138 constitucional para hacer efectivo el control ciudadano sobre la disposici\u00f3n limitativa de derechos, es coherente con el derecho internacional de derechos humanos, la protecci\u00f3n de la persona en su dignidad y la democracia. REVISTA 68 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. Ahora bien \u00bfcu\u00e1l es el proceso id\u00f3neo para que el ciudadano acuda a ejercer este derecho? En otras palabras \u00bfcu\u00e1l es el recurso judicial efectivo? III. Mecanismo procesal constitucional de revisi\u00f3n de estados de excepci\u00f3n En otros documentos he expuesto un debate a partir de lo expresado por el profesor mexicano Sergio Garc\u00eda Ram\u00edrez (2016, p\u00e1g. 305) en cuanto a la necesidad de un proceso constitucional de control de convencionalidad, legislati- vamente determinado. Mientras ello sucede, he expuesto que la experiencia guatemalteca estar\u00eda otorgando idoneidad a la v\u00eda de alegaci\u00f3n de inconstitucionali-dad, sustentada en un sistema mixto a lo interno, para desarrollar un sistema difuso de control de convencionalidad, tal y como lo ha dispuesto la Corte IDH en su distinta jurisprudencia. Debo decir que no solo la v\u00eda de inconstitucio - nalidad ser\u00e1 id\u00f3nea; pues como expres\u00e9 en el documento sobre la dignidad como legitimaci\u00f3n activa para el amparo, este proceso tambi\u00e9n ser\u00e1 id\u00f3neo. Surge ahora una cuesti\u00f3n importante, particularmente por obligaciones de doble fuente, es decir, una fuente constitucio - nal y otra interamericana. En la primera, el art\u00edculo 138 constitu-cional expresamente regula \u00ab...los efectos del decreto no podr\u00e1n exceder de treinta d\u00edas por cada vez. Si antes de que venza el plazo se\u00f1alado, hubieren desapare - cidos las causas que motivaron el decreto, se le har\u00e1 cesar en sus efectos y para este fin todo ciudadano tiene derecho a pedir su revisi\u00f3n...\u00bb (Asamblea Nacional Constituyente, 1985). En la segunda, el art\u00edculo 25 de la CADH regula que 1. Toda persona tiene derecho a un recurso sencillo y r\u00e1pido o a cualquier otro recurso efectivo ante los jueces o tribunales competentes, que la ampare contra actos que violen sus derechos fundamentales reconocidos por la Constituci\u00f3n, la ley o la presente Convenci\u00f3n, aun cuando tal violaci\u00f3n sea cometida por personas que act\u00faen en ejercicio de sus funciones oficiales. 2. Los Estados Partes se comprometen:REVISTA 69 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. a) a garantizar que la autoridad competente prevista por el sistema legal del Estado decidir\u00e1 sobre los derechos de toda persona que interponga tal recurso; b) a desarrollar las posibilidades de recurso judicial, y c) a garantizar el cumplimiento, por las autoridades competentes, de toda decisi\u00f3n en que se haya estimado procedente el recurso. (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, 1969). De tales fuentes se desprende que el acceso a un recurso judicial efectivo y sencillo, al que cualquier persona tiene derecho, tiene un cumplimiento en el plano formal constitucional; pero puede objetarse que no existe, legisla-tivamente, un proceso espec\u00edfico creado para que pueda material- mente ser desarrollado. Ante ello compete hacer una construcci\u00f3n de por qu\u00e9 el amparo ser\u00e1 el mecanismo id\u00f3neo, en tanto se resuelve lo anterior. En concordancia con el profesor Eduardo Ferrer Mac-Gregor la expresi\u00f3n amparo se utiliza para significar al juicio cons - titucional de amparo, es 2. \u00abEstrictamente en cuanto a la naturaleza jur\u00eddica, el Tribunal ha traspolado al \u00e1mbito de los procesos constitucionales lo que la doctrina alemana en el \u00e1mbito sustantivo de los derechos fundamentales ha definido como la doble dimensi\u00f3n o la doble naturaleza de los mismos. Tanto como derechos subjetivos, que contienen un inter\u00e9s particular de las personas (dimensi\u00f3n subjetiva); como valores, principios y normas que informan todo el sistema jur\u00eddico en su conjunto (dimensi\u00f3n objetiva). El Tribunal Constitucional, en la STC 0023-2005-PI/TC, ha desarrollado in extenso esta posici\u00f3n. \"11. De ah\u00ed que, en el estado actual de desarrollo del Derecho procesal constitucional, los procesos constitucionales persiguen no solo la tutela subjetiva de los derechos fundamentales de las personas, sino tambi\u00e9n comprenden la tutela objetiva de la Constituci\u00f3n. Pues la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales no solo es de inter\u00e9s para el titular de ese derecho, sino tambi\u00e9n para el propio Estado y para la colectividad en general, pues su transgresi\u00f3n supone una afectaci\u00f3n tambi\u00e9n al propio ordenamiento constitucional. Por ello, bien puede decirse que, detr\u00e1s de la constitucionalizaci\u00f3n de procesos como el de h\u00e1beas corpus, amparo, h\u00e1beas data y de cumplimiento, nuestra constituci\u00f3n ha reconocido la \u00edntima correspondencia entre la doble naturaleza (subjetiva-objetiva) de los derechos fundamentales y la doble naturaleza (subjetiva-objetiva) de los procesos constitucionales. Siendo que las dos vocaciones del proceso constitucional son interdependientes y se hacen necesarias todas las veces en que la tutela primaria de uno de los dos intereses (subjetivo-objetivo) comporte la violaci\u00f3n del otro.\u00bb (Eto Cruz, 2017, p\u00e1g.204).REVISTA 70 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. decir, una garant\u00eda judicial, un proceso constitucional, un mecanismo de protecci\u00f3n espec\u00edfica para salvaguardar los derechos fundamenta-les dentro de los sistemas de control de la constituciona- lidad de leyes y dentro de la concepci\u00f3n gen\u00e9rica de la defensa de la Constituci\u00f3n (2014, p\u00e1g. 303). La legitimaci\u00f3n en el amparo, ante lo expuesto, es la posibilidad de una persona para ser parte activa en un proceso constitucional que tiene como objeto espec\u00edfico la protecci\u00f3n de derechos fundamen- tales y la concepci\u00f3n gen\u00e9rica 2 de la defensa de la Constituci\u00f3n. Es relevante resaltar que en el fondo la protecci\u00f3n a la dignidad humana como l\u00edmite al poder estatal tiene una doble dimensi\u00f3n de comprensi\u00f3n, es decir, que tanto en el \u00e1mbito de hacer y de no hacer, como obligaciones estatales provenientes de las normas cons - titucionales y convencionales, otorgan legitimidad a la persona para acudir al proceso constitu-cional en solicitud de protecci\u00f3n, en solicitud de amparo. Con esto, el tribunal constitucional debe evaluar permanentemente no solo los requisitos de legitimaci\u00f3n de forma, sino, el hecho mismo de que la persona se encuentre siendo vulnerada en su dignidad, contenido esencial del derecho fundamental y de legitimaci\u00f3n. Debo indicar que al decir que la dignidad humana es contenido esencial, tambi\u00e9n, de la legitimaci\u00f3n para acudir al amparo, lo rese\u00f1o en el entendido meramente procesal con el alcance proporcional de no solo acudir cuando hay violaci\u00f3n o agravio, sino tambi\u00e9n cuando hay una amenaza a la violaci\u00f3n o, a ser v\u00edctima de agravio. Por ello, la f\u00f3rmula de la Ley de Amparo, Exhibici\u00f3n Personal y de Consti-tucionalidad, Decreto 1-86 de la Asamblea Nacional Constituyente de la Rep\u00fablica de Guatemala, (LAEPC) me resulta adecuada: \u00abArt\u00edculo 8\u00ba. Objeto del Amparo. El Amparo protege a las personas contra las amenazas de las violaciones a sus derechos o restaura el imperio de los mismos cuando la violaci\u00f3n hubiere ocurrido [...] proceder\u00e1 siempre que los actos, resoluciones, dispo - siciones o leyes de autoridad lleven impl\u00edcitos una amenaza, restricci\u00f3n o violaci\u00f3n a los derechos que la Constituci\u00f3n y REVISTA 71 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. las leyes garantizan (Citado de Corte de Constitucionalidad, 2017, p\u00e1g.30). Ante el evento de que el acto de autoridad lleve impl\u00edcita amenaza, es importante destacar que la dignidad humana puede preverse que ser\u00e1 puesta en riesgo de lesi\u00f3n, por lo que la protecci\u00f3n podr\u00e1 solicitarse previendo aquel riesgo. As\u00ed el profesor Eto Cruz ense\u00f1a que todo acto futuro faculta si existe una amenaza que debe ser cierta e inminente en su realizaci\u00f3n, permitiendo distinguir entre actos futuros remotos y actos futuros inminentes. Citando al profesor Burgoa el profesor Eto se\u00f1ala que \u00ablos primeros son aquellos que pueden o no suceder (actos inciertos), es decir, respecto de los cuales no se tienen certeza fundada y clara de que acontezcan; por el contrario, los segundos, son los que est\u00e1n muy pr\u00f3ximos a realizarse de un momento a otro, y cuya comisi\u00f3n es m\u00e1s o menos segura en un lapso breve y reducido\u00bb (Eto Cruz, 2017, p\u00e1g.95). Finalmente debe indicarse que, contrario a lo que muchos postulan como prohibido, ac\u00e1, la f\u00f3rmula del art\u00edculo 138 es propia de control difuso de derechos; es decir, no necesariamente el amparista est\u00e1 siendo v\u00edctima de violaci\u00f3n, pero s\u00ed observa que el sosteni- miento del estado de excepci\u00f3n, aun y cuando las condiciones causantes han desaparecido, lesiona el derecho o derechos de otras personas o comunidades. Esto da pie a otra discusi\u00f3n pro - cedimental, m\u00e1s en el \u00e1mbito de lo pol\u00edtico, y crea otros plantea-mientos \u00bfpuede un ciudadano acudir al Procurador de Derechos Humanos para solicitarle que este, acuda a la Comisi\u00f3n Legislativa de Derechos Humanos para que requiera el control pol\u00edtico de la vigencia del estado de excepci\u00f3n? Creo que la respuesta es s\u00ed, pero igualmente no existe un antecedente, en todo caso, ser\u00e1 una v\u00eda pol\u00edtica que tambi\u00e9n debe explorarse. Conclusiones 1. El modelo de limitaci\u00f3n de derechos fundamentales guatemalteco requiere de tres elementos: a) argumentaci\u00f3n abundante sobre las razones que conllevan a la limitaci\u00f3n; b) posibilidad de control pol\u00edtico y; c) posibilidad de control judicial, para lo cual se requiere de procesos id\u00f3neos. Al verse el art\u00edculo 138 constitucional, al REVISTA 72 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. menos en apariencia, los consti- tuyentes parecen descubrir esta necesidad se\u00f1alada en el inciso c), pero dejan sin dotar de una v\u00eda de proceso, ya sea de tipo pol\u00edtico o de tipo judicial. Por ello con los argumentos expuestos, el amparo resulta ser, desde mi perspectiva la v\u00eda id\u00f3nea. 2. En este documento se ha expresado la v\u00eda de amparo, pero definitivamente la v\u00eda de inconstitucionalidad tambi\u00e9n puede ser id\u00f3nea. Sin embargo, por los presupuestos de acceso a cada uno como proceso, se hace viable hablar sobre el amparo. Ahora bien, debe decirse que el amparo puede tener legitimaci\u00f3n activa difusa, bien por un ciudadano a favor de otros, o bien por v\u00eda del Procurador de Derechos Humanos. Es necesario discutir la funci\u00f3n del control pol\u00edtico previo al judicial, es decir, si habiendo creado la Constituci\u00f3n un Procurador de Derechos Humanos y una comisi\u00f3n legislativa de derechos humanos, estas pueden ser v\u00edas pol\u00edticas id\u00f3neas para un control previo al judicial. 3. Los tribunales, a partir de lo expuesto no podr\u00edan rechazar de plano la interposici\u00f3n de amparos contra los estados de excepci\u00f3n, bien por argumentar que la cuesti\u00f3n lo ameritaba, o bien por una herencia de hi- perpresidencialismo como lo presenta el profesor Gargarella. Referencias bibliogr\u00e1ficas - Asamblea Nacional Constituyen- te. (1985). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala. Guatemala: ediciones varias. - Asamblea Nacional Constituyente/ Corte de Constitucionalidad. (1986 /2017). Ley de Amparo, Exhibici\u00f3n Personal y de Constitucionalidad, Decreto 1-86, con notas de jurispru - dencia. Guatemala: Corte de Cons - titucionalidad / Instituto de Justicia Constitucional. - Barak, A. (2017). Proporcionalidad, los derechos fundamentales y sus restricciones. Traducido por Gonzalo Villa Rosas. Lima, Per\u00fa: Ed. Palestra. - Corte de Constitucionalidad. (2013). Expediente de Inconstitucionali - dad General Parcial (acumulados) 1079-2011, 2858-2011, 2859-2011, 2860-2011, 2861-2011, 2863-201. Sentencia del 12 de noviembre de 2013.REVISTA 73 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 H\u00e9ctor Oswaldo Samayoa El amparo como v\u00eda procesal id\u00f3nea para la revisi\u00f3n ciudadana de las causas de un estado de excepci\u00f3n. - Corte de Constitucionalidad. (2015). Expediente de Inconstitucionali - dad General Parcial 2810-2014. Sentencia del 20 de agosto del 2015. - Corte Europea de Derechos Humanos. (1976). Caso Handyside vs Inglaterra. Sentencia 5493/72 del 7 de diciembre de 1976. Consultada el d\u00eda 15 de abril de 2020. Disponible en http://hudoc.echr.coe.int/ spa?i=001-165143 - Corte Interamericana de Derechos Humanos. (1987). Opini\u00f3n consultiva oc-8/87, del 30 de enero de 1987. El habeas corpus bajo suspensi\u00f3n de garant\u00edas. (Arts. 27.2, 25.1 y 7.6 - Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos). Accesible en https://www.corteidh.or.cr/docs/ opiniones/seriea_08_esp.pdf - Eto, G. (2017). Teor\u00eda del amparo. Colombia: Ediciones Nueva Jur\u00eddica.- Ferrer, E. (2014). Panor\u00e1mica del Derecho procesal constitucional y convencional. M\u00e9xico: Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. - Garc\u00eda, S. (2011). \"El control judicial interno de convencionalidad\". En Revista IUS, vol.5 no.28 Puebla jul./ dic. 2011. Accesible en http://www.scielo.org.mx/scielo. php?script=sci_arttext&pi- d=S1870-21472011000200007 - Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos. (1969). Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9). Disponible en https://www.oas.org/dil/esp/ tratados_b-32_convencion_ americana_sobre_derechos_ humanos.htm - Paz y Paz, C. (2005). \"Pol\u00edtica criminal\". En Manual de Derecho Penal Tomo I . Guatemala: Instituto de Estudios Comparados en Ciencias Penales de Guatemala. REVISTA 74 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales Resumen En las redes sociales los \"pregoneros del p\u00e1nico\" tienen un campo f\u00e9rtil para sus publicaciones y disponen de un enorme p\u00fablico \u00e1vido de sensacionalismo. Estos, de acuerdo con la Real Academia Espa\u00f1ola de la Lengua, son aquellos que publican o divulgan algo que es ignorado asoci\u00e1ndolo al miedo o al terror extremado o muy intenso, que a menudo es colectivo o contagioso. Adem\u00e1s, con sus medias verdades y mentiras desinforman a la poblaci\u00f3n causando alarma innecesaria, confusi\u00f3n e incertidumbre. El m\u00e1s grave problema en las redes sociales se debe a su f\u00e1cil acceso y a la atracci\u00f3n que invade a las personas de ser parte de la \"aldea global\". Es impensable no estar conectados con familiares y amigos como no estar pendiente de las noticias de ultramar; as\u00ed, cualquier persona que tenga un ordenador o un tel\u00e9fono inteligente puede f\u00e1cilmente acceder a esos medios y sin la valoraci\u00f3n correcta de la informaci\u00f3n o por mala fe puede difundirla por todo el mundo. Se destacan por su penetraci\u00f3n los call center, influencers y bloguers pretendiendo que sus mensajes se vuelvan \"virales\". P or ejemplo en la actualidad, derivado de la pandemia del COVID-1 9, la mentira, la cr\u00edtica acre y la descalificaci\u00f3n generalmente desde el anonimato han invadido las redes sociales y en el marem\u00e1gnum de la cantidad exagerada de informaci\u00f3n que en estas circula, abundan las recomendaciones para evitar el contagio y curar la enfermedad del COVID-1 9, cada uno tiene la mejor receta y tambi\u00e9n la mejor propuesta para el manejo p\u00fablico de la situaci\u00f3n; asimismo, se ha publicado informaci\u00f3n tan desconcertante, como por ejemplo, que la pandemia no es m\u00e1s que el inicio del \"Nuevo Orden Mundial\". Palabras clave Deontolog\u00eda, \u00e9tica, comunicaciones, informaci\u00f3n, leyes.Perspectiva Dar\u00edo Monterroso1 Profesional investigador / IPNUSACInternet y las redes socialesREVISTA 75 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales Introducci\u00f3n En momentos cr\u00edticos de la vida de las personas sale a luz lo mejor o lo peor de ellas, unas actuando con longanimidad para tratar de arreglar las cosas, y otras con ego\u00edsmo y altaner\u00eda, dando rienda suelta a sus frustraciones: ofendiendo, burl\u00e1ndose e inclusive dando malos tratos f\u00edsicos o intrigando porque su \u00fanico prop\u00f3sito es hacer que los dem\u00e1s se sientan mal de alguna manera, para tener una mayor satisfacci\u00f3n personal. La personalidad, esa delgada pared que hemos construido a trav\u00e9s del tiempo mediante la educaci\u00f3n recibida desde el hogar hasta los m\u00e1s altos grados univer - sitarios, es tan fr\u00e1gil que f\u00e1cilmente es acribillada por un car\u00e1cter temperamental y abusivo. Es en Abstract In the Social Networks the panic criers have a fertile field for their publications and have a huge audience eager for sensationalism. These according to the Royal Spanish Academy are those who publish or disclose something that is ignored associating it with fear or extreme or very intense terror that is often collective or contagious. Furthermore, unnecessary alarm, and uncertainty. The most serious problem in Social Networks is due to its easy access and the attraction that invades people to be part of the \"global village\". It is unthinkable not to be connected with family and friends as not to be aware of overseas news; Thus, anyone with a computer or a smartphone can easily access these media and without the correct evaluation of the information or in bad faith can spread it around the world. Call Centers, Influencers and Bloggers stand out for their messages and disqualification, generally from anonymity, have invaded Social Networks and in the tidal wave of the exaggerated amount of information that these recommendations abound contagion and cure COVID-1 each one has the best recipe and also the best proposal for public management of the situation; likewise, information has been published as perplexing as for example that the pandemic is only the beginning of the \"New World Order\". Keywords Deontology, ethics, communications, information, laws.REVISTA 76 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales tienen mucho que ver con el poder adquisitivo de las personas de los diferentes estratos sociales y su disminuci\u00f3n de la actividad social y de otros \u00e1mbitos, es comprensible el desasosiego que se vive. Las calamidades locales o mundiales afectan de diferente manera a unos y a otros, pero es m\u00e1s llevadero el problema estando aislado en una mansi\u00f3n con todos los recursos a la mano, que en una choza del \u00e1rea rural o de un asentamiento urbano donde se carece de la comida para alimentar a la familia, y sin poder acceder a los recursos del d\u00eda a d\u00eda. Por supuesto, que unos lo tengan todo y otros no tengan nada, no prejuzga la calidad humana. Lo descrito en los p\u00e1rrafos anteriores no podr\u00eda ser m\u00e1s oportuno y actual porque eso es lo que est\u00e1 sucediendo en Guatemala. Por un lado, el Estado buscando las mejores soluciones para atacar la enfermedad y reducir los impactos sociales y econ\u00f3micos, apoyado por la cooperaci\u00f3n internacional y la generosidad de la iniciativa privada individual o corporativa y, por el otro lado, siendo criticado severamente por cualquier decisi\u00f3n tomada. esos momentos que realmente conocemos otra parte de las personas, que es muy diferente a lo que han fingido ser en condiciones normales. Hay un juego de an\u00e1lisis transac- cional que permite profundizar en el conocimiento de la personalidad, de las relaciones humanas y particularmente del uso de la comunicaci\u00f3n, que consiste en descifrarnos para conocernos m\u00e1s, exponiendo el 25% de lo que creemos ser, identificando el 25% de lo que otros creen que somos, reconociendo el 25% de lo que realmente somos y descubriendo el 25% de lo que deber\u00edamos ser (Corbin, s/f). Por supuesto, no se pretende presentar resultados, mucho menos recomendaciones de un estudio cient\u00edfico de las ciencias psicol\u00f3gicas, pero es una forma emp\u00edrica de entendernos y comprender a los dem\u00e1s, que deber\u00eda ser tomada en cuenta con toda la seriedad del caso. La conducta individual, en condiciones de calamidad p\u00fablica, presiona el comportamiento de la sociedad en general y en el caso de la actual crisis de salud p\u00fablica y paralizaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional, exacerbada por las necesarias medidas de contenci\u00f3n impuestas por el gobierno, que REVISTA 77 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales Al respecto se ha hablado y escrito, abundantemente, en los medios de comunicaci\u00f3n responsables que proporcionan informaci\u00f3n confiable para el conocimiento y tranquilidad de la ciudadan\u00eda; pero lamentablemente, en otros escenarios tambi\u00e9n se da el caso de quienes tergiversan las noticias y mienten a su conveniencia, ocultando o disminuyendo la gravedad del problema y criticando cualquier decisi\u00f3n oficial que se tome, lo que sucede principalmen-te en la social media. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y libertad de expresi\u00f3n Los guatemaltecos sabemos que tenemos el derecho inherente a ser informados oportunamente y con veracidad, derecho que est\u00e1 concebido y expresado en nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como una de las libertades de la Rep\u00fablica, que fortalece un verdadero estado de derecho. El Art\u00edculo 35 de la Constituci\u00f3n prescribe: \"Libertad de emisi\u00f3n del pensamiento. Es libre la emisi\u00f3n del pensamiento por cualesquiera medios de difusi\u00f3n, sin censura ni licencia previa. Este derecho cons - titucional no podr\u00e1 ser restringido por ley o disposici\u00f3n guberna-mental alguna. Quien en uso de esa libertad faltare al respeto a la vida privada o a la moral, ser\u00e1 responsable conforme a la ley...\" (Asamblea Nacional Cons - tituyente, 1985). Es tan obvio el contenido de este art\u00edculo, que no necesita explicaci\u00f3n y respetarlo \u00edntegramente es nuestra obligaci\u00f3n. En casos como el que est\u00e1 viviendo el mundo, por la pandemia del COVID-19, ser\u00eda ideal y recon- fortante para la mente y el esp\u00edritu recibir noticias que muestren la realidad tal y como es y la proyecci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la enfermedad en el mundo y en el pa\u00eds, sin las distorsiones que la in-terpretaci\u00f3n derivada de intereses individuales, corporativos o por falta de generosidad y nobleza de esp\u00edritu, o simplemente por pro - tagonismos insensatos, algunos manifiestan, lo cual es contrario a los principios deontol\u00f3gicos de un sana comunicaci\u00f3n, que debe de mostrar el medio y el comunicador cuando trabajan con apego a los hechos, dentro de una estricta \u00e9tica profesional. El licenciado Stuardo Ral\u00f3n, presidente del Centro para la Defensa de la Constituci\u00f3n dijo que \"la Constituci\u00f3n es inocente\"; es decir, que est\u00e1 libre de culpa REVISTA 78 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales de su mal uso, porque da los principios y valores que deben regir el estado de derecho; asimismo, ordena la creaci\u00f3n de leyes de menor jerarqu\u00eda que deben estar subordinadas a esta; pero le es imposible modificar el criterio y la interpretaci\u00f3n que personas e instituciones puedan hacer; inclusive dijo que hay leyes que fueron promulgadas sin respetar la pir\u00e1mide de Kelsen, que establece la jerarqu\u00eda de estas, e indica gr\u00e1ficamente que ninguna ley deber\u00eda tergiversar u oponerse al mandato constitucional (Canal Antigua. 2020). En el caso de Guatemala aun actuando de acuerdo con la Constituci\u00f3n, los organismos Ejecutivo y Legislativo tienen una dura tarea para solucionar la grave situaci\u00f3n de la crisis sanitaria y sus consecuencias que agobian a la poblaci\u00f3n y, al final, de todos modos ser\u00e1n criticados y hasta vilipendiados no importando que est\u00e9n tratando de hacer lo mejor posible, porque, sea lo que fuere, el desaf\u00edo asumido y las decisiones que tomen siempre habr\u00e1 voces disidentes de aquellos que creen tener una mejor soluci\u00f3n; y est\u00e1 bien que haya propuestas diferentes, sin juzgar sin son mejores o no, pero lo que est\u00e1 mal es la forma de expresarlo porque de alguna manera influencian a grandes segmentos del p\u00fablico, creando desasosiego, incertidum-bre e inconformidad. Internet Hoy, como nunca en el mundo, estamos interconectados unos a otros, lo que es posible por medio de los sistemas de comunicaci\u00f3n que ofrece la conquista del ciberespacio. Quiz\u00e1 el m\u00e1s utilizado es la World Wide Web -www- o Red Global, que es uno de los sistemas distribuidos de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n que usa internet, o sea, la red para la transmisi\u00f3n de datos a trav\u00e9s del protocolo denominado en ingl\u00e9s Hypertext Transfer Protocol -HTTP- (Significados, 2020). La palabra internet es un anglicismo que se deriva de la expresi\u00f3n In- ternational Network of Computers que en espa\u00f1ol significa Red Inform\u00e1tica Descentralizada de Alcance Global o Red de Redes, que no es m\u00e1s que un sistema de ordenadores que forman la red, interconectados mediante distintos protocolos (Significados, 2020). En internet las noticias son transmitidas en tiempo real y \"vuelan\" de un continente a REVISTA 79 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales otro, el ciberespacio es nuestro acerc\u00e1ndonos desde cualquier lugar donde nos encontremos. Estamos a un clic de personas de todo el mundo y tan cerca de ellos que es posible notar las diferencias que nos separan y las cualidades que nos acercan, por eso se habla que actualmente estamos viviendo en el mundo de la globalizaci\u00f3n, que se define como \"un proceso hist\u00f3rico de integraci\u00f3n mundial en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, pol\u00edtico, tecnol\u00f3gico, social y cultural, que ha convertido al mundo en un lugar cada vez m\u00e1s interconec-tado. En ese sentido, se dice que este proceso ha hecho del mundo una aldea global\" (Significados, 2020). El a\u00f1o 2019 el 57% de la poblaci\u00f3n mundial ten\u00eda acceso a internet y al ritmo que avanza, para finales de la d\u00e9cada 2021-2030 (List\u00edn Diario, 2020), el mundo estar\u00e1 completamente conectado interactuando principalmente las generaciones j\u00f3venes porque solo el 9.2% de los navegantes tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os (L\u00f3pez, 2019). La internet bien utilizada nos ofrece una ventaja competitiva enorme, para el bien o para el mal, y son los usuarios los responsables del mal uso que se le d\u00e9; sin embargo, la informaci\u00f3n que aporta es tanta que estos tienen dificultad de diferenciar la calidad y la intenci\u00f3n de esta y, parad\u00f3jicamente, el resultado es la desinformaci\u00f3n, la confusi\u00f3n y, en el peor de los casos, aceptarla como verdadera sin ning\u00fan an\u00e1lisis y seguirla difundiendo, porque no estamos conscientes que puede llegar a las personas equivocadas. Redes sociales Aunque la social media es un t\u00e9rmino m\u00e1s amplio, este art\u00edculo se refiere espec\u00edficamente a las redes sociales, entendi\u00e9ndolas como el espacio virtual en el que los participantes pueden compartir informaci\u00f3n, fotos, v\u00eddeos, enlaces de inter\u00e9s, pero tambi\u00e9n comunicarse, chatear, etc\u00e9tera, y mantenerse en contacto. Las redes sociales son espacios en los que nos relacionamos con una identidad, propia aunque muchas veces se cae en la tentaci\u00f3n de asumir otras personalidades. Asimismo, el usuario ya no se conforma solo con acceder a informaci\u00f3n actualizada, ahora exige poder hacer algo con ella, lo que hace de acuerdo con su criterio: la valora, la comenta y la distribuye por los medios que le ofrece la internet y entre estos los m\u00e1s utilizados son las redes sociales. REVISTA 80 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales La web entera se ha convertido en una gigantesca m\u00e1quina social, capaz de producir resultados tan sorprendentes. As\u00ed como hace algunos a\u00f1os la expresi\u00f3n \u00abWe are the media\u00bb pod\u00eda resultar para algunos una manifestaci\u00f3n del tan denostado tecnoutopismo, hoy la realidad de la red muestra con elocuencia que, finalmente, los usuarios se han hecho con el control de la herramienta y la est\u00e1n convirtiendo en una palanca para mover el mundo. Y no s\u00f3lo el digital (Orihuela, 2008). Desafortunadamente, hay usuarios que no est\u00e1n capacitados para valorar correctamente la informaci\u00f3n que reciben y la replican a su particular forma de entenderla; y hay otros que, aun teniendo suficiente preparaci\u00f3n para comprenderla, mal\u00e9volamen-te la tergiversan y env\u00edan mensajes tendenciosos, utilizando las redes sociales como una \"web of lies\" (red de mentiras), lo cual es muy grave, porque siempre hay p\u00fablico sediento de amarillismo. Si bien hay pa\u00edses radicales que practican la cibercensura, la mayor\u00eda permite que las personas utilicen su libre albedrio para la utilizaci\u00f3n de las redes sociales. En Guatemala hay un ejemplo reciente del mal o buen uso de las redes sociales, porque en las pasadas elecciones generales tuvieron un papel importante y de seguro por su medio se decidieron algunas candidaturas; pero hay un ejemplo a\u00fan m\u00e1s reciente y protagonista de la coyuntura nacional actual, y es el que se refiere a la pandemia del COVID-19 a cuyo respecto se han enviado y recibido millones de mensajes en todo el mundo y en Guatemala no ha sido la excepci\u00f3n. Las medias verdades, las mentiras y las desca-lificaciones han estado a la orden del d\u00eda. Las recomendaciones para no contraer la enfermedad y c\u00f3mo tratarla han sido abundantes, as\u00ed como las recomendaciones para que las autoridades del Estado act\u00faen de una u otra manera. As\u00ed como hay mensajes tan alucinantes en las redes sociales que bien pueden clasificarse como ciencia ficci\u00f3n o pol\u00edtica ficci\u00f3n, tambi\u00e9n hay otros que aprovechando el anonimato demuestran la falta de control de sus emociones y, de seguro, dentro de todos esos mensajes, habr\u00e1 muchos que dicen la verdad pero son tantos los unos y los otros que es muy dif\u00edcil seleccionarlos.REVISTA 81 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Dar\u00edo Monterroso Internet y las redes sociales Referencias bibliogr\u00e1ficas - Asamblea Nacional Constituyen- te. (1985). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala. Guatemala. - Canal Antigua. (2020). Noticiero a las 8:45. Programa del 31 de mayo de 2020. Guatemala. - Corbin, J. (s/f). An\u00e1lisis transaccional: la teor\u00eda expuesta por Eric Berne. Tomado de https://psicologiaymente. com/psicologia/analisis-transaccio - nal-teoria-eric-berne - List\u00edn Diario. (2020). \"\u00bfEntramos en una nueva d\u00e9cada o no? La RAE explica su versi\u00f3n sobre 2020\". Tomado de https://listindiario.com/la- republica/2020/01/02/598131/en - tramos-en-una-nueva-decada-o-no-la-rae-explica-su-version-sobre-2020 - L\u00f3pez, D. (2019). \"\u00bfC\u00f3mo es el acceso a internet en el mundo?\" Tomado de http://blog.orange.es/ noticias/acceso-internet-mundo/- Orihuela, J. (2008). \"Internet: la hora de las redes sociales\". Tomado de https://dadun.unav.edu/ bitstream/10171/2962/1/nueva_ revista_08.pdf - RAE. (2019). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Edici\u00f3n del Tricentena-rio. Actualizado en 2019. Versi\u00f3n electr\u00f3nica 23.3. Tomado de https:// dle.rae.es/implementar?m=form - Significados. (2020). \"Significado de globalizaci\u00f3n\". Revisado por Andrea Imaginario. Tomado de https://www. significados.com/globalizacion/ - Significados. (2020). \"Significado de www (world wide web)\". Tomado de https://www.significados.com/www/REVISTA 82 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Resumen La comunicaci\u00f3n de la ciencia es el eslab\u00f3n con el cual la ciencia transforma la realidad, porque al ser comunicada, permite que los distintos p\u00fablicos que reciben los resultados de una investigaci\u00f3n apliquen esas teor\u00edas para transformar su realidad, mediante innovaci\u00f3n, nuevas tecnolog\u00edas y formas de resolver problemas. La comunicaci\u00f3n de la ciencia completa el ciclo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, porque permite el debate y uso de la teor\u00eda en comunidades cient\u00edficas, acad\u00e9micas y de tomadores de decisiones. La comunicaci\u00f3n efectiva de la ciencia tiene implicaciones \u00e9ticas y efectos sociales. A pesar de que la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica es un derecho incluido en el concepto de libertad acad\u00e9mica, y es tambi\u00e9n una responsabilidad y un dilema \u00e9tico para los investigadores. Se analiza el modelo actual de comunicaci\u00f3n de la ciencia y se plantean puntos que los cient\u00edficos deben considerar al comunicar sus resultados de investigaci\u00f3n a sus diversos p\u00fablicos. Palabras clave Educaci\u00f3n superior, Ciencias de la Salud, comunicaci\u00f3n de la ciencia, publicaci\u00f3n cient\u00edfica, incertidumbre cl\u00ednicaContrapunto 1. M\u00e9dico y cirujano, Maestr\u00eda en Andragog\u00eda y Docencia Superior. Doctorado en Educaci\u00f3n, FAHUSAC. Directora de programas de educaci\u00f3n en diabetes para profesionales de las ciencias de la salud, Diabetcentro, Guatemala, Centro Am\u00e9rica.La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Fabiola Prado de Nitsch1 Docente universitaria / USACREVISTA 83 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Abstract The science of science communication is the link that allows science to transform reality, because science communication implies that its different publics receive the results of scientific research and use those theories to transform reality, using innovation, new technologies and new ways of solving problems. Science communication is also the step that closes the scientific research cycle because it allows debate and use of theory in scientific communities, by academics and by policy makers. Effective ethical and social effects. Despite science communication is a right, included in the concept of academic freedom, it is also a responsibility and an ethical dilemma for researchers. This paper analyzes the current model of science communication, as well as some aspects scientists must consider when research results to their publics. Keywords Higher education, Sciences, science of science publication, clinical uncertainty. Comunicaci\u00f3n de la ciencia: intersecci\u00f3n entre ciencia y sociedad La comunicaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica es la intersecci\u00f3n entre la ciencia y la sociedad (National Academy of Sicences, 2018). Al comunicar los resultados cient\u00edficos, la sociedad (usuarios, otros cient\u00edficos, acad\u00e9micos, educadores, profesionales, tomadores de decisiones) usa las respuestas de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre un problema determinado y convierte estas respuestas te\u00f3ricas en nuevas formas de abordar los problemas en la pr\u00e1ctica profesional (Bunge, 1987; Latour, 1983). Es decir que la investigaci\u00f3n transforma al mundo \u00fanicamente si los cient\u00edficos comunican los resultados de investigaci\u00f3n de forma efectiva al p\u00fablico que usar\u00e1 esos resultados.REVISTA 84 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia cient\u00edficas para crear nuevos recursos tecnol\u00f3gicos. El derecho de publicar los resultados de investigaci\u00f3n cient\u00edfica tambi\u00e9n es parte del concepto de libertad acad\u00e9mica (American Association of University Professors, 2006). Adem\u00e1s de un derecho, es una responsabilidad para el cient\u00edfico y el acad\u00e9mico, porque la forma en que comunique los hallazgos impactar\u00e1 los resultados sociales. A pesar de su tremenda importancia para el desarrollo social y para culminar el ciclo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la comunicaci\u00f3n de la ciencia es compleja, debe aprenderse y no se ense\u00f1a formalmente como parte de los curr\u00edculos en la educaci\u00f3n superior. Especialmente en el campo m\u00e9dico, existe disociaci\u00f3n entre la cantidad de publicacio - nes cient\u00edficas y la aplicaci\u00f3n de los resultados de la ciencia para transformar la realidad (Wizemann, 2016). Este art\u00edculo profundizar\u00e1 sobre los riesgos y efectos sociales de la comunicaci\u00f3n de la ciencia, los dilemas cient\u00edficos y \u00e9ticos con que los cient\u00edficos se enfrentan a la hora de comunicar sus resultados de investigaci\u00f3n, los problemas en La comunicaci\u00f3n de los resultados de investigaci\u00f3n tambi\u00e9n es un paso fundamental en el ciclo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Si no hay comunicaci\u00f3n de resultados, el p\u00fablico que necesita las respuestas de la ciencia no usar\u00e1 esa evidencia para transformar su realidad. Los tomadores de decisiones y los educadores no usar\u00e1n esa evidencia objetiva para formular pol\u00edticas p\u00fablicas ni para cambiar lo que se ense\u00f1a desde las universi - dades. El efecto fundamental de la ciencia, de transformar la realidad al generar innovaciones y t\u00e9cnicas y al incorporar sus evidencias en el pensamiento popular, solo ocurre si se comunican los resultados de la investigaci\u00f3n (Bunge, 1987; Latour, 1983; Prado, 2019). N\u00f3tese que la importancia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia no radica en los m\u00e9ritos acad\u00e9micos personales para el investigador, sino en su papel transformador de la realidad. Entonces, no es simplemente cuesti\u00f3n de \"publicar o perecer\" como autor (Rawat y Meena, 2014); m\u00e1s bien, el dilema es que una sociedad sin comunicaci\u00f3n cient\u00edfica depende cultural y econ\u00f3micamente de la ciencia que se produce y comunica en otros entornos, y carece de fuentes de innovaci\u00f3n y de teor\u00edas REVISTA 85 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia el modelo actual de comunicaci\u00f3n de la ciencia, que impactan la respuesta del p\u00fablico hacia los mensajes de los cient\u00edficos y los aspectos que los cient\u00edficos necesitan considerar al dise\u00f1ar su comunicaci\u00f3n. Riesgos y efectos sociales de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Adem\u00e1s de los efectos que un determinado mensaje puede tener, la forma en que se comunican los resultados de investigaci\u00f3n cient\u00edfica tambi\u00e9n tiene impactos sociales. Esto es especialmen- te importante en el campo de la salud, porque las creencias de los cient\u00edficos se transforman en pol\u00edticas p\u00fablicas que pueden afectar positiva o negativamente la salud y la vida de la poblaci\u00f3n. Un ejemplo de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica con resultados positivos es el caso de Louis Pasteur, cuyas investigaciones causaron el fen\u00f3meno conocido como la \"pas - teurizaci\u00f3n de Francia\", puesto que cambiaron la sociedad francesa, no solo con las vacunas, sino que transformaron en conocimiento popular la evidencia cient\u00edfica de los beneficios del lavado de manos antes de comer, del ba\u00f1o al menos una vez a la semana y de la higiene en general para prevenir las infecciones (Latour, 1983). En el otro extremo, se encuentra la socializaci\u00f3n de ideas pseu-docient\u00edficas. Por ejemplo, en la d\u00e9cada de 1940, algunos estudios sin suficiente evidencia cient\u00edfica sugirieron que exist\u00eda una relaci\u00f3n entre la alta ingesta de grasas y los niveles elevados de colesterol. Esto origin\u00f3 una creencia de que las dietas bajas en grasas podr\u00edan prevenir la enfermedad cardiovas - cular y promover la p\u00e9rdida de peso. La recomendaci\u00f3n de seguir una dieta baja en grasa se extendi\u00f3 a toda la poblaci\u00f3n norteamericana en la d\u00e9cada de 1960, y alcanz\u00f3 caracter\u00edsticas de ideolog\u00eda de abordaje nutricional en los a\u00f1os 1980, de tal manera que esta dieta se prescribi\u00f3 por los m\u00e9dicos, por el gobierno federal, la industria alimenticia y los medios populares de salud en Estados Unidos. Las advertencias de los esc\u00e9pticos fueron acalladas por esta ideolog\u00eda sin respaldo cient\u00edfico, mientras que la poblaci\u00f3n de ese pa\u00eds entraba en una epidemia de obesidad (La Berge, 2008). Esta ideolog\u00eda se ense\u00f1\u00f3 (y a\u00fan se REVISTA 86 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia desde un \u00e1mbito acad\u00e9mico por la relaci\u00f3n familiar que exist\u00eda entre un profesor y una industria productora de cereales para el desayuno (Rubin, 2019). A\u00fan ante la carencia de evidencia, estas re - comendaciones fueron impulsadas oficialmente por varias institu-ciones cient\u00edficas y tomadores de decisiones. \u00bfY qu\u00e9 ser\u00eda lo relevante de que estas creencias pseudocient\u00edficas tengan seguidores entre los profe - sionales y educadores m\u00e9dicos en Am\u00e9rica Latina? Existe un dicho popular que reza que \"el m\u00e9dico entierra sus errores, mientras que los educadores los multiplican\": El dilema \u00e9tico es que los m\u00e9dicos que educan a otros profesionales de la salud en su etapa de formaci\u00f3n, al transmitir creencias pseudocient\u00edficas de manera acr\u00edtica, no solo las mul-tiplicar\u00e1n en sus estudiantes, sino que tambi\u00e9n impactar\u00e1n negati- vamente la salud de la poblaci\u00f3n atendida por ellos y por sus estudiantes. Despu\u00e9s de eventos como los mencionados, las normativas para la publicaci\u00f3n de resultados de investigaci\u00f3n han subido los est\u00e1ndares (International Committee of Medical Journal ense\u00f1a) de manera oficial en las facultades de medicina y nutrici\u00f3n de todo el continente americano y es parte de las creencias nutri-cionales populares en la regi\u00f3n centroamericana (Prado y otros , 2016). No fue sino hasta en a\u00f1os recientes que estudios cient\u00edficos con muestras poblacionales grandes y largos tiempos de seguimiento han demostrado que el riesgo de mortalidad por causas cardiovas - culares es mayor en poblaciones que consumen m\u00e1s del 60% de la energ\u00eda diaria proveniente de car - bohidratos. La evidencia demuestra que las dietas altas en grasas de buena calidad nutricional tienen un efecto m\u00e1s beneficioso sobre la salud cardiovascular que las dietas altas en carbohidratos (Dehghan, 2017). Otros ejemplos cl\u00e1sicos de im- plicaciones \u00e9ticas desfavorables de las comunicaciones cient\u00edficas son la recomendaci\u00f3n de dietas extremas para p\u00e9rdida de peso en personas con obesidad, que reducen el metabolismo basal y causan rebote en el peso (Fothergill, y otros, 2016), o la re - comendaci\u00f3n de desayunar para evitar el aumento de peso, la cual, sin contar con evidencia cient\u00edfica que la respaldara, se promovi\u00f3 REVISTA 87 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia Editors (ICMJE), 2015), con lo que se pretende ayudar a los cient\u00edficos a no cometer estos errores en sus comunicaciones. La diferencia principal entre la pseudociencia y la ciencia es que la ciencia ejercita sus mecanismos de autocorrecci\u00f3n (comprobaci\u00f3n y falsaci\u00f3n de hip\u00f3tesis) para analizar sus creencias. M\u00e1s que refutar la pseudociencia, la ciencia presenta los hechos cient\u00edficos (National Academy of Sicences, 2018), verifica hip\u00f3tesis y conforma leyes y teor\u00edas cient\u00edficas que explican los fen\u00f3menos. Luego, esta evidencia te\u00f3rica se comunica, junto con sus condiciones de verificaci\u00f3n y se somete al escrutinio de otros cient\u00edficos (Bunge, 1987), lo que constituye otro aspecto importante de la comunicaci\u00f3n de la ciencia. Ciencia e incertidumbre Otro problema que ocurre en la comunicaci\u00f3n de la ciencia es la diferente conceptualizaci\u00f3n que los cient\u00edficos y el p\u00fablico tienen sobre la incertidumbre. Como regla general, las personas sienten aversi\u00f3n por la incer - tidumbre y tratan de evadir la ambig\u00fcedad. Al enfrentarse a la toma de decisiones, las personas escogen la alternativa m\u00e1s concreta, incluso si las alternativas menos concretas tengan mejores expectativas de logro. En cambio, las ciencias sociales, como la educaci\u00f3n y las ciencias de la salud, usan la estad\u00edstica probabil\u00edstica para analizar los riesgos de eventos futuros, es decir, las predicciones de los cient\u00edficos son solamente probabilidades estad\u00edsticas (Bunge, 1987). El razonamiento cl\u00ednico se gu\u00eda por reglas sencillas extra\u00eddas de las conclusiones de la investigaci\u00f3n, que son algoritmos para dirigir la toma de decisiones. El problema es que las decisiones de diagn\u00f3stico y tratamiento muchas veces caen por fuera de esos algoritmos (Brush y Krunholz, 2019). El reto para los m\u00e9dicos educadores y comunicadores de los resultados de la ciencia es que ellos mismos tienen que lidiar con la incertidumbre que se les presenta en la toma de decisiones, apoyados en datos imperfectos y en conocimientos limitados. Unido a esto, existe tambi\u00e9n in-certidumbre en las respuestas de los usuarios al tratamiento y en los resultados de la atenci\u00f3n en salud (Brush & Krunholz, 2019; Simpkin y Schwatztein, 2016).REVISTA 88 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia En la crisis de salud actual, existe mucha incertidumbre sobre las medidas de distanciamiento f\u00edsico en la prevenci\u00f3n de la expansi\u00f3n de la pandemia. Hay preguntas de la poblaci\u00f3n para las cuales la ciencia no tiene una respuesta precisa. Los cient\u00edficos no pueden dar datos o cifras exactas, porque la ciencia maneja probabilidades. Los resultados de las investigacio - nes no representan \"certezas\" sino probabilidades al aplicarlas a las decisiones individuales, por lo que los cient\u00edficos no pueden tener seguridad sobre el significado personal de riesgos espec\u00edficos. Por ejemplo, no se puede saber exactamente cu\u00e1ntos casos se prevendr\u00e1n con las medidas de distanciamiento, ni si el efecto de \u00e9ste ser\u00e1 mejor - o peor- que los efectos econ\u00f3micos. No es posible predecir con exactitud, en todos los casos, c\u00f3mo ser\u00e1 la respuesta de la persona ante la infecci\u00f3n con un virus, ante un determinado medicamento, si presentar\u00e1 o no una reacci\u00f3n adversa, o si el tratamiento ser\u00e1 tan efectivo para un individuo determinado como se supone que ser\u00e1. En conclusi\u00f3n, la incertidum- bre acompa\u00f1a a la ciencia y los cient\u00edficos necesitan aprender a tolerarla y manejarla en su pr\u00e1ctica profesional y en la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, para balancear la in-certidumbre de la ciencia, con el arte de la probabilidad (Simpkin y Schwatztein, 2016). Los profe - sionales necesitan entrenamiento para comunicar estos resultados a pesar de la incertidumbre, para afectar lo menos posible la capacidad de toma de decisiones del p\u00fablico que usar\u00e1 estos co - nocimientos y a la vez, favorecer que tomen las decisiones que m\u00e1s beneficien su salud o su bienestar. Modelo actual de comunicaci\u00f3n de la ciencia Las lagunas que ocurren en la formaci\u00f3n de investigadores, debidas al modelo de ense\u00f1anza por imitaci\u00f3n (S\u00e1nchez, 2010) han dado lugar al modelo actual de comunicaci\u00f3n de la ciencia, denominado el \"modelo deficitario\", que contiene impl\u00edcita la idea de que la resistencia del p\u00fablico a la ciencia es atribuible en su mayor\u00eda a la falta de conocimiento o a falta de literacidad cient\u00edfica. Presentar m\u00e1s informaci\u00f3n, o presentarla con m\u00e1s claridad, no es suficiente para lograr las metas de comunicaci\u00f3n, especialmente si las personas necesitan decidir REVISTA 89 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia si toman una acci\u00f3n y qu\u00e9 acci\u00f3n tomar. El modelo tradicional asume que si la audiencia no act\u00faa como se esperaba, con base en la evidencia cient\u00edfica, se debe a que la informaci\u00f3n necesita comunicarse o elaborarse m\u00e1s, o a que la audiencia no apreci\u00f3 la informaci\u00f3n proporcionada (National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine, 2017) Si un resultado cient\u00edfico o tecnol\u00f3gico no es adoptado por el p\u00fablico, en el modelo deficitario los cient\u00edficos perciben que el problema es su falta de comprensi\u00f3n y la soluci\u00f3n es brindar mejor informaci\u00f3n para llenar el d\u00e9ficit de conocimien-tos y resolver el \"problema\" de la percepci\u00f3n p\u00fablica. La audiencia se ve como pasiva e indiferencia-da, un p\u00fablico que es ignorante, probablemente mal dirigido y quiz\u00e1s incluso irracional, por lo que la informaci\u00f3n se transmite en una modalidad autoritaria, de \"arriba abajo\" (Goodwin, 2018). Puede observarse que en este modelo deficitario los supuestos que se dan en la comunicaci\u00f3n generalmente no se hacen expl\u00edcitos, no se trabajan sistem\u00e1ti-camente, ni se fundan en evidencia m\u00e1s all\u00e1 de la experiencia personal. Son modelos o teor\u00edas personales de la comunicaci\u00f3n, que reflejan la idea de la comunicaci\u00f3n como la transmisi\u00f3n de conocimientos en una sola direcci\u00f3n: se asume que la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica dirigida hacia una audiencia que no es de expertos es poner su conocimiento en t\u00e9rminos comprensibles e interesantes, para llenar el vac\u00edo mental de la audiencia. Esto causa sentimientos de falta de respeto y genera desconfianza en la audiencia (Goodwin, 2018), efecto contraproducente para que la sociedad adopte y use los co - nocimientos cient\u00edficos en su vida cotidiana. En conclusi\u00f3n, cuando la ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia se aprende por imitaci\u00f3n, se adopta el modelo deficitario, que est\u00e1 basado en supuestos de comunicaci\u00f3n, sin fundamento cient\u00edfico. En cambio, la comunicaci\u00f3n de la ciencia deber\u00eda ense\u00f1arse expl\u00edcitamente (Bunge, 1987; Stenhouse, 2003), como es el caso de todas las ciencias. \u00c9tica, ense\u00f1anza y comunicaci\u00f3n de la ciencia El siguiente reto de los profesio - nales de las ciencias de la salud, REVISTA 90 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia despu\u00e9s de desarrollar su propia capacidad de toma de decisiones, es aprender a comunicar los resultados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, de tal manera que sus distintos p\u00fablicos puedan usar esa informaci\u00f3n para tomar ellos mismos sus propias decisiones. Las buenas decisiones consideran los l\u00edmites de la informaci\u00f3n disponible, la incertidumbre de las mediciones, lo incompleto de la comprensi\u00f3n de la biolog\u00eda humana y el papel del azar. Convertir los conocimientos en decisiones oportunas es una meta clave del razonamiento cient\u00edfico y una caracter\u00edstica de los cl\u00ednicos expertos (Brush y Krunholz, 2019). La comunicaci\u00f3n social de la ciencia implica una fuerte respon-sabilidad, porque el investigador necesita estar consciente del poder transformador de la realidad que reside en sus palabras, que se relaciona con la confianza que la sociedad le confiere. Por tanto, la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica debe tratarse como un hecho eminente - mente \u00e9tico. Alinear el mensaje, la estrategia y la meta de la comunicaci\u00f3n Puede afirmarse que la comunicaci\u00f3n de la ciencia es una ciencia que necesita planificaci\u00f3n, reflexi\u00f3n, aplicaci\u00f3n de principios \u00e9ticos y fundamentos cient\u00edficos, y a la vez, es un arte que permite entablar un di\u00e1logo con las distintas audiencias del cient\u00edfico, para lograr, juntos, la transforma-ci\u00f3n de la realidad. A pesar de que los profesiona- les de la salud rara vez tienen entrenamiento en la ciencia de comunicaci\u00f3n de la ciencia, es recomendable reflexionar sobre la responsabilidad, derecho y necesidad de comunicar sus resultados de investigaci\u00f3n. El cient\u00edfico necesita tener claridad sobre cu\u00e1les son sus objetivos en la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, qu\u00e9 y c\u00f3mo lo comunicar\u00e1 y qu\u00e9 fines tiene su comunicaci\u00f3n (Goodwin, 2018). La evidencia de los acad\u00e9micos en la comunicaci\u00f3n de la ciencia muestra que las audiencias tienen experiencias de vida sustanciales y relevantes para contribuir a la discusi\u00f3n de ciencia y pol\u00edtica cient\u00edfica. La comunicaci\u00f3n no deber\u00eda verse como el proceso unilateral de transmitir \"informaci\u00f3n correcta\", sino m\u00e1s bien como un di\u00e1logo e interacci\u00f3n entre el comunicador y la audiencia, puesto que la confianza del p\u00fablico es m\u00e1s REVISTA 91 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia importante que el conocimiento para la aceptaci\u00f3n de la nueva informaci\u00f3n cient\u00edfica (Priest, Goodwin y Dahlstrom, 2018). La comunicaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s efectiva si se refiere a lo que la persona necesita y quiere saber. Hay que tomar en cuenta las condiciones socioecon\u00f3micas, lenguaje, cultura, educaci\u00f3n y habilidad para comprender la informaci\u00f3n num\u00e9rica, que hacen variar lo que las personas escuchan (National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine, 2017; National Academy of Sicences, 2018). Por ejemplo, la lectura e interpretaci\u00f3n de gr\u00e1ficos estad\u00edsticos o la comprensi\u00f3n de lenguajes t\u00e9cnicos, requieren familiaridad y entrenamiento previo con esos t\u00e9rminos. El marco contextual es un punto cr\u00edtico. No es suficiente exponer los hechos, sino que \u00e9stos deben contenerse en un marco que de sentido personal y local a lo que se expresa, para lograr un compromiso p\u00fablico. La comunicaci\u00f3n debe ser un di\u00e1logo con el p\u00fablico, no para el p\u00fablico. El mensaje debe elaborarse para audiencias espec\u00edficas (p\u00fablico en general, cient\u00edfico, medios de comunicaci\u00f3n, organizaciones, formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas, activistas). El mensaje no se refiere a lo que el cient\u00edfico quiere comunicar, sino hacia lo que las personas necesitan escuchar (National Academy of Sicences, 2018) para cambiar un problema espec\u00edfico. Habilidades clave de los comuni- cadores de la ciencia incluyen el saber preguntar o validar lo que las personas saben sobre un tema, y el no sobrevalorar la efectividad de sus esfuerzos de comunicaci\u00f3n (National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine, 2017). Preguntas que los cient\u00edficos necesitan cuestionarse antes de comunicar los resultados de la ciencia, especialmente en salud p\u00fablica, incluyen \u00bfqu\u00e9 acciones, innovaciones, tecnolog\u00edas o soluciones se pueden derivar de estos resultados de investigaci\u00f3n? \u00bfes posible usar esta informaci\u00f3n para que la poblaci\u00f3n que la reciba la use para transformar su realidad social, o su pr\u00e1ctica profesional o laboral? Si se genera un programa o una pol\u00edtica p\u00fablica con esta informaci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son los objetivos de la comunicaci\u00f3n o del programa que propone? \u00bfcu\u00e1n efectiva ser\u00e1 la intervenci\u00f3n para alcanzar las metas propuestas? REVISTA 92 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia \u00bfcu\u00e1les son las cargas potenciales o conocidas de la comunicaci\u00f3n o de la intervenci\u00f3n? \u00bfpueden minimizarse estas cargas? \u00bfhay con justicia? \u00bfc\u00f3mo pueden equilibrarse con equidad los beneficios y debilidades del programa? (Kass, 2001). Antes de emitir su mensaje, el cient\u00edfico debe alinear la estrategia que va a emplear, con lo que quiere lograr al comunicarse. Conclusiones Adem\u00e1s de ser un derecho protegido por el principio de libertad acad\u00e9mica, la comunicaci\u00f3n de los resultados de la ciencia es una responsa-bilidad cient\u00edfica y una ciencia en s\u00ed misma. Es el eslab\u00f3n entre la ciencia y la sociedad, ya que sirve para que la sociedad pueda aplicar los resultados te\u00f3ricos de la ciencia, y as\u00ed, lograr la trans - formaci\u00f3n de la realidad (Bunge, 1987; Latour, 1983). Aunque de que las instituciones acad\u00e9micas consideran valiosas las publicaciones cient\u00edficas, hay disociaci\u00f3n entre la cantidad de publicaciones y el uso de esos co - nocimientos para innovar, crear nuevas tecnolog\u00edas y responder a los problemas estudiados, espe - cialmente en el campo de la salud (Wizemann, 2016). Se plantea que esta disociaci\u00f3n podr\u00eda estar relacionada a que la comunicaci\u00f3n de la ciencia no se ense\u00f1a expl\u00edci- tamente en la formaci\u00f3n de inves - tigadores. Una comunicaci\u00f3n pseudocien- t\u00edfica, sin suficiente fundamento te\u00f3rico o sin contar con un mecanismo auto corrector, puede causar efectos sociales indeseables o negativos (National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine, 2017). Para evitar estos problemas en la comunicaci\u00f3n de la ciencia, es deseable el respaldo acad\u00e9mico institucional, la revisi\u00f3n por pares, el seguimiento de las normas internacionales para evitar los sesgos y, sobre todo, la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico, con la falsaci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de hip\u00f3tesis, que es el mecanismo auto corrector de la ciencia. Debido a que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica se aprende por imitaci\u00f3n, la ciencia de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica no se ense\u00f1a como parte de los curr\u00edculos en la educaci\u00f3n superior, hecho que favorece la adopci\u00f3n del modelo actual de comunicaci\u00f3n de la ciencia, conocido como el modelo deficitario. Los supuestos REVISTA 93 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia del modelo deficitario pueden afectar la efectividad de la comunicaci\u00f3n de la ciencia para fundamentar la transformaci\u00f3n social, la innovaci\u00f3n y los avances tecnol\u00f3gicos, al limitar la recepci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de la teor\u00eda cient\u00edfica por parte de los distintos p\u00fablicos del mensaje. Como toda ciencia, la comunicaci\u00f3n de la ciencia se fundamenta en los principios \u00e9ticos de respeto a los derechos del Otro, en la conciencia de la credibilidad social con la que cuenta el cient\u00edfico y en el reco - nocimiento de la responsabilidad cient\u00edfica, acad\u00e9mica y \u00e9tica sobre los posibles efectos sociales de lo que va a comunicar. Al comunicar la ciencia, se toman en consideraci\u00f3n el entorno, la intenci\u00f3n y los fines pretendidos, las creencias y posibles respuestas de las personas. El concepto fundamental es que la comunicaci\u00f3n es un proceso de dos v\u00edas, m\u00e1s que una exposici\u00f3n autoritaria (Goodwin, 2018). En conclusi\u00f3n, para completar eficazmente el ciclo de la inves - tigaci\u00f3n cient\u00edfica y lograr que la ciencia ejecute su efecto trans - formador sobre la sociedad, los cient\u00edficos necesitan aprender expl\u00edcitamente la ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia, dise\u00f1ar su mensaje para los distintos p\u00fablicos, considerar las implicaciones \u00e9ticas, sociales, econ\u00f3micas y educativas del mensaje que se comunica, profundizar en los aspectos formales de la comunicaci\u00f3n y reflexionar sobre las posibles con-secuencias, en salud, innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo social que tendr\u00e1 su mensaje. Referencias bibliogr\u00e1ficas - American Association of University Professors (2006) 1940 Statement of Principles on Academic Cardiovascu - lar Medicine (p\u00e1gs. 25-32). - Bunge, M. (1987) La investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Su estrategia y su filosof\u00eda. M\u00e9xico: Ariel. - Dehghan, M. (29 /08/ 2017) \"Associations and with continents study\". The Lancet, 0 (0), 1-13. doi:http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(17)32252-3REVISTA 94 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia - Fothergill, E., Guo, J., Howard, L., Kerns, J. C., Knuth, D., Bychta, R., Hall, K. D. (August 2016) \"Persistent as a Framework for Scientists' Commu- nication\". En S. Priest, J. Goodwin, & Ethics and Practice in Science Communication (p\u00e1gs. 13-33). Conduct, Obtenido de http://www.icmje.org/recommen - dations/ - Kass, N. (Nov. 2001) \"An Ethics Framework for Public Health\". Am. J. Pub. Health, 91 (11), 1776-1782. Obtenido de https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1446875/ pdf/0911776.pdf - La Berge, A. (2008) \"How the Ideology of Low Fat Conquered America\". En Journal of the History of Medicine and Allied Sciences, 63 (2), 139-177. - Latour, B. (1983) \"Dadme un laboratorio y mover\u00e9 el mundo\". En M. M. Knorr-Cetina, Science observed: Perspectives on the Social Study of Science . Londres: Sage. - National Academies of Sciences, Engineering, Communicating Science Effectively: A research agenda . Washington D.C.: The National Academies Press. - National Academy of Sicences (2018) The Science of Science Communica - tion III: Novel Colloquium. Washington D.C.: The national Academies Press. - Prado de Nitsch, F . (mayo de 2019) \"Modelo te\u00f3rico del desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como pr\u00e1ctica cultural\". En Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional, 8 (162), 42-53. Accesible en http://ipn.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2019/05/ IPN-RD-162-1.pdf - Prado de Nitsch, F ., & otros (2016) \"Resultados de encuesta: Creencias sobre la diabetes en Centro Am\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana, 2014 - 2015\". Revista ALAD, 6, 18-28. - Priest, S., Goodwin, J., & Dahlstrom, M. (2018) Ethics and Practice in Science Communication. The Chicago Press. Obtenido de https:// books.google.com.gt/books?i - d=eLtSDwAAQBAJ&lpg=PR5&ots= - GjY3TqpNnG&dq=ethics%20 scientific%20communication&l-REVISTA 95 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Fabiola Prado de Nitsch La ciencia de la comunicaci\u00f3n de la ciencia r&hl=es&pg=PP1#v=onepa- ge&q=ethics%20scientific%20 communication&f=true - Rawat, S., & Meena, S. (Feb 2014) \"Publish or perish: Where are we heading?\" En J Res Med Sci, 19 (2), 87-89. - Rubin, R. (May 2019) \"Does Skipping Breakfast Weight Loss or Weight Gain?\" en JAMA, E1-E2. - S\u00e1nchez Puentes, R. (2010) Ense\u00f1ar a investigar. Una did\u00e1ctica nueva de la investigaci\u00f3n en ciencias sociales y humanas. M\u00e9xico: Plaza y Vald\u00e9s Editores.- Simpkin, A., & Schwatztein, R. (Nov de 2016) \"Tolerating Uncertainty - The Next Medical Revolution?\", en N. Eng. J. Med., 379 (18), 1713-1715. - Stenhouse, L. (2003) Investigaci\u00f3n y desarrollo del curriculum (Quinta ed.). Madrid: Morata. - Wizemann, Science o Population Health: Proceedings of a Workshop. (R. o. Improvement, B. o. Practica, H. a. Division, & E. a. National Academies of Sciences, Eds.) United States of America: The National Academies of Sciences, Engineering and Medicine.REVISTA 96 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Contrapunto Resumen En esta tercera parte y final de la serie sobre el Instituto Guatemalteco de Seguridad Social, el autor profundiza desde \u00e1ngulos complementarios asuntos abordados en las entregas anteriores. Propone utilizar el enfoque de P aul Israel Singer para el an\u00e1lisis de la econom\u00eda guatemalteca. A su juicio la propuesta de Singer permite considerar de mejor forma las determinantes hist\u00f3ricas de la divisi\u00f3n social del trabajo, las relaciones t\u00e9cnicas que emergen a partir de la configuraci\u00f3n de ciertos modos de producci\u00f3n, articulados en una formaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica espec\u00edfica, y permite analizar aspectos de las relaciones intersectoriales. Precisamente esto es lo que hace el autor, utilizando un extenso soporte estad\u00edstico, ofreciendo una visi\u00f3n alternativa de la estructura econ\u00f3mica guatemalteca, con \u00e9nfasis en el peso sectorial de la producci\u00f3n y el empleo, de donde parte para iluminar las caracter\u00edsticas del desarrollo del IGSS. Aborda con enjundia la morosidad y adeudos del gobierno central, las municipalidades y empresas privadas con la seguridad social, alertando sobre la necesidad de defenderla frente las asechanzas de la corrupci\u00f3n y la impunidad que ocurren dentro y fuera del IGSS. Palabras clave Seguridad social, estructura econ\u00f3mica, empleo, cobertura, deuda del Estado, corrupci\u00f3n.Eduardo Antonio Vel\u00e1squez Carrera1 Centro de Estudios Urbanos y Regionales / USACLa problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final)REVISTA 97 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Introducci\u00f3n Como expres\u00e9 en la primera parte de estos tres art\u00edculos sobre la problem\u00e1tica del Instituto Guatemalteco de Seguridad Social, hace 23 a\u00f1os escrib\u00ed un libro titulado El r\u00e9gimen de la seguridad social en Guatemala (Vel\u00e1squez Carrera, 1997) que fuera coeditado por el Centro de Estudios Urbanos y Regionales (CEUR) de la Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC) y la Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert (FES). En ese estudio se identificaban los problemas de la instituci\u00f3n y las causas de los mismos, para aquellos a\u00f1os. Los problemas que identificamos entonces, eran: la falta de autonom\u00eda real (en relaci\u00f3n al gobierno en t\u00e9rminos jur\u00eddicos), administrativa y financiera, la tendencia de crecimiento del desarrollo capitalista en el pa\u00eds y su efecto en el empleo, la baja cobertura del r\u00e9gimen de seguridad social, a nivel nacional y regional; la mora del Estado, de las instituciones del mismo, las municipalidades y de empresas y patronos privados. Abstract In this third and final part of the series on the Guatemalan Social Security Institute, the author explores to use P aul Israel Singer's approach for the analysis of the Guatemalan economy. In his opinion, Singer's proposal allows us to better consider the historical determinants of the social division of labor, the technical relationships that emerge from the configuration of certain modes production, articulated in does, using extensive statistical support, offering an alternative vision of the Guatemalan economic structure, with an emphasis on the sectoral weight of production and employment, from where it starts to illuminate the characteristics of the IGSS development. It deals with the delinquencies and debts of the central government, the municipalities and private companies with social security, warning about the need to defend it against the ambushes of corruption and impunity that occur inside and economic structure, employment, coverage, state debt, corruption.REVISTA 98 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Con relaci\u00f3n a aquellos temas se\u00f1alados, abord\u00e9 sucintamente los que no me parecen estructu-rales, como la falta de autonom\u00eda real (en relaci\u00f3n al gobierno en t\u00e9rminos jur\u00eddicos), administrati- va y financiera. Otros problemas coyunturales, que poco a poco se han convirtiendo en estructu-rales son: la mora del Estado, de las instituciones del mismo, como las municipalidades, la deuda de empresas y patronos privados, los subterfugios empleados por los empresarios del sector privado, los subterfugios empleados por el Estado para no cumplir con las leyes espec\u00edficas en torno al empleo, las cuotas patronales y que como Estado que debieran cumplir y las reducciones que sufren los recursos financieros que debieran ser captados por el IGSS. Y como agregado, el papel del \"Pacto de Corruptos\" en el interior y exterior de la instituci\u00f3n, adem\u00e1s del tema de la preparaci\u00f3n del IGSS ante la pandemia del COVID-19. Temas estructurales como la tendencia de crecimiento del desarrollo capitalista en el pa\u00eds y su efecto en el empleo y la baja cobertura del r\u00e9gimen de seguridad social, a nivel nacional y regional; ya fueron desarrolla-dos en la segunda parte, faltando \u00fanicamente mostrar c\u00f3mo en una econom\u00eda como la guatemalteca es necesario buscar mecanismos para atender al sector de subsistencia y al sector informal de la econom\u00eda, dada su importancia. Adem\u00e1s hay temas tambi\u00e9n estruc- turales como la hist\u00f3rica debilidad financiera del Estado y la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica y su impacto en la pol\u00edtica de inversiones del instituto. Sucintamente abordar\u00e9 algunos de estos problemas es - tructurales. La tendencia de crecimiento del desarrollo capitalista en el pa\u00eds: su efecto en el empleo Otra propuesta, distinta de la de Colin Clark que abordamos en la segunda parte de este trabajo, para el estudio de los sectores de la econom\u00eda \"subdesarrollada\" es la de Paul Israel Singer (1980A), la cual parece m\u00e1s apropiada para el an\u00e1lisis de la econom\u00eda guatemalteca. Ese enfoque permite considerar de mejor forma las determinantes hist\u00f3ricas de la divisi\u00f3n social del trabajo, las relaciones t\u00e9cnicas que emergen a partir de la configuraci\u00f3n de ciertos modos de producci\u00f3n, articulados en una formaci\u00f3n REVISTA 99 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) socio-econ\u00f3mica espec\u00edfica, y permite que se analicen aspectos de las relaciones intersectoriales. De acuerdo con Singer, teni\u00e9ndose los valores del producto nacional bruto (PNB) del pa\u00eds, a precios constantes del mercado, el sector de mercado externo (SME) estar\u00e1 constituido por los valores de la demanda externa del pa\u00eds o por el porcentaje de las exportaciones del PNB. El porcentaje del PNB que no es exportada y no provienen de la agricultura ni de la miner\u00eda, ser\u00e1 el valor del sector de mercado interno (SMI). Seg\u00fan el autor, la mayor\u00eda de los pa\u00edses no de - sarrollados exporta productos minerales o agr\u00edcolas y la producci\u00f3n agr\u00edcola no exportada puede ser atribuida al sector de subsistencia (SS), la parcela del SMI ser\u00eda presentada por el resto del PNB. El SMI puede ser dividido en sector de mercado interno aut\u00f3nomo (SMIA) y sector de mercado dependiente (SMID). El SMIA ser\u00e1 la sumatoria de las siguientes actividades productivas: industria ma-nufacturera, construcci\u00f3n, electricidad, gas, agua y servicios sanitarios. El SMID ser\u00e1 constituido por las siguientes actividades productivas: explotaci\u00f3n de minas y canteras, trasporte, almacenaje y comunicacio - nes, comercio mayorista, actividades financieras, bienes inmuebles y servicios de las empresas, propiedad de habitaci\u00f3n, administraci\u00f3n p\u00fablica y defensa nacional, y servicios privados (Singer, 1980 a). Una de las ventajas de esta propuesta es que la metodolog\u00eda se puede utilizar para datos provenientes de la producci\u00f3n, como del empleo. Y en el caso del IGSS interesa sobremanera saber en d\u00f3nde se encuentran los trabajadores y sus condiciones de vida para comprender en qu\u00e9 sectores de la econom\u00eda es m\u00e1s f\u00e1cil ampliar la afiliaci\u00f3n y los servicios que la instituci\u00f3n presta. Lo anterior sin descuidar la tendencia del funcionamien-to de la econom\u00eda guatemalteca. Tomando la propuesta de Singer y utilizando las cuentas nacionales de Guatemala, (Tabla 1) realizamos REVISTA 100 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) la medici\u00f3n para el periodo 1950-2005. Presentamos por quinquenio dichas estimaciones. 2 2. Teniendo los valores de las ramas productivas, a precios constantes de mercado, fueron realizadas para cada a\u00f1o las sumatorias. Todav\u00eda, teniendo los valores del SMIA y SMID, la sumatoria de los mismos ser\u00e1 el valor del SMI. Conociendo, adicionalmente, los valores del PIB (Producto Interno Bruto=PGB) a precios constantes de mercado para todos los a\u00f1os, esto ser\u00e1 \u00fatil para obtener el valor de SS, ya que no se consigui\u00f3 utilizar el PNB, pues ir\u00eda a provocar una sobrevaluaci\u00f3n del SS porque el PNB es menor de lo que es el PIB. PIB= SME + SMIA + SMID + SS, entonces SS= PIB - (SME + SMIA + SMID). Teniendo todos estos valores resta conocer los valores que hacen que el Producto Interno o Geogr\u00e1fico Bruto (PIB o PGB) de Guatemala, a precios constantes de mercado, sea mayor que el producto Nacional Bruto (PNB). Esos valores son: ajuste por variaci\u00f3n de las relaciones de intercambio, los servicios pagados por factores de la producci\u00f3n externos. El a\u00f1o base utilizada fue 1958.Tabla No 1. PIB por sectores de mercado, propuesta de Singer(en porcentajes) 1950-1980 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a las cuentas nacionales del Banco de Guatemala. A\u00f1o base, 1958. En los primeros treinta a\u00f1os, del primer periodo analizado (1950-1980) se constata que la econom\u00eda guatemalteca, en t\u00e9rminos de producci\u00f3n, generaba por medio del sector de mercado externo un 12.5% del PIB en 1950 y que para 1980 hab\u00eda crecido significativamente al 23%. Por otra parte, el sector de subsistencia que era 20% en 1950 decreci\u00f3 dr\u00e1sti-camente hasta alcanzar apenas un REVISTA 101 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) 8% en 1980. El sector de mercado interno pas\u00f3 de ser 66% del PIB en 1950 a 79% en 1980. Sin duda, este comportamiento al alza se debi\u00f3 a que el sector de mercado interno dependiente, paso de ser 50.77% del PIB en 1980 a 59% en 1980, creciendo ocho puntos porcentuales. Tuvo crecimiento, pero menos din\u00e1mico, el sector de mercado interno aut\u00f3nomo, que pas\u00f3 de 15.26% en 1950 a 20% en 1980 (Vel\u00e1squez Carrera, 2007). Tabla No 2. PIB por sectores de mercado, propuesta de Singer(en porcentajes)1980-2005 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a las cuentas nacionales del Banco de Guatemala. A\u00f1o base, 1958. Para el lapso entre 1980 y 2005 se registr\u00f3 un decaimiento del sector de mercado externo, que pas\u00f3 de ser 23% de la generaci\u00f3n del PIB nacional en 1980 a 15.76% en 2005. Al contrario, el sector de subsistencia que era un 8% en 1980 creci\u00f3 a un 8.39% en 2005, pero teniendo durante los 25 a\u00f1os se\u00f1alados, alzas hasta un 12% en 1985 y ca\u00eddas como en el a\u00f1o 2000, registrando 5.34%. Esas ca\u00eddas y alzas del sector de subsistencia que se registran a alzas y ca\u00eddas del sector de mercado externo habr\u00eda que estudiarse con mayor detenimiento. El sector de mercado interno mantuvo su liderazgo en la generaci\u00f3n del PIB, en torno de un 80%, y sus componentes el sector de mercado interno dependiente creci\u00f3 dos puntos porcentuales y el sector de mercado interno aut\u00f3nomo registr\u00f3 dos puntos porcentuales de decaimiento en su contribuci\u00f3n a la creaci\u00f3n del PIB de Guatemala, en esos \u00faltimos 25 a\u00f1os del lapso estudiado. REVISTA 102 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Para el periodo 1980-2005, el SME, el SMI y el SS, tuvieron el siguiente comportamiento, que se puede visualizar en el gr\u00e1fico No.1. El primer lugar en generaci\u00f3n del PIB lo tuvo, en ese lapso de tiempo, el SMI; el segundo lugar el SME y el \u00faltimo el SS. Siempre me pareci\u00f3 muy interesante esta forma de dividir del PIB, ideada por Singer, pues permite ver c\u00f3mo en las econom\u00edas subdesarro - lladas y dependientes tiene dos sectores directamente ligados a los mercados capitalistas, en mayor o menor medida, que muestra bien al sector exportador vinculado al mercado mundial, en tanto el sector de mercado interno puede tener sectores m\u00e1s relacionados con actividades de exportaci\u00f3n y/o de importaci\u00f3n, como el transporte, ilustrando la forma como se conforma el sector de mercado interno dependiente del comercio exterior. Hay otro sector del mercado interno que tiene autonom\u00eda, referida a su independencia relativa al sector externo. Este \u00faltimo mostrar\u00eda c\u00f3mo el sector de mercado interno va generando sus propias fuerzas y din\u00e1micas. Por \u00faltimo, un sector que es muy caracter\u00edstico de las econom\u00edas subdesarrolladas y dependientes como es el sector de subsistencia, y en el caso de Guatemala, arraigado en su propia historia econ\u00f3mica, por lo menos desde 1871. Gr\u00e1fico No 1 SMI, SME y SS seg\u00fan Singer. Quinquenios de 1980-2005. Porcentajes Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a las cuentas nacionales del Banco de Guatemala. A\u00f1o base, 1958. REVISTA 103 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) En la Gr\u00e1fico 2 podemos tener la explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 el PIB de Guatemala, en los cuadros anteriores, 1 y 2 suma en algunos casos menos de 100 y en otros por encima de esa cifra. El caso es, como puede observarse en el grafico supra, que no se contabilizaron los pagos a factores productivos del exterior y la variaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de intercambio. Recordemos que la formulaci\u00f3n de Singer trata del PNB y no del PIB. En el caso de Guatemala, resulta que el PIB nacional resulta ser m\u00e1s alta que el PNB y por ello, y por la disponi- bilidad estad\u00edstica, lo empleamos preferentemente.En dichos pagos a los factores productivos al exterior se incluyen la remuneraci\u00f3n que recibe el capital invertido en Guatemala, frente a las que los capitalistas guatemaltecos reciben del exterior. Las inversiones del exterior en Guatemala son mayores que las inversiones de los guatemaltecos en el exterior y por ello las remu-neraciones que se van del pa\u00eds son mayores de las que llegan. Por otra parte, el rubro de los t\u00e9rminos de intercambio fue desfavorable al pa\u00eds, en esos \u00faltimos veinticinco a\u00f1os. Gr\u00e1fico No. 2 PFFP (e) y ART seg\u00fan Singer. Quinquenios de 1980-2005 Porcentajes Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos b\u00e1sicos 1968 (1980): Banco de Guatemala. Cuentas Nacionales, 1950-1966 y 1965-1979. REVISTA 104 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) La propuesta de Singer y la medici\u00f3n del empleo en la econom\u00eda de Guatemala Cabe decir que las cuentas nacionales que empleamos en esta parte del art\u00edculo son las del a\u00f1o base de 1958, usadas oficialmente hasta 2001, a\u00f1o en las que fueron cambiadas. No obstante, se hab\u00eda generado cuentas nacionales con el a\u00f1o base de 1977, que el Banco de Guatemala produjo y que inclusive public\u00f3 y que fueran retiradas por orden de la Junta Monetaria, cuando esta era presidida por el economista Federico Linares Mart\u00ednez. Con estas informaciones podemos ver que, hasta el a\u00f1o de 1975, la mitad de los empleos estaban en el sector agropecuario, silvicultura, caza y pesca, y que otros ramos de la producci\u00f3n que empleaban significativo n\u00famero de trabajadores eran los servicios, la industria manufacturera y el comercio al por mayor y menor, tal como se puede observar en la Tabla 3. Otras ramas de la producci\u00f3n, con poco peso en la generaci\u00f3n de empleos, inclu\u00edan a la construcci\u00f3n, el transporte y las minas y canteras. Tabla No 3. Empleo por rama de producci\u00f3n, en porcentajes, 1975-1995 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a las cuentas nacionales del Banco de Guatemala. A\u00f1o base, 1958. Los datos del empleo fueron suministrados por el IGSS al BANGUAT. Usando la misma informaci\u00f3n, pero con la propuesta de Singer para el empleo, notamos que en 1975 el sector de mercado interno dependiente emplea al 33% de los trabajadores del pa\u00eds, seguido del sector de subsistencia (29%) y el sector de mercado externo (21%). El sector de mercado interno aut\u00f3nomo era el sector REVISTA 105 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) que menos empleaba por aquel a\u00f1o, con 17%. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s, el sector de mercado interno dependiente hab\u00eda crecido hasta el 53%, el sector de mercado interno aut\u00f3nomo hab\u00eda alcanzado un 20% del total del empleo, desplazando tanto al sector de subsistencia como al sector de mercado externo. Este \u00faltimo alcanzaba el tercer lugar y el sector de subsistencia, que hab\u00eda sido el segundo hac\u00eda dos d\u00e9cadas, era el menos pesado en la generaci\u00f3n del empleo de los trabajadores, para 1995. Lo anterior, puede verse mejor en la Tabla 4. El a\u00f1o base de 1958, como dijimos, fue cambiado oficialmente hasta 2001, a partir del cual se comenzaron a generar las cuentas nacionales con el nuevo a\u00f1o base. Por ello, en el an\u00e1lisis de Singer sobre la econom\u00eda guatemalteca solo llega a 2005. La importancia de la propuesta de Singer es que permite ver en qu\u00e9 sectores se genera, no solamente m\u00e1s producci\u00f3n sino tambi\u00e9n m\u00e1s empleos. Tabla no. 4 Empleo por sectores de mercado Propuesta de Singer En porcentajes, 1975-1995 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a las cuentas nacionales del Banco de Guatemala. A\u00f1o base, 1958. Los datos del empleo fueron suministrados por el IGSS al BANGUAT. La baja cobertura del r\u00e9gimen de seguridad social, a nivel nacional y regional Una de las cr\u00edticas m\u00e1s escritas y o\u00eddas sobre el Instituto Guatemalteco de Seguridad Social es con relaci\u00f3n a su baja cobertura, que como ya dejamos asentado en la segunda parte, en realidad, no tiene raz\u00f3n de ser. En la Tabla 5 se consigna la poblaci\u00f3n protegida, que adem\u00e1s de los afiliados, incluye a las esposas, los esposos y compa\u00f1eras (os), adem\u00e1s de los ni\u00f1os o ni\u00f1as de menos de siete a\u00f1os. Adem\u00e1s, REVISTA 106 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) se atiende a los pensionados por accidentes y del programa de invalides, vejez y sobrevivencia; adicionalmente, a los jubilados de las clases pasivas del Estado y tambi\u00e9n a los ciudadanos que no siendo afiliados de la instituci\u00f3n, por razones de accidentes o de fuerza mayor han sido atendidos por el IGSS. Tabla No. 5. Poblaci\u00f3n protegida Fuente: IGSS. Informe Anual 2018. + Esposas, esposos y compa\u00f1eros de vida. *Personas atendidas por emergencias sin ser afiliados. Concentraci\u00f3n y centralizaci\u00f3n de empresas en el \u00e1rea metropolitana de Guatemala y otros departamentos En otros estudios (Vel\u00e1squez, 2007; Vel\u00e1squez y Herrera, 2018) he trabajado el tema de la concentraci\u00f3n y la centraliza-ci\u00f3n del capital en el territorio guatemalteco, como producto de la l\u00f3gica de expansi\u00f3n, dinamismo y funcionamiento de la econom\u00eda guatemalteca. Es su forma de ocupar el territorio. Una de las caracter\u00edsticas del mismo, es que se ha concentrado en los depar - tamentos de Guatemala, Escuintla y Sacatep\u00e9quez, en donde se encuentran el \u00e1rea metropolitana de la ciudad de Guatemala, y las ciudades de Escuintla y Antigua Guatemala. De las Tablas 6 y 7; podemos comentar lo siguiente: En la primera se muestran las cifras absolutas de los afiliados por departamento y por programa, para el a\u00f1o 2018. REVISTA 107 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Los departamentos de Guatemala, Sacatep\u00e9quez y Escuintla concentran una poblaci\u00f3n en su mayor\u00eda urbana, la cual evidencia, Tabla No. 6 Afiliados al IGSS por departamento y por programa 2018 Fuente: IGSS, Informe Anual 2018. con la afiliaci\u00f3n al IGSS, que sus habitantes conforman en buena medida el llamado sector formal de la econom\u00eda.REVISTA 108 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No.7 Porcentaje de afiliados al IGSS por departamento y por programa 2010 y 2018 Fuente: IGSS, Informe Anual 2018.Ya en la segunda Tabla vemos que la concentraci\u00f3n en el departamento de Guatemala de los afiliados era en 2010 a\u00fan mayor y que decreci\u00f3 en ambos programas, sin dejar de ser muy elevada. Junto con los departamentos de Sacatep\u00e9quez y Escuintla concentraba casi dos terceras partes, en 2010, y dos terceras partes en 2018; lo que contribuye al \u00edndice de primac\u00eda urbana y de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, como de poblaci\u00f3n afiliada al IGSS, a la llamada regi\u00f3n central. Eso hace del \u00e1rea metropolitana de la ciudad de Guatemala y de las ciudades de Escuintla y Antigua Guatemala polos de atracci\u00f3n al empleo en el pa\u00eds, de la mayor importancia. REVISTA 109 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No 8 N\u00famero de patronos cotizantes al IGSS por rama de actividad econ\u00f3mica Cifras absolutas, 2015-2018 Fuente: IGSS. Resumen del Informe anual 2018. Patronos cotizantes al IGSS y sus actividades econ\u00f3micas De acuerdo con las estad\u00edsticas del IGSS, se cuenta con el n\u00famero de patronos que cotizan al r\u00e9gimen de seguridad social y en las ramas productivas o actividades econ\u00f3micas a las que se dedican. En la Tabla 8, podemos visualizar - las de los a\u00f1os 2015 a 2018. Al ver las cifras absolutas, desde ya observamos que ha tomado un rol importante la generaci\u00f3n de empresas en la rama de los servicios, como tambi\u00e9n resulta importante el comercio al por mayor y menor y la industria ma- nufacturera. Parece ya rezagadas las empresas agr\u00edcolas, pecuarias y de silvicultura. Y las ramas como el transporte, almacenaje y co - municaciones, la construcci\u00f3n, la electricidad, gas y agua, como las minas y canteras muestran n\u00fameros peque\u00f1os de empresas cotizantes a la seguridad social.REVISTA 110 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No 9. Porcentaje de patronos cotizantes al IGSS por rama de actividad 2015-2018 Fuente: IGSS. Resumen del Informe anual 2018. (1) Agricultura, silvicultura, caza y pesca. (2) Minas y canteras. (3) Industria manufacturera. (4) Construcci\u00f3n civil. (5) Electricidad, gas y agua. (6) Comercio al por mayor y menor. (7) Transporte, almacenamiento y comunicaciones. (8) Servicios privados y financieros. As\u00ed, en los cuatros a\u00f1os considerados, de 2015 a 2018, en la Tabla 9 la rama de los servicios para el periodo alcanz\u00f3 un promedio de 40.4% para los cuatro a\u00f1os. Si consideramos el comercio al por mayor y menor, para el mismo periodo, alcanzamos otros 34.85% en promedio, lo que sumados a los 40.4% de los servicios en general nos dan el 75.25% del total de empresas cotizantes al IGSS. Destacable, es sin duda, que en veinte a\u00f1os la rama de la agricultura, silvicultura, caza y pesca apenas tenga un 5.5% del total de las empresas cotizantes. La industria manufacturera parece estancada con apenas un 11.35% del total de las empresas cotizantes a la seguridad social. El transporte, el almacenaje y las comunicacio - nes representaron en promedio para los cuatro a\u00f1os, el 5.35%. La construcci\u00f3n civil y la electricidad, gas y agua juntas representan en el periodo se\u00f1alado apenas el 2.25% en promedio. Trabajadores cotizantes al IGSS y actividades econ\u00f3micas en las que laboran Por otra parte, podemos ver el mismo fen\u00f3meno de las REVISTA 111 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) cotizaciones al IGSS desde el punto de vista del empleo de los trabajadores del sector formal; es decir, aquellos que tienen todas las prestaciones de ley. Para el a\u00f1o de 2015 (Tabla 10) el sector de servicios y del comercio al por mayor y menor, juntos, acapararon el 70.2% de la fuerza laboral, lo siguieron la industria manufactu-rera con el 12.3%; la agricultura, silvicultura, caza y pesca con el 11.7% de trabajadores empleados y con cifras relativamente m\u00e1s peque\u00f1as el transporte, almacenaje y las comunicacio - nes con 3.3%, la construcci\u00f3n civil con 1.12% y la electricidad, gas y agua con 0.88%. Las minas y canteras con apenas 5,405 trabajadores, con el 0.4% del total de trabajadores del sector formal laboral de Guatemala. Tabla No. 10 Trabajadores cotizantes al IGSS por rama de actividad Cifras absolutas y relativas Fuente: IGSS. Resumen del Informe anual 2018. La pol\u00edtica macroecon\u00f3mica y su impacto en la pol\u00edtica de inversiones del instituto Sabemos que la Junta Monetaria, el Banco de Guatemala y la Super -intendencia de Bancos conforman el sistema de banca central en el pa\u00eds. La Junta Monetaria es la encargada de aprobar la pol\u00edtica monetaria, cambiaria y crediticia del pa\u00eds, durante cada a\u00f1o, que ejecuta el Banco de Guatemala. De tal suerte que los precios b\u00e1sicos de la econom\u00eda, la tasa REVISTA 112 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) de inter\u00e9s, la tasa de cambio y la tasa de inflaci\u00f3n surgen no solo de las pol\u00edticas mencionadas que se implementan internamente, sino tambi\u00e9n por las generadas en el contexto del mundo exterior. Dichos precios \"supuestamen- te\" se determinan por la oferta y la demanda, del mercado de dinero, del mercado de divisas y del mercado de bienes y servicios . La mayor\u00eda de las inversiones del IGSS se encuentran colocadas en el mercado de dinero del pa\u00eds, toda vez que no existe un mercado de capitales (Samuelson, 1970) y por ley el instituto no puede invertir en mercados de valores o de capitales del exterior. El IGSS tiene un portafolio de inversiones que ascendi\u00f3 a las siguientes cifras (Tabla 11) para el periodo 2013-2019. Tabla No.11 Inversiones del IGSSMillones de quetzales de cada a\u00f1o 2013-2019 Tabla No. 12 Destino porcentual de las inversiones del IGSS 2017-2018Fuente: IGSS. Informes anuales, 2017 y 2019. Fuente: IGSS. Informe Anual, 2017. Para los a\u00f1os 2017 y 2018, el capital parcial generado por el IGSS se ha invertido en el mercado de dinero de Guatemala, de la siguiente forma: 3. Digo \"supuestamente\", pues no se trata de mercados perfectos, sino m\u00e1s bien mercado bastante imperfectos. Existen monopolios, tanto privados como p\u00fablicos, como en algunos de los mercados actuales capitalistas, de Am\u00e9rica Latina y el mundo.REVISTA 113 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Los principales programas del IGSS: el EMA y el IVS Una de las cr\u00edticas que se le han hecho a los programas del IGSS es que est\u00e1n fundados sobre los sistemas financieros de reparto simple. Esto solo demuestra la ignorancia y mala fe de algunos de sus detractores, especial- mente ciudadanos vinculados al sector privado organizado de Guatemala o bien de personas sin conocimiento sobre estos temas. De acuerdo con el IGSS, el programa Enfermedad, Maternidad y Accidentes (EMA) es \"financiado mediante el sistema de reparto simple, el cual ha sido modificado en su concepto original\" (Zetina, 2015, p\u00e1gina 334). Esto ha sido as\u00ed, \"puesto que, derivado de las pol\u00edticas insti-tucionales de monitoreo constante de los gastos y de su uso eficiente, se ha logrado formar una reserva que tiene como prop\u00f3sito darle soporte al gasto de atenci\u00f3n m\u00e9dica a los pensionados del IGSS\" (Zetina, 2015, p\u00e1gina 334). Dice en su informe anual de 2015, que el IGSS \"no se ha descuidado el mantenimiento de los niveles de reserva necesarios para cubrir gastos eventuales derivados del incremento de precios en bienes y servicios y los niveles de empleo y salarios, y para asegurar la operaci\u00f3n del programa, en lo que a infraestructura y compromisos de car\u00e1cter laboral se refiere\" (IGSS, 2015). Con relaci\u00f3n al Programa de Invalidez, Vejez y Sobreviven - cia (IVS) nos dice dicho informe anual, que se basa en un \"sistema financiero de prima escalonada\" (IGSS, 2015). Y yo agrego, que dicho sistema genera un capital parcial, que ya es multimillo - nario pese a los incumplimien-tos reiterados del Estado con sus obligaciones financieras, los incumplimientos de algunos patronos del sector privado y de algunas municipalidades del pa\u00eds, como veremos m\u00e1s adelante. Con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n financiera de este programa, el desequi-librio financiero, prev\u00e9n que se producir\u00eda alrededor de 2024, de acuerdo a los tecn\u00f3cratas del IGSS. De acuerdo con el Informe Anual de 2010, en ese a\u00f1o el presidente del IGSS, anunci\u00f3 que despu\u00e9s de 64 a\u00f1os de vida institucional, el seguro social se encontraba presente en toda la Rep\u00fablica y con todos sus programas. En ese mismo a\u00f1o, se REVISTA 114 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) afirmaba que se hab\u00eda conseguido una concertaci\u00f3n de medidas param\u00e9tricas, \"a trav\u00e9s de un acuerdo sin precedentes, la Uni\u00f3n Guatemalteca de Trabajadores (UGT), el Comit\u00e9 Coordinador de Asociaciones Agr\u00edcolas, Comerciales, Industriales y Financieras (CACIF) y la Junta Directiva del IGSS, decidieron se efectuaran los ajustes al reglamento del Programa IVS para garantizar la sostenibilidad del mismo\" (IGSS, 2010). Lo que hace es ajustar las cuotas de aportaci\u00f3n, en un sistema de prima media escalonada, por lo que tendr\u00e1n que ir haciendo cada vez que los ingresos no compensen con los egresos. Entre 2011 y 2015 los pensionados por accidentes, en el programa EMA, fueron disminuyendo. De cien afiliados, ni la mitad de uno estaba pensionado por accidentes. En otro sentido, cada jubilado, es decir, trabajador pensionado, est\u00e1 siendo sostenido por 230 trabajadores, en promedio, para el lapso de tiempo se\u00f1alado. Ver Tabla 13. Tabla no. 13 Ratio trabajadores pasivos versus trabajadores activos del programa EMA Tabla No. 14 Ratio trabajadores pasivos versus trabajadores activos del programa IVSFuente: IGSS. Informe Anual 2018. Fuente: IGSS. Informe Anual 2018. REVISTA 115 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Entre 2011 y 2015 los pensionados del IVS, en el programa del mismo nombre, fueron aumentando. V\u00e9ase la Tabla supra. De cien afiliados, casi 14 en promedio estaban pensionados por este programa. En otro sentido, cada jubilado, es decir, trabajador pasivo, es sostenido por siete trabajadores activos, en promedio, para el lapso de tiempo se\u00f1alado. La hist\u00f3rica debilidad financiera del Estado En Guatemala, con la firma de los acuerdos de Paz de 1996 se intent\u00f3 hacer funcionar un Pacto Fiscal. Hasta hoy, los logros son magros. La corrupci\u00f3n y la impunidad socaban el manejo del presupuesto p\u00fablico y los gobiernos de turno, de Cerezo Ar\u00e9valo hasta nuestros d\u00edas, para todos los rubros han engordado la corrupci\u00f3n, y el sistema de justicia ha sido incapaz de combatir de ra\u00edz a la impunidad. El Estado y los gobiernos municipales han tenido recursos monetarios para casi todo, menos para honrar las deudas del Estado y de las munici- palidades con el IGSS.La mora del Estado De acuerdo con el IGSS entre 1956 y 2003 el Estado le adeud\u00f3 al r\u00e9gimen de seguridad social 7 mil 513 millones 307 mil 107.63 quetzales. Esta cifra, sin sumarle los intereses moratorios corres - pondientes por el adeudo de sus responsabilidades legales. De ese monto, Q 996 millones 782 mil 255.33, un 13 %, se adeudan por la cuota patronal del Estado. Tambi\u00e9n Q 6 mil 135 millones 384 mil 371.25, equivalente al 82%, por cuotas como Estado de los programas EMA e IVS. Por contri-buciones o aportes para atenci\u00f3n m\u00e9dica de las clases pasivas del Estado, Q 347 millones 653 mil 035.12; otro 4.6%, y finalmente, por cuota patronal del Estado del programa del IVS por Q 33 millones 487 mil 445.93, o el 0.4% del total adeudado. En las informaciones financieras del IGSS no se le denomina m\u00e1s mora del Estado, sino se consignan como cuenta por cobrar del adeudo del Estado. La pregunta clave es cu\u00e1ndo lo ir\u00e1 a pagar, teniendo esa debilidad hist\u00f3rica en las finanzas p\u00fablicas. REVISTA 116 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) De 2017 a 2019 el Estado, como patrono y como Estado, le adeudaba al IGSS entre 35 mil millones y cerca de 50 mil millones de quetzales. 4 4. Daniel Fern\u00e1ndez (2020) afirmaba que la deuda del Estado al IGSS alcanzaba 44 mil millones de quetzales y que sus estimaciones al a\u00f1o 2020 ser\u00edan de 54 mil 600 millones de quetzales. Muy interesante es hacer notar que omite decir cu\u00e1nto debe el sector privado de Guatemala.Tabla No.15 Deuda del Estado al IGSS 2017-2019Millones de quetzales de cada a\u00f1o Tabla No.16 Composici\u00f3n de la deuda del Estado al IGSS 2004-2011Millones de quetzales de cada a\u00f1oFuente: IGSS. Informe Anual resumido 2019. Fuente: IGSS. Informe Anual 2017. CPEma=Cuota patronal del Estado en el programa de Enfermedad, Maternidad y Accidentes. ACPE= Apoyo por clases pasivas del Estado. CEma/ivs=Cuota patronal del Estado en el programa de Enfermedad, Maternidad y Accidentes. Adem\u00e1s de Invalidez, Vejez y Sobrevivencia. CPEivs=Cuota patronal del Estado en el programa de Invalidez, Vejez y Sobrevivencia. REVISTA 117 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No.17 Composici\u00f3n de la deuda del Estado al IGSS 2012-2018Millones de quetzales de cada a\u00f1o Fuente: IGSS. Informe Anual 2018. CPEma=Cuota patronal del Estado en el programa de Enfermedad, Maternidad y Accidentes. N/C= Nota de cr\u00e9dito. CEma/ivs=Cuota patronal del Estado en el programa de Enfermedad, Maternidad y Accidentes. Adem\u00e1s de Invalidez, Vejez y Sobrevivencia. Precapi= Programa del empleo de las empleadas de casa. ACPE= Apoyo a las clases pasivas del Estado. CPEivs=Cuota patronal del Estado en el programa de Invalidez, Vejez y Sobrevivencia. De tal forma que al IGSS, entre 1956 y 2003 el Estado le adeud\u00f3 7 mil 513 millones 307 mil 107.63 quetzales. Entre 2004 y 2011 se agreg\u00f3 una deuda de Q12 mil 378 millones 602 mil y de 2012 a 2018 se sumaron otros Q23 mil 918 millones 230 mil, lo que totaliza los Q 43 mil 810 millones 144 mil, aproximadamente, al 31 de diciembre de 2018. Un a\u00f1o despu\u00e9s, se acercaba a Q50 mil millones de adeudo, se\u00f1alado al 31 de diciembre de 2019. Los subterfugios empleados por el Estado para no cumplir con las leyes espec\u00edficas en torno al empleo, las cuotas patronales y como Estado que debieran cumplir se excusa por la debilidad financiera del erario y por leyes que han permitido la contrataci\u00f3n de asesores y consultores en los llamados renglones 022 y 029, que permiten evadir las contribuciones al seguro social y las reducciones que sufren los recursos financieros que debieran ser captados por el IGSS. La mora de las municipalidades Me result\u00f3 muy dif\u00edcil encontrar la mora de las municipalidades, a pesar de que el IGSS publica en su REVISTA 118 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) p\u00e1gina WEB los informes anuales y otras estad\u00edsticas importantes. Revis\u00e9 los informes de 2010, 2015 y 2018 sin encontrar nada, de forma directa. Esto preocupa, pues consult\u00e9 el trabajo de Justo P\u00e9rez (2020), en Plaza P\u00fablica, quien menciona que recibi\u00f3 esa informaci\u00f3n de una fuente an\u00f3nima en el IGSS, la cual expres\u00f3 que est\u00e1 prohibi\u00f3 compartir este tipo de informaci\u00f3n. Dicho trabajo period\u00edstico, consigna los siguientes datos: Tabla No. 18 Deuda de municipalidades al IGSS a 2020Quetzales de ese a\u00f1o Fuente: Plaza P\u00fablica, citando al Sistema Integrado de Gesti\u00f3n del Seguro Social. Mora de las empresas o patronos privados Tampoco en las informacio - nes financieras del IGSS se le denominan as\u00ed. Se les consigna como contribuciones por cobrar del sector privado. Esta son las deudas de los patronos, en los \u00faltimos tres a\u00f1os.REVISTA 119 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No. 19 Adeudos de empresas o patronos privados al IGSSMillones de quetzales de cada a\u00f1o Fuente: IGSS. Subgerencia de Planificaci\u00f3n y Desarrollo. Departamento Actuarial y Estad\u00edstico. igssgt.org Los subterfugios empleados por empresarios del sector privado para no cumplir con las leyes espec\u00edficas en torno al empleo, las cuotas patronales que debiera pagar y los fraudes cometidos como cobrar las cuotas laborales y no trasladarlas al IGSS, han sido bastante comunes y naturalmente ello genera las reducciones que sufren los recursos financieros que debieran ser captados por el instituto (L\u00f3pez, 2018). La cooptaci\u00f3n del pacto de corruptos dentro del IGSS y hechos acaecidos \u00faltimamente Para comenzar los ciudadanos gua- temaltecos y los afiliados al IGSS, debemos tener claros algunos extractos del Balance General del IGSS relativos al adeudo del Estado, al adeudo de las muni- cipalidades, del adeudo de los patronos y empresarios privados, de los montos de las inversiones del IGSS en el sistema bancario y financiero de Guatemala y los rendimientos de los mismos, de las cuentas y de los documentos por cobrar a varias entidades y empresas del pa\u00eds. Hay que tener estos datos siguientes, en mente:REVISTA 120 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) Tabla No. 20 Extracto del Balance general del IGSS Adeudos del Estado, a\u00f1os seleccionadosMillones de quetzales de cada a\u00f1o Tabla No. 21. Extracto del Balance general del IGSS Contribuciones por cobrar, a\u00f1os seleccionadosMillones de quetzales de cada a\u00f1o Tabla No. 22. Extracto del Balance general del IGSS Inversiones del instituto a largo plazo, a\u00f1os seleccionadosMillones de quetzales de cada a\u00f1oFuente: IGSS. Informe anual de los a\u00f1os 2010, 2015 y 2018. Fuente: IGSS. Informe anual de los a\u00f1os 2010, 2015 y 2018. Fuente: IGSS. Informe anual de los a\u00f1os 2010, 2015 y 2018. Afirmo que los trabajadores cotizantes, afiliados activos y pasivos debemos estar atentos a nuestro capital colectivo. Lo mismo que los patronos cumplidos. Hemos subsidiado al Estado, a las municipalidades y a los empresarios morosos, as\u00ed como tambi\u00e9n a las universida- des que no pagan sus cuotas REVISTA 121 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) patronales, por estar exoneradas, pero si tienen el derecho de enviar a sus trabajadores a recibir los beneficios del instituto, en t\u00e9rminos de los programas de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los maleantes y los corruptos saben de la existencia de tales multimillonarios recursos y quieren saquearlos. Tabla No. 23. Extracto del balance general del IGSS Cuentas y documentos por cobrar a largo plazoA\u00f1os seleccionadosMillones de quetzales de cada a\u00f1o Fuente: IGSS. Informe anual de los a\u00f1os 2010, 2015 y 2018. Como se sabe, la Junta Directiva del Instituto Guatemalteco de Seguridad Social est\u00e1 integrada por su Presidente, que es nombrado por el presidente de la Rep\u00fablica y los representantes titulares y suplentes de la Junta Monetaria, Colegio de M\u00e9dicos y Cirujanos, Universidad de San Carlos de Guatemala, los patronos y los trabajadores organizados en sindicatos. Corresponde a ese cuerpo colegiado la direcci\u00f3n del IGSS. Por ello, es fundamental que los representantes electos sean de reconocida capacidad profesional y gremial y, sobre todo, honestidad y con sensibilidad social suficiente para enfrentar los retos ingentes que tiene dicha instituci\u00f3n. Mejor si dichos representantes tienen conocimiento profundos sobre la problem\u00e1tica de la instituci\u00f3n y han laborado en temas relacionados con la misma. Entre los desaf\u00edos permanentes de la seguridad social se encuentran los dos programas b\u00e1sicos: Enfermedad, Maternidad y Accidentes (EMA) y el de Invalidez, Vejez y Sobrevivencia (IVS). El primer programa (EMA) tiene un sistema de financiamiento de reparto simple, de tal forma debe cuidarse que sus ingresos sean en la medida de lo posible iguales que los gastos. Lo anterior, teniendo como objetivo la mejora permanente de la atenci\u00f3n de los afiliados y tambi\u00e9n de REVISTA 122 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) las condiciones de trabajo de m\u00e9dicos y personal param\u00e9dico. Es necesario que la propia Junta Directiva del IGSS conozca de las quejas reiteradas y reincidentes de los afiliados, especialmente cuando se trata de la atenci\u00f3n de emergencias y de citas que en el programa EMA se demoran demasiado. Urge, adem\u00e1s, la implementaci\u00f3n generalizada de un sistema com-putarizado, que permita la gesti\u00f3n administrativa y de control espe - cialmente en t\u00e9rminos de uso y abuso de medicinas y de insumos hospitalarios, en tiempo real. Se sabe que este programa ha tenido en los \u00faltimos a\u00f1os, por lo menos, super\u00e1vits que no corresponden con la mejora de la atenci\u00f3n a los afiliados. En cuanto al programa del IVS, el sistema de financiamiento es el de prima media escalonada, conocido tambi\u00e9n como un sistema de capitalizaci\u00f3n parcial. Aqu\u00ed el problema mayor radica en el envejecimiento creciente del sistema de financiamiento, que debe ser cambiado por otro que permita su permanencia en el tiempo. La Organizaci\u00f3n Inter - nacional del Trabajo (OIT) tiene suficiente conocimiento, adem\u00e1s de los recursos humanos y pro -fesionales de Guatemala, para asesorar sobre este tema complejo. Mientras tanto, debe procederse a ajustar las variables param\u00e9tricas tales como el aumento de las cuotas de contribuci\u00f3n y en general de los ingresos de la instituci\u00f3n, la edad de la jubilaci\u00f3n, el techo y el piso de las pensiones, entre otras. Todo ello, ahora que se acerca el a\u00f1o de 2024, a\u00f1o estimado para hacer los cambios. Los miembros de la JD deben velar para que las inversiones del fondo de capitalizaci\u00f3n parcial sean realizadas en instituciones s\u00f3lidas a tasas de inter\u00e9s que sean las mayores posibles, en beneficio de los futuros jubilados. A pesar de la inexistencia del mercado de capitales y que se debe invertir en el mercado de dinero actualmente existente en el pa\u00eds. Lo anterior con toda la transparencia del caso, como lo exige a gritos el pueblo de Guatemala de los funcionarios p\u00fablicos. Todo ello, debido al descubrimiento de varias l\u00edneas de corrupci\u00f3n -descubiertas por la Comisi\u00f3n Internacional contra la Impunidad en Guatemala y el Ministerio P\u00fablico- en el interior y en el entorno externo del IGSS vinculadas a farmac\u00e9uticas, que han vendido medicamentos con sobreprecios, contrataci\u00f3n de hospitales inexistentes en el REVISTA 123 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) pa\u00eds para di\u00e1lisis, compras e inversiones nocivas a la instituci\u00f3n, etc. En resumen, que la corrupci\u00f3n y la impunidad no solo existen en el pa\u00eds, sino tambi\u00e9n en el IGSS. Referencias bibliogr\u00e1ficas - Banco de Guatemala. (1984). Bolet\u00edn Estad\u00edstico . Octubre-Diciembre de 1984. - Banco de Guatemala. (1997). Bolet\u00edn Estad\u00edstico . Abril-Junio de 1997. - Banco de Guatemala. (2020). Sistema de Cuentas Nacionales-Ban- co de Guatemala. www.banguat.gob. gt. - Centro Internacional de Investiga - ciones sobre Derechos Humanos. (2010). El IGSS en la encrucijada: una propuesta: Guatemala: CI- IDH-Fundaci\u00f3n Mario L\u00f3pez Larrave. - Fern\u00e1ndez, D. (2020). \"La deuda escondida del Estado de Guatemala\". En UFM Trends , 21 de abril de 2020. Accesible en https://trends.ufm.edu/ articulo/deuda-escondida-guatema- la/ - Instituto Guatemalteco de Seguridad Social. (2010). Informe Anual 2010 . Guatemala: IGSS. - Instituto Guatemalteco de Seguridad Social. (2015). Informe Anual 2015 . Guatemala: IGSS.- Instituto Guatemalteco de Seguridad Social. (2018a). Informe Anual 2018 . Guatemala: IGSS. - Instituto Guatemalteco de Seguridad Social. (2018b). Bolet\u00edn Estad\u00edstico de Afiliados 2018. Subgerencia de Pla- nificaci\u00f3n y Desarrollo. Departamento Actuarial y Estad\u00edstico. igssgt.org - Instituto Nacional de Estad\u00edstica. (2019). Encuesta Nacional de Empleo e Ingresos -ENEI- primer semestre 2019. Guatemala: INE. Accesible en https://www.ine.gob.gt/ sistema/uploads/2020/01/15/ 20200115173246FCRG98JyTW - VAtsV4Lmtyn43QFgTufmZg.pdf - L\u00f3pez, C. (2018). \"Instituto Guatemalteco de Seguridad Social: \u00bfBeneficio o costo para los trabajadores?\". En UFM Market Trends , 27 de junio de 2018. - P\u00e9rez, J. (2020). \"Tumuni es la comuna que m\u00e1s dinero debe al IGSS\". En Plaza P\u00fablica 13 de mayo de 2020. Accesible en https:// www.plazapublica.com.gt/content/ tumuni-es-la-comuna-que-mas-dine - ro-debe-al-igss#:~:text=Seg%C3%-BAn%20un%20documento%20al%20 que,las%20municipalidades%20 York: McGraw-Hill Book Company. 8th edition.REVISTA 124 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Eduardo Vel\u00e1squez Carrera La problem\u00e1tica del IGSS (III parte y final) - Singer, P .(1980a). Econom\u00eda pol\u00edtica da urbanizacao. Sao Paulo: Brasiliense. - Singer, . do . Sao Paulo: Editora Hucitec, S. A. - Vel\u00e1squez, E. (1997a). El r\u00e9gimen de la seguridad social en Guatemala. Guatemala: Centro de Estudios Urbanos y Regionales / USAC y Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. - Vel\u00e1squez, E. (Comp.) (1997b). Cr\u00edticas a la privatizaci\u00f3n de la seguridad social: El caso del anteproyecto de Ley del Sistema de Ahorro Previsional. Guatemala: Centro de Estudios Urbanos y Regionales / USAC. - Vel\u00e1squez, E. (Comp.) (1997c). Dos estudios sobre la privatizaci\u00f3n a la seguridad social en Guatemala. Guatemala: Centro de Estudios Urbanos y Regionales / USAC.- Vel\u00e1squez, E. (2007). Desarrollo capitalista, crecimiento urbano y urbanizaci\u00f3n, 1940-1984. Ciudad de Guatemala: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Municipalidad de Guatemala. - Vel\u00e1squez, E. y Herrera, J. (2018). \"Medici\u00f3n del crecimiento urbano y del grado de urbanizaci\u00f3n: Experiencias mundiales y en Guatemala\". En Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional , Instituto de Problemas Nacionales de la Universidad de San Carlos de Guatemala, A\u00f1o, 7, N\u00famero 24, Abril-Junio 2018. - Zetina, F . (2015) La jubilaci\u00f3n en Guatemala: El proceso de retiro o pensionamiento en instituciones p\u00fablicas. Ciudad de Guatemala: Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. Departamento de Estudios de Postgrado. Universidad Panamericana. Tesis doctoral. REVISTA Polifon\u00eda125 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Polifon\u00eda Guatemala, el derecho y la pol\u00edtica, \u00bfuna reconciliaci\u00f3n imposible?1 Edmundo Urrutia Revista digital Plaza P\u00fablica 1. Hace unos quince a\u00f1os, m\u00e1s o menos, con motivo de una visita a Guatemala, Joseph Thesing dio una conferencia magistral en el auditorio de ASIES. Thesing era por ese entonces el director del Instituto Internacional de la Konrad Adenauer, la Democracia Cristiana (DC) alemana, gran amigo de Guatemala, incluso dir\u00eda benefactor de nuestro pa\u00eds, entre otras cosas, porque ayud\u00f3 a fundar el Departamento de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad Rafael Land\u00edvar y, aun antes, la Escuela de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de San Carlos. Y es que cre\u00eda firmemente en la formaci\u00f3n como mecanismo para elevar la calidad de la pol\u00edtica. En aquella ocasi\u00f3n, en ASIES, con el ce\u00f1o fruncido y con \u00e1nimo admonitorio, Thesing dijo ante la audiencia que abarrotaba el lugar, que el problema de Am\u00e9rica Latina era que la pol\u00edtica no se ejerce en los marcos que establece el derecho. La mayor\u00eda de los pol\u00edticos, afirm\u00f3, transgreden y no respetan la ley si eso sirve para alcanzar sus fines. Esto, sin duda, es cierto tambi\u00e9n para Guatemala. 2. Los pol\u00edticos presentes se sintieron inc\u00f3modos frente a lo que parec\u00eda iba a ser una cr\u00edtica despiadada a la \"clase pol\u00edtica\". Sin embargo, en el curso de la conferencia, el camino que tom\u00f3 Thesing, para sorpresa del p\u00fablico, dio un giro que esta vez incomod\u00f3 a los empresarios de la elite que al principio celebraron la apertura 1. Publicado el 07 de julio de 2020. Tomado de https://www.plazapublica.com.gt/ content/guatemala-el-derecho-y-la-politica-una-reconciliacion-imposibleREVISTA Polifon\u00eda126 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 del discurso, pues ya sabemos que estos se\u00f1orones consideran que estar\u00edamos mejor sin pol\u00edticos, es m\u00e1s, sin pol\u00edtica, porque entonces vivir\u00edamos en el reino del mercado y sus humanitarias virtudes. En este giro, Thesing enfil\u00f3 sus argumentos hacia aquellos que no cumplen con sus obligaciones tributarias, que evaden con impunidad y eluden con la ley a su favor la contribuci\u00f3n necesaria para cumplir con los asuntos y necesidades comunes del Estado. De ah\u00ed, continu\u00f3, la crisis fiscal cr\u00f3nica del Estado guatemalteco y su incapacidad para cumplir con sus obligaciones establecidas en la Constituci\u00f3n (seguridad, educaci\u00f3n, vivienda social, salud). M\u00e1s de uno en la mesa que presid\u00eda el evento salt\u00f3 de su silla cuando Thesing rega\u00f1\u00f3 pr\u00e1cticamente a los grandes empresarios. Esta postura del polit\u00f3logo alem\u00e1n, a decir verdad, es propia de la DC alemana. Si no, veamos lo que dijo hace unos meses la canciller Angela Merkel al declarar, a prop\u00f3sito de la pandemia, que ella no entend\u00eda por qu\u00e9 los ricos no quieren pagar impuestos en Am\u00e9rica Latina. 3. La conferencia de Thesing me hizo recordar las veces que se ha roto la institucionalidad en Guatemala, cu\u00e1ntas veces los as\u00ed llamados \"liberales guatemaltecos\" han participado en la ruptura de su propia legalidad, pues solo para ejemplificar, en la historia reciente hemos sido testigos de golpes de Estado e intentos, como los que sufri\u00f3 Vinicio Cerezo cuando quiso echar a andar una reforma tributaria dentro de la ley; cuando la Corte de Consti- tucionalidad nos impuso la candidatura de R\u00edos Montt en 2003; cuando el r\u00e9gimen necesitaba un recambio ante su agotamiento y se dio el golpe de Estado de 1982; cuando Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo iba a ser candidato a la presidencia y posiblemente ganar en 1963 y se dio el golpe de Peralta Azurdia y, ante todo y sobre todo, la invasi\u00f3n de la CIA y el golpe de Estado contra el presidente electo democr\u00e1ticamente, Jacobo \u00c1rbenz, por la reforma agraria y la reforma tributaria que impuls\u00f3 y que aprob\u00f3 el Congreso, y que el 30 de junio de 1954, por primera vez, se iba a cobrar el impuesto sobre la renta. Castillo Armas lo derog\u00f3 como una d\u00e1diva a la elite cafetalera. Hay que reconocer que \u00c1rbenz modific\u00f3 la composici\u00f3n de la CSJ, porque las decisiones de \u00e9sta trababan la reforma agraria, y lo hizo a trav\u00e9s del Congreso, forzando la REVISTA Polifon\u00eda127 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 institucionalidad. Por supuesto, hay cientos de ejemplos m\u00e1s si nos enfocamos en otros periodos, pues sin ir muy lejos la CICIG demostr\u00f3 hasta la saciedad no hace mucho que en Guatemala la pol\u00edtica y la econom\u00eda funcionan con pr\u00e1cticas mafiosas e ilegales, que el crimen organizado act\u00faa dentro del Estado y que la corrupci\u00f3n no es un problema aislado, sino que es estructural. Esta historia y este conjunto de fen\u00f3menos precisamente explica el fracaso de nuestro capitalismo dependiente y subdesarrollado, su fracaso en sacar de la pobreza y la miseria a cientos de miles de guatemaltecos, que ser\u00edan muchos m\u00e1s si no fuera por el sacrificio de los que han votado con los pies y se han marchado, con todos los riesgos y peligros, a Estados Unidos. Este conjunto de fen\u00f3menos explica el fracaso de nuestro capitalismo dependiente y subdesarrollado 4. Ahora bien, lo m\u00e1s grave y delet\u00e9reo para el Estado de derecho en nuestra historia fueron los 36 a\u00f1os de conflicto armado interno (1960-1996), cuando la izquierda, ante los gobiernos autoritarios, opt\u00f3 por la lucha armada como \u00fanica estrategia posible para la toma del poder, poni\u00e9ndose al margen de la ley, y cuando el Estado guatemalteco devino en contrainsurgente y emprendi\u00f3 una guerra sucia utilizando mecanismos extralegales, como escuadrones de la muerte, ejecuciones extrajudiciales y tortura, para combatir a la oposici\u00f3n armada y no armada, y puso en pr\u00e1ctica una estrategia de tierra arrasada que produjo una violaci\u00f3n masiva de los derechos humanos en el \u00e1rea rural. Ese periodo de nuestra historia, que llega hasta los primeros gobiernos civiles (Cerezo, Serrano, de Le\u00f3n) va a pasar a los anales como el reino de la impunidad. Y una de las principales v\u00edctimas desde el punto de vista institucional de este conflicto armado fue el Estado de derecho. 5. A lo que quiero llegar despu\u00e9s de este recorrido es que, en efecto, Thesing tiene raz\u00f3n, la pol\u00edtica en Guatemala no se ha atenido a lo que dicta la ley, ni los actores pol\u00edticos, militares y econ\u00f3micos se atienen completamente a lo que dicta la ley, a lo que ella REVISTA Polifon\u00eda128 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 obliga, a los l\u00edmites que impone, pues tenemos una larga historia de irrespeto a las Constituciones vigentes y a la leyes, es decir, de impunidad. En conclusi\u00f3n, no hay una cultura de legalidad, no existe un respeto pleno a las leyes y a nuestra Constituci\u00f3n; cuando hay decisiones jur\u00eddicas que no sirven, est\u00e1n en contra o no satisfacen a intereses poderosos, se violenta la institucionali- dad. A esto hay que agregar que, adem\u00e1s de d\u00e9biles en el \u00e1mbito del Estado de derecho, tampoco hay una cultura democr\u00e1tica en las \u00e9lites (tradici\u00f3n conspirativa, financiamiento il\u00edcito de la pol\u00edtica, intolerancia a la diferencia), dos dimensiones que en la realidad van unidas. Sin Estado de derecho no hay democracia, y sin democracia no hay Estado de derecho. Estas conclusiones, sin embargo, no son suficientes. 6. En este contexto y a prop\u00f3sito de la crisis institucional actual, celebro los art\u00edculos de Eduardo Mayora Alvarado publicados en Prensa Libre , pues creo sinceramente que hace una excelente contribuci\u00f3n al debate, lo felicito por ello, sus art\u00edculos destacan lo mejor de la tradici\u00f3n liberal, se\u00f1ala acertadamente la valiosa contribuci\u00f3n liberal al derecho y a la pol\u00edtica modernas con los principios del gobierno de la leyes, la divisi\u00f3n de poderes, as\u00ed como la independencia judicial y la necesidad de que haya una instancia m\u00e1xima que tenga la \u00faltima palabra en la interpretaci\u00f3n de la leyes y la Constituci\u00f3n, una instancia no subordinada a los poderes f\u00e1cticos o a otros poderes formales. 2 [1] Estos principios los ha reiterado el liberalismo desde Locke, Montesquieu, Madison, Constant y muchos otros. Sin embargo, seg\u00fan mi punto de vista, el an\u00e1lisis de Mayora Alvarado se queda en la forma, lo que est\u00e1 muy bien, pero se olvida del contenido, y es solo a este nivel que podemos llegar a la ra\u00edz de la crisis que hoy se abate sobre nuestro sistema de justicia. Mayora Alvarado se limita a explicar la arquitectura formal y a su funcionamiento, el papel clave de la Corte de Constitucionalidad, 2. Mayora Alvarado, Eduardo, Prensa Libre: \"Una cosa es una visi\u00f3n del mundo y otra es un delito\", 2/7/2020. Ver tambi\u00e9n la serie de art\u00edculos que ha escrito recientemente, en donde adopta una visi\u00f3n liberal de calidad y profundidad muy respetable. Otro brillante constitucionalista, Gabriel Orellana, presenta una postura similar a la de Mayora Alvarado (ver Epicentro.gt) (Nota del autor).REVISTA Polifon\u00eda129 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 su independencia y el car\u00e1cter supremo de su interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, sin duda algo muy valioso, pero sin calificarlo de superficial es necesario decir que su an\u00e1lisis no logra dar cuenta de lo que sucede en Guatemala. Hace falta abordar el mar de fondo, porque lo que est\u00e1 en juego y est\u00e1 en su ra\u00edz en esta en\u00e9sima crisis constitucional es el poder pol\u00edtico, es decir, qui\u00e9n lo ejerce, c\u00f3mo lo ejerce y con qu\u00e9 fines. Al quedarse en el nivel de la forma, se puede decir, como se ha dicho, que lo que sucede en la crisis institucional es un mero \"lio\" entre poderes y actores, que habr\u00e1 \"ara\u00f1azos\", etc. Por ello, el an\u00e1lisis de Mayora Alvarado cae en el vac\u00edo, no lo escuchan, los l\u00edderes de la clase que \u00e9l representa no quieren saber sobre sus argumentos v\u00e1lidos, porque a lo que aspiran es a tomar el poder judicial del Estado para garantizar protecci\u00f3n, blindarse frente a lo que pueda pasar en el futuro, y la econom\u00eda contin\u00fae respondiendo a sus intereses, o sea, garantizar medidas para proteger sus acciones, para seguir haciendo negocios con el Estado y punto. Los dem\u00e1s intereses no cuentan, los sectores populares, la clase media ilustrada, no cuentan, no tienen voz en el concierto para dise\u00f1ar un pa\u00eds para todos y todas. En definitiva, en todo esto est\u00e1 la clave para entender la inesta- bilidad pol\u00edtica que nos atraviesa desde tiempos inmemoriales y que hoy vuelve a manifestarse. La soluci\u00f3n de lo jur\u00eddico es lo pol\u00edtico, es ah\u00ed donde radica porque, o construimos un r\u00e9gimen democr\u00e1tico inclusivo sobre la base de un nuevo Pacto Social (con una Asamblea Nacional Constituyente), o seguiremos as\u00ed hasta el final de los d\u00edas. O hasta cuando la comunidad interna- cional nos imponga el buen sentido pol\u00edtico y jur\u00eddico, perdiendo definitivamente Guatemala toda traza de soberan\u00eda. 7. Mientras se logra resolver lo pol\u00edtico, ante la crisis cr\u00f3nica que atraviesa el Estado y sus poderes en estos momentos, es justo afirmar que la actual Corte de Constitucionalidad es el \u00faltimo basti\u00f3n con poder para defender del Estado de derecho y la democracia fr\u00e1gil y precaria que tenemos. Un triunfo de sus enemigos en la CSJ y el Congreso nos llevar\u00eda irremediablemen- te hacia un r\u00e9gimen autoritario, si no totalitario, signado por la REVISTA Polifon\u00eda130 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 arbitrariedad y el abuso del poder, lo cual sin duda va arrasar a todos y todas, incluidos lo que hoy con entusiasmo se han unido coyunturalmente al pacto de corruptos. Los grupos responsables de esta debacle en Guatemala3 Mauricio Jos\u00e9 Chaul\u00f3n V\u00e9lez Revista digital Gazeta Los grupos responsables de esta debacle en Guatemala se pueden identificar con certeza: la clase econ\u00f3mica dominante y la clase pol\u00edtica gobernante. Por supuesto que el presidente de la Rep\u00fablica, Alejandro Giammattei, es el principal responsable, ya que tiene la decisi\u00f3n ejecutiva en el gobierno del Estado que pudo haber gestionado de mejor manera la crisis pand\u00e9mica. Sin embargo, el primer funcionario p\u00fablico de la naci\u00f3n prefiri\u00f3 quedar bien con los grupos de poder, a quienes tanto les ha de deber y con los que se identifica desde la ideolog\u00eda y sus propias ambiciones desde las que aspiran poder, aunque ya haya conseguido la tan ansiada por \u00e9l banda presidencial. Desde el 13 de marzo que se hizo p\u00fablico el primer caso de coronavirus en Guatemala, la econom\u00eda de la clase dominante guatemalteca nunca par\u00f3, sino todo lo contrario. No dej\u00f3 de obtener sus ganancias porque la clase trabajadora sigui\u00f3 laborando y consumiendo; o sea que continu\u00f3 generando la plusval\u00eda y el consecuente capital, as\u00ed como las entradas monetarias directas en el proceso de compra. \u00bfA qui\u00e9nes se les consume los productos industriales, sino a los grandes capitales? \u00bfQui\u00e9nes controlan las redes comerciales m\u00e1s poderosas del pa\u00eds? \u00bfAcaso los bancos, financieras y aseguradoras dejaron de percibir los flujos dinerarios? 3. Publicado el 11 de julio de 2020. Tomado de https://gazeta.gt/los-grupos-responsa- bles-de-esta-debacle-en-guatemala/REVISTA Polifon\u00eda131 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 El poder econ\u00f3mico y la clase pol\u00edtica dominante no estuvieron de acuerdo con que se hiciera una cuarentena real, porque nunca quisieron que sus ganancias disminuyeran y mucho menos pagar los impuestos que deben. Se blindaron simb\u00f3lica y medi\u00e1ticamente ante la poblaci\u00f3n por medio de sus \u00abdonaciones\u00bb, las cuales no les quitan nada y les siguen ayudando a la evasi\u00f3n tributaria. Si los sectores m\u00e1s poderosos pagaran sus impuestos como debe ser, los problemas ser\u00edan menos. \u00bfEn d\u00f3nde est\u00e1n los m\u00e1s de 25 000 millones de quetzales, Dr. Giammattei, que fueron aprobados para el estado de calamidad? \u00bfPor qu\u00e9 el personal de salud denuncia que hay falta de insumos y el colapso hospitalario es evidente? \u00bfPor qu\u00e9 tenemos que preocuparnos la poblaci\u00f3n com\u00fan en andar buscando medicamentos, suplementos vitam\u00ednicos, tanques de ox\u00edgeno, pruebas para saber si tenemos o no la infecci\u00f3n de COVID-19 y negociar con hospitales privados que nos reciban, con altos costos de pago, porque es l\u00f3gico que nadie quiere ir a morir a un colapsado sistema p\u00fablico que personas como ustedes a lo largo de muchos a\u00f1os han destruido precisamente para satisfacer la pri-vatizaci\u00f3n de los servicios? Y encima de todo esto, sus \u00faltimas de - claraciones, Dr. Giammattei, en las que dice que las alternativas son que nos infectemos o que nos salvemos, como si de una ruleta rusa se tratara, son por dem\u00e1s el signo inequ\u00edvoco de que estamos en manos de un gobierno presidido por alguien muy peligroso, con posibilidades de tener una personalidad c\u00ednica y narcisista. El personal de salud ha manifestado que no hay suficientes insumos y medicamentos. No se quiso aceptar la negociaci\u00f3n con Cuba para la compra de medicinas efectivas en los tratamientos del COVID-19, siendo el pa\u00eds isle\u00f1o uno de los que m\u00e1s alto porcentaje de personas recuperadas presenta en el mundo. Los bonos de ayuda no han llegado a toda la poblaci\u00f3n que realmente lo necesita y los criterios para otorgarlos han sido tan equivocados que hay personas que sin ninguna necesidad lo han recibido y con baj\u00edsima \u00e9tica y moral lo han cobrado. \u00bfY entonces? En el momento en que escribo esta columna, aparece en el Diario Oficial que las empresas pueden diferir el pago del bono 14 o REVISTA Polifon\u00eda132 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 dejarlo como una deuda, si demuestran con actas notariales y esquemas de auditor\u00edas que supuestamente no pueden pagarlo. Esto evidencia claramente que la clase dominante y pol\u00edtica gobernante est\u00e1 dispuesta a sacarnos hasta el \u00faltimo centavo para que SU modelo econ\u00f3mico de ganancias no se caiga. Y lo peor es que, Dr. Giammattei, usted pudo haber hecho las cosas de manera distinta, pero solo nos dio la raz\u00f3n a quienes dijimos, desde que usted fue electo (y lo dec\u00edamos desde hace mucho tiempo atr\u00e1s), que ser\u00eda un gobierno en contra de los intereses de las mayor\u00edas. Y no nos equivocamos con nuestras cr\u00edticas diarias hacia usted sobre el manejo de la pandemia. Lo peor de todo es que las soluciones eran relativamente sencillas y estaban en manos de este gobierno; sin embargo, optaron por el inter\u00e9s de los grupos de poder. Si desde el 13 de marzo que se reconoci\u00f3 p\u00fablicamente el primer caso de COVID-19 en Guatemala se hubiese hecho lo siguiente, las cosas ser\u00edan distintas: a. Crear una comisi\u00f3n permanente de emergencia para la pandemia del COVID-19. b. Que dicha comisi\u00f3n estuviese presidida por los decanos o funcionarios designados de las facultades de medicina de las universidades del pa\u00eds. c. Disponer de los fondos del estado de calamidad para subsidiar la canasta b\u00e1sica; a la micro, peque\u00f1a y mediana empresa para que no dejaran de pagar salarios. d. Cerrar el pa\u00eds por dos meses con estrictas medidas de seguridad, garantizando a la poblaci\u00f3n sus ingresos para que nadie se preocupara por tener la obligaci\u00f3n de salir a trabajar o conseguir comida, y que las \u00fanicas personas que estuviesen afuera de sus viviendas fuesen las trabajadoras de servicios esenciales, que al no haber crecimiento de la enfermedad no estaban en riesgo. e. Obligar al pago de impuestos a los grandes evasores.REVISTA Polifon\u00eda133 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 f. Poner en su sitio a las c\u00e1maras empresariales para que dejasen de obligar a que no se cerraran los grandes negocios, que han resultado los principales focos de infecci\u00f3n, como por ejemplo las maquiladoras. g. Custodiar de manera eficiente las fronteras para evitar el contrabando. h. Establecer un control epidemiol\u00f3gico, supervisando de manera estricta las salidas de las personas con el objetivo de estar fuera de casa el tiempo m\u00ednimo para realizar alguna compra esencial, con vigilancia local de calles, barrios, colonias, cantones, caser\u00edos, aldeas, municipios y departamentos. i. Ejecutar el dinero del estado de calamidad para abastecer hospitales, centros de salud diversos, cl\u00ednicas, dispensarios y al personal sanitario en todos los niveles, incluyendo los salarios. j. Abastecimiento de medicamentos. k. Subsidio al campesinado y peque\u00f1os agricultores con el objetivo de evitar la desnutrici\u00f3n, y al mismo tiempo asegurar el suministro de alimentos y satisfacer el mercado interno. l. Detener la entrada de personas al pa\u00eds por 60 d\u00edas. Si esos dos meses de cuarentena se hubiesen hecho de verdad, no tendr\u00edamos hoy esta situaci\u00f3n que nos arriesga m\u00e1s y que definitivamente a quienes tienen el poder no les importa. Por donde se mire, esto es un crimen. En ese sentido, hago esta reflexi\u00f3n de cierre: los dos primeros art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala dicen literalmente lo siguiente: ART\u00cdCULO 1. Protecci\u00f3n a la Persona. El Estado de Guatemala se organiza para proteger a la persona y a la familia; su fin supremo es la realizaci\u00f3n del bien com\u00fan.REVISTA Polifon\u00eda134 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 ART\u00cdCULO 2. Deberes del Estado. Es deber del Estado garantizarle a los habitantes de la Rep\u00fablica la vida, la libertad, la justicia, la seguridad, la paz y el desarrollo integral de la persona. Este gobierno que administra al Estado no los est\u00e1 cumpliendo. Estamos, por lo tanto, en nuestro absoluto derecho de organizarnos en contra de esta injusticia que ha sido la tr\u00e1gica administraci\u00f3n de la pandemia por parte de aquel y de la clase dominante. Debemos organizarnos para salvar la vida, como condici\u00f3n inalienable. No es casualidad que al salir los diversos grupos de las derechas a contrariar las medidas m\u00ednimas que se estaban tomando en las regulaciones de movilidad diaria, las decisiones gubernamentales hayan sido m\u00e1s a favor de los intereses del gran empresariado. Solo el pueblo salva al pueblo, dice la hist\u00f3rica consigna de lucha. El gobierno dej\u00f3 de abastecer y nos ha dejado a nuestra suerte, incluso explotando hasta lo \u00faltimo de nuestros derechos, por ejemplo con lo del bono 14 que se pretende negar y dejarle facilidades risibles a las empresas para que \u00abdemuestren\u00bb que no lo pueden pagar, porque al final de cuentas los muertos los est\u00e1 poniendo el pueblo, es decir, la clase trabajadora. Lo dijimos desde un principio: no les importamos, y nos lo siguen demostrando. Las empresas deben de tener un aprovisionamiento para que el bono 14 y el aguinaldo est\u00e9n listos, por lo que no hay excusas para que utilicen nuestro dinero con el fin de que sus ganancias no disminuyan. Clase dominante y clase pol\u00edtica gobernante son responsables, y las llevaremos a juicios legales y de la Historia. Orden jur\u00eddico con Constituci\u00f3n4 Oswaldo Samayoa Revista digital Plaza P\u00fablica Respetuosamente planteo contrargumentaci\u00f3n a la columna del abogado Fuentes Destarac titulada \u00bfUn orden jur\u00eddico sin Constituci\u00f3n?, publicada en el medio escrito elPeri\u00f3dico. 4. Publicado el 13 de julio de 2020. Tomado de https://www.plazapublica.com.gt/ content/orden-juridico-con-constitucionREVISTA Polifon\u00eda135 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 El primer elemento que deseo plantear es que no somos abogados pos-Constituci\u00f3n, pues la Constituci\u00f3n sigue vigente y eso la hace ser una norma superior que orienta nuestra actuaci\u00f3n jur\u00eddica, pero tambi\u00e9n moral. S\u00ed, moral. Es decir, existen reglas espec\u00edficas para la interpretaci\u00f3n del texto constitucional que no quedan solamente en originalismo o textualismo. As\u00ed, Susanna Pozzolo asigna dos sentidos esenciales a esta nueva forma de la Constituci\u00f3n de operar: el primero, \u00abla inclusi\u00f3n de principios que irradian todo el ordenamiento jur\u00eddico, determinado su contenido sem\u00e1ntico\u00bb, 5 y el segundo, \u00abel que hace referencia a una doctrina del derecho, seg\u00fan la cual los principios cons - titucionales se tienen que interpretar haciendo referencia a su contenido moral o a las doctrinas morales que ellos transmiten [...] Para dar sentido a los principios no se puede ignorar su contenido moral\u00bb. No es cierto que el juez constitucional pueda ajustar la Constituci\u00f3n a lo que \u00e9l cree o asume, pues ciertamente ser\u00eda activismo judicial. Debe aplicar los principios generales del derecho dentro de sus alcances. Esto, con Vigo, significa que se encomienda a los jueces constitucionales el control de las leyes para que el derecho no contradiga los derechos humanos y, por supuesto, que cualquier persona pueda acudir a pedir un examen de control judicial sobre actos o decisiones pol\u00edticas. Esto no es un pseudoconstitucionalismo caprichoso, como refiere la columna del abogado Fuentes Destarac, sino que \u00abla Constituci\u00f3n deja de ser un programa pol\u00edtico dirigido al legislador y se convierte en una fuente del derecho, y ello genera una constitucionalizaci\u00f3n de todo el derecho\u00bb. La misma Constituci\u00f3n, en su art\u00edculo 44, nos dice que es inacabada en materia de derechos humanos, por ende din\u00e1mica y adaptable a la protecci\u00f3n de las personas. Con esto, la escala axiol\u00f3gica ciertamente es el bien com\u00fan, tal cual se establece en el art\u00edculo 1 constitucional. Al respecto de la pol\u00edtica sujeta al derecho, en mi columna con ese t\u00edtulo expres\u00e9: \u00abLa pol\u00edtica guatemalteca est\u00e1 sujeta, 5. Pozzolo, S. (octubre de 2016-marzo de 2017). \u00abNeoconstitucionalismo\u00bb. En Revista Cultura de la Legalidad, n\u00famero 11. P\u00e1g. 144.REVISTA Polifon\u00eda136 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 entonces, al proyecto constitucional guatemalteco de construcci\u00f3n de la democracia, a la orientaci\u00f3n de este a cuidar la forma republicana de gobierno y el principio de no reelecci\u00f3n para ejercer la presidencia de la rep\u00fablica, a no modificar ni derogar los art\u00edculos constitucionales que estatuyen la alternatividad en el poder y a no restarles efectividad a estos. Todo lo anterior, regulado en el art\u00edculo 281 constitucional\u00bb. Estamos de acuerdo en que la parte org\u00e1nica y las normas que tienen un car\u00e1cter r\u00edgido o impeditivo dentro de esta parte org\u00e1nica no pueden hacerse mutar o adaptar por parte del juez, excepto cuando la propia norma lo permita. Por ejemplo, en las relaciones internacionales se deben aplicar incluso pr\u00e1cticas internaciona-les, es decir, derecho consuetudinario como fuente primaria. Esto, seg\u00fan el art\u00edculo 149 constitucional, conforme la construcci\u00f3n del bien com\u00fan internacional, ah\u00ed mismo regulado. El Estado legal de derecho, que se promueve en la columna de m\u00e9rito, se interes\u00f3 entonces por la parte org\u00e1nica de la Constituci\u00f3n y le rest\u00f3 importancia a la parte dogm\u00e1tica, con lo cual dej\u00f3 un desarrollo de esta a partir de lo que los parla-mentarios decidieran en leyes ordinarias. Esta visi\u00f3n de totalidad, m\u00e1s conocida como propiedad de plenitud o dogma de plenitud, \u00abafirma que el ordenamiento jur\u00eddico debe ser completo para que en todo caso ofrezca al juez una soluci\u00f3n sin tener que recurrir a la equidad\u00bb. 6 Sin embargo, siempre con Vigo, el Estado legal de derecho es ahora un Estado constitucional de derecho, con lo cual se rompe la sinonimia entre derecho y ley, que fue una de las piezas claves del Estado legal de derecho, pues la ley puede estar en contra del derecho y, en tal supuesto, quienes pretendan ampararse en ella corren el riesgo de tener que enfrentar responsabilidades jur\u00eddicas. As\u00ed, los abogados posconstitucionalistas, como se nos ha denominado, tomamos distancia del positivismo kelseniano, aunque con fundamentos y escalas distintas de intensidad. 6. Arroyave, J. R. (2019) Los principios generales del derecho en el razonamiento jur\u00eddico. Guatemala: Editorial Estudiantil F\u00e9nix. P\u00e1g. 58.REVISTA Polifon\u00eda137 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 La farsa de la acusaci\u00f3n de \"auto amparo\" contra la CC7 Lionel Toriello Diario elPeri\u00f3dico \"Se puede enga\u00f1ar a toda la gente por alg\u00fan tiempo; se puede enga\u00f1ar a alguna gente, todo el tiempo; pero no se puede enga\u00f1ar a toda la gente, todo el tiempo...\" Abraham Lincoln, Presidente y estadista norteamericano del Partido Republicano; recordado hoy por su lucha, en el S.XIX, a favor de 'la abolici\u00f3n de la esclavitud' y 'la promoci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de los menos afortunados'. Fue asesinado en el palco de un teatro, al final de la tr\u00e1gica Guerra Civil de aquella naci\u00f3n, por derrotados 'amigos del capitalismo de plantaci\u00f3n', quienes pensaban que el le\u00f1ador de Illinois hab\u00eda abusado del poder coercitivo del Estado, para conculcar \"sus derechos\"... Tras la expulsi\u00f3n de la CICIG, 'que vino finalmente a Guatemala por insistencia de la administraci\u00f3n de Oscar Berger', se inici\u00f3 una evidente regresi\u00f3n en el proceso de combate agresivo a la corrupci\u00f3n. La expulsi\u00f3n de la CICIG correspondi\u00f3 claramente a la voluntad de las \u00e9lites empresariales, de los representantes del pensamiento conservador y tambi\u00e9n, obviamente, a la de muchos de los integrantes de las mafias enquistadas en la cosa p\u00fablica, que se sintieron -como nunca antes- perseguidos y acosados por esa Misi\u00f3n de la ONU. Por supuesto, 'el asunto nunca se someti\u00f3 al escrutinio del electorado'. De esa manera, utilizando astutamente las f\u00f3rmulas republicanas, una persuasiva minor\u00eda conservadora impuso su voluntad sobre una mayor\u00eda que aunque favorec\u00eda 7. Publicado el 14 de julio de 2020. Tomado de https://elperiodico.com.gt/ opinion/2020/07/14/la-farsa-de-la-acusacion-de-auto-amparo-contra-la-cc/REVISTA Polifon\u00eda138 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 t\u00edmidamente la permanencia de la controversial instituci\u00f3n, se qued\u00f3 'de facto', sin voz efectiva. Ni durante la campa\u00f1a presidencial se atrevi\u00f3 candidato alguno a debatir p\u00fablicamente aquel \"intocable\" tema, so pena de dejar a su campa\u00f1a \"sin fichas\" o colocarse 'legalmente' \"fuera es esta \"democracia\" ('de mentiras'). De esta manera, el pensamiento conservador guatemalteco, en vez de contribuir a moderar los excesos y reorientar el rumbo del esfuerzo anti-corrupci\u00f3n, desarroll\u00f3 una visceral desconfianza hacia lo que percib\u00eda como un claro \"sesgo izquierdista\" de sus operadores y patrocinadores y 'termin\u00f3 coincidiendo, en la pr\u00e1ctica, con los intereses de las mafias'. Hay que recordar que aunque el veh\u00edculo espec\u00edfico utilizado por la CICIG fue una especie de \"acuerdo formal\" entre Guatemala y la ONU, el impulso inicial y 'la inteligencia' que estaba detr\u00e1s de la entidad era, realmente, el servicio exterior de la poderosa Rep\u00fablica nor - teamericana, hartos de conocer interioridades del 'casi siempre impune crimen organizado guatemalteco'. Los promotores m\u00e1s apasionados de la expulsi\u00f3n de aquel \"experimento\" invocaban por ello (i) los 'sentimientos de nacionalismo' (considerando a los norteamerica-nos de filiaci\u00f3n \"dem\u00f3crata\") y (ii) 'la natural aversi\u00f3n' de los ciudadanos de a pie, 'a los abusos y excesos' que la malograda entidad cometi\u00f3 tambi\u00e9n, entre sus logros y progresos. Un coincidente \"cambio de aires\" en la pol\u00edtica norteamerica-na termin\u00f3 de \"cocer el arroz\". La mayor\u00eda de nuestras clases pudientes fue seducida por esta postura, mientras que \"la gente de izquierda\" empez\u00f3 a generalizar el prejuicio de que todos los empresarios favorecen la corrupci\u00f3n y por eso, la discordia en la sociedad guatemalteca alcanz\u00f3 nuevas cotas de enfebrecida pasi\u00f3n. Una vez m\u00e1s, como a lo largo de nuestra infortunada Historia, 'el sistema pol\u00edtico guatemalteco se polariz\u00f3', exigiendo adhesi\u00f3n a uno de dos extremos, dejando vac\u00edo el espacio donde usualmente se aloja la moderaci\u00f3n... Es en ese contexto que hay que analizar las desafortunadas reacciones de nuestras elites al \"esc\u00e1ndalo Gustavo Alejos\". El REVISTA Polifon\u00eda139 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 'Ministerio P\u00fablico' (MP), contrapartida local de la CICIG y la 'Corte de Constitucionalidad' (CC), se perciben por los conser - vadores como \"contaminadas\" por el paso de la defenestrada Comisi\u00f3n y consiguientemente, \"enemigas de nuestras libertades\". No parece importar que tan obvia ha sido la corrupci\u00f3n en el proceso de renovaci\u00f3n de la 'Corte Suprema de Justicia' (CSJ) y las 'Cortes de Apelaciones' (CA), o que tan obviamente est\u00e9n a punto de \"ser cooptadas\" por las mafias; 'toda acci\u00f3n de la CC se ve con extrema desconfianza por los conservadores', que la consideran una \"Corte chaira\", cuyo \u00fanico prop\u00f3sito es favorecer la agenda partisana de \"la izquierda\". Por ello, la sentencia de la CC que buscaba \"enderezar\" el torcido proceso de renovaci\u00f3n de las magistraturas, 'pese a ser l\u00f3gica' ((i)descalificar a los candidatos vinculados al preso; (ii) exigir abstenci\u00f3n de voto a los diputados 'cachados' en esas pl\u00e1ticas; y (iii) 'iniciar un proceso de reforma' de la elecci\u00f3n de Cortes), ha sido objetada \"contra viento y marea\". Para impedir sus efectos, se ha urdido una conspiraci\u00f3n en los concili\u00e1bulos conservadores, que se centr\u00f3 en 'la fabricaci\u00f3n' de un supuesto crimen 'cometido por la CC al emitir su sentencia'. Esta acusaci\u00f3n, al ser rechazada por obvia, fr\u00edvola e inconducente, ha sido presentada a la opini\u00f3n p\u00fablica como un pecaminoso \"auto-amparo\" de la actual magistratura de la CC. El resto del mundo nos mira con una mezcla de l\u00e1stima y sarcasmo, al constatar que aqu\u00ed, cuando a los poderosos no les gusta una sentencia del m\u00e1s alto Tribunal, si bien ya no auspician un golpe militar, de todas maneras ejecutan un \"golpe t\u00e9cnico\" desconociendo sus efectos, mediante acusaciones espurias a los magistrados. Lo que los conservadores realmente quieren es \"que no queden en las magistraturas los candidatos chairos\" y por eso ceden a las \"mafias de derecha\" el poder imponer a 'sus' candidatos. Eso implica mantener a la actual CSJ hasta que venza el per\u00edodo de la magistratura actual de la CC el pr\u00f3ximo abril. Creen que se saldr\u00e1n con la suya porque el pueblo est\u00e1 muy preocupado por sobrevivir su \"d\u00eda a d\u00eda\" y porque, gracias a un sistema pol\u00edtico dise\u00f1ado para \"comprar\" el poder, 'tenemos representantes que no nos representan, ilustres desconocidos REVISTA Polifon\u00eda140 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 alquilados' \"para levantar el dedo\" en el Hemiciclo. No se dan cuenta de que todo tiene un l\u00edmite y que se les viene encima la inexorable rueda de la Historia... La mentalidad conservadora ha predominado recurrentemente en la Historia de Guatemala mediante un astuto juego en el que 'se descalifica la moderaci\u00f3n'. No se busca el equilibrio, el balance de poderes y visiones, sino que se auspicia la polarizaci\u00f3n. As\u00ed se hizo en 1839 y en 1954 y por eso hoy somos lo que somos. Esta insistencia en dividirnos entre 'los que no quieren cambios y los que quieren incendiar la tienda' nos tiene aherrojados al subdesarrollo y al atraso y por tanto, se debe combatir. Es tiempo de que entre en escena un 'aut\u00e9ntico' pensamiento liberal, enemigo del abuso del poder y propulsor de un capitalismo incluyente y democr\u00e1tico. No podemos seguir aceptando que s\u00f3lo podemos escoger entre cachurecos y neo-marxistas. Tome nota, ciudadano: siete de cada diez electores no queremos ni una cosa, ni otra y sin embargo, 'no estamos realmente repre - sentados en el sistema de gobierno. Tome nota de quienes de los nag\u00fcilones futuros candidatos' se est\u00e1 pronunciando al respecto HOY, para proteger 'los intereses de los de a pie'. Y no lo olvide dentro de tres a\u00f1os y pico, cuando le lleguen a pedir el voto...REVISTA 141 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Propuesta Ante los acontecimientos recientes en el pa\u00eds Considerando: La funci\u00f3n esencial de la Corte de Constitucionalidad es la defensa del orden constitucional; act\u00faa como tribunal colegiado con independencia de los dem\u00e1s organismos del Estado y ejerce funciones espec\u00edficas que le asignan la Constituci\u00f3n y la ley de la materia. Como ente especializado en la interpretaci\u00f3n de las normas constitucionales, de conformidad con el Art\u00edculo 185 de la Ley de Amparo, Exhibici\u00f3n Personal y de Constitucionalidad, emite resoluciones vinculantes para el poder p\u00fablico y \u00f3rganos del Estado. Conscientes de que la Universidad de San Carlos de Guatemala debe contribuir y aportar soluciones dirigidas al fortalecimiento institucional, para consolidar nuestro sistema democr\u00e1tico, el estado de derecho e independencia judicial, ante el evidente conflicto de intereses en torno a la integraci\u00f3n de la n\u00f3mina de aspirantes a magistrados de Corte Suprema de Justicia y magistrados de la Corte de Apelaciones, demanda fortalecer el respeto al orden constitucional del pa\u00eds y la paz social, a trav\u00e9s de una instancia de mediaci\u00f3n integrada por los presidentes de los tres poderes del Estado y por el presidente de la Corte PROPUESTA El Consejo Superior Universitario de la Universidad de San Carlos de Guatemala y el Rector Msc. Ing. Murphy Olympo Paiz RecinosREVISTA 142 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Propuesta de Constitucionalidad, teniendo como observadores y testigos de honor al Rector de la Universidad de San Carlos de Guatemala, al presidente del Colegio de Abogados y Notarios de Guatemala y al Procurador de los Derechos Humanos, por medio de la cual se garantice el imperio de la ley. Esta casa de estudios superiores manifiesta su disponibilidad de contribuir en la resoluci\u00f3n del conflicto, velando por la goberna-bilidad y estabilidad del pa\u00eds. Por lo anterior hace un llamado: 1. A la reflexi\u00f3n por el respeto a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala, las leyes ordinarias, los poderes y obligaciones del Estado, y el uso de los mecanismos o recursos legales para resolver la controversia antes de que la misma provoque un conflicto social de mayor relevancia. 2. A los Organismos del Estado y a la Corte de Constitucionalidad a integrar la instancia de mediaci\u00f3n propuesta para resolver el conflicto, sin rompimiento del orden constitucional y con estricto apego a la ley, para hacer prevalecer el estado de derecho. La Universidad de San Carlos de Guatemala contribuye a fomentar la cultura democr\u00e1tica, al servicio de la poblaci\u00f3n guatemalteca, con su capital humano y conocimiento cient\u00edfico-social. \u00abId y ense\u00f1ad a todos\u00bb Guatemala, 1 de julio de 2020.REVISTA 143 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Resumen El objetivo principal de la investigaci\u00f3n fue evaluar la proporci\u00f3n de mezcla de biocombustible \u00f3ptimos, para la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases en una industria de grasas y aceites en el departamento de Escuintla, as\u00ed como determinar la mezcla \u00f3ptima de biomasa para mantener una eficiencia de combusti\u00f3n aceptable en una caldera generadora de vapor. Adem\u00e1s, evaluar el conocimiento que posee el personal involucrado en la operaci\u00f3n de las calderas de vapor. El estudio tambi\u00e9n permiti\u00f3 conocer la organizaci\u00f3n de la industria y su situaci\u00f3n actual, debido a que necesita una optimizaci\u00f3n constante en la mezcla de biocombustible en una caldera para la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases. La investigaci\u00f3n determin\u00f3 que existen debilidades al realizar una mala mezcla de combustible, lo que genera m\u00e1s cenizas y humo; adem\u00e1s, baja la eficiencia y producci\u00f3n de vapor, provocando que caiga la presi\u00f3n y se pierde llama. Dados los resultados, se propone un programa de capacitaci\u00f3n operativa para el personal que opera la caldera. El estudio fue descriptivo y experimental. Palabras clave Optimizaci\u00f3n, mezcla, proceso, reducci\u00f3n, organizaci\u00f3n, industria, Programa de Capacitaci\u00f3n Operativa (PCO). Investigaci\u00f3n Determinaci\u00f3n de la proporci\u00f3n \u00f3ptima de la mezcla de biocombustible en una caldera para la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases en una industria de grasas y acei - tes en el departamento de Escuintla Douglas Leonel Aquino Rosales Ingeniero Agroindustrial Candidato a Maestro en Gerencia de Empresas Agroindustriales,Centro Universitario del Sur -CUNSUR-, Asistente de compras, Industria de grasas y aceites REVISTA 144 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Introducci\u00f3n La contaminaci\u00f3n ambiental es un problema muy extenso que afecta a todos los seres vivos, principalmente la contaminaci\u00f3n del aire generado por las grandes industrias que producen cantidades exageradas de gases. La consecuencia de esto puede llevar a las siguientes enfermedades de manera progresiva: cardiacos, cerebrovasculares, respiratorios, c\u00e1ncer en los pulmones e infecciones respiratorias.Abstract The main objective of the research was to evaluate the optimal biofuel mixing ratio, for gas emission reduction in a fat and oil industry in the Escuintla department, as well as to determine the optimal knowledge of the personnel involved in the operation of steam boilers. The study also made it possible to know the organization of the industry and its current situation, because it needs a constant optimization in the mixture of biofuel in a boiler for the reduction of gas emissions. The investigation determined that there are weaknesses in making a poor fuel mixture, resulting in more ash and smoke; In addition, it lowers the efficiency and production of steam, causing the pressure to drop and flame is lost. Given the results, an operational proposed personnel T raining Program (PCO). Actualmente los vecinos del \u00e1rea urbana de Escuintla son afectados directamente por esta problem\u00e1tica, por ello se busca una soluci\u00f3n por medio de una investigaci\u00f3n que permita lograr disminuir las emisiones de las calderas a los m\u00ednimos niveles aceptables para mejorar el medio ambiente en este sector. Para lograr un ambiente id\u00f3neo es relevante contar con un instrumento adecuado que contribuya a la optimizaci\u00f3n de la mezcla de bio - combustible en una caldera para la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases de una industria de grasas y aceites en el departamento de Escuintla, tal como lo plantea el estudio, con el prop\u00f3sito de mejorar el ambiente y hacer m\u00e1s eficiente el REVISTA 145 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 despe\u00f1o laboral de la poblaci\u00f3n escuintleca. En ese sentido, los hallazgos de la investigaci\u00f3n dan a conocer que una mala mezcla de combustible genera ceniza, humo, baja la eficiencia y producci\u00f3n de vapor, por ende la presi\u00f3n cae y se pierde llama, los cuales son factores que necesitan de un proceso adecuado para maximizar la capacidad de la caldera. Baumeister y Avallone (2000, p\u00e1g. 125), en el manual del Ingeniero Mec\u00e1nico define a la caldera como una m\u00e1quina o dispositivo de ingenier\u00eda dise\u00f1ado para generar vapor. Este vapor se genera a trav\u00e9s de una transferen-cia de calor a presi\u00f3n constante, en la cual el fluido, originalmen-te en estado l\u00edquido, se calienta y cambia su fase a gas o vapor el cual puede ser saturado o sobre - calentado. Fundamentos La manufactura es la forma m\u00e1s elemental de una industria, la cual significa transformar la materia prima en un producto de utilidad. Seg\u00fan \u00c1ngel la industria es Una actividad que tiene un fin de transformar materiales en productos ya sea elaborados o productos finales y semielabo - rados o de proceso utilizados como materia prima para una \u00faltima transformaci\u00f3n por medio de uso de fuentes de energ\u00eda. Esta necesita para su desarrollo, maquinaria, recurso humano, materiales y otros que organizados en una empresa para apoyo a su productividad. (2016, p\u00e1g. 6) Industria de grasas y aceites, seg\u00fan el Ministerio de Econom\u00eda y la C\u00e1mara de Industria, este sector: Comprende la producci\u00f3n de aceites y grasas refinadas para uso dom\u00e9stico e industrial: aceites l\u00edquidos y s\u00f3lidos vegetales, aceites cremosos y margarinas. Algunas unidades productivas han incluido dentro de sus procesos la fabricaci\u00f3n de pastas oleaginosas (de soya, semilla de algod\u00f3n y de palmiste, insumo importante para la producci\u00f3n de alimentos balanceados, a partir del proceso de extracci\u00f3n del cual se obtienen el aceite crudo y la pasta misma. Los aceites y grasas comestibles son productos alimenticios que est\u00e1n compuestos de unidades qu\u00edmicas llamadas \"triglic\u00e9ridos\" resultados de una combinaci\u00f3n de una unidad de glic\u00e9ridos al que se unen tres unidades de \u00e1cidos grasos.REVISTA 146 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Los aceites comestibles son todas las grasas liquidas extra\u00eddas de fuentes vegetales, con excepci\u00f3n de coco, palma y aceite de grano de palma\". (2007, p\u00e1g. 6) Los aceites de coco y de palma se estima que son 100% l\u00edpidos, por lo que se les considera como una grasa que en su mayor\u00eda contienen un alto nivel de grasas insaturadas y bajos en componentes saturados. Otros aceites crudos de origen vegetal proceden de la soya, el girasol, el ma\u00edz y la canola. Cadena agroindustrial de oleaginosas Fuente: Ministerio de Econom\u00eda y C\u00e1mara de Industria de Guatemala (2007) Metodolog\u00eda Recolecci\u00f3n de datos y an\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n La investigaci\u00f3n realizada es experimental; el an\u00e1lisis fue de enfoque cuantitativo y de alcance descriptivo. En la recopilaci\u00f3n de datos se aplic\u00f3 una encuesta se - mi-estructurada al personal que labora dentro del entorno de la industria, a partir de la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico en sus tres fases: indagadora, demostrativa y expositiva, lo que permiti\u00f3 realizar un an\u00e1lisis interpretativo de los datos obtenidos en el desarrollo de la investigaci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 el censo debido a que se tom\u00f3 al total de la poblaci\u00f3n que fue de 6 colaboradores, durante el primer semestre del a\u00f1o 2017. REVISTA 147 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Presentaci\u00f3n y an\u00e1lisis de resultados A continuaci\u00f3n se presentan los resultados y el an\u00e1lisis interpreta-tivo sobre los datos obtenidos de la situaci\u00f3n actual de la unidad objeto de investigaci\u00f3n. Tabla 1. Eficiencia de la caldera Nota: Resultado perteneciente al an\u00e1lisis de la eficiencia de la caldera Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Se tomaron los datos de la tabla anterior, para evaluarlos por medio de un an\u00e1lisis de bloques al azar a una significancia del 5%, obteniendo los siguientes resultados:REVISTA 148 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Respuesta: Si hay diferencia estad\u00edstica en los tratamientos, se rechaza Ho. Es correcto bloquear Criterio: Acepto Ho. Si F tabulada es mayor que F calculada. Contrario rechazo. Acepto Ha. Si F calculada es mayor que F tabulada. Contrario rechazo. En la Tabla 2 se muestra que F calculada es mayor que la F tabulada por ello se puede decir que existe una diferencia significa-tiva entre los tratamientos y que por lo menos uno de ellos es diferente. Adem\u00e1s, con relaci\u00f3n a los bloques presenta que la F calculada es mayor que la F tabulada eso indica que es necesario bloquear el experimento. Esto se realiza Tabla 2. Estad\u00edstico del rendimiento Nota: Resultado perteneciente al an\u00e1lisis estad\u00edstico del rendimiento Fuente: Elaboraci\u00f3n propia para no incidir en errores y el fundamento sea correcto estad\u00eds - ticamente. Como el dise\u00f1o estad\u00edstico aplicado muestra diferencia entre tratamientos, se procedi\u00f3 a realizar una prueba de medias de Duncan aplicadas a un 5% de significan-cia para encontrar los tratamientos diferentes.REVISTA 149 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 En la Tabla 3 se muestra el an\u00e1lisis aplicado a las medias de los tratamientos, el cual consisti\u00f3 en una prueba de comparaciones de Duncan, de las cuales se determina que los tratamientos M1 y M2 son iguales y el M0 es diferente a los otros dos, tal como se observa en la comparaci\u00f3n gr\u00e1fica. Con ello se concluye que el tratamiento M0, el cual es la mezcla 40/60 de carb\u00f3n con biomasa es la que genera la mayor eficiencia dentro de la caldera de vapor. Al tener el tratamiento que mejor funciona, que es el M0 el cual es de la mezcla de 40% de carb\u00f3n mezclado con 60% biomasa, se determinar\u00e1 que mezcla es la que mejor eficiencia obtuvo dentro de los resultados recopilados. Para ello, se presentan los siguientes datos:Tabla 3. Medias de Duncan Nota: Resultado perteneciente al an\u00e1lisis diferencia de medias de Duncan Fuente: Elaboraci\u00f3n propia REVISTA 150 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 En el Tabla 5 se muestra el an\u00e1lisis aplicado a los datos obtenidos de las mezclas 40/60 de Bio - combustible. De los resultados se consideran los tratamientos diferentes estad\u00edsticamente. Esto quiere decir que hay diferencia entre la mezcla carb\u00f3n-casca- billo de caf\u00e9 con la mezcla de carb\u00f3n-chip de madera. Debido a lo anterior, se concluye que la mezcla de carb\u00f3n con cascabillo de caf\u00e9 es la que obtuvo Tabla 5. Mezclas M0 al 5%de significancia Nota: Resultado perteneciente al an\u00e1lisis estad\u00edstico de mezclas M0 al 5%de significancia Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaTabla 4. Eficiencia (%) de la caldera para las repeticiones de mezcla 40/60 Nota: Resultado perteneciente al an\u00e1lisis de la eficiencia (%) de la caldera para las repeticiones de mezcla 40/60Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Respuesta: Si hay diferencia estad\u00edstica en los tratamientos, se rechaza Ho. No es necesario bloquear Criterio: Acepto Ho. Si F tabulada es mayor que F calculada. Contrario rechazo. Acepto Ha. Si F calculada es mayor que F tabulada. Contrario rechazo.REVISTA 151 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 los mejores resultados de la eficiencia, al obtener un promedio de 92.8% de eficiencia. Recomendaciones Realizar pruebas con biocombus - tibles alternativos, como el uso de la nuez de macadamia debido a que el cascabillo de caf\u00e9 por ser estacional hay tiempo que escasea y es dif\u00edcil su obtenci\u00f3n. Implementar el procedimiento de la propuesta, para que el personal involucrado en la operaci\u00f3n de la caldera tenga el conocimiento necesario para hacer una mezcla homog\u00e9nea que de buenos resultados y sea eficiente. Concientizar al personal que opera las calderas de los contami- nantes que genera y los problemas posteriores que se pueden tener en el ambiente. Establecer un programa integral de capacitaciones, para incrementar el conocimiento del personal involucrado en las operaciones de la caldera biomasa. Aplicar un analizador de gases en l\u00ednea para que autom\u00e1ticamente relacione la mezcla estequiom\u00e9-trica de aire-combustible y pueda ajustarse por medio de ajuste automatizado del damper para exceso del aire suministrado a la caldera. Propuesta Se dise\u00f1\u00f3 un procedimiento para mezclar biocombustible en una caldera de biomasa para reducir la emisi\u00f3n de gases en la chimenea de una Industria de Grasas y Aceites del departamento de Escuintla, a trav\u00e9s de: Identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n del Programa Nombre: \"Programa de Capacitaci\u00f3n Operativa para el personal que opera la caldera (PCO)\". Responsable: Jefe del \u00e1rea de calderas, de la Industria de Grasas y Aceites. Presentado a los directivos de la Industria de Grasas y Aceites, con el prop\u00f3sito de mejorar los procesos operativos a fin de evitar la con-taminaci\u00f3n ambiental y maximizar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n que habita en el \u00e1rea urbana del departamento de Escuintla. REVISTA 152 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Objetivos del Programa de Capacitaci\u00f3n Operativa Contribuir a trav\u00e9s del dise\u00f1o de un procedimiento para realizar la mezcla de biocombustible, para uso en una caldera de biomasa e implementarla dentro de la capacitaci\u00f3n operativa del personal de caldera. Aplicar un procedimiento operativo para realizar las mezcla de biocombustible para alimentar la caldera. Fortalecer los procesos operativos por medio de implementaci\u00f3n procedimiento propuesto en el programa de capacitaci\u00f3n operativa del personal que opera la caldera. Metodolog\u00eda de las actividades La metodolog\u00eda que contiene el Programa de Capacitaci\u00f3n Operativa para el personal que opera la caldera (PCO), es la siguiente: Dentro de los factores funda- mentales de las actividades de la propuesta inicia con la etapa 1, procedimiento para mezcla de biocombustible \u00f3ptimo para alimentaci\u00f3n de una caldera de biomasa, etapa 2: desarrollo del programa de capacitaci\u00f3n para dar a conocer el procedimiento, etapa 3: desarrollo de la ejecuci\u00f3n del programa de capacitaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n del programa y evaluaci\u00f3n de la persona que capacita para estar seguros que la informaci\u00f3n se transmite eficiente - mente. Referencias bibliogr\u00e1ficas - \u00c1ngel, D. (2016). Los Tiempos Modernos de la Productividad. Revista Acuerdos. Consultado el 20 de noviembre de 2017. - Baumeister, Th. y Avallone, E. (2000). Manual del Ingeniero Mec\u00e1nico. M\u00e9xico, Editorial McGraw-Hill. - Ministerio de Econom\u00eda y C\u00e1mara de Industria de Guatemala. (2007). Gu\u00eda b\u00e1sica sectorial de exportaci\u00f3n de aceites y grasas comestibles. Elaborada por la firma de Consultor\u00eda Aliados. - Moscoso, M. (2015). Las 10 ciudades m\u00e1s contaminadas de Latinoam\u00e9-rica. Recuperado 01 de octubre de 2017. Sitio Web: www. natual-medioambiente.com/10ciuda - desmascontaminadas.htlmREVISTA 153 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 - Mu\u00f1oz, J. (2013). La biomasa, una energ\u00eda no tan limpia. Recuperada 29 agosto de 2017, de Prensa el Pa\u00eds Espa\u00f1a. Sitio Web: www.elpais.com/ ccaa/2013/11/14/andalucia.html - Murillo, J. (2015). M\u00e9todos de inves - tigaci\u00f3n de enfoque experimental. - National Geograpich. (2010). Lluvia \u00e1cida. Recuperado 14 de noviembre de 2017.Sitio Web: http://www.natio - nalgeographic.es/medio-ambiente.htlm - Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2017). Causas y consecuencias de la contaminaci\u00f3n. Recuperada 01 de octubre de 2017. Sitio Web: www. contaminacion321.wikispaces.com - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - OMS. (2016). Contaminaci\u00f3n del Aire Ambiental. Recuperada 03 de octubre de 2017. Sitio Web: www. paho.org/hq/index.php - P\u00e9rez, J. y Merino, M. (2008). Actualizado: 2012. Definici\u00f3n de epistemolog\u00eda. Recuperado 22 de noviembre de 2017. Sitio Web: http://conceptodefinicion.de/episte - mologia/ - Smit, E. (1988). Manual del Ingeniero Mec\u00e1nico. (Volumen 3) M\u00e9xico: Editorial Prentice-Hall Hispa- noamericana, S.A. REVISTA 154 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Entorno La del Covid-19 puede ser considerada tambi\u00e9n una pandemia de la desigualdad. Su llegada est\u00e1 generando un profundo da\u00f1o sobre las condiciones de existencia de millones de personas con medios de vida enormemente precarizados y una elevada pobreza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. De acuerdo con los \u00faltimos datos de la CEPAL, unos 186 millones de latinoamericanos y caribe\u00f1os viven por debajo de la l\u00ednea de pobreza, y 67,5 millones se encuentran en condici\u00f3n de indigencia. Estas cifras podr\u00edan incrementarse ampliamente por el crecimiento econ\u00f3mico negativo y el aumento del desempleo. 3 \u00bfDe qu\u00e9 formas la Covid-19 impacta sobre diferentes sectores sociales? Este art\u00edculo pretende reflejar una serie de datos num\u00e9ricos que dan cuenta de la profundizaci\u00f3n de las brechas entre los sectores populares y las clases medias-altas de la poblaci\u00f3n que viven por estas latitudes a partir de la puesta en pr\u00e1ctica de la cuarentena como principal estrategia de los gobiernos para minimizar en forma progresiva la cantidad de contagios. 1. Tomado de https://www.celag.org/pandemia-y-desigualdades-en-america-latina/ 2. Licenciado y profesor en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n por la Universidad de Buenos Aires y diplomado en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica y de Gobierno por la Universidad Nacional de Tres de Febrero.3. https://www.cepal.org/es/articulos/2020-hora-cero-nuestra-region-cara-la-pandemiaPandemia y desigualdades en Am\u00e9rica Latina1 Sebasti\u00e1n Furlong2 Centro Estrat\u00e9gico Latinoamericano de Geopol\u00edticaREVISTA 155 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 El peculiar impacto de esta pandemia en las formas de vida de los sectores m\u00e1s empobrecidos y marginados en nuestra regi\u00f3n fue abordado a partir de siete ejes de an\u00e1lisis: la informalidad laboral, el endeudamiento de los hogares familiares, las brechas digitales, el tama\u00f1o de las viviendas, el acceso al agua potable, el trabajo dom\u00e9stico realizado principalmen-te por mujeres y, por \u00faltimo, la cuesti\u00f3n \u00e9tnica en la determina-ci\u00f3n de las consecuencias que trae aparejadas la pandemia. 1. Cuando informalidad es igual a ingresos cero En Am\u00e9rica Latina y el Caribe hay al menos 140 millones de personas trabajando en condiciones de informalidad, lo que representa alrededor del 50% de la masa laboral. De acuerdo con un reciente informe de la Organizaci\u00f3n In- ternacional del Trabajo (OIT), la pandemia causar\u00e1 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe la p\u00e9rdida de 5,7% de las horas de trabajo en el segundo trimestre de este a\u00f1o, lo que equivale a 14 millones de trabajadores a tiempo completo. 4 Entre los hogares dependientes de la econom\u00eda informal, los primeros dos meses de aislamiento social obligatorio significaron en muchos casos la reducci\u00f3n de su flujo de ingresos a cero. A continuaci\u00f3n, presentamos el impacto socio-econ\u00f3mico en tres pa\u00edses con cuarentena extendida: Argentina: De acuerdo con una encuesta realizada entre el 7 y 10 de mayo por el Observatorio de la Deuda Social de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina (UCA), el 57,6% de las familias del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA) sufri\u00f3 una ca\u00edda en sus ingresos como resultado del parate econ\u00f3mico que gener\u00f3 la pandemia. El sondeo releva que el 18,8% de los hogares vieron reducidos sus ingresos en m\u00e1s de un 50% y el 38,8% los vio reducidos hasta un 50%. La inseguridad alimentaria severa (experiencia de hambre) tuvo un gran salto: afecta ahora al 8,6% de los hogares, cuando a fines del a\u00f1o pasado abarcaba al 5,8% de las familias. 5 Per\u00fa: La encuesta Pulso Per\u00fa (Datum), difundida el pasado 4. https://www.ilo.org/americas/sala-de-prensa/WCMS_741222/lang-es/index.htm 5. https://www.lanacion.com.ar/economia/el-58-de-los-hogares-del-amba-sufrio-una-caida-de-ingresos-y-esperan-que-aumente-la-pobreza-nid2369567REVISTA 156 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 6 de mayo, revel\u00f3 que entre febrero y abril los ingresos de los trabajadores peruanos se redujeron en un 48%, pues se pas\u00f3 que en promedio ganen S/ 1.733 a S/ 909. La incidencia de esta situaci\u00f3n fue a\u00fan mayor en los niveles socio-econ\u00f3micos bajos (D/E), donde se encuentran principalmente los trabajadores informales, ya que la reducci\u00f3n fue del 58% al pasar de percibir en promedio S/ 1.017 en febrero, mes previo al confinamiento obligatorio, a s\u00f3lo S/ 425 en el mes de abril. 6 Previamente, una encuesta de Ipsos hab\u00eda develado que el 42% de los peruanos se qued\u00f3 sin trabajo o sin percibir ingresos por lo que era su trabajo. 7 Colombia: La Escuela Nacional Sindical subray\u00f3 en un informe titulado \"El trabajo en crisis\" que \"unos 15 millones de trabajadores informales y \u00a8cuenta propia\u00a8 (la mayor fuerza laboral del pa\u00eds) ya han perdido total o parcialmente sus ingresos debido a la crisis. 8 Una encuesta hecha por el Observatorio Pulso de Consumidor de SINNETIC, con el apoyo de la Universidad del Rosario, dio cuenta que los hogares colombianos perciben con mayor preocupaci\u00f3n el costo de afrontar la canasta b\u00e1sica: frutas y verduras (84% de los entrevistados), productos de cuidado del hogar (73%), servicio p\u00fablico de agua (70%), mercado de despensa o granos (70%) y servicio p\u00fablico de luz (67%). 9 2. Se acrecientan las deudas familiares Los estudios econ\u00f3micos aplicados en la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina indican que entre los a\u00f1os 2013 y 2016 -no existen cifras m\u00e1s recientes- el endeudamiento de los consumidores creci\u00f3 del 15 al 20% como porcentaje del Producto Bruto Interno (PIB). All\u00ed aparec\u00edan Chile, Panam\u00e1 y Costa Rica como los tres pa\u00edses con mayor nivel de endeudamiento por hogar de la 6. https://gestion.pe/economia/datum-ingreso-promedio-de-trabajadores-cayo-48-en- tre-febrero-y-abril-noticia/?ref=gesr7. https://elc omercio.pe/economia/peru/covid-19-el-42-de-peruanos-estan-sin-tra-bajo-o-ya-no-perciben-ingresos-a-causa-de-la-cuarentena-por-el-coronavirus-desem-pleo-informales-trabajo-noticia/?ref=ecr 8. https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-y-cuarentena-ci- fras-del-desempleo-en-marzo-en-colombia-4907089. https://www.portafolio.co/economia/empleo/empleos-menos-estables-por-la-cri-sis-del-covid-segun-los-colombianos-541175REVISTA 157 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 regi\u00f3n.10 Estos datos se vinculan con los planteos que realiza Thomas Piketty en El capital en el Siglo XXI haciendo alusi\u00f3n a una mayor desigualdad de ingresos, puesto que las familias m\u00e1s perjudicadas por las deudas son, precisamente, las que perdieron toda posibilidad de ahorrar. En ese sentido, el economista franc\u00e9s se\u00f1ala que \"la participaci\u00f3n de los salarios que van al percentil superior, que estaba a menos de 6 por ciento en los a\u00f1os 1980 y 1990, comenz\u00f3 a aumentar a finales de 1990 y lleg\u00f3 a 7,5-8 por ciento del total a principios de los 2010s\". 11 La actual coyuntura agrava esta situaci\u00f3n de desigualdad y el nivel de endeudamiento de las familias latinoamericanas m\u00e1s vulnerables ha crecido al comp\u00e1s de la merma en los ingresos que genera la extensi\u00f3n de las medidas de con- finamiento social por razones sanitarias. Argentina: La deuda total de las familias alcanz\u00f3 al 22 de mayo los $1.821.704 millones, afectando a 12,1 millones de hogares, lo cual equivale al 87,7% de los hogares del pa\u00eds. El informe de la consultora Cerx se\u00f1ala que, en relaci\u00f3n a abril, 955.000 nuevos hogares pasaron a tener deudas, principalmente no bancarias. En promedio, cada familia adeudaba en mayo 150.686 pesos. Ese monto no incluye los costos asociados a moras y retrasos, que crecieron durante la cuarentena y podr\u00edan incrementar esa cifra en m\u00e1s de un 50%. Per\u00fa: El 69,7% de las personas afirma tener deudas que se le han acumulado durante la cuarentena. La mayor incidencia se ve en Lima Metropolitana con 71,2% y en las regiones se registra un 68,4%, seg\u00fan la \u00faltima encuesta de CPI. El 58,6% tiene deudas por pr\u00e9stamos bancarios y el 49,8% debe el pago de servicios b\u00e1sicos, como agua y luz. El 10,6% arrastra deudas acumuladas por tarjetas de cr\u00e9dito y 3 de cada 10 peruanos tiene deudas pendientes con alg\u00fan familiar o conocido. 13 10. http://blogs.portafolio.co/paises-estan-mas-endeudadas-las-personas 11. https://cronicon.net/paginas/Documentos/Piketty-El-capital-en-siglo-XXI.pdf12. https://www.infobae.com/economia/2020/05/26/coronavirus-en-la-argentina-ca-si-9-de-cada-10-hogares-argentinos-tiene-una-deuda-no-bancaria/ 13. https://rpp.pe/economia/economia/coronavirus-en-peru-cuanta-gente-se-esta-en- deudando-durante-el-estado-de-emergencia-noticia-1264338REVISTA 158 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Ecuador: La Asociaci\u00f3n de Bancos Privados del Ecuador estima que en todo abril 1,8 millones de clientes tuvieron que diferir el pago de sus deudas. Pr\u00e1cticamente un tercio de las deudas quedaron pendientes, pues el total de cuotas que se deb\u00edan pagar hasta el 15 de abril era de $10.000 millones y no se pagaron $3.500 millones. El 66% de las deudas diferidas fueron en el segmento de consumo: 845 mil clientes. En microcr\u00e9ditos fueron 400 mil personas las que dejaron las cuotas pendientes por un total de $1.300 millones (esto representa el 90% del total que deb\u00eda pagarse en ese segmento). Otros 27.600 deudores de cr\u00e9dito productivo postergaron sus pagos, mientras que el diferimiento en cr\u00e9ditos inmobiliarios alcanz\u00f3 a 12 mil clientes. 14 3. Brechas digitales al rojo vivo Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1n posicionados en un nivel de desarrollo intermedio respecto a otras regiones del mundo en t\u00e9rminos de desarrollo de su ecosistema digital. Con un \u00edndice de 49.92 (en una escala de 0 a 100), se encuentra en una posici\u00f3n m\u00e1s avanzada respecto a \u00c1frica (35.05) y Asia Pac\u00edfico (49.16). Sin embargo, todav\u00eda muestra un rezago significativo en relaci\u00f3n a Europa Occidental (71.06) y Am\u00e9rica del Norte (80.85). 15 Pese a los avances en la cobertura de Internet en los \u00faltimos a\u00f1os, s\u00f3lo 4 de cada 10 hogares cuentan con una conexi\u00f3n de banda ancha fija y los accesos individuales a Internet m\u00f3vil no superan el 50%. 16 Teletrabajo Los sectores m\u00e1s afectados por las medidas de distanciamiento social son los de servicios y las actividades informales, que dependen en gran medida de contactos interpersona-les. Precisamente, las ocupaciones con una puntuaci\u00f3n baja en teletrabajo o una puntuaci\u00f3n alta en escala de proximidad personal (como el comercio minorista, la construcci\u00f3n y los restaurantes), son com\u00fanmente realizadas por 14. https://www.eluniverso.com/noticias/2020/05/14/nota/7841457/tarjetas-credi- tos-deudas-bancos-plazos-prorroga-coronavirus-ecuador15. https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/45360/4/OportDigitalizaCo - vid-19_es.pdf16. https://www.caf.com/es/actualidad/noticias/2019/07/cerrar-la-brecha-digi- tal-en-america-latina-y-el-caribe-depende-criticamente-de-la-transformacion-de-los-fon- dos-de-servicio-universal/REVISTA 159 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 trabajadores y trabajadoras eco - n\u00f3micamente vulnerables: con menos a\u00f1os de educaci\u00f3n, un acceso limitado a seguros de salud y salarios que se sit\u00faan en la parte inferior de la distribuci\u00f3n de los ingresos. 17 En Colombia, por ejemplo, actualmente un ingeniero puede trabajar desde su casa y ganar 6.500 d\u00f3lares por mes, 18 mientras que el salario m\u00ednimo qued\u00f3 estipulado en apenas 267 d\u00f3lares y el 44% de los trabajadores ganaba menos de esta cifra antes de la llegada de la pandemia. 19 El uso de soluciones tecnol\u00f3gicas para continuar las tareas laborales frente al aislamiento que demanda la lucha contra el Covid-19 est\u00e1 exponiendo la brecha digital existente al interior de los pa\u00edses, y sus consecuencias en t\u00e9rminos de igualdad. Veamos algunos casos: Argentina: De acuerdo con un estudio realizado por el Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (CIPPEC), el porcentaje de trabajos que tienen el potencial para realizarse desde el hogar se encuentra entre un 27 y un 29% de los totales. Si se considera la cantidad de hogares con uso efectivo de computadoras, esta cifra se reduce a 18%. Menos de 3 millones de trabajadores (sobre un total de casi 12 millones) tienen la infraestructura necesaria para realizar sus tareas de forma remota. 20 Chile: Seg\u00fan una encuesta online realizada por la Universidad de Chile, entre un 76 y 78% de personas en hogares con ingresos menores a $600.000 se sigui\u00f3 desplazando para trabajar entre el 16 y el 22 de marzo, situaci\u00f3n que fue diametralmente opuesta en los hogares de mayores ingresos, en que cerca de un 80 por ciento realiz\u00f3 teletrabajo. 21 El \"Estudio Longitudinal Empleo-Covid19: 17. https://blogs.iadb.org/ideas-que-cuentan/es/distanciamiento-social-informali- https://www.uchile.cl/noticias/162383/solo-1-de-cada-4-trabajadores-de-meno - res-ingresos-realizo-teletrabajoREVISTA 160 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Datos de empleo en tiempo real\", de la Universidad Cat\u00f3lica (UC), refleja una tendencia similar: un 63,4% dijo que no puede adoptar la modalidad de teletrabajo, mientras que apenas un 8,7% sostuvo que puede realizar de manera igualmente efectiva sus labores a la distancia y un 6% de manera m\u00e1s efectiva. 22 Ecuador: El Ministerio de Trabajo dio a conocer el pasado 21 de abril que 365.832 empleados (261.557 en el sector p\u00fablico y 104.275 en empresas privadas) se acogieron a la modalidad del teletrabajo en Ecuador. La cifra actual representa apenas el 12% de las 3,1 millones de personas que ten\u00edan empleo \"adecuado/pleno\" -es decir, con ingresos iguales o superiores al salario m\u00ednimo- en diciembre de 2019. Esto no incluye, por supuesto, a las 4.641.600 personas ligadas al subempleo en el pa\u00eds. 23 Per\u00fa: A partir de una encuesta que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 40 grandes compa\u00f1\u00edas de diversos sectores del mercado peruano, la consultora Mercer estim\u00f3 que la herramienta del teletrabajo fue incorporada a ra\u00edz de la coyuntura por el 58% de las empresas, pero previamente ya exist\u00eda un 40% que lo ten\u00eda implementado de manera efectiva. 24 No obstante, seg\u00fan Ipsos, el universo total de teletra-bajadores es \u00ednfimo: apenas un 14% lo hace a distancia inclusive en contexto de pandemia. En todos los casos, el teletrabajo resulta posible para una porci\u00f3n minoritaria de la poblaci\u00f3n ocupada -en especial se ven beneficiados los roles directivos de mayores ingresos- porque existen en toda la regi\u00f3n gran cantidad de rubros incompatibles con esta modalidad: el personal dom\u00e9stico, la construcci\u00f3n, la agricultura, el transporte, los servicios de comida, de mantenimiento edilicio, entre otros. Educaci\u00f3n a distancia En cuanto al acceso a Internet en el nivel primario y secundario de la educaci\u00f3n, la CEPAL sostiene que alcanza al 56% y el 81% del total de estudiantes, respectivamente. 22. https://www.latercera.com/pulso/noticia/nueva-encuesta-uc-desempleo-llega-a-9-y- en-grupos-de-menores-ingresos-supera-el-11/TKE266XGH5BCNFUHNWSRK77IFA/23. https://www.elcomercio.com/actualidad/ecuador-coronavirus-despidos-intempesti-vos-teletrabajo.html24. https://elcomercio.pe/economia/peru/coronavirus-peru-el-18-de-grandes-empre - sas-peruanas-despedira-trabajadores-por-crisis-del-covid-19-segun-encuesta-de-mer - cer-nndc-noticia/REVISTA 161 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 Esto devela que casi la mitad de los ni\u00f1os de la regi\u00f3n no puede acceder a la educaci\u00f3n a distancia y un 19% de los adolescentes tampoco. Bolivia: Seg\u00fan datos oficiales, s\u00f3lo el 16% de los 3,3 millones de hogares del pa\u00eds tiene conexi\u00f3n a Internet fija. El 90% de las conexiones a Internet se efect\u00faa a trav\u00e9s de tel\u00e9fonos m\u00f3viles, lo cual dificulta la realizaci\u00f3n de tareas a distancia. 25 Las desigualdades se profundizan a\u00fan m\u00e1s en las zonas alejadas de las grandes urbes. De acuerdo con una encuesta realizada por el magisterio rural, el 75% de los profesores tiene el manejo necesario para dar una clase virtual, pero la mayor\u00eda de los estudiantes no posee computadoras ni Internet. Hay otros a los que ni siquiera les llega la se\u00f1al de televisi\u00f3n o radio. 26 Chile: Mientras los alumnos del sector privado acceden a gu\u00edas impresas, buena conexi\u00f3n a Wifi, clases por videollamada de lunes a viernes y evaluaciones virtuales, se vuelve complejo aplicar estas modalidades en el sector p\u00fablico por la falta de dispositivos m\u00f3viles para conectarse y el ambiente de estudio, tanto f\u00edsico como familiar. 380 mil estudiantes de primero b\u00e1sico a cuarto medio asisten a escuelas rurales y viven en zonas con bajo acceso a Internet. Una encuesta realizada por el Ministerio de Educaci\u00f3n arroj\u00f3 que s\u00f3lo el 32% de los establecimientos a nivel nacional est\u00e1 implementando la modalidad de clases virtuales. 27 El Salvador: 170 mil estudiantes no cuentan con acceso a Internet. El Ministerio de Educaci\u00f3n calcul\u00f3 que, al 25 de abril, a\u00fan 33 mil estudiantes no contaban con los respectivos cuadernillos de estudio. Eso dificulta el cumplimiento de los plazos establecidos en el ciclo lectivo. 28 Paraguay: El 92% de los alumnos matriculados en el sector p\u00fablico no posee acceso a Internet en los hogares, mientras que s\u00f3lo el 50% de los alumnos inscriptos en establecimientos privados 25. https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/5/24/padres-el-problema-es-el-inter - net-los-equipos-el-costo-256407.html 26. https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/5/24/educacion-la-deriva-sin-plan-vir - tual-tras-meses-sin-clases-256408.html27. https://www.latercera.com/la-tercera-domingo/noticia/sin-internet-a-pulso-los-esco - lares-que-se-quedan-atras/WO5U2DKM4VFI3INQCXLBMLQHNI/28. https://www.elsalvador.com/eldiariodehoy/educacion-virtual-coronavirus-a-distan-cia/708894/2020/REVISTA 162 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 cuenta con acceso a Internet (DGEEC, 2019).29 El Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencias (MEC) propuso una plataforma para las clases virtuales que deja al descubierto la brecha digital en este pa\u00eds: en el Alto Paraguay, por ejemplo, directores de algunas instituciones educativas advirtieron que con las clases virtuales el 60% de los matriculados quedar\u00e1 fuera del sistema educativo este a\u00f1o, considerando que apenas el 40% de los alumnos del departamento accede a Internet. 30 4. Viviendas poco aptas para el aislamiento De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), las malas condiciones de habitabili-dad pueden exponer a las personas a una serie de riesgos para la salud y son uno de los mecanismos por los que las desigualdades sociales y ambientales se traducen en inequidades sanitarias que, a su vez, afectan a\u00fan m\u00e1s a la calidad de vida y el bienestar. La principal medida de acci\u00f3n contra el coronavirus es el aislamiento social; sin embargo, esto es de dif\u00edcil cumplimiento para el 45% de la poblaci\u00f3n -alrededor de 55 millones de hogares- en Am\u00e9rica Latina, que vive en condiciones de precariedad habitacional. Dada la necesidad de los Estados de poner en pr\u00e1ctica fuertes medidas de prevenci\u00f3n contra el Covid-19, resulta pertinente la pregunta por el tama\u00f1o de las viviendas en nuestra regi\u00f3n y sobre c\u00f3mo repercuten en forma negativa las restricciones severas del espacio f\u00edsico para efectuar el aislamiento. En un estudio de la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF) titulado \"Crecimiento urbano y acceso a oportunidades: un desaf\u00edo para Am\u00e9rica Latina\" 31 25. https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/5/24/padres-el-problema-es-el-inter https://scioteca.caf.com/bitstream/handle/123456789/1090/RED%202017%20esp.pdfREVISTA 163 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 (agosto de 2017), se comparan los hogares ubicados en asenta-mientos informales con aquellos formalizados en las metr\u00f3polis de Buenos Aires (Argentina), Bogot\u00e1 (Colombia), Caracas (Venezuela) y Fortaleza (Brasil). El informe constata un nivel de hacinamiento m\u00e1s alto en los asentamientos informales, \"que se refleja en la medida tradicional de proporci\u00f3n de hogares con m\u00e1s de tres personas por ambiente, as\u00ed como en un consumo m\u00e1s bajo de metros cuadrados por integrante del hogar\". \u00c9stas fueron las principales conclusiones a partir de las caracter\u00edsticas de los hogares en los asentamientos informales: Buenos Aires: la cantidad promedio de miembros por hogar es de 4,7. Hay una (1) persona cada 13 metros cuadrados y los hogares con m\u00e1s de 3 personas por ambiente llegan al 7%. Bogot\u00e1: la cantidad promedio de miembros por hogar es de 4,2. Hay una (1) persona cada 18,4 metros cuadrados y los hogares con m\u00e1s de 3 personas por ambiente llegan al 6%.Caracas: la cantidad promedio de miembros por hogar es de 4,3. Hay una (1) persona cada 14,7 metros cuadrados y los hogares con m\u00e1s de 3 personas por ambiente llegan al 5%. Fortaleza: la cantidad promedio de miembros por hogar es de 4,1. Hay una (1) persona cada 12,2 metros cuadrados y los hogares con m\u00e1s de 3 personas por ambiente llegan al 3%. El contraste de estos datos es abismalmente notorio si se compara con las viviendas lujosas de las clases altas en la regi\u00f3n: apartamentos de 240 metros cuadrados en el barrio Recoleta (Ciudad de Buenos Aires) 32 o de 400 metros cuadrados con 4 habitaciones y al menos 5 ba\u00f1os en Chic\u00f3, al norte de Bogot\u00e1. 33 5. La falta de agua, otro agravante para la salud de millones La OMS inform\u00f3 que una de las principales formas de prevenir el coronavirus es el lavado de manos, que debe efectuarse con 32. https://www.mansionglobal.com/articles/con-su-aire-europeo-recoleta-en-bue - nos-aires-atrae-a-inversionistas-internacionales-51340 33. https://www.metrocuadrado.com/noticias/especiales/las-viviendas-mas-exclusi-vas-y-lujosas-de-colombia-869REVISTA 164 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 agua y jab\u00f3n en una duraci\u00f3n de entre 40 y 60 segundos. Sin embargo, a pesar de disponer del 31 por ciento de las fuentes de agua dulce en el mundo, Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene m\u00e1s de 13 millones de habitantes urbanos sin acceso a fuentes mejoradas de agua y casi 61 millones sin instala-ciones mejoradas de saneamiento, situaci\u00f3n que en el sector rural se agrava. Si se consideran los criterios de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), estas brechas son a\u00fan m\u00e1s evidentes: tan s\u00f3lo el 65% de la poblaci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a tiene acceso al agua potable y 22% al saneamiento. 34 La poblaci\u00f3n no atendida se concentra en sectores pobres de las grandes ciudades y en el \u00e1rea rural, los cuales presentan coberturas significativamente inferiores al resto, constituyendo otra manifes - taci\u00f3n de la inequidad social de la regi\u00f3n. Al dificultar la implemen-taci\u00f3n de las medidas de higiene recomendadas para la prevenci\u00f3n del Covid-19, la escasez de agua resulta un agravante para la salud de millones de familias.Argentina: De acuerdo con los \u00faltimos indicadores de hogares del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC), el 10% de los hogares en centros urbanos carece de acceso al agua de red. Adem\u00e1s, se estima que unas 7 millones de personas en este pa\u00eds no cuentan con servicio de agua potable y casi 20 millones no tienen cloacas, con una cobertura m\u00e1s baja en zonas rurales que en \u00e1reas urbanas. 35 Colombia: El \u00faltimo informe de la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos (2018) sostiene que la cobertura de acceso al agua potable en el \u00e1rea urbana a nivel nacional alcanza al 87,5%, mientras que en la zona rural es de apenas el 34,9%. No obstante, al menos 153 barrios populares en la periferia de Bogot\u00e1 -conforme con los c\u00e1lculos realizados por la Escuela Jur\u00eddica Popular Espora- tendr\u00edan problemas en materia de acceso al agua potable. 36 M\u00e9xico: Seg\u00fan datos de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua), un habitante de zona residencial (2% de la poblaci\u00f3n) en la ciudad capital consume 34. https://www.cepal.org/sites/default/files/news/files/informe_regional_america_ latina_y_caribe.pdf35. https://www.unsam.edu.ar/tss/coronavirus-sin-agua-fallan-los-cuidados/36. https://www.elespectador.com/noticias/nacional/como-exigir-los-desconecta-dos-que-se-laven-las-manos-articulo-916993REVISTA 165 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 alrededor de 567 litros de agua por d\u00eda, frente a los 128 litros de un residente en las zonas populares (77% de la poblaci\u00f3n). 37 6. Trabajo dom\u00e9stico redoblado para las mujeres Si bien hasta el momento no existen cifras oficiales, diferentes sondeos evidencian que durante estas circunstancias excepciona-les de cuarentena las tareas de cuidado han reca\u00eddo a\u00fan m\u00e1s sobre las mujeres. Argentina: Una encuesta realizada por el Estudio Tiara (CEDES) -hecha de manera online, auto administrada y an\u00f3nima- entre el 30 de marzo y el 12 de abril dio cuenta que las mujeres est\u00e1n m\u00e1s preocupadas que los varones por todo lo que sucede a ra\u00edz de la pandemia del coronavirus: desde la enfermedad o la soledad de un familiar, la falta de remedios, quedarse sin dinero para la comida o el desabastecimiento de alimentos. Este combo de mayores responsabilidades trae aparejado un costo f\u00edsico y ps\u00edquico: seg\u00fan la encuesta, contestada por 24.595 mujeres, \u00e9stas manifestaron dormir \"peor o mucho peor\" que los varones (52% vs. 36%). Los s\u00edntomas de depresi\u00f3n, cansancio, nerviosismo, irritabilidad y ansiedad fueron tambi\u00e9n tres veces mayores para las mujeres en comparaci\u00f3n con los varones. 38 Chile: Seg\u00fan el estudio \"Claves 2020\" (Ipsos) sobre la cuarentena en Chile, las mujeres se ocupan en mayor medida del trabajo dom\u00e9stico: cocina (56% contra 30% de los varones), tareas de limpieza (53% versus 27%), lavado de ropa (53% contra 22%) y cuidado de los hijos (51% versus 18%). A esto se suma una mayor preocupaci\u00f3n por la suma de res - ponsabilidades y la grave situaci\u00f3n sanitaria. Un 31% asegur\u00f3 sentirse agobiada por la cantidad de tareas que debe realizar en la casa, contra el 17% de los varones que tiene este problema. 39 Colombia: Un sondeo impulsado por el concejal Diego Cancino tuvo lugar entre el 7 y 10 de abril para conocer la carga de trabajo 37. https://elpais.com/sociedad/2020-03-27/la-dificil-tarea-de-lavarse-las-manos-en- las-zonas-mas-humildes-de-mexico.html38. https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-la-disparidad-genero-se-mantie - ne-cuarentena-nid235802439. https://www.latercera.com/nacional/noticia/la-brecha-de-genero-en-la-cuarente - na-chilena/QAMARWOOHFERJA3JVUHWZZ4HMI/REVISTA 166 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 dom\u00e9stico en Bogot\u00e1 durante la cuarentena. De las 334 personas que respondieron la encuesta, una de cada dos mujeres (51%) afirm\u00f3 que este aumento ha sido de m\u00e1s de 3 horas al d\u00eda. \"Las mujeres de los estratos 1, 2 y 3 consideran en menor medida que tienen tiempo libre; los hombres consideraron en mayor medida tener m\u00e1s tiempo libre que las mujeres; los estratos 4, 5 y 6 fueron quienes afirmaron tener m\u00e1s tiempo libre\", 40 concluy\u00f3 este trabajo realizado en la ciudad capital colombiana. 7. Afros e ind\u00edgenas, m\u00e1s vulnerables frente a la pandemia El \u00faltimo censo del a\u00f1o 2010 estim\u00f3 que viv\u00edan en Am\u00e9rica Latina y el Caribe cerca de 45 millones de habitantes pertene - cientes a los pueblos ind\u00edgenas, lo que representa el 8,3% de la poblaci\u00f3n total. Al mismo tiempo, constituyen aproximadamente el 14% de los pobres y el 17% de los indigentes en la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, viven por estas tierras unas 200 millones de personas afrodes -cendientes, que sufren en igual medida graves desigualdades en el acceso a la educaci\u00f3n, el empleo, la vivienda y la salud. En ese marco, la pandemia de la COVID-19 debe pensarse tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de sus conse - cuencias socio-econ\u00f3micas sobre grupos raciales hist\u00f3ricamente invisibilizados y/o marginados, cuyo padecimiento cotidiano se intensific\u00f3 en este \u00faltimo per\u00edodo: Bolivia: La Confederaci\u00f3n de Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia (Cidob) inform\u00f3 el pasado 18 de mayo que, desde abril, se registraron 35 casos de ind\u00edgenas contagiados con COVID-19 en Beni, Santa Cruz y La Paz, de los cuales 13 -en su mayor\u00eda ancianos- perdieron la vida por la pandemia; adem\u00e1s, la Cidob report\u00f3 a 103 aislados en sus casas o sedes sindicales que no cuentan con atenci\u00f3n de las alcald\u00edas, las gobernaciones ni del gobierno central. 41 Al mismo tiempo, el Centro de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n de Bolivia (Cedib) sostuvo a mediados de mayo que dos de las seis comunidades 40. http://concejodebogota.gov.co/cuarentena-aumenta-sobrecarga-de-trabajo-domes - tico-de-las-mujeres-en-mas/cbogota/2020-04-16/131646.php 41. https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/5/18/cidob-reporta-35-indige - nas-con-covid-13-fallecidos-103-aislados-255871.htmlREVISTA 167 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 aisladas voluntariamente en los departamentos de Santa Cruz y Cochabamba ya tienen casos de coronavirus. 42 Brasil: Un estudio de la Universidad de Cambridge, en asociaci\u00f3n con la Universidad Federal del estado Esp\u00edritu Santo (UFES), revel\u00f3 que \"ser negro es el segundo factor de riesgo m\u00e1s importante despu\u00e9s de la edad\" en el contexto de la pandemia. Los negros sin escolaridad tienen hasta 3,8 veces m\u00e1s posibilidades de morir por el coronavirus en Brasil. Negros y mulatos poseen en promedio un riesgo de agonizar 37 por ciento mayor que los blancos en el mismo rango de escolaridad. Seg\u00fan infor - maciones de la Secretar\u00eda Estadual Sanitaria, m\u00e1s del 70 por ciento de los infectados en el estado Esp\u00edritu Santo (nordeste) son negros. Por \u00faltimo, un an\u00e1lisis de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica-R\u00edo, publicado el 27 de mayo, revel\u00f3 que -entre unos 30 mil casos graves de coronavirus- casi el 55 por ciento de los negros y mulatos hospitalizados fallecieron. Para los blancos, ese total result\u00f3 del 38 por ciento. 43 Ecuador: Hasta el 27 de mayo, diez personas fallecidas y alrededor de 185 contagios de coronavirus se reportaban en seis nacionalidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda ecuatoriana: 100 en la nacionalidad Kichwa, 13 en la Achuar, 7 en los Siekopai, 46 en los Waorani, 12 en la Shuar y 7 en los Shiwiar. Seg\u00fan la Confederaci\u00f3n de Nacionali-dades Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Ecuatoriana (Confeniae), en total ya se cuantificaban 408 personas afectadas por la COVID-19. 44 La propia Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) advirti\u00f3 recientemente al Estado ecuatoriano por \"la especial vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas\" frente al avance de la pandemia. 45 42. https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/4/18/pueblos-indigenas-desabasteci- https://www.prensa-latina.cu/index.php?o=rn&id=371074&SEO=covid-19-mas-le - tal-entre-negros-y-mulatos-en-brasil-segun-estudio44. https://www.eluniverso.com/noticias/2020/05/27/nota/7853958/seis-nacionalida- des-indigenas-registran-mas-centenar-casos-covid-19 45. https://www.elcomercio.com/actualidad/cidh-propagacion-coronavirus-indige - nas-amazonia.htmlREVISTA 168 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 A continuaci\u00f3n las instrucciones a los autores sobre los criterios que se deben tomar en cuenta para publicar en la Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional .Instrucciones a los autores ABrIr REVISTA 169 A\u00f1o 9 - Edici\u00f3n 188 - julio / 2020 En l\u00ednea Periodicidad quincenal, 1 al 15 de julio de 2020 Instituto de Problemas Nacionales IPNUSAC Universidad de San Carlos de Guatemala Edificio S-11, Sal\u00f3n 100 y 103, Ciudad Universitaria, zona 12 Ciudad de Guatemala "}