{"title": "\u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre el autismo y las vacunas?", "author": null, "url": "https://es.quora.com/Cu\u00e1l-es-la-relaci\u00f3n-entre-el-autismo-y-las-vacunas", "hostname": "quora.com", "description": "Respuesta (1 de 15): No hay ninguna relaci\u00f3n. Es una tonter\u00eda m\u00e1s de un mundo actual que poco a poco va dando la espalda a la ciencia y a la objetividad, y cada vez m\u00e1s vuelve a abrazar las est\u00fapidas supercher\u00edas medievales que estaban superadas hac\u00eda siglos.", "sitename": "Quora", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Algo ha fallado. Espera un momento e int\u00e9ntalo de nuevo. Intentarlo de nuevo Por favor activa Javascript y actualiza la p\u00e1gina para continuar "}