{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2012-06-27", "cleaned_text": "prevenida ante Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o |2| |1| Asociaci\u00f3n Andina de Defensa de Consumidores y Usuarios |1| El Gobierno en L\u00ednea 2011 |1| El Parlamento ante los ciudadanos: Percepci\u00f3n y niveles de apoyos del Parlamento de Galicia |1| Informe t\u00e9cnico. Estad\u00edsticas de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en los Hogares. Trimestre: Abril - Mayo - Junio 2022 |1| La Corte Interamericana de Derechos Humanos exige a la justicia peruana que revise el indulto a Fujimori |1| La regulaci\u00f3n de la uni\u00f3n entre personas del mismo sexo dentro de la instituci\u00f3n del matrimonio civil \u00bfuna cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad en el derecho guatemalteco? |1| La sociedad de beneficiencia: inicio y culminaci\u00f3n |1| Las Fundaciones de Inter\u00e9s Privado como Instrumento Alternativo al Fideicomiso para la Planificaci\u00f3n Patrimonial |1| Las mujeres en el trabajo. Tendencias de 2016 |1| Ley N\u00b0 26300 Ley de los Derechos de Participaci\u00f3n y Control Ciudadanos |1| Leyes de partidos pol\u00edticos en Brasil |1| Leyes de partidos pol\u00edticos en Paraguay |1| Lineamientos para implementar el teletrabajo, en ocasi\u00f3n de la alerta sanitaria por COVID-19 |1| Manual de capacitaci\u00f3n. Promoci\u00f3n de donaci\u00f3n voluntaria, altruista y habitual de sangre |1| Marco conceptual para la evaluaci\u00f3n de las competencias |1| Mecenazgo \u00bfpor qu\u00e9 una reforma normativa? |1| Moci\u00f3n de Censura |1| Principales Gastos Tributarios 2018 |1| Reporte Tem\u00e1tico 68/2020-2021. Avance de la Ejecuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n P\u00fablica (al mes de octubre 2020) |1| Tesis. Autoevaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y el nivel de Calidad de los Programas No escolarizados de Educaci\u00f3n Inicial II Ciclo Hernann Gmeiner Yurac Urpi 3 de la UGEL N 05 de San Juan de Lurigancho |1| Tribunal Constitucional. Pleno. Sentencia 359/2020. Expediente N\u00b0 00006-2020-AI/TC |1| Violencia y reforma policial en Honduras |1| \"Juicio Pol\u00edtico al presidente: El caso de Fernando Lugo como signo del nuevo patr\u00f3n de inestabilidad presidencial a comienzos del Siglo XXI en Am\u00e9rica Latina\". |1| \"Desarrollo rural e inclusi\u00f3n social\" |1| \"ESTUDIO EXPLORATORIO SOBRE AUTONOM\u00cdAS F\u00cdSICA Y ECON\u00d3MICA DE LAS MUJERES MIGRANTES EN LAS REGIONES METROPOLITANA, TARAPAC\u00c1 Y ANTOFAGASTA\" |1| \u00bfPescadoras o \"mujeres de pescador\"? La regulaci\u00f3n jur\u00eddica de la pesca artesanal en Brasil y el problema de no reconocimiento del trabajo profesional de las pescadoras en Santa Catarina - Brasil |1|10 Acciones Principales Para Enfrentar Al Acoso Sexual en el Sitio de Trabajo |1|10 a\u00f1os de Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APP) en salud en Am\u00e9rica Latina \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? |1|10 a\u00f1os de beneficios econ\u00f3micos de Camisea |1|10 a\u00f1os de pol\u00edticas de equidad de acceso en la Universidad de Chile |1|10 avances en la implementaci\u00f3n de la consulta previa en el Per\u00fa |1|10 consejos de la UNESCO para el acceso universal a la educaci\u00f3n |1|10 cosas que debes saber sobre la defensa del Patrimonio Cultural |1|10 Datos sobre el cambio clim\u00e1tico y la salud |1|10 Datos sobre la Salud Mental |1|10 Medidas de Reforma del Sistema Penitenciario |1|10 millones m\u00e1s de ni\u00f1as corren el riesgo de contraer matrimonio infantil debido a la COVID-19 |1|10 Mitos sobre la Educaci\u00f3n Sexual Integral. Hablemos claro entre adolescentes |1|10 Mitos y Verdades sobre la Educaci\u00f3n Sexual Integral |1|10 razones para que la Administraci\u00f3n P\u00fablica est\u00e9 en las redes sociales |1|10 son tus derechos en redes sociales (cuando las grandes plataformas \"moderan\" lo que publicas) |1|10 voces en la Semana de la Energ\u00eda |1|100 d\u00edas: Mercados itinerantes del Minagri sostienen la reactivaci\u00f3n agropecuaria de m\u00e1s de 14 mil productores de zonas rurales |1|105.a Conferencia Internacional del Trabajo. Director General de la OIT: \"La OIT marca el rumbo para promover el trabajo decente en las cadenas mundiales de suministro, en la transici\u00f3n del conflicto a la paz y en dejar atr\u00e1s la pobreza para 2030\" |1|10\u00b0 Seminario Internacional de Archivos de Tradici\u00f3n Ib\u00e9rica |1|112 Decretos Legislativos. Leyes que cambian vidas |1|12 Estrategias para prevenir la violencia relacionada con la adolecencia y la juventud |1|12 Proyectos para reforma del reglamento |1|12 Tesis para el cambio educativo - Justicia Educativa y Justicia Econ\u00f3mica |1|124,533 estudiantes interrumpieron su educaci\u00f3n en el 2021 debido a la pandemia |1|12. VIOLENCIA CONTRA LAS MUJERES, NI\u00d1OS Y NI\u00d1OS |1|13 Mitos sobre la carga procesal. Anotaciones y datos para la pol\u00edtica judicial pendiente en la materia |1|13 proyectos pendientes de debate en la Comisi\u00f3n de Trabajo sobre el sistema pensionario |1|14 universidades p\u00fablicas ya cuentan con reglamento para casos de acoso sexual |1|14\u00ba Congreso de las Naciones Unidas sobre Prevenci\u00f3n del Delito y Justicia Penal. Kyoto (Jap\u00f3n), 20 a 27 de abril de 2020. Gu\u00eda para las deliberaciones |1|15 Buenas Pr\u00e1cticas Docentes. Experiencias pedag\u00f3gicas premiadas en el I Concurso Nacional de Buenas Pr\u00e1cticas Docentes |1|15 puntos sobre la revocatoria |1|16 Estrategias Operativas de la Polic\u00eda Nacional PLAN CORAZ\u00d3N VERDE |1|160. \u00aa sesi\u00f3n del comit\u00e9 ejecutivo. Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030: Un llamado a la acci\u00f3n para la salud y el bienestar en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas |1|165 Millones de Razones: Un llamado a la acci\u00f3n para la inversi\u00f3n en adolescencia y juventud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|187 bienes culturales fueron restaurados por cultura Cusco durante el 2017 |1|1928 - 2018. 90 a\u00f1os de la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres: Un camino de luchas, logros y desaf\u00edos |1|1er Reporte de avance de compromisos IV PAGA |1|1er. Encuentro por el Di\u00e1logo y el Desarrollo |1|1er. Informe trimestral sobre el cumplimiento de la Ley N\u00ba 29022 - Ley para la expansi\u00f3n de infraestructura en Telecomunicaciones |1|1\u00ba Seminario Internacional Jornada Escolar Completa. Secundaria 2016 |1|1\u00ba Seminario Internacional Jornada Escolar Completa. Secundaria 2016 (VIDEO) |1|1. Informe Mundial sobre las Drogas 2022. Resumen: Consecuencias en Materia de Pol\u00edticas |1|20 a\u00f1os de la descentralizaci\u00f3n en Colombia: presente y futuro |1|20 a\u00f1os promoviendo pol\u00edticas p\u00fablicas para las personas con discapacidad |1|20 Buenas Pr\u00e1cticas en Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud |1|20 claves educativas para el 2020 \u00bfC\u00f3mo deber\u00eda ser la educaci\u00f3n del siglo XXI? |1|20 Organizaciones que nunca regresan a la Oficina |1|20 preguntas frecuentes sobre la revocatoria de mandato |1|20 preguntas y respuestas sobre donaci\u00f3n y transplante de \u00f3rganos y tejidos |1|20 preguntas y respuestas sobre la Ley de Antenas |1|200 A\u00f1os Bicentenario, Camino hacia la Libertad, 2014-2021-2024 |1|2004: Elecciones en Latinoam\u00e9rica y Espa\u00f1a |1|2004: Los procesos electorales de Uruguay y los Estados Unidos de Am\u00e9rica |1|2009/750/CE: Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de 6 de octubre de 2009 , relativa a la definici\u00f3n del Servicio Europeo de Telepeaje y sus elementos t\u00e9cnicos [notificada con el n\u00famero C(2009) 7547] (Texto pertinente a efectos del EEE) |1|2011 World Intellectual Property Indicators (ingl\u00e9s) |1|2012 A\u00f1o Internacional de las Cooperativas |1|2012 Datos y Cifras Globales de Productos Forestales |1|2013 La OIT en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Avances y Perspectivas. Informe preparado por la Oficina Regional de la OIT para Am\u00e9rica latina y el Caribe |1|2013/C 153 E/05. Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 15 de noviembre de 2011, sobre el juego en l\u00ednea en el mercado interior (2011/2084(INI) |1|2014. El estado mundial de la agricultura y la alimentaci\u00f3n. La innovaci\u00f3n en la agricultura familiar |1|2014: A\u00f1o de elecciones El Salvador y Costa Rica. Miradas sobre el orden pol\u00edtico |1|2016: a\u00f1o clave para la transformaci\u00f3n educativa. Art\u00edculo del secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Mtro. Aurelio Nu\u00f1o Mayer |1|2017 Melbourne Mercer Global Pension Index |1|2018 Global Progress Report on implementation of the WHO Framework Convention on Tobacco Control |1|2018: Instant\u00e1nea de las leyes, reglamentos, directivas y est\u00e1ndares de seguridad cibern\u00e9tica m\u00e1s importantes del mundo (ingl\u00e9s) |1|2021 Informe del estado del ambiente |1|2021 Metas educativas. La educaci\u00f3n que queremos para la generaci\u00f3n de los bicentenarios. Documento final |2|2021: Las elecciones y el bicentenario. \u00bfOportunidades desperdiciadas o aprovechadas |1|2021: un buen a\u00f1o para la bioenerg\u00eda |1|2022, el a\u00f1o de regulaci\u00f3n de las criptomonedas: \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n analizando imponer medidas? |2|2022: En modo emergencia por el medio ambiente |1|21 reportes respecto a los conflictos sociales conocidos, de enero del 2006 a setiembre del 2007 |1|22 Indicadores de la Cultura para el Desarrollo en Per\u00fa. Resumen anal\u00edtico |1|22 voces de Am\u00e9rica Latina. La adopci\u00f3n contada desde sus protagonistas |1|25 anos do c\u00f3digo de prote\u00e7\u00e3o e defesa do consumidor |1|25 a\u00f1os de cooperativismo agroalimentario democr\u00e1tico y unificado |1|25 a\u00f1os de feminismo en el Per\u00fa: Historia, confluencias y perspectivas |1|25 a\u00f1os de la descentralizaci\u00f3n en Colombia |1|25 estad\u00edsticas sobre teletrabajo que debes conocer |1|25 ni\u00f1os que se atienden en el Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o de San Borja se encuentran en lista de espera por un \u00f3rganos y tejido |1|25 propuestas de pol\u00edtica local y auton\u00f3mica a favor de la infancia |1|26 de abril, D\u00eda Mundial de la Propiedad Intelectual |1|26 + estad\u00edsticas y datos de seguridad cibern\u00e9tica para 2020 |1|271 planteles pasar\u00e1n a Jornada Extendida para este a\u00f1o escolar. Rep\u00fablica Dominicana |1|287 reformas para mejorar clima de inversiones en 131 econom\u00edas: entre Junio 2008 y Abril 2009 |1|29,211 Centros poblados est\u00e1n en riesgo muy alto ante movimientos en masa e inundaciones por lluvias intensas de Febrero a Abril |1|2da Reuni\u00f3n Internacional sobre Formaci\u00f3n de las Elites: Enfoques y avances de investigaci\u00f3n en el estudio relacional de las desigualdades |1|2do Reporte de avance de compromisos IV PAGA |1|2do. Informe trimestral sobre el cumplimiento de la Ley N\u00ba 29022 - Ley para la expansi\u00f3n de infraestructura en telecomunicaciones |1|2\u00ba Informe sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2019 |1|2,059 gobernadores y ediles metidos en casos de corrupci\u00f3n |1|2. Informe Mundial sobre las Drogas 2022. Panorama Mundial de la Demanda y la Oferta de Drogas |1|3 pasos para lograr ventaja competitiva a trav\u00e9s del capital humano |1|30 a\u00f1os de democracia en Bolivia. Repaso multidisciplinario a un proceso apasionante |1|30 a\u00f1os de democracia: \u00bfen la cresta de la ola?. Participaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer en Am\u00e9rica Latina |1|30 a\u00f1os de reforma administrativa en M\u00e9xico: \u00bfconsolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica modernizadora o rutinizaci\u00f3n de acciones meramente simb\u00f3licas? |1|30X30 Gu\u00eda para la protecci\u00f3n de los oc\u00e9anos. C\u00f3mo proteger el 30% de los oc\u00e9anos para 2030 |2|33. Pol\u00edtica de Estado sobre los recursos h\u00eddricos |1|37 C/4 2014-2021. Estrategia a Plazo Medio |1|3er Informe Mundial sobre el aprendizaje y la educaci\u00f3n de adultos. El impacto del aprendizaje y la educaci\u00f3n de adultos sobre la salud y el bienestar; el empleo y el mercado de trabajo y la vida social, c\u00edvica y comunitaria |1|3er Reporte de avance de compromisos IV PAGA |1|3. Informe Mundial sobre las Drogas 2022. Tendencias de los Mercados de Drogas Cannabis Opioide |1|3.Desarrollo Ordenado y Sustentable |1|4 informes clave de la Contralor\u00eda sobre nombramientos y designaciones en la administraci\u00f3n p\u00fablica |1|40 a\u00f1os de Agenda Regional de G\u00e9nero |1|40 a\u00f1os de agenda regional de g\u00e9nero |1|40 a\u00f1os no son nada... La Sociedad de Farmacolog\u00eda de Chile, a prop\u00f3sito de una pandemia |1|40 a\u00f1os Sistema Espa\u00f1ol de Seguros Agrario |1|41 Asamblea General. OEA El Salvador 2011. Seguridad Ciudadana en las Am\u00e9ricas |1|42 voces sobre el Gobierno abierto |1|44.\u00ba periodo de sesiones. Marcar la diferencia en la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n. Programa de trabajo plurianual (PTPA) del CSA para 2018-19 con proyecto de decisi\u00f3n |1|4535. Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9) |1|465 Mototaxistas del Callao pasaron por pruebas r\u00e1pidas de descarte de la COVID-19 |1|47a. Asamblea General del CIAT. Aspectos de la Tributaci\u00f3n Internacional que afectan en la Gesti\u00f3n de las Administraciones Tributarias |1|48\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia Internacional de Educaci\u00f3n (CIE 2008) Tema: Inclusi\u00f3n Educativa: El Camino del Futuro Un desaf\u00edo para compartir |1|4to Reporte de avance de compromisos IV PAGA |1|4. Informe Mundial sobre las Drogas 2022. Tendencias del mercado de drogas estimulantes tipo Coca\u00edna- Anfetamina Nuevas Sustancias Psicoactivas |1|4. Inmigraci\u00f3n extranjera en el Per\u00fa |1|4. Vivienda y Hogar. Compendio Estad\u00edstico. Per\u00fa 2021 |1|4\u00b0 Informe internacional. Prevenci\u00f3n de la criminalidad y seguridad cotidiana: tendencias y perspectivas |1|5 Capitales. Una herramienta para evaluar los impactos del desarrollo de cadenas de valor sobre la pobreza |1|5 cosas que deber\u00edas saber sobre las personas con discapacidad |1|5 estrategias de contrataci\u00f3n de distintas regiones del mundo para atravesar la crisis de la COVID-19 |1|5 lecciones para Am\u00e9rica Latina del mayor ranking global de educaci\u00f3n |1|5 motivos por los que hay que comenzar a preocuparse por la ciberseguridad en Am\u00e9rica Latina |1|5 Principios fundamentales para la defensa cibern\u00e9tica |1|5 razones para oponerse a la uni\u00f3n civil homosexual |1|50 a\u00f1os de concentraci\u00f3n de medios en Am\u00e9rica Latina: Del patriarcado artesanal a la valorizaci\u00f3n en escala |1|50 National AI Strategies - The 2020 AI Strategy Landscape |1|50 + 50 = PARIDAD. Elementos para el debate por la igualdad sustantiva en la representaci\u00f3n pol\u00edtica en el Paraguay |1|50+Uno, Revista Chilena de Derecho Parlamentario. Segundo N\u00famero, Primavera 2013 |1|53 proyectos de inversi\u00f3n en agua potable e infraestructura vial recibir\u00e1n financiamiento para ejecutarse en 14 departamentos |1|5\u00ba Informe Internacional. Prevenci\u00f3n de la criminalidad y Seguridad Cotidiana: Las ciudades y la Nueva Agenda Urbana |1|5to Reporte de avance de compromisos IV PAGA |1|5. Derecho Comparado (Cuadro Comparativo del texto del art\u00edculo 59 constitucional con 6 pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica) |1|5. Informe Mundial sobre las Drogas 2022. Las drogas y el medio ambiente |1|6 claves para hacer la mejor compra. C\u00f3mo usar la informaci\u00f3n nutricional de las etiquetas para elegir los mejores alimentos |1|6 requisitos para obtener un bono de vivienda en Banhvi |1|60% de los fondos de la Derrama Magisterial est\u00e1n en pr\u00e9stamos otorgados a los docentes y para devolver los aportes tendr\u00edan que vender el patrimonio |1|61\u00b0 Reporte de conflictos sociales. Conflictos sociales conocidos por la Defensor\u00eda del Pueblo al 31 de marzo del 2009 |1|63\u00b0 Reporte de conflictos sociales. Conflictos sociales conocidos por la Defensor\u00eda del Pueblo al 31 de mayo del 2009 |1|64/293. Plan de Acci\u00f3n Mundial de las Naciones Unidas para combatir la trata de personas |1|68 excongresistas pretenden retornar al poder como alcaldes y gobernadores |1|69% de entidades no envi\u00f3 informaci\u00f3n a Autoridad de Transparencia |1|7 claves que debes conocer sobre la colaboraci\u00f3n eficaz |1|7 Ensayos de Interpretaci\u00f3n de la Realidad Peruana. El problema de la tierra |1|7 mitos derribados de los mejores sistemas educativos |1|7 Puntos que debes saber de la Jornada Laboral Nocturna |2|70 Tayta Wasi implement\u00f3 el Minsa para prevenir el Alzheimer en el adulto mayor |1|7ma Reuni\u00f3n Ordinaria del Grupo de Trabajo para el Fortalecimiento de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena - GTPPI del Jurado Nacional de Elecciones |1|7\u00ba Congreso Mundial sobre turismo de nieve y de monta\u00f1a (Conclusiones) |1|8 de marzo 2016. D\u00eda Internacional de la mujer Trabajadora en pie de la Igualdad |1|8 mil frascos de Ivermectina se elabor\u00f3 en Arequipa |1|8 Pa\u00edses en los que el examen de admisi\u00f3n no es obligatorio |1|8 pilares para una participaci\u00f3n infantil significativa |1|8 Razones para evitar la confusi\u00f3n entre trata de personas, explotaci\u00f3n laboral y trabajo sexual |1|80 propuestas para retomar la \"reforma\" de la justicia |1|80 % de peruanos est\u00e1 de acuerdo con ley de geolocalizaci\u00f3n |1|8M: \u00bfCu\u00e1les son las demandas de las trabajadoras sexuales en el Per\u00fa y qu\u00e9 barreras enfrentan? |1|8\u00ba Congreso Mundial de Turismo de Nieve y Monta\u00f1a. Mountainlikers: Nuevas tendencias del turismo de monta\u00f1a en verano (Conclusiones) |1|8va Edici\u00f3n Global del Programa de Pensiones, evento organizado por el BID [https://vimeo.com/479423363](https://vimeo.com/479423363) El GPP es una iniciativa de formaci\u00f3n previsional que busca ayudar a las personas para |1|8.307 privados de la libertad votan en 39 c\u00e1rceles de Ecuador |1|9 Informes T\u00e9cnicos clave de Servir sobre nepotismo |1|9 leyes en beneficio de los consumidores y usuarios |1|98/591/CE: Decisi\u00f3n del Consejo de 13 de octubre de 1998 por la que se celebra el Acuerdo sobre cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica entre la Comunidad Europea y el Gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica |1|A 20 a\u00f1os de la implementaci\u00f3n Jornada Escolar Completa \u00bfC\u00f3mo impact\u00f3 a la educaci\u00f3n? |1|A 20 a\u00f1os de la Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing: objetivos estrat\u00e9gicos y esferas de preocupaci\u00f3n |1|A 60 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos: Una relectura a la luz del derechos Humanitario Internacional |1|A 60 a\u00f1os de la DUDH y 3 del Plan Nacional de derechos Humanos: Comprometerse es conmemorar (y viceversa) |1|A atua\u00e7\u00e3o do poder legislativo no or\u00e7amento: problemas e imperativos de um novo modelo |1|A cielo abierto. Se firma y se celebra una colaboraci\u00f3n innovadora |1|A cuarto intermedio propuesta que establece cadena perpetua para altos funcionarios sentenciados por corrupci\u00f3n |1|A favor de los transg\u00e9nicos: no se sabe si causen da\u00f1o |1|A favor o en contra de los espect\u00e1culos taurinos: por sus resoluciones los conocer\u00e9is |1|a Gran Transici\u00f3n de Reg\u00edmenes Cambiarios y Monetarios en Am\u00e9rica Latina |1|A la conquista de los mercados mundiales: C\u00f3mo promover la internacionalizaci\u00f3n de la peque\u00f1a y mediana empresa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Resumen |1|A la conquista del mercado de la ciberseguridad |1|A methodoloy for democratic conflict convention and early warning in Latin America |1|A model for sustainable and replicable ICT incubators in Sub-Saharan Africa |1|A New Context for Teachers in Latin America and the Caribbean |1|A New Extradition System: A review of Australia's. Extradition practice. Comments and input on the relevant discussion paper from the united nations office on drugs and crime (UNODC) |1|A New Extradition System: A review of Australia's. Extradition practice. Comments and input on the relevant discussion paper from the united nations office on drugs and crime (UNODC). |1|A paso firme: Mujeres en ruta al desarrollo local con igualdad de g\u00e9nero |1|A patenteabilidade do segundo e dos posteriores usos m\u00e9dicos no Brasil |1|A pesar de la crisis, recomiendan hacer inversi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina |1|A pesar de la fuerte ca\u00edda en el pilar entorno macroecon\u00f3mico. Per\u00fa logra ligero avance en competitividad mejorando en instituciones y desarrollo del mercado financiero |1|A pesar de un a\u00f1o tumultuoso en 2022, la econom\u00eda de EEUU est\u00e1 ahora firmemente en el camino de la transici\u00f3n de energ\u00eda limpia para reducir las emisiones y crear oportunidades econ\u00f3micas. |1|A precisar las competencias* (art\u00edculo sobre las competencias de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica del Congreso) |1|A prop\u00f3sito de la aprobaci\u00f3n del curr\u00edculo nacional |1|A prop\u00f3sito de la conflictividad social: las relaciones entre el gobierno y las regiones |1|A prop\u00f3sito de la reforma del senado en Espa\u00f1a: La composici\u00f3n del Bundesrat alem\u00e1n |1|A prop\u00f3sito de los 60 a\u00f1os de las declaraciones de derechos humanos de la ONU y la OEA: Reflexiones sobre la discriminaci\u00f3n por sexo y raza |1|A prop\u00f3sito del caso Odebrecht: C\u00f3mo la corrupci\u00f3n destruye el desarrollo |1|A prop\u00f3sito del control de fusiones: algunas lecciones de la experiencia norteamericana |1|A prop\u00f3sito del medio siglo de docencia m\u00e9dica superior revolucionaria en la provincia de Matanzas |1|A subjective selection: U.S. based institutions that work on democratic in Latin America |1|A Toolkit for Measuring Early Childhood Development in Low-and |1|A un paso de ser ley: se despach\u00f3 a Senado proyecto de Alimentaci\u00f3n Escolar Saludable |1|A veinte a\u00f1os de descentralizaci\u00f3n: esta es la situaci\u00f3n de los Gobiernos Regionales y sus gobernadores |1|A58/38. Propuesta para el establecimiento del F\u00eda Mundial del Donante de Sangre. Informe de la Secretar\u00eda |1|A68/15 10 de abril de 2015. Salud del adolescente. Informe de la Secretar\u00eda |1|A69/7. Nutrici\u00f3n de la madre, el lactante y el ni\u00f1o peque\u00f1o. Informe de la Secretar\u00eda |1|A70/30. Resultados de la Segunda Conferencia Internacional sobre Nutrici\u00f3n. Informe bienal |1|A70/30. Resultados de la Segunda Conferencia Internacional sobre Nutrici\u00f3n: informe bienal |1|A72/29 Add.1. Und\u00e9cima revisi\u00f3n de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades. Informe del Director General |1|AAFP: Ampliaci\u00f3n del REJA destruir\u00eda el sistema de pensiones en 10 a\u00f1os |1|AAFP: Un portafolio local no garantizar\u00eda la m\u00e1xima rentabilidad, de ampliarse el REJA |1|AAP propone modernizar transporte p\u00fablico con buses el\u00e9ctricos y exonerar de IGV a veh\u00edculos ecoamigables |1|Abandonar a mascotas tambi\u00e9n es maltrato animal y se sanciona hasta con 3 a\u00f1os de prisi\u00f3n |1|Abandono de animales de compa\u00f1\u00eda |1|Abastecimiento de agua por gravedad para poblaciones rurales dispersas: Experiencias con nuevas tecnolog\u00edas, el caso de Poccontoy y Orcconmarca. |1|ABC de G\u00e9nero en la Administraci\u00f3n P\u00fablica |1|ABC de la Corte Interamericana de Derechos Humanos 2019: El qu\u00e9, c\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y porqu\u00e9 de la Corte Interamericana |1|ABC de la Descentralizaci\u00f3n |1|ABC de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Seguridad Alimentaria y Nutricional |1|ABC de Propiedad Industrial |1|ABC del comercio electr\u00f3nico: todo lo que necesitas saber |1|ABC Fiscal Receptaci\u00f3n |1|ABC Ley de amnist\u00eda, indulto y tratamientos penales especiales |1|Abec\u00e9 Alianza del Pac\u00edfico |1|Abec\u00e9 de la Ley General de Turismo. Ley 2068 de 2020 (Colombia) |1|ABEC\u00c9 de Precios de Medicamentos |1|Abogados. Vergara Fern\u00e1ndez Costa & Claro. Defensa Propia o Leg\u00edtima Defensa |1|Abolici\u00f3n de la esclavitud. Papel vs. realidad |1|Abono Legal de la Detenci\u00f3n Preventiva en las Penas de Multa y Limitativas de Derechos |1|Abordaje Integral a Ni\u00f1os en Riesgo Social, en un Marco de Trabajo Interdisciplinario |3|Abordaje Judicial de la Trata de Personas |1|Abordajes en da\u00f1os no transmisibles. Experiencias en Salud |1|Abordando el agua en los Planes Nacionales de Adaptaci\u00f3n Suplemento en materia de agua a las Directrices T\u00e9cnicas de la CMNUCC para los Planes Nacionales de Adaptaci\u00f3n (PNA) |1|Abordando el Trabajo Forzoso en la Miner\u00eda Artesanal y de Peque\u00f1a Escala (MAPE). Gu\u00eda de Herramientas para Capacitadores |1|Abordando la violencia basada en g\u00e9nero en Villa El Salvador a trav\u00e9s de una Instancia de Concertaci\u00f3n Plus |1|Abordar el cambio clim\u00e1tico desde las bases: una presentaci\u00f3n de propuestas de los pueblos ind\u00edgenas |1|Abortar en Per\u00fa: cuando v\u00edctima y familiares son llevados a c\u00e1rcel |1|Aborto |1|Aborto en tres causales en Chile. Lecturas del proceso de despenalizaci\u00f3n |2|Aborto legal: an\u00e1lisis del PL que reconoce la maternidad libremente decidida |1|Aborto Legal: regulaciones sanitarias comparadas |1|Aborto Libre Puerto Rico |1|Aborto sentimental y eugen\u00e9sico: An\u00e1lisis constitucional del art\u00edculo 120 del C\u00f3digo Penal |1|Aborto sin riesgos: gu\u00eda t\u00e9cnica y de pol\u00edticas para sistemas de salud |1|Aborto terap\u00e9utico, ausencia injustificada en la pol\u00edtica sanitaria |1|Aborto: Reflexiones desde las Ciencias Sociales |1|Abriendo brecha, personas con discapacidad en la educaci\u00f3n en M\u00e9xico |1|Absoluci\u00f3n al cuestionario formulado al Estado peruano en el marco del \"Informe sobre la situaci\u00f3n de las y los operadores de justicia en las Am\u00e9ricas\" |1|Absorbiendo y poniendo en pr\u00e1ctica \"las mejores pr\u00e1cticas\": Cuestiones de la capacidad y sustentabilidad local |1|Absorci\u00f3n de radiaci\u00f3n procedente de terminales m\u00f3viles GSM |1|Abstencionismo y ausentismo, \u00bfson iguales? |1|Abstencionismo y Participaci\u00f3n Electoral |1|Abugatt\u00e1s pide a Congreso investigar nexo de Oropeza y el Apra |1|Abugatt\u00e1s propone pol\u00edticas multisectoriales contra cambio clim\u00e1tico |2|Abuso de autoridad en el Estado de Emergencia por la pandemia del (Covid-19) en el Per\u00fa, desde el enfoque de la Criminolog\u00eda Cr\u00edtica |1|Abuso de autoridad en la Sucamec. \u00bfDiscriminaci\u00f3n, corrupci\u00f3n o ignorancia atrevida? |1|Abuso de autoridad en las detenciones policiales en el departamento de Puno |1|Abuso de drogas en adolescentes y j\u00f3venes y vulnerabilidad familiar |1|Abuso de la inmunidad parlamentaria y la necesidad de una reforma Constitucional del Per\u00fa, 2022 |1|Abuso sexual contra adolescentes entre 14 y 18 a\u00f1os de edad debe reconducirse al Art\u00edculo 170 del C\u00f3digo Penal |1|Abuso sexual contra menores, \u00bfes viable la cadena perpetua? |1|Abuso sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Una gu\u00eda para tomar acciones y proteger sus derechos |2|Abuso sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Una gu\u00eda para tomar acciones y proteger sus derechos |1|Abuso Sexual en Chile: Una Aproximaci\u00f3n Desde las Pol\u00edticas P\u00fablicas |1|ABUSO SEXUAL EN MENORES DE EDAD, PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA |1|Abuso sexual en menores de edad: generalidades, consecuencias y prevenci\u00f3n |1|Abuso sexual infantil en el Per\u00fa: tres investigaciones que ayudan a entender la problem\u00e1tica |1|Abuso Sexual Infantil y Prescripci\u00f3n |1|Abuso sexual infantil, como detectarlo y protegerles |1|Abuso sexual infantil. Cuestiones relevantes para su tratamiento en la justicia |3|Abuso Sexual. Estad\u00edsticas para la reflexi\u00f3n y pautas para la prevenci\u00f3n |1|Abuso Sexual: estad\u00edsticas para la reflexi\u00f3n y pautas para la prevenci\u00f3n |1|Abusos bancarios en la era COVID-19 |1|Abusos sexuales de menores: An\u00e1lisis del caso en el Colegio Maristas-Sants Les Corts, de Barcelona |1|Acabar con el castigo violento en todas sus formas es un derecho del ni\u00f1o de edad infantil |1|Acabar con el d\u00e9ficit de maestros preparados |1|Acabar con la violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes |1|Acabar con las soluciones intermedias: Armonizando la eficiencia y la eficacia entre los sistemas de certificaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n ambientales |1|Acabar con las \"terapias de conversi\u00f3n\", la lucha de un experto en derechos humanos |3|Academia de la Magistratura |1|Academia de la Magistratura. Biblioteca Digital |1|Academia de Medicina Familiar de Puerto Rico |1|Academia Judicial de Chile |1|Acad\u00e9micas U. de Chile analizan derecho a sufragio a personas privadas de libertad |1|Acad\u00e9mico lidera investigaci\u00f3n que predice accidentes usando IA en transporte de carga |1|Acad\u00e9mico propone un sistema de gobierno semi presidencial en Primera Jornada de Derecho Parlamentario |1|Acad\u00e9micos alemanes piden que se despenalice el consumo de drogas |1|Acceder a informaci\u00f3n sobre servicios al ciudadano y empresas |1|Acceder a la mesa de partes virtual del Pronabi |1|Acceder al Mapa Interactivo de las Declaratorias de Estado de Emergencia |1|Acceder al Programa de Apoyo al Deportista (PAD) |1|Acceder al Sistema \u00danico de Tr\u00e1mites (SUT) |1|Accesibilidad a los contenidos en educaci\u00f3n superior. Gu\u00edas para un dise\u00f1o universal |1|Accesibilidad a servicios de agua y saneamiento, energ\u00eda y transporte para personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Accesibilidad de contenidos para discapacitados a trav\u00e9s de Est\u00e1ndares de Metadatos en entornos virtuales de aprendizaje: IF-Project-Academic |1|Accesibilidad de usuarios con discapacidad motora severa a un sitio web educativo |1|Accesibilidad en el proceso de admisi\u00f3n a la Universidad de Costa Rica, de la poblaci\u00f3n estudiantil con necesidades educativas especiales asociadas o no a discapacidad |1|Accesibilidad en la escuela tecnol\u00f3gica |1|Accesibilidad en las tecnolog\u00edas digitales para alumnos con discapacidad visual |1|Accesibilidad para ingresar a la educaci\u00f3n superior: Desaf\u00edos y logros desde el enfoque de la diversidad |1|Accesibilidad web para los discapacitados: \u00bfuna nueva herramienta para la integraci\u00f3n social o un nuevo motivo de exclusi\u00f3n social? |1|Accesibilidad y Universidad. Un estudio descriptivo |1|Accesibilidad, principal problem\u00e1tica de Personas con Discapacidad |1|Accesibilidad, TICs y Educaci\u00f3n |1|Acceso a internet de banda ancha en el Per\u00fa: situaci\u00f3n actual y perspectivas futuras |1|Acceso a la educaci\u00f3n de las mujeres ind\u00edgenas, campesinas, afrodescendientes y de sectores rurales. Hacia la igualdad y no discriminaci\u00f3n |1|Acceso a la educaci\u00f3n superior p\u00fablica en Ecuador cambios en la pol\u00edtica p\u00fablica en el periodo 1969-2010 |1|Acceso a la energ\u00eda, acceso a la inclusi\u00f3n social |1|Acceso a la informaci\u00f3n en interfaces de sitios web parlamentarios |1|Acceso a la informaci\u00f3n jur\u00eddica como pol\u00edtica p\u00fablica: Servicios innovadores para contribuir a la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda |1|Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica y Protecci\u00f3n de Datos Personales. \u00bfPuede el Consejo para la Transparencia ser la Autoridad de Control en materia de Protecci\u00f3n De Datos |1|Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y protecci\u00f3n de datos personales. \u00bfPuede el consejo para transparencia ser la autoridad de control en materia de protecci\u00f3n de datos? |1|Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Programa de fortalecimiento de capacidades en materia de Gobierno Abierto dirigido a gobiernos regionales y locales |1|Acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y la justicia en asuntos ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia el logro de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible |1|Acceso a la informaci\u00f3n, violencia contra las mujeres y administraci\u00f3n de justicia en las Am\u00e9ricas |1|Acceso a la informaci\u00f3n: Hacia la democratizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica |1|Acceso a la informaci\u00f3n: Lecciones de la Am\u00e9rica Latina |1|Acceso a la Informaci\u00f3n: Una Nueva Promesa para el Desarrollo Sostenible |1|Acceso a la Justicia de Grupos en Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad Manual General de Litigio en el Sistema Interamericano con enfoque diferenciado. Ni\u00f1ez y adolescencia, pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes |1|Acceso a la justicia e inclusi\u00f3n social: El camino hacia el fortalecimiento de la democracia en Bolivia |1|Acceso a la justicia electoral en perspectiva comparada. Garantizando la defensa y protecci\u00f3n de los derechos electorales de grupos subrepresentados en M\u00e9xico |1|Acceso a la justicia electoral en perspectiva comparada. Garantizar la defensa y protecci\u00f3n de los derechos electorales de grupos subrepresentados |1|Acceso a la justicia en el mundo rural |1|Acceso a la justicia para mujeres v\u00edctimas de violencia en las Am\u00e9ricas |1|Acceso a la justicia para sectores vulnerables y el uso de las Reglas de Brasilia (y elementos similares) como aspecto central de la labor de un Tribunal Constitucional |1|Acceso a la justicia y seguridad ciudadana: un balance de los Juzgados de Paz Letrados en comisar\u00edas |1|Acceso a la justicia, vulnerabilidad y exclusi\u00f3n: aproximaci\u00f3n a las dimensiones relacionales subyacentes |1|Acceso a la justicia: abusos sexuales y embarazos forzados en ni\u00f1as y adolescentes menores de 15 a\u00f1os |1|Acceso a la Justicia: Llave para la gobernabilidad democr\u00e1tica Informe final del proyecto \"Lineamientos y buenas pr\u00e1cticas para un adecuado acceso a la justicia en las Am\u00e9ricas\" |1|Acceso a la OCDE: Un impulso al buen gobierno |1|Acceso a las bases de datos desde primera l\u00ednea |1|Acceso a los medicamentos en el contexto del derecho a la salud |1|Acceso a los or\u00edgenes: Panorama de los aspectos jur\u00eddicos y pr\u00e1cticos. Documento de trabajo comparativo del SSI/CIR N\u00b0 2: Enfoque en las soluciones |1|Acceso a los servicios b\u00e1sicos en el Per\u00fa, 2021 |1|Acceso a los servicios p\u00fablicos de telecomunicaciones - Per\u00fa Rural |1|Acceso a medicamentos en pacientes del Seguro Integral de Salud (SIS) con diabetes mellitus y/o hipertensi\u00f3n arterial en Per\u00fa |1|Acceso a Seguro de Salud y Previsi\u00f3n Social |1|Acceso a servicios financieros de los hogares en el Per\u00fa |1|Acceso abierto |1|Acceso al ahorro obligatorio para el retiro en tiempos de COVID-19: Consideraciones de pol\u00edtica p\u00fablica |1|Acceso al ahorro obligatorio para el retiro en tiempos de COVID-19: consideraciones de pol\u00edtica p\u00fablica |2|Acceso al financiamiento de las pymes |1|Acceso al Financiamiento para las Peque\u00f1as y Medianas Empresas |1|Acceso de las personas discapacitadas a la educaci\u00f3n |1|Acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito Pensi\u00f3n Alimentaria y derechos conexos en la Ciudad de M\u00e9xico |1|Acceso libre a la informaci\u00f3n cient\u00edfica para la innovaci\u00f3n: Repositorio nacional digital de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n de acceso abierto |1|Acceso universal a los servicios de salud. S\u00edntesis comparativa de los proyectos de ley presentados en la Primera Legislatura Ordinaria 2006 |1|Acceso universal a medicamentos esenciales |1|Acceso Universal a una Educaci\u00f3n P\u00fablica Gratuita y de Calidad y Promoci\u00f3n y Defensa de la Cultura y del Deporte |1|Acceso universal al saneamiento: Alternativas y costos: Caso Uruguay |1|Acceso y permanencia a la escuela b\u00e1sica primaria en el entorno rural |1|Acceso y universalidad del servicio de internet en Mendoza |1|Acceso y uso de servicios de pago digitales en el Per\u00fa: Una visi\u00f3n internacional, Moneda N\u00b0 168, 2016 |1|Acceso (\u00bfingreso?) a las universidades nacionales argentinas: Permisividad y consecuencias |1|Acceso, desarrollo y regulaci\u00f3n econ\u00f3mica del mercado de medicamentos de Brasil |1|Accidentes de tr\u00e1nsito en carreteras e hipersomnia durante la conducci\u00f3n. \u00bfEs frecuente en nuestro medio?. La evidencia period\u00edstica |1|Accidentes de tr\u00e1nsito en la Comunidad Andina 2001-2009 |1|Accidentes de tr\u00e1nsito en la Comunidad Andina 2001-2010 |1|Accidentes de tr\u00e1nsito fatales por clase seg\u00fan Departamentos, correspondientes al a\u00f1o 2005 |1|Accidentes de tr\u00e1nsito no fatales por clase seg\u00fan Departamentos, correspondientes al a\u00f1o 2007 |1|Accidentes de tr\u00e1nsito registrados por la Divisi\u00f3n de Polic\u00eda de Carreteras por meses, correspondientes al a\u00f1o 2006 |1|Accidentes de Tr\u00e1nsito. Anuario Estad\u00edstico 2009 |1|Accidentes de Tr\u00e1nsito: Problema de Salud P\u00fablica. Informe Nacional |1|Acciones 2018. Comisi\u00f3n Multisectorial Permanente de Lucha contra la Tala Ilegal CMLTI |1|Acciones ante peligro inminente por lluvias y d\u00e9ficit h\u00eddrico 2014 - 2015 |1|Acciones concretas - Pol\u00edtica Nacional de Integridad y Lucha contra la Corrupci\u00f3n |1|Acciones de control vinculadas a los Programas Sociales del MIMP y del MIDIS |1|Acciones de fiscalizaci\u00f3n de la DGSFS-PA durante el 2022 |1|Acciones de Fiscalizaci\u00f3n. Control y sanci\u00f3n a salas de juego de m\u00e1quinas tragamonedas |1|Acciones de Gobierno en torno a la violencia contra la mujer. Pronunciamiento del Presidente de la Rep\u00fablica 02/06/2018 |1|ACCIONES DE SALUD MENTAL EN LA COMUNIDAD |2|Acciones del Banco de la Naci\u00f3n en la zona del VRAE |1|Acciones del Poder Judicial de Costa Rica que procuran garantizar el derecho a la buena administraci\u00f3n en el acceso a la justicia |1|Acciones desde el Estado para promover la participaci\u00f3n de los padres |1|Acciones estrat\u00e9gicas para profundizar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica en Centroam\u00e9rica |1|Acciones indispensables para la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n integral de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el contexto del COVID-19. Informe de avances y resultados 2020-2021 |2|Acciones para el fortalecimiento de la banda ancha y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n |1|Acciones para eliminar la explotaci\u00f3n sexual comercial de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en Am\u00e9rica Latina. Avances, progreso, retos y estrategias recomendadas para la sociedad civil |1|Acciones que se vienen realizando en el MINEDU sobre la seguridad de las y los estudiantes |1|Acciones realizadas por DEVIDA en la zona del VRAE durante el per\u00edodo 2007-2009 |1|Acciones y Resultados 2020. Acciones realizadas por la Fiscal\u00eda Suprema de Control Interno |2|Acci\u00f3n Clim\u00e1tica en el Per\u00fa: Lineamientos del Reglamento de la Ley Marco sobre Cambio Clim\u00e1tico |1|Acci\u00f3n gubernamental y modelo de asociatividad comunal para el empoderamiento de la ciudadan\u00eda en Costa Rica para el desarrollo local sostenible: la experiencia de la Asociaci\u00f3n Coronado Joven |1|Acci\u00f3n Humanitaria para la Infancia 2021 Panorama general. Trabajando juntos podemos construir un futuro mejor para todos los ni\u00f1os que viven en situaciones de conflicto y crisis. |1|Acci\u00f3n internacional para una ciudad sustentable. Tendencias, actores y buenas pr\u00e1cticas |1|Acci\u00f3n local, mejores vidas: Ejecuci\u00f3n de proyectos participativos y descentralizados. |1|Acci\u00f3n m\u00e9dica Singapur. Aplicaci\u00f3n de la pena de muerte: El n\u00famero oculto de v\u00edctimas de ejecuci\u00f3n |1|Acci\u00f3n mundial contra la corrupci\u00f3n. Los documentos de M\u00e9rida |1|Acci\u00f3n parlamentaria para frenar el cambio clim\u00e1tico |1|Acci\u00f3n Polular en contra de abusos de bancos |1|Acci\u00f3n Popular presenta proyecto para el retorno a la bicameralidad |1|Acci\u00f3n p\u00fablica y educaci\u00f3n. Incidiendo para transformar |1|ACE - Red de conocimientos Electorales. Integridad Electoral |1|ACE Red de Conocimientos Electorales |1|Acefalia y suplencia presidencial |1|Acefal\u00eda eventual. La Constituci\u00f3n Nacional marca la l\u00ednea sucesoria transitoria ante la ausencia del Presidente y del Vice |1|Aceite de cannabis: potenciales efectos adversos |1|Acelerando la revoluci\u00f3n digital: banda ancha para Am\u00e9rica Latina y el caribe |1|Acelerar el progreso hacia la reducci\u00f3n del embarazo en la adolescencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Acelerar el progreso hacia la reducci\u00f3n del embarazo en la adolescencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Acelerar las Acciones para Erradicar el Matrimonio Infantil y las Uniones Tempranas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Acelerar\u00e1n certificaci\u00f3n ambiental de proyectos |1|Aceptabilidad de una intervenci\u00f3n basada en Salud M\u00f3vil para modificar estilos de vida en prehipertensos de Argentina, Guatemala y Per\u00fa: un estudio piloto |1|Aceptaci\u00f3n de cargo p\u00fablico sin cumplir requisitos exigidos \u00bfconstituye delito? |1|Aceptar la diversidad: discapacidad y accesibilidad |1|Acerca de la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica en el sistema p\u00fablico de salud de la ciudad de buenos aires de personas que han cometido delitos sexuales contra ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes y p\u00faberes menores de 13 a\u00f1os. |1|Acerca de la gobernanza y la gesti\u00f3n migratoria. Cr\u00edtica del papel de la OIM en el gobierno de la migraci\u00f3n internacional y regional |1|Acerca de la obligatoriedad en la escuela secundaria argentina. An\u00e1lisis de la pol\u00edtica nacional |1|Acerca de los decretos llamados de urgencia y de la adecuaci\u00f3n a sus caracteres y peculiar naturaleza sin necesidad de una previa reforma constitucional |1|Acerca de los derechos del m\u00e9dico |1|Acerca del beneficio sobre el Impuesto Predial aplicable a los pensionistas |1|Acerca del derecho. La prisi\u00f3n preventiva |1|Acerca del estudio de aportes de educadores cubanos y del Dr Fernando vecino a la educaci\u00f3n y educaci\u00f3n superior Cubana. |1|Acerca del fen\u00f3meno legal de la simplificaci\u00f3n administrativa, \u00bffacilidad o restricci\u00f3n? |2|Acerca del retorno a la bicameralidad |1|Acercamiento a la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica en el contexto de la informatizaci\u00f3n en salud |1|Acercamientos metodol\u00f3gicos a la subjetivaci\u00f3n pol\u00edtica. Debates latinoamericanos |1|Aciertos y desaf\u00edos en la pol\u00edtica peruana de datos abiertos |1|Aciertos y limitaciones de una experiencia de gesti\u00f3n: Tres intentos de reforma en la Municipalidad Metropolitana de Lima |1|Aclaraciones a las observaciones del informe de Apoyo consultor\u00eda respecto al estudio de inafectaci\u00f3n de Medicamentos Oncol\u00f3gicos |1|Aclarando la inmunidad y el antejuicio pol\u00edtico de altos funcionarios, por Rafael Chanjan |1|ACNUR. Nuestra lucha contra la explotaci\u00f3n, el abuso y el acoso sexual |1|Acogimiento Familiar y Socializaci\u00f3n: Un estudio de caso (Lima 2017-2018) |1|Acogimiento Familiar. Experiencia desarrollada por INABIF y Buckner Per\u00fa para garantizar el derecho de vivir en familia de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Informe de Sistematizaci\u00f3n 2012 |1|Acompa\u00f1ando a los j\u00f3venes en educaci\u00f3n y trabajo: \u00bfQu\u00e9 funciona y qu\u00e9 no? Una revisi\u00f3n de evaluaciones de intervenciones de bajo costo |1|Acoso pol\u00edtico a mujeres autoridades en el Per\u00fa: An\u00e1lisis de la evidencia |1|Acoso pol\u00edtico. Un tema urgente que enfrentar |1|Acoso sexual callejero y derechos humanos |1|Acoso sexual en espacios p\u00fablicos.<br>Marcos legales y pol\u00edtica p\u00fablica en Per\u00fa y Francia |2|Acoso sexual en lugares p\u00fablicos de Quito: retos para una \"ciudad segura\" |1|Acoso sexual en M\u00e9xico: An\u00e1lisis y propuestas |1|Acoso sexual: 40% de gobiernos regionales sancionan el acoso en espacios p\u00fablicos |1|Acoso telef\u00f3nico: \u00bfC\u00f3mo evitar que te llamen para ofrecer servicios o productos? |1|Acoso telef\u00f3nico: \u00bfQu\u00e9 hacer para que te dejen de llamar las empresas? |1|Acoso y violencia pol\u00edtica en contra de mujeres autoridades p\u00fablicas electas en los gobiernos locales-municipales en Bolivia |1|Acoso y violencia pol\u00edtica en contra de mujeres autoridades p\u00fablicas electas en los gobiernos locales - municipales en Bolivia |1|Acoso y violencia pol\u00edtica. Testimonios de s\u00edndicas y regidoras Veracruzanas |1|Acreditaciones Otorgadas en el 2010,2011 y 2012 |1|Acreditaci\u00f3n de Carreras de Pregrado de Escuelas y Universidades Peruanas(CONEAU) |1|Acreditaci\u00f3n de la calidad educativa: \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 beneficios trae? |1|Acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Acreditaci\u00f3n universitaria regional y ciencias sociales: En pos de una perspectiva latinoamericana y caribe\u00f1a |1|Acreditaci\u00f3n y leyes federales y estatales y el Reglamento |1|Acreditaci\u00f3n: Todo lo que debes saber sobre este proceso |1|Acta 8 de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda, Banca e Inteligencia Financiera. Exposici\u00f3n del se\u00f1or Superintendente Nacional de Aduanas y Administraci\u00f3n Tributaria SUNAT, Ing. V\u00edctor Shiguiyama Kobashigawa |1|Acta Constitutiva de la Asociaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para el desarrollo de las Bibliotecas Nacionales de los Pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica - Abinia |1|Acta Constitutiva de la Asociaci\u00f3n de Organismos Electorales de Centroam\u00e9rica y del Caribe |1|Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales entre las Provincias Lima - Canta |1|Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales. Proceso de Demarcaci\u00f3n y Organizaci\u00f3n Territorial de la Provincia de Lima (distritos Anc\u00f3n, Santa Rosa, Puente Piedra y San Mart\u00edn de Porres) con la Provincia Constitucional del Callao (distrito Ventanilla) en el Departamento de Lima |1|Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales. Proceso de Saneamiento de L\u00edmite Interdepartqamental Cajamarca - Piura |1|Acta de acuerdo entre el Presidente del Congreso y los representantes de los pueblos amaz\u00f3nicos |1|Acta de acuerdo entre el Presidente del Congreso y los representantes de los pueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos con la participaci\u00f3n de los se\u00f1ores congresistas de diferentes bancadas |1|Acta de Acuerdos de la 6\u00aa Sesi\u00f3n del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica, Per\u00edodo Anual de Sesiones 2012 - 2013 |2|Acta de constituci\u00f3n de la plataforma \"Per\u00fa, pa\u00eds libre de transg\u00e9nicos\" |1|Acta de ejecuci\u00f3n y su reglamento relativa al cumplimiento del Tratado y del Protocolo complementario suscritos entre los gobiernos de las Rep\u00fablicas de Chile y de Per\u00fa (Chile) |1|Acta de Fundaci\u00f3n de Lima |1|Acta de instalaci\u00f3n del Observatorio de Gobierno Abierto |1|Acta de la 12\u00aa Sesi\u00f3n del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura Ordinaria del Per\u00edodo Anual de Sesiones 2009-2010 |1|Acta de la 14\u00aa B Sesi\u00f3n del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura Ordinaria del Periodo Anual de Sesiones 2021 - 2022 |1|Acta de la 24a Sesi\u00f3n del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura Ordinaria del Periodo Anual de Sesiones 2021-2022 |2|Acta de la 28.\u00aa B SESI\u00d3N (Matinal) del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura Ordinaria de 2015 |1|Acta de la 29\u00aa D-1 Sesi\u00f3n (Vespertina) del Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, donde se aprob\u00f3 el art\u00edculo que refiere el interregno parlamentario |1|Acta de la 2\u00aa Sesi\u00f3n, del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Segunda Legislatura Ordinaria del Periodo Anual de Sesiones 2014-2015 |1|Acta de la 54\u00aa Sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Principal de la Asamblea Constituyente de 1979, donde se aprob\u00f3 art\u00edculo sobre la pena de muerte para los casos de traici\u00f3n a la patria en casos de guerra exterior |1|Acta de la 8\u00aaD Sesi\u00f3n (Vespertina) del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura Ordinaria de 2018 |1|Acta de la 9\u00aa Sesi\u00f3n (Matinal) del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica. Primera Legislatura para completar el periodo parlamentario 2016-2021 |1|Acta de la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Rep\u00fablica, en la que aprob\u00f3 en primera votaci\u00f3n el texto sustitutorio de la Ley que modifica el C\u00f3digo Penal y el C\u00f3digo de Ejecuci\u00f3n Penal |1|Acta de la sesi\u00f3n del Pleno del Congreso de la Rep\u00fablica, en la que aprob\u00f3 en primera votaci\u00f3n el texto sustitutorio de la Ley que modifica el C\u00f3digo Penal |1|Acta de ubicaci\u00f3n de los hitos fronterizos entre Chile y Per\u00fa (Chile) |1|Acta General de Proclamaci\u00f3n de Resultados de la Elecci\u00f3n de Presidente y Vicepresidentes de la Rep\u00fablica realizada el 05 de junio de 2011 (Segunda Elecci\u00f3n). |1|Acta notarial del sorteo de ubicaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos en la c\u00e9dula de sufragio para las elecciones del presidente de la rep\u00fablica, vicepresidentes, congresistas de la rep\u00fablica y representantes ante el Parlamento Andino 2021 |1|Acta para el Acuerdo de L\u00edmites Territoriales. Gobierno Regional de Ancash y Gobierno Regional de Lima (Tramo: Cerro Pacayhua\u00edn - Nevado Yerupaja) |1|Actas de la 29\u00aa K Sesi\u00f3n (Matinal) y 29\u00aa L Sesi\u00f3n (Vespertina) del Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, donde se debati\u00f3 y aprob\u00f3 el art\u00edculo que se refiere al rol subsidiario del Estado |1|Actas de la Comisi\u00f3n Ejecutiva conformada por la Ley 27803 y modificada por el art\u00edculo 7 de la Ley 29059 |1|Actas de la Conferencia General 29.\u00aa reuni\u00f3n. Volumen 1 Resoluciones |1|Actas de las sesiones del Plenario del Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, sobre Acusaci\u00f3n por infracci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y Antejuicio Constitucional |1|Actas de las sesiones del Plenario del Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, sobre el T\u00edtulo II Del Estado y la Naci\u00f3n, Cap\u00edtulo I Del Estado, la Naci\u00f3n y el Territorio |1|Actas de las sesiones del Plenario del Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, sobre la aplicaci\u00f3n de la pena de muerte por delitos de traici\u00f3n a la patria en caso de guerra y de terrorismo |1|Actas de proclamaci\u00f3n de resultados de las Elecciones Generales del a\u00f1o 2011 |1|Actas del I Congreso Internacional Retos del empleo p\u00fablico y el servicio civil en el Per\u00fa |1|Actas del III Congreso Iberoamericano sobre Calidad y Accesibilidad de la Formaci\u00f3n Virtual (CAFVIR 2012) |1|Actas del Taller Regional en Am\u00e9rica Latina sobre la p\u00e9rdida y el desperdicio de alimentos en las redes de pesca de enmalle y trasmallo |1|Actas del V Congreso Internacional sobre Aplicaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaciones Avanzadas (ATICA 2013) |1|Actas electorales. Elecciones Generales y Parlamento Andino 2021 |1|Actas electorales. Resultados de la segunda elecci\u00f3n presidencial |1|Acta, tratado y notas diplom\u00e1ticas suscritas sobre la demarcaci\u00f3n de hitos entre Per\u00fa y Brasil. |1|Acta. Comisi\u00f3n de Defensa del Consumidor y Organismos Reguladores de los Servicios P\u00fablicos. Periodo Anual de Sesiones 2022-2023 |1|Actib\u00edcimo |1|Actitud de m\u00e9dicos y estudiantes de medicina frente a la eutanasia. M\u00e9rida - Venezuela |1|Actitudes de votantes y de abstencionistas. El caso de las elecciones espa\u00f1olas de 2000 |1|Actividad de Salud Mental post Desastres - La Experiencia de Jap\u00f3n - |1|Actividad Econ\u00f3mica: Diciembre 2018 |1|Actividad empresarial del Estado y sus perspectivas de desarrollo |1|Actividad Empresarial del Estado: \u00bfRol para la sociedad civil? |1|Actividad legislativa, \u00e9xito e importancia como factores detr\u00e1s de la producci\u00f3n legislativa |1|Actividad parlamentaria en las cortes valencianas (enero-diciembre 2000) |1|Actividades artesanales seg\u00fan regi\u00f3n |1|Actividades de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito |1|Actividades de prevenci\u00f3n contra el secuestro y la extorsi\u00f3n |1|Actividades del Consejo de Europa |1|Actividades Preventivo - Promocionales en Seguridad y Salud en el Trabajo |1|Actividades productivas: aprovechamiento y resguardo del recurso h\u00eddrico peruano |1|Actividades prospectivas en Brasil: Pasado, presente y futuros posibles |1|Activistas de Indonesia: La castraci\u00f3n qu\u00edmica de los ped\u00f3filos \"es una venganza legalizada\" |1|Activitat parlament\u00e0ria N\u00fam. 27. Especial glosario de la actividad parlamentaria del Gobierno. |1|Activos financieros del Gobierno y sostenibilidad de la deuda |1|Activos frente al COVID-19 |1|Activos Mineros S.A.C. |1|Activos Virtuales y Proveedores de Servicios de Activos Virtuales: Diagn\u00f3stico situacional, Legislaci\u00f3n comparada y Exposici\u00f3n a los Riesgos de LA /FT de los en el Per\u00fa |1|Activos Virtuales y Proveedores de Servicios de Activos Virtuales: Diagn\u00f3stico situacional, Legislaci\u00f3n comparada y Exposici\u00f3n a los Riesgos de LA/FT en el Per\u00fa |1|Acto de Apertura de Escuela para la Igualdad y el Empoderamiento de las Mujeres (Video) |1|Acto de registro de gestor de intereses. R.S. 1985, c.44 (4th Supp) (En ingl\u00e9s) |1|Acto protocolar de ratificaci\u00f3n. Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales definitiva. Demarcaci\u00f3n Territorial entre los distritos de Santiago de Surco y San Juan de Miraflores de la Provincia y Departamento de Lima |1|Acto protocolar de ratificaci\u00f3n. Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales. Demarcaci\u00f3n Territorial entre los Distritos de San Juan de Miraflores y Villa el Salvador de la Provincia y Departamento de Lima |1|Acto protocolar de ratificaci\u00f3n. Acta de Acuerdo de L\u00edmites Territoriales. Demarcaci\u00f3n Territorial entre los distritos de Santa Mar\u00eda del Mar y San Bartolo de la Provincia y Departamento de Lima |1|Actores del Sector Aeroportuario Avanzan en la Conformaci\u00f3n de una Comunidad Log\u00edstica |1|Actores e instituciones de la seguridad en la provincia de Buenos Aires (2010-2018) |1|Actores en el Sector Pesca |1|Actores y reformas en salud en Am\u00e9rica Latina |1|Actores, procesos y retos de la descentralizaci\u00f3n en Ecuador. Una mirada retrospectiva a la d\u00e9cada 1998-2008 |1|Actores, redes y desaf\u00edos. Juventudes e infancias en Am\u00e9rica Latina |1|Actos procesales y firma electr\u00f3nica |1|Actuaci\u00f3n del Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria y la Municipalidad Metropolitana de Lima |1|Actuaci\u00f3n Policial Contra la Trata de Personas en el Per\u00fa |1|Actual situaci\u00f3n jur\u00eddica de las parejas del mismo sexo. Familia y matrimonio. |1|Actuales Magistrados de la Corte Internacional de Justicia con sede en La Haya (en ingl\u00e9s) |1|Actualidad Minera del Per\u00fa |1|Actualidad Minera del Per\u00fa N\u00ba 151 |1|Actualidad Penal - Bolet\u00edn Penal Semanal |1|Actualidad y perspectivas del trabajo a distancia: Teletrabajo y trabajo remoto en los tiempos del Covid-19 |1|Actualizaci\u00f3n de estad\u00edsticas de la micro y peque\u00f1a empresa |1|Actualizaci\u00f3n de la compilaci\u00f3n de leyes mineras de catorce pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Volumen I y II |1|Actualizaci\u00f3n de la Estrategia frente a la COVID 19 |1|Actualizaci\u00f3n de la estrategia frente a la COVID19 |1|Actualizaci\u00f3n de la presi\u00f3n fiscal equivalente en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Actualizaci\u00f3n de la Revisi\u00f3n y S\u00edntesis de la Evidencia sobre Regulaci\u00f3n del Uso M\u00e9dico de Cannabis |1|Actualizaci\u00f3n de la tasa social de descuento |1|Actualizaci\u00f3n de las estad\u00edsticas sobre el empleo en la Econom\u00eda Informal (documento en ingl\u00e9s) |1|Actualizaci\u00f3n de los Perfiles del cat\u00e1logo nacional de t\u00edtulos y certificaciones (Referente productivo) |1|Actualizaci\u00f3n de perspectivas de la Econom\u00eda Mundial: Un panorama sombr\u00edo y m\u00e1s incierto. Julio 2022 |1|Actualizaci\u00f3n del An\u00e1lisis Sectorial de Agua Potable y Saneamiento de Paraguay |1|Actualizaci\u00f3n del Plan Regional de Saneamiento de Ancash 2022-2026 |1|Actualizaci\u00f3n del Reglamento Ambiental Minero se ajusta a est\u00e1ndares ambientales |1|Actualizaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica Dengue en el contexto de COVID-19 3 de diciembre de 2020 |1|Actualizaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica Enfermedad por coronavirus (COVID-19) 11 de diciembre de 2020 |1|Actualizaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica Enfermedad por coronavirus (COVID-19) 18 de septiembre de 2020 |1|Actualizaci\u00f3n para reutilizaci\u00f3n de Aguas Grises del \"reglamento general de alcantarillados particulares, Fosas Septicas, C\u00e1maras Filtrantes, C\u00e1maras de Contacto, C\u00e1maras Absorbentes y letrinas domiciliarias\", Decreto Supremo N\u00b0 236 de 1926 del Ministerio de Higiene, Asistencia, Previsi\u00f3n Social y Trabajo |1|Actualizaci\u00f3n tomo 2.2. Modelo Nacional de Vigilancia Comunitaria por Cuadrantes |1|Actualizaci\u00f3n trimestral de China, Junio 2010 (seguimiento a la evoluci\u00f3n de la crisis).<br> Documento en ingl\u00e9s |1|Actualizaci\u00f3n TVT TMM - D\u00eda del Recuerdo Trans 2021 |1|Actualizaci\u00f3n y \u00daltimos Hallazgos en Protecci\u00f3n de la Salud Mental en Emergencias y Desastres |1|Actualizar datos en Migraciones para extranjeros |1|Actuando sin estrategia: Ex\u00e1menes Especiales de la Gerencia de Obras y Adicionales de la Contralor\u00eda General a\u00f1o 2010-2012 |1|Acuerdo-Marco de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica entre las Comunidades Europeas y la Rep\u00fablica de Islandia |1|Acuerdo 089-2011-GRU/CR. Respaldar la plena vigencia de la Ley 27037, Ley de promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n en la Amazon\u00eda |1|Acuerdo administrativo para la aplicaci\u00f3n del convenio de seguridad social entre el gobierno de la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el gobierno de la Rep\u00fablica Argentina |2|Acuerdo Administrativo para la aplicaci\u00f3n del Convenio de Seguridad Social entre la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el Reino de Espa\u00f1a |1|Acuerdo administrativo para la implementaci\u00f3n del Convenio de seguridad social entre la Rep\u00fablica del Per\u00fa y la Rep\u00fablica de Chile |1|Acuerdo bilateral entre la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el Estado Plurinacional de Bolivia para fortalecer la lucha contra la trata de personas, el tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes y delitos conexos |1|Acuerdo bilaterales de Brasil con otros pa\u00edses |1|Acuerdo comercial entre Per\u00fa y la Uni\u00f3n Europea |1|Acuerdo de asociaci\u00f3n econ\u00f3mica entre el Per\u00fa y Jap\u00f3n |1|Acuerdo de asociaci\u00f3n econ\u00f3mica Jap\u00f3n-Per\u00fa |1|Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico permitir\u00e1 mayor expansi\u00f3n de las exportaciones no tradicionales |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n Econ\u00f3mica entre Chile y Per\u00fa para la Conformaci\u00f3n de una Zona de Libre Comercio |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa - Chile (ACE 38) |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa y Chile |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa y Cuba |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa y Cuba (ACE 50) |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa y Mercosur (ACE 58) |1|Acuerdo de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica entre Per\u00fa y M\u00e9xico (ACE 8) |1|Acuerdo de Concejo 50-2023-ACSS, Aprueban la propuesta de iniciativa legislativa: \"Ley que incluye como agravante las acciones de violencia contra los serenos municipales\" que propone la modificaci\u00f3n del segundo p\u00e1rrafo, numeral 1 del art\u00edculo 121\u00b0 del C\u00f3digo Penal |1|Acuerdo de Concejo N\u00b0 073-2012-MPHCO-O (27-06-2012), gesti\u00f3n de la demarcaci\u00f3n Territorial del Distrito San Sebasti\u00e1n de Quera. |1|Acuerdo de Concejo N\u00b0 1776 (16-10-2012), que respalda Delimitacai\u00f3n Territorial entre la Provincia de Lima y la Provincia de Huaral |1|Acuerdo de Concejo N\u00b0 40-2012-ACSS (Santiago de Surco - San Juan de Miraflores) |1|Acuerdo de Concejo N\u00b0 60-2012-MDSJM (Santiago de Surco y San Juan de Miraflores) |1|Acuerdo de Consejo 072 |1|Acuerdo de Consejo 163, Aprueba la contrataci\u00f3n directa para la Adquisici\u00f3n de materiales y productos para la implementaci\u00f3n de ciclov\u00edas temporales con el prop\u00f3sito de contribuir al distanciamiento social ante la pandemia del COVID-19 |2|Acuerdo de Consejo 174, Autoriza al Se\u00f1or Alcalde Metropolitano de Lima para que interponga una demanda competencial y su correspondiente medida cautelar ante el Tribunal Constitucional, a fin de que este declare que la Municipalidad Metropolitana de Lima tiene la competencia exclusiva en la provincia de Lima, para regular la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos menores motorizados o no motorizados |1|Acuerdo de Consejo de Ministros por el que se aprueba la declaraci\u00f3n del gobierno ante la emergencia clim\u00e1tica y ambiental |1|Acuerdo de Consejo Regional 058-2023-CR/GRM, Declaran en Situaci\u00f3n de Emergencia las provincias de Mariscal Nieto e Ilo de la Regi\u00f3n Moquegua, por la contaminaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico y ambiental, por el derrame de combustible en el canal de Pasto Grande |1|Acuerdo de Consejo Regional N\u00ba 107-2014-CR/GRL |1|Acuerdo de Consejo Regional N\u00ba 893 - 2013/GRP-CR. (Cajamarca - Piura) |1|Acuerdo de Consejo Regional N\u00b0 087-2011-GR.CAJ-CR |1|Acuerdo de cooperaci\u00f3n ambiental Per\u00fa - Estados Unidos |1|Acuerdo de Cooperaci\u00f3n en materia de Inmigraci\u00f3n entre Per\u00fa y Espa\u00f1a |1|Acuerdo de cooperaci\u00f3n entre el Gobierno de Australia y la Comunidad Europea de la Energ\u00eda At\u00f3mica (Euratom) en el \u00e1mbito de los usos pac\u00edficos de la energ\u00eda nuclear |1|Acuerdo de cooperaci\u00f3n M\u00e9xico-OCDE para mejorar la calidad de educaci\u00f3n de las escuelas mexicana |1|Acuerdo de Coproducci\u00f3n Audiovisual entre Colombia y Canad\u00e1 |1|Acuerdo de Coproducci\u00f3n Cinematogr\u00e1fica entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa |1|Acuerdo de Cumplimiento del Protocolo Ratificatorio de la Demarcaci\u00f3n de la Pen\u00ednsula de Copacabana con Bolivia |1|Acuerdo de entendimiento entre la Corte Interamericana de Derechos Humanos y la Asociaci\u00f3n Interamericana de Defensor\u00edas P\u00fablicas |1|Acuerdo de Gobernabilidad para el Desarrollo Integral del Per\u00fa 2016-2021 |1|Acuerdo de Integraci\u00f3n comercial Per\u00fa - M\u00e9xico |2|Acuerdo de Integraci\u00f3n Subregional Andino (Acuerdo de Cartagena) |1|Acuerdo de Integraci\u00f3n Subregional Andino: (Acuerdo de Cartagena) |1|Acuerdo de libre comercio entre el Per\u00fa y Corea |1|Acuerdo de Libre Comercio entre Per\u00fa y Chile |1|Acuerdo de libre comercio entre Per\u00fa y los estados de la asociaci\u00f3n Europea de libre comercio |1|Acuerdo de libre comercio Per\u00fa - Panam\u00e1 |2|Acuerdo de Paris |5|Acuerdo de Par\u00eds |1|Acuerdo de Promoci\u00f3n Comercial PER\u00da-EE.UU |1|Acuerdo de Reconocimiento Rec\u00edproco del Derecho al Sufragio Activo en las Elecciones Municipales |1|Acuerdo de \"Esquipulas III-Esquipulas de los Pueblos\". Resultados del Proceso de Consulta Regional. Informe propuesta a la Reuni\u00f3n de Jefes de Estado y de Gobierno del SICA (Sistema de Integraci\u00f3n Centro Americana) |1|Acuerdo del Ejecutivo del Estado por el que se abroga el diverso que crea el Consejo Consultivo para la actualizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n del Estado de M\u00e9xico |1|Acuerdo entre Canad\u00e1 y la Rep\u00fablica del Per\u00fa para la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de inversiones |1|Acuerdo entre el Gobierno de la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el Gobierno de la Rep\u00fablica de Bolivia sobre el \"Reglamento del Comit\u00e9 de Fronteras\" |1|Acuerdo entre el gobierno de la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el gobierno de la Rep\u00fablica Popular China Referente a la cooperaci\u00f3n y asistencia administrativa mutua en asuntos aduaneros |1|Acuerdo entre la Confederaci\u00f3n Suiza y la Rep\u00fablica del Per\u00fa para la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds |1|Acuerdo entre la Rep\u00fablica del Per\u00fa y la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos |1|Acuerdo entre los estados miembros de las Comunidades Europeas relativos a la simplificaci\u00f3n y a la modernizaci\u00f3n de las formas de transmisi\u00f3n de las solicitudes de extradici\u00f3n, hecho en Donostia-San Sebasti\u00e1n el 26 de mayo de 1989. Texto remitido por el Congreso de los Diputados. |1|Acuerdo entre los Gobiernos de Chile y Per\u00fa, por el cual se extiende el plazo para desarrollar sus funciones a la subcomisi\u00f3n mixta de trabajo contemplada en el Acuerdo de 1987 |1|Acuerdo entre los Gobiernos de las Rep\u00fablicas de Chile y del Per\u00fa, por el cual se constituye la comisi\u00f3n mixta Peruano-Chilena para la inspecci\u00f3n, reparaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los hitos de la frontera com\u00fan |1|Acuerdo Gubernativo N\u00ba 188-2007. Acu\u00e9rdase emitir el reglamento para la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo especial de investigaci\u00f3n de interceptaciones telef\u00f3nicas y otros medios de comunicaci\u00f3n (Guatemala) |2|Acuerdo Iberoamericano de Coproducci\u00f3n Cinematogr\u00e1fica |1|Acuerdo Marco Europeo sobre Teletrabajo |1|Acuerdo Modificatorio del Art\u00edculo 1 del Convenio entre los Gobiernos del Per\u00fa y Bolivia sobre la participaci\u00f3n de Bolivia en la Zona Franca Tur\u00edstica de Playa en Ilo |1|Acuerdo Modificatorio del Primer P\u00e1rrafo del Art\u00edculo 2 del Convenio entre los Gobiernos del Per\u00fa y Bolivia sobre la participaci\u00f3n de Bolivia en la Zona Franca Tur\u00edstica de Playa en Ilo |1|Acuerdo Nacional Estatal 2019. Acta final de acuerdo de la negociaci\u00f3n colectiva de solicitudes de las organizaciones sindicales de los empleados p\u00fablicos |1|Acuerdo Nacional por la Justicia |1|Acuerdo Nacional por la Seguridad P\u00fablica (Chile) |1|Acuerdo Nacional. Pol\u00edtica de Estado sobre los Recursos H\u00eddricos |1|Acuerdo Nacional. Acceso Universal a una Educaci\u00f3n P\u00fablica Gratuita y de Calidad y Promoci\u00f3n y Defensa de la Cultura y del Deporte |1|Acuerdo Nacional. Compromiso Solidario con la Protecci\u00f3n de la Vida \"PER\u00da HAMBRE 0\" |1|Acuerdo Nacional. Objetivo I - Democracia y Estado de derecho.<br>7. Erradicaci\u00f3n de la violencia y fortalecimiento del civismo y de la seguridad ciudadana |1|Acuerdo Nacional. Pol\u00edtica de Estado N\u00b0 19. Desarrollo sostenible y gesti\u00f3n ambiental |1|Acuerdo Nacional. Pol\u00edtica de Estado N\u00b0 27. Erradicaci\u00f3n de la producci\u00f3n, el tr\u00e1fico y el consumo ilegal de drogas |1|Acuerdo Nacional. Pol\u00edtica de Estado sobre la Reducci\u00f3n de la Pobreza |1|Acuerdo Nacional: Equidad y Justicia Social D\u00e9cima Pol\u00edtica de Estado Reducci\u00f3n de la Pobreza |1|Acuerdo Nacional: expresidente del TC plante\u00f3 eliminar la cuesti\u00f3n de confianza y la vacancia presidencial |1|Acuerdo N\u00b0 058. Normas t\u00e9cnicas de las descargas de aguas residuales a cuerpos receptores y alcantarillado sanitario |1|Acuerdo para Facilitar la Circulaci\u00f3n Internacional de Materiales Visuales y Auditivos de Car\u00e1cter Educativo, Cient\u00edfico y Cultural, con Protocolo de Firma y Modelo de Certificado previsto en el Art\u00edculo IV del Acuerdo de 1948 |1|Acuerdo para la creaci\u00f3n del fondo de desarrollo de la zona de integraci\u00f3n fronteriza Colombia -Per\u00fa |2|Acuerdo para la creaci\u00f3n del Mercado Com\u00fan Cinematogr\u00e1fico Latinoamericano |1|Acuerdo para la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones entre la Rep\u00fablica del Per\u00fa y el Reino de Espa\u00f1a |1|Acuerdo Plenario 1-2011/CJ-116, Relacionado a los delitos contra la Libertad Sexual |1|Acuerdo Plenario 1-2016/CJ-116 del X Pleno Jurisdiccional de las Salas Penales Permanente y Transitorias de la Corte Suprema de Justicia |2|Acuerdo Plenario 10-2009/CJ-116. Ejecuci\u00f3n de la pena de inhabilitaci\u00f3n y recurso impugnatorio |2|Acuerdo Plenario 2-2008/CJ-116. Alcances de la pena de inhabilitaci\u00f3n |1|Acuerdo Plenario 7-2011/CJ-116. Acuerdo Plenario en materia penal sobre Delito de Lavado de Activos y Medidas de Coerci\u00f3n Reales VII Pleno Jurisdiccional de las Salas Penales Permanente y Transitoria |1|Acuerdo Plenario Extraordinario N\u00b0 01-2016/CIJ-116. Asunto: La agravante del delito de violencia y resistencia contra la autoridad policial: tipicidad y determinaci\u00f3n judicial de la pena |1|Acuerdo Plenario Extraordinario N\u00b0 1-2016/CIJ-116, sobre Agravante del Delito de Violencia y Resistencia contra la Autoridad Policial: Tipicidad y Determinaci\u00f3n Judicial de la Pena |1|Acuerdo Plenario N\u00ba 1-2011/CJ-116 Relacionado a los delitos contra la Libertad Sexual |1|Acuerdo Plenario N\u00b0 2-2011/CJ-116, sobre nuevos alcances de la prescripci\u00f3n |1|Acuerdo por entrar en vigencia. Protocolo adicional al Acuerdo Marco de la Alianza del Pac\u00edfico |1|Acuerdo por entrar en vigencia. Tratado de libre comercio Per\u00fa - Guatemala |1|Acuerdo por Intercambio de notas entre La Rep\u00fablica del Per\u00fa y el Estado Plurinacional de Bolivia que precisa determinadas disposiciones del Protocolo Complementario y Ampliatorio a los Convenios de Ilo suscritos entre Bolivia y Per\u00fa |1|Acuerdo Regional N\u00ba 055-2008-GR-LL/CR. La Libertad |1|Acuerdo Regional sobre el Acceso a la Informaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Acuerdo Regional sobre el Acceso a la Informaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Acuerdo de Escaz\u00fa |1|Acuerdo Regional. N\u00ba 063-2017-GRA/CR-AREOUIPA. Declaran de Inter\u00e9s Regional la Iniciativa Privada denominada: \"Desarrollo del Componente Hidroenerg\u00e9tico del Proyecto Integral Majes - Siguas II Etapa\" |1|Acuerdo sobre Conservaci\u00f3n de Hitos en la Frontera Com\u00fan, suscrito entre los gobiernos de las Rep\u00fablicas de Chile y de Per\u00fa |1|Acuerdo sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica. Abrir mercados y promover la buena gobernanza |1|Acuerdo sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica. Texto del Acuerdo |1|Acuerdo sobre el reconocimiento rec\u00edproco y canje de los permisos de conducci\u00f3n nacionales entre Per\u00fa y Espa\u00f1a |2|Acuerdo sobre Medidas del Estado Rector del Puerto destinadas a prevenir, desalentar y eliminar la Pesca Ilegal, No Declarada y No Reglamentada |1|Acuerdo sobre un C\u00f3digo de conducta pol\u00edtica en relaci\u00f3n con el transfuguismo en las Corporaciones Locales. (II Adenda) |1|Acuerdo social y econ\u00f3mico. Acuerdo para la reforma y fortalecimiento del Sistema P\u00fablico de Pensiones |1|Acuerdo Social y Econ\u00f3mico. Para el crecimiento, el empleo y la garant\u00eda de las pensiones |1|Acuerdo voluntario Ministerio de medio Ambiente-ASPAPEL sobre vertidos de aguas residuales de la industria de fabricaci\u00f3n de pasta, papel y cart\u00f3n en el marco de la Ley 16/2002 de prevenci\u00f3n y control integrados de la contaminaci\u00f3n |1|Acuerdos Internacionales sobre Derechos Humanos |1|Acuerdos anticompetitivos entre gen\u00e9ricos y medicamentos originales |1|Acuerdos bilaterales de seguridad social con Espa\u00f1a y Chile: diagn\u00f3stico, implementaci\u00f3n y propuestas de mejora para futuros convenios |1|Acuerdos comerciales de la Uni\u00f3n Europea con Centroam\u00e9rica, Colombia y Per\u00fa: Obst\u00e1culos para el desarrollo sostenible |2|Acuerdos Comerciales del Per\u00fa |1|Acuerdos comerciales suscritos por el Per\u00fa con Estados Unidos, Mercosur, China, Chile, M\u00e9xico, Tailandia, Singapur y Canad\u00e1 |1|Acuerdos de Asociaci\u00f3n Europa - Am\u00e9rica Latina: \u00bfsocios privilegiados o tratados de libre comercio? |1|Acuerdos de Asociaci\u00f3n Uni\u00f3n Europea - Iberoam\u00e9rica |1|Acuerdos de la XVII Asamblea General Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, UDUAL |1|Acuerdos de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de inversiones de Chile |1|Acuerdos de San Andr\u00e9s |1|Acuerdos de tr\u00e1nsito A\u00e9reo. Las libertades del aire y los derechos aerocomerciales |1|Acuerdos internacionales - Departamento de Pesca y Acuicultura |1|Acuerdos internacionales de pesca |1|Acuerdos Internacionales del Gobierno Peruano en Educaci\u00f3n y Becas |1|Acuerdos mineros de Alemania firmados con Chile y Per\u00fa |1|Acuerdos para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n rec\u00edproca de las inversiones |1|Acuerdos reparatorios buscan resarcir los da\u00f1os |1|Acuerdo, de 13 de diciembre de 2012, del Consejo de Gobierno de la Universidad de Burgos por el que se modifica el Reglamento de Gesti\u00f3n y Funcionamiento del Parque Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico de la Universidad de Burgos |1|Acuicultura Per\u00fa |1|Acuicultura: m\u00e1s que una industria de exportaci\u00f3n |1|Acuicultura: principales conceptos y definiciones |1|Acu\u00f1a pide restituci\u00f3n del Consejo Nacional de Descentralizaci\u00f3n |1|Acusaciones Constitucionales aprobadas por la Comisi\u00f3n Permanente Per\u00edodo 2006 - 2018 |2|Acusaciones Constitucionales presentadas en el per\u00edodo parlamentario 1980-1985 |1|Acusaciones constitucionales y presidencialismo en la Unidad Popular |1|Acusaci\u00f3n Constitucional contra el Ministro de Educaci\u00f3n Harold Ricardo Beyer Burgos (Chile) |1|Acusaci\u00f3n constitucional en juicio pol\u00edtico o impeachment: origen, naturaleza y procedimiento en la legislaci\u00f3n internacional |1|Acusaci\u00f3n constitucional y juicio constitucional pol\u00edtico |2|Acusaci\u00f3n constitucional, juicio pol\u00edtico y antejuicio desarrollo te\u00f3rico y tratamiento jurisprudencial |1|Acusaci\u00f3n Constitucional, Juicio Pol\u00edtico y Antejuicio. Desarrollo Te\u00f3rico y Tratamiento Jurisprudencial |1|Acusaci\u00f3n por traici\u00f3n a la patria contra Pedro Castillo seguir\u00e1 su curso |1|Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico |1|Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico y Gesti\u00f3n de Riesgos |1|Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Estrategias, instrumentos y medidas |1|Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico. Soluciones para un nuevo escenario |1|Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico: de los fr\u00edos y los calores en los Andes |1|Adaptaci\u00f3n comunitaria al cambio clim\u00e1tico. J\u00f3venes participan en comunidades prioritarias |1|Adaptaci\u00f3n del concepto Kokoronokea al modelo de protecci\u00f3n y cuidado de la salud mental en emergencias y desastres |1|Adaptar el apoyo de los gobiernos |1|Adaptar la prestaci\u00f3n de cuidados para promover los mercados de trabajo inclusivo y la igualdad de g\u00e9nero. Nota Informativa N\u00ba 3 |1|Adaptation to a Changing Climate in the Arab Countries: A Case for Adaptation Governance and Leadership in Building Climate Resilience(en ingl\u00e9s). |2|Adecuaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Penal Peruana a la Convenci\u00f3n Interamericana contra la Corrupci\u00f3n |1|Adecuaci\u00f3n de municipalidades de centros poblados |1|Adelante 3 \u00c1ncash Comprensi\u00f3n de Lectura |1|Adelante 4 Ancash Comprensi\u00f3n de Lectura |1|Adelante 5 Ancash Comprensi\u00f3n de Lectura |1|Adenda 13 con costos 'inflados' por m\u00e1s de US$ 20 millones |1|Adenda de la Declaraci\u00f3n Conjunta de Intenci\u00f3n entre Per\u00fa, Alemania, Noruega y Reino Unido |1|Adendas al Proyecto Especial Majes Siguas - Segunda Etapa, suscritas entre el Gobierno Regional de Arequipa y el concesionario Angostura Siguas S.A. |1|Adenocarcinoma de pr\u00f3stata, estadio D2, 130 pacientes tratados con castraci\u00f3n qu\u00edmica mas flutamida (En el Centro Hospitalario de la Universidad Laval, Quebec, Canad\u00e1) |1|Adex pide que Ley de Promoci\u00f3n Agraria se extienda al 2050 |1|Adhesiones a instrumentos legales de la OCDE dentro del marco del Programa Pa\u00eds |1|Adicionan metodolog\u00edas para determinar la regal\u00eda en los contratos de licencia para la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos al art\u00edculo 5\u00b0 del Reglamento aprobado por D.S. 049-93-EM. Decreto Supremo N\u00b0 017-2003-EM |1|ADIFAN: \"Se necesita que nuestra regulaci\u00f3n sea antimonop\u00f3lica\" |1|Adi\u00f3s a la excepcionalidad: r\u00e9gimen presidencial y gobierno dividido en M\u00e9xico |1|Adi\u00f3s al viento de cola: Se abre un nuevo ciclo de ajuste estructural |1|Adi\u00f3s r\u00edo: la disputa por la tierra, el agua y los derechos ind\u00edgenas en torno a la represa Urr\u00e1 |1|Administraciones p\u00fablicas alternativas con proyecci\u00f3n decolonial y territorial para Latinoam\u00e9rica |1|Administraci\u00f3n de Activos Complejos. OABI |1|Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos |1|Administraci\u00f3n de la Derrota Electoral y Reconstrucci\u00f3n del Capital Pol\u00edtico: Un an\u00e1lisis del caso Brasil y M\u00e9xico. |1|Administraci\u00f3n de programas verdes en el Congreso: Problemas y opciones (Ingles) |2|Administraci\u00f3n del agua en Am\u00e9rica Latina: situaci\u00f3n actual y perspectivas |1|Administraci\u00f3n electoral y consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica |1|Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica |1|Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos. Plan Estrat\u00e9gico 2021- 2025 |1|Administraci\u00f3n integral parlamentaria: el Poder Legislativo y las gestiones administrativa y parlamentaria en el seno de la instituci\u00f3n |1|Administraci\u00f3n legislativa: El impacto generado por los sistemas de gesti\u00f3n de calidad en la administraci\u00f3n del poder legislativo en sus distintas esferas |1|Administraci\u00f3n local y la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de derechos humanos en Colombia |1|Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP) |1|Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica de Argentina |1|Administraci\u00f3n Parlamentaria |1|Administraci\u00f3n Parlamentaria. Cuadro del modelo organizacional de la Administraci\u00f3n Parlamentaria de los pa\u00edses de Espa\u00f1a, Argentina, Bolivia, Chile, Costa Rica, Colombia, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Rep\u00fablica Dominicana |1|Administraci\u00f3n P\u00fablica 2020: hacia un entorno de continua colaboraci\u00f3n |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica en el Ecuador, su paradigma en situaciones de emergencia y riesgo |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica inclusiva como base del desarrollo humano |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica inclusiva desde la variable cultural: El caso del oro artesanal en el Choc\u00f3 colombiano |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica inclusiva: De la planeaci\u00f3n participativa a los desaf\u00edos de una gesti\u00f3n p\u00fablica compleja en contextos de desarrollo local |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica y responsabilidad social: elementos claves de la profesionalizaci\u00f3n |1|Administraci\u00f3n p\u00fablica, juventud y deporte: un enfoque de derechos fundamentales |1|Administraci\u00f3n P\u00fablica: Una visi\u00f3n de Estado |1|Administraci\u00f3n tributaria municipal en el contexto del proceso de descentralizaci\u00f3n en el Per\u00fa. Los servicios de Administraci\u00f3n Tributaria |1|Administraci\u00f3n tributaria y jurisdicci\u00f3n penal en el delito fiscal la fijaci\u00f3n de la cuota tributaria |1|Administraci\u00f3n y disposici\u00f3n de activos complejos. La experiencia del SAE, M\u00e9xico |1|Administraci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n Parlamentaria |1|Administraci\u00f3n y reforma de los sistemas electorales |1|Administradora Colombiana de Pensiones - Colpensiones |1|Administradoras de fondos de Pensiones, rol del Estado y naturaleza de los fondos |1|Administrar la crisis de la educaci\u00f3n p\u00fablica y evaluar la calidad universitaria en Am\u00e9rica Latina: dos caras de la misma reforma educativa |1|Admisi\u00f3n temporal de aeoronaves y sus partes |1|ADN Econ\u00f3mico de Guatemala |1|ADN econ\u00f3mico de Honduras, junio de 2015: mantener el compromiso: con un enfoque especial en la pobreza y la prosperidad compartida |1|ADN forense, investigaci\u00f3n criminal y b\u00fasqueda de desaparecidos |2|Adolescencia y juventud |1|Adolescentes infractores de la Ley Penal, 2019 - 2021 |1|Adolescentes que no estudian ni trabajan y su condici\u00f3n de vulnerabilidad. Sobre la base de los resultados de los Censos Nacionales 2017: XII de Poblaci\u00f3n, VII de Vivienda y III de Comunidades Ind\u00edgenas |1|Adolescentes y j\u00f3venes sin cuidados parentales en Am\u00e9rica Latina. Una mirada sobre sus trayectorias hacia la vida independiente |1|Adolescentes: derecho a la educaci\u00f3n y al bienestar futuro |1|Adopciones especiales: M\u00e1s de 350 ni\u00f1os esperan por una familia |1|Adopciones Internacionales Intrafamiliares. Garantizar el respeto por el derecho del ni\u00f1o o ni\u00f1a. Documento de trabajo comparativo del SSI/CIR N\u00b0 3: Enfoque en las soluciones |1|Adopci\u00f3n de una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica en establecimientos de salud de primer nivel: una aproximaci\u00f3n cualitativa a la perspectiva del personal de salud |2|Adopci\u00f3n del Expediente Cl\u00ednico Electr\u00f3nico en M\u00e9xico: Revisi\u00f3n del Estado Actual |1|Adopci\u00f3n en Per\u00fa: \u00bfcu\u00e1les son los requisitos y qui\u00e9nes pueden realizar este tr\u00e1mite? |1|Adopci\u00f3n homoparental en Latinoam\u00e9rica: avances y desaf\u00edos |1|Adopci\u00f3n Internacional |1|Adopci\u00f3n internacional y b\u00fasqueda de los or\u00edgenes: Gu\u00eda para adoptados |1|Adopci\u00f3n internacional. Ni\u00f1os adoptados, por pa\u00edses |1|Adopci\u00f3n y derechos. El acceso a los or\u00edgenes en Argentina, Chile y Espa\u00f1a |1|Adopci\u00f3n: \"Mientras muchos esperan el mundial, miles que esperan un hogar\" |1|Adoptar a un ni\u00f1o: un acto noble que las normas dificultan |1|Adquisici\u00f3n, procesado e interpretaci\u00f3n de datos espectrom\u00e9tricos (torio, potasio y uranio) en la Regi\u00f3n de Tecuanipan, Cholula, Puebla |3|Adriana Tudela propone acortar periodo de congresistas y la reelecci\u00f3n inmediata |1|Adriana Tudela propone nuevas elecciones en abril del 2024 y que expresidentes vacados no puedan postular |1|Adscripci\u00f3n poblacional en el primer nivel de atenci\u00f3n en Ecuador: retos y oportunidades |1|Adulto mayor y el Derecho Chileno. Estado actual en Chile, an\u00e1lisis jur\u00eddico comparado y observaciones a la Convenci\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de las Personas Mayores |1|Adultocentrismo y ciudadan\u00eda infantil. Dos discursos en conflicto para la convivencia |1|Adultos mayores de 70 y m\u00e1s a\u00f1os de edad, que viven solos. Sobre la base de los resultados de los Censos Nacionales 2017: XII de Poblaci\u00f3n, VII de Vivienda y III de Comunidades Ind\u00edgenas |1|Adultos Mayores en el Per\u00fa |1|Adultos mayores que reciban vacuna de aseguradoras no deben realizar pagos, inform\u00f3 Apeseg |1|Adversidad econ\u00f3mica y participaci\u00f3n electoral en Am\u00e9rica Latina 1980 - 2000 |1|Advertencias sanitarias en los paquetes de cigarrillos: Informe sobre la situaci\u00f3n internacional |1|AECID - Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola 2009 - 2012 |1|AECID - Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola 2013 - 2016 |1|Aerol\u00edneas bandera - \u00bfQu\u00e9 son y cu\u00e1les son las principales? |1|Afectaci\u00f3n al debido proceso por vulneraci\u00f3n al derecho a la defensa en la revisi\u00f3n de la pretensi\u00f3n reivindicatoria |1|Afectaci\u00f3n al derecho de igualdad de la mujer en la inscripci\u00f3n del orden de los apellidos de los hijos en el Registro Civil Peruano |1|Afectaci\u00f3n de la Alcabala a Transferencias en Dominio Fiduciario |2|Afectaci\u00f3n de los derechos laborales adquiridos por servidores p\u00fablicos al trasladarse al nuevo r\u00e9gimen laboral de la Ley del Servicio Civil - Ley 30057 |1|Afganist\u00e1n. Ley de apoyo a los derechos de autores, compositores, artistas e investigadores (Ley de Derechos de Autor) |1|Afiche Comisi\u00f3n \u00c9tica - Transparencia |1|Afiliaci\u00f3n de trabajadores independientes en programas de capitalizaci\u00f3n individual |1|Afiliados activos seg\u00fan AFP |1|AFIN plantea instalar un grupo de trabajo para priorizar ejecuci\u00f3n de proyectos de infraestructura |1|Afirman que afiliados al SPP pagan doble comisi\u00f3n |1|Afluencia de capitales externos y pol\u00edticas macroecon\u00f3micas |1|AFP devolver\u00e1n aportes de independientes, pero no rentabilidad |1|AFPnet Plataforma para la declaraci\u00f3n y pago electr\u00f3nico de los aportes |1|AFP: 2 de la cada 3 jubilados que retira su fondo tiene menos de 65 a\u00f1os |1|AFP: 25 datos del SPP en sus 25 a\u00f1os en el Per\u00fa |1|AFP: Comisi\u00f3n del Congreso propone Sistema Integrado Universal de Pensiones (SIUP) |1|AFP: Congreso aprob\u00f3 el retiro del 95.5% de los fondos de los afiliados a los 65 a\u00f1os |1|AFP: Congreso aprob\u00f3 prorrogar r\u00e9gimen de jubilaci\u00f3n anticipada al 2021 |1|AFP: Desde abril se permitir\u00eda nuevo retiro, \u00bfqui\u00e9nes podr\u00e1n realizarlo? |1|AFP: Ejecutivo observ\u00f3 la ley que ampl\u00eda el REJA hasta el 2021 |1|AFP: Jubilaci\u00f3n anticipada a los 50 a\u00f1os dejar\u00e1 sin protecci\u00f3n a m\u00e1s de un mill\u00f3n de peruanos |1|AFP: proyecto que plantea retiro del 100% de AFP afectar\u00e1 a quienes est\u00e1n por jubilarse |1|AFP: Rentabilidad de fondos de pensiones ser\u00e1 menor durante pr\u00f3ximos diez a\u00f1os, advierte Integra |1|AFP: Sepa qu\u00e9 pasar\u00eda con la jubilaci\u00f3n anticipada para los afiliados en desempleo |1|AFP: Tablas de mortalidad impactar\u00e1n en pensiones |1|AFP: \u00bfCu\u00e1nto a\u00f1os tardar\u00eda un jubilado en gastar su pensi\u00f3n de libre disponibilidad? |1|AFP: \u00bfQu\u00e9 plantean para la reforma del sistema de pensiones? |1|AFP: \u00bfQu\u00e9 tan conveniente es optar por la jubilaci\u00f3n anticipada? |1|Afrontamiento intercultural para la coordinaci\u00f3n jurisdiccional con los pueblos ind\u00edgenas colombianos |1|Afrontar la crisis. Perspectivas econ\u00f3micas de la OCDE, noviembre de 2022 |1|Agalep: \"Los ganaderos peruanos producen m\u00e1s leche de lo que industria requiere\" |2|Agencia de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica (Argentina) |1|Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional de Chile |1|Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Conocimiento (Uruguay) |1|Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Conocimiento. Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3nica Nacional |1|Agencia de la Calidad de la Educaci\u00f3n |1|Agencia de Promoci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Privada - Per\u00fa |1|Agencia de Promoci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Privada (ProInversi\u00f3n) |2|Agencia de Regulaci\u00f3n Sanitaria de Honduras |1|Agencia de Regulaci\u00f3n y Control de Energ\u00eda y Recursos Naturales No Renovables del Ecuador |1|Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios |1|Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) |1|Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos |1|Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n |1|Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda de Espa\u00f1a |1|Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer |2|Agencia Nacional de Discapacidad |1|Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) |1|Agencia Nacional de Hidrocarburos de Colombia |2|Agencia Nacional de Materiales Controlados de Argentina |1|Agencia Nacional de Miner\u00eda de Colombia |1|Agencia Nacional de Regulaci\u00f3n, Control y Vigilancia Sanitaria de Ecuador |1|Agencia para el Desarrollo de la Sociedad de la Informaci\u00f3n (ADSIB) |1|Agencia Peruana de Cooperaci\u00f3n Internacional |1|Agencia Peruana de Cooperaci\u00f3n Internacional - APCI, debe fortalecer supervisi\u00f3n de ONGs en el Per\u00fa para evitar corrupci\u00f3n |1|Agencia Peruana de Cooperaci\u00f3n Internacional responde a ONG que la demanda judicialmente |1|Agencia Peruana de Cooperaci\u00f3n Internacional (APCI) |1|Agencias latinoamericanas de fomento de la innovaci\u00f3n y el emprendimiento. Caracter\u00edsticas y retos futuros |1|Agenda |1|Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sistemas alimentarios sostenibles. Una propuesta para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas integradoras |1|Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: Mensaje de la Secretaria Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL |1|Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible Una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: Una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: Una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agenda 2030: los cinco desaf\u00edos que decidimos enfrentar en Argentina |1|Agenda 2030: Una mirada desde Asia Pac\u00edfico y la agenda legislativa chilena |1|Agenda 21: Subsidiariedad y cooperaci\u00f3n a favor del desarrollo territorial sostenible |1|Agenda ambiental andina 2006 - 2010 |1|Agenda ambiental andina (2006 - 2010) |1|Agenda Bicentenario de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes |1|Agenda de acci\u00f3n regional por el agua: Hacia el acceso universal al agua limpia y al saneamiento |1|Agenda de actividades del Congreso de la Rep\u00fablica. Martes, 18 de octubre de 2016 |1|Agenda de Competitividad 2012 - 2013 |1|Agenda de Competitividad 2014-2018 avanz\u00f3 19% en sus primeros ocho meses de ejecuci\u00f3n |2|Agenda de Competitividad 2014-2018. Rumbo al Bicentenario |1|Agenda de Competitividad 2014 - 2018 |1|Agenda de desarrollo e inversi\u00f3n social en juventud: Una estrategia post 2015 para Iberoam\u00e9rica |1|Agenda de Infancia 2012 - 2015. Propuestas de Save the Children para la X Legislatura |1|Agenda de investigaci\u00f3n ambiental 2011-2021 |1|Agenda de Investigaci\u00f3n Ambiental al 2021 |1|Agenda de investigaci\u00f3n en temas Sociambientales en el Per\u00fa: Una aproximaci\u00f3n desde las ciencias sociales |1|Agenda de la Tercera Sesi\u00f3n Ordinaria Semi Presencial de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos. Periodo Anual de Sesiones 2023-2024 |1|Agenda de las Mujeres por la Ciudad. Sin miedo ni violencia |1|Agenda de productividad innovaci\u00f3n y crecimiento 2014-2018 |1|Agenda de Reactivaci\u00f3n 2020 |1|Agenda del Agua Cochabamba (2015-2025). Documento de orientaci\u00f3n pol\u00edtica del agua para la discusi\u00f3n |1|Agenda democr\u00e1tica: Inscripci\u00f3n autom\u00e1tica y voto voluntario.Serie Informe Sociedad y Pol\u00edtica num. 118 |1|Agenda Digital 2014-2019. Panam\u00e1 |1|Agenda Digital 2020. Chile Digital para Tod@s |1|Agenda Digital 2020. Sistema de Informatizaci\u00f3n de la Red Asistencial: Ficha m\u00e9dica electr\u00f3nica |4|Agenda Digital al Bicentenario |1|Agenda Digital Bicentenario. Dise\u00f1ada con los ciudadanos para los ciudadanos |1|Agenda digital eLAC2018 nominada a los premios CMSI 2018 |1|Agenda Digital para Am\u00e9rica Latina y el Caribe - eLAC 2018 |1|Agenda digital para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (eLAC2022) |1|Agenda Digital para Espa\u00f1a: Propuesta a los Grupos Parlamentarios |1|Agenda Digital Peruana 2.0 |1|Agenda Digital Uruguay 2011-2015. 15 objetivos para el 2015. |1|Agenda Digital Uruguay 2011 - 2015. 15 objetivos para el 2015 |2|Agenda estrat\u00e9gica de innovaci\u00f3n: Ciberseguridad (Colombia) |1|Agenda Estrat\u00e9gica para a Sa\u00fade no Brasil. 5 directrizes de una pol\u00edtica de sa\u00fade 5 estrelas para pobres ou ricos |1|Agenda estrat\u00e9gica para el fortalecimiento de la gesti\u00f3n del riesgo. Bolivia, Colombia, Ecuador y Per\u00fa |1|Agenda Informativa del Consejo Directivo Primera Legislatura Ordinaria 2016 - 2017. |1|Agenda Laboral. Todo lo que debe saber sobre el cese colectivo |1|Agenda legislativa al ritmo del Ejecutivo |1|Agenda legislativa chilena - Relaciones exteriores y defensa: diagn\u00f3stico y propuestas |1|Agenda legislativa en cultura.<br>Informe sobre estado de avance de los proyectos de ley para el sector cultural hasta enero de 2016 |1|Agenda Legislativa para el Per\u00edodo Parlamentario 2017-2018 del Frente Guasu |1|Agenda legislativa pendiente para la ni\u00f1ez y adolescencia en el Per\u00fa (2017 - 2021) |2|Agenda legislativa pendiente por la ni\u00f1ez y adolescencia en el Per\u00fa 2017-2021 |1|Agenda legislativa sobre pueblos ind\u00edgenas |1|Agenda Legislativa y transformaci\u00f3n de M\u00e9xico: el PAN como actor determinante en la modernizaci\u00f3n de las instituciones |1|Agenda Legislativa, espacio de concertaci\u00f3n |1|Agenda local de mujeres del Cant\u00f3n de Barva de Heredia |1|Agenda local de mujeres del Cant\u00f3n de Flores de Heredia |1|Agenda local de mujeres del Cant\u00f3n de San Rafael de Heredia |1|Agenda nacional de investigaci\u00f3n en pesca y acuicultura en Colombia |1|Agenda Nacional de Seguridad Ciudadana y Gobernabilidad del Ecuador |1|Agenda Nacional Mexicana de Inteligencia Artificial |1|Agenda nacional para la igualdad en discapacidades 2013-2017 |1|Agenda para el desarrollo integral de las poblaciones rurales y lucha contra la pobreza. Propuesta para el debate nacional, regional y local |1|Agenda para el fortalecimiento de los partidos pol\u00edticos en Am\u00e9rica Latina. Memoria del proceso de consultas regionales con partidos pol\u00edticos |1|Agenda para el fortalecimiento del proceso de formalizaci\u00f3n de la miner\u00eda artesanal y de peque\u00f1a escala en el Per\u00fa. Una propuesta multiactor desde la Comisi\u00f3n de Miner\u00eda artesanal del GDMDS (peque\u00f1os mineros artesanales, la empresa y el Estado) |1|Agenda para la igualdad entre mujeres y hombres 2011-2015 |1|Agenda pendiente de comercio exterior 2009 |1|Agenda pendiente. Ocho medidas de cambio para enfrentar las causas de los conflictos y avanzar hacia una nueva miner\u00eda en el Per\u00fa. |1|Agenda pol\u00edtica del decenio y pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n para afrodescendientes |1|Agenda por la infancia y la adolescencia 2016 - 2020. 12 propuestas |1|Agenda prioritaria en pol\u00edticas p\u00fablicas de comunicaci\u00f3n, est\u00e1ndares y buenas pr\u00e1cticas internacionales |1|Agenda P\u00fablica y Satisfacci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos en el Estado Auton\u00f3mico |1|Agenda Regional de UNICEF en Educaci\u00f3n y Primera Infancia |1|Agenda Regional para el desarrollo de Lambayeque. XIII Conferencia Regional de Desarrollo Social \"Coredes Lambayeque 2016\" |1|Agenda Uruguay Digital 2025 |1|AgendAmbiental. Per\u00fa 2013-2014. Agenda Nacional de acci\u00f3n ambiental |1|AgendAmbiente Per\u00fa 2013-2014. Agenda Nacional de Acci\u00f3n Ambiental |1|Agendas legislativas y parlamentarias para el desarrollo de los derechos de las mujeres en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agentina. Decreto 1552/2010. Cr\u00e9ase el Plan Nacional de Telecomunicaciones \"Argentina Conectada\". |1|Agilizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos en Lima. C\u00f3mo se beneficia el clima de inversi\u00f3n con la simplificaci\u00f3n municipal |1|AGOSTO 2023 - Campa\u00f1a \"Lote empadronado, por el t\u00edtulo Anhelado\" |1|Agresiones contra la libertad de expresi\u00f3n en M\u00e9xico |1|Agresividad y violencia en el f\u00fatbol |1|Agresores Sexuales: Antecedentes y trayectorias sexuales de adultos mayores recluidos por delitos sexuales |1|Agricultura chilena. Reflexiones y Desaf\u00edos al 2030 |1|Agricultura Chilena: informaci\u00f3n social y productiva seg\u00fan tama\u00f1o del productor y localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. VII Censo Nacional Agropecuario y Forestal, 2007 |1|Agricultura de carbono (carbon farming): \u00bfEs posible su aplicaci\u00f3n en el Per\u00fa? |1|Agricultura digital y transformaci\u00f3n digital: Retos y oportunidades para la explotaci\u00f3n familiar. Las barreras a la digitalizaci\u00f3n |1|Agricultura Ecol\u00f3gica |1|Agricultura Ecol\u00f3gica en el Brasil. Perspectivas Sociecol\u00f3gicas |1|Agricultura Ecol\u00f3gica en el Per\u00fa |1|Agricultura Ecol\u00f3gica y Agricultura Tradicional: Un Debate Viciado |1|Agricultura Familiar Campesina |1|Agricultura familiar con potencial productivo en M\u00e9xico |1|Agricultura familiar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2012-2015 |1|Agricultura familiar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Recomendaciones de pol\u00edtica |1|Agricultura Familiar en Am\u00e9rica Latina y El Caribe: Recomendaciones de Pol\u00edtica |1|Agricultura familiar en Espa\u00f1a 2020 |1|Agricultura familiar en Espa\u00f1a anuario 2019 |1|Agricultura familiar y acceso a los mercados |1|Agricultura familiar y cambio clim\u00e1tico en el MERCOSUR ampliado |1|Agricultura familiar y circuitos cortos: nuevos esquemas de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y nutrici\u00f3n. Memoria del seminario sobre circuitos cortos realizado el 2 y 3 de septiembre de 2013 |1|Agricultura Familiar y Situaci\u00f3n Alimentaria en \u00c1ncash |1|Agricultura familiar y situaci\u00f3n alimentaria en Puno |1|Agricultura familiar, soberan\u00eda alimentaria y buen vivir: alternativas y desaf\u00edos en Guatemala |1|Agricultura familiar, vinculaci\u00f3n al mercado y pobreza |1|Agricultura familiar. Algunas reflexiones para un debate necesario |1|Agricultura Familiar: de los conceptos a las pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe |1|Agricultura familiar: garant\u00eda para la seguridad alimentaria |1|Agricultura familiar: para el mercado? |1|Agricultura organica en Alemania |1|Agricultura Org\u00e1nica en \u00c1reas Protegidas. La experiencia italiana |1|Agricultura Org\u00e1nica en Suiza |1|Agricultura org\u00e1nica y desarrollo: un an\u00e1lisis comparativo entre pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina |1|Agricultura Org\u00e1nica, Ambiente y Seguridad Alimentaria |1|Agricultura para el desarrollo: hacia una agenda regional para Am\u00e9rica Latina |1|Agricultura peruana: Nuevas miradas desde el censo agropecuario |1|Agricultura regenerativa: aliada para un futuro sostenible |1|Agricultura regenerativa: con el claro objetivo de regenerar el suelo y el entorno |1|Agricultura regenerativa: devolver la vida al suelo |1|Agricultura regenerativa: Poniendo en valor el suelo y la sostenibilidad |1|Agricultura y cambio clim\u00e1tico: Del diagn\u00f3stico a la pr\u00e1ctica |1|Agricultura y cambio clim\u00e1tico: Nuevas tecnolog\u00edas en la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de la agricultura al cambio clim\u00e1tico |1|Agricultura y clima futuro en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Impactos sistem\u00e1ticos y posibles respuestas |2|Agricultura y clima futuro en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: impactos sist\u00e9micos y posibles respuestas |1|Agricultura y Desarrollo Rural Sustentable: Desaf\u00edos para la Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Internacional |1|Agricultura, expansi\u00f3n del comercio y equidad de g\u00e9nero |1|Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca |1|Agricultura. Autoridad Nacional del Agua. Normatividad |1|Agricultura. Autoridad Nacional del Agua. Publicaciones |1|Agricultura. Autoridad Nacional del Agua. Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos "}