{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://inico.usal.es/wp-content/uploads/2021/02/dosier-prensa-INICO-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Resumen de prensa INICO 20 20 1La USAL impulsa la investigaci\u00f3n de la regi\u00f3n con el primer 'Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social' de Castilla y Le\u00f3n La singular infraestructura ofrece avances para los estudios en trastornos vinculados con las dificultades de aprendizaje, la relaci\u00f3n entre procesos motivacionales y comportamientos o la identificaci\u00f3n temprana del trastorno del espectro autista El laboratorio, financiado por la Junta de C astilla y Le\u00f3n y el Fondo Europeo de Desarrollo Regional, es \u00fanico en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales en la regi\u00f3n y estar\u00e1 a disposici\u00f3n de las universidades p\u00fablicas de la Comunidad 11/02/2020 Comunicaci\u00f3n Universidad de Salamanca / Mar\u00eda Su\u00e1rez La Universidad de Salamanca impulsar\u00e1 desde hoy la investigaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n gracias a la puesta en marcha del Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social. Un equipamiento singular en el campo de la s ciencias sociales y del comportamiento en nuestra regi\u00f3n ya que constituye la primera y \u00fanica infraestructura tecnol\u00f3gica de la Comunidad en su \u00e1mbito, financiada con fondos p\u00fablicos, que estar\u00e1 dedicada al estudio mediante neuroimagen funcional de los diferentes procesos que intervienen en la interacci\u00f3n social, la neurociencia cognitiva, la psicolog\u00eda social, la psicolog\u00eda del desarrollo y la comunicaci\u00f3n, entre otros. El equipo adquirido est\u00e1 dirigido a acometer investigaciones en las que se estudia la conducta de interacci\u00f3n social, al mismo tiempo que se analiza la actividad cerebral concomitante y los efectos que los est\u00edmulos externos (sociales o no sociales) tienen en el funcionamiento del cerebro de las personas de estudio. Esto permitir\u00e1 analizar y comprender mejor las relaciones entre conductas sociales, procesos cognitivos y actividad cerebral, utilizando una tecnolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n que lograr\u00e1 aportar im\u00e1genes de esa actividad cerebral relacionadas con el comportamiento social y el funcionamiento cognitivo. 2As\u00ed, gracias a que el equipo puede registrar la actividad cerebral de dos personas simult\u00e1neamente proporcionando una imagen de esa actividad cerebral y, al mismo tiempo, hacer un registro del comportamiento atencional de las mismas, la gran cantidad de informaci\u00f3n recogida permitir\u00e1 analizar muchos aspectos y detalles de la interacci\u00f3n social que facilitar\u00e1n el avance en las investigaciones sobre trastornos vinculados con las dificultades de aprendizaje - como la dislexia o la discalcu lia- profundizar en la relaci\u00f3n entre procesos motivacionales y comportamientos o avanzar en la identificaci\u00f3n temprana del trastorno del espectro autista, entre otros. Para ello est\u00e1 compuesto por un sistema de presentaci\u00f3n de est\u00edmulos (e -prime), un sist ema de espectroscopia por infrarrojo cercano funcional (fNIRS) con posibilidad de hyperscaning, y registro simult\u00e1neo de actividad electroencefalogr\u00e1fica y potenciales relacionados con eventos (EEG), seguimiento de movimientos oculares (eye -tracking), regi stros fisiol\u00f3gicos y estimulaci\u00f3n con corriente directa continua (tDCS). La infraestructura, ubicada en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad de Salamanca y a disposici\u00f3n de los grupos de investigaci\u00f3n de todas las universidades p\u00fablicas de Castilla y Le\u00f3n, ha sido financiada a trav\u00e9s de la convocatoria para la adquisici\u00f3n de equipamiento en el marco de la red de equipamiento cient\u00edfico -tecnol\u00f3gico compartido en Castilla y Le\u00f3n, INFRARED, junto con cofinanciaci\u00f3n del Fondo Europeo de Desarrollo Regiona l para 2019 cuyo fin es mejorar los recursos dedicados a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la comunidad aut\u00f3noma. El rector de la USAL, Ricardo Rivero, inaugur\u00f3 las instalaciones durante el acto celebrado en la ma\u00f1ana de hoy en el sal\u00f3n de actos del Edificio Coss\u00edo de la Facultad de Educaci\u00f3n en el marco de la celebraci\u00f3n de la 'Jornada sobre Neurociencia cognitiva, social y del desarrollo', acompa\u00f1ado por la viceconsejera de Universidades e Investigaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, Pilar Garc\u00e9s, la vicerrectora de Investigaci\u00f3n y Transferencia, Susana P\u00e9rez, el decano de la Facultad de Educaci\u00f3n, \u00c1ngel Garc\u00eda del Dujo, y Ricardo Canal, coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n del equipamiento de la nueva infraestructura de investigaci\u00f3n en la USAL a tr av\u00e9s del grupo INFOAUTISMO. 3 Ejemplo de uso y funcionalidad del Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social Grupos de investigaci\u00f3n participantes en la puesta en marcha del laboratorio La puesta en funcionamiento de est e laboratorio se ha logrado gracias al trabajo conjunto y al apoyo de los siguientes once grupos de investigaci\u00f3n adscritos a la Universidad de Salamanca y a las universidades p\u00fablicas de Castilla y Le\u00f3n de Burgos, Le\u00f3n y Valladolid procedentes de \u00e1mbitos muy variados, como la inform\u00e1tica, la psicolog\u00eda, la educaci\u00f3n, la traducci\u00f3n o la comunicaci\u00f3n social. - Investigaci\u00f3n en Discapacidad . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso. Esta Unidad de Investigaci\u00f3n Consolidada (UIC) es la que ha actuado como promotora de la iniciativa a trav\u00e9s del grupo INFOAUTISMO, dirigido por el profesor Ricardo Canal Bedia coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n de la propuesta. - Bioinform\u00e1tica, Sistemas Inform\u00e1ticos Inteligentes y Tecnolog\u00eda Educativa (BISITE) . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Juan Manuel Corchado Rodr\u00edguez. - Grupo de investigaci\u00f3n en procesos motivacionales y comportamientos saludables. Dirigido por la profesora de la Universidad de Salamanca Carmen Tabernero Urbieta. - Grupo de Interacci\u00f3n y e- Learning (GRIAL) . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1alvo. 4- Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Memoria y Cognici\u00f3n . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Ramos. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Observatorio de Contenidos Audiovisuales -OCA. Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Juan Jos\u00e9 Igartua Perosanz. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Aprendizaje Instrucci\u00f3n y An\u00e1lisis de la Pr\u00e1ctica Educativa . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Emilio S\u00e1nchez Miguel. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) ATENEO sobre aspectos de la terminolog\u00eda, neolog\u00eda y nuevas tecnolog\u00edas . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Joaqu\u00edn Garc\u00eda Palacios. - Advanced Data Mining Research and (Business intelligence | Bioinformatics | Big Data) Learning (ADMIRABLE) . Dirigido por el profesor de la Universidad de Burgos Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez D\u00edez. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Evaluaci\u00f3n Orientaci\u00f3n y Pol\u00edticas Educativas (EVORI). Dirigido el profesor de la Universidad de Le\u00f3n Francisco Javier Vidal Garc\u00eda. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Psicolog\u00eda de la Edu caci\u00f3n . Dirigido por el profesor de la Universidad de Valladolid Miguel \u00c1ngel Carbonero. Algunos componentes de la nueva infraestructura de investigaci\u00f3n Ejemplos de usos y potencialidad investigadora del Laboratorio 5La diversidad de estudios desarrollad os por los grupos participantes en la iniciativa muestra tanto el potencial cient\u00edfico de los equipos investigadores como la amplitud de posibilidades que la nueva infraestructura ofrece para la investigaci\u00f3n. Por ejemplo, en los trabajos llevados a cabo sobre el trastorno del espectro autista, los expertos de INFOAUTISMO se encuentran iniciando gracias al novedoso equipamiento estudios sobre biomarcadores para su identificaci\u00f3n muy temprana y tratamiento. En esta l\u00ednea de trabajo los expertos podr\u00e1n ahora y por primera vez investigar sobre los signos del autismo antes de que el trastorno se exprese en la conducta de la persona, lo que supone un avance muy significativo para su detecci\u00f3n precoz y que, adem\u00e1s, sit\u00faa a la comunidad de Castilla y Le\u00f3n en l\u00ednea de vanguardia de los estudios en Europa, siendo los cient\u00edficos de la USAL pioneros en Espa\u00f1a en este aspecto. Adem\u00e1s, este equipamiento permitir\u00e1 estudiar el efecto de las nuevas terapias de medicina personalizada que se anticipan para esta nueva d\u00e9cada y que combinan intervenci\u00f3n psicoeducativa y nuevos f\u00e1rmacos. De hecho, en estudios actualmente en curso desarrollados por INFOAUTISMO, como el que llevan a cabo con ni\u00f1os nacidos prematuramente (PRETERM-M- CHAT) y el estudio AIMS -2-TRIALS, dirigido al ensayo de nuevas terapias combinadas, los cient\u00edficos ya est\u00e1n haciendo uso de esta tecnolog\u00eda. Igualmente, en el campo de las dificultades de aprendizaje, el equipamiento permitir\u00e1 ejecutar trabajos relacionados con la detecci\u00f3n temprana de trastornos tales c omo la dislexia y la discalculia, los cuales se asocian a habilidades b\u00e1sicas para desenvolvernos en el mundo que nos rodea. En este sentido, el diagn\u00f3stico temprano de estas dificultades de aprendizaje evita que surjan dificultades posteriores y, cuando surgen, la intervenci\u00f3n es m\u00e1s eficaz cuanto m\u00e1s precozmente se inicie. Por su parte, el Grupo de investigaci\u00f3n en procesos motivacionales y comportamientos saludables ha analizado longitudinalmente durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os a m\u00e1s de 800 pacientes con enfermedad cardiovascular, encontrando que aquellos que tienen afectividad negativa e inhibici\u00f3n social muestran una relaci\u00f3n negativa entre el estilo de afrontamiento ante diferentes estresores con la calidad de vida y su bienestar. La investigaci\u00f3n de este grupo avanza ahora hacia el estudio de la eficacia del entrenamiento en regulaci\u00f3n cognitiva y emocional ante diferentes estresores. El trabajo en este laboratorio de neuroimagen funcional les permitir\u00e1 ver la importancia de la regulaci\u00f3n cognitiva y emocional en la salud cardiovascular. Con la nueva infraestructura el GIR Observatorio de Contenidos Audiovisuales -OCA progresar\u00e1 en su investigaci\u00f3n sobre los mecanismos explicativos de la persuasi\u00f3n narrativa en particular. Tomando medidas de la actividad cerebral analizar\u00e1 procesos como el enganche o transporte narrativo y la identificaci\u00f3n con los personajes. Para ello, el uso del equipamiento les permitir\u00e1 innovar y ser punteros a nivel internacional en la comprensi\u00f3n de las din\u00e1micas cognitivas y emocio nales que explican el impacto de los mensajes narrativos audiovisuales; es decir, por qu\u00e9 y c\u00f3mo las personas se implican con los mensajes narrativos audiovisuales (como series televisivas, pel\u00edculas de ficci\u00f3n, pero tambi\u00e9n mensajes publicitarios o videoj uegos). 6La aplicaci\u00f3n de este conocimiento se dar\u00e1 en campos como en el dise\u00f1o de campa\u00f1as publicitarias, por ejemplo, campa\u00f1as contra la xenofobia y el racismo, prevenci\u00f3n del tabaquismo, prevenci\u00f3n de la obesidad o campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero; en el desarrollo y dise\u00f1o de intervenciones de educaci\u00f3n -entretenimiento; adem\u00e1s de facilitar la innovaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de productos audiovisuales de ficci\u00f3n de car\u00e1cter comercial. La Facultad de Educaci\u00f3n alberga las dependencias de l Laboratorio Igualmente, el Grupo de Bioinform\u00e1tica, sistemas inform\u00e1ticos inteligentes y tecnolog\u00eda educativa (BISITE) podr\u00e1 desarrollar estudios sobre computaci\u00f3n social, donde analizan c\u00f3mo la tecnolog\u00eda potencia las relaciones entre individuos y comunidades, de forma que los sistemas dan soporte al comportamiento social que se produce entre seres humanos y el sistema y c\u00f3mo hacen uso de dicho comportamiento para varios prop\u00f3sitos. El grupo de investigaci\u00f3n, que ya ha trabajado en el desarrollo de estos sistemas aplicados a la interacci\u00f3n Humano -Agente (desarrollando una aplicaci\u00f3n que tuvo un impacto positivo en la comunidad de Castilla y Le\u00f3n en el marco de un proyecto de simulaci\u00f3n social basada en agentes para la inserci\u00f3n laboral de personas co n discapacidad), podr\u00e1 continuar implementando sus estudios sobre tecnolog\u00eda educativa orientados hacia el uso de nuevas tecnolog\u00edas para ense\u00f1anza y aprendizaje en centros educativos o empresas, facilitando el aprendizaje activo con nuevas herramientas que faciliten el proceso de aprendizaje, especialmente para quienes tienen discapacidad. Asimismo, el Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Memoria y Cognici\u00f3n enfocar\u00e1 su trabajo en el nuevo laboratorio en el estudio de las bases neurales del procesamiento sem\u00e1ntico, debido a que el uso combinado de t\u00e9cnicas funcionales de registro de actividad cerebral (EEG + fNIRS) junto con la estimulaci\u00f3n cerebral no invasiva mediante corriente directa continua (tDCS) abren la posibilidad de explorar con mucho m\u00e1s detalle los mec anismos que vinculan la din\u00e1mica neural con la cognici\u00f3n sem\u00e1ntica. 7Todo ello tendr\u00e1 implicaciones para el conocimiento de las bases neurales del procesamiento sem\u00e1ntico en personas sanas y en personas con disfunciones, como por ejemplo la demencia sem\u00e1ntica o la afasia sem\u00e1ntica, entre otras, o para profundizar en el estudio del papel del hipocampo en la memoria sem\u00e1ntica, de gran relevancia para el desarrollo de nuevos planteamientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Otro \u00faltimo ejemplo de la potencialidad y u so para fines investigadores del Laboratorio de Neuroimagen Funcional para el An\u00e1lisis de la Interacci\u00f3n es el que podr\u00e1 desempe\u00f1ar el Grupo de Interacci\u00f3n y e - Learning (GRIAL), que actualmente desarrolla una investigaci\u00f3n que aborda el problema del enveje cimiento poblacional en Espa\u00f1a. Una situaci\u00f3n que, durante la \u00faltima d\u00e9cada, ha dado lugar al desarrollo de numerosas soluciones TIC para dar soporte tanto a las personas mayores, como a sus cuidadores informales, en proyectos que abordan un gran abanico de cuestiones, desde la gesti\u00f3n de afecciones cr\u00f3nicas, la inclusi\u00f3n social o el envejecimiento activo. Sin embargo, la importante brecha digital entre generaciones hace que las personas mayores sean reticentes al uso de estas nuevas tecnolog\u00edas, a pesar de la fuerte inversi\u00f3n en infraestructuras digitales en nuestro pa\u00eds. En este sentido, el grupo pretende abordar esta problem\u00e1tica desde el punto de vista de la usabilidad y la experiencia de usuario. Para ello utilizar\u00e1n la nueva infraestructura combinando m\u00e9todos mixtos de investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa sobre el manejo de herramientas digitales cuyos resultados permitir\u00e1n establecer los desaf\u00edos de usabilidad que suponen las herramientas digitales actuales para las personas mayores. Todos estos ej emplos son solo una peque\u00f1a muestra del potencial de los grupos que est\u00e1n implicados en esta iniciativa y de la amplitud de posibilidades que este equipamiento adquirido por la Universidad de Salamanca tiene. Ahora solo es cuesti\u00f3n de dar tiempo a que esto s y pr\u00f3ximos estudios en el \u00e1mbito de las ciencias sociales dedicados al estudio de los procesos neuropsicol\u00f3gicos, sociales o comunicativos, entre otros, vayan desarroll\u00e1ndose y dando sus frutos en el tiempo. 8Uno de los elementos del sistema M\u00c1S INFORMACI\u00d3N: Person a de contacto Ricardo Canal, profesor de la USAL responsable del Grupo INFOAUTISMO y coordinador de la puesta en funcionamiento del Laboratorio Emai l: rcanal@usal.es 9 Martes, 11 de febrero de 2020 FACULTAD DE EDUCACI\u00d3N La USAL estrena su laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social Permitir\u00e1 avanzar en la investigaci\u00f3n en procesos neur opsicol\u00f3gicos, sociales, comunicativos y de aprendizaje utilizando una tecnolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n Ricardo Canal, coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n del equipamiento de la nueva infraestructura tecnol\u00f3gica en la USAL, explicando el funcionamiento del nuevo laboratorio. Foto de Paula Zorita El rector, Ricardo Rivero, y la viceconsejera de Universidades e Investigaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, Pilar Garc\u00e9s, han inaugurado en el edificio Cossio, incluido en la Facultad de Educaci\u00f3n, el Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisi s de la interacci\u00f3n social. \u00c9ste permitir\u00e1 avanzar en la investigaci\u00f3n en procesos neuropsicol\u00f3gicos, sociales, comunicativos y de aprendizaje utilizando una tecnolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n. Estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los grupos de investigaci\u00f3n de todas las universidades 10p\u00fablicas de Castilla y Le\u00f3n, y se trata de un equipamiento singular en el campo de las ciencias sociales y del comportamiento en nuestra regi\u00f3n que se constituye como la primera y \u00fanica infraestructura tecnol\u00f3gica de Castilla y Le\u00f3n de sus caracter\u00edsticas , financiada, adem\u00e1s, con fondos p\u00fablicos. La inauguraci\u00f3n del laboratorio se enmarcaba en el desarrollo de la Jornada sobre Neurociencia cognitiva, social y del desarrollo\"', que ha reunido a un centenar de especialistas en la materia y que h a sido organizada por el Centro de Atenci\u00f3n Integral al Autismo de la USAL. Adem\u00e1s del rector y la viceconsejera, asist\u00edan la vicerrectora de Investigaci\u00f3n y Transferencia, Susana P\u00e9rez Santos; el decano de la Facultad de Educaci\u00f3n, \u00c1ngel Garc\u00eda del Dujo; y el profesor Ricardo Canal, coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n del equipamiento de la nueva infraestructura tecnol\u00f3gica en la USAL Fotos de Paula Zorita 11 El rector, Ricardo Rivero, y la viceconsejera de Universidades e Investigaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, Pilar Garc\u00e9s, en la Facultad de Educaci\u00f3n. Foto de Paula Zorita 12 13 14 https://salamancartvaldia.es/not/231322/usal-estrena-laboratorio-neuroimagen-funcional-para-analisis/ 1511/02/20 El Norte de Castilla (Ed. Salamanca) Salamanca Prensa: Diaria Tirada: 791 Ejemplares Difusi\u00f3n: 431 61000C\u00f3d: Norte de Castilla (Ed. Salamanca) Salamanca Prensa: Diaria Tirada: 791 Ejemplares Difusi\u00f3n: 431 (Ed. Salamanca) Salamanca Prensa: Diaria Tirada: 791 Ejemplares Difusi\u00f3n: 431 1724C\u00f3d: 130690817 20 MI\u00c9RCOLES. 12.02.202 0 La Universidad de Salamanca crea el ' Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social ' de Castilla y Le\u00f3n Ofrece avances para los estudios en trastornos vinculados con las dificultades de aprendizaje, la relaci\u00f3n entre procesos motivacionales y comportamientos o la identificaci\u00f3n temprana del trastorno del espectro autista. La Universidad de Salamanca impulsar\u00e1 desde esta semana la investigaci\u00f3n de la Castilla y Le\u00f3n gracias a la puesta en marcha del Laboratorio de neuroimagen funcional para el an\u00e1lisis de la interacci\u00f3n social. Un equipamiento singular en el campo de las ciencias sociales y del comportamiento en nuestra regi\u00f3n ya que constituye la primera y \u00fanica infraestructura tecnol\u00f3gica de Castilla y Le\u00f3n en su \u00e1mbito, financiada con fondos p\u00fablicos, que estar\u00e1 dedicada al estudio mediante neuroimagen funcional de los diferentes procesos que intervienen en la interacci\u00f3n social, la neurociencia cognitiva, la psicolog\u00eda social, la psicolog\u00eda del desarrollo y la comunicaci\u00f3n, entre otros. El equipo adquirido est\u00e1 dirigido a acom eter investigaciones en las que se estudia la conducta de interacci\u00f3n social, al mismo tiempo que se analiza la actividad cerebral 21concomitante y los efectos que los est\u00edmulos externos (sociales o no sociales) tienen en el funcionamiento del cerebro de las personas de estudio. Esto permitir\u00e1 analizar y comprender mejor las relaciones entre conductas sociales, procesos cognitivos y actividad cerebral, utilizando una tecnolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n que lograr\u00e1 aportar im\u00e1genes de esa actividad cerebral relaci onadas con el comportamiento social y el funcionamiento cognitivo. As\u00ed, gracias a que el equipo puede registrar la actividad cerebral de dos personas simult\u00e1neamente proporcionando una imagen de esa actividad cerebral y, al mismo tiempo, hacer un registro del comportamiento atencional de las mismas, la gran cantidad de informaci\u00f3n recogida permitir\u00e1 analizar muchos aspectos y detalles de la interacci\u00f3n social que facilitar\u00e1n el avance en las investigaciones sobre trastornos vinculados con las dificultades de aprendizaje - como la dislexia o la discalculia - profundizar en la relaci\u00f3n entre procesos motivacionales y comportamientos o avanzar en la identificaci\u00f3n temprana del trastorno del espectro autista, entre otros. Para ello est\u00e1 compuesto por un sistema de presentaci\u00f3n de est\u00edmulos (e -prime), un sistema de espectroscopia por infrarrojo cercano funcional (fNIRS) con posibilidad de hyperscaning, y registro simult\u00e1neo de actividad electroencefalogr\u00e1fica y potenciales relacionados con eventos (EEG), seguimiento de movimientos oculares (eye-tracking), registros fisiol\u00f3gicos y estimulaci\u00f3n con corriente directa continua (tDCS). La infraestructura, ubicada en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad de Salamanca y a disposici\u00f3n de los grupos de investigaci\u00f3n de todas las universidades p\u00fablicas de Castilla y Le\u00f3n, ha sido financiada a trav\u00e9s de la convocatoria para la adquisici\u00f3n de equipamiento en el marco de la red de equipamiento cient\u00edfico- tecnol\u00f3gico compartido en Castilla y Le\u00f3n, INFRARED, junto con cofinanci aci\u00f3n del Fondo Europeo de Desarrollo Regional para 2019 cuyo fin es mejorar los recursos dedicados a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la comunidad aut\u00f3noma. El rector de la USAL, Ricardo Rivero, inaugur\u00f3 las instalaciones durante el acto celebrado en la ma\u00f1ana de hoy en el sal\u00f3n de actos del Edificio Coss\u00edo de la Facultad de Educaci\u00f3n, y en el que estuvo acompa\u00f1ado por la viceconsejera de Universidades e Investigaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, Pilar Garc\u00e9s, la vicerrectora de Investigaci\u00f3n y Transferencia, Susana P\u00e9rez, el decano de la Facultad de Educaci\u00f3n, \u00c1ngel Garc\u00eda del Dujo, y Ricardo Canal, coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n del equipamiento de la nueva infraestructura de investigaci\u00f3n en la USAL a trav\u00e9s del grupo INFOAUTISMO. Grupos de inve stigaci\u00f3n participantes en la puesta en marcha del laboratorio 22La puesta en funcionamiento de esta infraestructura se ha logrado gracias al trabajo conjunto y al apoyo de los siguientes once grupos de investigaci\u00f3n adscritos a la Universidad de Salamanca y a las universidades p\u00fablicas de Castilla y Le\u00f3n de Burgos, Le\u00f3n y Valladolid procedentes de \u00e1mbitos muy variados, como la inform\u00e1tica, la psicolog\u00eda, la educaci\u00f3n, la traducci\u00f3n o la comunicaci\u00f3n social. - Investigaci\u00f3n en Discapacidad . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso. Esta Unidad de Investigaci\u00f3n Consolidada (UIC) es la que ha actuado como promotora de la iniciativa a trav\u00e9s del grupo INFOAUTISMO, dirigido por el profesor Ricardo Canal Bedia coordinador del desarrollo y ejecuci\u00f3n de la propuesta. - Bioinform\u00e1tica, Sistemas Inform\u00e1ticos Inteligentes y Tecnolog\u00eda Educativa (BISITE). Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Juan Manuel Corchado Rodr\u00edguez. - Grupo de investigaci\u00f3n en procesos motivacionales y comportamientos saludables. Dirigido por la profesora de la Universidad de Salamanca Carmen Tabernero Urbieta. - Grupo de Interacci\u00f3n y e- Learning (GRIAL). Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1alv o. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Memoria y Cognici\u00f3n. Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Ramos. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Observatorio de Contenidos Audiovisuales- OCA. Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Juan Jos\u00e9 Igartua Perosanz. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Aprendizaje Instrucci\u00f3n y An\u00e1lisis de la Pr\u00e1ctica Educativa . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Emilio S\u00e1nchez Miguel. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) ATENEO sobre aspectos de la terminolog\u00eda, neolog\u00eda y nuevas tecnolog\u00edas . Dirigido por el profesor de la Universidad de Salamanca Joaqu\u00edn Garc\u00eda Palacios. - Advanced Data Mining Research and (Business intelligence | Bioinformatics | Big Data) Learning (ADMIRABLE) . Dirigido por el profesor de la Universidad de Burgos Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez D\u00edez. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Evaluaci\u00f3n Orientaci\u00f3n y Pol\u00edticas Educativas (EVORI). Dirigido el profesor de la Universidad de Le\u00f3n Francisco Javier Vidal Garc\u00eda. - Grupo de Investigaci\u00f3n Reconocido (GIR) Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n . Dirigido por el profesor de la Universidad de Valladolid Miguel \u00c1ngel Carbonero. Ejemplos de usos y potencialidad investigadora del Laboratorio La diversidad de estudios desarrollados por los grupos participantes en la iniciativa muestra tanto el potencial cient\u00edfico de los equipos investigadores como la amplitud de posibilidades qu e la nueva infraestructura ofrece para la investigaci\u00f3n. 23Por ejemplo, en los trabajos llevados a cabo sobre el trastorno del espectro autista, los expertos de INFOAUTISMO se encuentran iniciando gracias al novedoso equipamiento estudios sobre biomarcadores para su identificaci\u00f3n muy temprana y tratamiento. En esta l\u00ednea de trabajo los expertos podr\u00e1n ahora y por primera vez investigar sobre los signos del autismo antes de que el trastorno se exprese en la conducta de la persona, lo que supone un avance muy significativo para su detecci\u00f3n precoz y que, adem\u00e1s, sit\u00faa a la comunidad de Castilla y Le\u00f3n en l\u00ednea de vanguardia de los estudios en Europa, siendo los cient\u00edficos de la USAL pioneros en Espa\u00f1a en este aspecto. Adem\u00e1s, este equipamiento permitir\u00e1 estudi ar el efecto de las nuevas terapias de medicina personalizada que se anticipan para esta nueva d\u00e9cada y que combinan intervenci\u00f3n psicoeducativa y nuevos f\u00e1rmacos. De hecho, en estudios actualmente en curso desarrollados por INFOAUTISMO, como el que llevan a cabo con ni\u00f1os nacidos prematuramente (PRETERM -M-CHAT) y el estudio AIMS -2-TRIALS, dirigido al ensayo de nuevas terapias combinadas, los cient\u00edficos ya est\u00e1n haciendo uso de esta tecnolog\u00eda. Igualmente, en el campo de las dificultades de aprendizaje, el equipamiento permitir\u00e1 ejecutar trabajos relacionados con la detecci\u00f3n temprana de trastornos tales como la dislexia y la discalculia, los cuales se asocian a habilidades b\u00e1sicas para desenvolvernos en el mundo que nos rodea. En este sentido, el diagn\u00f3stico temprano de estas dificultades de aprendizaje evita que surjan dificultades posteriores y, cuando surgen, la intervenci\u00f3n es m\u00e1s eficaz cuanto m\u00e1s precozmente se inicie. Por su parte, el Grupo de investigaci\u00f3n en procesos motivacionales y comportamiento s saludables ha analizado longitudinalmente durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os a m\u00e1s de 800 pacientes con enfermedad cardiovascular, encontrando que aquellos que tienen afectividad negativa e inhibici\u00f3n social muestran una relaci\u00f3n negativa entre el estilo de afrontamiento ante diferentes estresores con la calidad de vida y su bienestar. La investigaci\u00f3n de este grupo avanza ahora hacia el estudio de la eficacia del entrenamiento en regulaci\u00f3n cognitiva y emocional ante diferentes estresores. El trabajo en este laboratorio de neuroimagen funcional les permitir\u00e1 ver la importancia de la regulaci\u00f3n cognitiva y emocional en la salud cardiovascular. Con la nueva infraestructura el GIR Observatorio de Contenidos Audiovisuales- OCA progresar\u00e1 en su investigaci\u00f3n sobre los mecanismos explicativos de la persuasi\u00f3n narrativa en particular. Tomando medidas de la actividad cerebral analizar\u00e1 procesos como el enganche o transporte narrativo y la identificaci\u00f3n con los personajes. Para ello, el uso del equipamiento les permitir\u00e1 innovar y ser punteros a nivel internacional en la comprensi\u00f3n de las din\u00e1micas cognitivas y emocionales que 24explican el impacto de los mensajes narrativos audiovisuales; es decir, por qu\u00e9 y c\u00f3mo las personas se implican con los mensajes narrativos audiovisuales (como series televisivas, pel\u00edculas de ficci\u00f3n, pero tambi\u00e9n mensajes publicitarios o videojuegos). La aplicaci\u00f3n de este conocimiento se dar\u00e1 en campos como en el dise\u00f1o de campa\u00f1as publicitarias, por ejemplo, campa\u00f1as contra la xenofobia y el racismo, prevenci\u00f3n del tabaquismo, prevenci\u00f3n de la obesidad o campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero; en el desarrollo y dise\u00f1o de intervenciones de educaci\u00f3n- entretenimiento; adem\u00e1s de facilitar la innovaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de productos audiovisuales de ficci\u00f3n de car\u00e1cter comercial. Igualmente, el Grupo de Bioinform\u00e1tica, sistemas inform\u00e1ticos inteligentes y tecnolog\u00eda educativa (BISITE) podr\u00e1 desarrollar estudios sobre computaci\u00f3n social, donde analizan c\u00f3mo la tecnolog\u00eda potencia las relaciones entre individuos y comunidades, de forma que los sistemas dan soporte al comportamiento social que se produce entre seres humanos y el sistema y c\u00f3mo hacen uso de dicho comportamiento para varios prop\u00f3sitos. El grupo de investigaci\u00f3n, que ya ha t rabajado en el desarrollo de estos sistemas aplicados a la interacci\u00f3n Humano -Agente (desarrollando una aplicaci\u00f3n que tuvo un impacto positivo en la comunidad de Castilla y Le\u00f3n en el marco de un proyecto de simulaci\u00f3n social basada en agentes para la ins erci\u00f3n laboral de personas con discapacidad), podr\u00e1 continuar implementando sus estudios sobre tecnolog\u00eda educativa orientados hacia el uso de nuevas tecnolog\u00edas para ense\u00f1anza y aprendizaje en centros educativos o empresas, facilitando el aprendizaje acti vo con nuevas herramientas que faciliten el proceso de aprendizaje, especialmente para quienes tienen discapacidad. Asimismo, el Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Memoria y Cognici\u00f3n enfocar\u00e1 su trabajo en el nuevo laboratorio en el estudio de las bases neurale s del procesamiento sem\u00e1ntico, debido a que el uso combinado de t\u00e9cnicas funcionales de registro de actividad cerebral (EEG + fNIRS) junto con la estimulaci\u00f3n cerebral no invasiva mediante corriente directa continua (tDCS) abren la posibilidad de explorar con mucho m\u00e1s detalle los mecanismos que vinculan la din\u00e1mica neural con la cognici\u00f3n sem\u00e1ntica. Todo ello tendr\u00e1 implicaciones para el conocimiento de las bases neurales del procesamiento sem\u00e1ntico en personas sanas y en personas con disfunciones, como por ejemplo la demencia sem\u00e1ntica o la afasia sem\u00e1ntica, entre otras, o para profundizar en el estudio del papel del hipocampo en la memoria sem\u00e1ntica, de gran relevancia para el desarrollo de nuevos planteamientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Otro \u00faltimo ejemplo de la potencialidad y uso para fines investigadores del Laboratorio de Neuroimagen Funcional para el An\u00e1lisis de la Interacci\u00f3n es el que 25podr\u00e1 desempe\u00f1ar el Grupo de Interacci\u00f3n y e- Learning (GRIAL), que actualmente desarrolla una investigaci\u00f3n que aborda el problema del envejecimiento poblacional en Espa\u00f1a. Una situaci\u00f3n que, durante la \u00faltima d\u00e9cada, ha dado lugar al desarrollo de numerosas soluciones TIC para dar soporte tanto a las personas mayores, como a sus cuidadores informales, en proyectos que abordan un gran abanico de cuestiones, desde la gesti\u00f3n de afecciones cr\u00f3nicas, la inclusi\u00f3n social o el envejecimiento activo. Sin embargo, la importante brecha digital entre generaciones hace que las personas mayores sean reticentes al uso de estas nuevas tecnolog\u00edas, a pesar de la fuerte inversi\u00f3n en infraestructuras digitales en nuestro pa\u00eds. En este sentido, el grupo pretende abordar esta problem\u00e1tica desde el punto de vista de la usabilidad y la experiencia de usuario. Para ello utilizar\u00e1n la nuev a infraestructura combinando m\u00e9todos mixtos de investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa sobre el manejo de herramientas digitales cuyos resultados permitir\u00e1n establecer los desaf\u00edos de usabilidad que suponen las herramientas digitales actuales para las per sonas mayores. Todos estos ejemplos son solo una peque\u00f1a muestra del potencial de los grupos que est\u00e1n implicados en esta iniciativa y de la amplitud de posibilidades que este equipamiento adquirido por la Universidad de Salamanca tiene. Ahora solo es cuesti\u00f3n de dar tiempo a que estos y pr\u00f3ximos estudios en el \u00e1mbito de las ciencias sociales dedicados al estudio de los procesos neuropsicol\u00f3gicos, sociales o comunicativos, entre otros, vayan desarroll\u00e1ndose y dando sus frutos en el tiempo. Universitaria . 17 de Febrero de 20 20 27 Mi\u00e9rcoles, 11 de marzo de 202 0 15 ALUMNOS CON DISCAPACIDAD PARTICIPAN EN 'UNIDIVERSITAS' Los Campeones de la Universidad de Salamanca En 'Unidiversitas', que se desarrolla en la Facultad de Psicolog\u00eda de la USAL, se forman en competencias socio -laborales Algunos de los participantes en este programa Sue\u00f1an con un futuro laboral y tener las mismas oportunidades que cualquier otra persona. Son, al igual que los de la pel\u00edcula, aut\u00e9nticos 'Campeones' . Tienen diferentes capa cidades pero eso no les resta ilusi\u00f3n ni ganas de trabajar. Al contrario, son ejemplo de esfuerzo. Tienen nombre y apellido y cada uno protagoniza una historia de superaci\u00f3n dentro de un proyecto que se desarrolla en la Universidad de Salamanca bajo el nom bre de 'Unidiversitas' . Carlos , Natalia (natural de Aldead\u00e1vila), Lorena y Marcos son cuatro de los integrantes de esta iniciativa que cuenta con dos a\u00f1os de vida y que se desarrolla en la Facultad de Psicolog\u00eda de la USAL y bajo la direcci\u00f3n del Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad ( INICO ). Este proyecto, financiado 28por la Fundaci\u00f3n Once y el Fondo Social Europeo , ofrece un t\u00edtulo propio a estas personas con discapacidad. El objetivo de este t\u00edtulo propio es facilitar la inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad intelectual en empresas ordinarias. Todos los participantes reciben una formaci\u00f3n en competencias socio -laborales y realizan pr\u00e1cticas en dichas empresas una vez terminado el curso, que est\u00e1 a punto de concluir y que arranc\u00f3 en el mes de noviembre. Seg\u00fan explican Emiliano D\u00edez (director del T\u00edtulo Propio) y Nati Rodr\u00edguez (coordinadora y preparadora laboral en Unidiversitas), dos de los organizadores de este pro yecto junto a otras dos personas (Borja Jord\u00e1n y Patricia Navas ), \"el objetivo principal de este proyecto es que aprendan las tareas propias de un puesto de trabajo y sepan lo que es adquirir esa responsabilidad\". Aseguran que esto hace que los alumnos \"sean m\u00e1s independientes y logren una mayor autonom\u00eda\". Afirman que \"la Universidad es un lugar m\u00e1s bien elitista en el que no estamos acostumbrados a tener como alumnos a personas con discapacidad y dentro de esta aula, hay personas que podr\u00edan estar cursan do un t\u00edtulo universitario. As\u00ed que otro objetivo de proyectos como este es que las Instituciones vayan abriendo las puertas a personas con discapacidad y todo se trate con un tono m\u00e1s natural\". Emiliano afirma que durante el periodo de docencia (clases po r las ma\u00f1anas y talleres mensuales por las tardes), en el que participan m\u00e1s de veinte profesores, han recibido muy diversas clases que van dirigidas a que puedan trabajar en diferentes empleos, lo que denominan \"competencias transversales\", como por ejemp lo \"saber manejar una reuni\u00f3n, trabajar en equipo, manejar la empat\u00eda, la asertividad, el ingl\u00e9s, habilidades comunicativas... entre otras muchas\". Un trabajo reconfortante Ambos aseguran que formar a estas personas es \"muy reconfortante\", trabajan para que tengan un futuro mejor y el hecho de que formen parte de la 'familia' universitaria, es muy importante. \"El hecho de que est\u00e9n compartiendo espacio con universitarios, que tomen un caf\u00e9 con una persona con S\u00edndrome de Down al lado, hace que todo se norm alice, que es tambi\u00e9n lo que queremos alcanzar. Que la gente olvide prejuicios es dif\u00edcil, pero con proyectos como este, seguro que podemos llegar a alcanzarlo\", afirma Nati. 29Se emocionan al hablar del trabajo que realizan con este grupo de personas en Unidiversitas. Seg\u00fan afirma Emiliano, \"lo m\u00e1s emocionante es ver c\u00f3mo les ayudas a ser independientes puesto que en ocasiones vienen de entornos protegidos, con un historial de bullying detr\u00e1s y ver c\u00f3mo de cada peque\u00f1a cosa como recoger el carnet de la universidad hacen una 'fiesta', es realmente reconfortante\". Nati a\u00f1ade que \"algunos vienen aqu\u00ed y nunca han tenido amigos, y ahora los puedes ver cualquier viernes por la calle dando un paseo juntos, es maravilloso\". Empresas colaboradoras que ofrecen pr\u00e1cticas Holistic Center, Pin Up Style, Promodos Tecnolog\u00eda y Formaci\u00f3n, WebProgramaci\u00f3n, Residencial La Vega, Fundaci\u00f3n Aviva, Colegio Concertado Pizarrales, Limcasa, Y mca, El Corte Ingl\u00e9s o Nicol\u00e1s B enito son las empresas salmantinas en las que los alumnos de U nidiversitas har\u00e1n sus pr\u00e1cticas de \u00e1mbito laboral y en diferentes parcelas. Por otro lado, dos alumnos son zamoranos, y para ellos se ha ajustado un puesto de pr\u00e1cticas en dos empresas de la ciudad vecina como son TusIdeasParaRegalar.es y Carpinter\u00eda Cake . 30 https://salamancartvaldia.es/not/233871/campeones -universidad -salamanca/ 31 15-03-2020 V\u00cdDEO | 'Unidiversitas': La discapacidad intelectual se abre camino en la Universidad de Salamanca 17 estudiantes cursan el t\u00edtulo de Experto en Competencias Socio- Laborales. Desde el 4 de noviembre de 2019 y de lunes a viernes, la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de Salamanca abre las puertas de una de sus aulas a las 9 horas para recibir a 17 estudiantes que cursan el t\u00edtulo de Experto en Competencias Socio- Laborales. 32 Como cualquier alumno, los matriculados ocupan un sitio en la clase repartidos por grupos que var\u00edan durante algunas semanas para lograr una mayor integraci\u00f3n entre ellos. Y es que una de las finalidades de esta actividad es ayudarles a socializar a la vez que formarles para desempe\u00f1ar con desenvoltura diferentes trabajos que conocer\u00e1n realizando pr\u00e1cticas en catorce empresas e instituciones en marzo, abril y mayo de 2020. Con una educaci\u00f3n individualizada para respetar el concepto extrapolable al \u00e1mbito educativo convencional de que 'cada persona es un mundo', en \u00e9l aprenden autogesti\u00f3n, b\u00fasqueda de empleo, competencias para la comunicaci\u00f3n digital, comunicaci\u00f3n oral y escrita aplicada al mundo laboral, ingl\u00e9s, inteligencia emocional, relaciones laborales, riesgos laborales, trabajo 33en equipo, vida independiente y competencia num\u00e9rica aplicada al \u00e1mbito personal, acad\u00e9mico y laboral. Son las ventajas de formar parte de este programa denominado 'Unidiversitas' que desarrolla el Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad de la Universidad de Salamanca con financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y la Fundaci\u00f3n ONCE. En la segunda edici\u00f3n de este t\u00edtulo participan aspirantes a bibliotecarios, carpinteros, conserjes, dependientes, inform\u00e1ticos, monitores de ocio y 34tiempo libre, personal de limpieza o repartidores que tienen entre 18 y 30 a\u00f1os y que cuentan con un certificado de discapacidad intelectual. Sin embargo, como ha comprobado SALAMANCA24HORAS, lo inteligente en este caso ser\u00eda resaltar su gran capacidad: ser unos universitarios m\u00e1s. https://www.salamanca24horas.com/texto -diario/mostrar/1846696/video -unidiversitas - 35LA VANGUARDIA. CASTILLA Y LE\u00d3N 19 -03-2020 INICO y Fundaci\u00f3n Grupo Norte mantienen el concurso de foto digital 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana' El Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca y la Fundaci\u00f3n Grupo Norte han renovado su colaboraci\u00f3n para continuar con la realizaci\u00f3n del concurso de fotograf\u00eda digital 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana'. El Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca y la Fundaci\u00f3n Grupo Norte han renovado su colaboraci\u00f3n para continuar con la realizaci\u00f3n del concurso de fotograf\u00eda digital 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana'. De esta forma, a trav\u00e9s del acuerdo suscrito por el director del INICO, Miguel \u00c1ngel Verdugo, y la presidenta de la Fundaci\u00f3n Grupo Norte, Almudena Fontecha, la iniciativa continuar\u00e1 al menos hasta 2023. Verdugo ha agradecido la confianza continuada de la Fundaci\u00f3n en un \"proyecto social tan necesario en el que, a trav\u00e9s de la imagen, se intenta sensibilizar sobre c\u00f3mo es el d\u00eda a d\u00eda de las personas con discapacidad\". Respecto a la presente edici\u00f3n del certamen el director del INICO, ha se\u00f1alado que debido a la situaci\u00f3n excepcional por el c oronavirus todos los profesionales del INICO est\u00e1n teletrabajando, pero que, aun as\u00ed, en unos d\u00edas se abrir\u00e1 la nueva convocatoria para que \"todas las personas que lo deseen puedan enviar sus fotograf\u00edas a trav\u00e9s de la web del concurso\". M\u00c1S DE 13.000 FOTOS El concurso 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana' alcanza este a\u00f1o su d\u00e9cimo octava edici\u00f3n \"consolidado como un referente nacional e iberoamericano entre los cert\u00e1menes que abordan temas sociales\" y como \"uno de los de mayor participaci\u00f3n \". En este sentido, en sus diferentes convocatorias desde sus inicios y hasta la fecha, el certamen ha recibido m\u00e1s de 13.000 fotos de 5.500 fot\u00f3grafos (profesionales y aficionados) procedentes de m\u00e1s de 20 pa\u00edses. 36Asimismo, el certamen \"ha calado entre la sociedad\" con las exposiciones en formato de papel que se realizan regularmente de las fotograf\u00edas seleccionadas y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las galer\u00edas de las fotos finalistas que pueden contemplarse en la web de cada edici\u00f3n y a la publicaci\u00f3n de vol\u00famenes de las fotos finalistas cada cinco a\u00f1os. El INICO de la USAL y la Fundaci\u00f3n Grupo Norte renuevan su concurso de fotograf\u00eda digital Alcanza este a\u00f1o su d\u00e9cimo octava edici\u00f3n y est\u00e1 consolidado como un referente nacional e iberoamericano entre los cert\u00e1menes que abordan temas sociales El Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca y la Fundaci\u00f3n G rupo Norte han renovado su colaboraci\u00f3n para continuar con la realizaci\u00f3n del concurso de fotograf\u00eda digital 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana'. De esta forma, a trav\u00e9s del acuerdo suscrito por el director del INICO, Miguel \u00c1ngel Verdugo, y la presidenta de la Fundaci\u00f3n Grupo Norte, Almudena Fontecha, la iniciativa continuar\u00e1 al menos hasta 2023. Verdugo ha agradecido la confianza continuada de la Fundaci\u00f3n en un \" proyecto social tan necesario en el que, a trav\u00e9s de la 38imagen, se intenta sensibilizar sobre c\u00f3mo es el d\u00eda a d\u00eda de las personas con discapacidad\" . Respecto a la presente edici\u00f3n del certamen el director del INICO, ha se\u00f1alado que debido a la situaci\u00f3n excepcional por el coronavirus todos los profesionales del INICO est\u00e1n teletrabajando , pero que, aun as\u00ed, en unos d\u00edas se abrir\u00e1 la nueva convocatoria para que \" todas las personas que lo deseen puedan enviar sus fotograf\u00edas a trav\u00e9s de la web del concurso\". M\u00e1s de 13.000 fotos El concurso 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana' alcanza este a\u00f1o su d\u00e9cimo octava edici\u00f3n \" consolidado como un referente nacional e iberoamericano entre los cert\u00e1menes que abordan temas sociales \" y como \"uno de los de mayor participaci\u00f3n\". En este sentido, en sus diferentes convocatorias desde sus inicios y hasta la fecha, el certamen ha recibido m\u00e1s de 13.000 fotos de 5.500 fot\u00f3grafos (profesionales y aficionados) procedentes de m\u00e1s de 20 pa\u00edses. Asimismo, el certamen \"ha calado entre la sociedad\" con las exposicione s en formato de papel que se realizan regularmente de las fotograf\u00edas seleccionadas y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las galer\u00edas de las fotos finalistas que pueden contemplarse en la web de cada edici\u00f3n y a la publicaci\u00f3n de vol\u00famenes de las fotos finalistas cada ci nco a\u00f1os. https://www.tribunasalamanca.com/noticias/el Universitario de Integraci\u00f3n la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca.29/05/2019 Comunicaci\u00f3n Universidad de SalamancaCOMUNICACION - UNIVERSIDAD DE SALAMANCA El INICO de la USAL y el CERMI CyL firman un convenio de colaboraci\u00f3n que beneficiar\u00e1 la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n sobre discapacidad en la Universidad El convenio firmado por el Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad de la Universidad de Salamanca permitir\u00e1 facilitar la aplicaci\u00f3n de ayudas a personas en situaci\u00f3n de desventaja social El Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca y el Comit\u00e9 Auton\u00f3mico de Entidades de Representantes de Personas con Discapacidad en Castilla y Le\u00f3n (CERMI CyL) firman un convenio de colaboraci\u00f3n en materia de asesoramiento t\u00e9cnico, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n de profesionales que intervienen en el \u00e1mbito de la discapacidad. Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso, director del INICO, y Juan P\u00e9rez S\u00e1nchez, en representaci\u00f3n del CERMI CyL, fueron los encargados en la ma\u00f1ana de ayer de oficializar esta cooperaci\u00f3n. El Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca tiene como finalidad la realizaci\u00f3n de acciones de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n especializada y asesoramiento encaminadas a potenciar, facilitar y mejorar las condiciones de vida de las personas en situaci\u00f3n de desventaja social en distintos contextos y a lo largo de todo su ciclo vital: personas con discapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica y sensorial, as\u00ed como en personas con enfermedades cr\u00f3nicas, enfermedad mental, minor\u00edas y poblaci\u00f3n marginada. Por su parte, CERMI Castilla y Le\u00f3n es la plataforma de representaci\u00f3n, defensa y acci\u00f3n de los ciudadanos Castellano Leoneses con discapacidad. Est\u00e1 formado por las organizaciones y federaciones regionales m\u00e1s representativas y numerosas del sector de la discapacidad y forman parte de su Junta Directiva ASPACE, AUTISMO, COCEMFE, DOWN, FAPAS, FAPSCL, FEACEM, PLENA INCLUSI\u00d3N, ONCE, PREDIF y SALUD MENTAL. Gracias al convenio firmado se garantiza la cooperaci\u00f3n entre las entidades firmantes para el intercambio de informaci\u00f3n, asesoramiento t\u00e9cnico, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n especializada de profesionales relacionada con la discapacidad. Esta colaboraci\u00f3n permitir\u00e1 planificar el trabajo de campo, transmitir a los profesionales la informaci\u00f3n sobre los instrumentos generados y elaborar un informe final de los resultados obtenidos.M\u00c1S INFORMACI\u00d3N: | CERMI CyL | Convenio de Colaboraci\u00f3n | Discapacidad | Desventaja social | Formaci\u00f3n | Investigaci\u00f3n | Formaci\u00f3n 1 / 1 43 Tribuna Universitaria . 13 de Octubre de 20 20 44MI\u00c9RCOLES. 14.10.202 0 V\u00cdDEO | Unidiversitas: Una ayuda indispensable para la inclusi\u00f3n en el mercado laboral de los j\u00f3venes con discapacidad intelectual Alumnos del pasado curso de Unidiversitas Unidiversitas es un revolucionario t\u00edtulo propio de la Universidad de Salamanca dirigido a personas con discapacidad intelectual y del desarrollo. Est\u00e1 gestionado por el Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) y tiene el objetivo de facilitar la inclusi\u00f3n laboral de estas personas en la empresa ordinaria Para ello, los participantes reciben una formaci\u00f3n clave en competencias sociolaborales, y despu\u00e9s pueden realizar pr\u00e1cticas en las empresas, con el fin de lograr obtener un contrato de trabajo po steriormente; o de estar capacitados para entrar a formar parte de mercado laboral. El programa tiene una duraci\u00f3n de un curso acad\u00e9mico, empieza a principios de noviembre y finaliza en julio. Las clases cuentan con una metodolog\u00eda participativa, ya que el objetiv o es el de \"aprender haciendo\". En la parte de docencia, los alumnos son instru\u00eddos en competencias sociolaborales que cualquier trabajador deber\u00eda dominar para hacer bien su trabajo. Reciben nociones para saber delegar y en qui\u00e9n, 45ser asociacitivo y participativo, etc\u00e9tera. Cuentan con clases de comunicaci\u00f3n digital, trabajo en equipo, clases de empat\u00eda, hasta de c\u00f3mo participar en una reuni\u00f3n de trabajo. Adem\u00e1s, cada alumno cuenta con diversas entrevistas de orientaci\u00f3n, en las que los expertos tr atan de aunar con cada uno sus competencias con sus intereses profesionales. Tras el curso, los alumnos se inco rporan a las pr\u00e1cticas laborales. En ella, adem\u00e1s del tutor asignado en el t\u00edtulo propio, cuentan con un tutor profesional dentro de la empresa, que es la persona que habitualmente desempe\u00f1a el puesto de trabajo en el que se est\u00e1n formado y quien les ense\u00f1a el funcionamiento del mismo. El curso de Unidiversitas finaliza cuando el alumno realiza un trabajo de fin de t\u00edtulo, una memoria en la que da cuenta de su experiencia en las pr\u00e1cticas. Tras ello, son graduados. \u00bfQui\u00e9n puede participar? Estudiantes con una discapacidad intelectual con un grado igual o superior al 33% reconocida oficialmente por el organismo competente de su Comunidad Aut\u00f3noma. Adem\u00e1s, deben cumplir estos requisitos: Tener edad comprendida entre los 18 y los 30 a\u00f1os. Tener habilidades comunicativas, orales y escritas, y un nivel de independencia suficiente. No manifestar serios problemas de conducta. No tener problemas de salud mental. En el caso de que alguna fuente de financiaci\u00f3n del t\u00edtulo lo exija, los estudiantes deber\u00e1n estar inscritos en el Siste ma Nacional de Garant\u00eda Juvenil de manera previa al inicio del curso. Adem\u00e1s, buscan alumnos: Que quieran mejorar resu ltados acad\u00e9micos, de empleo, sociales y de vida independiente. Que demuestran motivaci\u00f3n y un deseo de continuar con su formaci\u00f3n en la universidad. Que est\u00e9n dispuestos a esforzarse para llegar hasta el final y terminar el curso con \u00e9xito. \u00bfD\u00f3nde se desarrolla? En la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de Salamanca. 46\u00bfCu\u00e1nto dura? Empieza a principios de noviembre y termina en Junio. De noviembre a febrero se imparten clases. En marzo y abril se combinan las pr\u00e1cticas en empresas y las clases. En mayo se prepara un trabajo final que se presenta en junio para finalizar el curso. \u00bfQui\u00e9n respalda este programa? UNIdiVERSITAS cuenta con el respaldo y el apoyo de las principales organizaciones espa\u00f1olas del \u00e1mbito de la discapacidad inte lectual y del Em pleo con Apoyo: Plena Inclusi\u00f3n, Down Espa\u00f1a, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empleo con Apoyo. \u00bfQui\u00e9n lo financia? UNIdiVERSITAS cuenta con la financiaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n ONCE y el Fondo social Europeo para el curso 20 20-2021. \u00bfD\u00f3nde encuentro m\u00e1s informaci\u00f3n? UNIdi VERSITAS dispone de una p\u00e1gina web donde encontrar\u00e1s m\u00e1s informaci\u00f3n. Puedes acceder en http://inico.usal.es/unidiversitas 47 31 octubre, 2020 Sigue abierto el concurso de fotograf\u00eda digital del I NICO y la Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n Hasta el 8 de noviembre est\u00e1 abierto el plazo para participar en el certamen de fotograf\u00eda convocado por el Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad (I NICO ) bajo el lema 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana. Premio Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n'. El concurso est\u00e1 abierto a fot\u00f3grafos, profesionales o aficionados, mayores de ed ad, de cualquier nacionalidad y residencia, que podr\u00e1n 48presentarse un m\u00e1ximo de tres fotograf\u00edas por participante, en color o en blanco y negro, y en formato digital, independientemente de la forma en que fueron realizadas. Se aceptar\u00e1n los formatos .jpg; .tif; .psd y .bmp, siempre que tengan un tama\u00f1o superior a un mega, o bien sean m\u00e1s grandes de 13\u00d718 cent\u00edmetros con 150 pixeles de resoluci\u00f3n. El plazo concluye el 8 de noviembre de 2020 a las 23.59 horas, y se deben presentar telem\u00e1ticamente Los concursantes, que conservan la propiedad intelectual de las fotograf\u00edas, ceden a favor del Inico los derechos de reproducci\u00f3n y exhibici\u00f3n de las mismas. La cesi\u00f3n no dar\u00e1 derecho a retribuci\u00f3n alguna para el autor, por ning\u00fan concepto, dada la finalidad del concurso y los valores que se pretenden fomentar mediante la publicaci\u00f3n de las fotograf\u00edas. Adem\u00e1s, las fotograf\u00edas enviadas ser\u00e1n incluidas en los archivos del I NICO o de Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n, y podr\u00e1n ser expuestas y reproducirse en cualquier soporte y en cualquier medio de \u00e1mbito mundial, incluidos libros, cat\u00e1logos e internet, con la finalidad de promocionar y difundir el certamen y los valores que con el mismo se quieren proyectar. Siempre que se reproduzca una fotograf\u00eda se har\u00e1 constar el nombre su autor. Las fotograf\u00edas presentadas deber\u00e1n ser in\u00e9ditas, no acept\u00e1ndose aquellas que ya hayan participado en otros concursos o que hayan sido premiadas con anterioridad. El concurso ha establecido tres premios: Primer premio: 2.500 euros, Trofeo Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n, Diploma y tres libros conmemorativos de las 15 ediciones del concurso. Segundo premio: 1.500 euros, Diploma y tres libros conmemorativos de las 15 ediciones del concurso. Tercer premio: 1.000 euros, Diploma y tres libros conmemorativos de las 15 ediciones del concurso. 49El jurado est\u00e1 compuesto por el director del I NICO , Miguel \u00c1ngel Verdugo; la presidenta de la Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n, Almudena Fontecha; el t\u00e9cnico del Servicio de Informaci\u00f3n sobre Discapacidad David Aparicio; la integrante del \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n y Marketing de la Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n Jenifer Villamayor; los t\u00e9cnicos del Inico Borja Jord\u00e1n y Manuela Crespo; el profesor de la Universidad de Salamanca Emiliano D\u00edez; la integrante del Foro de Vida Independiente Maribel Campo; la integrante de Asprodes Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda; y los fot\u00f3grafos Ricardo Gonz\u00e1lez, Jes\u00fas Formigo y Enrique Carrascal. Su fallo se har\u00e1 p\u00fablico en diciembre de 2020. 50 MARTES. 03.11.2020 Una quincena de j\u00f3venes con discapacidad intelectual se forman en l a Universidad de Salamanca este curso Alumnos de UNIdiVERSI TAS en el curso pasado. Lo hacen en el marco de la IV edici\u00f3n del programa Universidad, impulsado por Fundaci\u00f3n ONCE con el apoyo del Fondo Social Europeo Una quincena de j\u00f3venes con discapacidad intelectual se formar\u00e1n en la Universidad de Salamanca durante el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, en el marco de la IV edici\u00f3n del programa Universidad, impulsado por Fundaci\u00f3n ONCE con el apoyo del Fondo Social Europeo. Las clases comienzan esta semana y se prolongar\u00e1n hasta el mes de junio de 2021 en el Curso 'UNIdiVERSITAS: experto en competencias socio -laborales'. En \u00e9l, los participantes adquirir\u00e1n habilidades en desarrollo personal y autonom\u00eda, adem\u00e1s de formaci\u00f3n e specializada orientada al empleo. Concretamente, el t\u00edtulo ofrecer\u00e1 formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n, autonom\u00eda personal y habilidades laborales, mediante asignaturas tales como Aprender a pensar y autogesti\u00f3n, Inteligencia emocional y trabajo en equipo o Vida independiente, entre otras. Adem\u00e1s, habr\u00e1 un m\u00f3dulo eminentemente pr\u00e1ctico. 51En su IV edici\u00f3n, el Programa Universidad cuenta con la participaci\u00f3n de 23 universidades, que formar\u00e1n a unos 400 j\u00f3venes con discapacidad intelectual en aspectos relacionados con la mejora de sus habilidades sociales y laborales. Esto hace que sean ya alrededor de 1.200 los beneficiarios que han participado en el programa Unidiversidad impulsado por Fundaci\u00f3n ONCE con el apoyo del Fondo Social Europeo. Seg\u00fan los datos de la primera edici\u00f3n, 1 de cada 4 participantes consigue un contrato al finalizar su formaci\u00f3n. Durante la IV edici\u00f3n de esta iniciativa participar\u00e1n 23 universidades espa\u00f1olas con cursos que formar\u00e1n a un m\u00ednimo de 15 y un m\u00e1ximo de 18 alumnos cada uno. El objetivo principal de este programa es implicar a las universidades, como agentes decisivos en la inclusi\u00f3n social, en la formaci\u00f3n de j\u00f3venes con discapacidad intelectual, cuyo acceso a la educaci\u00f3n superior resulta a\u00fan insignificante. Actualmente no hay datos estad\u00edsticos de personas con discapacidad intelectual en la educaci\u00f3n superior y su presencia se limita a casos aislados. A nivel global, las personas con discapacidad s\u00f3lo est\u00e1n representadas en un 1,7% en los estudios universitarios de grado y el porcentaje es a\u00fan inferior cuando hablamos de estudiantes de m\u00e1ster, posgrados o doctorados. Solamente entre el 5 y 6% de las personas con discapacidad tienen estudios universitarios hoy en Espa\u00f1a, a pesar de que la Estrategia Europea 2020 habla de un horizonte del 40%. https://www.salamanca24horas.com/texto -diario/mostrar/2147875/quincena-jovenes - discapacidad -intelectual -forman -universidad -salamanca- curso 52TRIBUNA DE SALAMANCA 03.11.2020 Una quincena de j\u00f3venes con discapacidad intelectual se formar\u00e1 en la USAL este curso Inauguraci\u00f3n del curso para personas con discapacidad en la USAL (Foto: Archivo) Esta iniciativa se enmarca en la IV edici\u00f3n del programa Universidad, impulsado por Fundaci\u00f3n ONCE con el apoyo del Fondo Social Europeo. Una quincena de j\u00f3venes con discapacidad intelectual se formar\u00e1n en la Universidad de Salamanca durante el curso acad\u00e9mi co 2020- 2021, en el marco de la IV edici\u00f3n del programa Universidad, impulsado por Fundaci\u00f3n ONCE con el apoyo del Fondo Social Europeo. Las clases comenzar\u00e1n esta semana y se prolongar\u00e1n hast a el mes de junio de 2021 en el Curso 'UNIdiVERSITAS: experto en competencias socio- laborales'. En \u00e9l, los participantes adquirir\u00e1n habilidades en desarrollo personal y autonom\u00eda, adem\u00e1s de formaci\u00f3n especializada orientada al empleo. Concretamente, el t\u00edtulo ofrecer\u00e1 formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n, autonom\u00eda personal y habilidades laborales, mediante asignaturas tales como Aprender a pensar y autogesti\u00f3n, Inteligencia 53emocional y trabajo en equipo o Vida independiente, entre otras. Adem\u00e1s, habr\u00e1 un m\u00f3dulo eminentemente pr\u00e1ctico. En su IV edici\u00f3n, e l Programa Universidad cuenta con la participaci\u00f3n de 23 universidades, que formar\u00e1n a unos 400 j\u00f3ven es con discapacidad intelectual en aspectos relacionados con la mejora de sus habilidades sociales y laborales. El objetiv o principal de este programa es \"implicar a las universidades, como agentes decisivos en la inclusi\u00f3n social, en la formaci\u00f3n de j\u00f3venes con discapacidad intelectual, cuyo acceso a la educaci\u00f3n superior resulta a\u00fan insignificante\", seg\u00fan han apuntado desde la Fundaci\u00f3n ONCE. https://www.tribunasalamanca.com/noticias/una- quincena -de-jovenes -con-discapacidad - intelectual -se-formara- en-la-usal-este- curso/1604405415 54 23/11/2020 M\u00e1s de 750 familias asisten al XX Encuentro de Familias DOWN ESPA\u00d1A, celebrado este fin de semana de manera virtual Las personas con s\u00edndrome de Down reclaman ser escuchadas y que se respeten sus derechos El XX Encuentro de Familias DOWN ESPA\u00d1A ha contado con algunos de los mejores expertos en s\u00edndrome de Down y ha planteado seis retos para el 2021. El evento ha contado con la conocida periodista Lourdes Maldonado, las actuaciones del c\u00f3mico Santi Rodr\u00edguez y de Psicolballet de Maite Le\u00f3n. Adem\u00e1s de importantes debates y conferencias. El bailar\u00edn y core\u00f3grafo Antonio Najarro y del bicampe\u00f3n del mundo Javier Fern\u00e1ndez han sido nombrados embajadores de DOWN ESPA\u00d1A. (Madrid, 23 de noviembre del 2020) Este fin de semana ha tenido lugar el XX Encuentro de Familias de DOWN ESPA\u00d1A, una cita que ha conectado a m\u00e1s de 750 familias de todo el mundo, gracias a que su celebraci\u00f3n se ha realizado de manera virtual. El encuentro ha tenido una enorme acogida a nivel internacional, pues han participado familias de personas con s\u00edndrome de Down de 27 pa\u00edses - Argentina, B\u00e9lgica, Bolivia, Brasil, Rep\u00fablica Checa, Chile, Colombia, Costa Rica, Alemania, Rep\u00fablica Dominicana, Ecuador, Espa\u00f1a, Guatemala, Honduras, Italia, Marruecos, Malta, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Puerto Rico, Paraguay, USA, Uruguay y Venezuela -. DOWN ESPA\u00d1A calcula que han sido m\u00e1s de 2.000 personas las que han podido asistir a este evento internacional inaugurado el viernes 20 de noviembre. La inauguraci\u00f3n de este vig\u00e9simo Encuentro de Familias cont\u00f3 con la popular periodista Lourdes Maldonado como presentadora, un divertido 55mon\u00f3logo de Santi Rodr\u00edguez , la maravillosa actuaci\u00f3n de Psicolballet de Maite Le\u00f3n y la participaci\u00f3n de diferentes personalidades. Con su profesionalidad y cercan\u00eda, Lourdes Maldonado condujo el evento que por primera vez se celebr\u00f3 de manera 100% on line. \"Se trata de un momento \u00fanico y m\u00e1gico que nos permite juntar miles de corazones latiendo al un\u00edsono y en la misma direcci\u00f3n\". Antes de comenzar, el presidente de DOWN ESPA\u00d1A, Mateo San Segundo, quiso destacar y agradecer \"el esfuerzo de las familias que forman parte de la Federa ci\u00f3n, sin el que la situaci\u00f3n que viven hoy en d\u00eda las personas con s\u00edndrome de Down en la sociedad no ser\u00eda la misma\". Por su parte, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Donoso, director general de Fundaci\u00f3n ONCE y Jes\u00fas Celada, director general de Pol\u00edticas de Discapacida d, realizaron intervenciones llenas de cari\u00f1o y con algunos datos clave referentes a la realidad de las personas de nuestro colectivo en Espa\u00f1a. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 Celada, \"falta por extender la cultura de discapacidad a gran parte de la poblaci\u00f3n\". Jornada de c onferencias y reflexiones El s\u00e1bado tuvo lugar la jornada de conferencias y debates con los mejores expertos en diversas \u00e1reas en relaci\u00f3n al s\u00edndrome de Down. Adem\u00e1s, grandes profesionales como el bailar\u00edn, core\u00f3grafo y exdirector del Ballet Nacional, Antonio Najarro y el bicampe\u00f3n del mundo de patinaje art\u00edstico sobre hielo, Javier Fern\u00e1ndez, participaron en esta cita anual, celebrada gracias a la coorganizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas de Discapacidad del Ministerio de Derechos Sociales y Age nda 20/30 y colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ONCE. Para comenzar la jornada, el catedr\u00e1tico en psicolog\u00eda de la discapacidad y director del INICO, Miguel \u00c1ngel Verdugo, present\u00f3 la conferencia plenaria: 'El papel de las instituciones en el ejercicio de los derechos de las personas con s\u00edndrome de Down \u00bfQu\u00e9 le pedimos al 2021?'. El experto insisti\u00f3 en la \"necesidad de transformar obligatoriamente los procesos que segregan y frenan los derechos de las personas con s\u00edndrome de Down\". Una transformaci\u00f3n que seg\u00fan e xplic\u00f3 el experto, debe realizarse analizando presente y futuro, y teniendo una visi\u00f3n global de la persona para poder lograr un bienestar en todos los \u00e1mbitos de su vida\". En primera persona: \"No somos ni\u00f1os. Queremos que se nos escuche y que se respeten nuestros derechos\" 56Los asistentes a esta jornada tan intensa del XX Encuentro de Familias disfrutaron tambi\u00e9n de un debate de lo m\u00e1s inspirador y motivacional sobre la independencia y autonom\u00eda de las personas con s\u00edndrome de Down. Para ello, el experto en Vida Independiente de DOWN ESPA\u00d1A, Pep Ruf, moder\u00f3 el debate en que participaron tres j\u00f3venes con s\u00edndrome de Down que son ejemplo de superaci\u00f3n personal: Blanca San Segundo, Markel Herrero y Mar\u00eda Teresa Caballero. Blanca San Segundo, primera persona con s\u00edndrome de Down en obtener un grado universitario en Espa\u00f1a destac\u00f3: \"No somos ni\u00f1os y pedimos respeto. Pedimos que se respeten nuestros derechos y que nos escuchen. Tanto la sociedad, como los pol\u00edticos\". Markel Herreros, de Down Araba, joven muy aut\u00f3nomo empleado en Decathlon y reci\u00e9n emancipado quiso compartir que le \"encanta\" vivir con su amigo \u00c1lvaro. Me est\u00e1 gustando mucho la experiencia, aunque sea en este momento de coronavirus porque el virus no nos va a parar\", ha comentado. Por su parte, Mar\u00eda Teresa Caballero, de Down 21 Sevilla, titulada con un grado medio en gesti\u00f3n administrativa confes\u00f3: \"Durante el confinamiento he aprendido mucho, sobre todo sobre autonom\u00eda, pero tambi\u00e9n sobre emociones y re tos\". Mujeres Con Valor De forma paralela al debate sobre vida independiente, tuvo lugar la charla: \"\u00bfA qu\u00e9 retos se enfrentan las mujeres con s\u00edndrome de Down por el hecho de ser mujeres\". Un debate conducido por Martha Quezada, investigadora de Intersoci al, que ha participado en el estudio de DOWN ESPA\u00d1A \"Mujeres con valor\": \"Es fundamental dar voz y protagonismo a las mujeres con s\u00edndrome de Down desde ni\u00f1as sobre los asuntos que les conciernen, y reconocer y respetar su criterio sobre aspectos que ellas consideren prioritarios\". En dicho estudio, llevado a cabo con una muestra significativa de 391 mujeres con s\u00edndrome de Down de toda Espa\u00f1a, se evidencia que las diferencias entre hombres y mujeres con s\u00edndrome de Down comienzan a acentuarse en la adolescencia, etapa en la que comienzan a florecer los primeros miedos y reticencias de las familias a permitir que sus hijas con s\u00edndrome de Down disfruten de la autonom\u00eda e independencias propias de la edad, de la que s\u00ed disfrutan sus compa\u00f1eros varones. Pronto esos primeros miedos, dan paso a la sobreprotecci\u00f3n, y a los l\u00edmites. En el contexto laboral hay una menor incorporaci\u00f3n al trabajo de las mujeres con s\u00edndrome de Down respecto a los hombres. Por otro lado, sus amistades son precarias, y su entorno de soc ializaci\u00f3n es fundamentalmente, la familia. 57En la vejez, tanto las familias como las propias mujeres con s\u00edndrome de Down dicen tener miedo al futuro. Existe una evidente falta de apoyos personales y de recursos orientados a atender las necesidades derivad as del envejecimiento de los padres y madres y de ellas mismas. Sobreprotecci\u00f3n, miedos, futuro. En el debate \"\u00bfQui\u00e9n apoyar\u00e1 a nuestros hijos cuando nosotros no estemos?\", moderado por el soci\u00f3logo Agust\u00edn Huete, familiares de personas con s\u00edndrome de Down han compartido su visi\u00f3n sobre cuestiones fundamentales como la autonom\u00eda, la sobreprotecci\u00f3n, los miedos, los apoyos, el futuro.que afectan en gran medida a la edad adulta y al envejecimiento del colectivo. Huete quiso destacar que el aumento en la esperanza de vida del colectivo ha supuesto una notable mejora para las personas con s\u00edndrome de Down que, sin embargo, ha implicado nuevos retos para ellos y sus familias. \"En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido grandes avances en salud, en inclusi\u00f3n educativa y labor al. es evidente que las personas con s\u00edndrome de Down pueden tener una vida como la de los dem\u00e1s\". \"El \u00e9xito real no est\u00e1 en conseguir un reto, sino en el esfuerzo\" La psic\u00f3loga y coach de La Voz Kids, Paz G\u00f3mez ofici\u00f3 el cierre de conferencias de este Encuentro y lo hizo con una sesi\u00f3n muy optimista y positiva. \"Recibir un impacto y volver a estar como antes de recibirlo y con una lecci\u00f3n aprendida. Eso es la resiliencia y las familias de personas con s\u00edndrome de Down sab\u00e9is mucho de esto. Ahora es momento de seguir aprendiendo y de seguir avanzando\". La experta en psicolog\u00eda desarroll\u00f3 su conferencia en torno al \"autoconocimiento, automotivaci\u00f3n, actitud, acci\u00f3n y ayuda\". Seg\u00fan ha explicado, para poder hacer frente a una crisis del tipo que sea es importan te seguir dichos pasos. Por otro lado, Paz G\u00f3mez ha querido alentar a las familias a animar a las personas con s\u00edndrome de Down a tener metas y sue\u00f1os evitando que el miedo les lleve a sobreprotegerles. Surrealismo, dise\u00f1o y danza Para finalizar este XX Encuentro de Familias de DOWN ESPA\u00d1A los asistentes pudieron disfrutar de una visita guiada a la singular exposici\u00f3n \"Surrealismo y dise\u00f1o\" de Caixa F\u00f3rum y asistir al nombramiento como Embajadores de DOWN ESPA\u00d1A del bailar\u00edn, core\u00f3grafo y exdirector del Bal let Nacional, Antonio Najarro y del bicampe\u00f3n del mundo de patinaje art\u00edstico sobre hielo, Javier Fern\u00e1ndez. 58Conclusiones \"Retos para construir el 21\" Pilar Sanju\u00e1n, secretaria de la Junta directiva de DOWN ESPA\u00d1A, despidi\u00f3 este encuentro tan singular a tr av\u00e9s de la lectura de las conclusiones extra\u00eddas durante la jornada de este s\u00e1bado. \"La vida, nuestra vida, va a seguir adelante y tanto las personas con s\u00edndrome de Down como sus familias demostraremos como siempre que, con esfuerzo, trabajo, coraz\u00f3n, \u00e1ni mo y lucha, podemos construir un mundo mejor\", se\u00f1al\u00f3 Sanju\u00e1n antes de exponer las conclusiones/retos: -Las organizaciones de familias son nuestra fuerza. \"Todas nuestras asociaciones se han creado por y para las familias y es importante seguir trabajando juntas porque una familia sola no conseguir\u00e1 avanzar\". -Ser m\u00e1s eficaces, \"lo seremos con valores\". -El futuro necesita una sociedad m\u00e1s incluyente. \"No queremos una sociedad que proteja a nuestros hijos, sino que les incluya\". -Que las personas con s\u00edndrome de Down vivan una vida adulta. \"No son ni\u00f1os ni adolescentes eternos\". -Conseguir una vida m\u00e1s plena para las mujeres con s\u00edndrome de Down. \"Viven una doble discriminaci\u00f3n\" -Que se escuche a las personas con s\u00edndrome de Down. En el 21 queremos que estas voces sigan sonando y que permitamos que puedan escucharse siempre que sea posible. al-xx- encuentro -de-familias -down -espana.asp 59 12/12/2020 La pandemia ha acentuado la vulnerabilidad de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias Un estudio de Plena Inclusi\u00f3n se\u00f1ala que la crisis sanitaria y social ha generado un retroceso en los avances logrados durante estos a\u00f1os Un estudio de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a , realizado por el Inico (Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad) de la Universidad de Salamanca durante la etapa m\u00e1s dura de la crisis social y sanitaria generada por la Covid -19, demuestra que las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias han experimentado durante la pandemia un empeoramiento de su situaci\u00f3n , con el consiguiente aumento de su vulnerabilidad. El estudio se basa en encuestas online hechas a cerca de 1.500 personas: 582 con discapacidad intelectual y del desarrollo, 323 familiares y/o tutores legales, 495 profesionales y 75 responsables o gerentes de centros y servicios. Realizado en todo el Estado durante el period o del confinamiento, el informe recoge sus opiniones y explora el impacto del confinamiento en el contexto familiar, las condiciones de trabajo de los profesionales de atenci\u00f3n directa y la gesti\u00f3n realizada por las entidades del tercer sector. Seg\u00fan las opiniones recogidas, la crisis sanitaria y social ha generado un retroceso en los avances logrados durante estos a\u00f1os por las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo en terrenos tan fundamentales como el laboral, educativo o de servicios soci ales. A esto hay que a\u00f1adir que desde una visi\u00f3n asistencialista y medicalizada, centrada en el modelo de grandes residencias, se siguen vulnerando los derechos de autonom\u00eda personal de miles de personas con discapacidad. 60\u00abDesde Plena inclusi\u00f3n, defendemos un modelo inclusivo centrado en la persona que potencie la vida en comunidad y el respeto a sus propias decisiones tomadas con los apoyos necesarios\u00bb, argumenta Berta Gonz\u00e1lez , coordinadora t\u00e9cnica de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a, la mayor organizaci\u00f3n estatal que trabaja por los derechos y la mejora de las condiciones de vida de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo. Otro dato rese\u00f1ado es la falta de apoyo de las administraciones p\u00fablicas . Tres de cada cuatro familias de personas con discapacidad intelectual o del desarrollo preguntadas aseguran que durante la crisis sanitaria sintieron el respaldo de organizaciones sociales como Plena inclusi\u00f3n, una confederaci\u00f3n que agrupa a 935 asociaciones de todo el pa\u00eds. Tercer sector Esta valoraci\u00f3n positiva de las entidades del Tercer Sector contrasta con la constancia de falta de los apoyos necesarios, a estas ONG, por parte de las administraciones responsables para hacer frente a esta crisis sanitaria. La situaci\u00f3n de precariedad que desde hace a\u00f1os vive el Tercer Sector ha empeorado durante la pandemia por los sobrecostes que han debido asumir las organizaciones de Plena inclusi\u00f3n al hacerse cargo de nuevos gastos (en personal, EPIS y acondicionamiento de espacios obligado por los protocolos sanitarios). Para Miguel \u00c1ngel Verdugo , director del Inico y coordinador del informe de Plena inclusi\u00f3n, \u00abla pandemia ha mostrado la falta de prioridad social en la atenci\u00f3n y apoyos a las personas con discapacidades intelectuales y del desarrollo, ya que no se han considerado servicios esenciales, y las personas y organizaciones se han visto relegadas en las medidas y estrategias de las administraciones\u00bb. A la gravedad de los efectos del aumento de la vulnerabilidad y la p\u00e9rdida de derechos, el movimi ento asociativo de apoyo a las personas con discapacidad intelectual se debe unir la p\u00e9rdida de vidas humanas. En el millar de residencias que gestiona Plena inclusi\u00f3n se han registrado m\u00e1s de 300 fallecimientos a causa de la Covid -19 y en casi la mitad (47,9%) de las entidades de Plena inclusi\u00f3n preguntadas se produjo contagio. https://www.abc.es/familia/padres-hijos/abci -pandemia -acentuado -vulnerabilidad -personas - discapacidad-intelectual-o-desarrollo-y-familias- C A R info@plenainclusion.org 915567413 DISCAPACIDAD INTELECTUAL CON\u00d3CENOS QU\u00c9 HACEMOS INF\u00d3RMATE PARTICIPA Actualidad Noticias La pandemia ha acentuado la vulnerabilidad de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias, seg\u00fan un estudio de Plena inclusi\u00f3n Notas de prensa Eventos Posicionamientos Publicaciones Campa\u00f1as Nos unimos y actuamos frente al coronavirus S\u00edguenos y participa EncuentrosLa pandemia ha acentuado la vulnerabilidad de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias, seg\u00fan un estudio de Plena inclusi\u00f3n Notas de prensa | 10 Diciembre 2020 Facebook Twitter Google+ LinkedInValor: 1/52/53/54/55/5 Inf\u00f3rmate 62Lectura f\u00e1cil Plena inclusi\u00f3n y el INICO han realizado un estudio. Este estudio muestra que las personas con discapacidad intelectual y sus familias han empeorado durante la pandemia del coronavirus. Este estudio se ha hecho mediante una encuesta por internet en distintas partes de Espa\u00f1a. Algunas ideas que se recogieron fueron. - Retroceso de los avances realizados por las personas con discapacidad intelectual - En el trabajo - En la educai\u00f3n. Otra cosa importante fue que las personas con discapacidad intelectual y sus familias se sintieron abandonados durante la crisis del coronavirus 63por las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e1s informaci\u00f3n Descarga esta nota en formato PDF Descarga el estudio \"COVID 19 y Discapacidades intelectuales y del desarrollo\" de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a e INICO Noticias relacionadas CoronavirusMadrid, 10 de diciembre de 2020.- Un estudio de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a , realizado por el INICO (Instituto de integraci\u00f3n en la comunidad) de la Universidad de Salamanca durante la etapa m\u00e1s dura de la crisis social y sanitaria generada por la COVID- 19, demuestra que las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias han experimentado durante la pandemia un empeoramiento de su situaci\u00f3n, con el consiguiente aumento de su vulnerabilidad. El estudio se basa en encuestas online hechas a cerca de 1.500 personas: 582 con discapacidad intelectual y del desarrollo, 323 familiares y/o tutores legales, 495 profesionales y 75 responsables o gerentes de centros y servicios. Realizado en todo el Estado durante el periodo del confinamiento, el informe recoge sus opiniones y explora el impacto del confinamiento en el contexto familiar, las condiciones de trabajo de los profesionales de atenci\u00f3n directa y la gesti\u00f3n realizada por las entidades del tercer sector. Seg\u00fan las opiniones recogidas, la crisis sanitaria y social ha generado un retroceso en los avances logrados durante estos a\u00f1os por las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo en terrenos tan fundamentales como el laboral, educativo o de servicios sociales. A esto hay que a\u00f1adir que desde una visi\u00f3n asistencialista y medicalizada, centrada en el modelo de grandes residencias, se siguen vulnerando los derechos de autonom\u00eda personal de miles de personas con discapacidad. \"Desde Plena inclusi\u00f3n, defendemos un modelo inclusivo centrado en la persona que potencie la vida en comunidad y el respeto a sus propias decisiones tomadas con los apoyos necesarios\", argumenta Berta Gonz\u00e1lez, coordinadora t\u00e9cnica de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a, la mayor organizaci\u00f3n estatal que trabaja por los derechos y la mejora de las condiciones de vida de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo (autismo, s\u00edndrome de Down y par\u00e1lisis cerebral). ABANDONO P\u00daBLICO Otro dato rese\u00f1ado es la falta de apoyo de las administraciones p\u00fablicas. Tres de cada cuatro familias de personas con discapacidad intelectual o del desarrollo preguntadas aseguran que durante la crisis sanitaria sintieron el respaldo de organizaciones sociales como Plena inclusi\u00f3n, una confederaci\u00f3n que agrupa a 935 asociaciones de todo el pa\u00eds. Esta valoraci\u00f3n positiva de las entidades del tercer sector contrasta con la constancia de falta de los apoyos necesarios, a estas ONG, de las administraciones responsables para hacer frente a esta crisis sanitaria. La situaci\u00f3n de precariedad que desde hace a\u00f1os vive el tercer sector ha empeorado durante la pandemia por los sobrecostes que han debido asumir las organizaciones de Plena inclusi\u00f3n al hacerse cargo de nuevos gastos (en personal, EPIS y acondicionamiento de espacios obligado por los protocolos sanitarios). Para Miguel \u00c1ngel Verdugo, director del INICO y coordinador del informe de Plena inclusi\u00f3n: \"La pandemia ha mostrado la falta de prioridad social en la atenci\u00f3n y apoyos a las personas con discapacidades intelectuales y del desarrollo, ya que no se han considerado servicios esenciales, y las personas y organizaciones se han visto relegadas en las medidas y estrategias de las administraciones\". A la gravedad de los efectos del aumento de la vulnerabilidad y la p\u00e9rdida de derechos, el movimiento asociativo de apoyo a las personas con discapacidad intelectual debe unir la p\u00e9rdida de vidas humanas. En el millar de residencias que gestiona Plena inclusi\u00f3n se han registrado m\u00e1s de 300 fallecimientos a causa de la COVID-19 y en casi la mitad (47,9%) de las entidades de Plena inclusi\u00f3n preguntadas se produjo alg\u00fan contagio. 64Discapacidad intelectual Plena inclusi\u00f3n agradece la decisi\u00f3n del Gobierno de iniciar la vacunaci\u00f3n ante la COVID en residencias de personas con discapacidad 25 Noviembre 2020 Plena inclusi\u00f3n formar\u00e1 online a 4000 profesores y profesoras en Educaci\u00f3n inclusiva de nueve comunidades aut\u00f3nomas 17 Noviembre 2020 Plena inclusi\u00f3n denuncia las dicultades a las que se enfrenta el movimiento asociativo de la discapacidad intelectual ante la falta de apoyo de las administraciones p\u00fablicas 06 Noviembre 2020 Agregar comentario Su nombre *Correo electr\u00f3nico * P\u00e1gina principal Asunto Comment * CAPTCHA Para prevenir el spam responde a esta cuesti\u00f3n para demostrar que eres humano \u00bfCu\u00e1l es la primera letra de la palabra Igualdad? * Guardar Vista previa 65Qu\u00e9 es discapacidad intelectual Qu\u00e9 es discapacidad del desarrollo Preguntas frecuentes La discapacidad intelectual en cifras Historias de vida Preguntas frecuentes2 Glosario de t\u00e9rminos Proyecto Siglo Cero Con\u00f3cenos Misi\u00f3n, \u00c9tica y Valores Nuestra organizaci\u00f3n Proyecto Estrat\u00e9gico, Plan de Acci\u00f3n y Memoria anual Portal de Transparencia Identidad corporativa Qu\u00e9 hacemos Calidad de vida Familias Ciudadan\u00eda y participaci\u00f3n Justicia e igualdad Accesibilidad cognitiva Educaci\u00f3n inclusiva Empleo Formaci\u00f3n Cultura, Ocio y Deporte Influimos en la sociedad Apoyamos a nuestras organizaciones Nuestra actividad en el mundo Informe Anual 2017 Informate Actualidad Noticias Notas de prensa Eventos Posicionamientos Publicaciones Campa\u00f1as Nos unimos y actuamos frente al coronavirus S\u00edguenos y participa Encuentros Colabora Nuestro Modelo de Responsabilidad Social Colabora como particular Colabora como empresa Colabora con tu denuncia Comunidad de aprendizaje de l\u00edderes con discapacidad intelectual o del desarrollo Prensa Publicaciones 66Contacto Encuentranos Aviso legal Pol\u00edtica de privacidad Pol\u00edtica de cookies Confederaci\u00f3n Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a C/ General Per\u00f3n 32. 1\u00ba 28020-Madrid https://www.plenainclusion.org/informate/actualidad/noticias/2020/la-pandemia-ha-acentuado-la-vulnerabilidad- de-las-personas-con 6714 de Diciembre de 2020 l b c a j Inclusi\u00f3n 11 Dic 2020 Y ha supuesto un retroceso de derechos La pandemia ha acentuado la vulnerabilidad de los discapacitados intelectuales y sus familiasBuscark Vida asociativa Inicio Vida asociativa> La pandemia ha acentuado la vulnerabilidad de los discapacitados intelectuales y sus familias> Servimedia / Madrid 68Un estudio de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a, realizado por el Inico (Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad) de la Universidad de Salamanca durante la etapa m\u00e1s dura de la crisis social y sanitaria generada por la Covid-19, demuestra que las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias han experimentado durante la pandemia un empeoramiento de su situaci\u00f3n, con el consiguiente aumento de su vulnerabilidad. El estudio se basa en encuestas online hechas a cerca de 1.500 personas: 582 con discapacidad intelectual y del desarrollo, 323 familiares y/o tutores legales, 495 profesionales y 75 responsables o gerentes de centros y servicios. De car\u00e1cter nacional durante el periodo del confinamiento, el informe recoge sus opiniones y explora el impacto del confinamiento en el contexto familiar, las condiciones de trabajo de los profesionales de atenci\u00f3n directa y la gesti\u00f3n realizada por las entidades del tercer sector. Seg\u00fan las opiniones recogidas, la crisis sanitaria y social ha generado un retroceso en los avances logrados durante estos a\u00f1os por el colectivo en terrenos tan fundamentales como el laboral, educativo o de servicios sociales. A esto hay que a\u00f1adir que desde una visi\u00f3n asistencialista y medicalizada, centrada en el modelo de grandes residencias, se siguen vulnerando los derechos de autonom\u00eda personal de miles de personas con discapacidad. \"Desde Plena inclusi\u00f3n, defendemos un modelo inclusivo centrado en la persona que potencie la vida en comunidad y el respeto a sus propias decisiones tomadas con los apoyos necesarios\" , argumenta Berta Gonz\u00e1lez, coordinadora t\u00e9cnica de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a, la mayor organizaci\u00f3n estatal que trabaja por los derechos y la mejora de las condiciones de vida de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo. Otro dato rese\u00f1ado es la falta de apoyo de las administraciones p\u00fablicas. Tres de cada cuatro familias de personas con discapacidad intelectual o del desarrollo preguntadas aseguran que durante la crisis sanitaria sintieron el respaldo de organizaciones sociales como Plena inclusi\u00f3n, una confederaci\u00f3n que agrupa a 935 asociaciones de todo el pa\u00eds. Esta valoraci\u00f3n positiva de las entidades del Tercer Sector contrasta con la constancia de falta de los apoyos necesarios, a estas ONG, por parte de las administraciones responsables para hacer frente a esta crisis sanitaria. La situaci\u00f3n de precariedad que desde hace a\u00f1os vive el Tercer Sector ha empeorado durante la pandemia por los sobrecostes que han debido asumir las organizaciones de Plena inclusi\u00f3n al hacerse cargo de nuevos gastos (en personal, EPIS y acondicionamiento de espacios obligado por los protocolos sanitarios). Para Miguel \u00c1ngel Verdugo, director del Inico y coordinador del informe de Plena inclusi\u00f3n, \"la pandemia ha mostrado la falta de prioridad social en la atenci\u00f3n y apoyos a las personas con discapacidades intelectuales y del desarrollo, ya que no se han considerado servicios esenciales, y las personas y organizaciones se han visto relegadas en las medidas y estrategias de las administraciones\" . A la gravedad de los efectos del aumento de la vulnerabilidad y la p\u00e9rdida de derechos, el movimiento asociativo de apoyo a las personas con discapacidad intelectual se debe unir la p\u00e9rdida de vidas humanas. En el millar de residencias que gestiona Plena inclusi\u00f3n se han registrado m\u00e1s de 300 fallecimientos a causa de la Covid-19 y en casi la mitad (47,9%) de las entidades de Plena inclusi\u00f3n preguntadas se produjo alg\u00fan contagio. 69MIguel \u00c1ngel Verdugo, director de Inico Plena Inclusi\u00f3n discapacidad intelectual b a c d e f q Solidaridad digital est\u00e1 cofinanciado por el Fondo Social Europeo europa vida asociativa accesibilidad deportes Internacional mujer agenda galer\u00eda multimedia Quienes somos Aviso legal Accesibilidad Contacta con nosotros Pol\u00edtica de cookies Mapa https://www.solidaridaddigital.es/noticias/vida-asociativa/la-pandemia-ha-acentuado-la-vulnerabilidad-de-los- discapacitados 70 20-12-2020 La Covid-19 ha acentuado la vulnerabilidad de las personas con discapacidad intelectual y sus familias Lectura f\u00e1cil Plena Inclusi\u00f3n Espa\u00f1a ha presen tado un estudio dirigido por el Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad (Inico) de la Universidad de Salamanca, durante la etapa m\u00e1s dura de la crisis social y sanitaria generada por la Covid-19 . El informe revela que las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y sus familias han experimentado un empeoramiento de su situaci\u00f3n, con el consiguiente aumento de su vulnerabilidad durante la pandemia. Informe de Plena Inclusi\u00f3n sobre el impacto de la Covid-19 El estudio de Plena Inclusi\u00f3n se ha centrado en encuestas online realizadas a cerca de 1.500 personas, de las cuales: 582 presentan discapacidad intelectual y del desarrollo , 323 son familiares y/o tutores legales, 495 son profesionales y 75 son responsables o gerentes de centros y servicios. El an\u00e1lisis se ha realizado en toda Espa\u00f1a durante el periodo del confinamiento. De este modo se recogen opiniones y se explora el impacto del confinamiento en el contexto familiar, las condiciones de trabajo de los profesionales de atenci\u00f3n directa y la gesti\u00f3n realizada por las entidades del tercer sector . Adem\u00e1s, el presente informe valora los esfuerzos llevados a cabo desde el Tercer Secto r para contener la pandemia desde los centros y servicios dirigidos a personas con discapacidad intelectual. El estudio, que ha sido dirigido por Miguel \u00c1ngel Verdugo, recoge varias reflexiones. Una de ellas, pone el foco en la situaci\u00f3n de esta segunda ola de coronavirus y reflexiona sobre \"la necesidad de no priorizar exclusivamente la salud frente a la globalidad del individuo\". Y es que las personas con discapacidad intelectual que residen en centros, \" han echado de menos, en mayor medida que sus iguales residiendo en el hogar familiar, el contacto 71con familiares y amigos, as\u00ed como actividades recreativas que les permitieran alejarse de la situaci\u00f3n de alarma sanitaria\". La comunicaci\u00f3n entre las familias y las person as con discapacidad intelectual que ha residido en un centro espec\u00edfico durante el confinamiento , parece haberse dado de manera generalizada. Nueve de cada diez familias as\u00ed lo han se\u00f1alado. Retroceso en los avances logrados Seg\u00fan las opiniones recog idas en este informe, la actual crisis sanitaria , econ\u00f3mica y social ha generado un retroceso en los avances logrados durante estos a\u00f1os por las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo. En concreto, se hace r eferencia a campos significativos como son: el empleo , la educaci\u00f3n o los servicios sociales . En la actual visi\u00f3n asistencialista y medicalizada, centrada en el modelo de grandes residencias , \"se siguen vulnerando los derechos de autonom\u00eda personal de miles de ciudadanos con discapacidad\" . Berta Gonz\u00e1lez, coordinadora t\u00e9cnica de Plena inclusi\u00f3n Espa\u00f1a explica que \"desde la organizaci\u00f3n nacional, defendemos un modelo inclusivo centrado en la persona que potencie la vida en comunidad y el respeto a sus propias decisiones tomadas con los apoyos necesarios\". Falta de apoyos desde la Administraci\u00f3n P\u00fablica Tres de cada cuatro familias de personas con discapacidad intelectual o del desarrollo preguntadas aseguran que durante la crisis sanitaria sintieron el respaldo de organizaciones sociales como Plena Inclusi\u00f3n, que agrupa a las personas con autismo, s\u00edndrome de Down y par\u00e1lisis cerebral. Las familias valoraron positivamente el trabajo que vienen llevando a cabo las entidades sociales , mientras que, han notado falt a de apoyos y recursos desde la Administraci\u00f3n P\u00fablica para que las organizaciones puedan hacer frente a las adversidades que provoc a una pandemia como la actual. En esta l\u00ednea, desde Plena Inclusi\u00f3n se explica que desde hace a\u00f1os \"el Tercer Sector vive una situaci\u00f3n de precariedad\" , y \u00e9sta ha empeorado a ra\u00edz de la Covid-19. Desde Plena Inclusi\u00f3n explican que han sido muchos sobrecostes lo s asumidos durante estos meses: personal , EPIS y acondicionamiento de espacios obligado por los protocolos sanitarios . Valoraci\u00f3n del director del Inico Para Miguel \u00c1ngel Verdugo , director del Inico y coordinador del informe de Plena Inclusi\u00f3n: \" La pandemia ha mostrado la falta de prioridad social en la atenci\u00f3n y apoyos a las personas con discapacidades intelectuales y del desarrollo, ya que no se han considerado servicios esenciales , y las personas y organizaciones se han visto relegadas en las medidas y estrategias de las administraciones \". Finalmente, las personas con discapacidad intelectual, a ra\u00edz de esta pandemia, han observado una mayor vulnerabilidad en sus derechos . Adem\u00e1s, el movimiento asociativo de apoyo a las personas con discapacidad intelectual une esta cuesti\u00f3n a la p\u00e9rdida de vidas humanas. En el millar de residencias que gestiona Plena inclusi\u00f3n se han registrado m\u00e1s de 300 fallecimientos a causa de la actual pandemia sanitaria . En este sentido, se\u00f1ala el informe que, en casi la mitad de la s entidades de Plena inclusi\u00f3n preguntadas, se produjo alg\u00fan contagio. https://www.gndiario.com/covid19 -vulnerabilidad -discapacidad 72La instant\u00e1nea 'Contacto' gana el XVIII Concurso Internacional de Fotograf\u00eda 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana' En esta edici\u00f3n del certamen, organizado por el INICO y Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n, se han presentado un total de 1.140 fotograf\u00edas. JUEVES, 3 DE DICIEMBRE DE 2020. La instant\u00e1nea 'Contacto', de Domingo \"Chomi\" Delgado Garc\u00eda, ha ganado el XVII I Concurso Internacional de Fotograf\u00eda 'Las personas con discapacidad en la vida cotidiana', impulsado por el Instituto Universitario de Integraci\u00f3n en la Comunidad (INICO) de la Universidad de Salamanca y Fundaci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n . 'Contacto', ganadora del primer premio. Autor: Chomi Delgado 73El fot\u00f3grafo ganador de este primer premio, dotado con 2.500 euros, retrata en la imagen el gesto de cari\u00f1o de una profesional de la Asociaci\u00f3n de Par\u00e1lisis Cerebral y Afines (APACE) de Burgos hacia Ferna ndo, una persona con par\u00e1lisis cerebral. \"Los primeros protocolos sobre la pandemia en residencias imped\u00edan poderse tocar, pero \u00e9l es una de esas personas sensibles que para su d\u00eda a d\u00eda necesitan ese contacto humano. La inclusi\u00f3n tambi\u00e9n implica adaptarse a las necesidades de cada persona y lo m\u00e1s importante es que , sean cuales sean \u00e9stas, n unca se olviden la parte humana\" , explica Chomi Delgado. El segundo premio, dotado con 1.500 euros, ha reca\u00eddo en la fotograf\u00eda 'Incertidumbre y Oportunidad' de Lisa Pram. La imagen muestra a Andrea, su hija mayor, que naci\u00f3 con un raro s\u00edndrome llamado 5P -. Se trata de una condici\u00f3n cromos\u00f3mica ocasionada por la p\u00e9rdida de material gen\u00e9tico en el brazo corto del cromosoma 5, y se caracteriza por un desarrollo muy le nto y discapacidad intelectual. 'Incertidumbre y Oportunidad', 2\u00ba Premio. Autora: Lisa Pram. Tal y como explica la autora y madre, \"Andrea puede parecer vulnerable, pero la realidad es que es pura magia, fuerza, empat\u00eda y sensibilidad. La veo cada d\u00eda m\u00e1s empoderada y conectada con la esencia de qui\u00e9n realmente es. Hay d\u00edas salvajes, pero otros son maravillosos. Y mientras, nosotros, su familia, nos esforzamos por crear un entorno abierto y sin prejuicios en el que pueda moverse con libertad\" . Lisa la fotog raf\u00eda cada a\u00f1o y asegura que \"estas sesiones \u00edntimas me ofrecen otra manera de mirar, un punto de vista alternativo y una sensaci\u00f3n plena de paz y tranquilidad; ella perdi\u00f3 parte de su cromosoma 5 y yo encontr\u00e9 una manera de ver\" . 74 'El bromista', 3\u00ba Premio. Autor: Carlos de Cos. El tercer premio, dotado con 1.000 euros, ha sido para la fotograf\u00eda 'El Bromista', en la que su autor, Carlos de Cos, muestra una simp\u00e1tica imagen de Pepe en el descanso de una jornada de rugby inclusivo realizada en Hernani. \"Una persona incre\u00edble, que no para de bromear con todos los dem\u00e1s\" , explica. 'Pasi\u00f3n por aprender', Menci\u00f3n Especial. Autor: Antonio Arag\u00f3n. 75El jurado ha decidido conceder tambi\u00e9n una menci\u00f3n especial a Antonio Arag\u00f3n por 'Pasi\u00f3n por aprender' . En la instant\u00e1nea se ve c\u00f3mo Bogdanik, un peque\u00f1o de 5 a\u00f1os con atrofia muscular espinal (AME) juega feliz y aprende a leer y escribir con su iPad mientras est\u00e1 conectado a la m\u00e1quina que le permite respirar y le mantiene con vida. En 1986, una explosi\u00f3n en la central nuclear de Chernobyl arroj\u00f3 varios cientos de veces m\u00e1s radiaci\u00f3n por toda Ucrania y los pa\u00edses vecinos, que las bombas de Hiroshima y Nagasaki, causando el accidente nuclear m\u00e1s grande de la historia del planeta. \"Como resultado de la radiactividad recibida en el momento de la explosi\u00f3n y en los meses siguientes -junto con la contaminaci\u00f3n que a\u00fan persiste en la zona- los ni\u00f1os nacidos despu\u00e9s del accidente de Chernobyl muestran una incidencia muy alta de malformaciones, enfermedades debidas a un sistema inmunol\u00f3gico d\u00e9bil y diferentes tipos de c\u00e1ncer\" , explica el autor. SOBRE EL CONCURSO El concurso, que en esta edici\u00f3n ha recibido 1.140 fotograf\u00edas , tiene como objetivo mostrar la realidad de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de una perspectiva normalizadora e integradora. Las fotograf \u00edas proponen enfoques adecuados a las realidades humanas y promueven indicadores sociales relativos a la verdadera integraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n hablan de superaci\u00f3n y normalidad . El jurado de esta XVIII edi ci\u00f3n ha estado formado por Miguel \u00c1ngel Verdugo, director del INICO, David Aparicio, t\u00e9cnico del SID y c oordinador del Concurso) , Eduardo Rodr\u00edguez y Jenifer Villamayor, director de Comunicaci\u00f3n y responsable de Marketing de Funda ci\u00f3n Aliados por la Integraci\u00f3n respectivamente, Borja Jord\u00e1n de Urr\u00edes y Manuela Crespo, ambos t\u00e9cnicos de INICO, Emiliano D\u00edez, profesor de la USAL , Maribel Campo , de Foro de Vida Independiente, M\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda, de Asprodes Salamanca, y los fot\u00f3grafos Ricardo Gonz\u00e1lez, Jes\u00fas Formigo y Enrique Carrascal. Eduardo Rodr\u00edguez Comunicaci\u00f3n Fundaci\u00f3n Aliados comunicacion@fundacionaliados.org Tfno. 607 080 353 76 "}