{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bcn.cl/obtienearchivo?id=documentos/10221.1/82189/1/Personas_discapacidad_derechos_frente_pandemia_COVID-19.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "con discapacidad y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19: que nadie se quede atr\u00e1s Introducci\u00f3n1 Desde marzo de 2020, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se viene enfrentando una crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica debida a la enfermedad por coronavirus (COVID-19). Esta crisis ha profundizado las desigualdades que ya hab\u00eda en los pa\u00edses, ha revelado hasta qu\u00e9 punto est\u00e1n excluidos los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n y ha visibilizado la urgencia de incluir a las personas con discapacidad en las medidas de pol\u00edtica p\u00fablica que se tomen a corto, mediano y largo plazo (CEPAL, 2020a y 2020b; CEPAL/OPS, 2020). En la regi\u00f3n hay alrededor de 70 millones de personas con discapacidad: ellas constituyen uno de los grupos m\u00e1s excluidos de nuestra sociedad y se encuentran entre las m\u00e1s afectadas por esta pandemia. Antes de esta crisis sanitaria, las personas con discapacidad ya ten\u00edan menos probabilidades de participar en la comunidad y de acceder a la atenci\u00f3n sanitaria, la educaci\u00f3n y el empleo. Una proporci\u00f3n importante de ellas vive en la pobreza, est\u00e1 expuesta a tasas de violencia, abandono y abuso m\u00e1s elevadas que el resto de la poblaci\u00f3n, y se encuentra entre los grupos m\u00e1s marginados de las comunidades cuando estas se enfrentan a una crisis. Las personas con discapacidad resultan m\u00e1s afectadas debido a las barreras actitudinales, institucionales y del entorno, que se reproducen en la respuesta al COVID-19. Adem\u00e1s, muchas personas con discapacidad tienen afecciones de salud preexistentes que las hacen m\u00e1s susceptibles de contraer el virus y de tener s\u00edntomas m\u00e1s graves al infectarse, lo que conduce a tasas elevadas de mortalidad. En este contexto, se debe reforzar el mensaje internacional hacia los Estados para que todas las acciones que ata\u00f1en a las personas con discapacidad se lleven a cabo desde el enfoque de los derechos, a fin de asegurar que nadie se quede atr\u00e1s, ni tampoco fuera de las estrategias de mediano y largo plazo pospandemia. Se debe fortalecer la protecci\u00f3n de los derechos de estas personas, considerando la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. En esos instrumentos se coloca a las personas con discapacidad en el centro, y se entiende que estas son sujetos de derechos que deben participar en todas las etapas de las medidas que toman los Estados, desde la planificaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n hasta la rendici\u00f3n de cuentas. La informaci\u00f3n estad\u00edstica actualizada sobre las personas con discapacidad escasea en la regi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando se requiere informaci\u00f3n asociada a c\u00f3mo ha evolucionado el COVID-19 en este grupo de poblaci\u00f3n. No se cuenta con datos desagregados por discapacidad, lo que dificulta los an\u00e1lisis y la toma de decisiones durante esta crisis y en las instancias posteriores de reactivaci\u00f3n. 1 La informaci\u00f3n empleada para la elaboraci\u00f3n de este documento, salvo que se indique otra cosa, es la disponible hasta el 30 de septiembre de 2020.Introducci\u00f3n A. Instrumentos internacionales en que se protegen los derechos de las personas con discapacidad en situaciones de riesgo humanitario B. Panorama sociodemogr\u00e1fico de las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe antes de la pandemia C. Recomendaciones sobre las acciones de pol\u00edtica p\u00fablica Bibliograf\u00edaEnero de 20212En el presente documento se ofrece un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad frente al impacto que el COVID-19 podr\u00eda tener en ellas, tomando en consideraci\u00f3n la estructura por edad y sexo, las afecciones de salud y los tipos de discapacidad que tienen, el acceso a infraestructura b\u00e1sica y el hacinamiento que hay en sus hogares, el acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), la situaci\u00f3n laboral y la educaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se presentan algunas acciones nacionales que se han puesto en marcha para disminuir el impacto de la pandemia y se plantean recomendaciones para enfrentar el devastador impacto social y econ\u00f3mico del COVID-19 en las personas con discapacidad. A. Instrumentos internacionales en que se protegen los derechos de las personas con discapacidad en situaciones de riesgo humanitario En marzo de 2020 el virus SARS-CoV-2 lleg\u00f3 a Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Varios pa\u00edses de la regi\u00f3n se convirtieron en el epicentro de la pandemia y encabezan las estad\u00edsticas mundiales de casos. En un informe reciente de CEPAL/OPS (2020, p\u00e1g.3) se indica que la pandemia \"ha devenido en una in\u00e9dita crisis econ\u00f3mica y social y, si no se toman medidas urgentes, podr\u00eda transformarse en una crisis alimentaria, humanitaria y pol\u00edtica\". En diferentes foros regionales sobre el COVID-19, las personas con discapacidad han indicado que no est\u00e1n siendo consideradas en las estrategias que se est\u00e1n llevando a cabo para responder a la pandemia en sus pa\u00edses. Especialmente en el contexto actual de pandemia de COVID-19 por el que atraviesan la regi\u00f3n y el mundo, se debe fortalecer la protecci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad, m\u00e1s a\u00fan cuando existe un instrumento internacional vinculante y otros instrumentos internacionales, mundiales y regionales en que se aboga en el mismo sentido. En la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo se coloca a las personas con discapacidad en el centro y, por tanto, se se\u00f1ala que estas deben participar en todo el proceso de dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como en la rendici\u00f3n de cuentas. En estos instrumentos se releva la importancia de que, en situaciones de emergencia, los Estados se preocupen de forma especial por las personas con discapacidad, indicaciones que se ajustan totalmente a lo que est\u00e1 ocurriendo hoy en d\u00eda en el mundo en general y en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en particular. En el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad se se\u00f1ala que los Estados parte deber\u00e1n adoptar \"todas las medidas necesarias para garantizar la seguridad y la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto armado, emergencias humanitarias y desastres naturales\" (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 9). Por tanto, en esta situaci\u00f3n de pandemia de COVID-19 que se vive en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, los Estados deben garantizar que se adopten todas las medidas necesarias para evitar que las personas con discapacidad se contagien del virus y, si ya se han contagiado, que cuenten con acceso expedito a los sistemas de salud necesarios para su atenci\u00f3n. Adem\u00e1s, deben implementar acciones de apoyo econ\u00f3mico y social, pues esta crisis sanitaria ha golpeado con fuerza a todos los hogares y familias de la regi\u00f3n, sobre todo a los m\u00e1s pobres y vulnerables. Sin embargo, las acciones dirigidas a los hogares que tienen personas con discapacidad deben ser m\u00e1s espec\u00edficas, y adaptarse a la condici\u00f3n de discapacidad y a la severidad de esta. Asimismo, en el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere a la salud, se se\u00f1ala que \"los Estados Partes reconocen que las personas con discapacidad tienen derecho a gozar del m\u00e1s alto nivel posible de salud sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad\", y se destaca la importancia de impedir \"que se nieguen, de manera discriminatoria, servicios de salud o de atenci\u00f3n de la salud o alimentos s\u00f3lidos o l\u00edquidos por motivos de discapacidad\" (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 16). Esto \u00faltimo cobra fuerza en las instancias actuales, porque se han 3 denunciado casos en que no se ha prestado atenci\u00f3n o no se ha dado prioridad a las personas con discapacidad en el acceso a camas de alta complejidad. Hoy m\u00e1s que nunca se deben respetar estos derechos, pues ninguna persona con discapacidad debe quedar desatendida en esta situaci\u00f3n sanitaria, y los Estados deben hacer todo lo posible por evitar que estas personas sean discriminadas. Por otra parte, en el art\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere al nivel de vida adecuado y a la protecci\u00f3n social, se refuerza la importancia de que los Estados redoblen las medidas y acciones para asegurar un acceso en condiciones de igualdad a los programas de protecci\u00f3n social y para que las personas puedan gozar de ese derecho sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 18). Los Estados deben adoptar las medidas pertinentes para proteger y promover el ejercicio de ese derecho. El Objetivo 3 de la Agenda 2030 va en esta misma l\u00ednea, pues en \u00e9l se indica que se debe garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades. Si bien en la regi\u00f3n se hab\u00eda avanzado en lo que ata\u00f1e a estos aspectos, la pandemia es un punto de inflexi\u00f3n que exige que los Estados se preparen para las emergencias sanitarias, lo que incluye destinar recursos para que se haga un buen manejo de estas. Contar con informaci\u00f3n adecuada sobre las personas con discapacidad siempre ha sido un gran reto en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Las recomendaciones internacionales han ido en la l\u00ednea de que se capte mejor la informaci\u00f3n en los censos de poblaci\u00f3n, las encuestas espec\u00edficas y los registros de personas con discapacidad, porque all\u00ed siempre se han presentado subenumeraciones. En los pa\u00edses ha sido un desaf\u00edo elaborar estas mediciones desde el enfoque social de la discapacidad, como se sugiere en las recomendaciones de las Naciones Unidas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad. Estas limitaciones de los instrumentos estad\u00edsticos, que ya estaban presentes antes de la pandemia, se han hecho m\u00e1s evidentes con la crisis sanitaria: hasta ahora no hay informaci\u00f3n sobre el contagio seg\u00fan la situaci\u00f3n de discapacidad, o el tipo y la severidad de esta. Algo similar ocurre con el n\u00famero de fallecidos: no hay registro de cu\u00e1ntos de ellos eran personas con discapacidad. En el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que trata sobre la recopilaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas, se indica que los Estados parte deber\u00e1n recopilar informaci\u00f3n adecuada, en particular datos estad\u00edsticos y de investigaci\u00f3n, que les permita formular y aplicar pol\u00edticas. Por tanto, urge que los Estados incorporen la situaci\u00f3n de discapacidad de las personas contagiadas y fallecidas en sus mediciones sobre la pandemia, para tener m\u00e1s antecedentes sobre la manera en que ella afecta a este grupo de poblaci\u00f3n. En la meta 17.18 del Objetivo 17 de la Agenda 2030 se hace referencia a los datos, la supervisi\u00f3n y la rendici\u00f3n de cuentas, y se propone \"aumentar significativamente la disponibilidad de datos oportunos, fiables y de gran calidad desglosados por ingresos, sexo, edad, raza, origen \u00e9tnico, estatus migratorio, discapacidad, ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y otras caracter\u00edsticas pertinentes en los contextos nacionales\". En los pa\u00edses de la regi\u00f3n se han hecho esfuerzos para avanzar en el cumplimiento de esta meta (CEPAL, 2019c), pero es evidente que no se ha logrado cumplirla en el \u00e1mbito de las personas con discapacidad, y menos a\u00fan en lo que respecta a la producci\u00f3n de datos estad\u00edsticos sobre estas personas en relaci\u00f3n con el COVID-19. Hasta ahora, en los pa\u00edses no se ha sistematizado dicha informaci\u00f3n y, si esta existe, no todos pueden acceder a ella. Por tanto, no es posible hacer an\u00e1lisis sobre este tema que permitan dise\u00f1ar acciones y tomar decisiones con un respaldo estad\u00edstico robusto. Esta ausencia de datos referidos a las personas con discapacidad tiene diversos efectos. En lo que ata\u00f1e directamente a la pandemia, se desconoce la morbilidad y la mortalidad en relaci\u00f3n con estas personas, lo que impide tomar medidas espec\u00edficas de prevenci\u00f3n y de contenci\u00f3n dirigidas a quienes cursan la enfermedad. La falta de datos actualizados respecto de las personas con discapacidad hace que sea dif\u00edcil dar una respuesta eficiente y eficaz a las necesidades de esta poblaci\u00f3n en contextos de crisis, y tampoco permite establecer acciones a mediano y largo plazo dirigidas a ella. Por lo tanto, urge contar con informaci\u00f3n actualizada en este \u00e1mbito.Las personas con discapacidad no pueden quedarse atr\u00e1s durante la pandemia de COVID-19, ni tampoco fuera de las estrategias de mediano y largo plazo pospandemia. 4B. Panorama sociodemogr\u00e1fico de las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe antes de la pandemia En Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven alrededor de 70 millones de personas con discapacidad. Este grupo de poblaci\u00f3n se encuentra en una situaci\u00f3n muy vulnerable en cuanto al impacto sanitario y social de la pandemia (CEPAL, 2020a). A lo largo de la historia, las personas con discapacidad han pertenecido a los grupos m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad. De forma permanente han estado excluidas del acceso a recursos de todo tipo y se les ha negado el reconocimiento, adem\u00e1s de que se les ha postergado la posibilidad de participar plenamente en la vida econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica y cultural (CEPAL, 2019a, 2018a y 2013a). En general, las personas con discapacidad presentan mayores porcentajes de pobreza, menores niveles de instrucci\u00f3n y menor inserci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral. La menor participaci\u00f3n de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as, los adolescentes y los y las j\u00f3venes con discapacidad en la educaci\u00f3n formal da como resultado bajos logros educativos. Esto, a su vez, es muy probable que afecte el acceso a un trabajo decente que permita obtener un ingreso justo y acceso a la protecci\u00f3n social, sobre todo cuando se trata de personas con ciertos tipos de discapacidades que suponen un mayor grado de limitaci\u00f3n (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014; CEPAL, 2018a). Es frecuente que las personas con discapacidad enfrenten barreras de acceso a los recursos materiales, las instituciones, los espacios de participaci\u00f3n, los bienes, los derechos o los servicios fundamentales para la vida social, y que no tengan control sobre las decisiones que les ata\u00f1en (CEPAL, 2018b). En un estudio reciente de la CEPAL sobre el COVID-19 y las personas con discapacidad, se reconoce que este grupo poblacional es diverso y es objeto de \"discriminaciones m\u00faltiples y simult\u00e1neas debido a su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, su g\u00e9nero, edad, lugar de residencia, condici\u00f3n \u00e9tnico-racial y estatus migratorio, entre otras\" (CEPAL 2020a, p\u00e1g. 1). La relaci\u00f3n entre discapacidad y pobreza es compleja e interdependiente, y hay evidencia de que es uno de los factores que explica la persistente exclusi\u00f3n de este grupo de personas. Esta relaci\u00f3n se da en diversos canales y niveles; adem\u00e1s, la discapacidad es causa y, a su vez, en gran medida, consecuencia de la pobreza (CEPAL, 2018b). De acuerdo con la OMS (2011, p\u00e1g. 12), \"las personas con discapacidad presentan tasas m\u00e1s altas de pobreza que las personas sin discapacidad\". Al respecto, en Mel\u00e9ndez (2019) se se\u00f1ala que \"existe una suerte de v\u00ednculo bidireccional entre la pobreza y la discapacidad, pues la pobreza incrementa el riesgo de padecer alguna discapacidad y la discapacidad eleva el riesgo de estar dentro de la pobreza\". En el transcurso de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se han realizado varios estudios que revelan que uno de los principales problemas que enfrenta la poblaci\u00f3n con discapacidad en la regi\u00f3n es el desempleo y la marginaci\u00f3n laboral que, por cierto, inciden en el hecho de que esta poblaci\u00f3n se encuentre en situaci\u00f3n de pobreza. Un alto porcentaje de las personas con discapacidad de Am\u00e9rica Latina est\u00e1n desempleadas o excluidas de la fuerza laboral: las diferencias de acceso al mercado de trabajo se materializan en una desigualdad que adquiere un car\u00e1cter estructural (Stang, 2011). En el estudio de Gonz\u00e1lez y Stang (2014), que estaba basado en censos realizados a inicios de la d\u00e9cada de 2010, se mostraba que el panorama no hab\u00eda variado significativamente. En los seis pa\u00edses analizados, la proporci\u00f3n de personas con discapacidad que pertenec\u00edan a la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA) era menor que la de las personas sin discapacidad: las brechas desfavorables para la poblaci\u00f3n con discapacidad iban del 15% en el Brasil al 31% en el Uruguay. Estos antecedentes reflejaban tanto desigualdad como incumplimiento de derechos, y adem\u00e1s coincid\u00edan con la informaci\u00f3n disponible a nivel internacional, seg\u00fan la cual la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la fuerza de trabajo era muy inferior a la de las personas sin discapacidad (Naciones Unidas, 2009). Esto se suma a la falta de accesibilidad en la v\u00eda p\u00fablica y en los lugares de trabajo, as\u00ed como a la discriminaci\u00f3n y la persistencia de estereotipos negativos que acent\u00faan la baja inserci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad (CEPAL, 2018b).5 En los pa\u00edses de la regi\u00f3n se advierten situaciones muy similares a las que se observan en el resto del mundo respecto del acceso de las personas con discapacidad a los servicios de salud. Estas personas son particularmente vulnerables a las deficiencias que presentan algunos servicios, como la atenci\u00f3n de salud primaria, la rehabilitaci\u00f3n, y la asistencia y el apoyo. No todas las personas con discapacidad logran recibir la rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica que necesitan, solo una proporci\u00f3n baja de ellas recibe los dispositivos auxiliares necesarios y, por cierto, no todas ellas acceden a los servicios de bienestar social. Tanto el costo del acceso a los servicios de salud como la ausencia de estos cerca de las \u00e1reas donde las personas con discapacidad residen llevan a que estas personas no accedan a los centros de salud (OMS, 2011). Los antecedentes se\u00f1alados permiten constatar que, antes de la pandemia, las personas con discapacidad ya estaban en situaciones de desventaja social y econ\u00f3mica frente al resto de la poblaci\u00f3n. Esas situaciones acent\u00faan a\u00fan m\u00e1s el riesgo de contagio y las dificultades para enfrentar los problemas asociados con esta crisis. La informaci\u00f3n que se analiza en este documento proviene de los censos de poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Esta fuente de informaci\u00f3n se ha elegido principalmente porque ofrece ventajas comparativas a la hora de hacer estudios sobre las personas con discapacidad, aunque en algunos casos las preguntas presenten ciertas limitaciones (CEPAL, 2019a). Entre las ventajas se encuentra el hecho de que el censo es la \u00fanica fuente de datos con cobertura universal y, por tanto, si las preguntas que captan informaci\u00f3n sobre este tema est\u00e1n bien formuladas, permite estimar la prevalencia de la discapacidad en el pa\u00eds y la frecuencia de las diversas tipolog\u00edas. El censo permite, adem\u00e1s, desagregar la informaci\u00f3n a escalas geogr\u00e1ficas menores, lo que es relevante para realizar intervenciones a nivel local. Contribuye a esto la posibilidad de hacer una amplia caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas con discapacidad mediante el cruce con otras variables. Tambi\u00e9n es posible realizar una comparaci\u00f3n internacional, si es que el uso de los conceptos, la estructura de las preguntas y las categor\u00edas de las respuestas son homog\u00e9neos (CEPAL, 2019a). Si bien en esta d\u00e9cada no se han realizado los censos de la ronda de 2010 en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, hay un n\u00famero importante de estos (16) en que s\u00ed se han llevado a cabo y en 15 de ellos se han agregado preguntas para captar la discapacidad, lo que permite tener una noci\u00f3n de la cantidad de poblaci\u00f3n que pertenecen a este grupo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). Alrededor del 14% de la poblaci\u00f3n latinoamericana tiene alg\u00fan tipo de discapacidad, lo que representa un grupo importante de la poblaci\u00f3n regional2. Los porcentajes m\u00e1s altos se observan en seis pa\u00edses (Argentina, Brasil, Costa Rica, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay), donde la poblaci\u00f3n con discapacidad supera el 10%; en Guatemala y Honduras, por su parte, se observan los porcentajes m\u00e1s bajos. Estos antecedentes sobre la proporci\u00f3n de personas con discapacidad indican que es necesario conocer sus caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, puesto que estas personas enfrentan enormes desaf\u00edos respecto de la accesibilidad a los espacios y el acceso a oportunidades de educaci\u00f3n, salud y trabajo decente, entre otros, m\u00e1s a\u00fan en esta situaci\u00f3n de crisis provocada por la pandemia de COVID-19 que se vive en la regi\u00f3n. La informaci\u00f3n censal m\u00e1s reciente permite realizar an\u00e1lisis m\u00e1s actualizados sobre la situaci\u00f3n en que se encontraban las personas con discapacidad cuando el COVID-19 lleg\u00f3 a sus pa\u00edses, con el objetivo de identificar cu\u00e1les son los mayores efectos que la pandemia puede tener en ellas, dada su situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica. En los \u00faltimos tres a\u00f1os se realizaron censos de poblaci\u00f3n en cuatro pa\u00edses: Chile y el Per\u00fa, en 2017, y Guatemala y Colombia, en 2018. En Chile, no obstante, no se incluyeron preguntas sobre discapacidad, ya que se realiz\u00f3 un censo m\u00e1s acotado. Por tanto, se cuenta con informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad en el Per\u00fa, Guatemala y Colombia, aunque es importante tener en cuenta que, si bien en las preguntas incluidas en los censos de los tres pa\u00edses se considera el enfoque social de la discapacidad, hay ciertas diferencias debido a las cuales la comparabilidad entre ellos no es total. En el recuadro 1 se describe de qu\u00e9 manera se capt\u00f3 la informaci\u00f3n sobre discapacidad en los censos de estos tres pa\u00edses, as\u00ed como las diferencias metodol\u00f3gicas que presentan y que inciden en el momento de comparar sus resultados. 2 Es importante tener cautela al agregar estos datos censales a nivel regional, pues los enfoques metodol\u00f3gicos que se utilizan en los pa\u00edses difieren entre s\u00ed, y solo en algunos casos se considera la gradualidad de la discapacidad. 6Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (15 pa\u00edses): proporci\u00f3n de personas con discapacidad, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) 051015202530 Argentina, 2010 Bolivia (Est. Plur. de), 2012 Brasil, 2010 Colombia, 2018 Costa Rica, 2011 Cuba, 2012 Ecuador, 2010 Guatemala, 2018 Honduras, 2013 M\u00e9xico, 2010 Panam\u00e1, 2010 Per\u00fa, 2017 Rep. Dominicana, 2010 Uruguay, 2011 Venezuela (Rep. Bol. de), 2011 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Recuadro 1 La medici\u00f3n de la discapacidad en los censos de Colombia, Guatemala y el Per\u00fa En las recomendaciones internacionales respecto de la inclusi\u00f3n de preguntas para medir la discapacidad en los censos se apunta a un set corto de estas en que se abarquen los siguientes seis dominios: i) la dificultad para ver aunque se usen anteojos; ii) la dificultad para o\u00edr aunque se use un dispositivo auditivo; iii) la dificultad para caminar o subir escaleras; iv) la dificultad para recordar o concentrarse; v) la dificultad para realizar tareas de cuidado personal (ba\u00f1arse, vestirse), y vi) la dificultad para comunicarse en el idioma habitual. Como alternativas de respuesta se proponen las cuatro siguientes: i) no puede hacerlo; ii) tiene mucha dificultad; iii) tiene alguna dificultad, y iv) no tiene dificultad. El Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad recomienda identificar como personas con discapacidad a quienes opten por las respuestas i) o ii) anteriores en al menos uno de los dominios. Esta informaci\u00f3n permite calcular la prevalencia y los diferenciales de participaci\u00f3n a los efectos de presentar informes internacionales y hacer comparaciones entre los pa\u00edses (Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad, 2009 y 2017). En el censo de Colombia se hicieron varias preguntas, pero estas estaban alejadas de las recomendaciones internacionales: en la primera, que era dicot\u00f3mica, se indagaba acerca de los dominios recomendados, pero no se preguntaba sobre los apoyos t\u00e9cnicos que permit\u00edan mitigar la limitaci\u00f3n, ya sea elimin\u00e1ndola por completo o haciendo que incidiera menos en las actividades de la vida diaria. Si las personas respond\u00edan afirmativamente a esta pregunta, se pasaba a la segunda, que inclu\u00eda nueve dominios, entre ellos, los de o\u00edr y ver, pero sin preguntar por el apoyo de los aud\u00edfonos y los lentes o anteojos, respectivamente. Por tanto, en las alternativas de respuesta i), ii) y iii) se\u00f1aladas en el primer p\u00e1rrafo habr\u00eda una sobreenumeraci\u00f3n. La pregunta siguiente tambi\u00e9n funcionaba a modo de filtro y en ella se indagaba cu\u00e1l de los dominios afectaba m\u00e1s a la persona en su desempe\u00f1o diario: de los nueve dominios, el empadronado solo deb\u00eda seleccionar uno. A continuaci\u00f3n se preguntaba qu\u00e9 hab\u00eda ocasionado la dificultad en el dominio que se hab\u00eda seleccionado en la pregunta anterior y, por \u00faltimo, se indagaba por los apoyos t\u00e9cnicos que se utilizaban para hacer frente a la dificultad. Estas preguntas extensas recargaban el cuestionario, se alejaban del enfoque social de la discapacidad \u2014pese a que en la segunda se intentaba integrarlo\u2014 y era muy probable que, al revisar los resultados, se observaran problemas de sub- o sobreestimaci\u00f3n, as\u00ed como una mayor cantidad de personas que no respondieran. En el censo de Guatemala, en tanto, se utilizaron los seis dominios recomendados y las cuatro respuestas alternativas que permit\u00edan establecer el grado de limitaci\u00f3n, pero se aplic\u00f3 un filtro de edad, ya que las preguntas se realizaron con referencia a las personas de 4 a\u00f1os o m\u00e1s. Es importante detenerse en este punto. Si bien las preguntas propuestas por 7 el Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad permiten captar mejor la informaci\u00f3n cuando se trata de la poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os y m\u00e1s, pues a esa edad hay ciertas limitaciones que ya son detectables, algunas limitaciones pueden estar presentes desde el nacimiento y, por tanto, para no perder esos datos, es conveniente no aplicar un filtro de edad, teniendo claro que hay ciertas limitaciones cognitivas o psicosociales que solo se har\u00e1n evidentes a edades m\u00e1s avanzadas. En el censo del Per\u00fa se utilizaron los seis dominios recomendados con una formulaci\u00f3n muy cercana a la de las recomendaciones, pero en las respuestas no se incorpor\u00f3 la gradualidad de la limitaci\u00f3n. Por tanto, la pregunta se ajustaba al enfoque social, pero la dicotom\u00eda de la respuesta (s\u00ed o no) incid\u00eda de manera negativa en la captaci\u00f3n de los datos sobre las personas con discapacidad y podr\u00eda llevar a que se sobreestimara esa poblaci\u00f3n, pues era posible que algunas personas que hubieran escogido la alternativa de respuesta iii) (algo de dificultad), al no contar con esa alternativa, respondieran afirmativamente. En conclusi\u00f3n, el censo de Guatemala es el que m\u00e1s se ajusta a las recomendaciones internacionales. En el del Per\u00fa se hace un buen intento en cuanto a la formulaci\u00f3n de las preguntas, pero no as\u00ed en las categor\u00edas de respuesta. En el de Colombia se complejiza la manera de preguntar porque se agregan muchas preguntas filtro y, por tanto, desde el punto de vista metodol\u00f3gico ese censo se aleja un tanto de las recomendaciones propuestas a nivel internacional. Con todo, en Guatemala y Colombia fue posible establecer las categor\u00edas i) no puede hacerlo y ii) tiene mucha dificultad como las que definen el n\u00famero de personas con discapacidad. En el Per\u00fa, la categor\u00eda \"s\u00ed\" en al menos un dominio determina el n\u00famero de personas que tienen esa condici\u00f3n. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Aspectos conceptuales de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda: desaf\u00edos para la definici\u00f3n de contenidos incluyentes en la ronda 2020\", serie Seminarios y Conferencias , N\u00b0 94 (LC/TS.2019/67), Santiago, 2019; Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad, The Washington Group Short Set on Functioning: Question Specifications , Washington, Short Set of Questions , Washington, 20 de abril de 2009 [en l\u00ednea] http://www.cdc.gov/nchs/ data/washington_group/meeting8/interpreting_disability.pdf. 1. Estructura por edad y sexo En el cuadro 1 se muestra la proporci\u00f3n de personas con discapacidad en los tres pa\u00edses que se analizaron. La proporci\u00f3n m\u00e1s alta se observa en el Per\u00fa, donde alrededor de un 10% de la poblaci\u00f3n presenta alg\u00fan tipo de discapacidad. En Colombia, el porcentaje bordea el 4% y, en Guatemala, no supera el 3%. En el Per\u00fa y Guatemala hay una mayor proporci\u00f3n de personas con discapacidad en las \u00e1reas urbanas que en las rurales; en Colombia, en cambio, se presenta la situaci\u00f3n inversa y la proporci\u00f3n es levemente mayor en el campo. Cuadro 1 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con discapacidad seg\u00fan \u00e1rea de residencia, 2017 y 2018 (En porcentajes) Total del pa\u00eds Urbano Rural Per\u00fa, 2017 10,4 10,7 8,8 Guatemala, 2018 2,8 3,0 2,5 Colombia, 2018 4,1 3,8 4,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Con respecto a la estructura por edad y sexo de las personas con discapacidad, en las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n se observa una mayor proporci\u00f3n en las edades centrales y superiores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). En el caso de Colombia, menos del 10,6% de todas las personas con discapacidad son menores de 18 a\u00f1os, mientras que el 46% tiene 60 a\u00f1os o m\u00e1s. En Guatemala, el 15% de las personas con discapacidad tiene menos de 18 a\u00f1os y el 44% tiene 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Las personas con discapacidad en el Per\u00fa son sobre todo Recuadro 1 (conclusi\u00f3n)8personas mayores: el 40% corresponde a esas edades, mientras que el 14% tiene menos de 18 a\u00f1os. Se constata que la estructura por edad de las personas con discapacidad se diferencia bastante de la que corresponde a las personas sin discapacidad: la de estas \u00faltimas es m\u00e1s bien joven, con una pir\u00e1mide que tiene un ancho mayor en la base y en las edades de 18 a 29 a\u00f1os. Gr\u00e1fico 2 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con y sin discapacidad en el total de la poblaci\u00f3n por grupos de edad y sexo, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) 40 30 20 10 0 10 20 3030 40 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os y m\u00e1s 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os y m\u00e1sA. Colombia, 2018 40 30 20 10 0 10 20 3030 40 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os y m\u00e1sC. Per\u00fa, 2017B. Guatemala , 2018 Mujeres sin discapacidadHombres sin discapacidadHombres con discapacidad Mujeres con discapacidad40 30 20 10 0 10 20 30 40 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.9 El hecho de que las personas con discapacidad tengan una estructura demogr\u00e1fica m\u00e1s envejecida sugiere que este grupo poblacional tendr\u00eda comorbilidades propias de las edades m\u00e1s avanzadas, que podr\u00edan o no tener relaci\u00f3n con el tipo de discapacidad que presentaran, pero que ocasionar\u00edan casos m\u00e1s graves de COVID-19 si estas personas contrajeran la infecci\u00f3n, ya que el virus exacerba los problemas de salud existentes y aumenta la probabilidad de morir en las edades m\u00e1s avanzadas (OMS, 2020b). Se advierte que hay una mayor prevalencia de discapacidad entre las mujeres: la relaci\u00f3n de masculinidad es de 87 hombres por cada 100 mujeres en Colombia, 92,2 por cada 100 en Guatemala y 76 por cada 100 en el Per\u00fa. Sin embargo, al diferenciar por grupos de edad, se observa que el predominio femenino se acent\u00faa a\u00fan m\u00e1s en las edades m\u00e1s avanzadas, sobre todo a los 80 a\u00f1os y m\u00e1s, franja en que la relaci\u00f3n de masculinidad es de 64, 85 y 77 hombres por cada 100 mujeres en los tres pa\u00edses mencionados, respectivamente. Este predominio femenino se advierte en general en estudios anteriores realizados con datos censales de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Gonz\u00e1lez y Stang (2014, p\u00e1g. 83) mencionan que \"una caracter\u00edstica sobresaliente es que las personas con al menos una discapacidad presentan sistem\u00e1ticamente relaciones de masculinidad inferiores a 100, es decir, hay una mayor presencia femenina\". Tambi\u00e9n se\u00f1alan que, en un estudio reciente, \"se indicaba que las mujeres registraban una tasa de prevalencia de discapacidad m\u00e1s alta que los hombres, y que esta situaci\u00f3n ocurrir\u00eda en m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n\". Y agregan que, tambi\u00e9n en ese estudio, \"se apuntaba que esto se tornaba m\u00e1s evidente a partir de los 60 a\u00f1os, dado que la mayor esperanza de vida de las mujeres aumentar\u00eda la posibilidad de tener una discapacidad asociada a una enfermedad cr\u00f3nica o a un accidente en etapas avanzadas de la vida\". Es fundamental que, en el momento de llevar a cabo acciones dirigidas a las personas con discapacidad frente a la pandemia, se considere tanto la perspectiva de g\u00e9nero como el tipo de discapacidad, puesto que estos aspectos determinar\u00e1n qu\u00e9 resguardos se deber\u00e1n tomar para prevenir el contagio y proteger a las personas que hayan contra\u00eddo la enfermedad. Como ya se indic\u00f3, en los tres pa\u00edses en estudio se consideraron en parte los seis dominios que el Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad recomendaba incluir. En algunos casos incluso se incorporaron m\u00e1s dominios. Por eso es posible analizar y hacer comparaciones en varios de ellos. En el gr\u00e1fico 3 se presenta la proporci\u00f3n de personas con discapacidad seg\u00fan el tipo de limitaci\u00f3n. Se advierte que, en los tres pa\u00edses, el mayor porcentaje es el que corresponde a las personas que tienen limitaciones para ver aunque usen anteojos. En efecto, el 48%, el 27,7% y el 24% de las personas con discapacidad del Per\u00fa, Guatemala y Colombia, respectivamente, declaran tener esta limitaci\u00f3n. La segunda mayor proporci\u00f3n corresponde a las limitaciones para moverse o caminar (alrededor del 20% en los tres pa\u00edses). En tercer lugar se ubica la dificultad para o\u00edr aunque se use un aud\u00edfono: el 14,7% de las personas con discapacidad de Guatemala, el 13,2% de las del Per\u00fa y el 9,4% de las de Colombia dicen tener esta limitaci\u00f3n, aunque en este \u00faltimo pa\u00eds ella ocupa el cuarto lugar. Otro dominio com\u00fan en los tres pa\u00edses es la dificultad para relacionarse con los dem\u00e1s: el mayor porcentaje de personas con esta limitaci\u00f3n se encuentra en Guatemala (14,4%), mientras que, en Colombia y el Per\u00fa, el porcentaje es muy similar (alrededor del 5,5%). Respecto de las limitaciones para entender o comprender, el 11,7% de las personas con discapacidad de Guatemala declara tener esta limitaci\u00f3n, mientras que, en Colombia y el Per\u00fa, ese porcentaje es del 9,7% y el 8,2%, respectivamente. En el Per\u00fa y Colombia se indag\u00f3 acerca de la dificultad del habla, y la proporci\u00f3n de personas con discapacidad que presenta esta limitaci\u00f3n es inferior al 10% (5% en el Per\u00fa y 7% en Colombia). Respecto a las limitaciones para realizar tareas de cuidado personal, como comer, vestirse o agarrar cosas, los porcentajes son cercanos al 8% en Colombia y Guatemala: este dominio es relevante porque es un indicador indirecto del n\u00famero y la proporci\u00f3n de personas que necesitan apoyo para realizar las actividades cotidianas y, por ende, que requieren cuidados diarios. En Colombia se indag\u00f3 acerca de un dominio que se aleja de las recomendaciones de los organismos internacionales, pues se refiere m\u00e1s bien a una afecci\u00f3n m\u00e9dica, a saber, las deficiencias respiratorias y card\u00edacas; sin embargo, en el contexto actual de pandemia de un virus que ataca principalmente al sistema respiratorio y card\u00ed aco, es interesante considerar esta categor\u00eda, que representa un 8,8% de las personas con discapacidad de dicho pa\u00eds. Las personas con discapacidad tienen una estructura poblacional m\u00e1s envejecida que podr\u00eda llevar a que presentaran casos m\u00e1s complejos de COVID-19.10Gr\u00e1fico 3 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con discapacidad seg\u00fan el tipo de limitaci\u00f3n, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100Per\u00fa, 2017Guatemala, 2018Colombia, 2018 Ver O\u00edr Moverse o caminar Hablar Relacionarse con los dem\u00e1s Entender o comprender Agarrar o tomar cosas Comer, vestirse por s\u00ed mismo Deciencia respiratoria y card\u00edaca Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Hay diferencias significativas en lo que respecta al tipo de limitaciones que presentan las personas con discapacidad seg\u00fan el sexo. Por ejemplo, las limitaciones para ver aunque se usen anteojos y las dificultades para moverse y caminar son m\u00e1s prevalentes entre las mujeres, mientras que, entre los hombres, la dificultad para o\u00edr aunque se usen aud\u00edfonos es la m\u00e1s prevalente, seguida de las limitaciones para moverse y caminar. La OMS considera que las personas con discapacidad pueden tener un mayor riesgo de contraer COVID-19 debido a diferentes factores, que se intensificar\u00edan si la prevalencia de cierta limitaci\u00f3n fuera mayor. Por ejemplo, la aplicaci\u00f3n de algunas medidas b\u00e1sicas de higiene, como el lavado de manos, puede ser m\u00e1s dif\u00edcil para las personas que tienen limitaciones para agarrar o tomar objetos, o que tienen dificultades para frotarse bien las manos; por otra parte, las personas que tienen limitaciones para moverse o caminar, deben usar silla de ruedas u otro apoyo t\u00e9cnico y no cuentan con servicios higi\u00e9nicos o lavamanos f\u00edsicamente accesibles para ellos tendr\u00e1n m\u00e1s obst\u00e1culos para implementar las medidas de higiene recomendadas. Otro factor importante es la dificultad de las personas con discapacidad a la hora de mantener el distanciamiento f\u00edsico si necesitan apoyos adicionales para realizar las actividades de la vida diaria o si se encuentran institucionalizadas. Asimismo, las personas ciegas o con limitaciones de visi\u00f3n que tienen la necesidad de tocar objetos para obtener informaci\u00f3n del entorno o que deben apoyarse f\u00edsicamente en espacios de uso frecuente correr\u00e1n m\u00e1s riesgo de infectarse y contraer el virus. Por cierto, sin importar cu\u00e1l sea el tipo de limitaci\u00f3n, todos los obst\u00e1culos que las personas con discapacidad puedan tener para acceder a la informaci\u00f3n de salud p\u00fablica y, en particular, a la informaci\u00f3n sobre el COVID-19 aumentar\u00e1n el riesgo de contagio (OMS, 2020b). Entre las personas con discapacidad hay algunas que presentan comorbilidades o trastornos de salud subyacentes y, en esos casos, pueden correr m\u00e1s riesgo de presentar casos m\u00e1s graves de COVID-19 si contraen la infecci\u00f3n. Esto se debe a que el virus exacerba los problemas de salud existentes, sobre todo los relacionados con la funci\u00f3n respiratoria, el sistema inmunitario, las cardiopat\u00edas o la diabetes (OMS, 2020b). Pero, adem\u00e1s, las personas con discapacidad podr\u00edan tener obst\u00e1culos para acceder a la atenci\u00f3n de salud, en parte debido a la mayor demanda de estos servicios en el contexto de la pandemia o a que se d\u00e9 prioridad a otros grupos de poblaci\u00f3n por diversas razones. Es en este entorno que, 11 desde que se inici\u00f3 la pandemia y particularmente cuando esta se intensific\u00f3 en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, tanto el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad como la Enviada Especial del Secretario General sobre la Discapacidad y la Accesibilidad han emitido diversos comunicados en que se exhorta a los Estados a tomar todas las medidas apropiadas para garantizar el acceso de las personas con discapacidad a los servicios de salud y para proporcionarles la misma variedad, calidad y nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica que se brinda a otras personas, incluidos los servicios de salud mental. Junto con ello se debe considerar que las personas con discapacidad infectadas por el coronavirus siempre tendr\u00e1n derecho a ser tratadas con dignidad, a tomar decisiones con autonom\u00eda, a que se respete su voluntad y sus preferencias, a que se solicite su consentimiento libre e informado, y a que se proteja la privacidad de sus datos personales. Esto se debe hacer teniendo en cuenta especialmente los art\u00edculos 10, 25 y 28 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, en particular el Objetivo 3 sobre salud y bienestar, y varias medidas prioritarias del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. 2. Hogares y familias que tienen personas con discapacidad Una forma diferente de aproximarse al an\u00e1lisis de la discapacidad es salir del \u00e1mbito del individuo y centrarse en los hogares y las familias donde las personas con discapacidad est\u00e1n insertas, puesto que es desde ah\u00ed que interact\u00faan, ya sea dentro del propio grupo familiar o con la sociedad. Es importante considerar tambi\u00e9n las situaciones que ocurren en el hogar cuando uno o varios de sus miembros tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, pues el apoyo y el cuidado que se brinden depender\u00e1n del tipo de hogar o familia. Asimismo, no hay que perder de vista las diferencias de g\u00e9nero existentes, puesto que adquieren relevancia a escala familiar: los roles de los hombres y las mujeres no son iguales a lo largo del ciclo vital de las personas y tampoco en el hogar o la familia. La carga del cuidado y el apoyo que se brinda a las personas con discapacidad dentro del hogar por lo general recae en las mujeres, ya sean las madres, las hijas o las parejas de dichas personas. Y, en este contexto de crisis sanitaria, la carga que suponen el cuidado y las tareas del hogar puede aumentar significativamente entre las mujeres. En el cuadro 2 se constata que la mayor proporci\u00f3n de hogares que tienen al menos una persona con discapacidad se presenta en el Per\u00fa (26%), mientras que, en Guatemala, la proporci\u00f3n es del 14% y, en Colombia, del 10%. Si bien en estos dos \u00faltimos pa\u00edses la proporci\u00f3n no supera el 15% del total de los hogares, se aprecia que el impacto de la discapacidad es mayor a escala del hogar que a escala individual. Cuadro 2 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de hogares que tienen personas con discapacidad, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Guatemala, 2018 14,2 Colombia, 2018 10,4 Per\u00fa, 2017 26,3 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Cuando se considera la situaci\u00f3n de discapacidad desde la perspectiva de los hogares y las familias, el grupo de poblaci\u00f3n integrado por las personas con discapacidad tiene un impacto a\u00fan mayor en la sociedad, pues el hogar y la familia es el espacio donde transcurre gran parte de la vida de las personas (P\u00e9rez, 2016). Existe una gran variedad de arreglos familiares: las personas pueden optar por vivir solas, en parejas sin hijos, en hogares monoparentales, en uniones consensuales o en uniones homoparentales (Arriagada, 2007). Sin embargo, no es tan claro que las personas con discapacidad tengan la misma libertad para tomar esas decisiones, pese a que tienen derecho a vivir una vida independiente. 12Conocer la estructura de los hogares y las familias de las personas con y sin discapacidad permite determinar qu\u00e9 demandas espec\u00edficas surgen en estos arreglos familiares cuando hay personas con discapacidad y as\u00ed considerar pol\u00edticas sociales espec\u00edficas3. En el gr\u00e1fico 4 se presenta la distribuci\u00f3n relativa del arreglo familiar de los hogares que tienen y no tienen personas con discapacidad en los tres pa\u00edses que se han incluido en este an\u00e1lisis. Hay varias similitudes y algunas diferencias entre ambos tipos de hogares. En primer lugar, independientemente de que haya o no haya personas con discapacidad, priman los hogares integrados por familias nucleares biparentales. No obstante, esa proporci\u00f3n es mayor entre los hogares sin personas con discapacidad: el 53% en Guatemala, y el 43% en Colombia y el Per\u00fa. Entre los hogares que tienen personas con discapacidad, la proporci\u00f3n que representa esa categor\u00eda es menor, y la de las familias extendidas y biparentales con c\u00f3nyuge y parientes ocupa el segundo lugar. Esas dos categor\u00edas representan m\u00e1s de la mitad de los hogares en que hay personas con discapacidad: el 63% en Guatemala, el 52% en Colombia y el 53% en el Per\u00fa. Esto indica que las personas con discapacidad residen en familias nucleares y extendidas debido al apoyo y el cuidado que esas personas necesitan en las actividades de la vida diaria. Sin embargo, aunque los hogares unipersonales tienen una mayor representaci\u00f3n entre los hogares sin personas con discapacidad, una informaci\u00f3n muy importante que se desprende del gr\u00e1fico es que alrededor del 10% de los hogares que tienen personas con discapacidad son de ese tipo. 3 La tipolog\u00eda de la estructura del hogar se basa en las caracter\u00edsticas de la estructura de parentesco de los miembros de un hogar respecto de quien se declara jefe de este. Se establecen dos grandes tipos de unidades: hogares no familiares y familias. Entre los hogares no familiares se contemplan los hogares unipersonales y los que no tienen n\u00facleo conyugal o v\u00ednculo paterno o materno, con o sin otros familiares. Entre las familias, en tanto, se incluyen las familias nucleares (solo miembros nucleares), extendidas (con presencia de otros parientes) y compuestas (con presencia de no parientes). Cada una de estas estructuras puede ser, a su vez, monoparental o biparental.En los hogares que tienen personas con discapacidad hay m\u00e1s demanda de apoyo y cuidado durante la crisis sanitaria, y un recrudecimiento de la carga que estas tareas suponen para las mujeres. Gr\u00e1fico 4 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: estructura de los hogares que tienen y no tienen personas con discapacidad, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) 0102030405060 Hogares que tienen personas con discapacidad Guatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017 1. Unipersonal: solo jefe 2. Nuclear: biparental 3. Nuclear: jefe mujer con hijos 4. Nuclear: jefe hombre con hijos 5. Extendido: biparental con c\u00f3nyuge y parientes 6. Extendido: jefe mujer con hijos y parientes 7. Extendido: jefe hombre con hijos y parientes 8. Compuesto biparental 9. Compuesto con jefe mujer 10. Compuesto con jefe hombre 11. Sin n\u00facleo: jefe mujer con parientes y no parientes 12. Sin n\u00facleo: jefe hombre con parientes y no parientesHogares que no tienen personas con discapacidadHogares que tienen personas con discapacidadHogares que tienen personas con discapacidadHogares que no tienen personas con discapacidadHogares que no tienen personas con discapacidad Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.13 En este contexto de crisis sanitaria, y con las medidas de confinamiento f\u00edsico que se han implementado en los pa\u00edses para frenar la transmisi\u00f3n del virus, las personas con discapacidad y, particularmente, las que viven solas, pueden enfrentarse a situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos (CEPAL, 2020a). El acceso a los bienes y servicios esenciales que permiten mantener el bienestar puede verse interrumpido; esto es cr\u00edtico sobre todo en el caso de los servicios de salud, rehabilitaci\u00f3n y cuidados, pero tambi\u00e9n en el de los medicamentos, los pa\u00f1ales, los dispositivos de asistencia y los alimentos especiales, entre otros insumos (CEPAL, 2020a). Adem\u00e1s, las relaciones de cuidado y la continuidad de este pueden verse suspendidas, y las redes de apoyo se debilitan o truncan debido a las cuarentenas totales impuestas en los pa\u00edses. Si alguna persona con discapacidad llega a contagiarse y a tener s\u00edntomas graves de la enfermedad, necesitar\u00e1 apoyo y cuidados: si no cuenta con tecnolog\u00edas accesibles para comunicarse con los amigos o parientes, este apoyo puede retrasarse o no llegar en el momento en que lo necesiten. Las mujeres son las que est\u00e1n estrechamente relacionadas con los cuidados y, en el caso de los hogares donde hay una persona con discapacidad que demanda cuidados diarios, son sobre todo ellas las que se encargan de brindarlos. Antes de la pandemia, estos cuidados se pod\u00edan distribuir entre arreglos formales (centros educativos y de cuidado, centros de cuidado de personas en situaci\u00f3n de dependencia, trabajo dom\u00e9stico remunerado) e informales (apoyo de familiares y vecinas o vecinos, entre otros). Sin embargo, durante la pandemia y debido a las medidas de confinamiento y distanciamiento f\u00edsico, estos arreglos se han reducido o se ha prescindido de ellos, lo que ha generado una mayor presi\u00f3n en las mujeres que prestan cuidados y ha incrementado de forma exponencial el trabajo que estos suponen, con una distribuci\u00f3n desigual de la carga, que recae principalmente sobre las mujeres (CEPAL, 2020c). En t\u00e9rminos econ\u00f3micos y de cuidados, los hogares que tienen personas con discapacidad est\u00e1n sometidos a presiones mayores. En estos hogares hay m\u00e1s gastos de salud, rehabilitaci\u00f3n, educaci\u00f3n, y compra y mantenimiento de dispositivos de asistencia, as\u00ed como de medicamentos y transporte (CEPAL, 2020a). Por otra parte, a los efectos de satisfacer las necesidades de cuidado que se comentaron en el p\u00e1rrafo anterior, alg\u00fan miembro del hogar puede verse obligado a abandonar su trabajo remunerado y, en general, las que se retiran del mercado laboral son las mujeres. Esto incide en los ingresos del hogar, que ya est\u00e1n afectados por la crisis econ\u00f3mica que se vive en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que puede agravar las situaciones de pobreza si los Estados no implementan mecanismos de apoyo para cubrir o subvencionar los costos y las necesidades de estos hogares (CEPAL, 2020a). 3. Hacinamiento y acceso a servicios b\u00e1sicos Desde que se inici\u00f3 la pandemia, las recomendaciones de la OMS y de los diferentes Ministerios de Salud de los pa\u00edses han estado referidas principalmente a que las personas se laven las manos de forma frecuente con agua y jab\u00f3n, mantengan un distanciamiento f\u00edsico de al menos 1 o 2 metros con los dem\u00e1s, eviten tocarse los ojos, la nariz y la boca, y utilicen mascarilla cuando est\u00e9n en espacios p\u00fablicos abiertos o cerrados. Para cumplir estas medidas de prevenci\u00f3n, la poblaci\u00f3n debe tener acceso a agua potable en su vivienda, pues el lavado de manos debe ser frecuente y se deben lavar y desinfectar los alimentos u otras cosas que ingresan al hogar. Por tanto, el acceso a agua potable se vuelve una necesidad primordial y, si bien siempre lo ha sido, en este contexto se intensifica a\u00fan m\u00e1s. En lo que respecta a las personas con discapacidad, estas deben contar con dicho acceso siempre dentro de la vivienda, y el ba\u00f1o o el lavamanos no debe presentar barreras f\u00edsicas de accesibilidad. En el Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (CEPAL, 2019b) y en el Informe de avance cuatrienal sobre el progreso y los desaf\u00edos regionales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2019c) se indica que el acceso a agua potable ha aumentado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, y que en ellos se han realizado esfuerzos importantes para aumentar la cobertura; sin embargo, esa labor ha sido insuficiente, pues contin\u00faan existiendo brechas entre las \u00e1reas urbanas y rurales. Con todo, a la fecha en que se elaboraron esos informes, m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n utilizaba fuentes mejoradas de abastecimiento de agua potable.14En los tres pa\u00edses que se analizaron se advierte que pr\u00e1cticamente no existen diferencias de acceso entre las personas con y sin discapacidad. S\u00ed se constatan diferencias entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, lo que significa que las personas con discapacidad de las primeras tienen m\u00e1s acceso a agua potable que las de las segundas. En efecto, en el gr\u00e1fico 5 se observa que hay brechas importantes, en Colombia, mientras que el 5,6% de las personas con discapacidad no cuentan con acceso a agua potable en las \u00e1reas urbanas, este porcentaje llega a casi el 38% en las \u00e1reas rurales. En Guatemala, el 25% de las personas con discapacidad no tienen acceso a agua potable dentro de sus viviendas en las \u00e1reas urbanas, en tanto que este porcentaje llega al 61% entre las personas con discapacidad de las \u00e1reas rurales. En el Per\u00fa, alrededor del 10% de las personas con discapacidad no accede a agua potable dentro de la vivienda en el \u00e1mbito urbano, y este porcentaje alcanza el 28% en las \u00e1reas rurales. Gr\u00e1fico 5 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable dentro de la vivienda seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Urbana Rural 010203040506070 Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad Per\u00fa, 2017 Guatemala, 2018 Colombia, 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Si bien estas cifras indican que pr\u00e1cticamente no hay diferencias de acceso a agua potable entre las personas con y sin discapacidad, es necesario considerar que, cuando no hay acceso dentro de la vivienda, las primeras tienen m\u00e1s dificultades para poner en pr\u00e1ctica las recomendaciones respecto del lavado de manos frecuente y la limpieza y desinfecci\u00f3n de sus hogares y alimentos, pues tienen m\u00e1s barreras para acceder a otras alternativas que les permitan conseguir el agua potable que necesitan. En un informe de las Naciones Unidas sobre el Objetivo 6 (garantizar la disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible del agua y el saneamiento para todos), se indica que las personas sin acceso a agua potable tendr\u00e1n m\u00e1s dificultades para preservar su salud y bienestar, ya que la probabilidad de que se elimine por completo el COVID-19 es baja si no se cuenta con acceso a agua potable, y entonces, por ejemplo, los efectos en las personas con discapacidad ser\u00edan considerablemente m\u00e1s graves en los contextos urbanos sin agua potable ya que es en las ciudades donde se ha dado con mayor intensidad la transmisi\u00f3n de contagios. En un informe reciente de la CEPAL (2019b, p\u00e1g. 185) se indica que, en la regi\u00f3n, \"se constata que el servicio con menor cobertura es el saneamiento b\u00e1sico \", aunque tambi\u00e9n existen brechas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales. En las \u00e1reas urbanas, menos del 70% de los hogares tienen acceso a saneamiento y, en las \u00e1reas rurales, el porcentaje desciende al 53% (CEPAL, 2019b).15 Respecto del acceso a saneamiento dentro de la vivienda, las tendencias son similares en los tres pa\u00edses en cuanto a que pr\u00e1cticamente no hay brechas de acceso entre las personas con y sin discapacidad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 6). Colombia presenta la menor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a este servicio: menos del 10% de las personas se encuentra en esta situaci\u00f3n. En Guatemala, por su parte, esta proporci\u00f3n aumenta al 48% y, en el Per\u00fa, es de alrededor del 33%. En estos agregados nacionales se observan brechas muy importantes entre las \u00e1reas urbanas y las rurales. Alrededor del 30% de la poblaci\u00f3n colombiana no tiene acceso a saneamiento en las \u00e1reas rurales, mientras que, en las urbanas, el porcentaje solo llega al 2,5%. La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso en las \u00e1reas rurales de Guatemala es mayor (m\u00e1s del 72%), aunque, en las \u00e1reas urbanas, ese porcentaje es del 25%. En el Per\u00fa, el porcentaje supera el 85% en las \u00e1reas rurales y se ubica en alrededor del 20% en las \u00e1reas urbanas. Gr\u00e1fico 6 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a saneamiento dentro de la vivienda seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Urbana Rural Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad0102030405060708090100 Guatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. La importancia de contar con una cobertura elevada de saneamiento tanto en las \u00e1reas urbanas como en las rurales se debe a que \"el saneamiento se considera como uno de los usos inherentes al agua y el acceso a este no solo es fundamental para la dignidad humana, sino tambi\u00e9n para proteger la calidad de los recursos h\u00eddricos\" (CEPAL, 2019b, p\u00e1g. 185; Bautista, 2013). En el caso espec\u00edfico de las personas con discapacidad respecto del COVID-19, contar con acceso a saneamiento permite que haya m\u00e1s higiene en los lugares donde residen. El hecho de que las aguas servidas no se traten y est\u00e9n contaminadas hace m\u00e1s dif\u00edcil mantener un ambiente limpio e higienizado que ayude a protegerse del contagio. Tanto el acceso al agua potable como el saneamiento son derechos humanos b\u00e1sicos. Bautista (2013) indica que se debe considerar que el agua y el saneamiento son derechos en s\u00ed mismos (derecho humano al agua y al saneamiento), y tambi\u00e9n medios esenciales para garantizar todos los derechos humanos, especialmente el derecho a la vivienda y a la salud. En este contexto, en el art\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, art\u00edculo que se refiere al nivel de vida adecuado y a la protecci\u00f3n social, se establece que los Estados parte deben \"asegurar el acceso en condiciones de igualdad de las personas con discapacidad a servicios de agua potable y su acceso a servicios, dispositivos y asistencia de otra \u00edndole adecuados a precios asequibles para atender las necesidades relacionadas con su discapacidad\" (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 18). Por tanto, los Estados deben garantizar los servicios b\u00e1sicos esenciales, y estos deben ser accesibles para las personas con discapacidad, 16en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas. As\u00ed, por ejemplo, a las personas con discapacidad se les debe facilitar el acceso a agua corriente y al lavado de manos, sobre todo en entornos informales. En el seguimiento del Objetivo 6 de la Agenda 2030, objetivo que se refiere a garantizar la disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible del agua y el saneamiento para todos, se indica que, en el contexto de esta pandemia, se ha puesto de manifiesto \"la importancia vital del saneamiento, la higiene y un acceso adecuado a agua limpia para prevenir y contener las enfermedades\" (Naciones Unidas, 2020f). De esta manera, se establece que \"la disponibilidad y el acceso a los servicios de agua, saneamiento e higiene (WASH) es fundamental para luchar contra el virus y preservar la salud y el bienestar de millones de personas\". El nivel de hacinamiento que hay en los hogares es otra variable que completa la tr\u00edada de factores sociodemogr\u00e1ficos que aumentan la probabilidad de que el coronavirus se contagie y se propague4. Esto se debe a que, cuanto mayor es el hacinamiento, mayor es la dificultad para cumplir con las medidas recomendadas, como el distanciamiento f\u00edsico y el autoaislamiento. Esto ha quedado en evidencia a medida que la pandemia ha ido avanzando en la regi\u00f3n, ya que dicho avance se ha observado sobre todo en los aglomerados metropolitanos m\u00e1s grandes, que presentan \u00e1reas con d\u00e9ficits urbanos m\u00e1s graves. En los hogares que tienen personas con discapacidad, el hacinamiento es una barrera a la hora de aplicar las medidas de prevenci\u00f3n que se deben tomar para evitar contagiarse de COVID-19. Para las personas con discapacidad no es f\u00e1cil mantener el distanciamiento f\u00edsico, puesto que presentan distintos grados de dependencia y, por tanto, necesitan de personas que les brinden apoyo. Adem\u00e1s, hay ocasiones en que, dada su situaci\u00f3n de pobreza, deben compartir habitaci\u00f3n con varios otros miembros del hogar. Esto puede llevar a que aumente la probabilidad de contagio, pues si alg\u00fan miembro de ese hogar es portador del virus y no puede tomar medidas de aislamiento f\u00edsico dentro de \u00e9l, aumentar\u00e1 la probabilidad de que todo el grupo familiar se contagie. En el gr\u00e1fico 7 se muestra la situaci\u00f3n de hacinamiento de los hogares que tienen y no tienen personas con discapacidad. En \u00e9l se advierte que hay un mayor porcentaje de hogares con hacinamiento entre las personas con discapacidad. En Guatemala, la mitad de los hogares que tienen personas con discapacidad presenta hacinamiento (51%); en el Per\u00fa, este porcentaje es del 21%, y, en Colombia, del 16%. Si bien el hacinamiento es mayor en las \u00e1reas rurales, la proporci\u00f3n de hogares que tienen personas con discapacidad y presentan hacinamiento en las \u00e1reas urbanas es elevada, sobre todo si esto se analiza a la luz de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria que se vive actualmente. 4 Se entiende que en una vivienda hay hacinamiento cuando en ella habitan, en promedio, 2,5 o m\u00e1s personas por dormitorio.Si en los hogares de las personas con discapacidad se cuenta con acceso a servicios b\u00e1sicos (agua y saneamiento) y hay un bajo nivel de hacinamiento, el riesgo de contagio tiende a disminuir. Gr\u00e1fico 7 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de hogares con hacinamiento seg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017Guatemala, 2018 Hogares que no tienen personas con discapacidadHogares que tienen personas con discapacidadHogares que no tienen personas con discapacidadHogares que tienen personas con discapacidadHogares que no tienen personas con discapacidadHogares que tienen personas con discapacidad020406080 Total del pa\u00eds \u00c1rea urbana \u00c1rea rural Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.17 Es muy relevante que los organismos de salud y los encargados de tomar medidas para detener el avance del COVID-19 en los pa\u00edses de la regi\u00f3n consideren la situaci\u00f3n de hacinamiento que viven las personas con discapacidad a diario, pues este problema no solo tiene que ver con el hecho de que duerman m\u00e1s de 2,5 personas en un dormitorio. En las instancias de cuarentena y confinamiento obligatorio, las personas que residen en estos hogares se re\u00fanen todas en estos peque\u00f1os lugares durante todo el d\u00eda, sin espacios para la privacidad y sin horas o momentos de respiro para las cuidadoras o las personas que brindan apoyo a las personas con discapacidad. Una situaci\u00f3n asociada al hacinamiento que se ha puesto de relieve en estos tiempos es la mayor exposici\u00f3n de las mujeres con discapacidad a la violencia dom\u00e9stica, el abuso y el maltrato de todo tipo, as\u00ed como la sobrecarga de cuidados dentro del hogar (Naciones Unidas, 2020b). En el recuadro 2 se hace referencia a este tema y se se\u00f1alan algunas medidas que los Estados deber\u00edan implementar para paliar esta situaci\u00f3n tan compleja. Recuadro 2 Personas con discapacidad que sufren violencia durante la pandemia de COVID-19: el derecho a la protecci\u00f3n y a vivir en ambientes libres de violencia Existe evidencia de que las personas con discapacidad corren un mayor riesgo de sufrir violencia, en particular cuando est\u00e1n recluidas en sus hogares o en establecimientos de larga estad\u00eda. En general, entre las mujeres y las ni\u00f1as con discapacidad se registra una mayor cantidad de episodios de violencia sexual, dom\u00e9stica, de g\u00e9nero y de pareja. El grado de violencia del que son objeto las ni\u00f1as y las mujeres con discapacidad es m\u00e1s alto que el que afecta al resto de las mujeres y tambi\u00e9n a los hombres con discapacidad. En ausencia de datos sobre discapacidad y violencia de g\u00e9nero en el contexto del COVID-19, se considera informaci\u00f3n obtenida en circunstancias similares anteriores en que las personas con discapacidad estuvieron particularmente en riesgo. Durante la pandemia actual se ha se\u00f1alado que la violencia dom\u00e9stica hacia las ni\u00f1as y las mujeres ha aumentado; por lo tanto, se concluye que esto tambi\u00e9n est\u00e1 ocurriendo con las mujeres y las ni\u00f1as con discapacidad. Para las personas con discapacidad es muy dif\u00edcil denunciar alg\u00fan hecho de violencia, ya que hay barreras de acceso a los servicios y la asistencia en materia de violencia dom\u00e9stica. En muchos casos, dichas personas no est\u00e1n incluidas en esos servicios y, en otros, no se cuenta con apoyos t\u00e9cnicos para que todos puedan acceder a ellos. A modo de ejemplo, en las l\u00edneas telef\u00f3nicas de denuncia de varios pa\u00edses no se ofrecen servicios de interpretaci\u00f3n para las personas sordas o ciegas, y los refugios y servicios de emergencia no est\u00e1n preparados para atender las necesidades de las personas con discapacidad. Si bien en varios pa\u00edses se han realizado esfuerzos y se han emitido directrices para que los servicios encargados llamen por tel\u00e9fono a las personas con discapacidad durante esta crisis y se comuniquen con ellas en persona cuando las medidas de confinamiento se levanten, a\u00fan queda mucho por hacer al respecto para cumplir con los art\u00edculos de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad relativos a este tema y para que los Estados garanticen que las personas con discapacidad vivan en un mundo sin violencia y maltrato. Las siguientes son algunas medidas que la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH) recomienda que los Estados adopten en este \u00e1mbito: Asegurar que los mecanismos de denuncia, las l\u00edneas telef\u00f3nicas de urgencia, los refugios de emergencia y otras formas de asistencia incluyan a las personas con discapacidad y sean accesibles para ellas. Monitorear la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad, en particular de las que viven aisladas, mediante el contacto proactivo, incluso a trav\u00e9s de redes comunitarias y voluntarias. Concientizar y proporcionar capacitaci\u00f3n sobre el riesgo de violencia que corren las personas con discapacidad, en particular las mujeres y las ni\u00f1as, y promover la creaci\u00f3n de redes de apoyo, lo que incluye fomentar el apoyo entre pares. Fuente: Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH), \"COVID-19 y los derechos de las personas con discapacidad: directrices\", Ginebra, 2020 [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/Documents/Issues/Disability/COVID-19_and_ The_Rights_of_Persons_with_Disabilities_SP.pdf.18Otro problema que el hacinamiento ocasiona en los hogares, particularmente en los que hay personas con discapacidad, es la dificultad para adoptar medidas si una persona se enferma de COVID-19, puesto que no es f\u00e1cil establecer espacios seguros para quienes habitan en el hogar y cuesta mucho limitar al m\u00ednimo la interacci\u00f3n con el resto de los miembros o con las personas que brindan apoyo o asistencia. Por tanto, urge que los Estados tomen medidas para apoyar a las personas con discapacidad si se contagian y deben pasar la enfermedad en casa, pues, en general, en las opciones de residencia sanitaria no se contemplan las necesidades de las personas con discapacidad, por ejemplo, los apoyos o la asistencia. 4. Acceso a luz el\u00e9ctrica en los hogares En general, el acceso a luz el\u00e9ctrica es uno de los indicadores que presenta los valores m\u00e1s altos en la regi\u00f3n, aunque las brechas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales siguen estando presentes. En un estudio reciente de la CEPAL se indica que \"el acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica alcanza una media superior al 98% en el \u00e1rea urbana, mientras que en el \u00e1rea rural el valor es levemente superior al 85%\" (CEPAL, 2019b, p\u00e1g. 182). El seguimiento del Objetivo 7 de la Agenda 2030, objetivo que se refiere a garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, fiable, sostenible y moderna para todos en el contexto de la pandemia, se destaca que \"la falta de acceso a la energ\u00eda puede obstaculizar los esfuerzos por contener la COVID-19 en muchas partes del mundo \" (Naciones Unidas, 2020f). En el informe se detalla que \"los servicios energ\u00e9ticos son clave para prevenir las enfermedades y luchar contra la pandemia\". El hecho de que las comunidades y los hogares no cuenten con acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica podr\u00eda aumentar a\u00fan m\u00e1s la crisis sanitaria y reducir significativamente la velocidad de la recuperaci\u00f3n mundial. Contar con acceso a la energ\u00eda es importante durante la emergencia provocada por el COVID-19. En las personas con discapacidad esto se torna vital, ya que en varios casos necesitan apoyos t\u00e9cnicos que funcionan con energ\u00eda el\u00e9ctrica. Por tanto, es necesario que est\u00e9n conectadas durante esta emergencia sanitaria. En el gr\u00e1fico 8 se constata que entre las personas con y sin discapacidad pr\u00e1cticamente no hay brechas en cuanto al acceso a la energ\u00eda el\u00e9ctrica. En los tres pa\u00edses que se analizan se observa que el porcentaje de poblaci\u00f3n con discapacidad que no tiene acceso a este servicio b\u00e1sico es bastante similar al de la poblaci\u00f3n sin discapacidad. Gr\u00e1fico 8 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Urbana Rural Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad Guatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 201705101520253035 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.19 Entre las recomendaciones que realizan tanto la OMS como los organismos nacionales que brindan apoyo a las personas con discapacidad se encuentran algunas medidas que se deben considerar si estas se contagian de COVID-19. Una de ellas se relaciona con la importancia de que estas personas dispongan de v\u00edas de comunicaci\u00f3n diversas y seguras con sus redes de apoyo, mediante tel\u00e9fono celular, tel\u00e9fono fijo, WhatsApp, redes sociales o correo electr\u00f3nico, para que las personas amigas o familiares puedan brindarles asistencia cuando la necesiten. Sin embargo, todas estas formas de comunicaci\u00f3n a distancia dependen del acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica (OMS, 2020b). Asimismo, algunas personas que presentan discapacidad m\u00faltiple o m\u00e1s severa y son electrodependientes necesitan contar con energ\u00eda el\u00e9ctrica para usar apoyos t\u00e9cnicos, por tanto, en esas circunstancias se les debe asegurar el acceso a este servicio mientras dure la emergencia sanitaria y despu\u00e9s de ella. Tanto en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, como en el Objetivo 7 de la Agenda 2030 y en la medida prioritaria 77 del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo se promueven el desarrollo y el bienestar de las personas de todos los territorios, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, incluido el pleno acceso a servicios sociales b\u00e1sicos. Por tanto, los Estados deben garantizar el cumplimiento de estos derechos durante la emergencia sanitaria y cuando esta haya pasado. 5. Distribuci\u00f3n espacial de la discapacidad y del acceso a los servicios b\u00e1sicos en las ciudades El territorio es un espacio f\u00edsico y social donde se expresan las desigualdades sociodemogr\u00e1ficas y la segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica (Gonz\u00e1lez, 2017). Esto ha cobrado fuerza durante la crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica actual, ya que el nivel de contagio y mortalidad a causa del COVID-19, as\u00ed como las implicancias socioecon\u00f3micas de este, han afectado con m\u00e1s intensidad a determinados territorios que a otros. En este sentido, la CEPAL ha planteado que en esta regi\u00f3n \"el lugar importa\": no da lo mismo nacer o vivir en un territorio u otro, puesto que este influye de forma importante en la distribuci\u00f3n de las oportunidades de acceder al bienestar (CEPAL, 2010). En varias secciones de este documento se ha constatado que hay asimetr\u00edas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, y que, en general, en las \u00e1reas urbanas hay m\u00e1s servicios b\u00e1sicos, m\u00e1s acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, mejor conectividad en materia de transporte y m\u00e1s disponibilidad de servicios de salud. La crisis sanitaria provocada por el COVID-19 ha tenido un fuerte impacto en las \u00e1reas urbanas. Sin embargo, si bien hay que esforzarse por controlar el contagio en el \u00e1mbito urbano, esto no debe llevar a descuidar las \u00e1reas rurales, porque all\u00ed las condiciones sanitarias y sociales son m\u00e1s d\u00e9biles, y la expansi\u00f3n del COVID-19 podr\u00eda ser devastadora (CEPAL/OPS, 2020). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que es una regi\u00f3n muy urbanizada, las metr\u00f3polis han sido las m\u00e1s afectadas. Ciudades como S\u00e3o Paulo, R\u00edo de Janeiro, Lima, Santiago, Ciudad de M\u00e9xico y Buenos Aires lideran las cifras de contagios y defunciones por COVID-19 en sus pa\u00edses. La gran concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en las ciudades y metr\u00f3polis, as\u00ed como los graves d\u00e9ficits acumulados en el \u00e1mbito del saneamiento, el acceso al agua potable y el hacinamiento, inciden en la propagaci\u00f3n del virus. Esto se acent\u00faa debido a la dificultad de cumplir el confinamiento en el hogar cuando es imperioso salir a trabajar para conseguir el sustento diario en momentos de crisis econ\u00f3mica, y por el hecho de que en ciudades tan concentradas es dif\u00edcil mantener la distancia f\u00edsica en el transporte y los espacios p\u00fablicos. Estos d\u00e9ficits y las dificultades para aplicar las medidas de contenci\u00f3n no se distribuyen de manera homog\u00e9nea en las ciudades, sino que se concentran principalmente en las \u00e1reas m\u00e1s pobres y afectan con mayor fuerza a los grupos socioecon\u00f3micos m\u00e1s desaventajados. Sobre la base de los datos que se obtienen de los censos de poblaci\u00f3n es posible analizar los d\u00e9ficits de acceso a los servicios b\u00e1sicos y el hacinamiento en las ciudades y sus componentes, ya que se puede desagregar la informaci\u00f3n a escalas territoriales menores. En los mapas 1, 2 y 3 se muestra c\u00f3mo se distribuyen la poblaci\u00f3n con discapacidad, El acceso a luz el\u00e9ctrica en los hogares de las personas con discapacidad es imprescindible para que estas puedan conocer la informaci\u00f3n relativa a la pandemia y acceder a servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas que las beneficien.20el acceso al agua potable y los hogares con hacinamiento que tienen personas con discapacidad en divisiones administrativas menores de tres ciudades de la regi\u00f3n en que se cuenta con informaci\u00f3n reciente: Bogot\u00e1, Ciudad de Guatemala y Lima. En el mapa 1 se constata que, en Bogot\u00e1, los mayores porcentajes de personas con discapacidad en el \u00e1rea metropolitana se presentan en los municipios Sop\u00f3 (5,3%), Sibat\u00e9 (3,9%), Bogot\u00e1 (3,4%) y Cota (3,1%). Los mayores porcentajes de hacinamiento entre los hogares que tienen personas con discapacidad se observan en los municipios de Cota (15,4%) y Sibat\u00e9 (13,1%). Entre los municipios que presentan un mayor porcentaje de hogares sin acceso a agua potable dentro de la vivienda destacan Soacha (10,5%), Cota (6,8%) y Sopo (6,8%). Los dos \u00faltimos tambi\u00e9n se ubican entre los que presentan mayores porcentajes de personas con discapacidad, por lo que all\u00ed se podr\u00eda presentar un mayor n\u00famero de contagios entre esas personas y es donde deben redoblarse las medidas de cuidado destinadas a ellas. Mapa 1 Bogot\u00e1: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad, y de hogares sin acceso a agua potable, por municipio, censo de 2018 (En porcentajes) 0 15 30 km0 15 30 km 0 15 30 km L\u00edmitesPersonas con discapacidad De 2,0 a 2,5 De 2,5 a 3,0 De 3,0 a 5,3 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad De 9,3 a 10,8 De 10,8 a 12,8 De 12,8 a 15,4 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable De 0,3 a 0,5 De 0,5 a 1,8 De 1,8 a 10,5 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitana Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de Colombia procesados con REDATAM; Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. En el caso de Ciudad de Guatemala, los municipios en que se concentra el mayor porcentaje de personas con discapacidad son Guatemala y San Pedro Sacatep\u00e9quez (3,7%), San Jos\u00e9 Pinula (3,3%), Mixco y Chinautla (3,1%), y los que presentan la mayor proporci\u00f3n de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad son los de San Pedro Sacatep\u00e9quez (54,5%), San Juan Sacatep\u00e9quez (46,1%), Villa Canales (41,1%) y 21 Chinautla (40,5%) (v\u00e9ase el mapa 2). Por otra parte, los mayores porcentajes de hogares sin acceso a agua potable se encuentran en los municipios de San Juan Sacatep\u00e9quez (33,4%), San Pedro Sacatep\u00e9quez (21,2%), Villa Canales (14,6%) y San Jos\u00e9 Pinula (12,2%). La mayor proporci\u00f3n de personas con discapacidad y los d\u00e9ficits m\u00e1s graves se encuentran en San Pedro Sacatep\u00e9quez y San Jos\u00e9 Pinula, municipios donde hay un alto nivel de pobreza y vulnerabilidad social. Mapa 2 Ciudad de Guatemala: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad, y de hogares sin acceso a agua potable, por municipio, censo de 2018 (En porcentajes) 0 15 30 km 0 15 30 km 0 15 30 km L\u00edmitesPersonas con discapacidad De 2,6 a 2,8 De 2,8 a 3,1 De 3,1 a 3,7 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad De 26,7 a 31,4 De 31,4 a 37,1 De 37,1 a 54,5 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable De 5,1 a 6,1 De 6,1 a 11,5 De 11,5 a 33,4 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitana Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de Guatemala procesados con REDATAM; Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. Lima ha sido una de las ciudades m\u00e1s golpeadas por la pandemia y 17 de los 53 municipios que conforman esta \u00e1rea metropolitana se ubican entre los que tienen porcentajes m\u00e1s elevados de personas con discapacidad (del 11,6% al 13,3%) (v\u00e9ase el mapa 3). Entre los distritos que presentan la mayor proporci\u00f3n de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad destacan Santa Eulalia y Pachacamac, donde el porcentaje var\u00eda del 21% al 26%. La mayor proporci\u00f3n de hogares sin acceso a agua potable dentro de la vivienda se encuentra en 17 distritos del aglomerado, donde el porcentaje va del 40% al 74%. Destacan Punta Negra, Punta Hermosa y Cienaguilla, donde m\u00e1s de la mitad de los hogares no tienen acceso a agua potable dentro de la vivienda. Estos indicadores ponen de manifiesto que hay \u00e1reas de Lima donde hay d\u00e9ficits urbanos que pueden contribuir a que el virus se propague y surja una mayor cantidad de casos de COVID-19.22Mapa 3 Lima: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad, y de hogares sin acceso a agua potable, por distrito, censo de 2017 (En porcentajes) L\u00edmitesPersonas con discapacidad De 7,8 a 10,2 De 10,2 a 11,5 De 11,5 a 13,3 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad Menos de 15,3 De 15,3 a 20,7 De 20,7 a 26,3 L\u00edmite del \u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable Menos de 0,3 De 0,3 a 11,6 11,6 y m\u00e1s L\u00edmite del \u00e1rea metropolitana0 15 30 km 0 15 30 km 0 15 30 km Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales procesados con REDATAM; Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. Con los tres casos que se acaban de describir se corrobora que la pandemia ha expuesto profundas desigualdades en cuanto a c\u00f3mo viven las personas en las ciudades, en particular, las personas con discapacidad. La poblaci\u00f3n que ya se encontraba en situaci\u00f3n de vulnerabilidad es la que m\u00e1s ha sufrido con esta crisis (ONU-H\u00e1bitat, 2020). Este an\u00e1lisis tambi\u00e9n revela la importancia de los gobiernos locales y de que estos coordinen la gesti\u00f3n de la crisis en las ciudades, tanto en lo que respecta a la implementaci\u00f3n de medidas durante la pandemia como en lo que ata\u00f1e a la planificaci\u00f3n de acciones a mediano y largo plazo. En este sentido, en una declaraci\u00f3n conjunta de la Enviada Especial del Secretario General sobre la Discapacidad y la Accesibilidad y del Coordinador de la Red Cities4All sobre los gobiernos locales y las personas con discapacidad en relaci\u00f3n con el COVID-19, se llama a que los gobiernos locales y regionales adquieran un mayor liderazgo, puesto que son ellos los que est\u00e1n en contacto directo con la poblaci\u00f3n de sus respectivos territorios y conocen de cerca las demandas y necesidades que se deben satisfacer durante la emergencia provocada por el COVID-19. Adem\u00e1s, ellos son los que est\u00e1n llamados a interactuar con los gobiernos centrales en pro del bienestar de la poblaci\u00f3n (Naciones Unidas, 2020a). En este sentido, en dicha declaraci\u00f3n se destaca que esta crisis pone de manifiesto la importancia de \"consolidar de manera efectiva la accesibilidad universal de las ciudades y asentamientos humanos, como una forma eficaz para el cumplimiento de los derechos humanos y la superaci\u00f3n de la pobreza, contando para esto con el modelo de derechos humanos reconocido en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos El territorio importa: se constata que la pandemia ha tenido un impacto diferente en distintas zonas de las ciudades.23de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas, la Agenda 2030 sobre Desarrollo Sostenible, la Nueva Agenda Urbana, el Marco de Sendai para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres y la Estrategia de la Red Mundial de Ciudades y Comunidades Amigables con las Personas Mayores de la OMS, teniendo siempre en cuenta la realidad de cada contexto local y las necesidades y propuestas ciudadanas\" (Naciones Unidas, 2020a, p\u00e1g. 3). Esto plantea grandes desaf\u00edos a mediano y largo plazo, que suponen repensar las ciudades y metr\u00f3polis teniendo en cuenta el Objetivo 11 de la Agenda 2030, en que se propone lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles, con transporte, \u00e1reas verdes y espacios p\u00fablicos accesibles, para no dejar a nadie atr\u00e1s. Esto se relaciona con el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, particularmente con varias medidas prioritarias del cap\u00edtulo G, que trata sobre la desigualdad territorial, la movilidad espacial y la vulnerabilidad. All\u00ed se destaca la importancia de dise\u00f1ar y ejecutar planes, pol\u00edticas y programas e instrumentos de gesti\u00f3n territorial a diferentes escalas subnacionales, urbanas y de sistemas ciudades, sobre la base de los derechos, la sostenibilidad ambiental, la perspectiva de g\u00e9nero y la interculturalidad. 6. Nivel de instrucci\u00f3n y asistencia escolar Los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad y en edad escolar enfrentan diversas barreras de accesibilidad. Hay barreras que son f\u00edsicas y se relacionan con el transporte y el acceso a las escuelas, pero tambi\u00e9n hay otras que ata\u00f1en al presupuesto y al contexto escolar (materiales de aprendizaje, capacitaci\u00f3n de profesores y curr\u00edculos inclusivos). Adem\u00e1s, hay barreras actitudinales que los profesores, los compa\u00f1eros de clase y de escuela, y los padres de los dem\u00e1s estudiantes imponen a diario (CEPAL, 2019d). Utilizando informaci\u00f3n de los censos realizados a inicios de la d\u00e9cada de 2010, Gonz\u00e1lez y Stang (2014) constataron que el porcentaje de asistencia escolar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de los grupos de 3 a 4 a\u00f1os y de 5 a 11 a\u00f1os era bastante similar entre los que ten\u00edan alguna discapacidad y los que no la ten\u00edan. En efecto, advirtieron que pr\u00e1cticamente no hab\u00eda brechas entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as con y sin discapacidad, y que algo similar se observaba en el caso de los adolescentes y j\u00f3venes (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014). Por una parte, estos antecedentes indican que, cuando la discapacidad no alcanza los grados m\u00e1s elevados, los programas de educaci\u00f3n inclusiva permiten que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidades puedan realizar sus estudios, sea en centros especializados o en instituciones educacionales mixtas. Con todo, es importante considerar que los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad que se insertan en la educaci\u00f3n formal por lo general lo hacen en escuelas \"especiales\": la proporci\u00f3n que puede participar en procesos inclusivos de escolarizaci\u00f3n var\u00eda entre los pa\u00edses, e incluso dentro de ellos, lo que quiere decir que estas personas no participan de una escolarizaci\u00f3n inclusiva. Adem\u00e1s, muchos de ellos presentan rezago escolar y, en ocasiones, son mantenidos en la educaci\u00f3n formal pasada la edad promedio de egreso. Los datos censales m\u00e1s recientes de los tres pa\u00edses que se han analizado ponen de relieve una situaci\u00f3n similar respecto del acceso de las personas con discapacidad a la ense\u00f1anza formal. Si bien el porcentaje de acceso de estas es menor que el de las personas sin discapacidad en los tres pa\u00edses, las brechas no superan los 17, 14 y 5 puntos porcentuales en Guatemala, Colombia y el Per\u00fa, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 9). Asimismo, se constata que el acceso de los hombres con discapacidad a los espacios formativos es muy similar al de las mujeres en esa situaci\u00f3n. Cuando se comparan las \u00e1reas rurales y las urbanas, no obstante, s\u00ed se aprecian desigualdades de acceso: en las primeras hay una proporci\u00f3n muy baja de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad que asiste a la escuela. Uno de los porcentajes m\u00e1s bajos de asistencia escolar es el que se observa en las \u00e1reas rurales del Per\u00fa, donde solo el 9% de los ni\u00f1os con discapacidad asiste a la escuela. En las zonas urbanas de ese pa\u00eds, en cambio, la asistencia escolar de esos ni\u00f1os alcanza el 91%. En Colombia, la brecha entre las \u00e1reas urbanas y las rurales es menor, pero tambi\u00e9n se observa esta asimetr\u00eda entre el campo y la ciudad: 1 de cada 4 ni\u00f1os con discapacidad asiste a la escuela en las zonas rurales, en tanto que 3 de cada 4 lo hace en las zonas urbanas. En Guatemala la brecha es menor, pero se sigue la misma tendencia: 40% de los ni\u00f1os con discapacidad de las \u00e1reas rurales asiste a la escuela, mientras que, en las urbanas, la proporci\u00f3n llega al 60%. 24Gr\u00e1fico 9 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que asisten a la escuela, seg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad, sexo y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017Guatemala, 2018 0102030405060708090100 Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadMujeres con discapacidadHombres con discapacidadPersonas rurales con discapacidadPersonas urbanas con discapacidad Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Cuando el COVID-19 se instal\u00f3 en la regi\u00f3n, una de las primeras medidas que se tomaron en la mayor\u00eda de los pa\u00edses fue la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en todos los niveles. De esta forma, con mayor o menor rapidez se dio inicio a modalidades de aprendizaje a distancia, en una diversidad de formatos y plataformas (CEPAL/UNESCO, 2020). El cierre de las escuelas tambi\u00e9n ha significado la interrupci\u00f3n del suministro de servicios de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n a la poblaci\u00f3n estudiantil, particularmente en los sectores m\u00e1s vulnerables, que adem\u00e1s han sido los m\u00e1s afectados durante la pandemia. Las escuelas prestan otros servicios que son de gran apoyo para los estudiantes, servicios a los que estos no han tenido acceso durante el cierre, por ejemplo, la entrega de anticonceptivos, la prestaci\u00f3n de servicios de salud mental y de apoyo en el aprendizaje inclusivo, o la organizaci\u00f3n de actividades recreativas (CEPAL/UNESCO, 2020). Si bien el cierre de las escuelas ha afectado a todos los estudiantes en general, en el caso de los que tienen discapacidad y de sus familias se advierten complejidades espec\u00edficas. La interrupci\u00f3n de las actividades presenciales tendr\u00e1 un efecto significativo en el aprendizaje de los estudiantes con discapacidad, pues el apoyo de los equipos multidisciplinarios que gu\u00edan sus actividades escolares no estar\u00e1 presente. Adem\u00e1s, las rutinas de trabajo son esenciales para tener buenos resultados en materia de ense\u00f1anza, y esto no es f\u00e1cil de implementar en el hogar (CEPAL/UNESCO, 2020). Si bien se han realizado todos los esfuerzos para implementar actividades de aprendizaje en modalidades virtuales, ya sean sincr\u00f3nicas o asincr\u00f3nicas, en el caso de los estudiantes con discapacidad esto ha sido un doble desaf\u00edo, ya que las plataformas de ense\u00f1anza deben adaptarse al tipo de discapacidad que presentan (visual, auditiva o f\u00edsica, entre otras), y eso no se ha logrado en todos los casos. Adem\u00e1s, como se mostrar\u00e1 en la pr\u00f3xima secci\u00f3n, en los hogares que tienen personas con discapacidad hay brechas de acceso a las computadoras y a Internet. Por tanto, aunque se han dise\u00f1ado planes para promover el uso de los dispositivos digitales en los sistemas educativos, los estudiantes con discapacidad han tenido muchas m\u00e1s dificultades para acceder a ellos (CEPAL, 2020a; CEPAL/UNESCO, 2020; Ullmann y otros, 2018).25Es importante considerar que, dadas las barreras que los estudiantes con discapacidad pueden enfrentar para acceder a la ense\u00f1anza virtual, es posible que haya un riesgo de desvinculaci\u00f3n educativa y deserci\u00f3n escolar, particularmente en el caso de los estudiantes que pertenecen a los grupos m\u00e1s vulnerables durante esta pandemia y crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica (CEPAL/UNESCO, 2020). Se deben poner en pr\u00e1ctica medidas de corto y mediano plazo para evitar que la interrupci\u00f3n de la asistencia a clases sea definitiva. En un estudio reciente de CEPAL/UNESCO (2020) se recomienda promover la continuidad del v\u00ednculo con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que tienen m\u00e1s probabilidades de desvincularse, y agotar los medios posibles para favorecer la continuidad del aprendizaje. Esto adquiere mayor relevancia en el caso de los estudiantes con discapacidad, y las barreras que estos pueden encontrar deben reducirse al m\u00e1ximo, intentando evaluar caso a caso la necesidad de apoyo para dar continuidad a los estudios y realizar las adaptaciones necesarias. Es muy importante que estos estudiantes no pierdan el v\u00ednculo con sus \u00e1mbitos educativos formales, para que no queden excluidos debido a la ausencia de apoyos t\u00e9cnicos y ajustes razonables. A mediano plazo, se recomienda crear mecanismos para asegurar que no exista un perjuicio pedag\u00f3gico ni en cuanto a la promoci\u00f3n de los estudiantes que no logren continuar con el aprendizaje en este per\u00edodo. Para esto se recomienda \"articular medidas como la eliminaci\u00f3n de la repetici\u00f3n, establecer mecanismos de continuidad curricular flexibles junto con estrategias de apoyo para la recuperaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de aprendizajes\" (CEPAL/UNESCO, 2020, p\u00e1g. 15). En el caso de los estudiantes con discapacidad, estas medidas son necesarias para que el aprendizaje contin\u00fae, considerando que el proceso educativo debe adecuarse a sus necesidades y llevarse a cabo a un ritmo al que ellos puedan adaptarse. Pero a mediano y largo plazo tambi\u00e9n surge otro desaf\u00edo: evitar que, con el objetivo de simplificar la accesibilidad, se deje a los estudiantes con discapacidad recluidos en sus casas recibiendo solo educaci\u00f3n a distancia. La mayor riqueza de los lugares educativos inclusivos son las relaciones que se generan entre todos los estudiantes, y los v\u00ednculos entre ellos, sus profesores y la comunidad educativa: esto no solo mejora la condici\u00f3n del estudiante con discapacidad, sino que enriquece las relaciones de todos. En las medidas y acciones que se implementen a corto y mediano plazo se deben considerar la protecci\u00f3n y la garant\u00eda de los derechos de la infancia, as\u00ed como los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y los de protecci\u00f3n social de las familias que tienen hijos con discapacidad. En tal sentido, en el art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere a la educaci\u00f3n, se establece que los \"Estados Partes asegurar\u00e1n un sistema de educaci\u00f3n inclusivo a todos los niveles, as\u00ed como la ense\u00f1anza a lo largo de la vida\", y se dice que una de las razones para hacer esto es \"hacer posible que las personas con discapacidad participen de manera efectiva en una sociedad libre\" (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 15). Por tanto, al hacer efectivo este derecho que se establece en la Convenci\u00f3n, los Estados partes se asegurar\u00e1n de que la discapacidad no sea motivo para que las personas queden excluidas del sistema general de educaci\u00f3n, ni para que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as queden excluidos de la ense\u00f1anza primaria gratuita y obligatoria, ni de la ense\u00f1anza secundaria. Tambi\u00e9n garantizar\u00e1n que se hagan ajustes razonables en funci\u00f3n de las necesidades individuales, y que, en el marco del sistema general de educaci\u00f3n, se preste el apoyo necesario a las personas con discapacidad para facilitar su formaci\u00f3n efectiva. Los Estados parte facilitar\u00e1n la adopci\u00f3n de medidas de apoyo personalizadas y efectivas en entornos que fomenten al m\u00e1ximo el desarrollo acad\u00e9mico y social, de conformidad con el objetivo de la plena inclusi\u00f3n (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 15). Por otra parte, en el Objetivo 4 de la Agenda 2030, que se refiere a garantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad, y a promover oportunidades de aprendizaje permanente para todos, se establecen diversas metas en que se considera a las personas con discapacidad y se destaca el acceso a espacios f\u00edsicos escolares inclusivos y la elaboraci\u00f3n de curr\u00edculos educativos para todos. Una preocupaci\u00f3n en este sentido es que los estudiantes con discapacidad no se queden atr\u00e1s ni fuera de los sistemas educativos debido a esta pandemia mundial, pues esto podr\u00eda poner en peligro los avances que tanto ha costado conseguir en materia de educaci\u00f3n inclusiva e integral. El rezago en el nivel de instrucci\u00f3n y la menor asistencia escolar de los estudiantes con discapacidad pueden acentuarse en el contexto de crisis humanitaria si no se implementan acciones espec\u00edficas destinadas a ellos.267. Acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y su uso Durante la crisis sanitaria provocada por el COVID-19 se ha recomendado que los servicios p\u00fablicos y las personas con discapacidad dispongan de tecnolog\u00edas de asistencia y de la informaci\u00f3n y las comunicaciones que favorezcan la comunicaci\u00f3n y la autonom\u00eda de las personas en situaciones de emergencia, por ejemplo, videochats para usar int\u00e9rpretes cuando se presten servicios m\u00e9dicos, aplicaciones celulares que permitan detectar contagios, indicar la ubicaci\u00f3n y llamar a emergencias, programas que describan el entorno a las personas ciegas, y programas para leer etiquetas, entre otros (OEA, 2020, p\u00e1g. 33). El objetivo de esto es disminuir las brechas de acceso digital a la informaci\u00f3n sobre la pandemia y durante ella, pues, en instancias de distanciamiento f\u00edsico y confinamiento en los hogares, el acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) ha cobrado una importancia a\u00fan mayor, sobre todo porque esas tecnolog\u00edas pueden ser una herramienta fundamental para limitar el impacto negativo sobre las personas con discapacidad y sus familias (CEPAL, 2020a). A inicios de la d\u00e9cada de 2010, los datos censales ya pon\u00edan de manifiesto que el acceso a las TIC era un indicador indirecto de pobreza y desigualdad. Esto se deb\u00eda a que dicho acceso era menor en las \u00e1reas rurales que en las urbanas, y entre los grupos m\u00e1s pobres, las personas mayores y las personas con discapacidad respecto de la poblaci\u00f3n en general (CEPAL, 2012). En un estudio de la OMS se indicaba que la proporci\u00f3n de personas con discapacidad que usaban TIC era significativamente menor que la de las personas sin discapacidad, y que, en algunos casos, era posible que las primeras incluso no pudieran acceder a productos y servicios tan b\u00e1sicos como el tel\u00e9fono, la televisi\u00f3n o Internet (OMS, 2011, p\u00e1g. 10). Esta situaci\u00f3n no ha cambiado mucho en la d\u00e9cada presente y las brechas m\u00e1s bien se han agudizado en esta situaci\u00f3n de emergencia: de ah\u00ed la importancia de fortalecer el acceso a las tecnolog\u00edas, especialmente desde el punto de vista econ\u00f3mico (CEPAL, 2020a). En los tres pa\u00edses con datos censales m\u00e1s recientes se observa que existe una brecha entre las personas con y sin discapacidad en lo que respecta a las TIC. En el gr\u00e1fico 10 se presenta el porcentaje de personas sin acceso a Internet en el hogar seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia. Destaca el caso de Guatemala, que presenta los mayores porcentajes de poblaci\u00f3n sin acceso, tanto entre las personas con discapacidad como entre las personas sin discapacidad. En el Per\u00fa, el 70% de la poblaci\u00f3n no tiene acceso a Internet en el hogar y, en Colombia, la cifra es m\u00e1s baja (50%). En los tres pa\u00edses las personas sin discapacidad tienen m\u00e1s acceso a Internet, aunque esa brecha es mucho m\u00e1s evidente en Colombia. Pese a que el inicio de la d\u00e9cada de 2020 est\u00e1 muy cerca, sigue habiendo una brecha entre las zonas urbanas y las rurales en cuanto al acceso a Internet: el porcentaje de personas con acceso a ella en estas \u00faltimas es muy bajo en los tres pa\u00edses. En las zonas urbanas, el porcentaje de poblaci\u00f3n sin acceso disminuye, aunque sigue siendo mayor entre las personas con discapacidad. El porcentaje de poblaci\u00f3n sin acceso a un computador es relativamente menor, aunque sigue siendo alto: en Guatemala, asciende a un 79% y, en el Per\u00fa, a un 63% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 11). Hay brechas bien marcadas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, sobre todo en el Per\u00fa. Adem\u00e1s, el porcentaje de personas con discapacidad que no tienen acceso a un computador es mayor que el de las personas sin discapacidad: en Guatemala, esa cifra asciende al 82% y, en el Per\u00fa, al 65%. El porcentaje supera el 94% en las \u00e1reas rurales de ambos pa\u00edses, y desciende al 73,3% y al 59% en las \u00e1reas urbanas de Guatemala y el Per\u00fa, respectivamente. Estos datos evidencian que las personas con discapacidad en su mayor\u00eda no tienen acceso a un computador en sus hogares. Si bien en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n la penetraci\u00f3n de estos bienes en el hogar es m\u00e1s alta, persistir\u00edan las brechas entre las personas con y sin discap acidad, y entre las \u00e1reas urbanas y rurales. 27Gr\u00e1fico 10 Colombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a Internet en el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Rural TotalUrbana Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad020406080100120 Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Gr\u00e1fico 11 Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n que no tiene acceso a un computador en el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Rural TotalUrbana Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad020406080100120 Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. 28El celular tiene una mayor penetraci\u00f3n en los hogares tanto de Guatemala como del Per\u00fa. Alrededor del 37% de la poblaci\u00f3n guatemalteca no tiene acceso a un celular, porcentaje que aumenta al 56% en el caso de las personas con discapacidad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 12). En el Per\u00fa el porcentaje disminuye a un 15% en el total de la poblaci\u00f3n y a un 18% entre las personas con discapacidad. En general, en las \u00e1reas rurales hay un mayor porcentaje de poblaci\u00f3n sin acceso a celular, tendencia que se aprecia en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. El acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) y su uso brindan la oportunidad de acceder a la informaci\u00f3n y disminuir el impacto negativo del distanciamiento f\u00edsico y el confinamiento.Gr\u00e1fico 12 Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a celular en el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) Rural TotalUrbana Personas con discapacidadPersonas sin discapacidadPersonas con discapacidadPersonas sin discapacidad Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017010203040506070 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. Estas asimetr\u00edas de acceso a las TIC muestran claramente que la tenencia de estas tecnolog\u00edas predomina en las zonas urbanas y, por cierto, se concentra m\u00e1s entre las personas sin discapacidad. En contextos de pandemia y confinamiento es muy importante ampliar el acceso a las TIC, particularmente en las \u00e1reas rurales y entre las personas con discapacidad. Sin embargo, tambi\u00e9n se debe considerar que las personas con discapacidad enfrentan barreras espec\u00edficas respecto al uso de las TIC, seg\u00fan el tipo de discapacidad. Esto significa que los porcentajes de acceso que se han descrito no muestran la medida real en que las personas con discapacidad usan estas tecnolog\u00edas. En algunos estudios en que se ha indagado sobre este tema se menciona que las personas ciegas o con visi\u00f3n disminuida enfrentan barreras a la hora de usar los servicios visuales, fundamentalmente cuando se brindan contenidos e indicaciones que aparecen en la pantalla del computador, el tel\u00e9fono m\u00f3vil o la tableta; por tanto, en estos casos es necesario utilizar una interfaz que no sea la convencional, pues esta constituye un gran impedimento para que estas personas puedan acceder a Internet. En cuanto a las personas sordas o con limitaciones de audici\u00f3n, las principales barreras se refieren a la utilizaci\u00f3n de contenidos y a la prestaci\u00f3n de servicios basados en la voz, as\u00ed como a la capacidad de comunicarse con otras personas a trav\u00e9s de las telecomunicaciones de voz. En el caso de las personas con discapacidad f\u00edsica o movilidad reducida, si bien las barreras que encuentran difieren en funci\u00f3n del grado de severidad de la discapacidad que presenten, dichas barreras suelen estar relacionadas con la utilizaci\u00f3n de interfaces que requieren manipulaci\u00f3n precisa, como el rat\u00f3n y el teclado del computador, los botones 29del tel\u00e9fono o la pantalla de los tel\u00e9fonos t\u00e1ctiles. Por tanto, no basta con apoyar el acceso a las TIC solo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino que se deben crear aplicaciones que permitan lograr un acceso inclusivo a ellas, considerando los distintos tipos de discapacidad. Esto permitir\u00eda que las personas con discapacidad pudieran usar las TIC que hubiera en sus hogares. En los pa\u00edses donde hay escasa penetraci\u00f3n de las TIC en los hogares, sobre todo en los de las personas con discapacidad, tambi\u00e9n es \u00fatil considerar la televisi\u00f3n y la radio como dispositivos que pueden brindar informaci\u00f3n relevante durante esta emergencia. Por cierto, los canales de televisi\u00f3n deben incluir lenguaje de se\u00f1as y subtitulados para que esta informaci\u00f3n sea inclusiva. Es importante tener esto en cuenta, pues, en general, la penetraci\u00f3n de la televisi\u00f3n y la radio es elevada en los hogares de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. 8. Inserci\u00f3n laboral Antes de la crisis provocada por la pandemia de COVID-19 en nuestra regi\u00f3n, los datos indicaban que las tasas de desempleo eran m\u00e1s altas entre las personas con discapacidad, y que estas ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de no ser econ\u00f3micamente activas que las personas sin discapacidad. Si ten\u00edan trabajo, era m\u00e1s probable que tuvieran empleos mal remunerados, informales e inestables, con limitadas perspectivas profesionales (CEPAL, 2019d). En un informe reciente titulado \"Personas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\", se indica que el v\u00ednculo de las personas con discapacidad de la regi\u00f3n con el mercado laboral es tenue, y que, cuando estas personas participan en el mercado laboral, lo hacen sobre todo en el sector de los servicios y en el empleo informal. Por tanto, es previsible que esta poblaci\u00f3n se vea especialmente afectada por el escenario desfavorable del mercado laboral durante la crisis y el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n (CEPAL, 2020a). En este documento se ha comentado que las personas con discapacidad tienen m\u00e1s probabilidades de tener problemas de salud que aumentan el riesgo de contraer COVID-19, y se han se\u00f1alado las razones por las que esto ocurre. Adem\u00e1s, la sobrerrepresentaci\u00f3n de las personas con discapacidad entre las personas pobres y en la econom\u00eda informal aumenta el riesgo de contagio. Estos riesgos se acent\u00faan entre las mujeres, las personas mayores y la poblaci\u00f3n ind\u00edgena con discapacidad (Naciones Unidas 2020a). Las medidas adoptadas para prevenir el COVID-19 pueden crear nuevas barreras para las personas con discapacidad; por tanto, los riesgos deben abordarse de una manera que proteja a estas personas del contagio, pero a la vez les permita mantener su trabajo e ingresos (OIT, 2020). Los datos de los censos del Per\u00fa y Guatemala se pueden utilizar para obtener una idea aproximada del porcentaje de personas con discapacidad que trabajan y para saber en qu\u00e9 categor\u00eda de ocupaci\u00f3n se desempe\u00f1an. La proporci\u00f3n de personas con discapacidad que trabajan es peque\u00f1a. En efecto, menos de un tercio de ellas se desempe\u00f1a en alguna actividad remunerada: el 27% en Guatemala y el 31% en el Per\u00fa. La categor\u00eda ocupacional se puede utilizar como indicador indirecto para analizar las relaciones de trabajo, la autoridad, el riesgo econ\u00f3mico y la precariedad laboral de las personas con discapacidad que trabajan. Esta informaci\u00f3n se presenta en el gr\u00e1fico 13, donde se constata que, independientemente de la edad, las personas con discapacidad se desempe\u00f1an sobre todo en las categor\u00edas de trabajo por cuenta propia y de empleado u obrero: alrededor del 80% de las personas con discapacidad que trabajan en Guatemala y del 90% de las que trabajan en el Per\u00fa se ubican en estas dos categor\u00edas. La proporci\u00f3n de empleados y obreros es mayor entre los menores de 30 a\u00f1os, mientras que la de trabajadores por cuenta propia se va incrementando a medida que aumenta la edad. Entre un 20% y un 30% de los menores de 18 a\u00f1os, por su parte, realizan actividades de apoyo en negocios familiares. Tambi\u00e9n existen diferencias entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, pues hay un mayor porcentaje de personas con discapacidad que trabajan como empleados u obreros en las \u00e1reas urbanas del Per\u00fa y Guatemala, mientras que, en las \u00e1reas rurales, se desempe\u00f1an mayoritariamente como trabajadores por cuenta propia. 30Gr\u00e1fico 13 Guatemala y Per\u00fa: distribuci\u00f3n de las categor\u00edas ocupacionales seg\u00fan la edad de las personas con discapacidad que trabajan, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) 010203040506070 Menores de 18 a\u00f1osDe 18 a 29 a\u00f1osDe 30 a 59 a\u00f1os60 a\u00f1os y m\u00e1sTotal Menores de 19 a\u00f1osDe 19 a 29 a\u00f1osDe 30 a 59 a\u00f1os60 a\u00f1os y m\u00e1sTotal Per\u00fa, 2017 Guatemala, 2018Patr\u00f3n o empleador Cuenta propia Empleado u obrero Trabajador/trabajadora del hogar Negocio familiar No especicado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM. La precarizaci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, que ya era alta, se acent\u00faa frente a la crisis provocada por el COVID-19. Esto se debe sobre todo a que se ha constatado una reducci\u00f3n de las horas de trabajo, una ca\u00edda de los salarios y, por cierto, un aumento de los despidos en el trabajo formal. Para que las personas con discapacidad puedan continuar trabajando durante la pandemia, los empleadores deben hacer los ajustes que correspondan en los espacios de trabajo u ofrecer la posibilidad de teletrabajar, adem\u00e1s de garantizar que la informaci\u00f3n sobre los riesgos que el COVID-19 supone para la salud se proporcione a los trabajadores de manera accesible (OIT, 2020). Para esto es muy importante que el contenido digital sea accesible y, cuando sea necesario, que se utilicen lenguaje de se\u00f1as y formatos de reuni\u00f3n que tambi\u00e9n lo sean. Estas garant\u00edas no han sido f\u00e1ciles de implementar y, en muchas ocasiones, ha sido m\u00e1s sencillo optar porque las personas con discapacidad se queden confinadas en sus hogares y esperen a que la pandemia pase o a que aparezca una vacuna que las proteja. Por tanto, aunque no se cuenta con cifras, las organizaciones de la sociedad civil que se dedican a las personas con discapacidad en la regi\u00f3n han informado que el desempleo ha aumentado entre estas \u00faltimas5. Por otra parte, la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad que trabajan por cuenta propia o en la econom\u00eda informal es particularmente dif\u00edcil. Se constata que el empleo ha ca\u00eddo debido al distanciamiento y a la prohibici\u00f3n de circular (CEPAL/OIT, 2020). Esto ha afectado sobre todo a los trabajos que suponen un riesgo alto y medio-alto de contagio: entre los primeros se encuentran, por ejemplo, el comercio, los servicios de comidas y la reparaci\u00f3n de veh\u00edculos, y, entre los segundos, el transporte y el almacenamiento, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, el entretenimiento y la recreaci\u00f3n, y otros servicios. Los trabajadores que se dedican a esas actividades necesitan recibir apoyo para mantener sus medios de vida y tomar las precauciones adecuadas. Los trabajadores con discapacidad se encuentran en una situaci\u00f3n vulnerable en la econom\u00eda informal, en particular con respecto a las medidas adoptadas para mitigar la propagaci\u00f3n del coronavirus (OIT y otros, 2020). 5 Entre los foros virtuales en que se ha tratado el tema destacan los siguientes: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Seminario web: El Impacto Multidimensional de la Crisis por la COVID-19 en las Personas con Discapacidad\" [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/eventos/seminario-web-impacto-multidimensional- la-crisis-la-covid-19-personas-discapacidad; Red Latinoamericana de Organizaciones no Gubernamentales de Personas con Discapacidad y sus Familias (RIADIS), \"Estad\u00edsticas sobre Discapacidad para Pol\u00edticas P\u00fablicas Eficaces y Respuestas Inclusivas durante la Pandemia por el COVID-19\" [en l\u00ednea] y Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB), \"Ciclo de webinars para incluir a las personas con discapacidad en la respuesta a la crisis por el COVID-19\" [en l\u00ednea] https://www.segib. org/ciclo-de-webinars-para-incluir-a-las-personas-con-discapacidad-en-la-respuesta-a-la-crisis-por-el-covid-19/.En lo que respecta a la inserci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, hay problemas de acceso, ausencia de ajustes razonables, discriminaci\u00f3n y persistencia de estereotipos negativos, todo lo cual se acent\u00faa durante la crisis sanitaria.31En el art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad se aborda el tema del trabajo y el empleo, y se indica que los \"Estados Partes reconocen el derecho de las personas con discapacidad a trabajar, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s; ello incluye el derecho a tener la oportunidad de ganarse la vida mediante un trabajo libremente elegido o aceptado en un mercado y un entorno laborales que sean abiertos, inclusivos y accesibles a las personas con discapacidad\" (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 17). Por tanto, los Estados deben crear las condiciones para que las personas con discapacidad que trabajan puedan seguir realizando estas actividades con los mayores resguardos posibles. Ello supone elaborar protocolos y diversas acciones en que se aborden estos temas junto con los actores pertinentes del mundo del trabajo, para garantizar la protecci\u00f3n contra el COVID-19. Esto se podr\u00eda lograr mediante la aplicaci\u00f3n de medidas accesibles de salud y seguridad en el trabajo, el otorgamiento de protecci\u00f3n social que permitiera proporcionar una asistencia inmediata, la consulta a las personas con discapacidad, la participaci\u00f3n significativa de estas y el establecimiento de mecanismos financieros inclusivos (OIT, 2020). Ahora m\u00e1s que nunca cobran fuerza la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), particularmente el Objetivo 8, que se refiere a promover el crecimiento econ\u00f3mico sostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y productivo, y el trabajo decente para todos. Esos principios se deben aplicar para no dejar atr\u00e1s a las personas con discapacidad y para que estas no queden fuera del trabajo decente. Se debe apuntar a que todas las mujeres y los hombres, incluidos los j\u00f3venes y las personas con discapacidad, alcancen el empleo pleno y productivo, y el trabajo decente. En el contexto actual es necesario monitorear el cumplimiento de la meta 8.8 del Objetivo mencionado anteriormente, que se refiere a proteger los derechos laborales y a promover un entorno de trabajo seguro y sin riesgos para todos los trabajadores, incluidos los migrantes y, en particular, las mujeres migrantes y las personas con empleos precarios, entre ellas las personas con discapacidad. A los efectos de llevar a cabo ese monitoreo es preciso redoblar los esfuerzos para obtener datos y estad\u00edsticas actualizados sobre las personas con discapacidad y el empleo. C. Recomendaciones sobre las acciones de pol\u00edtica p\u00fablica En la regi\u00f3n no ha habido una respuesta homog\u00e9nea a la hora de enfrentar la pandemia: cada pa\u00eds ha respondido en tiempos y maneras distintos. Por consiguiente, la cantidad de infectados y las tasas de mortalidad difieren entre los pa\u00edses, y varios de ellos lideran las estad\u00edsticas mundiales en ambas variables. Actualmente, en la regi\u00f3n hay una gran incertidumbre respecto de c\u00f3mo seguir\u00e1 evolucionando esta pandemia y de cu\u00e1les ser\u00e1n las consecuencias econ\u00f3micas a mediano y largo plazo. La econom\u00eda de los pa\u00edses ya se ha resentido, y la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n ha estado expuesta a diversos efectos sociales y psicol\u00f3gicos. Esta pandemia ha revelado las enormes desigualdades que las personas con discapacidad enfrentan en diferentes \u00e1mbitos, algunos de los cuales se presentan en este documento. Un aspecto que reviste gran importancia es el de la invisibilidad estad\u00edstica: si no se cuenta con informaci\u00f3n respecto de las personas con discapacidad, es muy dif\u00edcil poner en pr\u00e1ctica acciones de pol\u00edtica p\u00fablica que las favorezcan. Esto ha quedado en evidencia en este documento, donde se ha se\u00f1alado que en los pa\u00edses de la regi\u00f3n no siempre se cuenta con informaci\u00f3n actualizada y comparable, obtenida en cumplimiento de las recomendaciones internacionales, que permita hacer una intervenci\u00f3n r\u00e1pida en situaciones de crisis y desastres. En los diferentes informes que la CEPAL ha elaborado en relaci\u00f3n con el COVID-19 se destaca que \"la pandemia del COVID-19 tiene fuertes efectos en el \u00e1mbito de la salud y profundas implicaciones sobre el crecimiento econ\u00f3mico y el desarrollo social\" (CEPAL, 2020d, p\u00e1g. 1). La pandemia ha golpeado m\u00e1s fuerte a los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n, entre los que destacan las personas con discapacidad, que ya se encontraban en una situaci\u00f3n de desventaja social y econ\u00f3mica. Entre las principales acciones que se han implementado en diferentes sectores de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n para apoyar a las personas con discapacidad durante la crisis provocada por el COVID-19 se destacan las siguientes: 32 Se han dise\u00f1ado sistemas para asegurar que la informaci\u00f3n relevante se proporcione en formatos accesibles, considerando la utilizaci\u00f3n de int\u00e9rpretes de lenguaje de se\u00f1as y subtitulado, entre otros. Los centros de salud familiar a escala local han distribuido informaci\u00f3n sint\u00e9tica y clara dirigida a las personas con discapacidad psicosocial. Las organizaciones de la sociedad civil han puesto en pr\u00e1ctica medidas de precauci\u00f3n atendiendo a la particularidad de las discapacidades, por ejemplo, han elaborado mascarillas transparentes para la poblaci\u00f3n sorda y mascarillas en que aparece un texto para avisar que la persona tiene una discapacidad. En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n en que se han implementado instancias de confinamiento total o cuarentena estricta se ha definido un permiso especial para que las ni\u00f1as y ni\u00f1os del espectro autista puedan salir al espacio p\u00fablico. A las personas de apoyo y las cuidadoras formales se las ha eximido de cumplir las restricciones de desplazamiento y distanciamiento f\u00edsico para que puedan asistir a las personas con discapacidad. Se han creado redes de apoyo comunitario y se han reclutado voluntarios que apoyan a las personas con discapacidad y a las personas mayores con sus compras de alimentos y de otro tipo. Se han asignado horarios de apertura espec\u00edficos para que las personas con discapacidad y sus asistentes personales puedan hacer las compras esenciales. En algunos pa\u00edses, las personas que reciben prestaciones por discapacidad recibir\u00e1n un monto adicional debido a la crisis provocada por el COVID-19. Se han elaborado recomendaciones dirigidas a los profesores sobre c\u00f3mo apoyar la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad que realizan actividades escolares desde casa y sobre c\u00f3mo respaldar de la mejor manera posible su proceso educativo. Es muy importante que en los pa\u00edses se d\u00e9 una respuesta inclusiva a la pandemia, tanto durante la cuarentena, asegurando el acceso pleno a los suministros necesarios para la vida y la salud, como en las medidas que se adopten despu\u00e9s de ella, garantizando el ejercicio efectivo de derechos como la educaci\u00f3n inclusiva de calidad y la inclusi\u00f3n laboral. En este sentido, los principios de no discriminaci\u00f3n, igualdad de oportunidades y accesibilidad establecidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad son un pilar fundamental en la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria, tanto durante el transcurso de esta como en la rehabilitaci\u00f3n posterior, sobre todo en lo que se refiere a los servicios de salud. En este sentido, se pueden enumerar algunas recomendaciones espec\u00edficas que resultan del panorama trazado en este documento y que se han se\u00f1alado en distintas instancias internacionales con el objetivo de que en los pa\u00edses se hagan esfuerzos para mejorar la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad: Los instrumentos acordados a escala internacional, discutidos ampliamente y en proceso de implementaci\u00f3n, como la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, son herramientas de referencia para priorizar las medidas que tengan por objeto garantizar que la pandemia cause el menor impacto posible en las personas con discapacidad y que se respeten sus derechos. Es urgente promover la investigaci\u00f3n sobre el impacto del COVID-19 en la salud de las personas con discapacidad. Para ello se debe hacer lo siguiente: garantizar que se priorice la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas a las personas con discapacidad que presenten s\u00edntomas; identificar y eliminar las barreras que obstaculizan el tratamiento, lo que incluye disponer entornos accesibles en los hospitales y las instalaciones de prueba y cuarentena, y destinar recursos financieros a dichas investigaciones. La informaci\u00f3n y las comunicaciones sobre la salud se deben elaborar y difundir en modos, medios y formatos accesibles, y se debe involucrar activamente a las personas con discapacidad y a sus organizaciones en la elaboraci\u00f3n de una respuesta a la pandemia que se base en los derechos y permita incluir a las personas con discapacidad en toda su diversidad.33 Respecto de las medidas de protecci\u00f3n social, es fundamental asegurar los ingresos y el consumo de los hogares donde hay personas con discapacidad mediante ayuda financiera destinada a esas personas cuando no tengan ning\u00fan ingreso. Tambi\u00e9n se debe garantizar que los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad accedan a los servicios b\u00e1sicos, a la vivienda, a una alimentaci\u00f3n adecuada y a la educaci\u00f3n. Se debe asegurar que las personas con discapacidad tengan acceso a servicios de apoyo para llevar una vida segura, saludable e independiente. Si las cuidadoras informales han dejado de trabajar en el empleo formal para destinar todo su tiempo al apoyo de alg\u00fan pariente con discapacidad, se deben poner en marcha programas de asistencia financiera para cubrir esa falta de ingreso en el hogar. En el \u00e1mbito laboral se recomienda implementar todas las medidas necesarias de protecci\u00f3n, ajustes espec\u00edficos y entornos accesibles para garantizar la seguridad de las personas con discapacidad que siguen trabajando durante la pandemia. En los casos en que sea necesario, los empleadores de personas con discapacidad deben darles prioridad para que trabajen desde el hogar o para que se les conceda licencia con goce de sueldo. Se deben reabrir las instituciones de ense\u00f1anza en condiciones de seguridad. Mientras esto no ocurra, puede existir una oportunidad para que los sistemas educativos nacionales se transformen en sistemas equitativos e inclusivos. Con ese fin se debe garantizar el acceso a Internet para el aprendizaje a distancia y asegurar que los programas inform\u00e1ticos sean accesibles para las personas con discapacidad, incluso mediante el suministro de dispositivos de asistencia y la puesta en pr\u00e1ctica de ajustes razonables. Es necesario proporcionar orientaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y apoyo a los docentes en materia de educaci\u00f3n inclusiva mediante el aprendizaje a distancia, y dise\u00f1ar materiales accesibles y adaptados a los estudiantes con discapacidad, para apoyar ese tipo de aprendizaje. Las personas con discapacidad tienen derecho a participar de forma plena y efectiva en las decisiones que afectan sus vidas. Poniendo en pr\u00e1ctica el lema \"nada sobre nosotros sin nosotros\", acu\u00f1ado por quienes impulsaron la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, es necesario garantizar una respuesta inclusiva. En todas las etapas de la respuesta, desde la planificaci\u00f3n y el dise\u00f1o hasta la ejecuci\u00f3n y la supervisi\u00f3n, se debe consultar a las personas con discapacidad y sus organizaciones, y ellas deben participar activamente. Esto ayudar\u00e1 a lograr la inclusi\u00f3n inmediata, permitir\u00e1 que todas las medidas relacionadas con el COVID-19 beneficien a las personas con discapacidad, y contribuir\u00e1 al desarrollo y a la recuperaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo. En todos los temas que se trataron en este documento se constat\u00f3 que hay una ausencia o un importante d\u00e9ficit de datos e informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad. En necesario contar con esta informaci\u00f3n para comprender las distintas formas en que las personas con discapacidad se ven afectadas por el COVID-19, y para comprobar que sean incluidas en todas las fases de la respuesta y la recuperaci\u00f3n. Es indispensable disponer de sistemas robustos de recolecci\u00f3n y difusi\u00f3n de datos que aseguren el desglose a nivel subnacional por discapacidad, edad, sexo y causa de muerte. Estos datos deber\u00edan reunirse utilizando m\u00e9todos reconocidos internacionalmente y considerando las recomendaciones de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de las Naciones Unidas, as\u00ed como del Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad y la OMS. Estas recomendaciones deber\u00edan reflejarse en las distintas fuentes de datos: los censos de poblaci\u00f3n y vivienda, las encuestas espec\u00edficas de discapacidad y los registros administrativos, particularmente los registros de personas con discapacidad. La informaci\u00f3n recopilada a largo plazo debe desagregarse por g\u00e9nero, edad, origen \u00e9tnico y condici\u00f3n migratoria, ya que las interseccionalidades que se dan entre estos grupos vulnerables acent\u00faan los riesgos y pueden crear nuevas barreras para las personas con discapacidad. Por tanto, es muy importante contar con esta informaci\u00f3n para dise\u00f1ar pol\u00edticas sociales basadas en derechos dirigidas a este grupo poblacional. 34Bibliograf\u00eda ACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos) (2020), \"COVID-19 y los derechos de las personas con discapacidad: directrices\", desiguales\", Papeles de Poblaci\u00f3n , vol. 13, N\u00ba 53, Toluca, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico (UAEM). Bautista, J. (2013), \"El derecho humano al agua y al saneamiento frente a los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM)\", Documentos de Proyectos (LC/W.536), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. CDC (Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades) (2020), \"Personas con discapacidad\", Atlanta, 11 de septiembre [en l\u00ednea] https://espanol.cdc.gov/ coronavirus/2019-ncov/need-extra-precautions/people-with-disabilities.html. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), \"Personas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\", Informe COVID-19, Santiago, abril. (2020b), \"Dimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\", Informe Especial COVID-19 , N\u00ba 2, Santiago, abril. (2020c), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Informe COVID-19, Santiago, abril. (2020d), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\", Informe Especial COVID-19 , N\u00ba 3, Santiago, mayo. (2019a), \"Aspectos conceptuales de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda: desaf\u00edos para la definici\u00f3n de contenidos incluyentes en la ronda 2020\", serie Seminarios y Conferencias , N\u00b0 94 (LC/TS.2019/67), Santiago. (2019b), Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/CRPD.3/6), Santiago. (2019c), Informe de avance cuatrienal sobre el progreso y los desaf\u00edos regionales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/FDS.3/3/Rev.1), Santiago. (2019d), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2019/3-P), Santiago. (2018a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago. (2018b), Hacia una agenda regional de desarrollo social inclusivo: bases y propuesta inicial (LC/MDS.2/2), Santiago. (2016), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2690(MDS.1/2)), Santiago. (2014), Informe regional sobre la medici\u00f3n de la discapacidad: una mirada a los procedimientos de medici\u00f3n de la discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/L.3860(CE.13/3)), Santiago. (2013a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago. (2013b), Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/L.3697), Santiago. (2012), Poblaci\u00f3n, territorio y desarrollo sostenible (LC/L.3474(CEP.2/3), Santiago. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432 (SES.33/3)), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago. CEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n , Santiago, agosto.35CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Informe COVID-19 CEPAL-OPS , Santiago, julio. CEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\", Informe COVID-19 CEPAL-UNESCO , Santiago, agosto. Gonz\u00e1lez, D. (2017), \"Desigualdades socio demogr\u00e1ficas, segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica y su expresi\u00f3n territorial\", Indicadores no monetarios de pobreza: avances y desaf\u00edos para su medici\u00f3n , P. Villatoro (comp.), serie Seminarios y Conferencias , N\u00ba 87 (LC/TS.2017/149), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Gonz\u00e1lez, D. y M. Stang (2014), \"Las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina a 20 a\u00f1os de los consensos de El Cairo: la necesidad de informaci\u00f3n para pol\u00edticas y programas\", Notas de Poblaci\u00f3n , vol. 41, N\u00ba 99 (LC/G.2628-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad (2017), The Washington Group Short Set on Functioning: Question Specifications WG Short abril [en l\u00ednea] http://www.cdc.gov/nchs/ data/washington_group/meeting8/interpreting_disability.pdf. Mel\u00e9ndez, R. (2019), \"Las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de discapacidad en Am\u00e9rica Latina y su garant\u00eda de acceso a una educaci\u00f3n inclusiva de calidad\", Revista Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n , vol. 19, N\u00ba 2, San Jos\u00e9, Universidad de Costa Rica (UCR). Naciones Unidas (2020a), \"Declaraci\u00f3n conjunta: gobiernos locales y personas con discapacidad en relaci\u00f3n al COVID-19\", Nueva York, 5 (2020b), \"Declaraci\u00f3n conjunta: mujeres y ni\u00f1as con discapacidad y mujeres mayores en relaci\u00f3n a la pandemia COVID-19\", Nueva York, 28 de (2020c), \"Documento de pol\u00edticas: la Nueva York, julio [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/covid-19_in_an_urban_ world_spanish.pdf. (2020d), \"Informe de pol\u00edticas: una respuesta York [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/ spanish_disability_brief.pdf. (2020e), \"Declaraci\u00f3n conjunta: el derecho a la vida de las personas con discapacidad y personas mayores infectadas por el COVID-19\", Nueva Y ork, abril [en l\u00ednea] https:// www.un.org/development/desa/disabilities/wp-content/uploads/sites/15/2020/04/ Versi%C3%B3n2-Decl-Est%C3%A1ndar-Bioet-Dpcd-ES20abril.pdf. (2020f), \"17 \", Nueva York [en l\u00ednea] https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/. (2009), Realizaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio para las personas con discapacidad mediante la aplicaci\u00f3n del Programa de Acci\u00f3n Mundial para las Personas con Discapacidad y la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad. Informe del Secretario General (A/64/180), Nueva York. (2006), Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (A/RES/61/106), Nueva York. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2020), Gu\u00eda pr\u00e1ctica de respuestas inclusivas y con enfoque de derechos ante el COVID-19 en las Am\u00e9ricas, Washington, D.C. 36OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"Nadie se queda atr\u00e1s, ni ahora, ni nunca: personas con discapacidad en la r\u00e9plica al COVID-19\", Ginebra, abril [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---ifp_skills/ documents/publication/wcms_741305.pdf. OIT y otros (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y otros) (2020), \"Respuesta inclusiva de protecci\u00f3n social a la crisis del COVID-19: para las personas con discapacidad\", Ginebra [en l\u00ednea] https://www.social-protection.org/gimi/gess/RessourcePDF.action?id=56039. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2020a), Fortalecimiento de la preparaci\u00f3n para la COVID-19 en las ciudades y otros entornos urbanos: orientaciones provisionales para las autoridades locales , Ginebra. (2020b), Consideraciones relativas a la discapacidad durante el brote de COVID-19 , Ginebra. (2011), Informe Mundial sobre la Discapacidad: Resumen, Ginebra. ONU-H\u00e1bitat (Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos) (2020), \"COVID-19: mensajes clave\", Nairobi [en l\u00ednea] https://unhabitat.org/sites/ default/files/2020/05/covid19_key_messages_sp.pdf. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Consideraciones relativas a la discapacidad durante el brote de COVID-19\", Ginebra [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/52026/OPSNMHCOVID19200009_spa.pdf. P\u00e9rez, A. (2016), \"Impacto de la discapacidad en el n\u00facleo familiar\", Navarra, Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA) [en l\u00ednea] https://academica-e.unavarra.es/bitstream/handle/2454/23449/TFG_AMAIA%20PEREZ%20AYESA.pdf. Stang, M. (2011), \"Las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: del reconocimiento jur\u00eddico a la desigualdad real\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo , N\u00ba 103 (LC/L.3315-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. Ullmann, H. y otros (2018), \"Information and communications technologies for the inclusion and empowerment of persons with disabilities in Latin America and the Caribbean\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2018/48), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), octubre. Este documento forma parte de un conjunto de informes e laborados por la Comisi\u00f3n Eco n\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la evoluci\u00f3n y los efectos de la pandemia de COVID-19 en la regi\u00f3n. Fue elaborado por el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, dirigido por Paulo Saad, bajo la coordinaci\u00f3n general de Alicia B\u00e1rcena, Secretaria Ejecutiva de la CEPAL. La publicaci\u00f3n de este documento se realiza gracias a la cooperaci\u00f3n del Gobierno de Alemania a trav\u00e9s del Ministerio Federal de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo (BMZ) y de la Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ). Los l\u00edmites y los nombres que figuran en los mapas incluidos en este documento no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Copyright \u00a9 Naciones Unidas, 202 1 "}