{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.hacienda.gob.es/RSC/OIReScon/estudios-guias-protocolos/guia-basica-plan-recuperacion.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "GU\u00cdA B\u00c1SICA PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA 3 de marzo de 2023 OFICINA INDEPENDIENTE DE REGULACI \u00d3N Y SUPERVISI\u00d3N DE LA CONTRATACI\u00d3N 1 GU\u00cdA B\u00c1SICA PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (este documento ser\u00e1 objeto de actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica) INDICE I. Introducci\u00f3n. ............................................................................................................ 5 II. Cronolog\u00eda. ............................................................................................................... 9 III. Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. ........................................... 11 A. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. ............................................................................. 14 1) Objeto. ..................................................................................................... 14 2) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. .............................................................................. 22 3) Medidas Organizativas. ........................................................................... 24 B. Medidas de \u00e1mbito general. ................................................................................. 26 1) Instrucciones de gesti\u00f3n. ......................................................................... 27 2) Recursos Humanos. ................................................................................ 27 3) Digitalizaci\u00f3n. .......................................................................................... 28 4) Gesti\u00f3n Presupuestaria. .......................................................................... 28 5) Funci\u00f3n Interventora. .............................................................................. 29 6) Declaraci\u00f3n de urgencia. ......................................................................... 31 7) Resumen Medidas de \u00c1mbito General. ................................................... 31 C. Medidas en materia de contrataci\u00f3n. .................................................................. 32 1) Autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros. ................................................... 32 2) Tramitaci\u00f3n de urgencia. ......................................................................... 33 3) Reducci\u00f3n de plazos. .............................................................................. 33 4) Procedimiento Abierto Simplificado y Abierto Simplificado abreviado. .... 35 5) Contratos de suministros y servicios de car\u00e1cter energ\u00e9tico................... 36 6) Plazo de recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en concesiones. .......................... 37 7) Recurso especial en materia de contrataci\u00f3n.......................................... 37 8) Elaboraci\u00f3n de Pliegos-tipo de cl\u00e1usulas t\u00e9cnicas y administrativas. ..... 38 9) Encargos a medios propios. .................................................................... 39 10) Proyectos de I+D+I. ............................................................................. 40 11) Resumen de medidas en materia de contrataci\u00f3n. .............................. 41 12) Otras medidas indirectas. .................................................................... 42 2 D. Nuevo Instrumento de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada: los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica. ...................... 44 E. Otras medidas. ....................................................................................................... 48 1) Colaboraci\u00f3n P\u00fablico-Privada Institucionalizada. .................................... 48 2) Convenios administrativos y Subvenciones. ........................................... 49 F. Recomendaciones de la OIReScon en materia de contrataci\u00f3n vinculada a la ejecuci\u00f3n de Fondos europeos. .................................................................................. 52 1) Necesidad de refuerzo en el control ........................................................ 52 2) Otras herramientas de apoyo en la gesti\u00f3n de los Fondos. .................... 53 G. Necesidad de implementaci\u00f3n o refuerzo de medidas en materia de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n de situaciones de irregularidad, fraude, conflictos de inter\u00e9s y corrupci\u00f3n. .............................................................................. 54 IV. Normativa adoptada por las Comunidades Aut\u00f3nomas. ................................ 63 A. Comunidad aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco. .............................................................. 63 B. Comunidad aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. ................................................................... 64 C. Comunidad aut\u00f3noma de Galicia. ....................................................................... 65 D. Comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. .................................................................. 66 E. Comunidad aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia. ................................................ 68 F. Comunidad Valenciana. ........................................................................................ 69 G. Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. ...................................................................... 70 H. Comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. ................................................. 71 I. Comunidad aut\u00f3noma de Canarias. ................................................................... 72 J. Comunidad Foral de Navarra. .............................................................................. 74 K. Comunidad aut\u00f3noma de Extremadura. ............................................................ 76 L. Comunidad aut\u00f3noma de las Illes Balears. ....................................................... 79 ANEXOS. ........................................................................................................................ 81 ANEXO I. PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS POR DISTINTAS INSTITUCIONES DE LA U.E. - PLAN DE RECUPERACI\u00d3N. .. 81 ANEXO II. RELACI\u00d3N DE NORMATIVA MODIFICADA A TRAV\u00c9S DEL RDL 36/20. ............................................................................................................. 95 ANEXO III. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20. ............................................................................................................. 96 1) Disposiciones en materia organizativa. ................................................... 96 2) Principales disposiciones sectoriales aprobadas. ................................... 98 3) Ayudas. ................................................................................................... 99 3 4) Subvenciones. ....................................................................................... 137 5) Convenios interadministrativos. ............................................................. 160 6) Disposiciones en materia de gesti\u00f3n. .................................................... 178 7) Disposiciones en materia de Proyectos Estrat\u00e9gicos. ........................... 179 8) Acuerdos del Consejo de Ministros en desarrollo del RD-L-36/20. ....... 183 ANEXO IV. COMPONENTES DEL PLAN DE RECUPERACION, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA ........................................................ 204 ANEXO V. DETALLES DEL COMPONENTE 11 \"MODERNIZACI\u00d3N DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\" ............................................................. 206 ANEXO VI. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES NO B\u00c1SICAS CONTENIDAS EN EL RD-L 36/2020 ......................................................................................... 213 ANEXO VII. DETALLE \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N OBJETIVO DE NORMATIVA EN FUNCI\u00d3N DE FONDOS EUROPEOS ................................................... 217 ANEXO VIII. INSTRUCCI\u00d3N 1/2021, DE 5 DE MAYO, DE LA INTERVENCI\u00d3N GENERAL DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO, SOBRE APLICACI\u00d3N DE LAS ESPECIALIDADES EN MATERIA DE FISCALIZACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N PREVIA QUE SE ESTABLECEN EN EL REAL DECRETO- LEY 36/2020. ............................................................................................... 222 ANEXO IX. LISTADO DE MANIFESTACIONES DE INTER\u00c9S ASOCIADAS AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA. ........ 237 ANEXO X. DE MODELOS DE PLIEGOS ADAPTADOS AL PRTR PUBLICADOS POR CC.AA. Y EN EL \u00c1MBITO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL. ........................................................................................................ 240 A. Comunidad aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco. ............................................................ 240 B. Comunidad aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. ................................................................. 241 C. Comunidad aut\u00f3noma de Galicia. ..................................................................... 242 D. Comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. ................................................................ 243 E. Comunidad Valenciana. ...................................................................................... 244 F. Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. .................................................................... 245 G. Comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. ............................................... 246 H. Comunidad aut\u00f3noma de Canarias. ................................................................. 247 I. Comunidad aut\u00f3noma de Extremadura. .......................................................... 250 J. Comunidad aut\u00f3noma de Illes Balears. ............................................................ 251 K. Comunidad de Madrid. ........................................................................................ 252 L. Administraci\u00f3n Local (Consejo General de los Colegios Profesionales de Secretarios, Interventores y Tesoreros de Administraci\u00f3n local). ....................... 255 4 ANEXO XI. PLANES ANTIFRAUDE ADOPTADOS POR DISTINTAS ADMINISTRACIONES Y \u00d3RGANOS DE SECTOR P\u00daBLICO. ................... 256 ANEXO XII. ANEXOS DE LA ORDEN HFP/55/2023, DE 24 DE ENERO (RIESGO DE CONFLICTO DE INTER\u00c9S) .................................................. 259 5 I. INTRODUCCI\u00d3N. La coyuntura de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, su complejidad en cuanto a la adopci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n adecuadas para solventar la crisis sanitaria, as\u00ed como la naturaleza imprevisible de su evoluci\u00f3n motiv\u00f3 en el caso espa\u00f1ol la necesidad de declarar, en tres ocasiones, el estado de alarma a trav\u00e9s del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo , el Real Decreto 900/2020, de 9 de octubre y el Real Decreto 926/2020, de 25 de octubre . Tras la pr\u00f3rroga del \u00faltimo citado, establecida en el Real Decreto 956/2020, de 3 de noviembre, esta situaci\u00f3n se ha mantenido hasta el pasado 9 de mayo de 2021. Las excepcionales medidas desplegadas en todos los sentidos han supuesto una profunda alteraci\u00f3n de la actividad productiva y, en consecuencia, los escenarios econ\u00f3micos pronosticaban una crisis generalizada y \" enormes consecuencias econ\u00f3micas y sociales\"1. Ante la situaci\u00f3n descrita, que afecta en mayor o menor grado a todos los pa\u00edses de nuestro entorno, la Uni\u00f3n Europea decidi\u00f3 ofrecer una respuesta conjunta, hist\u00f3rica y sin precedentes a la vista del volumen de recursos que ser\u00e1n puestos a disposici\u00f3n para mitigar los da\u00f1os sociales y econ\u00f3micos derivados de la crisis sanitaria. La Comisi\u00f3n Europea present\u00f3 a finales de mayo de 2020 un paquete de medidas de gran alcance -un Plan de Recuperaci\u00f3n- que aunaba el futuro marco financiero plurianual (MFP) y medidas espec\u00edficas y temporales de recuperaci\u00f3n en el denominado \u00abNext Generation EU\u00bb. Con este Plan, la Comisi\u00f3n apuesta por la inversi\u00f3n, tanto p\u00fablica como privada para remediar los da\u00f1os de la pandemia a trav\u00e9s de dos elementos fundamentales que sumar\u00e1n previsiblemente 1,8 billones de euros seg\u00fan la informaci\u00f3n actual: - El Instrumento de Recuperaci\u00f3n (temporal) Next Generation EU, por valor de 750.000 millones de euros, financiado a trav\u00e9s de deuda emitida en los mercados financieros; y - Un marco financiero plurianual (MFP) para 2021-2027 remodelado y reforzado, a trav\u00e9s de los instrumentos ya existentes, junto con la creaci\u00f3n de nuevas medidas y programas, incluyendo el mecanismo \u00abNext Generation EU\u00bb. En este esquema, es fundamental el papel del Instrumento temporal, y dentro del mismo, el denominado \" Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y la Resiliencia \" cuyo objetivo es el \" apoyo financiero a gran escala a las inversiones y reformas -tambi\u00e9n en el campo de las transiciones ecol\u00f3gica y digital- que hagan m\u00e1s resilientes las 1 Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021 por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (Considerando. 6\u00ba). 6 econom\u00edas y las preparen mejor para afrontar el futuro con m\u00e1s fortaleza y adecuaci\u00f3n a los nuevos escenarios que deban abordarse. Esto ayudar\u00e1 a los Estados miembros a afrontar unos retos que tras la crisis ser\u00e1n a\u00fan m\u00e1s cr\u00edticos. Pero, sobre todo, garantizar\u00e1 que las inversiones y reformas se centren en los desaf\u00edos y las necesidades de inversi\u00f3n relacionados con las transiciones ecol\u00f3gica y digital, garantizando as\u00ed una recuperaci\u00f3n sostenible. De este modo, el Mecanismo contrarrestar\u00e1 la posible tendencia, finalizada la crisis, a postergar la inversi\u00f3n a largo plazo en la transformaci\u00f3n ecol\u00f3gica y digital de nuestras econom\u00edas\". La compleja arquitectura financiera de esa operaci\u00f3n de envergadura europea se detalla en los documentos m\u00e1s significativos que han sido aprobados en las distintas Instituciones de la U.E. que constan en el Anexo I de este documento. El resumen econ\u00f3mico se expone en los siguientes gr\u00e1ficos: (Elaboraci\u00f3n propia OIReScon. Fuente de datos: Comisi\u00f3n Europea ) 7 (Elaboraci\u00f3n propia OIReScon. Fuente de datos: Comisi\u00f3n Europea ) (Elaboraci\u00f3n propia OIReScon. Fuente de datos: Comisi\u00f3n Europea ) En el \u00e1mbito nacional, por parte del Gobierno, con fecha 7 de octubre de 2020, fue presentado el esquema del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Este Plan sigue las pautas marcadas por la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como las l\u00edneas de la Agenda del Cambio, la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible de 8 Naciones Unidas, con pretensi\u00f3n de movilizar en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os el 50% de los recursos con los que cuenta Espa\u00f1a gracias al instrumento Next Generation EU , lo que quiere decir que ser\u00e1 una gu\u00eda para la ejecuci\u00f3n de cerca de 72.000 millones de euros entre los a\u00f1os 2021 y 2023. Cumpliendo las prioridades de los Fondos europeos de recuperaci\u00f3n, la inversi\u00f3n \"verde\" representa m\u00e1s del 37% del total del Plan y la digitalizaci\u00f3n cerca del 33%. De este modo, el Plan sit\u00faa, en el centro de la futura estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica, cuatro transformaciones fundamentales: (i) la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, (ii) la transformaci\u00f3n digital, (iii) la igualdad de g\u00e9nero y (iv) la cohesi\u00f3n social y territorial. A su vez, se identifican las diez \" pol\u00edticas palanca \" de reformas estructurales para propiciar un crecimiento sostenible e inclusivo: POL\u00cdTICAS PALANCA 1. Agenda urbana y rural y lucha contra la despoblaci\u00f3n. 2. Infraestructuras y ecosistemas resilientes. 3. Transici\u00f3n energ\u00e9tica justa e inclusiva. 4. Una administraci\u00f3n para el siglo XXI. 5. Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del tejido industrial y de la pyme, recuperaci\u00f3n del turismo e impulso a una Espa\u00f1a naci\u00f3n emprendedora. 6. Pacto por la ciencia y la innovaci\u00f3n. refuerzo a las capacidades del sistema nacional de salud. 7. Educaci\u00f3n y conocimiento, formaci\u00f3n continua y desarrollo de capacidades. 8. Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo. 9. Impulso de la industria de la cultura y el deporte. 10. Modernizaci\u00f3n del sistema fiscal para un crecimiento inclusivo y sostenible. En dicha presentaci\u00f3n, se adelantaba que en los Presupuestos Generales del Estado para 2021 ( Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021 ) se incluir\u00edan 27.000 millones de euros de cara al avance en el plan y tambi\u00e9n se esbozaban futuras medidas normativas para facilitar una mayor colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, as\u00ed como otras reformas para agilizar procedimientos y reducir cargas administrativas. En paralelo, las Conclusiones del Consejo sobre Inversi\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n p\u00fablica: recuperaci\u00f3n sostenible y reactivaci\u00f3n de una econom\u00eda de la UE resiliente 2020/C 412 I/01 (DOUE de 30/11/2020) destacaban el importante papel de la inversi\u00f3n p\u00fablica para la recuperaci\u00f3n, se\u00f1alando que una parte considerable de la inversi\u00f3n p\u00fablica se realiza a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n p\u00fablica (que antes de la COVID-19 representaba en torno al 14 % del PIB de la UE). 9 Por ese y por otros motivos, en estas conclusiones se insta a los Estados miembros, a efectos de aprovechar las oportunidades que ofrecen los marcos nacionales y europeos pertinentes para garantizar que la contrataci\u00f3n p\u00fablica sea r\u00e1pida y eficiente, a que inviertan m\u00e1s en la cualificaci\u00f3n y en la profesionalizaci\u00f3n de los compradores p\u00fablicos y refuercen su capacidad para abordar prioridades estrat\u00e9gicas, en particular para el apoyo a las pymes y las prioridades ecol\u00f3gicas y digitales. Todo ello haciendo hincapi\u00e9 en la necesidad de garantizar los principios de transparencia, igualdad de trato, competencia leal e integridad en el citado marco contractual. Igualmente, se insta a la Comisi\u00f3n a revisar los umbrales establecidos en las Directivas de contrataci\u00f3n y a los Estados miembros, a la identificaci\u00f3n de medidas adicionales para reducir la carga burocr\u00e1tica y los costes de cumplimiento, as\u00ed como a reducir las obligaciones de procedimiento que pesan sobre los compradores p\u00fablicos, con el fin de simplificar y mejorar la inversi\u00f3n p\u00fablica. En este contexto se aprueba y publica el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (en adelante RDL 36/20) en el que se ha focalizado la atenci\u00f3n en la necesidad de realizar modificaciones y simplificaciones normativas en el \u00e1mbito contractual ante la urgente necesidad de comprometer entre 2021 y 2023 los citados 72.000 millones, cifra que se ampliar\u00eda hasta la cantidad de 140.000 millones de euros hasta 2026. Y tambi\u00e9n se adoptan medidas en \u00e1mbitos organizativos, as\u00ed como en materia de subvenciones, convenios y otros instrumentos que facilitan una mayor colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. II. CRONOLOG\u00cdA. El marco temporal que es preciso considerar para la absorci\u00f3n de los Fondos europeos y para la ejecuci\u00f3n de los proyectos susceptibles financiaci\u00f3n, parte del d\u00eda 1 de febrero de 2020, fecha en la que es posible el inicio de proyectos adecuados para su consideraci\u00f3n en el Plan de recuperaci\u00f3n, y se desarrolla del modo que aparece en el siguiente gr\u00e1fico: 10 2 2 Por parte de la Comisi\u00f3n Europea se ha hecho p\u00fablica (15 de diciembre de 2021), la creaci\u00f3n de un Cuadro de indicadores de recuperaci\u00f3n y resiliencia . 11 III. REAL DECRETO-LEY 36/2020, DE 30 DE DICIEMBRE, POR EL QUE SE APRUEBAN MEDIDAS URGENTES PARA LA MODERNIZACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA Y PARA LA EJECUCI\u00d3N DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA. El RDL 36/2020, de 30 de diciembre, publicado al d\u00eda siguiente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado3, es una norma que cuenta con un doble objetivo. El primero y principal, de dimensi\u00f3n europea, consiste en generar las estructuras y los medios necesarios para la gesti\u00f3n de los aproximadamente 140.000 millones de euros que se prev\u00e9 recibir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, en especial los que provienen del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n. El segundo objetivo (accesorio o instrumental) es de dimensi\u00f3n nacional, de forma que \" incorpora una serie de instrumentos de car\u00e1cter general dirigidos a reducir las barreras normativas y administrativas, as\u00ed como un conjunto de medidas de modernizaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas\" . Este segundo conjunto de medidas, que podr\u00edan incidir puntualmente en algunas garant\u00edas de nuestro Derecho administrativo tienen justificaci\u00f3n en tanto que permitir\u00e1n \"una gesti\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil y eficiente, para facilitar la absorci\u00f3n de los mencionados fondos\" (art\u00edculo 1.3). Tambi\u00e9n tiene importancia se\u00f1alar que mediante el RDL 36/20, de forma adicional, se modifica un conjunto importante de normas que configuran el sector p\u00fablico nacional a trav\u00e9s de sus disposiciones finales. En Anexo II se detallan las normas modificadas. El RDL 36/20 introduce una serie de medidas en materia contractual, de aplicaci\u00f3n exclusiva y puntual en la gesti\u00f3n de los Fondos europeos, as\u00ed como algunas otras modificaciones de la LCSP con vocaci\u00f3n de permanencia. Por otro lado, se adoptan medidas organizativas, de \u00e1mbito general en gesti\u00f3n presupuestaria, procedimientos administrativos, elaboraci\u00f3n normativa, as\u00ed como en convenios administrativos, subvenciones y una novedosa f\u00f3rmula de colaboraci\u00f3n p\u00fablico- 3 El Real Decreto-ley fue objeto de convalidaci\u00f3n: Resoluci\u00f3n de 28 de enero de 2021, del Congreso de los Diputados, por la que se ordena la publicaci\u00f3n del Acuerdo de convalidaci\u00f3n del Real Decreto- ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. A su vez, la norma est\u00e1 siendo objeto de tramitaci\u00f3n como Proyecto de ley por el procedimiento de urgencia tal y como consta en Acuerdo de la Mesa del Congreso de los Diputados de fecha 5 de febrero de 2021 , con lo cual podr\u00e1 ser objeto de modificaciones. En el momento de redacci\u00f3n de este documento esta iniciativa legislativa a\u00fan se encontraba en plazo de enmiendas prorrogado hasta el de 8 de marzo de 2023, tal y como consta en la p\u00e1gina web del Congreso de los Diputados. 12 privada, todo ello con el objetivo de garantizar la materializaci\u00f3n de actuaciones que han de centrarse en transformaciones estructurales de la econom\u00eda espa\u00f1ola a trav\u00e9s del Plan de Recuperaci\u00f3n con la financiaci\u00f3n de la U.E. La norma, por tanto, es ambiciosa y compleja, introduciendo modificaciones de car\u00e1cter temporal y/o definitivo, tal y como se ha indicado, en numerosas normas. De inicio, el desarrollo reglamentario se centr\u00f3 (en lo b\u00e1sico) en estructuras organizativas, en materia de ayudas y convocatorias de subvenciones, as\u00ed como en convenios entre Administraciones y acuerdos puntuales del Consejo de Ministros sobre distribuciones de cr\u00e9dito a las Comunidades aut\u00f3nomas (en Anexo III se detallan los desarrollos aprobados hasta la fecha), incluyendo la adopci\u00f3n de determinadas medidas o normas sectoriales. Sin perjuicio de la aprobaci\u00f3n de \u00f3rdenes ministeriales sobre el sistema de gesti\u00f3n y sobre el procedimiento y formato de la informaci\u00f3n a proporcionar por las Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local para el seguimiento del cumplimiento del Plan, se ha hecho preciso alg\u00fan desarrollo de fondo que permita el avance de los proyectos susceptibles de financiaci\u00f3n y aclare algunos aspectos regulados -en especial de los Proyectos Estrat\u00e9gicos-. Las \u00f3rdenes ministeriales citadas son de especial importancia para el d\u00eda a d\u00eda de los \u00f3rganos gestores de Proyectos vinculados al Plan de Recuperaci\u00f3n; se trata de las siguientes: - Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Esta norma desarrolla un Sistema de Gesti\u00f3n orientado a definir, planificar, ejecutar, seguir y controlar los proyectos y subproyectos en los que se descomponen las medidas (reformas/inversiones) previstas en los componentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Los principios o criterios espec\u00edficos, de obligatoria consideraci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los componentes del Plan son los siguientes: Concepto de hito y objetivo, as\u00ed como los criterios para su seguimiento y acreditaci\u00f3n del resultado. Etiquetado verde y etiquetado digital. An\u00e1lisis de riesgo en relaci\u00f3n con posibles impactos negativos significativos en el medioambiente ( do no significant harm , DNSH), seguimiento y verificaci\u00f3n de resultado sobre la evaluaci\u00f3n inicial. Refuerzo de mecanismos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s. ( Apartado F.1 de este documento ) Compatibilidad del r\u00e9gimen de ayudas de Estado y prevenci\u00f3n de la doble financiaci\u00f3n. 13 Identificaci\u00f3n del perceptor final de los fondos, sea como beneficiario de las ayudas, o adjudicatario de un contrato o subcontratista. Comunicaci\u00f3n4. - Orden HFP/1031/2021, de 29 de septiembre, por la que se establece el procedimiento y formato de la informaci\u00f3n a proporcionar por las Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local para el seguimiento del cumplimiento de hitos y objetivos y de ejecuci\u00f3n presupuestaria y contable de las medidas de los componentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Esta Orden regula el procedimiento, formato y periodicidad de la informaci\u00f3n de seguimiento del logro de los hitos y objetivos y de la ejecuci\u00f3n contable de los gastos incurridos en el desarrollo de los proyectos, subproyectos o las l\u00edneas de acci\u00f3n de las medidas que conforman los componentes financiables con fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n5. 4 Con relaci\u00f3n al principio de Comunicaci\u00f3n, se ha de tener en cuenta lo que ha sido objeto de publicaci\u00f3n en materia de Identidad visual . Igualmente existe un Manual de Comunicaci\u00f3n para Gestores y Beneficiarios de los Fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y un documento FAQ Acciones de Comunicaci\u00f3n de obligado cumplimiento . 5 Al hilo de la aprobaci\u00f3n de estas \u00f3rdenes, por parte de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado, se ha emitido la Instrucci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021 de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado, sobre aspectos a incorporar en los expedientes y en los pliegos rectores de los contratos que se vayan a financiar con fondos procedentes del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia. Entre otros aspectos, en esta Instrucci\u00f3n se regula: - La incorporaci\u00f3n de los principios de gesti\u00f3n espec\u00edficos del Plan. - La evaluaci\u00f3n del riesgo de fraude, corrupci\u00f3n o conflicto de inter\u00e9s aplicada al contrato p\u00fablico en cuesti\u00f3n. - Inclusi\u00f3n en los Pliegos de: Referencia a los hitos y objetivos que se han de cumplir, a los plazos temporales para su cumplimiento y a los mecanismos establecidos para su control. Podr\u00e1n preverse penalidades y causas de resoluci\u00f3n del contrato con el fin de garantizar su cumplimiento. Referencia al preceptivo cumplimiento de las obligaciones asumidas en materia de etiquetado verde y etiquetado digital y los mecanismos establecidos para su control, as\u00ed como al preceptivo cumplimiento de las obligaciones asumidas por la aplicaci\u00f3n del principio de no causar un da\u00f1o significativo y las consecuencias en caso de incumplimiento. Referencia expresa a la obligatoria aplicaci\u00f3n al contrato en cuesti\u00f3n del plan de medidas antifraude y anticorrupci\u00f3n -incluyendo el conflicto de intereses correspondiente al contrato, que habr\u00e1 de haberse aprobado previamente por la entidad decisora o ejecutora, etc. 14 Con fecha de 14 de diciembre de 2021, se puso de manifiesto ante el Consejo de Ministros el Informe de Ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n (diciembre 2021) . Este informe ha sido objeto de actualizaciones a trav\u00e9s del documento de \" Avances en la Ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n (10 de febrero 2022) \", Segundo Informe de Ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (abril 2022) , Avances en la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (junio 2022) , Avances en la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (septiembre 2022) , Proyecto de adenda al Plan de Recuperaci\u00f3n: Impulso a la industrializaci\u00f3n estrat\u00e9gica (diciembre 2022) y Tercer Informe de Ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n (febrero 2023) . Estos informes se alojan en la p\u00e1gina espec\u00edficamente creada sobre Informaci\u00f3n de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n . Por este motivo, esta Gu\u00eda seguir\u00e1 siendo objeto de actualizaci\u00f3n en la medida en que sean aprobadas normas de desarrollo o informaci\u00f3n relevante sobre esta materia. En este documento se procede a detallar los aspectos m\u00e1s relevantes de esta regulaci\u00f3n con \u00e1nimo de facilitar su comprensi\u00f3n. A. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. 1) Objeto. El objeto de la norma, declarado en su articulado es, \" establecer las disposiciones generales precisas para facilitar la programaci\u00f3n, presupuestaci\u00f3n, gesti\u00f3n y Igualmente, se ha emitido una Nota de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado sobre identificaci\u00f3n de los subcontratistas en los contratos p\u00fablicos financiados con fondos procedentes del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia (PRTR) a la vista de la exigencia de aportaci\u00f3n de informaci\u00f3n derivada de la normativa aplicable, de tal forma que \" tan pronto como el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n tenga conocimiento de la identidad de cada uno de los subcontratistas, una vez que se haya celebrado el contrato entre este y el contratista, se lo deber\u00e1 comunicar al \u00f3rgano gestor del proyecto o subproyecto correspondiente, quien deber\u00e1 incorporar en la herramienta inform\u00e1tica de seguimiento del PRTR la identificaci\u00f3n de dicho subcontratista, en concreto a trav\u00e9s de su NIF, nombre o raz\u00f3n social y domicilio fiscal, dentro de la actuaci\u00f3n de que se trate\" . Por \u00faltimo, recientemente se ha emitido la Resoluci\u00f3n 1/2022, de 12 de abril, de la Secretaria General de Fondos Europeos, por la que se establecen instrucciones a fin de clarificar la condici\u00f3n de entidad ejecutora, la designaci\u00f3n de \u00f3rganos responsables de medidas y \u00f3rganos gestores de proyectos y subproyectos, en el marco del sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia , cuyo objeto es aclarar el concepto de entidad ejecutora, as\u00ed como cu\u00e1les son los \u00f3rganos de las entidades decisoras y de las entidades ejecutoras que firman el informe de gesti\u00f3n previsto en el art\u00edculo 12 de la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre. 15 ejecuci\u00f3n de las actuaciones financiables con fondos europeos, en especial los provenientes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, aprobado por el Consejo Europeo del pasado 21 de julio de 2020 con la finalidad de impulsar el crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo, recuperar y reparar los da\u00f1os de la crisis ocasionada por la pandemia del SARS-CoV-2, y promover un proceso de transformaci\u00f3n estructural, a trav\u00e9s de medios tales como la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, la doble transici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital y el refuerzo de la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial en el marco del mercado \u00fanico europeo\" . Igualmente, establece medidas para la \" implementaci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, que ser\u00e1 aprobado por el Consejo de Ministros para su adopci\u00f3n y presentaci\u00f3n formal ante las instituciones europeas \"6. Con fecha 13 de abril de 2021, por parte del Gobierno, se present\u00f3 el denominado \"Proyecto Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia \" acompa\u00f1ado de cuatro Anexos . El Plan Recuperaci\u00f3n definitivo, se aprob\u00f3 por el Consejo de Ministros en sesi\u00f3n de fecha 27 de abril de 2021 . Con fecha 30 de abril de 2021 se public\u00f3 en el \u00abBOE\u00bb la Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2021, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de abril de 2021, por el que aprueba el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. La Resoluci\u00f3n citada indica que las medidas recogidas en el Plan cumplen con los seis pilares establecidos por el Reglamento del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia; a su vez se citan las diez pol\u00edticas palanca y los \" 30 componentes o l\u00edneas de acci\u00f3n, que articulan de forma coherente y complementaria las diferentes iniciativas tractoras prioritarias de reforma estructural, tanto de tipo regulatorio como de impulso a la inversi\u00f3n, para contribuir a alcanzar los objetivos generales del Plan\". En materia previsiones econ\u00f3micas, el detalle del Plan se centra en \" la primera fase de ejecuci\u00f3n y detalla las inversiones y reformas en el per\u00edodo 2021-2023, movilizando casi 70.000 millones de euros de transferencias del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia con el fin de impulsar la recuperaci\u00f3n y lograr el m\u00e1ximo impacto contrac\u00edclico. A partir de 2022 se ir\u00e1n movilizando los cr\u00e9ditos asignados a Espa\u00f1a para financiar, en particular, inversiones y reformas de magnitud variable, as\u00ed como para completar el conjunto de programas de inversi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de 2023\" . 6 De este modo, el Gobierno ha aprobado el Plan en detalle, de acuerdo al art\u00edculo 12 del RDL 36/20 (el d\u00eda 27 de abril de 2021) y ha sido presentado a la Comisi\u00f3n con fecha 30 de abril de 2021, dentro del plazo establecido en el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021 por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (art\u00edculo 18.3). 16 Con independencia de lo anterior, el Plan definitivo se public\u00f3 en la p\u00e1gina web espec\u00edfica creada por el Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital dedicada al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . En t\u00e9rminos generales, los datos de inter\u00e9s del Plan de Recuperaci\u00f3n aprobado, remitido a la Comisi\u00f3n y publicado son coincidentes con el contenido del Plan provisional. Es decir, contiene los elementos esenciales establecidos en el art\u00edculo 12 del RDL 36/20: (i) Objetivos generales a alcanzar, (ii) descripci\u00f3n de las reformas y las inversiones previstas, (iii) implementaci\u00f3n y complementariedad y (iv) el impacto general del Plan. Partiendo de las pol\u00edticas palanca contempladas en el Plan presentado en octubre de 2020, se prev\u00e9n inversiones, junto con avances en reformas claves para la modernizaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica y social, en distintos \u00e1mbitos, por ejemplo, en el educativo y de la formaci\u00f3n profesional, en transici\u00f3n ecol\u00f3gica, en modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica7, justicia, sistema de ciencia, marco laboral y sistema p\u00fablico de pensiones, reforma modelo energ\u00e9tico, despliegue del 5G, mejora del emprendimiento y mejora de la eficacia del gasto p\u00fablico8. 7 En el contexto de modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n se ha dictado el Real Decreto-ley 14/2021, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reducci\u00f3n de la temporalidad en el empleo p\u00fablico, cuya exposici\u00f3n indica: \" de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 17.3 del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, y que dispone que \u00ablos planes de recuperaci\u00f3n y resiliencia ser\u00e1n coherentes con los retos y prioridades espec\u00edficos de cada pa\u00eds, determinados en el marco del Semestre Europeo\u00bb, en el componente 11 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia presentado el pasado 30 de abril, referido a la modernizaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas, Espa\u00f1a se haya comprometido a adoptar una reforma normativa al t\u00e9rmino del primer semestre de 2021 que articule medidas eficaces, proporcionadas y disuasorias para poner fin a la excesiva temporalidad en el empleo p\u00fablico. Esta reforma ha merecido un juicio favorable de la Comisi\u00f3n Europea, reflejado en el informe que acompa\u00f1a la Propuesta de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo, de 22 de junio de 2021, relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del citado plan, en el que se se\u00f1ala espec\u00edficamente que \u00abel plan de Espa\u00f1a contiene medidas que deber\u00edan contribuir significativamente a la reducci\u00f3n de la elevada proporci\u00f3n de contratos temporales que tambi\u00e9n se observa en el sector p\u00fablico\u00bb\". 8 En el \u00e1mbito de mejora de la eficiencia en gasto p\u00fablico (Componente 29 del Plan), ha sido aprobado el Real Decreto 793/2021, de 14 de septiembre, por el que se modifica el Estatuto Org\u00e1nico de la Autoridad Independiente de Responsabilidad Fiscal, aprobado por el Real Decreto 215/2014, de 28 de marzo . Esta medida supone un refuerzo de la capacidad de la Airef mediante la creaci\u00f3n de una nueva divisi\u00f3n permanente para dar continuidad y permanencia a los ejercicios de revisi\u00f3n del gasto. Se crea una divisi\u00f3n destinada a la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. 17 El detalle de los planes concretos en los que se centrar\u00e1n las reformas e inversiones se expone en el siguiente resumen que engarza pol\u00edticas palanca y componentes con descripci\u00f3n de los distintos Planes que ser\u00e1n acometidos: 18 19 (Fuente Proyecto Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - Gobierno de Espa\u00f1a) El detalle expuesto anteriormente cuenta con la correspondiente estimaci\u00f3n econ\u00f3mica de las inversiones que ser\u00e1n precisas para y ejecutar los correspondientes planes: 20 (Fuente Proyecto Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - Gobierno de Espa\u00f1a) En todos los casos, el documento explicita la coherencia de las reformas e inversiones con relaci\u00f3n a los objetivos generales pretendidos, e igualmente se exponen los logros ya alcanzados, en su caso, as\u00ed como las medidas pendientes de implementar. En concreto, existen referencias concretas al marco de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, tal y como se resume a continuaci\u00f3n: 21 22 Mayor detalle al respecto de las futuras actuaciones e inversiones se encuentra en los denominados \" Componentes del Plan \" que se relacionan en el Anexo IV con posibilidad de acceso a los mismos. Inter\u00e9s especial para este documento es el contenido del Componente 11 \"Modernizaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas \", incluy\u00e9ndose en Anex o V los detalles concretos en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica sobre Estrategia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica9, puesta en marcha de la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n, automatizaci\u00f3n inteligente de procesos, etc. Con fecha 16 de junio de 2021, por parte de la Comisi\u00f3n Europea se public\u00f3 la evaluaci\u00f3n positiva del Plan presentado por Espa\u00f1a que contempla inicialmente un desembolso por parte de la UE de 69 500 millones de euros en subvenciones con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR)10. El d\u00eda 13 de julio de 2021, por parte del Consejo Europeo, a trav\u00e9s de los Ministros de Econom\u00eda y Hacienda de la UE, se adopt\u00f3 el primer lote de decisiones de ejecuci\u00f3n del Consejo sobre la aprobaci\u00f3n de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia, entre ellos el presentado por Espa\u00f1a. A trav\u00e9s de esta decisi\u00f3n, los Estados miembros pueden firmar acuerdos de subvenci\u00f3n y de pr\u00e9stamo que permiten una prefinanciaci\u00f3n de hasta el 13% de los Fondos previstos11. 2) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. El \u00e1mbito subjetivo (art\u00edculo 2.1) del RDL 36/20 se extiende a las entidades que integran el sector p\u00fablico de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 40/2015, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico , lo que equivale a afirmar es de aplicaci\u00f3n general a todas las Administraciones P\u00fablicas, sector p\u00fablico institucional, Universidades, organismos p\u00fablicos, entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas y entidades de derecho privado vinculadas o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas. No obstante, la Disposici\u00f3n final primera del RDL 36/20 matiza lo anterior, al no atribuir car\u00e1cter b\u00e1sico a una serie de art\u00edculos (en su totalidad o parcialmente) por lo que s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables a la Administraci\u00f3n General del Estado y al sector 9 Aprobada por Acuerdo del Pleno de la Oficina Independiente de Regulaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de la Contrataci\u00f3n con fecha 28 de diciembre de 2022 , siendo publicada con fecha 2 de febrero de 2023 en la Plataforma de Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico . 10 Comunicado de prensa de la Comisi\u00f3n (16/06/2021). 11Comunicado de Prensa de 13 de julio de 2021 . 23 p\u00fablico institucional estatal (el Anexo VI de este documento contiene la relaci\u00f3n de esas disposiciones no b\u00e1sicas). En cuanto al \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n (art\u00edculo 2, apartados 2, 3 y 4 del RDL 36/20), se establecen reglas distintas de aplicaci\u00f3n de la normativa aprobada en funci\u00f3n de las distintas fases de desarrollo de las actuaciones (programaci\u00f3n, presupuestaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control), as\u00ed como de los distintos Fondos europeos a las que se refieran: Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, o Instrumento de Recuperaci\u00f3n y otros fondos que identifica el citado art\u00edculo 2. De este modo, habr\u00e1 que distinguir12: DISTINTOS \u00c1MBITOS DE APLICACI\u00d3N DE MEDIDAS DEL RDL 36/20 (FASES Y FONDOS AFECTADOS) 12 De la documentaci\u00f3n disponible en el \u00e1mbito de la U.E. cabe distinguir el Instrumento de Recuperaci\u00f3n como la dotaci\u00f3n temporal m\u00e1xima de 750.000 millones de euros (Next Generation EU), siendo el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia una parte importante y fundamental del anterior cuya dotaci\u00f3n suma 672.500 millones de euros. A su vez, el denominado Fondo o Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT-EU ), con una dotaci\u00f3n m\u00e1xima de 55.000 millones, forma parte de tambi\u00e9n del Instrumento, canaliz\u00e1ndose las ayudas a trav\u00e9s, entre otros, del Fondo Europeo de Desarrollo Regional y del Fondo Social Europeo. El pre\u00e1mbulo de la norma, no hace una distinci\u00f3n clara y precisa de los conceptos se\u00f1alados y, de hecho, en el articulado se cita expresamente el denominado React-EU sin existir una expresa referencia a \u00e9l en el art\u00edculo 2. 24 En Anexo VII de este documento se detalla el \u00e1mbito objetivo conforme a lo indicado anteriormente, en el articulado del RDL 36/20. 3) Medidas Organizativas. Entre las medidas organizativas que establece el RDL 36/20 se encuentra la creaci\u00f3n de una estructura de gobernanza que, a pesar de un dise\u00f1o un tanto centralizado, garantizar\u00e1 un proceso participativo que incorpore las propuestas de los principales agentes econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos y a la vez sirvan como los necesarios mecanismos de coordinaci\u00f3n entre los distintos niveles de administraci\u00f3n (art\u00edculos 14 y siguientes del RDL 36/20). No se trata de \u00f3rganos que tengan un directo protagonismo en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, pero su actividad tendr\u00e1 enorme importancia en este \u00e1mbito. Su intervenci\u00f3n se limita a las actividades relacionadas con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia tal y como se deduce del apartado anterior (\u00e1mbito objetivo), con lo cual, si bien es cierta la importancia y volumen econ\u00f3mico del mencionado Mecanismo, tambi\u00e9n precisar\u00e1 de especiales esfuerzos de coordinaci\u00f3n con el resto de actuaciones que se deriven de otros Fondos de la U.E., en especial cuando el Gobierno apuesta por un \"Proyecto de Pa\u00eds\" (proyecto integral) cuando alude a las medidas del marco europeo. Los \u00f3rganos, en concreto, son los siguientes: ESTRUCTURA DE GOBERNANZA 25 Con independencia del \u00f3rgano de impulso pol\u00edtico (Comisi\u00f3n), cabe resaltar los siguientes \u00f3rganos: - Conferencia Sectorial del Plan . \u00d3rgano en el que quedan representadas las CC.AA. y, en su caso, la Administraci\u00f3n Local, ya que podr\u00e1 convocar a sus reuniones a los representantes de la administraci\u00f3n local que sean designados por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias, como asociaci\u00f3n de entidades locales de \u00e1mbito estatal con mayor implantaci\u00f3n. - Comit\u00e9 T\u00e9cnico . En \u00e9l recae la responsabilidad de aprobaci\u00f3n de orientaciones, manuales, modelos de pliegos para licitaciones y otra documentaci\u00f3n de apoyo a los \u00f3rganos responsables de los procedimientos. Igualmente, ser\u00e1 el nexo de uni\u00f3n entre los distintos departamentos a los efectos de redacci\u00f3n de los correspondientes instrumentos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para la gesti\u00f3n, esto es, los documentos en los que se incorporar\u00e1n los proyectos y gastos susceptibles de financiaci\u00f3n. Dichos instrumentos han de ser aprobados por la Comisi\u00f3n (a propuesta del Comit\u00e9 T\u00e9cnico) y constituyen la base imprescindible para el desarrollo de los procedimientos posteriores que materialicen las actuaciones vinculadas al Plan de recuperaci\u00f3n. 26 En el caso de la Autoridad de Control, destaca el Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude para la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea, se\u00f1alando sus funciones frente al fraude, la corrupci\u00f3n o cualquier otra actividad ilegal, de modo que promover\u00e1 las labores de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e investigaci\u00f3n del fraude que sean precisas, manteniendo a estos efectos las relaciones necesarias con los \u00f3rganos de gesti\u00f3n y control. Otra medida organizativa adoptada, aunque con car\u00e1cter permanente, a trav\u00e9s de la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021 , (Disposici\u00f3n final trig\u00e9sima cuarta) ha sido la recuperaci\u00f3n de las agencias estatales como entidades del sector p\u00fablico institucional estatal, con el fin de contar con estas figuras que disponen de autonom\u00eda y flexibilidad en su actuaci\u00f3n. B. Medidas de \u00e1mbito general. Como medidas de \u00e1mbito general, el RDL 36/20 plantea algunas iniciativas con relaci\u00f3n a la ejecuci\u00f3n del Plan y de los instrumentos de planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n de personal, digitalizaci\u00f3n, gesti\u00f3n presupuestaria, etc. que se resumen a continuaci\u00f3n (art\u00edculos 23 y siguientes del RD-L). 27 1) Instrucciones de gesti\u00f3n. El Comit\u00e9 T\u00e9cnico tiene un papel protagonista para la elaboraci\u00f3n de orientaciones y recomendaciones comunes que, llevado al \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, supone la elaboraci\u00f3n de modelos de pliegos, difusi\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas, as\u00ed como convocatoria de foros t\u00e9cnicos. Tambi\u00e9n puede proponer actividades formativas en estas materias. Las subsecretar\u00edas ser\u00e1n las que tendr\u00e1n en cuenta estas orientaciones de cara al \u00e1mbito concreto de sus competencias. En materia contractual , como ejemplo, se pueden convocar foros en el \u00e1mbito de las Comisiones Interministeriales para la incorporaci\u00f3n de criterios sociales y de criterios medioambientales13 que permitan una adecuada implementaci\u00f3n de estas medidas en las licitaciones. Espec\u00edficamente en formaci\u00f3n , el Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica y el Instituto de Estudios Fiscales (es decir, en el \u00e1mbito estatal, a salvo de las competencias del INAP en formaci\u00f3n de otras Administraciones y Entidades Locales), con las orientaciones de la Comisi\u00f3n, deber\u00e1n impartir formaci\u00f3n \"a medida\" en diversas materias, incluyendo la \"licitaci\u00f3n p\u00fablica\", impulsando as\u00ed la profesionalizaci\u00f3n en esta materia. 2) Recursos Humanos. Se atribuye a las subsecretar\u00edas la posibilidad de priorizar los recursos necesarios de cara a la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n. Se podr\u00e1n crear unidades provisionales para lo cual se elaborar\u00e1 un modelo de relaciones de puestos de trabajo y se dictar\u00e1n instrucciones para priorizar la provisi\u00f3n de estos puestos. Se podr\u00e1n tambi\u00e9n realizar redistribuciones de efectivos, reasignaciones y atribuciones temporales de funciones, incluso asignaci\u00f3n de funciones a tiempo parcial, creaciones y modificaciones de puestos de trabajo con el fin de dotar adecuadamente a tales unidades y cubrir sus necesidades de servicio, siendo su tramitaci\u00f3n de car\u00e1cter preferente. En provisi\u00f3n de puestos de nuevo ingreso, tambi\u00e9n se contempla la priorizaci\u00f3n de efectivos, en especial para la Autoridad responsable y Autoridad de control del Plan. 13 Regulados, respectivamente, en el Real Decreto 94/2018, de 2 de marzo, por el que se crea la Comisi\u00f3n Interministerial para la incorporaci\u00f3n de criterios sociales en la contrataci\u00f3n p\u00fablica y Real Decreto 6/2018, de 12 de enero, por el que se crea la Comisi\u00f3n Interministerial para la incorporaci\u00f3n de criterios ecol\u00f3gicos en la contrataci\u00f3n p\u00fablica. 28 3) Digitalizaci\u00f3n. Se promueve la utilizaci\u00f3n de las sedes electr\u00f3nicas de los departamentos ministeriales. Tambi\u00e9n se posibilita la difusi\u00f3n de toda aquella actividad vinculada al Plan en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica con car\u00e1cter previo al inicio de los procedimientos, es decir, se sugiere la posibilidad de publicaci\u00f3n de anuncios de informaci\u00f3n previa. Asimismo, se obliga a los departamentos ministeriales y organismos encargados de la gesti\u00f3n de proyectos, a la aprobaci\u00f3n de un documento de \" car\u00e1cter anual con la programaci\u00f3n de los contratos necesarios para la puesta en march a\" del Plan. Dicho de otro modo, se incide en la necesidad de difundir la programaci\u00f3n espec\u00edfica al respecto, con independencia de las obligaciones que establece el art\u00edculo 28.4 de la LCSP. Sobre este respecto, por tanto, la publicaci\u00f3n de la programaci\u00f3n correspondiente por parte de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n deber\u00e1 ser, en su caso, corregida en funci\u00f3n de su efectiva aprobaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n. Con independencia de lo anterior, corresponder\u00e1 igualmente a las subsecretar\u00edas o unidades responsables de servicios comunes de los departamentos, la priorizaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n de los procedimientos de contrataci\u00f3n, punto en el que se debe incidir de cara a implantar la contrataci\u00f3n electr\u00f3nica en aquellos \u00e1mbitos en los que todav\u00eda no se encuentre implementada. En este sentido y a la vista de los Informes Anuales de Supervisi\u00f3n (IAS) de esta Oficina, los crecimientos son importantes, pero es precisa la mejora de los porcentajes de utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n electr\u00f3nica. 4) Gesti\u00f3n Presupuestaria. Sin perjuicio de la identificaci\u00f3n como cr\u00e9ditos vinculantes de los relacionados con el Plan y la inclusi\u00f3n de regulaci\u00f3n sobre modificaciones de estos cr\u00e9ditos, a efectos de la tramitaci\u00f3n de procedimientos hay que destacar determinadas especialidades con referencia a lo establecido en la Ley General Presupuestaria: - La posibilidad de tramitaci\u00f3n anticipada, - El incremento del porcentaje posible de pagos anticipados ( art\u00edculo 40 ) (hasta el 50%)14, 14 Con relaci\u00f3n a la interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 40 citado, ha sido emitido Informe por parte de la Abogac\u00eda General del Estado en fecha 4 de enero de 2023 (documento no disponible telem\u00e1ticamente), cuyas conclusiones son las siguientes: \"Primera. Se aprecia fundamento jur\u00eddico para sostener que el art\u00edculo 40, p\u00e1rrafo segundo, del Real Decreto-ley 36/2020 contempla la posibilidad de efectuar pagos anticipados para actuaciones 29 - El incremento del n\u00famero de anualidades de compromiso de gasto en ejercicios posteriores (5 anualidades). - El incremento de porcentajes de compromiso en ejercicios posteriores15, y - Se introducen ajustes respecto de las operaciones de cierre del presupuesto de gastos y operaciones no presupuestarias, as\u00ed como con relaci\u00f3n a la incorporaci\u00f3n de remanentes de cr\u00e9dito. 5) Funci\u00f3n Interventora. El RDL 36/20 opta por la fiscalizaci\u00f3n previa en r\u00e9gimen de requisitos b\u00e1sicos, con relaci\u00f3n a los procedimientos vinculados al Plan de Recuperaci\u00f3n, no siendo aplicable en ning\u00fan caso el r\u00e9gimen general de fiscalizaci\u00f3n. A estos efectos, los extremos adicionales que ser\u00e1n objeto de an\u00e1lisis por los \u00f3rganos de control ser\u00e1n aquellos m\u00e1s trascendentales que garanticen las directrices de la U.E. y que el Consejo de Ministros determine. Ahora bien, en tanto el acuerdo espec\u00edfico no se apruebe, los extremos ser\u00e1n los que constan a continuaci\u00f3n. - En el caso de actos que reconozcan derechos de contenido econ\u00f3mico, aprueben gastos, adquieran compromisos de gasto, o acuerden movimientos de fondos y valores: preparatorias en expedientes de gasto de cualquier negocio jur\u00eddico financiado con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, incluidos los contratos. Segunda. Cabe razonablemente concluir que el art\u00edculo 40 del Real Decreto-ley 36/2020 permite el desembolso anticipado de fondos para actuaciones preparatorias de cualesquiera contratos financiados con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, pero no configura un sistema de desembolso anticipado puro, de car\u00e1cter financiero. Tercera. La regulaci\u00f3n que en materia de desembolso anticipado de fondos contiene el art\u00edculo 40 del Real Decreto-ley 36/2020 desplaza, en principio, la aplicaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n espec\u00edfica que al respecto pueda resultar aplicable a cada concreto negocio jur\u00eddico financiado con cargo al PRTR. En el hipot\u00e9tico e improbable caso de que esa normativa espec\u00edfica ampare, en un contrato financiado por el PRTR, unos anticipos de importe superior al que resultar\u00eda del art\u00edculo 40 del Real Decreto-ley 36/2020, podr\u00e1 aplicarse la normativa espec\u00edfica en cuesti\u00f3n, pues no parece admisible que una norma concebida para flexibilizar la ejecuci\u00f3n del PRTR opere, en un caso concreto, en perjuicio del interesado. Cuarta. La correcta ejecuci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia aconseja la exigencia de garant\u00edas para asegurar, en su caso, el eficaz retorno de los fondos anticipados. Quinta. En aras de la seguridad jur\u00eddica, y de lege ferenda, se considera necesaria una clarificaci\u00f3n normativa de las anteriores cuestiones\". 15 Art\u00edculo 41.2 del RDL 36/20: \"... en el ejercicio inmediato siguiente y en el segundo, el 100 por ciento, en el tercer ejercicio, el 70 por ciento y en los ejercicios cuarto y quinto, el 60 por ciento y 50 por ciento\" . 30 o Los extremos de general aplicaci\u00f3n. o Existencia de Informe del Servicio Jur\u00eddico en los casos en que \u00e9ste resulte preceptivo. o Existencia de Dictamen del Consejo de Estado, igualmente cuando resulte preceptivo. - En el caso de reconocimiento de obligaciones, as\u00ed como comprobaci\u00f3n de la inversi\u00f3n, se distinguen dos posibilidades: o Si se trata de las tipolog\u00edas de gastos ya incluidas en los distintos acuerdos del Consejo de Ministros referidos a fiscalizaci\u00f3n limitada previa, se aplicar\u00e1 lo establecido en dichos acuerdos. o Si se trata de tipos de gastos no incluidos en los acuerdos aprobados, s\u00f3lo se verificar\u00e1n los extremos de general comprobaci\u00f3n. A\u00f1ade el RDL 36/20 que s\u00f3lo ser\u00e1 precisa la remisi\u00f3n, por los \u00f3rganos gestores, de la documentaci\u00f3n estrictamente indispensable para la verificaci\u00f3n de los extremos objeto de comprobaci\u00f3n. Los expedientes gozar\u00e1n de prioridad sobre cualquier otro, siendo necesario el pronunciamiento en un plazo m\u00e1ximo de 5 d\u00edas h\u00e1biles. El Consejo de Ministros podr\u00e1 acordar la aplicaci\u00f3n del control financiero permanente en sustituci\u00f3n de la funci\u00f3n interventora. Por \u00faltimo, a efectos del seguimiento de los proyectos financiados con el Plan de Recuperaci\u00f3n, se establece la necesidad de identificaci\u00f3n con el c\u00f3digo de referencia \u00fanico del proyecto o iniciativa que a tal efecto se haya asignado por la Autoridad de gesti\u00f3n nacional del correspondiente programa o mecanismo comunitario. Con esta finalidad, se indica en el RDL 36/20 que la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado (IGAE) y la Direcci\u00f3n General del Patrimonio del Estado \"promover\u00e1n las modificaciones necesarias para que la Base de Datos Nacional de Subvenciones y Ayudas P\u00fablicas y la Plataforma de Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico, incorporen, respectivamente, si no lo hicieran ya, la identificaci\u00f3n del proyecto o iniciativa a que corresponden la convocatoria o contrato, a trav\u00e9s del c\u00f3digo de referencia \u00fanico asignado por la Autoridad de gesti\u00f3n nacional, para las convocatorias y los contratos que se aprueben a partir de 2021 \"16. 16 De cara a la identificaci\u00f3n de expedientes en la Plataforma de Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico y Plataformas auton\u00f3micas, cabe resaltar que la de Catalu\u00f1a ha configurado dos filtros y campos \"Proyecto financiado con fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\" y \"Proyecto financiado con fondos REACT-EU\" y la Plataforma Pa\u00eds Vasco ha configurado en su buscador avanzado de anuncios, el siguiente filtro/campo \"Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\". En el caso de Plataforma de Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico, se hace posible la identificaci\u00f3n de los contratos que cuentan con financiaci\u00f3n europea a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n que 31 Por parte de la IGAE, se ha emitido la Instrucci\u00f3n 1/2021, de 5 de mayo, sobre aplicaci\u00f3n de las especialidades en materia de fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n previa que se establecen en el Real Decreto-Ley 36/2020 , que se adjunta como Anexo VIII. 6) Declaraci\u00f3n de urgencia. Por \u00faltimo, y dentro de estas especialidades de \u00e1mbito general, se introducen medidas para agilizar los procedimientos de elaboraci\u00f3n normativa para la gesti\u00f3n de los Fondos (que ser\u00e1n considerados urgentes), no siendo precisa la recepci\u00f3n de los informes que se soliciten para la continuaci\u00f3n del procedimiento, sin perjuicio de su incorporaci\u00f3n antes de la aprobaci\u00f3n de la norma. En el caso de procedimientos para la ejecuci\u00f3n de gastos, tambi\u00e9n se declaran urgentes a los efectos de la reducci\u00f3n de plazos establecidos en la normativa de car\u00e1cter general y sin perjuicio de las reglas que se establecen en materia contractual. 7) Resumen Medidas de \u00c1mbito General. incluya el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, aunque no admite b\u00fasquedas al respecto de esta circunstancia, pero si se puede acceder a esa informaci\u00f3n a trav\u00e9s de datos abiertos proporcionados por PLACSP. 32 C. Medidas en materia de contrataci\u00f3n. En este apartado (art\u00edculos 49 y siguientes del RDL 36/20) se incluyen las medidas de flexibilizaci\u00f3n y/o simplificaci\u00f3n introducidas en sentido estricto en el \u00e1mbito contractual, sin perjuicio de las rese\u00f1adas en otros cap\u00edtulos de la norma. 1) Autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros. En los procedimientos vinculados al Plan de Recuperaci\u00f3n se suprime la autorizaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 324 de la LCSP para los contratos y acuerdos marco de las entidades del sector p\u00fablico estatal que tengan la consideraci\u00f3n de poderes adjudicadores cuando los mismos superen el umbral de 12 millones de euros o cuando el pago se concierte mediante arrendamiento financiero o arrendamiento con opci\u00f3n de compra y el n\u00famero de anualidades supere cuatro a\u00f1os. 33 2) Tramitaci\u00f3n de urgencia. A pesar de lo establecido en el pre\u00e1mbulo del RDL 36/20 (apartado XII)17, su art\u00edculo 50 establece que \" los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n deber\u00e1n examinar si la situaci\u00f3n de urgencia impide la tramitaci\u00f3n ordinaria de los procedimientos de licitaci\u00f3n, procediendo aplicar la tramitaci\u00f3n urgente del expediente prevista en el art\u00edculo 119 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre \" lo que equivale, con la remisi\u00f3n citada, a la necesidad de una expresa declaraci\u00f3n de urgencia del procedimiento debidamente motivada. Aunque la intenci\u00f3n inicial de la norma pudiera consistir en una declaraci\u00f3n generalizada de urgencia para los procedimientos vinculados al Plan de Recuperaci\u00f3n, tal y como ha expresado la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado18, dicha opci\u00f3n hubiera sido incompatible con la normativa europea que admite la tramitaci\u00f3n de procedimientos acelerados cuando exista una situaci\u00f3n de urgencia que convierta a los plazos ordinarios en impracticables y que sea debidamente justificada en el anuncio de licitaci\u00f3n, todo ello como tramitaci\u00f3n excepcional ante la eventual merma de la competencia que ello puede suponer. 3) Reducci\u00f3n de plazos. Para el caso de procedimientos enmarcados en el RDL 36/20, se establecen unas reglas y plazos especiales para la eventual declaraci\u00f3n de urgencia, que supone en t\u00e9rminos de la LCSP la reducci\u00f3n de plazos a la mitad, salvo indicaci\u00f3n expresa para algunos de ellos en la propia ley. En procedimientos abiertos, restringidos y procedimiento con negociaci\u00f3n los plazos podr\u00e1n reducirse a la mitad por exceso, salvo los plazos para presentaci\u00f3n de proposiciones. En el caso de procedimientos simplificados se mantienen los plazos establecidos en la LCSP, pero se fijan unos plazos concretos para la presentaci\u00f3n de proposiciones y para emisi\u00f3n de informes t\u00e9cnicos que constan en el cuadro siguiente. 17 \"Se dispone que a todos los contratos financiados con los Fondos percibidos por el Reino de Espa\u00f1a en el marco del plan de recuperaci\u00f3n les sea de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen excepcional de tramitaci\u00f3n urgente, con la consiguiente reducci\u00f3n de plazos y agilizaci\u00f3n del procedimiento\". 18 Instrucci\u00f3n de 11 de marzo de 2021, sobre la tramitaci\u00f3n de urgencia de los procedimientos de licitaci\u00f3n de los contratos que se vayan a financiar con fondos procedentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 34 PLAZOS EN D\u00cdAS NATURALES PROCEDIMIENTO SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N PRESENTACI\u00d3N DE PROPOSICIONES INFORME T\u00c9CNICO Abierto Reducci\u00f3n hasta un m\u00ednimo de 15 d\u00edas Simplificado M\u00e1ximo: 15 d\u00edas M\u00e1ximo: 4 d\u00edas Simplificado Abreviado M\u00e1ximo: 8 d\u00edas; 5 d\u00edas - en compras corrientes. Restringido M\u00ednimo: 15 d\u00edas M\u00ednimo: 10 d\u00edas Procedimiento con Negociaci\u00f3n M\u00ednimo: 15 d\u00edas M\u00ednimo: 10 d\u00edas Sobre estos plazos conviene precisar dos cuestiones: - De acuerdo con la norma, una vez declarada la urgencia, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n \" podr\u00e1n \" aplicar esas especialidades en los plazos, pero existe al menos un plazo que parece fijarse de modo imperativo (5 d\u00edas en el procedimiento simplificado abreviado para compras corrientes) que contradice la expresi\u00f3n citada19. - En los casos en los que se establece un plazo m\u00e1ximo, pero sin fijar un m\u00ednimo, por parte de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n se deber\u00e1n ponderar adecuadamente las circunstancias y complejidad inherentes al objeto contractual para evitar situaciones claramente contrarias a los principios de publicidad y concurrencia. 19 La Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado, en la Instrucci\u00f3n anteriormente citada ha entendido que, aunque exista una referencia gen\u00e9rica al car\u00e1cter potestativo, habr\u00e1 determinados l\u00edmites y plazos que necesariamente habr\u00e1n de respetarse. 35 4) Procedimiento Abierto Simplificado y Abierto Simplificado abreviado. El RDL 36/20 procede a la ampliaci\u00f3n de los supuestos de aplicaci\u00f3n de los procedimientos abiertos simplificados. Sin perjuicio de las cuant\u00edas de aplicaci\u00f3n general de estos procedimientos (modificadas a trav\u00e9s de la Ley de Presupuestos General del Estado para 2021), de cara a la gesti\u00f3n de los Fondos europeos se elevan las cuant\u00edas que posibilitan su utilizaci\u00f3n del siguiente modo: PRTR - SUPUESTOS DE APLICACI\u00d3N - PROCEDIMIENTOS SIMPLIFICADOS PROCEDIMIENTO OBJETO CONTRACTUAL CUANT\u00cdA APLICABLE AGE, OO.AA. Y S.S. CUANT\u00cdA APLICABLE OTRAS ENTIDADES Obras < 5.382.000 \u20ac < 5.382.000 \u20ac Abierto Simplificado ordinario Servicios y Suministros 20 < 140.000 \u20ac < 215.000 \u20ac Servicios Sociales y otros de Anexo IV LCSP < 750.000 \u20ac < 750.000 \u20ac Abierto Simplificado abreviado Obras < 200.000 \u20ac < 200.000 \u20ac Servicios y Suministros < 100.000 \u20ac < 100.000 \u20ac 20 Cuant\u00edas modificadas a trav\u00e9s de Orden HFP/1499/2021, de 28 de diciembre, por la que se publican los l\u00edmites de los distintos tipos de contratos a efectos de la contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico a partir del 1 de enero de 2022 , en cumplimiento de los Reglamentos Delegados (UE) 2021/1950 , 2021/1951 , 2021/1952 y 2021/1953 de la Comisi\u00f3n de 10 de noviembre de 2021, por los que se modifican respectivamente las Directivas 2009/81/CE, 2014/23/UE, 2014/24/UE, 2014/25/UE del Parlamento Europeo y del Consejo, en lo que concierne a sus umbrales de aplicaci\u00f3n en materia de adjudicaci\u00f3n de contratos . 36 Sobre estos ajustes conviene destacar que la excepcionalidad de la medida se refiere al procedimiento abierto simplificado abreviado, as\u00ed como para los contratos de obras en los procedimientos abiertos simplificados ordinarios, dado que los l\u00edmites cuantitativos aplicables para contratos de servicios, suministros, as\u00ed como servicios sociales y otros del Anexo IV de la LCSP fueron objeto de actualizaci\u00f3n (de forma permanente) en la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021 en lo referido a AGE, OO.AA. y S.S., aunque no en lo que afecta a estos contratos para otras Administraciones o Entidades; por lo que para \u00e9stas s\u00ed supone una excepci\u00f3n temporal. En estos casos (Simplificado ordinario), se exige tambi\u00e9n que los criterios evaluables mediante juicio de valor no excedan del 25% del total, o bien, en caso de prestaciones de car\u00e1cter intelectual, del 45%, es decir, el requisito es el mismo que el establecido en la LCSP. Igualmente, se mantiene la regla general de no aplicaci\u00f3n del procedimiento Simplificado Abreviado a los contratos cuyo objeto sea prestaciones de car\u00e1cter intelectual. 5) Contratos de suministros y servicios de car\u00e1cter energ\u00e9tico. Excepcionalmente, para los contratos de suministros y servicios de car\u00e1cter energ\u00e9tico, el art\u00edculo 53 del RDL 36/20 introduce la posibilidad de que su plazo de duraci\u00f3n sea superior al establecido en el art\u00edculo 29.4 de la LCSP (5 a\u00f1os), con un m\u00e1ximo de 10 a\u00f1os, y sometimiento a determinadas condiciones que ya se encuentran reguladas en el art\u00edculo y apartado citado. Entre las condiciones establecidas, tanto en norma general como en la excepcional se encuentra el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n de las inversiones vinculadas al contrato y que \u00e9ste suponga un \"coste relevante\" en la prestaci\u00f3n del servicio o suministro; este \u00faltimo concepto ha de ser objeto de desarrollo reglamentario de acuerdo con lo establecido en la LCSP. Por tanto, la previsi\u00f3n ya existe en la normativa general, aunque la norma excepcional la limita a suministros y servicios de tracto sucesivo de car\u00e1cter energ\u00e9tico estableciendo a su vez un m\u00e1ximo en el plazo (extremo no contemplado en la norma general). Se debe entender exclusivamente referido a contratos de tracto sucesivo, al existir una remisi\u00f3n expresa al apartado 4 del art\u00edculo 29 LCSP que alude a \"suministros y de servicios de prestaci\u00f3n sucesiva\". En este art\u00edculo no se menciona expresamente su aplicaci\u00f3n a la gesti\u00f3n de los Fondos de recuperaci\u00f3n, como ocurre en la mayor\u00eda de art\u00edculos dedicados a contrataci\u00f3n p\u00fablica, pero se deduce de lo establecido en el \u00e1mbito objetivo de la norma (art\u00edculo 2). 37 6) Plazo de recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en concesiones. A los efectos de los contratos de concesi\u00f3n de obras y de servicios, con el objetivo de propiciar una mayor colaboraci\u00f3n del sector privado, se establece una regla espec\u00edfica a los efectos de su plazo de ejecuci\u00f3n (art\u00edculo 29 LCSP), a trav\u00e9s del plazo de recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n. De este modo, para los contratos que se financien con los Fondos europeos, dicho plazo se calcular\u00e1 conforme a lo establecido en la normativa de desarrollo de la Ley 2/2015, de 30 de marzo, de desindexaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, si bien \" la tasa de descuento a aplicar en estos casos ser\u00e1 el rendimiento medio en el mercado secundario de la deuda del estado a treinta a\u00f1os incrementado en un diferencial de hasta 300 puntos b\u00e1sicos\". Igualmente, los par\u00e1metros de c\u00e1lculo de la tasa podr\u00e1n ser modificados, para su adaptaci\u00f3n a plazos y condiciones de riesgo observada en los contratos del sector p\u00fablico, a trav\u00e9s de Orden del Ministerio de Hacienda. Estas medidas excepcionales, que constan en el art\u00edculo 56 del RDL 36/20, son de aplicaci\u00f3n a todas las Administraciones P\u00fablicas, al no constar entre las disposiciones no b\u00e1sicas en la Disposici\u00f3n final primera de la norma. 7) Recurso especial en materia de contrataci\u00f3n. A trav\u00e9s del art\u00edculo 58 del RDL 36/20 se establece una regulaci\u00f3n excepcional a los efectos del recurso especial en materia de contrataci\u00f3n en los contratos que vayan a contar con financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de los Fondos europeos. Textualmente el art\u00edculo citado dispone: \"En los contratos que se vayan a financiar con fondos procedentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia susceptibles de recurso especial en materia de contrataci\u00f3n conforme a lo previsto en el art\u00edculo 44 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico y siempre que los procedimientos de selecci\u00f3n del contratista se hayan tramitado efectivamente de forma electr\u00f3nica: a) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n no podr\u00e1 proceder a la formalizaci\u00f3n del contrato hasta que hayan transcurrido diez d\u00edas naturales a partir del d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n, la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n del contrato. En este mismo supuesto, el plazo de interposici\u00f3n del recurso especial en materia de contrataci\u00f3n, cuando proceda, ser\u00e1 de diez d\u00edas naturales y se computar\u00e1 en la forma establecida en el art\u00edculo 50.1 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre. b) El \u00f3rgano competente para resolver el recurso habr\u00e1 de pronunciarse expresamente, en el plazo de cinco d\u00edas h\u00e1biles desde la interposici\u00f3n del recurso, sobre la concurrencia de alguna de las causas de inadmisibilidad 38 establecidas en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre y sobre el mantenimiento de las medidas cautelares adoptadas, incluidos los supuestos de suspensi\u00f3n autom\u00e1tica\" 21. RECURSO ESPECIAL EN MATERIA DE CONTRATACI\u00d3N PLAZO DE INTERPOSICI\u00d3N LCSP PLAZO DE INTERPOSICI\u00d3N RDL 36/20 15 D\u00cdAS H\u00c1BILES 10 D\u00cdAS NATURALES COMPARATIVO C\u00d3MPUTO DEL PLAZO 8) Elaboraci\u00f3n de Pliegos-tipo de cl\u00e1usulas t\u00e9cnicas y administrativas. A trav\u00e9s del art\u00edculo 54 del RDL 36/2020 se establece otra medida de agilizaci\u00f3n consistente en la elaboraci\u00f3n de pliegos-tipo, tanto de cl\u00e1usulas t\u00e9cnicas, como administrativas por parte de los diferentes centros gestores. 21 Ante las dudas suscitadas con la interpretaci\u00f3n de este art\u00edculo, se ha emitido por parte de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado el Informe 8/21. Recurso especial y contratos financiados por el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia , donde se concreta que el plazo para cualquier acto susceptible de recurso (no s\u00f3lo la adjudicaci\u00f3n) ser\u00e1 de 10 d\u00edas h\u00e1biles a computar conforme a lo establecido en la LCSP con car\u00e1cter general. 39 La novedad destacable es que la LCSP s\u00ed prev\u00e9 la posibilidad de emitir \"modelos de pliegos\" de cl\u00e1usulas administrativas (art\u00edculo 122), pero no contempla la posibilidad de modelos o pliegos-tipo de prescripciones t\u00e9cnicas que ahora s\u00ed queda considerada, entendiendo que pudiera existir la posibilidad de agilizar las contrataciones m\u00e1s normalizadas desde el punto de vista t\u00e9cnico. Hay que recordar que al denominado Comit\u00e9 T\u00e9cnico tambi\u00e9n se le encomienda la elaboraci\u00f3n de orientaciones e incluso modelos de pliegos de licitaci\u00f3n, con lo cual \u00e9ste podr\u00e1 abordar esta medida a trav\u00e9s de pautas gen\u00e9ricas que, posteriormente y a trav\u00e9s de los distintos departamentos ministeriales, podr\u00e1n ser adaptadas a las contrataciones m\u00e1s habituales y previstas de cara al Plan de recuperaci\u00f3n. El art\u00edculo 54 recuerda que en esta documentaci\u00f3n se han de incorporar todos los \"criterios verdes, digitales, de innovaci\u00f3n, de potenciaci\u00f3n de pymes y de responsabilidad social que se consideren necesarios y est\u00e9n amparados por la norma legal correspondiente \", todo ello en consonancia con los prop\u00f3sitos generales del Plan dirigidos a la sostenibilidad, cohesi\u00f3n social y regeneraci\u00f3n del tejido empresarial. Por otro lado, el Ministerio de Hacienda podr\u00e1 suscribir acuerdos marco que faciliten la contrataci\u00f3n en el \u00e1mbito de la asistencia t\u00e9cnica, consultor\u00eda y auditor\u00eda. Este \u00faltimo punto se\u00f1alado (acuerdos marco para asistencia t\u00e9cnica), no tiene car\u00e1cter b\u00e1sico. En cambio, la posibilidad de elaborar pliegos de car\u00e1cter administrativo y t\u00e9cnico si es normativa b\u00e1sica de forma que las CC.AA. deber\u00e1n actuar conforme a lo indicado en este art\u00edculo 54. De hecho, algunas CC.AA. as\u00ed como en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n Local22 han sido aprobados y publicados modelos de Pliegos. El detalle por Comunidades de las p\u00e1ginas donde constan en abierto los Pliegos aprobados y las tipolog\u00edas de contratos se incluyen en el Anexo X de esta Gu\u00eda, as\u00ed como en el Apartado IV , sobre normativa de las CC.AA. 9) Encargos a medios propios. El art\u00edculo 55 del RDL 36/20 facilita la posibilidad de aplicaci\u00f3n de los Fondos europeos a trav\u00e9s de encargos a medios propios por parte de los poderes adjudicadores y entidades contratantes tanto vinculadas a la LCSP como a los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales, sin que resulte precisa la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros establecida con car\u00e1cter general. 22 Consejo General de los Colegios Profesionales de Secretarios, Interventores y Tesoreros de Administraci\u00f3n local. 40 Con relaci\u00f3n a la subcontrataci\u00f3n y sus l\u00edmites por parte de las entidades identificadas como medios propios, se adopta una medida de car\u00e1cter permanente (disposici\u00f3n final quinta) en el sentido de que el l\u00edmite del 50% establecido en t\u00e9rminos generales, no \"ser\u00e1 aplicable a los contratos que celebren los medios propios a los que se les haya encargado la prestaci\u00f3n de servicios inform\u00e1ticos y tecnol\u00f3gicos a la Administraci\u00f3n P\u00fablica con el fin de garantizar la compatibilidad, la comunicabilidad y la seguridad de redes y sistemas, la integridad, fiabilidad y confidencialidad de la informaci\u00f3n, as\u00ed como a los que celebren los medios propios cuyas funciones sean el fomento de las telecomunicaciones, el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n y sociedad digital \". 10) Proyectos de I+D+I. Con car\u00e1cter de permanencia, la disposici\u00f3n adicional vigesimonovena del RDL 36/20, introduce una nueva disposici\u00f3n adicional (Consideraci\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n como unidades funcionales) en la Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n , en la que se indica: \u00abDisposici\u00f3n adicional vigesimonovena. Consideraci\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n como unidades funcionales. Siempre que sean aut\u00f3nomos en su objeto, los proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n que hayan sido encomendados a los agentes p\u00fablicos del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n mediante contratos, resoluciones de concesi\u00f3n de subvenciones en concurrencia competitiva o cualquier otro instrumento jur\u00eddico, tendr\u00e1n cada uno de ellos la consideraci\u00f3n de unidades funcionales separadas dentro de dichos agentes p\u00fablicos del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, a los efectos del c\u00e1lculo del valor estimado que establece el art\u00edculo 101.6 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico \u00bb. 41 11) Resumen de medidas en materia de contrataci\u00f3n. 42 12) Otras medidas indirectas. De forma indirecta, vinculada al Plan de Recuperaci\u00f3n, por parte del Consejo de Ministros se inform\u00f3 el Anteproyecto de Ley de calidad de la arquitectura, siendo \u00e9ste un compromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (C2, R4). Esta norma, tras su tramitaci\u00f3n parlamentaria ha sido objeto de publicaci\u00f3n el d\u00eda 15 de junio de 2022 la Ley 9/2022, de 14 de junio, de Calidad de la Arquitectura . En ella, se introducen algunas medidas de car\u00e1cter permanente en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica23 y tambi\u00e9n (Disposici\u00f3n final segunda) modifica, un nuevo art\u00edculo, el RD-L 36/20, del siguiente modo: 23 Por ejemplo, en su art\u00edculo 2, (Fines de la ley), establece los siguientes: \"c) Impulsar la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n, la digitalizaci\u00f3n, la industrializaci\u00f3n y la creatividad, as\u00ed como fomentar el conocimiento de las t\u00e9cnicas tradicionales y locales\". \"j) Incrementar el n\u00famero de edificios de consumo de energ\u00eda casi nulo, no solo en la nueva edificaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n mediante enfoques integrales en la rehabilitaci\u00f3n del parque edificado existente\". En su art\u00edculo 5.2 (Medidas de fomento y divulgaci\u00f3n de la calidad de la arquitectura): \"Entre otras medidas, se fomentar\u00e1 en los proyectos del sector p\u00fablico el uso de herramientas electr\u00f3nicas espec\u00edficas, tales como metodolog\u00edas de modelado digital de la informaci\u00f3n de la construcci\u00f3n (BIM) o similares y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas innovadoras.\" 43 Se introduce un nuevo art\u00edculo 52 bis en el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, que queda redactado de la siguiente forma: En su art\u00edculo 6.4 (Consejo sobre la Calidad de la Arquitectura): 4. En materia de contrataci\u00f3n ser\u00e1n funciones del Consejo sobre la Calidad de la Arquitectura las siguientes: \"a) Promover la adopci\u00f3n o modificaci\u00f3n de normas o medidas de car\u00e1cter general, con el fin de mejorar la calidad de la arquitectura. b) Ejercer labores de asesoramiento a \u00f3rganos de contrataci\u00f3n que as\u00ed lo soliciten sobre la estimaci\u00f3n de honorarios para la determinaci\u00f3n de los presupuestos base de licitaci\u00f3n de los contratos administrativos de servicios que tengan por objeto la redacci\u00f3n de proyectos de arquitectura y de los contratos de servicios complementarios a los contratos de obras promovidas por las administraciones p\u00fablicas. c) Elaborar tarifas orientativas para el pago, en su caso, a los miembros del jurado que regula el art\u00edculo 187 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico. d) Dise\u00f1ar en colaboraci\u00f3n con el Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica, as\u00ed como con otros centros de formaci\u00f3n especializada de la Administraci\u00f3n General del Estado o privados, cursos de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n dirigidos al personal responsable de la preparaci\u00f3n de los pliegos y de la supervisi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de los contratos, para que los intervinientes en las distintas fases de la contrataci\u00f3n dispongan de los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos necesarios para implementar con \u00e9xito las medidas en materia de fomento de la calidad relacionadas con la contrataci\u00f3n p\u00fablica. Las actividades formativas descritas se realizar\u00e1n en coordinaci\u00f3n con la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado. e) Elaborar y difundir modelos de pliegos y otros documentos de car\u00e1cter orientativo, con estricto cumplimiento de lo preceptuado en el art\u00edculo 122.7 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, que faciliten la contrataci\u00f3n y la compra p\u00fablica innovadora sobre las materias objeto de esta ley. f) Asesorar a los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n que lo soliciten, en relaci\u00f3n con el objeto de esta ley, sobre criterios de valoraci\u00f3n relacionados con la calidad y, en particular, los que dependan de juicios de valor, as\u00ed como sobre criterios de solvencia espec\u00edficos, no dependientes necesariamente del uso espec\u00edfico de las construcciones o edificaciones. g) Establecer criterios de orientaci\u00f3n sobre los plazos que resulten de aplicaci\u00f3n en materia de contrataci\u00f3n y que tengan incidencia en la calidad final de las actuaciones. h) Impulsar el principio de calidad enunciado en esta ley en la contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico ejerciendo una labor did\u00e1ctica respecto de las posibilidades de la legislaci\u00f3n sobre contrataci\u00f3n administrativa. En el ejercicio de las funciones recogidas en las letras f) y g) de este apartado, el Consejo tendr\u00e1 en cuenta el criterio de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado. Con esta finalidad, la aprobaci\u00f3n por parte del Consejo de las medidas que resulten del ejercicio de estas funciones requerir\u00e1 del previo informe favorable de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado\". En la Disposici\u00f3n final primera, se introducen modificaciones en los art\u00edculos 29.7 (plazo de duraci\u00f3n de los contratos), 183.3 (\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n de los concursos de proyectos), 187.2 (Jurado y decisi\u00f3n del concurso) y se introduce un nuevo apartado en el art\u00edculo 308 (Contenido y l\u00edmites del contrato de servicios). 44 \u00abArt\u00edculo 52 bis. Contrataci\u00f3n conjunta de la elaboraci\u00f3n del proyecto y la ejecuci\u00f3n de las obras. Adem\u00e1s de en los supuestos previstos en el art\u00edculo 234.1 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, se permitir\u00e1 con car\u00e1cter excepcional la contrataci\u00f3n conjunta de la elaboraci\u00f3n del proyecto y la ejecuci\u00f3n de las obras cuando el contrato se vaya a financiar con fondos procedentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, salvo que se trate de obras cuya correcta ejecuci\u00f3n exija el cumplimiento de unos requisitos de solvencia o, en su caso, clasificaci\u00f3n, que no sea posible determinar antes de obtener el correspondiente proyecto. En todo caso, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 indicar en el expediente los motivos que, con independencia de la forma de financiaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n, justifican llevar a cabo una contrataci\u00f3n conjunta. Se deber\u00e1 garantizar, en todo caso, que las actuaciones cumplen con los principios horizontales y mecanismos de control del Plan.\u00bb D. Nuevo Instrumento de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada: los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica. Una de las innovaciones m\u00e1s llamativas del RDL 36/20 es la creaci\u00f3n de la figura de los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE), concebidos como una nueva forma de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. Esta figura tiene vocaci\u00f3n de permanencia y as\u00ed se indica en el pre\u00e1mbulo del RDL 36/20: \"...la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada ser\u00e1 clave para la ejecuci\u00f3n de los distintos proyectos tractores contemplados en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, siendo necesario adaptar el marco normativo de los instrumentos de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada a f\u00f3rmulas que, manteniendo los controles y exigencias comunitarias, permitan f\u00f3rmulas m\u00e1s flexibles y adaptativas a los requerimientos de los proyectos financiables con el Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n. ...nueva figura de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (\u00abPERTE\u00bb). Este instrumento pretende servir como un punto de conexi\u00f3n entre la iniciativa p\u00fablica y privada para ofrecer un marco jur\u00eddico previsible, en el que se puedan desarrollar soluciones innovadoras, estrat\u00e9gicas y colaborativas. Su introducci\u00f3n en el presente real decreto-ley con car\u00e1cter inmediato resulta esencial, a fin de facilitar el desarrollo y la ejecuci\u00f3n de proyectos que permitan optimizar las posibilidades que ofrece la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, aunando esfuerzos y sentando las bases para la transformaci\u00f3n estructural del conjunto de la econom\u00eda espa\u00f1ola\". 45 El RDL 36/20 establece una m\u00ednima regulaci\u00f3n de esta figura (art\u00edculos 8 a 11), con lo cual ser\u00e1 determinante el desarrollo reglamentario que se produzca para consolidar la viabilidad e implantaci\u00f3n de la misma24. Los PERTE han de cumplir los siguientes requerimientos: Su declaraci\u00f3n ser\u00e1 centralizada (Acuerdo de Consejo de Ministros, a propuesta del titular o de los titulares del departamento o departamentos competentes por raz\u00f3n de la materia), acompa\u00f1ada de una memoria explicativa en la que se describir\u00e1 la planificaci\u00f3n de medidas de apoyo y colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada proyectadas y los requisitos para la identificaci\u00f3n de los posibles interesados, as\u00ed 24 Algunos departamentos ministeriales han propiciado la participaci\u00f3n privada con la emisi\u00f3n de propuestas de Manifestaci\u00f3n de Inter\u00e9s de cara a obtener propuestas de los operadores del mercado en programas o proyectos globales. En Anexo IX consta el listado de manifestaciones de inter\u00e9s y otras convocatorias publicadas hasta la fecha con posibilidad de acceso telem\u00e1tico a las mismas, salvo manifestaciones de inter\u00e9s para CC.AA. y Entidades Locales. 46 como una descripci\u00f3n sobre su encaje dentro del Plan de Transformaci\u00f3n, Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola De acuerdo con lo indicado en la p\u00e1gina web del Plan de Recuperaci\u00f3n dedicada a los PERTE , la situaci\u00f3n actual es la siguiente: - 12 PERTES aprobados hasta la fecha. 1.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica sobre el desarrollo de un ecosistema para la fabricaci\u00f3n del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado . 25 2.Proyecto Estrat\u00e9gico para la salud de vanguardia . 3.Proyecto Estrat\u00e9gico de Energ\u00edas Renovables, Hidr\u00f3geno Renovable y Almacenamiento (ERHA) . 4.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica Agroalimentario (PERTE Agroalimentario). 5.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) \"Nueva Econom\u00eda de la Lengua\" . 6.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) de Econom\u00eda Circular . 7.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) para la Industria Naval . 8.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) Aeroespacial . 9.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) de digitalizaci\u00f3n del Ciclo del Agua . 10. Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica de microelectr\u00f3nica y semiconductores. 11.Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econom\u00eda social y de los cuidados. 12.Proyecto Estrat\u00e9gico de Descarbonizaci\u00f3n Industrial. La normativa aprobada no identifica a trav\u00e9s de qu\u00e9 mecanismos concretos se ejecutar\u00e1n los PERTE, indicando que se llevar\u00e1n a cabo a \"trav\u00e9s de cuantos 25 A trav\u00e9s de la Orden PCM/756/2021, de 16 de julio , se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se declara como Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica el desarrollo de un ecosistema para la fabricaci\u00f3n del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado. En esta disposici\u00f3n se informa que los anexos pueden consultarse en la siguiente direcci\u00f3n electr\u00f3nica del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo: https://www.mincotur.gob.es/es-es/recuperacion-transformacion-resiliencia/Paginas/perte.aspx 47 mecanismos est\u00e9n previstos en el ordenamiento jur\u00eddico, salvo las especialidades contenidas en los art\u00edculos siguientes, que en todo caso respetar\u00e1n los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n, concurrencia, publicidad, transparencia y proporcionalidad\". A\u00f1ade que esta figura no debe distorsionar la competencia efectiva en los mercados y que los operadores que participen en un PERTE estar\u00e1n \"plenamente sometidos a la normativa sobre competencia\". De este modo, sin descartar la v\u00eda contractual, los Proyectos podr\u00e1n ejecutarse a trav\u00e9s de ayudas directas o subvenciones, creaci\u00f3n de organismos concretos, consorcios, suscripci\u00f3n de convenios o cualesquiera otros instrumentos que se consideren adecuados. Con este marco inicial, el RDL 36/20 procede, por tanto, no s\u00f3lo a establecer medidas en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, sino que tambi\u00e9n se extienden a la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada institucionalizada, as\u00ed como en materia de convenios y subvenciones, a los efectos de agilizar la normativa vigente, como se indica en los puntos siguientes de este documento. Se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de un Registro estatal de entidades interesadas en los PERTE, en el que se inscribir\u00e1n todas las entidades vinculadas al desarrollo de un PERTE, independientemente de su naturaleza jur\u00eddica p\u00fablica o privada y de su forma de constituci\u00f3n. La gesti\u00f3n del registro estar\u00e1 a cargo del Departamento ministerial competente por raz\u00f3n de la materia. Dado que esta parte del articulado del RDL 36/20 es b\u00e1sica, se entiende que la decisi\u00f3n ha sido centralizar esta figura y su registro. La inscripci\u00f3n en el registro podr\u00e1 ser considerada como requisito necesario para ser beneficiario de ayudas, en el caso de que se prevea as\u00ed en las bases reguladoras, o en la convocatoria, si \u00e9sta \u00faltima incluye a las bases reguladoras, y de acuerdo con la planificaci\u00f3n de medidas de apoyo y colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada proyectadas. Todo ello sin perjuicio de que se permitir\u00e1 que, alternativamente a la inscripci\u00f3n en el registro, pueda acreditarse el cumplimiento de tales requisitos, cuantitativos y cualitativos, por la empresa solicitante ante el \u00f3rgano que concede la subvenci\u00f3n. Este aspecto legal ha sido objeto del correspondiente desarrollo a trav\u00e9s de la Orden HFP/168/2022, de 7 de marzo, por la que se regula el funcionamiento y estructura del Registro Estatal de las entidades interesadas en los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica. El Registro de entidades interesadas en Proyectos Estrat\u00e9gicos (REPERTE) se configura como el instrumento estatal de inscripci\u00f3n y certificaci\u00f3n de entidades, en desarrollo del art\u00edculo 9 del RD-L 36/20, siendo potenciales interesados cualesquiera entidades (p\u00fablicas o privadas y con independencia de su naturaleza jur\u00eddica, \u00e1mbito territorial o forma de constituci\u00f3n) que hayan sido acreditadas por el Ministerio correspondiente como interesadas en un PERTE de su competencia. 48 El procedimiento concreto de acreditaci\u00f3n aplicable ser\u00e1 establecido por cada Ministerio en cuesti\u00f3n. Funcionar\u00e1 conforme a los principios de: Legitimaci\u00f3n , de manera que el contenido de las inscripciones se presumir\u00e1 exacto y v\u00e1lido, a fin de ofrecer certeza y seguridad sobre los datos reflejados en las mismas. Integridad , garantizando la debida protecci\u00f3n frente a una modificaci\u00f3n posterior no autorizada o eliminaci\u00f3n de la informaci\u00f3n verificada. Unicidad, recogiendo en un \u00fanico sistema inform\u00e1tico los datos sobre las entidades acreditadas por los distintos ministerios respecto de cada PERTE. Publicidad , toda vez que el registro ser\u00e1 de acceso p\u00fablico. Los \u00f3rganos competentes ser\u00e1n los titulares de los Ministerios competentes por raz\u00f3n de la materia en relaci\u00f3n con cada PERTE, que establecer\u00e1n las condiciones t\u00e9cnicas, econ\u00f3micas y jur\u00eddicas exigibles para la acreditaci\u00f3n de las entidades; dichos \u00f3rganos recibir\u00e1n las solicitudes de los interesados, deber\u00e1n valorarlas y acordar o denegar su acceso a la inscripci\u00f3n, as\u00ed como designar el \u00f3rgano responsable para dictar la acreditaci\u00f3n y remitir la documentaci\u00f3n al Registro. El REPERTE, por tanto, se dividir\u00e1 en secciones por cada uno de los PERTE aprobados, en las que el Ministerio respectivo inscribir\u00e1 a las entidades que haya acreditado como interesadas en relaci\u00f3n con los mismos. Podr\u00e1n, igualmente, generarse subsecciones, si hay requisitos de acreditaci\u00f3n espec\u00edficos a nivel de proyecto. La competencia para la gesti\u00f3n funcional y t\u00e9cnica, corresponder\u00e1 a la IGAE. El REPERTE se publicar\u00e1 en la web de la IGAE y ser\u00e1 de acceso libre para cualquier ciudadano, de acuerdo con lo dispuesto al respecto en la Ley de Transparencia y con los l\u00edmites recogidos en materia de protecci\u00f3n de datos. A fecha actual el REPERTE consta en la p\u00e1gina web de la IGAE sin que exista todav\u00eda ninguna anotaci\u00f3n, en espera de que sean objeto de acreditaci\u00f3n los in teresados por parte de los \u00f3rganos responsables de cada uno de los PERTE. En Anexo III. 6) de este documento consta el detalle de la situaci\u00f3n de cada PERTE, en concreto, de la existencia de convocatorias p\u00fablicas en espera de interesados. E. Otras medidas. 1) Colaboraci\u00f3n P\u00fablico-Privada Institucionalizada. El RDL 36/20 en sus art\u00edculos 66 y siguientes posibilita la petici\u00f3n de ayudas vinculadas al Plan de recuperaci\u00f3n a las agrupaciones p\u00fablicas o privadas 49 previstas en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones , estableciendo las condiciones correspondientes en cuanto a su constituci\u00f3n, responsabilidad solidaria, condiciones para su disoluci\u00f3n, etc. Tambi\u00e9n se establece un r\u00e9gimen especial de los Consorcios para la ejecuci\u00f3n de proyectos del Plan de recuperaci\u00f3n, siempre con informe favorable previo del Comit\u00e9 T\u00e9cnico y con relaci\u00f3n a un proyecto concreto del Plan. Por \u00faltimo, se establecen medidas concretas con relaci\u00f3n a los contratos de concesi\u00f3n de obras o de concesi\u00f3n de servicios, sujetos o no a regulaci\u00f3n armonizada que se encuentren enmarcados en el Plan de recuperaci\u00f3n, a efectos de que puedan ser adjudicados a sociedades de econom\u00eda mixta . 2) Convenios administrativos y Subvenciones. En el caso de estas figuras, se establecen medidas de agilizaci\u00f3n permanentes derivadas de la modificaci\u00f3n de la Ley 40/2015, as\u00ed como medidas espec\u00edficas para convenios26 que se suscriban para la ejecuci\u00f3n de Fondos europeos; en el caso de Subvenciones las medidas son espec\u00edficas para ejecuci\u00f3n los Fondos. 26 En el caso de Convenios se ha emitido una primera interpretaci\u00f3n por parte de la Abogac\u00eda General del Estado sobre el contenido del RD-L 36/20, en concreto con relaci\u00f3n al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de su art\u00edculo 59, que establece reglas especiales de agilizaci\u00f3n. El informe se centra en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esas reglas especiales, as\u00ed como en la aplicaci\u00f3n de tales reglas a convenios de financiaci\u00f3n mixta (convenios financiados en parte con fondos europeos y en parte con fondos ordinarios). Es destacable que en el Informe se emite una consideraci\u00f3n general sobre las medidas contenidas en la norma excepcional: \" no puede desconocerse que la supresi\u00f3n de tr\u00e1mites de los procedimientos administrativos ordinarios o comunes, como medio de conseguir esa simplificaci\u00f3n y agilizaci\u00f3n en la adjudicaci\u00f3n de contratos, en la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas y en la suscripci\u00f3n de convenios no supone, en la valoraci\u00f3n o ponderaci\u00f3n efectuada por el legislador, una merma de las garant\u00edas de legalidad y acierto de las resoluciones administrativas que culminen en los contratos, ayudas p\u00fablicas y convenios. As\u00ed las cosas, no cabe pensar que, existiendo financiaci\u00f3n con fondos europeos, esas garant\u00edas de legalidad y acierto se cumplan en los proyectos financiados totalmente o en su mayor parte con fondos y, en cambio, no se cumplan respecto de aquellos proyectos en que la financiaci\u00f3n con los repetidos fondos es m\u00e1s reducida y d\u00e9 lugar, por ello, a que debe completarse con fondos ordinarios\". El informe emitido es el identificado con la Ref. A.G. VARIOS 2/2021 (R - 358/2021), fechado el 28 de abril de 2021, no siendo posible el acceso al documento por v\u00eda telem\u00e1tica. 50 51 52 F. Recomendaciones de la OIReScon en materia de contrataci\u00f3n vinculada a la ejecuci\u00f3n de Fondos europeos. La necesidad de agilizar procedimientos motivada por la premura en los tiempos para recibir los Fondos y ejecutar los proyectos ha de compatibilizarse con otras medidas que aseguren el cumplimiento de la normativa que resulte aplicable. 1) Necesidad de refuerzo en el control Ser\u00e1 preciso invertir en el control necesario de los procedimientos u operaciones vinculadas a los Fondos europeos, as\u00ed como el refuerzo de los \u00f3rganos correspondientes. No hay que olvidar que el art\u00edculo 1.4 del RD-L establece: \"4. Las disposiciones de este real decreto-ley se aplicar\u00e1n sin perjuicio de las regulaciones establecidas o que establezcan los reglamentos de la Uni\u00f3n Europea en relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n de los fondos europeos\". En tanto que la normativa actual de control y auditor\u00eda de Fondos europeos, las orientaciones de la Comisi\u00f3n o la emisi\u00f3n de nueva normativa espec\u00edfica, pueden incidir en los controles posteriores, se hace preciso desde un primer momento el refuerzo de medidas que garanticen una correcta adecuaci\u00f3n a derecho de las operaciones proyectadas y ejecutadas de modo que la flexibilizaci\u00f3n de algunos controles no provoque situaciones indeseadas. En este sentido, el gran volumen de fondos previsto y el escaso tiempo para su compromiso y ejecuci\u00f3n provoca indudablemente una situaci\u00f3n de riesgo. Un an\u00e1lisis preliminar del dise\u00f1o de funcionamiento de este mecanismo, como ya apunt\u00f3 el Tribunal de Cuentas Europeo en su Dictamen n\u00ba 6/2020 , revela diversos riesgos e incertidumbres como, por ejemplo, el hecho de que no se detallan medidas para el control del fraude y la correcci\u00f3n de irregularidades lo que obliga a extremar la cautela en la planificaci\u00f3n sobre su disposici\u00f3n y empleo. A trav\u00e9s del primer Informe emitido por el Tribunal de Cuentas Europeo sobre el Plan de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia ( Informe Especial 21/2022: La evaluaci\u00f3n efectuada por la Comisi\u00f3n de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia - es adecuada en general, pero persisten los riesgos en la 53 ejecuci\u00f3n ) se ha puesto de manifiesto que \" en la fecha de la auditor\u00eda, la Comisi\u00f3n no hab\u00eda definido a\u00fan una metodolog\u00eda para calcular la suspensi\u00f3n o la reducci\u00f3n parcial de los pagos\" ante incumplimientos parciales. Por este motivo, se han planteado en dicho informe, entre otras, las siguientes recomendaciones: - Mejorar los procedimientos de evaluaci\u00f3n y documentaci\u00f3n. - Seguimiento de la contribuci\u00f3n de las medidas aplicadas a la ejecuci\u00f3n de las recomendaciones espec\u00edficas por pa\u00eds. - Garantizar la claridad de los mecanismos de comprobaci\u00f3n de hitos y objetivos, as\u00ed como su adecuada definici\u00f3n. - Verificar el cumplimiento de los hitos espec\u00edficos de seguimiento y control y fomentar el uso de la herramienta de extracci\u00f3n de datos y puntuaci\u00f3n de riesgos de la Comisi\u00f3n. Al objeto de evitar correcciones financieras posteriores, de acuerdo con el Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio de 2018, sobre las normas financieras aplicables al presupuesto general de la Uni\u00f3n , se hace preciso e indispensable la implementaci\u00f3n de los correspondientes controles en todas las fases de los procedimientos, as\u00ed como un seguimiento continuo. Se ha de tener en cuenta que, no s\u00f3lo en procedimientos de contrataci\u00f3n, sino en subvenciones, convenios, ayudas directas y otras f\u00f3rmulas, se pueden presentar circunstancias que impidan al perceptor directo (ya sea p\u00fablico o privado) la ejecuci\u00f3n directa del proyecto, con necesidad de externalizaciones, lo que supone la presencia de los denominados \"contratos subvencionados\" (art\u00edculo 23 de la LCSP) que deben respetar la normativa nacional y europea en cuanto a los principios de transparencia, publicidad y concurrencia. Sin perjuicio del refuerzo de controles, tal y como se indica en el apartado G siguiente, en el caso de Espa\u00f1a, se ha considerado preciso el establecimiento de una normativa espec\u00edfica, dedicada al despliegue de medidas antifraude y anticorrupci\u00f3n. 2) Otras herramientas de apoyo en la gesti\u00f3n de los Fondos. Con independencia de las agilizaciones en contrataci\u00f3n p\u00fablica que se plantean de forma excepcional en la normativa aprobada, en t\u00e9rminos generales existen otras iniciativas en manos de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n que pueden incidir en la marcha adecuada de los proyectos. 1. Consultas preliminares. La tramitaci\u00f3n de una consulta preliminar bien orientada puede representar una \"inversi\u00f3n\" de tiempo en la medida en que evitar\u00eda problemas futuros en el 54 procedimiento en el caso de no tener asegurada una respuesta adecuada en el mercado a la vista de los objetivos pretendidos, o bien que el planteamiento inicial del contrato tenga que ser posteriormente objeto de modificaciones no deseadas. 2. Procedimiento de licitaci\u00f3n con negociaci\u00f3n. Entre los supuestos de aplicaci\u00f3n del procedimiento de licitaci\u00f3n con negociaci\u00f3n se encuentran aquellos en los que se buscan soluciones innovadoras, cuando existan otras circunstancias espec\u00edficas vinculadas a la naturaleza, la complejidad o la configuraci\u00f3n jur\u00eddica o financiera de la prestaci\u00f3n que constituya su objeto o por los riesgos inherentes a la misma. En este caso, ciertamente, la necesidad de aplicar al procedimiento las normas del procedimiento restringido, exigen m\u00e1s margen temporal, pero la propia negociaci\u00f3n implicar\u00e1 mayor garant\u00eda o seguridad hacia el contrato o proyecto pretendido. 3. Criterios de adjudicaci\u00f3n. Otra medida de agilizaci\u00f3n de los procedimientos puede ser la adecuada reflexi\u00f3n sobre los criterios de adjudicaci\u00f3n y propiciar la m\u00e1xima utilizaci\u00f3n de aquellos de valoraci\u00f3n autom\u00e1tica, que pueden referirse perfectamente a mejoras cualitativas de las prestaciones. De este modo pueden quedar reducidos al m\u00ednimo imprescindible aquellos criterios que precisan informe t\u00e9cnico, con el consiguiente ahorro temporal. 4. Profesionalizaci\u00f3n y responsable del contrato. El refuerzo de la profesionalizaci\u00f3n en esta materia puede resultar fundamental para una adecuada gesti\u00f3n de los proyectos en todas sus fases. Igualmente, el refuerzo de la figura del responsable del contrato (apoyado por unidad t\u00e9cnica o entidad contratada al efecto) resultar\u00e1 imprescindible y especialmente necesario en actuaciones de complejidad. G. Necesidad de implementaci\u00f3n o refuerzo de medidas en materia de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n de situaciones de irregularidad, fraude, conflictos de inter\u00e9s y corrupci\u00f3n. Se ha de partir de las medidas impuestas por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia , que se detallan en su art\u00edculo 22 \"Protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n\", que obliga a la adopci\u00f3n por parte de los Estados miembros destinatarios o prestatarios de fondos en el marco del Mecanismo de todas las medidas precisas de defensa de los 55 intereses financieros de la Uni\u00f3n, as\u00ed como velar para que la utilizaci\u00f3n de los fondos se ajuste al Derecho aplicable de la Uni\u00f3n y nacional. En particular en lo que se refiere a la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses. A tal efecto, los Estados miembros establecer\u00e1n un sistema de control interno eficaz y eficiente y recuperar\u00e1n los importes abonados err\u00f3neamente o utilizados de modo incorrecto. En el propio art\u00edculo se detalla la necesidad de ejercitar acciones legales para la recuperaci\u00f3n de fondos que hayan sido objeto de apropiaci\u00f3n indebida, tambi\u00e9n con respecto a cualquier medida para la ejecuci\u00f3n de las reformas y los proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia, declaraciones apropiadas de los \u00f3rganos gestores con relaci\u00f3n al empleo de fondos, obligaciones respecto de informaci\u00f3n al detalle de perceptores, ya sean contratistas, subcontratistas u otros beneficiarios, conservaci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n, as\u00ed como la expresa autorizaci\u00f3n y posibilidad de investigaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n, la OLAF, Tribunal de Cuentas y Fiscal\u00eda europea con ocasi\u00f3n de los desembolsos de fondos. En el caso concreto de Espa\u00f1a se ha considerado indispensable, ante la existencia de una normativa b\u00e1sica, dispersa y no espec\u00edficamente pensada para estas necesidades27, la emisi\u00f3n de disposiciones espec\u00edficas contenidas en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia ya citada en este apartado III, ha establecido en su art\u00edculo 6 el refuerzo de mecanismos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses, todo ello con la finalidad de dar cumplimiento a las obligaciones impuestas a Espa\u00f1a en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n como beneficiario de los fondos del MRR. Por tanto, toda entidad, decisora o ejecutora, que participe en la ejecuci\u00f3n de las medidas del PRTR deber\u00e1 disponer de un \u00abPlan de medidas antifraude\u00bb que le permita garantizar y declarar que, en su respectivo \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, los fondos correspondientes se han utilizado de conformidad con las normas aplicables, en especial, la implementaci\u00f3n de un Plan de medias antifraude. De esta normativa, es de especial importancia que el \u00abPlan de medidas antifraude\u00bb deber\u00e1 cumplir los siguientes requerimientos m\u00ednimos: 27 Por ejemplo, Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, art\u00edculo 20 (Base de Datos Nacional de Subvenciones-BDNS-) y Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima quinta (Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude para la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea) y Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, art\u00edculo 64 (Lucha contra la corrupci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los conflictos de intereses). 56 a) Aprobaci\u00f3n por la entidad decisora o ejecutora, en un plazo inferior a 90 d\u00edas desde la entrada en vigor de la Orden o, en su caso, desde que se tenga conocimiento de la participaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n del PRTR. b) Estructurar las medidas antifraude de manera proporcionada y en torno a los cuatro elementos clave del denominado \u00abciclo antifraude\u00bb: prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, correcci\u00f3n y persecuci\u00f3n. c) Prever la realizaci\u00f3n, por la entidad de que se trate, de una evaluaci\u00f3n del riesgo, impacto y probabilidad de riesgo de fraude en los procesos clave de la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y su revisi\u00f3n peri\u00f3dica, bienal o anual seg\u00fan el riesgo de fraude y, en todo caso, cuando se haya detectado alg\u00fan caso de fraude o haya cambios significativos en los procedimientos o en el personal. d) Definir medidas preventivas adecuadas y proporcionadas, ajustadas a las situaciones concretas, para reducir el riesgo residual de fraude a un nivel aceptable. e) Prever la existencia de medidas de detecci\u00f3n ajustadas a las se\u00f1ales de alerta y definir el procedimiento para su aplicaci\u00f3n efectiva. f) Definir las medidas correctivas pertinentes cuando se detecta un caso sospechoso de fraude, con mecanismos claros de comunicaci\u00f3n de las sospechas de fraude. g) Establecer procesos adecuados para el seguimiento de los casos sospechosos de fraude y la correspondiente recuperaci\u00f3n de los Fondos de la UE gastados fraudulentamente. h) Definir procedimientos de seguimiento para revisar los procesos, procedimientos y controles relacionados con el fraude efectivo o potencial, que se transmiten a la correspondiente revisi\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del riesgo de fraude. i) Espec\u00edficamente, definir procedimientos relativos a la prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de situaciones de conflictos de inter\u00e9s conforme a lo establecido en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 61 del Reglamento Financiero de la UE. En particular, deber\u00e1 establecerse como obligatoria la suscripci\u00f3n de una DACI por quienes participen en los procedimientos de ejecuci\u00f3n del PRTR, la comunicaci\u00f3n al superior jer\u00e1rquico de la existencia de cualquier potencial conflicto de intereses y la adopci\u00f3n por este de la decisi\u00f3n que, en cada caso, corresponda. Se ha de tener en cuenta que la Orden es aplicable a todas las entidades que integran el sector p\u00fablico de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, y a cualesquiera otros agentes implicados en la ejecuci\u00f3n del PRTR como perceptores de fondos. 57 En los Anexos de la Orden Ministerial se incluyen las correspondientes medidas relacionadas con la prevenci\u00f3n del conflicto de intereses, medidas para abordar los posibles conflictos de inter\u00e9s existentes (incluyendo modelo de declaraci\u00f3n de ausencia de conflicto), as\u00ed como orientaciones para la adopci\u00f3n de medidas oportunas para prevenir, detectar y corregir el fraude y la corrupci\u00f3n. En consecuencia, la necesidad de planificar medidas con car\u00e1cter generalizado y con esta profundidad, ha de considerarse una oportunidad para afrontar y poner en valor una cultura de integridad institucional. En la Declaraci\u00f3n institucional suscrita por la red de Oficinas y Agencias Antifraude con ocasi\u00f3n de su VIII Encuentro (d\u00edas 28 y 29 de septiembre de 2021), al hilo de la necesidad de fomentar la cultura de la denuncia, se indicaba que la corrupci\u00f3n es perseguible no solo desde el \u00e1mbito penal, sino tambi\u00e9n desde el \u00e1mbito administrativo, sancionador y disciplinario, y a tal efecto, deben ponerse en valor en el sector p\u00fablico principios como la objetividad, la imparcialidad, la integridad y \u00e9tica p\u00fablica, la honestidad, la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas. En algunas Comunidades aut\u00f3nomas que cuentan con Oficinas o Agencias Antifraude o de Prevenci\u00f3n y Lucha contra la Corrupci\u00f3n se han adoptado algunas medidas como las siguientes: - La Agencia de Prevenci\u00f3n y Lucha contra la Corrupci\u00f3n de la Comunidad Valenciana ha publicado con fecha 15 de noviembre de 2021 una Gu\u00eda para elaborar planes de integridad p\u00fablica vinculados con los fondos Next Generation . \"Este documento ser\u00e1 de gran utilidad para todas aquellas Administraciones que deban adaptarse al sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n en tanto que se pone a disposici\u00f3n de toda entidad o persona incluida en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n la presente GU\u00cdA que, como su nombre indica, pretende servir de HOJA DE RUTA (road map) en cuanto a los contenidos m\u00ednimos de los planes de integridad p\u00fablica, habiendo integrado entre sus l\u00edneas generales las exigencias y orientaciones relacionadas con los fondos Next Generation. Al mismo tiempo, la gu\u00eda pretende acompa\u00f1arles en el proceso de elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de dichos planes, poniendo a su disposici\u00f3n XXI ANEXOS FACILITADORES de dicha encomiable tarea que permita a las entidades p\u00fablicas valencianas posicionarse a favor de la cultura de la integridad p\u00fablica, con tolerancia cero hacia la corrupci\u00f3n, en este caso, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica de su plan de integridad en relaci\u00f3n a todas sus \u00e1reas de pr\u00e1ctica, redundando en una mejora del control (interno y externo) de los presupuestos p\u00fablicos de las entidades valencianas, y no s\u00f3lo los procedentes del presupuesto financiero de la Uni\u00f3n europea . La gu\u00eda incorpora como anexo y complemento a la misma el Manual did\u00e1ctico visual `Los conflictos de inter\u00e9s, en clave de integridad p\u00fablica\u00b4, aprobada por Resoluci\u00f3n del Director de la AVAF n\u00fam. 808, de 10 de noviembre de 2021\". 58 - La Oficina Antifraude de Catalunya ha presentado la denominada Gu\u00eda para elaborar 'Planes de medidas antifraude' (PMA) para la gesti\u00f3n de los fondos Next Generation de la Uni\u00f3n Europea (UE), destinada a las administraciones p\u00fablicas gestoras de estos fondos para poder realizar un PMA paso a paso, planificando e implantando las medidas id\u00f3neas para prevenir, detectar y responder eficazmente a los riesgos de corrupci\u00f3n y fraude de cada organizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, por parte de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos se ha elaborado el documento denominado \"Orientaciones para el Refuerzo de los mecanismos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses, referidos en el art\u00edculo 6 de la Orden HFP 1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia \". Su Introducci\u00f3n indica lo siguiente: \"El presente documento trata de proporcionar una referencia sobre el Plan de medidas antifraude que, con el objetivo de dar cumplimiento a las exigencias comunitarias en materia de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y el conflicto de intereses, se configura como obligatorio en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por el que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (\"PRTR\"). Adicionalmente, se incluyen una serie de Anexos con modelos de documentos relacionados con la materia, sin perjuicio de que se deban adaptar al \u00e1mbito concreto de cada entidad. El contenido adaptado de los mismos habr\u00e1 de incorporarse al plan de medidas antifraude como parte integrante de \u00e9l, valor\u00e1ndose su inclusi\u00f3n en el cuerpo del plan o como anexo al mismo. A trav\u00e9s de este documento se persigue reforzar el compromiso de lucha contra el conflicto de inter\u00e9s, el fraude y la corrupci\u00f3n, implicando a todas las entidades que forman parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola, en sus distintos niveles territoriales, ello se va a lograr mediante la aplicaci\u00f3n de un sistema espec\u00edfico que permita el desarrollo de un control de la gesti\u00f3n de una forma continuada. Especialmente, en el \u00e1mbito del PRTR resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n este documento a las entidades decisoras y ejecutoras, tal y como se definen en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del PRTR. En todo caso, se recuerda que este documento se redacta como orientaci\u00f3n, sometido a valoraci\u00f3n por parte de las entidades que lo van a acoger en el \u00e1mbito de su gesti\u00f3n, y en todo caso, requiriendo que se adapte a su estructura org\u00e1nica y funcional, y muy especialmente al alcance al que se ha comprometido en el marco del PRTR (proyectos y/o subproyectos cuyo cumplimiento tiene o tendr\u00e1 asignado). 59 El riesgo siempre existe, pero el objetivo es poder disponer de sistemas y mecanismos que permitan mitigarlo y reducirlo al m\u00e1ximo posible. En el ANEXO II de la Orden 1030/2021, de 29 de septiembre, se recogen diversos cuestionarios orientados a facilitar la autoevaluaci\u00f3n del procedimiento aplicado por los \u00f3rganos participantes en la ejecuci\u00f3n del PRTR en relaci\u00f3n con el adecuado cumplimiento de los principios establecidos. De manera espec\u00edfica para el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n, en el ANEXO II.B.5 se recoge un cuestionario de autoevaluaci\u00f3n relativo al est\u00e1ndar m\u00ednimo, que supone una referencia al respecto de la elaboraci\u00f3n del plan de medidas antifraude de cada entidad, de manera que la disponibilidad de los elementos que dicho cuestionario contempla y la inclusi\u00f3n en el plan de las medidas a las que el mismo se refiere permitir\u00eda una puntuaci\u00f3n m\u00e1s elevada en el grado de cumplimiento en dicho test. Ello reducir\u00eda el riesgo en esa \u00e1rea y, en consecuencia, reducir\u00eda la estimaci\u00f3n de riesgo global, calculada a trav\u00e9s de la tabla de valoraci\u00f3n de \"Estimaci\u00f3n de riesgo\" incluida en la misma Orden, que sintetiza el an\u00e1lisis en un valor \u00fanico, siendo el objetivo alcanzar el nivel de \u00abriesgo bajo\u00bb. Por otra parte, en el ANEXO III.C de la misma Orden 1030/2021, de 29 de septiembre, se contiene una Referencia a las medidas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, corrupci\u00f3n y conflicto de intereses, si bien con este documento se pretende, con base en esas referencias, proporcionar unas orientaciones de car\u00e1cter m\u00e1s pr\u00e1ctico, que sirvan de ayuda para la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los planes antifraude. En todo caso, para poder acceder a un conocimiento m\u00e1s profundo y \"de primera mano\" del enfoque de las instituciones europeas sobre la materia, se recomienda acudir a dicho ANEXO III.C y a las Orientaciones de la Comisi\u00f3n y de la OLAF a las que el mismo hace referencia. En la propia Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre (art\u00edculo 6.6) se se\u00f1ala cu\u00e1l debe ser el procedimiento gen\u00e9rico a seguir en el caso de que se detecte un indicio de fraude o corrupci\u00f3n que pueda afectar a los intereses financieros de la Uni\u00f3n, si bien es preciso que se concrete c\u00f3mo se va a llevar a cabo en cada entidad, asignando las funciones correspondientes en el seno de cada una de ella. Para la correcta protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n, la Comisi\u00f3n Europea considera necesaria la adopci\u00f3n, en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n, de medidas ex - ante (antes de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n o de adjudicaci\u00f3n del contrato), complementadas con actuaciones ex - post, basadas en an\u00e1lisis de riesgos. Es de crucial importancia la realizaci\u00f3n de una adecuada evaluaci\u00f3n de riesgos que, dando suficientes garant\u00edas de aplicaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del conflicto de inter\u00e9s, del fraude y de la corrupci\u00f3n, permita racionalizar las actuaciones de comprobaci\u00f3n, puesto que comprobaciones 60 exhaustivas en todos y cada uno de los procedimientos llevar\u00edan a cargas de trabajo inasumibles, a una gesti\u00f3n ineficiente y, como \u00faltimo efecto, a un riesgo, si no certeza, de imposibilidad de ejecutar las medidas del PRTR en plazo. A fecha actual, la Comisi\u00f3n Europea no ha publicado ninguna orientaci\u00f3n espec\u00edfica en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de los intereses de la Uni\u00f3n en el \u00e1mbito del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, por lo que no hay orientaciones concretas sobre cu\u00e1les ser\u00edan los criterios a aplicar para que la evaluaci\u00f3n del riesgo se considere adecuada; por ello habr\u00e1n de aplicarse criterios razonables y debidamente justificados, que le proporcionen a la entidad decisora/ejecutora suficientes garant\u00edas en cuanto a que la utilizaci\u00f3n de los fondos est\u00e1 libre de conflicto de inter\u00e9s, fraude y corrupci\u00f3n. Todo ello bajo la perspectiva de la adopci\u00f3n de medidas efectivas, pero tambi\u00e9n proporcionadas, de protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n. Esta evaluaci\u00f3n del riesgo de fraude debe partir de las medidas, proyectos, subproyectos y actuaciones que constituyan la participaci\u00f3n de la entidad de que se trate en el PRTR. Es dicha entidad la que mejor conoce, en funci\u00f3n de cu\u00e1l sea su participaci\u00f3n en el plan, cu\u00e1les son los posibles riesgos a los que se puede enfrentar. Con la finalidad de lograr un dise\u00f1o operativo, se plantea la opci\u00f3n de crear un \u00f3rgano colegiado en el que se integrar\u00edan los servicios directamente relacionados con la ejecuci\u00f3n del PRTR, contando con la colaboraci\u00f3n de expertos del \u00e1rea jur\u00eddica y de control\". De gran inter\u00e9s pr\u00e1ctico son los cinco anexos que se incorporan y forman parte de estas Orientaciones, en concreto: - ANEXO I. Modelo del Plan de medidas Antifraude. - ANEXO II. Procedimiento para el tratamiento del posible conflicto de intereses. - ANEXO III. Declaraci\u00f3n institucional contra el fraude. - ANEXO IV. C\u00f3digo de Conducta. - ANEXO V. Posibles indicadores de riesgo. En el Anexo XI de este documento constan, a modo de ejemplo, las referencias de Planes Antifraude adoptados por distintas Administraciones y \u00f3rganos. En otro orden de cosas, a trav\u00e9s de la Ley 31/2022, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2023 , se ha introducido una disposici\u00f3n espec\u00edfica sobre an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos administrativos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (Disposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima d\u00e9cima segunda) . 61 De este modo: - El an\u00e1lisis sistem\u00e1tico y automatizado del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia est\u00e1 basado en una herramienta inform\u00e1tica de \u00abdata mining\u00bb, con sede en la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria de Espa\u00f1a, sin perjuicio de las auditor\u00edas, que la autoridad independiente de auditor\u00eda lleve a cabo. - El an\u00e1lisis sistem\u00e1tico y automatizado del riesgo de conflicto de inter\u00e9s es de aplicaci\u00f3n a los siguientes procedimientos vinculados a la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia: a) En los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de los contratos. b) En los procedimientos de concesi\u00f3n de subvenciones salvo aquellas de concurrencia masiva, entendi\u00e9ndose por tal las que tengan m\u00e1s de cien solicitudes. En estos casos de concurrencia masiva se realizar\u00e1 el an\u00e1lisis sobre una muestra. Igualmente, esta disposici\u00f3n, ha previsto que a trav\u00e9s de \" Orden de la persona titular del Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica\" se establecer\u00e1 el contenido m\u00ednimo que obligatoriamente deber\u00e1n contener las declaraciones de conflicto de inter\u00e9s a las que se refiere la norma. De este modo, se ha dictado la Orden HFP/55/2023, de 24 de enero, relativa al an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia , que regula: - El contenido m\u00ednimo de la declaraci\u00f3n de ausencia de conflicto de inter\u00e9s de los decisores en los procedimientos de contrataci\u00f3n o de concesi\u00f3n de ayudas. - El procedimiento de carga de informaci\u00f3n en la herramienta inform\u00e1tica de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria (AEAT) para la realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis del riesgo28. - La devoluci\u00f3n por la herramienta de los resultados del an\u00e1lisis. - El procedimiento en los casos de entidades sin informaci\u00f3n de titularidad real en la AEAT y - La concreci\u00f3n de los efectos de la identificaci\u00f3n de la existencia de una situaci\u00f3n de riesgo de conflicto de inter\u00e9s, se\u00f1alizada con una bandera roja. 28 La herramienta de control ex ante del riesgo de conflicto de inter\u00e9s que establece esta Orden es MINERVA con sede en la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria de Espa\u00f1a, o cualquier otra que la sustituya en el futuro. 62 En Anexo XII de este documento constan los modelos contenidos en la orden citada. Igualmente, por parte de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, se ha publicado con fecha 14 de febrero de 2023 una Gu\u00eda pr\u00e1ctica para la aplicaci\u00f3n de la Orden HFP/55/2023, de 24 de enero, relativa al an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. En \u00faltimo lugar, cabe destacar la reciente publicaci\u00f3n de la Ley 2/2023, de 20 de febrero, reguladora de la protecci\u00f3n de las personas que informen sobre infracciones normativas y de lucha contra la corrupci\u00f3n que traspone la Directiva 2019/1937 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de octubre de 2019, relativa a la protecci\u00f3n de las personas que informen sobre infracciones del Derecho de la Uni\u00f3n . Esta norma, que entrar\u00e1 en vigor el 13/03/2023, supondr\u00e1 no s\u00f3lo la implantaci\u00f3n de medidas adecuadas frente a represalias a favor de las personas que informen y alerten ante acciones u omisiones constitutivas de fraude o corrupci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n pretende fomentar la cultura de la integridad en las organizaciones p\u00fablicas y privadas, siendo de gran inter\u00e9s de cara a la gesti\u00f3n de los Fondos europeos y a la actividad contractual en general. 63 IV. NORMATIVA ADOPTADA POR LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS. Distintas Comunidades Aut\u00f3nomas han aprobado normas con vinculaci\u00f3n directa o indirecta en esta materia, por ejemplo: A. Comunidad aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco. Orden de 6 de mayo de 2022, del Consejero de Econom\u00eda y Hacienda, por la que se aprueba el modelo tipo de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares para la adjudicaci\u00f3n de los contratos de obras (procedimientos abierto y abierto simplificado), de servicios (procedimientos abierto, abierto simplificado y con negociaci\u00f3n) y de suministros (procedimientos abierto y abierto simplificado). Fondos Next Generation. A trav\u00e9s de esta norma, se aprueban pliegos vinculados a la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n que se han hecho p\u00fablicos a trav\u00e9s de la Junta Asesora de Contrataci\u00f3n P\u00fablica ( Anexo X ). 64 B. Comunidad aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. Decreto ley 5/2021, de 2 de febrero, por el que se aprueban medidas urgentes para la implementaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y del fondo REACT-EU para la Administraci\u00f3n de la Generalidad de Catalu\u00f1a y su sector p\u00fablico .29 30 Esta norma, al tiempo que establece medidas de car\u00e1cter presupuestario y en materia de subvenciones, as\u00ed como de seguimiento de los proyectos financiados con Fondos europeos, regula distintas medidas en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica de car\u00e1cter excepcional y temporal: Se promueve la tramitaci\u00f3n de consultas preliminares con un plazo m\u00e1ximo de un mes, as\u00ed como concursos de proyectos. Se prev\u00e9 la obligaci\u00f3n de redacci\u00f3n de modelos de pliegos tipo y formularios de pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas de utilizaci\u00f3n preferente. Se aplicar\u00e1 la tramitaci\u00f3n urgente, aunque en los procedimientos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada proceder\u00e1 la emisi\u00f3n de su declaraci\u00f3n y justificaci\u00f3n. De forma excepcional, tambi\u00e9n se posibilita la tramitaci\u00f3n del procedimiento negociado sin publicidad por imperiosa urgencia con remisi\u00f3n a lo establecido en la LCSP, y Se podr\u00e1 reforzar la figura del responsable del contrato con una unidad encargada del seguimiento o una entidad contratada al efecto. Esta Comunidad ha procedido a dictar una Instrucci\u00f3n sobre adaptaci\u00f3n de Pliegos, as\u00ed como a publicar diversos Pliegos adaptados, cuyo detalle se incluye en el Anexo X de este documento. 29 Modificado a trav\u00e9s del Decreto-ley 11/2021, de 27 de abril, de medidas de car\u00e1cter presupuestario, tributario, administrativo y financiero . 30 Se ha de tener en cuenta con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley la Resoluci\u00f3n de 10 de noviembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Subcomisi\u00f3n de Seguimiento Normativo, Prevenci\u00f3n y Soluci\u00f3n de Conflictos de la Comisi\u00f3n Bilateral Generalitat-Estado, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 5/2021, de 2 de febrero, por el que se aprueban medidas urgentes para la implementaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y del fondo REACT-EU para la Administraci\u00f3n de la Generalidad de Catalu\u00f1a y su sector p\u00fablico. 65 C. Comunidad aut\u00f3noma de Galicia. Ley 9/2021, de 25 de febrero, de simplificaci\u00f3n administrativa y de apoyo a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de Galicia . Sin perjuicio de que a trav\u00e9s de esta norma se pretende la simplificaci\u00f3n administrativa vinculada a la creaci\u00f3n de tejido empresarial, evitando duplicidades y propiciando simultaneidad en la emisi\u00f3n de informes necesarios, as\u00ed como la creaci\u00f3n de instrumentos de apoyo y orientaci\u00f3n hacia el emprendimiento (sistema de atenci\u00f3n a la inversi\u00f3n), tambi\u00e9n procede a regular algunos aspectos referidos a los Fondos de recuperaci\u00f3n. Se crea la figura de proyectos industriales estrat\u00e9gicos, as\u00ed como instrumentos de gobernanza y gesti\u00f3n de Fondos de recuperaci\u00f3n con formato similar al establecido en la norma estatal: Comisi\u00f3n para la planificaci\u00f3n e impulso de proyectos a financiar por el instrumento Next Generation EU, Comit\u00e9 t\u00e9cnico, con posibilidad de creaci\u00f3n de Grupos t\u00e9cnicos sectoriales, foro de participaci\u00f3n con entidades empresariales y sindicatos, as\u00ed como una comisi\u00f3n paritaria Xunta de Galicia - Federaci\u00f3n Gallega de Municipios y Provincias. Tambi\u00e9n est\u00e1 prevista la posibilidad de crear un comit\u00e9 de asesoramiento externo \"integrado por personas expertas en econom\u00eda en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia\". En apariencia, esta opci\u00f3n abre la v\u00eda de una posible colaboraci\u00f3n del mundo acad\u00e9mico en esta materia. Por lo dem\u00e1s, se establecen medidas de simplificaci\u00f3n en materia de convenios y subvenciones similares a la normativa estatal. 66 D. Comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. Decreto-ley 3/2021, de 16 de febrero, por el que se adoptan medidas de agilizaci\u00f3n administrativa y racionalizaci\u00f3n de los recursos para el impulso a la recuperaci\u00f3n y resiliencia en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda .31 La norma se dirige a la agilizaci\u00f3n de procedimientos presupuestarios, de contrataci\u00f3n y administrativos en general. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se concreta en el art\u00edculo 2 y se refiere, con las excepciones que se recogen en el mismo, a la tramitaci\u00f3n de cualesquiera proyectos de gasto e inversi\u00f3n cuya fuente de financiaci\u00f3n sean los Fondos europeos que se relacionan en la norma. Se establece una estructura organizativa en la comunidad aut\u00f3noma, con una Comisi\u00f3n Delegada y un Comit\u00e9 T\u00e9cnico para el Seguimiento de la Ejecuci\u00f3n de los Fondos Europeos con la finalidad de proporcionar soporte t\u00e9cnico a la Comisi\u00f3n Delegada y para realizar informes del seguimiento y de la ejecuci\u00f3n de los proyectos, as\u00ed como para el impulso en la elaboraci\u00f3n de orientaciones y otros documentos. En el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, se adoptan medidas similares a la normativa estatal (exenci\u00f3n de autorizaci\u00f3n del Consejo de Gobierno) y otras novedosas como la siguiente: Innecesaridad de informe preceptivo y vinculante de la Oficina Andaluza de Evaluaci\u00f3n Financiera, salvo que se trate de alguno de los contratos y supuestos contemplados en el art\u00edculo 333 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre. A trav\u00e9s de la Ley 1/2022, de 27 de diciembre, del Presupuesto de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda para el a\u00f1o 2023 , se ha procedido a ampliar el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las medidas de agilizaci\u00f3n en los procedimientos de programaci\u00f3n, presupuestaci\u00f3n, gesti\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control establecidas en el Decreto- ley 3/2021, de 16 de febrero, por el que se adoptan medidas de agilizaci\u00f3n administrativa y racionalizaci\u00f3n de los recursos para el impulso a la recuperaci\u00f3n y resiliencia en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, a las actuaciones 31 Se ha de tener en cuenta con relaci\u00f3n a este Decreto- Ley la Resoluci\u00f3n de 13 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Subcomisi\u00f3n de Seguimiento Normativo, Prevenci\u00f3n y Soluci\u00f3n de Controversias de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 3/2021, de 16 de febrero, por el que se adoptan medidas de agilizaci\u00f3n administrativa y racionalizaci\u00f3n de los recursos para el impulso a la recuperaci\u00f3n y resiliencia en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. 67 que se financien a trav\u00e9s de los fondos europeos del periodo de programaci\u00f3n 2021-2027. 68 E. Comunidad aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia. Decreto-Ley 6/2021, de 2 de septiembre, de medidas urgentes de impulso de la Administraci\u00f3n Regional para la gesti\u00f3n de los fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (Next Generation EU) para la Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de la Regi\u00f3n de Murcia.32 Esta norma genera la correspondiente estructura de gobernanza adaptada a las necesidades de la Comunidad aut\u00f3noma. Establece una serie de medidas de simplificaci\u00f3n de car\u00e1cter general similares a la norma estatal, as\u00ed como en subvenciones y en convenios. No existen disposiciones espec\u00edficas en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, aunque de forma indirecta existen medidas de agilizaci\u00f3n en autorizaciones administrativas (elev\u00e1ndose los l\u00edmites econ\u00f3micos a partir de los que hay que solicitar autorizaci\u00f3n del Consejo de Gobierno o de la Consejer\u00eda correspondiente), as\u00ed como medidas de flexibilizaci\u00f3n en compromisos de gastos futuros y en tramitaci\u00f3n anticipada de expedientes. 32 Se ha de tener en cuenta con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley la Resoluci\u00f3n de 9 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 6/2021, de 2 de septiembre, de medidas urgentes de impulso de la Administraci\u00f3n Regional para la gesti\u00f3n de los fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (Next Generation EU), para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la Regi\u00f3n de Murcia , as\u00ed como, la Resoluci\u00f3n de 22 de marzo de 2022, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 6/2021, de 2 de septiembre, de medidas urgentes de impulso de la Administraci\u00f3n Regional para la gesti\u00f3n de los fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (Next Generation EU) para la Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de la Regi\u00f3n de Murcia. En concreto, la \u00faltima citada prev\u00e9 el compromiso de la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia para modificaci\u00f3n del art\u00edculo 11 del Decreto-Ley, referido a la Tramitaci\u00f3n de urgencia de los procedimientos administrativos. 69 F. Comunidad Valenciana. Decreto-ley 6/2021, de 1 de abril, del Consell, de medidas urgentes en materia econ\u00f3mico-administrativa para la ejecuci\u00f3n de actuaciones financiadas por instrumentos europeos para apoyar la recuperaci\u00f3n de la crisis consecuencia de la Covid-19.33 En la misma l\u00ednea que el RDL-36/20, esta norma procede a la adopci\u00f3n de medidas espec\u00edficas y temporales para la gesti\u00f3n de los Fondos europeos en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera, as\u00ed como especialmente en subvenciones, convenios y creaci\u00f3n de consorcios. En el marco de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, se incide en medidas para hacer efectivo el impulso de la responsabilidad social, e igualmente en medidas de integridad para la prevenci\u00f3n de conflictos de intereses, con la inclusi\u00f3n de declaraciones al efecto para los responsables del contrato y los licitadores. Tambi\u00e9n se hace responsable a la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda para centralizar contrataciones en materia de asistencia t\u00e9cnica, consultor\u00eda y auditor\u00eda, para el mantenimiento actualizado de modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas correspondientes a contratos para la gesti\u00f3n de los fondos vinculados al Plan de recuperaci\u00f3n para agilizar, facilitar y homogeneizar los procesos de contrataci\u00f3n por los \u00f3rganos gestores. En el caso de los Pliegos de Prescripciones t\u00e9cnicas, a propuesta de las distintas Consejer\u00edas, tambi\u00e9n se podr\u00e1n establecer pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas generales. Por \u00faltimo, destaca, como medida de apoyo a la gesti\u00f3n de Fondos, la previsi\u00f3n de designaciones de personal de direcci\u00f3n de programas, que se formalizar\u00e1n mediante contratos laborales de alta direcci\u00f3n. 33 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley, la Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Generalitat, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 6/2021, de 1 de abril, del Consell, de medidas urgentes en materia econ\u00f3mico- administrativa para la ejecuci\u00f3n de actuaciones financiadas por instrumentos europeos para apoyar la recuperaci\u00f3n de la crisis consecuencia de la COVID-19. 70 G. Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. Ley 1/2021, de 11 de febrero, de simplificaci\u00f3n administrativa . Esta norma es una apuesta del Gobierno de Arag\u00f3n a favor de la simplificaci\u00f3n administrativa para promover la mejora de los procesos regulatorios, de gesti\u00f3n y la organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n y su sector p\u00fablico. No incide de forma directa en la gesti\u00f3n de Fondos europeos, pero s\u00ed adopta algunas medidas concretas y permanentes en la normativa de contrataci\u00f3n y de subvenciones. En materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica se realizan algunos ajustes y simplificaciones en la normativa auton\u00f3mica, incluyendo la preferencia en consultas telem\u00e1ticas en materia de registro de licitadores y obligaciones tributarias y de seguridad social, as\u00ed como eliminaci\u00f3n de la fiscalizaci\u00f3n previa para los contratos basados en determinadas circunstancias. Igualmente, se ha dictado el reciente Decreto-ley 2/2022, de 6 de abril, del Gobierno de Arag\u00f3n, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para agilizar la gesti\u00f3n de los fondos procedentes del instrumento europeo de recuperaci\u00f3n (Next Generation EU-MRR) para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. En lo b\u00e1sico, este Decreto-ley adopta una normativa espec\u00edfica que facilita las convocatorias plurianuales de subvenciones, la posibilidad de anticipar el 100% de la subvenci\u00f3n concedida sin aportaci\u00f3n de garant\u00eda y la posibilidad de excepcionar la exigencia de determinados requisitos en los procedimientos. En materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica se establece que en las mesas de contrataci\u00f3n, en el caso de contratos financiados con Fondos europeos, deber\u00e1 figurar entre sus vocales un funcionario que tenga atribuido, legal o reglamentariamente, el asesoramiento jur\u00eddico del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n y un Interventor o, a falta de Interventor, un representante designado por la Intervenci\u00f3n General previa solicitud del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. Esta Comunidad ha publicado diversos Pliegos adaptados a la normativa de simplificaci\u00f3n, cuyo detalle se incluye en el Anexo X de este documento. 71 H. Comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. Ley 4/2021, de 25 de junio, de Medidas Urgentes de Agilizaci\u00f3n y Simplificaci\u00f3n de Procedimientos para la Gesti\u00f3n y Ejecuci\u00f3n de los Fondos Europeos de Recuperaci\u00f3n. Esta norma adopta una serie de medidas de car\u00e1cter excepcional pues solo se aplican a la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las actuaciones vinculadas a los fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n; fundamentalmente los procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y del REACT-EU; pero, adem\u00e1s, tienen una vigencia temporal limitada al per\u00edodo estrictamente necesario para la implementaci\u00f3n de los proyectos, reformas e inversiones, de conformidad con lo previsto en la normativa nacional y comunitaria. En lo referido a contrataci\u00f3n p\u00fablica destacan las siguientes medidas: Posibilidad excepcional de tramitar contrataciones por el procedimiento negociado sin publicidad por imperiosa urgencia, previsto en el art\u00edculo 168 b) de la LCSP. Necesidad de planificar la actividad contractual por parte de los distintos \u00f3rganos de contrataci\u00f3n. Se promueve la elaboraci\u00f3n de modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares y de pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas. De forma excepcional, y para supuestos concretos, se autoriza la tramitaci\u00f3n conjunta de elaboraci\u00f3n de proyecto y ejecuci\u00f3n de obras. En criterios de adjudicaci\u00f3n, se priorizar\u00e1n los de car\u00e1cter cualitativo, \"preferentemente, aquellos que hagan referencia a elementos o caracter\u00edsticas del objeto del contrato que puedan valorarse mediante cifras o porcentajes obtenidos a trav\u00e9s de la mera aplicaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas establecidas en los pliegos\" . Se dar\u00e1 preferencia a la constituci\u00f3n de garant\u00edas a trav\u00e9s de retenci\u00f3n en el precio del contrato. 72 I. Comunidad aut\u00f3noma de Canarias. Decreto ley 4/2021, de 31 de marzo, de medidas urgentes para la agilizaci\u00f3n administrativa y la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y control de los Fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n denominado \u00abNext Generation EU\u00bb, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y por el que se establecen medidas tributarias en el Impuesto General Indirecto Canario para la lucha contra la COVID- 19.34 De forma excepcional para la gesti\u00f3n de los Fondos europeos, esta norma genera una estructura de gobernanza similar a la de la normativa estatal: Comisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n y Gobernanza de los fondos \u00abNext Generation EU\u00bb y Comit\u00e9 Director de Planes y Proyectos. Se adoptan medidas generales, tambi\u00e9n en t\u00e9rminos similares al RDL 36/20 y, en contrataci\u00f3n p\u00fablica destacan las siguientes: Obligaci\u00f3n por parte de unidades administrativas de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n de consulta con el ROLECE para evitar cargas de los operadores. Posibilidad excepcional de tramitar por el procedimiento negociado sin publicidad por imperiosa urgencia, previsto en el art\u00edculo 168 b) de la LCSP. Creaci\u00f3n, en el plazo de un mes desde la aprobaci\u00f3n de este Decreto ley, de un grupo de trabajo en el seno de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa para la elaboraci\u00f3n de modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares 35 36 y de pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas, as\u00ed como para impulsar la aprobaci\u00f3n de instrucciones y recomendaciones dirigidas a todo el sector p\u00fablico a los efectos de la gesti\u00f3n de los Fondos. 34 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley, la Resoluci\u00f3n de 25 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 4/2021, de 31 de marzo, de medidas urgentes para la agilizaci\u00f3n administrativa y la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y control de los Fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n denominado \"Next Generation EU\", en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y por el que se establecen medidas tributarias en el Impuesto General Indirecto Canario para la lucha contra la COVID-19. 35 Con fecha 8 febrero de 2022 se ha dictado la Resoluci\u00f3n por la que se aprueban los modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares de los contratos de obras, suministros y servicios tramitados por procedimiento abierto, abierto simplificado y abierto simplificado del art\u00edculo 159.6 de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico financiados con fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n denominado \"Next Generation EU \". 36 Pliegos disponibles en Anexo X . 73 Se promueve la utilizaci\u00f3n de consultas preliminares de mercado que no tendr\u00e1n una duraci\u00f3n superior a quince d\u00edas naturales desde la publicaci\u00f3n. Creaci\u00f3n de mesas de contrataci\u00f3n simplificadas para los procedimientos abiertos simplificados. En criterios de adjudicaci\u00f3n, se priorizar\u00e1n los criterios evaluables directamente mediante f\u00f3rmulas y se minimizar\u00e1n los criterios sujetos a juicio de valor, que no podr\u00e1n representar m\u00e1s del 40% del total de puntuaci\u00f3n. Esta norma ha sido tramitada como proyecto de Ley por el Parlamento de Canarias convirti\u00e9ndose en Ley 4/2021, de 2 de agosto, para la agilizaci\u00f3n administrativa y la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y control de los fondos procedentes del instrumento europeo de recuperaci\u00f3n denominado \u00abNext Generation EU\u00bb, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias . En la tramitaci\u00f3n parlamentaria de este proyecto ha desaparecido la posibilidad de tramitaci\u00f3n de procedimientos negociados por imperiosa urgencia. En 2022, se aprob\u00f3 el Decreto-ley 5/2022, de 28 de abril, de medidas urgentes para la agilizaci\u00f3n administrativa y la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y control de los fondos procedentes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n denominado \u00abNext Generation EU\u00bb, en el \u00e1mbito de la Agencia Tributaria Canaria. Esta norma adopta medidas que, de acuerdo con su Pre\u00e1mbulo \" complementa la disposici\u00f3n final segunda de Ley 4/2021, las cuales han resultado claramente insuficientes para hacer frente de un modo eficaz a la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los proyectos incluidos en el Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Agencia Tributaria Canaria financiados con los fondos \u00abNext Generation EU\u00bb\". 74 J. Comunidad Foral de Navarra. Decreto-Ley Foral 4/2021, de 14 de abril, por el que se aprueban medidas urgentes para la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las actuaciones financiables con fondos europeos provenientes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n .37 En esta norma, en primer lugar, establece medidas generales aplicables en la ejecuci\u00f3n de los Proyectos Next Generation EU, estableciendo especialidades en lo relativo a la tramitaci\u00f3n de los procedimientos, la gesti\u00f3n y el control presupuestario y la agilizaci\u00f3n de la concesi\u00f3n de subvenciones financiables con dichos fondos. Con la intenci\u00f3n de alinearse con la normativa estatal en materia de gesti\u00f3n de los fondos europeos Next Generation EU se adoptan medidas tendentes a la agilizaci\u00f3n y flexibilizaci\u00f3n de los expedientes financiados con cargo a dichos fondos, guardando el debido equilibrio entre la imprescindible labor de intervenci\u00f3n previa de los \u00f3rganos de control interno y una diligente tramitaci\u00f3n de los expedientes. En el sentido anterior, entendiendo que la fiscalizaci\u00f3n previa limitada se considera el cauce adecuado para encaminar este g\u00e9nero de expedientes, reduci\u00e9ndose el plazo de emisi\u00f3n del correspondiente parecer por parte de la Intervenci\u00f3n a cinco d\u00edas h\u00e1biles y con expresa indicaci\u00f3n de que su despacho goza de prioridad respecto de cualquier otro. En materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica se establece la posibilidad de declarar urgentes los procedimientos en t\u00e9rminos equivalentes a la normativa estatal con la particularidad de que se podr\u00e1 acordar el comienzo de la ejecuci\u00f3n del contrato, una vez vencido el plazo de suspensi\u00f3n establecido en el art\u00edculo 101.2 de la Ley Foral 2/2018, de 13 de abril, de Contratos P\u00fablicos (plazo de eventual interposici\u00f3n de recurso especial), y antes de la formalizaci\u00f3n del mismo, siempre que se hayan constituido las garant\u00edas para el cumplimiento de las obligaciones del contrato que est\u00e9n previstas, en su caso. Igualmente, los procedimientos contractuales vinculados a los Fondos tendr\u00e1n tratamiento preferente en su despacho, reduci\u00e9ndose los plazos para emitir los informes que procedan a un m\u00e1ximo de cinco d\u00edas naturales, sin que quepa pr\u00f3rroga alguna de este plazo. 37 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley Foral, la Resoluci\u00f3n de 28 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Junta de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Foral de Navarra, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley Foral 4/2021, de 14 de abril, por el que se aprueban medidas urgentes para la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las actuaciones financiables con fondos europeos provenientes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n. 75 Por lo dem\u00e1s, se introducen normas en t\u00e9rminos similares a la normativa estatal en materia de ampliaci\u00f3n de plazos contractuales en suministros y servicios de car\u00e1cter energ\u00e9tico y en encargos a medios propios, la no aplicaci\u00f3n de l\u00edmites para subcontrataci\u00f3n en los casos de servicios inform\u00e1ticos y tecnol\u00f3gicos a la Administraci\u00f3n P\u00fablica con el fin de garantizar la compatibilidad, la comunicabilidad y la seguridad de redes y sistemas, la integridad, fiabilidad y confidencialidad de la informaci\u00f3n, as\u00ed como el fomento de las telecomunicaciones y el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n y la sociedad digital. Ley Foral 14/2021, de 30 de junio, de modificaci\u00f3n de la Ley Foral 5/2018, de 17 de mayo, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno . Esta ley (con art\u00edculo \u00fanico) introduce una nueva disposici\u00f3n adicional a la Ley Foral 5/2018, referida a la Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas sobre la gesti\u00f3n de los fondos europeos38. 38 En concreto, esta disposici\u00f3n establece lo siguiente: \"Disposici\u00f3n adicional novena. Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas sobre la gesti\u00f3n de los fondos europeos derivados de la Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT-EU) y del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (NExt-EU). 1. En el Portal del Gobierno Abierto del Gobierno de Navarra se habilitar\u00e1 un espacio que recoja un sistema integral de informaci\u00f3n en el que se publicar\u00e1 toda la informaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra y la de su sector p\u00fablico institucional foral relativa a la gesti\u00f3n de los fondos de la Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n de los Territorios de Europa (REACT- EU) y del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Adem\u00e1s, en este espacio se rendir\u00e1n cuentas de la situaci\u00f3n de ejecuci\u00f3n de los proyectos y de los resultados obtenidos. 2. En dicho espacio se publicar\u00e1, al menos, la siguiente informaci\u00f3n por cada una de los proyectos financiados o cofinanciados: -Denominaci\u00f3n del proyecto. -\u00d3rgano responsable de su ejecuci\u00f3n. -Fecha inicial y final de ejecuci\u00f3n. -Hitos vinculados a la ejecuci\u00f3n, se\u00f1alando las fechas previstas y las de realizaci\u00f3n efectiva. -Objetivos a alcanzar, se\u00f1alando el indicador vinculado a cada uno de ellos, su valor esperado y el grado de ejecuci\u00f3n actual. -Instrumentos de gesti\u00f3n utilizados, detallando: Convocatorias de subvenci\u00f3n aprobadas, identificadas por el c\u00f3digo asignado por la Base de Datos Nacional de Subvenciones. Se mostrar\u00e1n las concesiones de subvenci\u00f3n subsiguientes, indicando el beneficiario e importe concedido. Contratos formalizados, identificados por el c\u00f3digo con el que figuran en la Plataforma de Contrataci\u00f3n del Sector P\u00fablico. Se identificar\u00e1 el contratista y el importe del contrato. 76 K. Comunidad aut\u00f3noma de Extremadura. Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia .39 Contratos de subcontrataci\u00f3n suscritos por los beneficiarios de las subvenciones y por los contratistas, con identificaci\u00f3n de la otra parte contratante y el importe de cada contrato. Queda fuera de este concepto la contrataci\u00f3n de aquellos gastos en que tenga que incurrir el beneficiario o adjudicatario para la realizaci\u00f3n por s\u00ed mismo de la actividad subvencionada o contratada. Impacto presupuestario del proyecto con el horizonte plurianual que corresponda, se\u00f1alando grado de realizaci\u00f3n. Para el ejercicio actual se recoger\u00e1 la situaci\u00f3n, en todas las fases de ejecuci\u00f3n, de las partidas presupuestarias vinculadas. 3. En este espacio se recoger\u00e1, adem\u00e1s, la informaci\u00f3n sobre estos proyectos cuya publicaci\u00f3n venga obligada por los compromisos adquiridos por los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral para la ejecuci\u00f3n de los mismos, sin perjuicio de la inclusi\u00f3n de otra informaci\u00f3n que se considere relevante en orden al cumplimiento de los fines del Portal de Transparencia. 4. A trav\u00e9s de este espacio se deber\u00e1 facilitar, en relaci\u00f3n con dichos proyectos, el acceso a toda aquella informaci\u00f3n que se debe hacer p\u00fablica por la Administraci\u00f3n foral y su sector p\u00fablico institucional foral en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en los art\u00edculos 19 a 29 de la presente ley foral. 5. Desde la entrada en vigor de la presente disposici\u00f3n, el Gobierno de Navarra crear\u00e1 y publicar\u00e1 en este espacio toda la documentaci\u00f3n de inter\u00e9s, sin perjuicio del plazo para la habilitaci\u00f3n del sistema integral de informaci\u00f3n. 6. Las unidades responsables de los proyectos garantizar\u00e1n que la informaci\u00f3n publicada sea fiable, correcta, \u00edntegra y accesible, para lo cual se ofrecer\u00e1 en formato de datos abiertos y reutilizables. 7. La informaci\u00f3n que deba ser publicada en este espacio se recoger\u00e1 en el plazo m\u00e1ximo de un mes desde su elaboraci\u00f3n o aprobaci\u00f3n por el \u00f3rgano competente, si procede. 8. El Gobierno de Navarra garantizar\u00e1 los recursos necesarios para que se pueda cumplir lo previsto en la presente disposici\u00f3n\". En su Disposici\u00f3n adicional \u00fanica, se establece el plazo para la habilitaci\u00f3n del sistema integral de informaci\u00f3n: \"En el plazo de 6 meses a contar desde la entrada en vigor de la presente ley foral se habilitar\u00e1 en el Portal del Gobierno Abierto del Gobierno de Navarra el espacio al que se refiere el art\u00edculo \u00fanico\". 39 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley, la Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 77 Esta norma fija el marco general con las estructuras de gobernanza en la Junta de Extremadura de las formas de intervenci\u00f3n cofinanciadas con los Fondos de la Uni\u00f3n Europea al tiempo que establece una serie de medidas extraordinarias y urgentes de modernizaci\u00f3n administrativa y, en especial, para una mejor implementaci\u00f3n de los Fondos. En sinton\u00eda con la normativa estatal se establecen medidas de agilizaci\u00f3n en subvenciones y en materia de contrataci\u00f3n, sin perjuicio de que tambi\u00e9n se contempla de modo excepcional la posibilidad de tramitaci\u00f3n de procedimientos negociados por motivos de imperiosa urgencia con remisi\u00f3n a la LCSP. En cumplimiento de este Decreto-ley, se han dictado actos de ejecuci\u00f3n del mismo, consistentes en la publicaci\u00f3n de tres resoluciones por las que se aprueban modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares adaptados a las especialidades derivadas del RD-L 36/20 y el D-Ley 3/2021 de Extremadura: Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2021, de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura por el que se autorizan los modelos de pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares para contratos de servicios, suministros y obras por procedimiento abierto con varios criterios de adjudicaci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2021, de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura por el que se autorizan los modelos de pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares para contratos de servicios, suministros y obras por procedimiento abierto simplificado. Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2021, de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura por el que se autorizan los modelos de pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares para contratos de servicios, suministros y obras por procedimiento abierto simplificado sumario. Resoluci\u00f3n de 29 de junio de 2021, de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura por el que se autorizan los modelos de pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares para contratos de servicios, suministros y obras por procedimiento negociado sin publicidad. 78 A trav\u00e9s del Decreto-Ley 1/2022, de 2 de marzo, de medidas urgentes de mejora de la calidad en la contrataci\u00f3n p\u00fablica para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica40, se ha procedido a la modificaci\u00f3n de parte del articulado del Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, en concreto el art\u00edculo 30, \" Tramitaci\u00f3n de urgencia y reducci\u00f3n de plazos \", que queda redactado del siguiente modo: \"En los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 50 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, podr\u00e1 aplicarse la tramitaci\u00f3n de urgencia para la licitaci\u00f3n de los contratos y acuerdos marcos por procedimiento abierto que se vayan a financiar con fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, cuando los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n determinen que la situaci\u00f3n de urgencia impide la tramitaci\u00f3n ordinaria, procediendo aplicar la tramitaci\u00f3n urgente del expediente prevista en el art\u00edculo 119 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre.\" Igualmente, se suprime el art\u00edculo 35 relativo al procedimiento negociado sin publicidad por imperiosa urgencia. En Anexo X se incluye la referencia telem\u00e1tica para el acceso a estos Pliegos adaptados, junto con los de otras Comunidades Aut\u00f3nomas. 40 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley, la Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de 4 de octubre de 2022, de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado- Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 1/2022, de 2 de marzo, de medidas urgentes de mejora de la calidad en la contrataci\u00f3n p\u00fablica para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Publicado en el \u00abB.O.E.\u00bb n\u00ba 299 de 14/12/2022. 79 L. Comunidad aut\u00f3noma de las Illes Balears. Decreto ley 3/2021, de 12 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.41 42 En el caso de esta Comunidad, se emite una norma excepcional para la gesti\u00f3n de los Fondos europeos, as\u00ed como para \" desarrollar las disposiciones estatales b\u00e1sicas que contiene el Real Decreto Ley 36/2020 \". Genera, como en otras normas auton\u00f3micas una estructura de gobernanza, aunque en este caso s\u00f3lo se crea un \u00f3rgano espec\u00edfico: Direcci\u00f3n de la Oficina de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Inversiones. Se adoptan medidas generales, tambi\u00e9n en t\u00e9rminos similares al RDL 36/20 y, en contrataci\u00f3n p\u00fablica destacan las siguientes: Obligaci\u00f3n de aprobar unos modelos tipo de cl\u00e1usulas o de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas, con el fin de agilizar y homogeneizar los procedimientos de contrataci\u00f3n por parte del Consell de Gobern, a propuesta de la Consejer\u00eda de Hacienda y Relaciones Exteriores. Los citados modelos ser\u00e1n de uso obligatorio por todos los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico auton\u00f3mico que tengan la consideraci\u00f3n de administraci\u00f3n p\u00fablica. Se impone un plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas h\u00e1biles para emisi\u00f3n de informes con relaci\u00f3n a criterios susceptibles de juicio de valor. Podr\u00e1n nombrarse grupo de expertos (funcionarios y tambi\u00e9n profesionales externos) para las valoraciones anteriores y su nombramiento debe publicarse en el Perfil del contratante, junto con la declaraci\u00f3n responsable 41 Con fecha 25 de mayo de 2021, el Bolet\u00edn Oficial de las Islas Baleares publica el siguiente anuncio, tras acuerdo de la Mesa del Parlamento de fecha 19 de mayo de 2021: Informaci\u00f3n sobre la tramitaci\u00f3n en el Parlamento de las Illes Balears como Proyecto de ley del Decreto ley 3/2021, de 12 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (RGE n\u00fam. 3970/21) . 42 Se ha de tener en cuenta, con relaci\u00f3n a este Decreto-Ley, la Resoluci\u00f3n de 28 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears, en relaci\u00f3n con el Decreto-ley 3/2021, de 12 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 80 de ausencia de conflicto de intereses, que deben presentar antes del nombramiento. Refuerzo de la figura del responsable del contrato. En este sentido se establece lo siguiente: \"El responsable del contrato debe contar con el apoyo necesario para el ejercicio de sus funciones, teniendo en cuenta la naturaleza y la complejidad del contrato. A tal efecto, puede contar con la colaboraci\u00f3n de una unidad encargada del seguimiento de la ejecuci\u00f3n del contrato o con un comit\u00e9 t\u00e9cnico designado por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n y formato por tres miembros que, siempre que sea posible, deben ser funcionarios de carrera. As\u00ed mismo, para las funciones de control de la ejecuci\u00f3n y de resoluci\u00f3n de las incidencias que surjan, se puede contratar una asistencia externa, en los t\u00e9rminos establecidos en los modelos tipo de pliegos\" . Tal y como se ha indicado anteriormente, el Decreto ley 3/2021, de 12 de abril, fue objeto de tramitaci\u00f3n como Proyecto de ley, de forma que a trav\u00e9s de la Ley 4/2021, de 17 de diciembre, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia ,43 se han mantenido las especialidades que han sido se\u00f1aladas y se procede a la derogaci\u00f3n del Decreto ley. La \u00faltima novedad de esta Comunidad es el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 10 de enero de 2022 por el cual se aprueban los modelos tipo de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares para la contrataci\u00f3n de obras, de servicios y de suministro cofinanciados con el instrumento de financiaci\u00f3n Next GenerationEU . En Anexo X se incluye la referencia telem\u00e1tica para el acceso a estos Pliegos adaptados, junto con los de otras Comunidades Aut\u00f3nomas. 43 Se ha de tener en cuenta la Resoluci\u00f3n de 22 de marzo de 2022, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears, en relaci\u00f3n con la Ley 4/2021, de 17 de diciembre, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia , as\u00ed como la Resoluci\u00f3n de 23 de junio de 2022, de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Territorial, por la que se publica el Acuerdo de 10 de junio de 2022, de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears, en relaci\u00f3n con la Ley 4/2021, de 17 de diciembre, de medidas extraordinarias y urgentes para ejecutar las actuaciones y los proyectos que deben financiarse con fondos europeos en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 81 ANEXOS. ANEXO I. PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS POR DISTINTAS INSTITUCIONES DE LA U.E. - PLAN DE RECUPERACI\u00d3N. PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones, el momento de Europa: Reparar los da\u00f1os y preparar el futuro para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n (27/05/2020). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las regiones. El presupuesto de la UE: motor del plan de recuperaci\u00f3n para Europa (27/05/2020). Conclusiones. Reuni\u00f3n extraordinaria del Consejo Europeo (17, 18, 19, 20 y 21 de julio de 2020). Reglamento (UE) 2020/2094 del Consejo de 14 de diciembre de 2020 por el que se establece un Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea para apoyar la recuperaci\u00f3n tras la crisis de la COVID-19. Correcci\u00f3n de errores del Reglamento (UE) 2020/2094 del Consejo, de 14 de diciembre de 2020, por el que se establece un Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea para apoyar la recuperaci\u00f3n tras la crisis de la COVID-19 (DOUE L 167 de 12/05/2021) Reglamento (UE, EURATOM) 2020/2093 del Consejo de 17 de diciembre de 2020 por el que se establece el marco financiero plurianual para el per\u00edodo 2021-2027. Reglamento (UE) 2021/240 del Parlamento Europeo y del Consejo de 10 de febrero de 2021 por el que se establece un instrumento de apoyo t\u00e9cnico. Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores (Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea L 57 de 18 de febrero de 2021). 82 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Correcci\u00f3n de errores del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (DOUE L 410 de 18 de noviembre de 2021). Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/182 de la Comisi\u00f3n de 12 de febrero de 2021 por la que se establece el desglose de los recursos REACT-UE para 2021 por Estado miembro [notificada con el n\u00famero C(2021) 843]. Resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre la Participaci\u00f3n de la sociedad civil organizada en los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia - \u00bfQu\u00e9 funciona y qu\u00e9 no funciona? (DOUE. 30/04/2021). Decisi\u00f3n (UE) 2021/764 del Consejo de 10 de mayo de 2021 que establece el Programa Espec\u00edfico por el que se ejecuta el Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Horizonte Europa, y por la que se deroga la Decisi\u00f3n 2013/743/UE (Texto pertinente a efectos del EEE) .44 Reglamento (UE) 2021/695 del Parlamento Europeo y del Consejo de 28 de abril de 2021 por el que se crea el Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n \u00abHorizonte Europa\u00bb, se establecen sus normas de participaci\u00f3n y difusi\u00f3n, y se derogan los Reglamentos (UE) n\u00ba 1290/2013 y (UE) n.o 1291/2013 (Texto pertinente a efectos del EEE) .45 Reglamento (UE) 2021/785 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2021, por el que se establece el Programa de la Uni\u00f3n de Lucha contra el Fraude y por el que se deroga el Reglamento (UE) n\u00ba 250/2014.46 44 En su art\u00edculo 5, dedicado a \" Recursos con cargo al Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea\" con remisi\u00f3n al Reglamento (UE) 2020/2094 del Consejo indica que los \" importes adicionales se asignar\u00e1n exclusivamente a acciones de I+i destinadas a abordar las consecuencias de la COVID-19, especialmente sus consecuencias econ\u00f3micas, sociales y en la sociedad. Se dar\u00e1 prioridad a las pymes innovadoras y se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a su integraci\u00f3n en proyectos de colaboraci\u00f3n en el marco del pilar II \u00abDesaf\u00edos mundiales y competitividad industrial europea\u00bb. A su vez, establece que la distribuci\u00f3n indicativa del importe ser\u00e1 la siguiente: a) el 25 % se destinar\u00e1 al bloque \u00abSalud\u00bb; b) el 25 % se destinar\u00e1 al bloque \u00abMundo digital, industria y espacio\u00bb; c) el 25 % se destinar\u00e1 al bloque \u00abClima, energ\u00eda y movilidad\u00bb; d) el 25 % se destinar\u00e1 al Consejo Europeo de Innovaci\u00f3n. 45 En los mismos t\u00e9rminos que en Nota anterior, su art\u00edculo 13. 46 En su art\u00edculo 1 se establece que su doble objeto es: 83 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Reglamento (UE) 2021/818 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 20 de mayo de 2021, por el que se establece el Programa Europa Creativa (2021 a 2027) y por el que se deroga el Reglamento (UE) n\u00ba 1295/2013 (Texto pertinente a efectos del EEE) .47 Reglamento (UE) 2021/819 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 20 de mayo de 2021, relativo al Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda (versi\u00f3n refundida) (Texto pertinente a efectos del EEE).48 - Establecer el Programa de la Uni\u00f3n de Lucha contra el Fraude durante el per\u00edodo de vigencia del marco financiero plurianual 2021-2027 y - Establecer los objetivos del Programa, el presupuesto para el per\u00edodo 2021-2027, las formas de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n y las normas para la concesi\u00f3n de dicha financiaci\u00f3n . 47 Los Considerandos 44 y 45 de este Reglamento indican: \"Es importante que el Programa aborde los desaf\u00edos estructurales de los sectores cultural y creativo de Europa, que se han visto agravados por la pandemia de COVID-19. El Programa engloba el papel fundamental de la cultura y los medios de comunicaci\u00f3n europeos en el bienestar de los ciudadanos y en su capacitaci\u00f3n, a fin de que tomen decisiones fundadas. El Programa, junto con otros programas pertinentes de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n y el instrumento Next Generation EU, deben apoyar la recuperaci\u00f3n a corto plazo de los sectores cultural y creativo, mejorar su resiliencia y competitividad a largo plazo para que en lo sucesivo afronten mejor las posibles crisis, y acompa\u00f1arlos en su transici\u00f3n digital y ecol\u00f3gica. Los objetivos estrat\u00e9gicos del Programa tambi\u00e9n se abordan a trav\u00e9s de instrumentos financieros y garant\u00edas presupuestarias aplicados en el marco de la secci\u00f3n correspondiente del Programa InvestEU 2021-2027, establecido por el Reglamento (UE) 2021/523 del Parlamento Europeo y del Consejo, que, entre otras cosas, sigue facilitando el acceso a financiaci\u00f3n a las peque\u00f1as y medianas empresas y a las organizaciones de los sectores cultural y creativo\". 48 Su art\u00edculo 3.1. establece : \"La misi\u00f3n del EIT ser\u00e1 contribuir al crecimiento econ\u00f3mico sostenible en la Uni\u00f3n y a la competitividad industrial, reforzando la capacidad de innovaci\u00f3n de los Estados miembros y de la Uni\u00f3n, a fin de abordar los importantes retos a los que se enfrenta la sociedad. Perseguir\u00e1 este objetivo promoviendo las sinergias, la integraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n superior, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n del m\u00e1s alto nivel, en particular impulsando el esp\u00edritu empresarial en toda la Uni\u00f3n, reforzando as\u00ed los ecosistemas de innovaci\u00f3n de forma abierta y transparente. El EIT contribuir\u00e1, asimismo, a alcanzar las prioridades estrat\u00e9gicas de la Uni\u00f3n y contribuir\u00e1 a la realizaci\u00f3n de los objetivos y las pol\u00edticas de la Uni\u00f3n, incluidos el Pacto Verde Europeo, el Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa, la Estrategia Europea de Datos, la Estrategia para las pymes en pro de una Europa Sostenible y Digital y el Nuevo modelo de industria para Europa y los relativos al logro de la autonom\u00eda estrat\u00e9gica de la Uni\u00f3n, manteniendo al mismo tiempo una econom\u00eda abierta. Adem\u00e1s, contribuir\u00e1 a hacer frente a los retos mundiales, incluidos los ODS, 84 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 20 de mayo de 2021, sobre el derecho de informaci\u00f3n del Parlamento en relaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n en curso de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia (2021/2703(RSP)).49 Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 10 de junio de 2021, sobre la posici\u00f3n del Parlamento sobre la evaluaci\u00f3n en curso por la Comisi\u00f3n y el Consejo de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia (2021/2738(RSP)) (DOUE C 67/90. 8.2.2022). Conclusiones del Consejo sobre la recuperaci\u00f3n, la resiliencia y la sostenibilidad de los sectores cultural y creativo 2021/C 209/03 ST/8768/2021/INIT n\u00ba 23/2021, del Consejo en primera lectura con vistas a la adopci\u00f3n de un Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se establece el Fondo Social Europeo Plus (FSE+) y por el que se deroga el Reglamento (UE) n\u00ba 1296/2013, Adoptada por el Consejo el 27 de mayo de 202150. siguiendo los principios de la Agenda 2030 y del Acuerdo de Par\u00eds, y a lograr una econom\u00eda de cero emisiones netas de gases de efecto invernadero a m\u00e1s tardar en 2050\". En el mismo sentido se ha emitido la Decisi\u00f3n (UE) 2021/820 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 20 de mayo de 2021, relativa a la Agenda Estrat\u00e9gica de Innovaci\u00f3n para 2021-2027 del Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda (EIT): potenciar el talento y la capacidad de innovaci\u00f3n de Europa, y por la que se deroga la Decisi\u00f3n no 1312/2013/UE (Texto pertinente a efectos del EEE). 49 Esta Resoluci\u00f3n (publicada el 12/01/2022), indica, entre otros extremos, que \" con el fin de garantizar un control democr\u00e1tico y parlamentario adecuado de la aplicaci\u00f3n del MRR y una mayor transparencia y responsabilidad democr\u00e1tica, la Comisi\u00f3n debe informar peri\u00f3dicamente al Parlamento, oralmente y por escrito, de la situaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia; destaca que, de conformidad con el Reglamento del MRR, el Parlamento tiene derecho a recibir dicha informaci\u00f3n en el contexto del di\u00e1logo sobre recuperaci\u00f3n y resiliencia...\". 50 Considerando 22: \" La Comisi\u00f3n y los Estados miembros deben garantizar la coherencia, la coordinaci\u00f3n y la complementariedad entre el cap\u00edtulo del FSE+ en r\u00e9gimen de gesti\u00f3n compartida y otros fondos, programas e instrumentos de la Uni\u00f3n, como el FTJ, el FEDER, el programa UEproSalud, el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, el Fondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n para Trabajadores Despedidos, establecido por el Reglamento (UE) 2021/691 del Parlamento Europeo y del Consejo, el FEMPA, Erasmus+, el FAMI, Horizonte Europa, el Feader, el programa Europa Digital, establecido por el Reglamento (UE) 2021/... del Parlamento Europeo y del 85 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Reglamento (UE) 2021/1056, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de junio de 2021, por el que se establece el Fondo de Transici\u00f3n Justa .51 Consejo, el programa InvestEU, el programa Europa Creativa, establecido por el Reglamento (UE) 2021/... del Parlamento Europeo y del Consejo, el Cuerpo Europeo de Solidaridad, establecido por el Reglamento (UE) 2021/... del Parlamento Europeo y del Consejo, y el instrumento de apoyo t\u00e9cnico, establecido por el Reglamento (UE) 2021/240 del Parlamento Europeo y del Consejo. En particular, la Comisi\u00f3n y los Estados miembros deben garantizar, en todas las fases del proceso, una coordinaci\u00f3n eficaz para salvaguardar la congruencia, la coherencia, la complementariedad y la sinergia entre las fuentes de financiaci\u00f3n, incluida su asistencia t\u00e9cnica \". 51 \"De conformidad con el Reglamento (UE) 2020/2094 del Consejo y dentro de los l\u00edmites de los recursos en \u00e9l asignados, deben llevarse a cabo las medidas de recuperaci\u00f3n y resiliencia en el marco del FTJ para afrontar los efectos sin precedentes de la crisis de la COVID-19. Dichos recursos adicionales deben utilizarse de modo que se garantice el cumplimiento de los plazos establecidos en dicho Reglamento\" . (Considerando 11). \"Art\u00edculo 4 . Recursos del Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. 1.Las medidas a que se refiere el art\u00edculo 1, apartado 2, del Reglamento (UE) 2020/2094 se aplicar\u00e1n en virtud del presente Reglamento con un importe de 10 000 000 000 EUR a precios de 2018 como se contempla en el art\u00edculo 109, apartado 1, p\u00e1rrafo segundo, del Reglamento (UE) 2021/1060 y siempre que se cumpla lo dispuesto en el art\u00edculo 3, apartados 3, 4, 7 y 9, del Reglamento (UE) 2020/2094. Este importe se considerar\u00e1 \u00abotros recursos\u00bb a efectos del art\u00edculo 3, apartado 3, del presente Reglamento. Como dispone el art\u00edculo 3, apartado 1, del Reglamento (UE) 2020/2094, este importe constituir\u00e1 \u00abingresos afectados externos\u00bb a efectos del art\u00edculo 21, apartado 5, del Reglamento Financiero. 2. El importe a que se refiere el apartado 1 del presente art\u00edculo deber\u00e1 estar disponible para compromisos presupuestarios en el marco del objetivo de inversi\u00f3n en empleo y crecimiento para los ejercicios 2021, 2022 y 2023, junto con los recursos a que se refiere el art\u00edculo 3, del siguiente modo: - 2021: 2 000 000 000 EUR - 2022: 4 000 000 000 EUR - 2023: 4 000 000 000 EURUn importe de 15 600 000 EUR a precios de 2018 procedentes de los recursos a que se refiere el p\u00e1rrafo primero deber\u00e1 estar disponible para gastos administrativos. 3.El desglose anual por Estados miembros del importe mencionado en el apartado 1, p\u00e1rrafo primero, del presente art\u00edculo se incluir\u00e1 en la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 3, apartado 4, conforme a las asignaciones que figuran en el anexo I\". 86 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Reglamento (UE) 2021/1057 del Parlamento Europeo y del Consejo de 24 de junio de 2021 por el que se establece el Fondo Social Europeo Plus (FSE+) y por el que se deroga el Reglamento (UE) n\u00ba 1296/2013 .52 Reglamento (UE) 2021/1060 del Parlamento Europeo y del Consejo de 24 de junio de 2021 por el que se establecen las disposiciones comunes relativas al Fondo Europeo de Desarrollo Regional, al Fondo Social Europeo Plus, al Fondo de Cohesi\u00f3n, al Fondo de Transici\u00f3n Justa y al Fondo Europeo Mar\u00edtimo, de Pesca y de Acuicultura, as\u00ed como las normas financieras para dichos Fondos y para el Fondo de Asilo, Migraci\u00f3n e Integraci\u00f3n, el Fondo de Seguridad Interior y el Instrumento de Apoyo Financiero a la Gesti\u00f3n de Fronteras y la Pol\u00edtica de Visados.53 52 \"La Comisi\u00f3n y los Estados miembros deben garantizar la coherencia, la coordinaci\u00f3n y la complementariedad entre el cap\u00edtulo del FSE+ en r\u00e9gimen de gesti\u00f3n compartida y otros fondos, programas e instrumentos de la Uni\u00f3n, como el FTJ, el FEDER, el programa UEproSalud, el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo\". Considerando 22). \"De conformidad con el Reglamento Financiero, el Reglamento (UE, Euratom) n.o 83/2013 del Parlamento Europeo y del Consejoy los Reglamentos (CE, Euratom) n.o 2988/95 , (Euratom, CE) n.o 2185/96 y (UE) 2017/1939 del Consejo, los intereses financieros de la Uni\u00f3n deben protegerse con medidas proporcionadas, incluidas medidas para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, correcci\u00f3n e investigaci\u00f3n de irregularidades, entre ellas el fraude, para la recuperaci\u00f3n de los fondos perdidos, indebidamente pagados o mal utilizados. En particular, de conformidad con los Reglamentos (Euratom, CE) n.o 2185/96 y (UE, Euratom) n.o 883/2013, la OLAF est\u00e1 facultada para llevar a cabo investigaciones administrativas, en particular controles y verificaciones in situ, con el fin de determinar si ha habido fraude, corrupci\u00f3n o cualquier otra actividad ilegal que afecte a los intereses financieros de la Uni\u00f3n. De conformidad con el Reglamento (UE) 2017/1939, la Fiscal\u00eda Europea est\u00e1 facultada para investigar delitos que afecten a los intereses financieros de la Uni\u00f3n y ejercer la acci\u00f3n penal al respecto, seg\u00fan lo establecido en la Directiva (UE) 2017/1371 del Parlamento Europeo y del Consejo. De conformidad con el Reglamento Financiero, toda persona o entidad que reciba fondos de la Uni\u00f3n debe cooperar plenamente en la protecci\u00f3n de los intereses financieros de esta, conceder los derechos y el acceso necesarios a la Comisi\u00f3n, a la OLAF, al Tribunal de Cuentas y, respecto de los Estados miembros participantes en la cooperaci\u00f3n reforzada en virtud del Reglamento (UE) 2017/1939, a la Fiscal\u00eda Europea, y garantizar que los terceros implicados en la ejecuci\u00f3n de los fondos de la Uni\u00f3n concedan derechos equivalentes\". Considerando 44). 53 \"Los Estados miembros desarrollan sus propias estrategias nacionales de inversi\u00f3n plurianuales en apoyo de esas reformas. Dichas estrategias deben presentarse junto con los programas anuales 87 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Reglamento Delegado (UE) 2021/1078 de la Comisi\u00f3n de 14 de abril de 2021 por el que se completa el Reglamento (UE) 2021/523 del Parlamento Europeo y del Consejo estableciendo las directrices de inversi\u00f3n para el Fondo InvestEU.54 de reforma nacionales a fin de trazar y coordinar los proyectos de inversi\u00f3n prioritarios que han de recibir financiaci\u00f3n nacional o de la Uni\u00f3n, o ambas. Tambi\u00e9n deben servir para dar un uso coherente a la financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n y para maximizar el valor a\u00f1adido del apoyo financiero que se reciba, en particular, de los Fondos, del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo y del Programa InvestEU establecido por el Reglamento (UE) 2021/523 del Parlamento Europeo y del Consejo (en lo sucesivo, \u00abReglamento InvestEU\u00bb)\". (Considerando 15). \"Para optimizar el valor a\u00f1adido de las inversiones financiadas total o parcialmente con cargo al presupuesto de la Uni\u00f3n, deben buscarse sinergias, en particular, entre los Fondos y otros instrumentos pertinentes, entre ellos el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y la Reserva de Adaptaci\u00f3n al Brexit. Esas sinergias deben conseguirse por medio de mecanismos clave de f\u00e1cil manejo, concretamente el reconocimiento de tipos fijos para gastos subvencionables de Horizonte Europa en caso de operaciones similares y la posibilidad de combinar la financiaci\u00f3n procedente de diferentes instrumentos de la Uni\u00f3n en la misma operaci\u00f3n, siempre que se evite la doble financiaci\u00f3n. Por lo tanto, el presente Reglamento debe establecer normas para la financiaci\u00f3n complementaria procedente de los Fondos\". (Considerando 49). 54 Con objeto de alcanzar los objetivos estrat\u00e9gicos de la Uni\u00f3n en los \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n respaldados por InvestEU, seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 3 y en el anexo II del Reglamento InvestEU en relaci\u00f3n con los respectivos sectores, las operaciones de financiaci\u00f3n e inversi\u00f3n podr\u00e1n complementar la financiaci\u00f3n mediante subvenciones y otras ayudas, particularmente mediante operaciones de financiaci\u00f3n mixta y operaciones combinadas. El Fondo InvestEU podr\u00e1, en particular, complementar los objetivos estrat\u00e9gicos pertinentes del programa Horizonte Europa, el Mecanismo \u00abConectar Europa\u00bb, el Programa Europa Digital, el Programa sobre el Mercado \u00danico, el Programa Espacial Europeo, el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER), el Fondo de Cohesi\u00f3n, el Fondo Social Europeo Plus (FSE +), el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (RRF), el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (Feader), el Programa Europa Creativa, el Fondo de Asilo y Migraci\u00f3n, el Fondo de Seguridad Interior, el Fondo Europeo Mar\u00edtimo, de Pesca y de Acuicultura (FEMPA), el Programa de Medio Ambiente y Acci\u00f3n por el Clima (LIFE), el Fondo de Innovaci\u00f3n del R\u00e9gimen de Comercio de Derechos de Emisi\u00f3n, el Programa \u00abLa UE por la Salud\u00bb, el Fondo de Transici\u00f3n Justa (FTJ) y el Fondo Europeo de Defensa. (Directriz 2.1. Contribuci\u00f3n a los objetivos estrat\u00e9gicos de la Uni\u00f3n y valor a\u00f1adido de la Uni\u00f3n). 88 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/1095 de la Comisi\u00f3n de 2 de julio de 2021 por la que se establece la metodolog\u00eda para la asignaci\u00f3n de los costes derivados de las operaciones de empr\u00e9stito y de gesti\u00f3n de la deuda en el marco de NextGenerationEU. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \u2014 Orientaciones sobre la contrataci\u00f3n p\u00fablica en materia de innovaci\u00f3n (DOUE 2021/C 267/01).55 55 La contrataci\u00f3n p\u00fablica en materia de innovaci\u00f3n (en lo sucesivo, \u00abcontrataci\u00f3n de innovaci\u00f3n\u00bb) puede impulsar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n tras la crisis de la COVID-19 a trav\u00e9s de la mejora de la inversi\u00f3n p\u00fablica y constituye un instrumento importante para promover la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda ecol\u00f3gica y digital en Europa. La actualizaci\u00f3n de estas orientaciones, publicadas en el contexto de la Comunicaci\u00f3n \u00abNueva agenda europea de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n: una oportunidad para que Europa trace su futuro\u00bb y de la contribuci\u00f3n a la cena informal de los dirigentes celebrada en Sof\u00eda, el 16 de mayo de 2018, tiene lugar a ra\u00edz de la adopci\u00f3n de las estrategias europeas en materia de industria y pymes y del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, con vistas a ayudar a los compradores p\u00fablicos a que puedan contribuir mejor a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, a la doble transici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital y a la resiliencia de la Uni\u00f3n. En el presente documento de orientaci\u00f3n, se exponen de forma concisa los aspectos fundamentales de la contrataci\u00f3n de innovaci\u00f3n: por qu\u00e9 es importante, qui\u00e9nes son las partes interesadas y c\u00f3mo se puede llevar a cabo este proceso. Este documento refleja las respuestas recibidas en una consulta p\u00fablica previa. El nivel de detalle se ha elegido de forma deliberada para llegar al p\u00fablico profesional m\u00e1s amplio posible (compradores, responsables pol\u00edticos y proveedores) y para despertar el inter\u00e9s de quienes nunca han reflexionado sobre este asunto o nunca se han sentido interesados. Incluso los lectores m\u00e1s avanzados encontrar\u00e1n referencias \u00fatiles a iniciativas recientes y ejemplos. Las Directivas de 2014 sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica adaptaron el marco de la contrataci\u00f3n p\u00fablica a las necesidades de los compradores p\u00fablicos y de los operadores econ\u00f3micos derivadas de los avances tecnol\u00f3gicos, las tendencias econ\u00f3micas y el aumento del inter\u00e9s de la sociedad por el gasto p\u00fablico sostenible. La contrataci\u00f3n de innovaci\u00f3n ofrece oportunidades no aprovechadas para las empresas emergentes y el desarrollo de soluciones innovadoras, tal como se\u00f1ala la Comisi\u00f3n en su estrategia para las pymes y en su plan de acci\u00f3n en materia de propiedad intelectual e industrial, ambos de reciente publicaci\u00f3n. 89 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Declaraciones de la Comisi\u00f3n Reglamento (UE) 2021/1060 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de junio de 2021, por el que se establecen las disposiciones comunes relativas al Fondo Europeo de Desarrollo Regional, al Fondo Social Europeo Plus, al Fondo de Cohesi\u00f3n, al Fondo de Transici\u00f3n Justa y al Fondo Europeo Mar\u00edtimo, de Pesca y de Acuicultura, as\u00ed como las normas financieras para dichos Fondos y para el Fondo de Asilo, Migraci\u00f3n e Integraci\u00f3n, el Fondo de Seguridad Interior y el Instrumento de Apoyo Financiero a la Gesti\u00f3n de Fronteras y la Pol\u00edtica de Visados (Adopci\u00f3n del acto legislativo) 2021/C 269 I/01.56 56 \"Declaraci\u00f3n sobre las nuevas medidas para proteger el presupuesto de la Uni\u00f3n y el instrumento Next Generation EU frente al fraude y las irregularidades exigiendo el uso obligatorio de una herramienta \u00fanica de extracci\u00f3n de datos facilitada por la Comisi\u00f3n En el Acuerdo Interinstitucional entre el Parlamento Europeo, el Consejo y la Comisi\u00f3n sobre disciplina presupuestaria, cooperaci\u00f3n en materia presupuestaria y buena gesti\u00f3n financiera, as\u00ed como sobre nuevos recursos propios, en particular una hoja de ruta para la introducci\u00f3n de nuevos recursos propios, los puntos 30 a 33 exigen que la Comisi\u00f3n facilite un sistema integrado e interoperable de informaci\u00f3n y supervisi\u00f3n que incluya una herramienta \u00fanica de extracci\u00f3n de datos y de clasificaci\u00f3n de riesgos para acceder a los datos exigidos y analizarlos con vistas a su aplicaci\u00f3n generalizada por parte de los Estados miembros. Adem\u00e1s, las tres instituciones acordaron cooperar lealmente, a lo largo del procedimiento legislativo relativo a los actos de base pertinentes, para garantizar las actuaciones consecutivas a las Conclusiones del Consejo Europeo de julio de 2020 al respecto. La Comisi\u00f3n considera que el acuerdo alcanzado por los colegisladores en virtud del art\u00edculo 69, apartado 2 (Responsabilidades de los Estados miembros), sobre el uso obligatorio de una herramienta \u00fanica de extracci\u00f3n de datos y la recogida y el an\u00e1lisis de datos sobre los titulares reales de los perceptores de fondos no es suficiente para mejorar la protecci\u00f3n del presupuesto de la Uni\u00f3n y de Next Generation EU frente al fraude y las irregularidades y para garantizar un control eficaz de los conflictos de intereses, las irregularidades, los problemas de doble financiaci\u00f3n y el uso indebido delictivo de los fondos. Por tanto, el enfoque acordado por los colegisladores en el Reglamento sobre Disposiciones Comunes no refleja adecuadamente la ambici\u00f3n y el esp\u00edritu a los que se aspira en el Acuerdo Interinstitucional. Declaraci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n del presupuesto de la Uni\u00f3n mediante el uso de un porcentaje de retenci\u00f3n de los pagos a los programas de gesti\u00f3n compartida La Comisi\u00f3n considera que el acuerdo de los colegisladores de reducir el porcentaje de retenci\u00f3n de los pagos en r\u00e9gimen de gesti\u00f3n compartida del 10 al 5 % aumenta el riesgo de que el presupuesto de la Uni\u00f3n abone importes afectados por irregularidades. 90 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \u2014 Orientaciones t\u00e9cnicas sobre la defensa contra el cambio clim\u00e1tico de las infraestructuras para el per\u00edodo 2021-202757. Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre \u00abAprovechar las oportunidades econ\u00f3micas y sociales de la digitalizaci\u00f3n y mejorar la transformaci\u00f3n digital de la econom\u00eda, en particular de las pymes, con especial \u00e9nfasis en los datos y la inteligencia artificial centrados en el ser humano\u00bb (Dictamen exploratorio). Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre \u00abMejorar el nivel de inclusividad, seguridad y fiabilidad de la digitalizaci\u00f3n para todos\u00bb (Dictamen exploratorio). Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre \u00abEducaci\u00f3n de personas adultas\u00bb (Dictamen exploratorio solicitado por la Presidencia eslovena). Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre la \u00abComunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo y al Consejo sobre una nueva estrategia de financiaci\u00f3n para el Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (NextGenerationEU)\u00bb [COM(2021) 250 final]. Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones: Forjar una Europa resiliente al cambio clim\u00e1tico \u2014 La nueva estrategia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la UE [COM(2021) 82 final]. Para minimizar este riesgo, la Comisi\u00f3n har\u00e1 un uso adecuado de las interrupciones y suspensiones de pagos a los programas cuando considere que el porcentaje de retenci\u00f3n del 5 % es insuficiente para cubrir el importe de cualquier posible irregularidad\". 57 El objetivo de la presente comunicaci\u00f3n es ofrecer unas orientaciones t\u00e9cnicas sobre la defensa contra el cambio clim\u00e1tico de las infraestructuras para el per\u00edodo de programaci\u00f3n 2021-2027. El art\u00edculo 8, apartado 6, del Reglamento (UE) 2021/523 del Parlamento Europeo y del Consejo (Reglamento InvestEU ) dispone que la Comisi\u00f3n elabore orientaciones de sostenibilidad. El art\u00edculo 8, apartado 6, letra a), establece los requisitos para la mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y la adaptaci\u00f3n a este. Con arreglo al art\u00edculo 8, apartado 6, letra e), las orientaciones de sostenibilidad deben incluir orientaciones para las entidades gestoras asociadas sobre la informaci\u00f3n que debe facilitarse a efectos de la comprobaci\u00f3n del impacto medioambiental, clim\u00e1tico o social de las operaciones de financiaci\u00f3n e inversi\u00f3n... Las presentes orientaciones en materia de defensa contra el cambio clim\u00e1tico de las infraestructuras forman parte de las orientaciones de sostenibilidad. 91 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/2055 de la Comisi\u00f3n de 23 de noviembre de 2021 por la que se modifica la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/182 para establecer el desglose de los recursos REACT-UE para 2022 por Estado miembro [notificada con el n\u00famero C(2021) 8271].58 58 Esta decisi\u00f3n incluye el siguiente desglose por pa\u00edses: ASIGNACI\u00d3N REACT-UE 2022 (en EUR) precios de 2018 precios corrientes BE 65 678 817 71 092 864 BG 129 016 223 139 651 309 CZ 292 945 458 317 093 585 DK 30 237 404 32 729 938 DE 477 860 614 517 251 696 EE 27 410 709 29 670 233 IE 49 212 516 53 269 210 EL 256 696 718 277 856 782 ES 3 353 135 895 3 629 542 131 FR 783 463 169 848 045 730 HR 93 362 597 101 058 677 IT 2 849 397 546 3 084 279 540 CY 19 298 312 20 889 114 LV 18 833 529 20 386 018 LT 46 605 557 50 447 354 LU 3 602 204 3 899 141 HU 96 435 113 104 384 468 MT 10 312 226 11 162 285 NL 111 523 544 120 716 671 AT 55 005 031 59 539 214 PL 247 608 310 268 019 198 PT 503 146 935 544 622 423 RO 199 713 869 216 176 714 SI 14 474 977 15 668 180 SK 119 366 039 129 205 640 FI 33 851 812 36 642 291 SE 73 015 402 79 034 219 EU-7 9 961 210 526 10 782 334 625 92 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Correcci\u00f3n de errores del Reglamento (UE) 2021/1056 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de junio de 2021, por el que se establece el Fondo de Transici\u00f3n Justa (Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea L 231 de 30 de junio de 2021). DOUE L 421/74, de 26/11/2021. Correcci\u00f3n de errores del Reglamento (UE) 2021/1057 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de junio de 2021, por el que se establece el Fondo Social Europeo Plus (FSE+) y por el que se deroga el Reglamento (UE) n.o 1296/2013 (Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea L 231 de 30 de junio de 2021). DOUE L 421/74, de 26/11/2021. Reglamento Delegado (UE) 2021/2105 de la Comisi\u00f3n de 28 de septiembre de 2021 que completa el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, mediante la determinaci\u00f3n de una metodolog\u00eda para informar sobre los gastos sociales. Reglamento Delegado (UE) 2021/2106 de la Comisi\u00f3n de 28 de septiembre de 2021 por el que se completa el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, mediante el establecimiento de los indicadores comunes y los elementos detallados del cuadro de indicadores de recuperaci\u00f3n y resiliencia. Correcci\u00f3n de errores del Reglamento Delegado (UE) 2021/2106 de la Comisi\u00f3n, de 28 de septiembre de 2021, por el que se completa el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, mediante el establecimiento de los indicadores comunes y los elementos detallados del cuadro de indicadores de recuperaci\u00f3n y resiliencia (DOUE L 96/47 de 24.3.2022). Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre \u00abEl papel de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n en la lucha contra la desigualdad en el nuevo per\u00edodo de programaci\u00f3n tras la crisis de la COVID-19. Complementariedades y posibles solapamientos con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR) y los planes nacionales de recuperaci\u00f3n\u00bb (Dictamen de iniciativa) (23/09/2021). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Orientaci\u00f3n sobre los planes de recuperaci\u00f3n y resiliencia en el contexto de REPowerEU 2022/C 214/01 . 93 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 24 de noviembre de 2021, sobre la revisi\u00f3n del Reglamento Financiero con vistas a la entrada en vigor del marco financiero plurianual 2021-2027 [2021/2162(INI)] Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 15 de diciembre de 2021, sobre el impacto de la delincuencia organizada en los recursos propios de la UE y en el uso indebido de los fondos de la UE, con especial atenci\u00f3n en la gesti\u00f3n compartida, desde una perspectiva de auditor\u00eda y control (2020/2221(INI)) DOUE C 251/37 de 30.6.2022. Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 15 de diciembre de 2021, sobre la evaluaci\u00f3n de las medidas preventivas para evitar la corrupci\u00f3n, las irregularidades en el gasto y el uso indebido de los fondos de la UE y de los fondos nacionales en el caso de los fondos de emergencia y los \u00e1mbitos de gasto relacionados con las crisis (2020/2222(INI)) DOUE C 251/48 de 30.6.2022. Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 24 de noviembre de 2021, sobre la revisi\u00f3n del Reglamento Financiero con vistas a la entrada en vigor del marco financiero plurianual 2021-2027 [2021/2162(INI)] Dictamen del Tribunal de Cuentas Europeo 04/2022 (con arreglo al art\u00edculo 287, apartado 4, y al art\u00edculo 322, apartado 1, letra a), del TFUE) sobre la propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/241 en lo relativo a los cap\u00edtulos de REPowerEU en los planes de recuperaci\u00f3n y resiliencia y se modifican el Reglamento (UE) 2021/1060, el Reglamento (UE) 2021/2115, la Directiva 2003/87/CE y la Decisi\u00f3n (UE) 2015/1814 [2022/0164 (COD)] 2022/C definitiva (UE, Euratom) 2022/2308 del presupuesto rectificativo n.o 4 de la Uni\u00f3n Europea para el ejercicio 2022 (DOUE 5-12-2022). Informe Especial 21/2022 Tribunal de Cuentas Europeo \u00abLa evaluaci\u00f3n efectuada por la Comisi\u00f3n de los planes nacionales de recuperaci\u00f3n y resiliencia - es adecuada en general, pero persisten los riesgos en la ejecuci\u00f3n\u00bb . 94 PRINCIPALES NORMAS Y DOCUMENTOS EMITIDOS EN EL \u00c1MBITO DE LA U.E. CON RELACI\u00d3N AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones \u2014 Plan REPowerEU [COM(2022) 230 final], y sobre la propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/241 en lo relativo a los cap\u00edtulos de REPowerEU en los planes de recuperaci\u00f3n y resiliencia y se modifican el Reglamento (UE) 2021/1060, el Reglamento (UE) 2021/2115, la Directiva 2003/87/CE y la Decisi\u00f3n (UE) 2015/1814 [COM(2022) 231 final \u2014 2022/0164(COD)]. Dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre el \u00abFondo de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico financiado por el Fondo de Cohesi\u00f3n y Next Generation EU\u00bb (Dictamen de iniciativa). Reglamento (UE, EURATOM) 2022/2434 del Parlamento Europeo y del Consejo de 6 de diciembre de 2022 por el que se modifica el Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 en lo que respecta al establecimiento de una estrategia de financiaci\u00f3n diversificada como m\u00e9todo general de empr\u00e9stito. Reglamento (UE, Euratom) 2022/2496 del Consejo de 15 de diciembre de 2022 que modifica el Reglamento (UE, Euratom) 2020/2093 por el que se establece el marco financiero plurianual para el per\u00edodo 2021-2027. Adopci\u00f3n definitiva (UE, Euratom) 2022/2396 del presupuesto rectificativo n.o 5 de la Uni\u00f3n Europea para el ejercicio 2022. Tribunal de Cuentas Europeo. Dictamen 08/2022 (con arreglo al art\u00edculo 322, apartado 1, del TFUE) sobre la propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se establece un Fondo Social para el Clima, revisada por el Consejo [Expediente interinstitucional 2021/0206 (COD), de 30 de junio de 2022, 10775 2022].DOUE C 17/9- 18.1.2023. Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 23 de junio de 2022, sobre la implementaci\u00f3n y el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) (2022/2002(INI)) . Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 23 de junio de 2022, sobre la aplicaci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/2251(INI)). TABLA ECON\u00d3MICA PLAN DE RECUPERACI\u00d3N 2021-2027 (Consejo de la Uni\u00f3n Europea). 95 ANEXO II. RELACI\u00d3N DE NORMATIVA MODIFICADA A TRAV\u00c9S DEL RDL 36/20. NORMA MODIFICADA DISPOSICI\u00d3N DEL RDL 36/20 Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. DF 2\u00aa Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental. DF 3\u00aa Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018 . DF 4\u00aa Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014. DF 5\u00aa Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. DF 6\u00aa Texto refundido de la Ley de prevenci\u00f3n y control integrados de la contaminaci\u00f3n, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2016, de 16 de diciembre. DF 7\u00aa Real Decreto 815/2013, de 18 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de emisiones industriales y de desarrollo de la Ley 16/2002, de 1 de julio, de prevenci\u00f3n y control integrados de la contaminaci\u00f3n. DF 8\u00aa Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n. DF 9\u00aa Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible. DF 10\u00aa Ley 13/2003, de 23 de mayo, reguladora del Contrato de Concesi\u00f3n de Obras P\u00fablicas. DF 11\u00aa 96 ANEXO III. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20. 1) Disposiciones en materia organizativa. DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA ORGANIZATIVA Real Decreto 1177/2020, de 29 de diciembre, de modificaci\u00f3n del Real Decreto 136/2020, de 27 de enero, por el que se reestructura la Presidencia del Gobierno. JUSTIFICACI\u00d3N: Se hace \"preciso reforzar las capacidades del Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y G20 del Gabinete de la Presidencia del Gobierno, creando asimismo una unidad espec\u00edfica en dicho departamento, esto es una nueva Unidad de Seguimiento del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\". Real Decreto 1182/2020, de 29 de diciembre, por el que se modifica el Real Decreto 139/2020, de 28 de enero, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de los departamentos ministeriales, el Real Decreto 689/2020, de 21 de julio, por el que se desarrolla la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica del Ministerio de Hacienda y se modifica el Real Decreto 139/2020, de 28 de enero, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de los departamentos ministeriales y el Real Decreto 390/1998, de 13 de marzo, por el que se regulan las funciones y la estructura org\u00e1nica de las Delegaciones de Econom\u00eda y Hacienda. JUSTIFICACI\u00d3N: Esta modificaci\u00f3n se justifica por la necesidad de creaci\u00f3n de \"una nueva Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, con el objetivo de que la persona titular de la misma cuente con el rango jer\u00e1rquico adecuado para llevar a cabo una mejor interlocuci\u00f3n con las Instituciones europeas y pueda coordinar adecuadamente las actuaciones que en esta materia se implementen con el resto de departamentos ministeriales. De dicha secretar\u00eda general depender\u00e1n dos direcciones generales que permitir\u00e1n atender el trabajo que ya se ven\u00eda desarrollando en esta materia y adem\u00e1s asumir las nuevas competencias y funciones que requiere la adecuada implementaci\u00f3n del nuevo Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n\". Igualmente,\" en el \u00e1mbito de la IGAE se reflejen los cambios introducidos en el real decreto en materia de fondos europeos tanto en materia de control como de desarrollos inform\u00e1ticos, lo que conlleva adaptar en la misma l\u00ednea la estructura de la citada Intervenci\u00f3n\". De hecho, dos disposiciones recientes que constan a continuaci\u00f3n refuerzan, en el \u00e1mbito de la IGAE, las estructuras existentes. Resoluci\u00f3n de 7 de abril de 2021, de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, por la que se aprueba la distribuci\u00f3n de funciones de la Oficina de Inform\u00e1tica Presupuestaria. Resoluci\u00f3n de 7 de abril de 2021, de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, por la que se aprueba la distribuci\u00f3n de funciones de la Oficina Nacional de Auditor\u00eda. 97 DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA ORGANIZATIVA Orden TED/423/2022, de 10 de mayo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en la ejecuci\u00f3n de los fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia transferidos al Fondo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Resiliencia. 98 2) Principales disposiciones sectoriales aprobadas. DISPOSICIONES SECTORIALES Real Decreto 690/2021, de 3 de agosto, por el que se regula el Fondo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Resiliencia, F.C.P.J. Real Decreto 818/2021, de 28 de septiembre, por el que se regulan los programas comunes de activaci\u00f3n para el empleo del Sistema Nacional de Empleo. Real Decreto-ley 19/2021, de 5 de octubre, de medidas urgentes para impulsar la actividad de rehabilitaci\u00f3n edificatoria en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Convalidado por el Congreso de los Diputados el 21 de octubre de 2021 -Resoluci\u00f3n de 21 de octubre de 2021, del Congreso de los Diputados, por la que se ordena la publicaci\u00f3n del Acuerdo de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley 19/2021, de 5 de octubre, de medidas urgentes para impulsar la actividad de rehabilitaci\u00f3n edificatoria en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia). Real Decreto 1069/2021, de 4 de diciembre, por el que se aprueba la Estrategia Espa\u00f1ola de Apoyo Activo al Empleo 2021-2024. Real Decreto 1072/2021, de 7 de diciembre, por el que se regula el Fondo Financiero del Estado para la Competitividad Tur\u00edstica, F.C.P.J., en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden HFP/1381/2021, de 9 de diciembre, por la que se regula la organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n. Ley 9/2022, de 14 de junio, de Calidad de la Arquitectura. Ley 10/2022, de 14 de junio, de medidas urgentes para impulsar la actividad de rehabilitaci\u00f3n edificatoria en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Ley 11/2022, de 28 de junio, General de Telecomunicaciones. Real Decreto-ley 12/2022, de 5 de julio, por el que se modifica la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud. 99 DISPOSICIONES SECTORIALES Real Decreto 568/2022, de 11 de julio, por el que se establece el marco general del banco de pruebas regulatorio para el fomento de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en el sector el\u00e9ctrico. Real Decreto 589/2022, de 19 de julio, por el que se regulan la formaci\u00f3n transversal de las especialidades en Ciencias de la Salud, el procedimiento y criterios para la propuesta de un nuevo t\u00edtulo de especialista en Ciencias de la Salud o diploma de \u00e1rea de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica, y la revisi\u00f3n de los establecidos, y el acceso y la formaci\u00f3n de las \u00e1reas de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica; y se establecen las normas aplicables a las pruebas anuales de acceso a plazas de formaci\u00f3n en especialidades en Ciencias de la Salud. Real Decreto-ley 13/2022, de 26 de julio, por el que se establece un nuevo sistema de cotizaci\u00f3n para los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos y se mejora la protecci\u00f3n por cese de actividad. Real Decreto 35/2023, de 24 de enero, por el que se aprueba la revisi\u00f3n de los planes hidrol\u00f3gicos de las demarcaciones hidrogr\u00e1ficas del Cant\u00e1brico Occidental, Guadalquivir, Ceuta, Melilla, Segura y J\u00facar, y de la parte espa\u00f1ola de las demarcaciones hidrogr\u00e1ficas del Cant\u00e1brico Oriental, Mi\u00f1o-Sil, Duero, Tajo, Guadiana y Ebro. 3) Ayudas. AYUDAS Real Decreto 266/2021, de 13 de abril, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla para la ejecuci\u00f3n de programas de incentivos ligados a la movilidad el\u00e9ctrica (MOVES III) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Europeo. Orden PCM/377/2021, de 22 de abril, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos de 17 de marzo de 2021, por el que se establece el procedimiento para la adhesi\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas destinatarias de los recursos adicionales de la ayuda a la recuperaci\u00f3n para la cohesi\u00f3n y los territorios de Espa\u00f1a (REACT-UE) al compartimento Fondo de Liquidez REACT- UE, as\u00ed como las condiciones financieras de las operaciones de cr\u00e9dito en 2021 y resto de condiciones para su disposici\u00f3n. 100 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 10 de mayo de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Justicia, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n de Justicia, por el que se formalizan los criterios de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el reparto resultante para las Comunidades Aut\u00f3nomas, del cr\u00e9dito asignado en el a\u00f1o 2021 por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia en el Ministerio de Justicia, y se formalizan los compromisos financieros resultantes. Real Decreto 341/2021, de 18 de mayo, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de ayudas para la restauraci\u00f3n ambiental de zonas afectadas por la transici\u00f3n energ\u00e9tica en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia correspondiente a proyectos de zonas degradadas a causa de la miner\u00eda del carb\u00f3n. Orden CIN/538/2021, de 29 de mayo, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para las Infraestructuras Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas Singulares y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Correcci\u00f3n de errores (\u00abBOE\u00bb de 14 de junio de 2021). Real Decreto 477/2021, de 29 de junio, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n de diversos programas de incentivos ligados al autoconsumo y al almacenamiento, con fuentes de energ\u00eda renovable, as\u00ed como a la implantaci\u00f3n de sistemas t\u00e9rmicos renovables en el sector residencial, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/789/2021, de 16 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a planes de innovaci\u00f3n y sostenibilidad en el \u00e1mbito de la industria manufacturera. Modificada por Orden ICT/309/2022, de 31 de marzo, por la que se modifica la Orden ICT/789/2021, de 16 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a planes de innovaci\u00f3n y sostenibilidad en el \u00e1mbito de la industria manufacturera, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 692/2021, de 3 de agosto, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de ayudas para inversiones a proyectos singulares locales de energ\u00eda limpia en municipios de reto demogr\u00e1fico (PROGRAMA DUS 5000), en el marco del Programa de Regeneraci\u00f3n y Reto Demogr\u00e1fico del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 101 AYUDAS Orden TMA/892/2021, de 17 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021. Orden TES/897/2021, de 19 de agosto, por la que se distribuyen territorialmente para el ejercicio econ\u00f3mico de 2021, para su gesti\u00f3n por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias asumidas en el \u00e1mbito laboral, cr\u00e9ditos financiados con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, destinados a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" y \"Nuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\" recogidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TMA/957/2021, de 7 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la elaboraci\u00f3n de proyectos piloto de planes de acci\u00f3n local de la Agenda Urbana Espa\u00f1ola y la convocatoria para la presentaci\u00f3n de solicitudes para la obtenci\u00f3n de las subvenciones por el procedimiento de concurrencia competitiva. Correcci\u00f3n en \u00abB.O.E.\u00bb n\u00fam. 233, de 29 de septiembre. Orden ICT/949/2021, de 10 de septiembre, por la que se establecen las bases reguladoras de la l\u00ednea de ayudas para el apoyo a mercados, zonas urbanas comerciales, comercio no sedentario y canales cortos de comercializaci\u00f3n, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n en \u00abB.O.E.\u00bb n\u00fam. 236, de 2 de octubre. Modificada por Orden ICT/565/2022, de 15 de junio. Modificada por Orden ICT/99/2023, de 31 de enero. Orden ICT/950/2021, de 10 de septiembre, por la que se establecen las bases reguladoras de la l\u00ednea de ayudas para el apoyo de la actividad comercial en zonas rurales y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n en \u00abB.O.E.\u00bb n\u00fam. 236, de 2 de octubre. 102 AYUDAS Orden ICT/951/2021, de 10 de septiembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las l\u00edneas de ayudas para el fortalecimiento de la actividad comercial en zonas tur\u00edsticas y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/567/2022, de 15 de junio. Modificada por Orden ICT/133/2023, de 15 de febrero. Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 21 de julio de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al Programa de unidades de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n personal y familiar del alumnado educativamente vulnerable, en los servicios educativos o psicopedag\u00f3gicos situados en zonas/sectores escolares y centros rurales agrupados, en el ejercicio presupuestario 2021, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 21 de julio de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al Programa para la digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, en el ejercicio presupuestario 2021, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Capacidades Digitales\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 21 de julio de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial para la orientaci\u00f3n, avance y enriquecimiento educativo en centros de especial complejidad educativa (programa PROA+), en el ejercicio presupuestario 2021, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 103 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 21 de julio de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al Programa para la mejora de la competencia digital educativa #CompDigEdu, en el ejercicio presupuestario 2021, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Capacidades Digitales\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1073/2021, de 24 de septiembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las l\u00edneas de ayuda para el fortalecimiento de los sistemas de comunicaci\u00f3n y servicios telem\u00e1ticos en asociaciones y federaciones de exportadores y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1096/2021, de 1 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras de las l\u00edneas de ayuda para el fortalecimiento de los sistemas de comunicaci\u00f3n y servicios telem\u00e1ticos en las C\u00e1maras Oficiales de Comercio Espa\u00f1olas en el extranjero y Federaciones de C\u00e1maras, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 853/2021, de 5 de octubre, por el que se regulan los programas de ayuda en materia de rehabilitaci\u00f3n residencial y vivienda social del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 4 de marzo de 2022. Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 21 de julio de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas en el marco del componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso a la Formaci\u00f3n Profesional\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en el ejercicio presupuestario 2021. Orden ICT/1117/2021, de 9 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas de apoyo a Agrupaciones Empresariales Innovadoras con objeto de mejorar la competitividad de las peque\u00f1as y medianas empresas y se procede a la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/474/2022, de 20 de mayo. 104 AYUDAS Real Decreto 948/2021, de 2 de noviembre, por el que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas estatales destinadas a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n dentro del Plan de impulso de la sostenibilidad y competitividad de la agricultura y la ganader\u00eda (III) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto 948/2021, de 2 de noviembre, por el que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas estatales destinadas a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n dentro del Plan de impulso de la sostenibilidad y competitividad de la agricultura y la ganader\u00eda (III) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. \u00abBOE\u00bb de 4/08/2022. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 15 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General del CDTI E.P.E., de concesi\u00f3n directa de ayudas a los proyectos espa\u00f1oles que hayan obtenido el Sello de Excelencia en la convocatoria del Acelerador del Consejo Europeo de Innovaci\u00f3n del programa Horizonte Europa, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Financiado por la Uni\u00f3n Europea -NextGenerationEU. Real Decreto 983/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la transformaci\u00f3n de flotas de transporte de viajeros y mercanc\u00edas de empresas privadas prestadoras de servicios de transporte por carretera, as\u00ed como de empresas que realicen transporte privado complementario, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 4 de marzo de 2022. Modificado a trav\u00e9s del Real Decreto 188/2022, de 15 de marzo, por el que se modifica el Real Decreto 983/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la transformaci\u00f3n de flotas de transporte de viajeros y mercanc\u00edas de empresas privadas prestadoras de servicios de transporte por carretera, as\u00ed como de empresas que realicen transporte privado complementario, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 987/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n de diversas acciones de refuerzo de conectividad en centros p\u00fablicos de referencia, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 105 AYUDAS Real Decreto 988/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla para la ejecuci\u00f3n de diversas acciones de refuerzo de la conectividad en pol\u00edgonos industriales y centros log\u00edsticos, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 989/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n del programa de emisi\u00f3n de bonos digitales para colectivos vulnerables, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 990/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla para la ejecuci\u00f3n de diversas actuaciones de mejora de las infraestructuras de telecomunicaciones en edificios, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 16 de noviembre de 2021, de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Deporte de 8 de noviembre de 2021, relativo a la distribuci\u00f3n territorial y criterios de reparto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1323/2021, de 24 de noviembre, por la que se aprueban las directrices de ejecuci\u00f3n del Instituto para la Transici\u00f3n Justa, O.A., para la determinaci\u00f3n y desarrollo de los instrumentos necesarios de ejecuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos presupuestarios asignados al plan de apoyo para la recualificaci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral de trabajadores y poblaci\u00f3n afectados por la transici\u00f3n energ\u00e9tica de la Componente 10 \"Estrategia para la Transici\u00f3n Justa\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CIN/1412/2021, de 10 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas en el marco de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n para el per\u00edodo 2021-2023, y en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n P\u00fablica, por el que se formaliza el criterio de distribuci\u00f3n correspondiente a la inversi\u00f3n 3 del componente 11 destinada a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y de las ciudades de Ceuta y Melilla del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para los ejercicios 2021, 2022 y 2023, as\u00ed como el reparto resultante del cr\u00e9dito asignado en el a\u00f1o 2021 por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 106 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Justicia, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de la Administraci\u00f3n de Justicia, por el que se formalizan los criterios de distribuci\u00f3n, el reparto resultante para las Comunidades Aut\u00f3nomas del cr\u00e9dito asignado en el a\u00f1o 2021 por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, y se formalizan los compromisos financieros resultantes. Orden ICT/1426/2021, de 14 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1427/2021, de 17 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras del programa de incentivos a proyectos de electrificaci\u00f3n de flotas de veh\u00edculos ligeros (Programa MOVES FLOTAS), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1124/2021, de 21 de diciembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n de los programas de incentivos para la implantaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en diferentes sectores de la econom\u00eda, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Orden TED/1444/2021, de 22 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas correspondientes al programa de incentivos a la cadena de valor innovadora y de conocimiento del hidr\u00f3geno renovable en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1445/2021, de 22 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas correspondientes al programa de incentivos a proyectos pioneros y singulares de hidr\u00f3geno renovable en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1446/2021, de 22 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas del programa de incentivos a proyectos piloto singulares de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE Implementa), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1447/2021, de 22 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para proyectos innovadores de I+D de almacenamiento energ\u00e9tico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 107 AYUDAS Orden CUD/1448/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para modernizaci\u00f3n de las estructuras de gesti\u00f3n art\u00edstica en el \u00e1mbito de las artes esc\u00e9nicas y de la m\u00fasica y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones integrales de la cadena industrial del veh\u00edculo el\u00e9ctrico y conectado dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en el sector del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado (PERTE VEC), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, y se modifica la Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre. Modificada nuevamente por Orden ICT/359/2022, de 25 de abril. y a trav\u00e9s de Orden ICT/426/2022, de 13 de mayo. Orden TES/1490/2021, de 23 de diciembre, por la que se modifica la Orden TES/897/2021, de 19 de agosto, por la que se distribuyen territorialmente para el ejercicio econ\u00f3mico de 2021, para su gesti\u00f3n por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias asumidas en el \u00e1mbito laboral, cr\u00e9ditos financiados con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, destinados a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" y \"Nuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\" recogidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden CUL de 23 de diciembre de 2021 por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para modernizaci\u00f3n de las estructuras de gesti\u00f3n art\u00edstica en el \u00e1mbito de las artes esc\u00e9nicas y de la m\u00fasica y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021 en el marco del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia. Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 25 de noviembre de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados al Programa de impulso de escolarizaci\u00f3n en el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil, en el marco del componente 21 del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 108 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 25 de noviembre de 2021, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados al Programa de impulso de escolarizaci\u00f3n en el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil, en el marco del componente 21 del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el reparto resultante para las comunidades aut\u00f3nomas, del cr\u00e9dito destinado a la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n por parte de entidades locales en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores a trav\u00e9s de Resoluci\u00f3n de 9 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo. Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial del Sistema de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional para el Empleo, de 1 de diciembre de 2021, por la que se aprueba el Acuerdo por el que se aprueban los criterios de reparto y la distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al desarrollo de acciones de Reskilling y Upskilling de la poblaci\u00f3n activa en el ejercicio presupuestario 2021, en el marco del Componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, para la formaci\u00f3n de cualificaci\u00f3n y recualificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, vinculada a cualificaciones profesionales en sectores estrat\u00e9gicos, cuidado de las personas y zonas en riesgo de despoblaci\u00f3n. Orden TES/1490/2021, de 23 de diciembre, por la que se modifica la Orden TES/897/2021, de 19 de agosto, por la que se distribuyen territorialmente para el ejercicio econ\u00f3mico de 2021, para su gesti\u00f3n por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias asumidas en el \u00e1mbito laboral, cr\u00e9ditos financiados con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, destinados a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" y \"Nuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\" recogidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 109 AYUDAS Orden TED/1476/2021, de 27 de diciembre, por la que se regulan las bases para la concesi\u00f3n de ayudas, en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, dirigidas a proyectos de infraestructuras ambientales, sociales y digitales en municipios de zonas afectadas por la transici\u00f3n energ\u00e9tica en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se procede a la convocatoria de las mismas. Modificada por Orden TED/442/2022, de 10 de mayo. Orden CIN/1478/2021, de 27 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de las ayudas Ram\u00f3n y Cajal y de las ayudas Juan de la Cierva-formaci\u00f3n, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n para el per\u00edodo 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por la que se aprueba la convocatoria de tramitaci\u00f3n anticipada correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden CIN/1502/2021, de 27 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas a proyectos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico- privada, del Programa Estatal para Impulsar la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfico-T\u00e9cnica y su Transferencia, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por la que se aprueba la convocatoria de tramitaci\u00f3n anticipada correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden ETD/1498/2021, de 29 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la digitalizaci\u00f3n de peque\u00f1as empresas, microempresas y personas en situaci\u00f3n de autoempleo, en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2025, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU (Programa Kit Digital). Orden ICT/1519/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de ayudas para proyectos de digitalizaci\u00f3n de \"\u00faltima milla\" en empresas del sector tur\u00edstico y se procede a su convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/414/2022, de 9 de mayo. Orden ICT/1521/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para el programa de ayudas a organismos de investigaci\u00f3n y de difusi\u00f3n de conocimientos para proyectos de I+D para dar respuesta a los retos de los destinos tur\u00edsticos, y se aprueba la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 110 AYUDAS Orden ICT/1524/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Programa \"Experiencias Turismo Espa\u00f1a\" y se aprueba su convocatoria para el ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada a trav\u00e9s de Orden ICT/182/2022, de 10 de marzo, por la que se modifica la Orden ICT/1524/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Programa \"Experiencias Turismo Espa\u00f1a\" y se aprueba su convocatoria para el ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Nueva modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de Orden ICT/293/2022, de 31 de marzo. Nueva modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de Orden ICT/1244/2022, de 13 de diciembre. Orden ICT/1527/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de ayudas para la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las entidades locales que forman parte de la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes, y se procede a su convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/414/2022, de 9 de mayo. Extracto de la Orden ICT/1527/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de ayudas para la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las entidades locales que forman parte de la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes, y se procede a su convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1528/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las entidades locales que forman parte del Camino de Santiago, integradas en la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes para su impulso y consolidaci\u00f3n, hacia un modelo basado en la sostenibilidad medioambiental, socioecon\u00f3mica y territorial, y se procede a la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/414/2022, de 9 de mayo. 111 AYUDAS Extracto de la Orden ICT/1528/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las entidades locales que forman parte del Camino de Santiago, integradas en la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes para su impulso y consolidaci\u00f3n, hacia un modelo basado en la sostenibilidad medioambiental, socioecon\u00f3mica y territorial, y se procede a la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/1532/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para digitalizaci\u00f3n de contenidos editoriales y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden CUD/1532/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para digitalizaci\u00f3n de contenidos editoriales y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/1533/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para la modernizaci\u00f3n de las peque\u00f1as y medianas empresas del sector del libro y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden CUD/1533/2021, de 30 de diciembre, del Ministerio de Cultura y Deporte, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para la modernizaci\u00f3n de las peque\u00f1as y medianas empresas del sector del libro y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Extracto de la Orden ICT/1519/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de ayudas para proyectos de digitalizaci\u00f3n de \u00ab\u00faltima milla\u00bb en empresas del sector tur\u00edstico y se procede a su convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 4 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se acuerda la distribuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos a las comunidades aut\u00f3nomas, y se formalizan los compromisos financieros derivados del Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 21 de diciembre de 2021, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el reparto para las comunidades aut\u00f3nomas del cr\u00e9dito destinado a la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n por parte de entidades locales en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para el ejercicio 2021. 112 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 12 de enero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se establece la Primera Convocatoria del Programa de incentivos a Proyectos piloto singulares de Comunidades Energ\u00e9ticas (PROGRAMA CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 12 de enero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se establece la Segunda Convocatoria del Programa de incentivos a Proyectos piloto singulares de Comunidades Energ\u00e9ticas (PROGRAMA CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/25/2022, de 20 de enero, por la que se corrigen errores en la Orden CUD/1448/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para modernizaci\u00f3n de las estructuras de gesti\u00f3n art\u00edstica en el \u00e1mbito de las artes esc\u00e9nicas y de la m\u00fasica y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 14 de febrero de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se convocan ayudas a clubes y SAD participantes en la m\u00e1xima categor\u00eda femenina de f\u00fatbol para acometer las mejoras estructurales necesarias para la competici\u00f3n, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de enero de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. por la que se establece la primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos pioneros y singulares de hidr\u00f3geno renovable (Programa H2 PIONEROS) en el Marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 20 de diciembre de 2021, sobre la distribuci\u00f3n del cr\u00e9dito adicional para el a\u00f1o 2021, correspondiente a los Presupuestos Generales del Estado para 2021, del Programa de Cooperaci\u00f3n Territorial \"Plan de Modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional\" destinado al Redimensionamiento de la oferta de Formaci\u00f3n Profesional, en el marco del Componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 113 AYUDAS Anuncio de la Secretar\u00eda General de Transportes y Movilidad, de 17 de febrero de 2022 sobre la resoluci\u00f3n provisional de concesi\u00f3n de ayudas del programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 18 de febrero de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. por la que se aprueba la primera convocatoria de ayudas para proyectos innovadores de I+D de almacenamiento energ\u00e9tico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, M.P., por la que se convocan las ayudas destinadas a la digitalizaci\u00f3n de empresas del Segmento I (entre 10 y menos de 50 empleados) en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2025, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU (Programa Kit Digital). Orden TMA/138/2022, de 28 de febrero, por la que se modifican los Anexos I, III, IV y VI del Real Decreto 983/2021, de 16 de noviembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la transformaci\u00f3n de flotas de transporte de viajeros y mercanc\u00edas de empresas privadas prestadoras de servicios de transporte por carretera, as\u00ed como de empresas que realicen transporte privado complementario, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TMA/178/2022, de 28 de febrero, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la rehabilitaci\u00f3n de edificios de titularidad p\u00fablica y la convocatoria para la presentaci\u00f3n de solicitudes por el procedimiento de concurrencia competitiva en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden TMA/178/2022 de 28 de febrero de 2022, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la rehabilitaci\u00f3n de edificios de titularidad p\u00fablica y la convocatoria para la presentaci\u00f3n de solicitudes por el procedimiento de concurrencia competitiva en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ICT/182/2022, de 10 de marzo, por la que se modifica la Orden ICT/1524/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Programa \u00abExperiencias Turismo Espa\u00f1a\u00bb y se aprueba su convocatoria para el ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 114 AYUDAS Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, y se modifica la Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones integrales de la cadena industrial del veh\u00edculo el\u00e9ctrico y conectado dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en el sector del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado (PERTE VEC), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, y se modifica la Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras a la concesi\u00f3n de ayudas del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en el sector del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, y se modifica la Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras a la concesi\u00f3n de ayudas del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en el sector del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Conectado en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de Modificaci\u00f3n de la Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, \u00abBOE\u00bb de 21/05/2022 . Orden EFP/217/2022, de 17 de marzo, por la que se establecen las bases reguladoras de la l\u00ednea de ayudas para la formaci\u00f3n de cualificaci\u00f3n y recualificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, vinculada prioritariamente a cualificaciones profesionales en sectores estrat\u00e9gicos y mejora de las capacidades para la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, destinada a empresas, asociaciones empresariales y entidades sin \u00e1nimo de lucro, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/230/2022, de 23 de marzo, por la que se corrigen errores en la Orden CUD/1532/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para digitalizaci\u00f3n de contenidos editoriales y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 115 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 22 de marzo de 2022, del Fondo Espa\u00f1ol de Garant\u00eda Agraria, O. A. (FEGA) por la que se convocan anticipadamente en el a\u00f1o 2022 ayudas para la ejecuci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n de inter\u00e9s general por grupos operativos de la Asociaci\u00f3n Europea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad agr\u00edcolas (AEI-Agri), en el marco del Programa Nacional de Desarrollo Rural 2014-2022, con fondos procedentes del Instrumento de Recuperaci\u00f3n Europeo. Orden CUD/230/2022, de 23 de marzo, por la que se corrigen errores en la Orden CUD/1532/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para digitalizaci\u00f3n de contenidos editoriales y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/231/2022, de 23 de marzo, por la que se corrigen errores en la Orden CUD/1533/2021, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para la modernizaci\u00f3n de las peque\u00f1as y medianas empresas del sector del libro y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 24 de marzo de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 29 de marzo de 2022 de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional por la que se convocan ayudas a entidades locales territoriales y entidades p\u00fablicas dependientes de las entidades locales territoriales para la creaci\u00f3n de aulas de formaci\u00f3n abierta, flexible y a distancia mediante tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Aula Mentor, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 29 de marzo de 2022 de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional por la que se convocan ayudas a entidades locales territoriales y entidades p\u00fablicas dependientes de las entidades locales territoriales para la creaci\u00f3n de aulas de formaci\u00f3n abierta, flexible y a distancia mediante tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Aula Mentor, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 31 de marzo de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 29 de marzo de 2022, sobre reparto territorial de cr\u00e9dito correspondiente al presupuesto de 2022, de la L\u00ednea de Financiaci\u00f3n para Proyectos de Eficiencia Energ\u00e9tica y Econom\u00eda Circular de Empresas Tur\u00edsticas, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 116 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 6 de abril de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \"Activa Startups\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de abril de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 29 de marzo de 2022, por el que se modifica el de 21 de diciembre de 2021, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el reparto resultante para las comunidades aut\u00f3nomas, del cr\u00e9dito destinado a la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n por parte de entidades locales en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 12 de abril de 2022 por la que se efect\u00faa la convocatoria de concesi\u00f3n de ayuda a proyectos de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Industria Conectada 4.0. (ACTIVA_Financiaci\u00f3n) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el a\u00f1o 2022 . Orden TMA/354/2022, de 25 de abril, por la que se modifica la Orden TMA/892/2021, de 17 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021. Orden CIN/373/2022, de 26 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas, por parte del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial, E.P.E., a proyectos de I+D y nuevos proyectos empresariales del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 28 de abril de 2022, por la que se efect\u00faa la convocatoria de concesi\u00f3n de ayuda a planes de innovaci\u00f3n y sostenibilidad en el \u00e1mbito de la industria manufacturera en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el a\u00f1o 2022. Orden CIN/417/2022, de 4 de mayo, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas a proyectos de prueba de concepto, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n para el per\u00edodo 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022. 117 AYUDAS Extracto de la Orden de 06 de mayo de 2022, por la que se efect\u00faa la convocatoria de ayudas a proyectos estrat\u00e9gicos para la transici\u00f3n industrial del sector farmac\u00e9utico y del sector de productos sanitarios, bajo el PERTE SALUD de VANGUARDIA, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el a\u00f1o 2022. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 10 de mayo de 2022 de la Presidencia del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial E.P.E. por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas a nuevos proyectos empresariales de empresas innovadoras (Programa NEOTEC), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y del Subprograma Estatal Crecimiento Innovador del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n. Extracto de la Orden por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 de ayudas p\u00fablicas para las Infraestructuras Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas Singulares en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (13 de mayo de 2022). Real Decreto 377/2022, de 17 de mayo, por el que se ampl\u00eda la tipolog\u00eda de beneficiarios del Real Decreto 477/2021, de 29 de junio, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n de diversos programas de incentivos ligados al autoconsumo y al almacenamiento, con fuentes de energ\u00eda renovable, as\u00ed como a la implantaci\u00f3n de sistemas t\u00e9rmicos renovables en el sector residencial, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y del Real Decreto 1124/2021, de 21 de diciembre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla de ayudas para la ejecuci\u00f3n de los programas de incentivos para la implantaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en diferentes sectores de la econom\u00eda, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/440/2022, de 17 de mayo, por la que se distribuyen territorialmente para el ejercicio econ\u00f3mico de 2022, para su gesti\u00f3n por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias asumidas en el \u00e1mbito laboral, cr\u00e9ditos financiados con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, destinados a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco de los componentes 19 \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" y 23 \"Nuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\" recogidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de mayo de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Comercio, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el reparto resultante para las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, del cr\u00e9dito destinado al Programa de modernizaci\u00f3n del Comercio: Fondo Tecnol\u00f3gico, por un importe total de 100 millones de euros para los ejercicios 2022 y 2023, en el marco del Componente 13 Inversi\u00f3n I4.1.2 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 118 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 20 de mayo de 2022 de la Presidencia del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial E.P.E. (CDTI), por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 de ayudas del Programa Proyectos de I+D de tecnolog\u00edas audiovisuales y de los videojuegos en el marco del Plan de Impulso al Sector Audiovisual Espa\u00f1a Hub Audiovisual de Europa, el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, 2021-2023. Anuncio de la Secretar\u00eda General de Transportes y Movilidad sobre la Orden Ministerial por la que se conceden las ayudas de la primera convocatoria del programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (\u00abBOE\u00bb de 23/05/2022). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 31 de mayo de 2022 de la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, M.P., por la que se modifica la convocatoria de las ayudas destinadas a la digitalizaci\u00f3n de empresas del Segmento I (entre 10 y menos de 50 empleados) en el marco de la agenda Espa\u00f1a digital 2025, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a (Programa Kit Digital), para ampliar cuant\u00eda fijada inicialmente. Orden ETD/507/2022, de 2 de junio, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la provisi\u00f3n del conjunto de la infraestructura pasiva necesaria para la provisi\u00f3n de servicios de comunicaciones m\u00f3viles en zonas donde no existe cobertura m\u00f3vil 4g con servicio m\u00ednimo de 10 mbps y se procede a una primera convocatoria, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -. Programa \"unico-5g redes\" . Extracto de la Resoluci\u00f3n 2 de junio de 2022 de la Presidencia del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial, E.P.E. por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas al \"Programa Tecnol\u00f3gico Aeron\u00e1utico\", del Programa Estatal para Catalizar la Innovaci\u00f3n y el Liderazgo Empresarial del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 6 de junio de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 119 AYUDAS Orden CIN/533/2022, de 6 de junio, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas a proyectos en l\u00edneas estrat\u00e9gicas, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 10 de junio de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 451/2022, de 14 de junio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de ayudas destinadas a la financiaci\u00f3n de estrategias de energ\u00eda sostenible para las Illes Balears y Canarias, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones e Infraestructuras Digitales, por la que se convocan ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos del Programa de Universalizaci\u00f3n de Infraestructuras Digitales para la Cohesi\u00f3n - Banda Ancha (Convocatoria - \u00daNICO-Banda Ancha 2022) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de junio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Justicia, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n de Justicia, por el que se formalizan los criterios de distribuci\u00f3n y el reparto resultante para las comunidades aut\u00f3nomas, del cr\u00e9dito asignado en el a\u00f1o 2022 y en el a\u00f1o 2023 por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, y se formalizan los compromisos financieros resultantes. Orden CIN/552/2022, de 14 de junio, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas a proyectos \u00abEuropa Excelencia\u00bb, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n para el per\u00edodo 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de junio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Igualdad y contra la Violencia de G\u00e9nero, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Igualdad, por el que se aprueban los criterios de distribuci\u00f3n territorial y la distribuci\u00f3n resultante para la ejecuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la creaci\u00f3n de centros de atenci\u00f3n integral 24 horas a v\u00edctimas de violencia sexual, con cargo al \"Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\", y se formalizan los compromisos financieros resultantes. 120 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 17 de junio de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n 16 de junio de 2022 de la Presidencia del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial, E.P.E. por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas a \"Programa de Misiones de Ciencia e Innovaci\u00f3n\", del Programa Estatal para Catalizar la Innovaci\u00f3n y el Liderazgo Empresarial del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023,del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 20 de junio de 2022 de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional por la que se convocan ayudas para la creaci\u00f3n de Unidades de Orientaci\u00f3n Profesional (UOP) dependientes del Programa Aula Mentor, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/596/2022, de 24 de junio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para la participaci\u00f3n de pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas y otras obras audiovisuales espa\u00f1olas, terminadas o en proyecto, en eventos audiovisuales internacionales en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 25 de junio por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022 de las ayudas establecidas para el apoyo a agrupaciones empresariales innovadoras con objeto de mejorar la competitividad de las peque\u00f1as y medianas empresas en el marco del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de junio de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/644/2022, de 29 de junio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para la internacionalizaci\u00f3n de las galer\u00edas de arte, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente a los a\u00f1os 2022 y 2023. Orden CUD/694/2022, de 15 de julio, por la que se corrigen errores en la Orden CUD/644/2022, de 29 de junio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para la internacionalizaci\u00f3n de las galer\u00edas de arte, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente a los a\u00f1os 2022 y 2023. 121 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 4 de julio de 2022, de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Deporte, de 9 de mayo de 2022, relativo a la distribuci\u00f3n territorial y criterios de reparto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de julio de 2022, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 23 de junio de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas, en el ejercicio presupuestario 2022, para el Plan de Modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional, con cargo al presupuesto del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional y en el marco del componente 20 \"Plan Estrat\u00e9gico de Impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ETD/677/2022, de 14 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para el programa de ayudas en el \u00e1mbito de la sociedad de la informaci\u00f3n para la creaci\u00f3n de un ecosistema digital en el sector audiovisual, y se procede a su convocatoria correspondiente al ejercicio 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ETD/677/2022, de 14 de julio, por la que se efect\u00faa la convocatoria de Ayudas para el a\u00f1o 2022 destinadas a la creaci\u00f3n o mejora de ecosistemas digitales en el sector audiovisual, en el marco de del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ETD/805/2022, de 15 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para el apoyo a la I+D relacionada con las tecnolog\u00edas 5G avanzado y 6G para los ecosistemas de innovaci\u00f3n, y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la financiaci\u00f3n de infraestructuras de investigaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y proyectos de I+D en 5G avanzado del Programa \u00danico I+D 6G 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 15 de julio por la que se establecen las bases reguladoras de concesi\u00f3n de ayudas para apoyo a la I+D relacionada con tecnolog\u00edas 5G avanzado y 6G para ecosistemas de innovaci\u00f3n, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la financiaci\u00f3n de infraestructuras de investigaci\u00f3n y adquisici\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y de proyectos de I+D en 5G avanzado, del \"Programa UNICO I+D 6G 2022\", en el marco del PRTR. Orden TED/706/2022, de 21 de julio, por la que se aprueban las bases reguladoras y programas de incentivos para la concesi\u00f3n de ayudas a proyectos singulares de instalaciones de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 122 AYUDAS Orden TED/707/2022, de 21 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para las convocatorias de los programas de incentivos a proyectos de redes de calor y fr\u00edo que utilicen fuentes de energ\u00eda renovable, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de julio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 23 de junio de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados al Programa de unidades de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n personal y familiar del alumnado educativamente vulnerable, en los servicios educativos o psicopedag\u00f3gicos situados en zonas/sectores escolares y centros rurales agrupados, en el ejercicio presupuestario 2022, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de julio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 23 de junio de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial para la orientaci\u00f3n, avance y enriquecimiento educativo en centros de especial complejidad educativa (programa PROA+), en el ejercicio presupuestario 2022, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de julio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 23 de junio de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial para la mejora de la competencia digital educativa #CompDigEdu, en el ejercicio presupuestario 2022, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Capacidades Digitales\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Orden EFP/717/2022, de 22 de julio, por la que se crea la red estatal de centros de excelencia de formaci\u00f3n profesional, se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para su implantaci\u00f3n y desarrollo, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 22 de julio, por la que se crea la Red Estatal de Centros de Excelencia de Formaci\u00f3n profesional, se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para su implantaci\u00f3n y desarrollo y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 123 AYUDAS Orden ETD/734/2022, de 26 de julio, por la que se modifica la Orden ETD/1498/2021, de 29 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la digitalizaci\u00f3n de peque\u00f1as empresas, microempresas y personas en situaci\u00f3n de autoempleo, en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2025, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU (Programa Kit Digital). Extracto de la Orden Ministerial por la que se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2022 del programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano y de la movilidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - Financiado por la Uni\u00f3n Europea-NextGenerationEU. (\u00abB.O.E\u00bb. n\u00ba 178, de 26/07/2022). Orden ETD/806/2022, de 26 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para proyectos tractores 5G de digitalizaci\u00f3n sectorial, y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la financiaci\u00f3n de proyectos del Programa \u00danico Sectorial 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 26 de julio por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para proyectos tractores 5G de digitalizaci\u00f3n sectorial, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la financiaci\u00f3n de proyectos del programa UNICO SECTORIAL 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se formaliza la primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de instalaciones de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 1). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se formaliza la primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de instalaciones de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 2). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se formaliza la primera convocatoria de Programas de Incentivos a proyectos de redes de calor y fr\u00edo que utilicen fuentes de energ\u00eda renovable, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 2). 124 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se formaliza la primera convocatoria de Programas de Incentivos a proyectos de redes de calor y fr\u00edo que utilicen fuentes de energ\u00eda renovable, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 1). Orden ICT/738/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones de fortalecimiento industrial del sector agroalimentario dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica Agroalimentario, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/739/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones de integraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la cadena de valor industrial del sector naval, dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica para la modernizaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n del ecosistema naval espa\u00f1ol (PERTE NAVAL), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/748/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas a trav\u00e9s del Programa de Capacidades Emprendedoras para el impulso del \"Programa de Aceleraci\u00f3n de Startups\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 29 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, M.P., por la que se convoca las ayudas destinadas a la digitalizaci\u00f3n de empresas del Segmento II (entre 3 y menos de 10 empleados) en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2025, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU (Programa Kit Digital). Orden CUD/777/2022, de 29 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas de apoyo a proyectos de digitalizaci\u00f3n de operadores de gesti\u00f3n de derechos de propiedad intelectual y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la orden de 29 de julio de 2022, del Ministerio de Cultura y Deporte, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas de apoyo a proyectos de digitalizaci\u00f3n de operadores de gesti\u00f3n de derechos de propiedad intelectual y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia. 125 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 2 de agosto de 2022, de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Deporte de 5 de julio de 2022, relativo a la distribuci\u00f3n territorial y criterios de reparto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la resoluci\u00f3n de 8 de agosto de la presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se convocan ayudas para proyectos de investigaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda aplicada a la actividad f\u00edsica beneficiosa para la salud (afbs) y la medicina deportiva, con cargo a los fondos europeos del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia. Orden ICT/819/2022, de 12 de agosto, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar el crecimiento de las pymes a trav\u00e9s de los programas \u00abActiva Industria 4.0\u00bb, \u00abActiva Crecimiento\u00bb y \u00abActiva Ciberseguridad\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/802/2022, de 12 de agosto, por la que se corrigen errores en la Orden ICT/748/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas a trav\u00e9s del Programa de Capacidades Emprendedoras para el impulso del \"Programa de Aceleraci\u00f3n de Startups\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TMA/821/2022, de 22 de agosto, por la que se resuelve la concesi\u00f3n de la condici\u00f3n de entidad colaboradora dentro del programa de eco-incentivo para el impulso del transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 30 de agosto de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se acuerda la efectiva distribuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos a las respectivas comunidades y ciudades aut\u00f3nomas, y se formalizan los compromisos financieros derivados del Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 29 de marzo de 2022, sobre reparto territorial de cr\u00e9dito correspondiente al presupuesto de 2022, de la L\u00ednea de Financiaci\u00f3n para Proyectos de Eficiencia Energ\u00e9tica y Econom\u00eda Circular de Empresas Tur\u00edsticas del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 31 de agosto de 2022 de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional por la que se convocan ayudas a entidades locales territoriales y entidades p\u00fablicas dependientes de las entidades locales territoriales para la creaci\u00f3n de aulas de formaci\u00f3n abierta, flexible y a distancia mediante tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Aula Mentor, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 126 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 8 de septiembre de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CIN/894/2022, de 12 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para incentivar la consolidaci\u00f3n investigadora, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n para el per\u00edodo 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n P\u00fablica, por el que se formaliza el criterio de distribuci\u00f3n correspondiente a la inversi\u00f3n 3 del componente 11 destinada a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, Ingesa y de las ciudades de Ceuta y Melilla del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para los ejercicios 2021, 2022 y 2023, as\u00ed como el reparto resultante del cr\u00e9dito asignado en los a\u00f1os 2022 y 2023 por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia en el Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica para la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 22 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 21 de septiembre de 2022, por el que se ampl\u00eda el plazo de publicaci\u00f3n de convocatorias auton\u00f3micas previsto en el Acuerdo de 29 de marzo de 2022, sobre reparto territorial de cr\u00e9dito correspondiente al presupuesto de 2022, L\u00ednea de Financiaci\u00f3n para Proyectos de Eficiencia Energ\u00e9tica de Empresas Tur\u00edsticas, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/934/2022, de 23 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas por concurrencia competitiva para la elaboraci\u00f3n de proyectos de mejora de la eficiencia del ciclo urbano del agua y la primera convocatoria de subvenciones (2022) en concurrencia competitiva de proyectos de mejora de la eficiencia del ciclo urbano del agua (PERTE digitalizaci\u00f3n del ciclo del agua), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 5 de octubre de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 127 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 5 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, M.P. por la que se convocan las ayudas destinadas a la digitalizaci\u00f3n de empresas del Segmento III (entre 0 y menos de 3 empleados) en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2026, el Plan de Digitalizaci\u00f3n PYMEs 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU (Programa Kit Digital). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, por la que se formaliza la primera convocatoria de Programas de Incentivos a proyectos de redes de calor y fr\u00edo que utilicen fuentes de energ\u00eda renovable, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para ampliar plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, por la que se formaliza la primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para ampliar plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. (Programa de incentivos 2). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, por la que se formaliza la primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para ampliar plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. (Programa de incentivos 1). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 14 de septiembre, por la que formaliza la segunda convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares en movilidad el\u00e9ctrica (Programa MOVES proyectos singulares II), para ampliar el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022 del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 27 de julio de 2022, por la que se formaliza la primera convocatoria de Programas de Incentivos a proyectos de redes de calor y fr\u00edo que utilicen fuentes de energ\u00eda renovable, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para ampliar plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. 128 AYUDAS Orden TMA/1012/2022, de 20 de octubre, por la que se modifica la Orden TMA/892/2021, de 17 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 20 de octubre de 2022, del Organismo Aut\u00f3nomo Instituto de la Cinematograf\u00eda y de las Artes Audiovisuales, por la que se convocan ayudas a la distribuci\u00f3n internacional de pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas espa\u00f1olas correspondiente al a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ETD/1054/2022, de 21 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la provisi\u00f3n de conexi\u00f3n de backhaul mediante fibra \u00f3ptica a emplazamientos de las redes p\u00fablicas de telefon\u00eda m\u00f3vil y se procede a una primera convocatoria, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-NextGenerationEU. Programa \"Unico 5G Redes-Backhaul Fibra \u00d3ptica\". Real Decreto 902/2022, de 25 de octubre, por el que se aprueba la concesi\u00f3n directa, a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla, de ayudas para la modernizaci\u00f3n de empresas privadas de transporte de viajeros prestadoras de servicios de transporte por carretera y de empresas privadas que intervienen en el transporte de mercanc\u00edas por carretera, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Orden TED/1021/2022, de 25 de octubre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a Oficinas de Transformaci\u00f3n Comunitaria para la promoci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE Oficinas), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas para la provisi\u00f3n de conexi\u00f3n de backhaul mediante fibra \u00f3ptica a emplazamientos de las redes p\u00fablicas de telefon\u00eda m\u00f3vil y se procede a una primera convocatoria, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - financiado por la Uni\u00f3n Europea - NEXTGENERATIONEU. PROGRAMA \"UNICO-5G REDES- BACKHAUL FIBRA \u00d3PTICA\"(\u00abBOE\u00bb de 27/10/2022). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de octubre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n del E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se establece la tercera convocatoria del programa de incentivos a proyectos piloto singulares de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 129 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 27 de octubre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n del E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se establece la Cuarta Convocatoria del Programa de incentivos a Proyectos piloto singulares de Comunidades Energ\u00e9ticas (PROGRAMA CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 2 de noviembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Nacional de Transportes de 5 de noviembre de 2021, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos presupuestarios de los ejercicios 2021 y 2022, as\u00ed como la distribuci\u00f3n de los correspondientes al ejercicio de 2021, para la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n en el marco de los Componentes 1 \"Plan de choque de movilidad sostenible, segura y conectada en entornos urbanos y metropolitanos\" y 6 \"Movilidad sostenible, segura y conectada\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2022 de la Direcci\u00f3n General del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico y la Innovaci\u00f3n E.P.E., por la que se regula la concesi\u00f3n directa de ayudas a los proyectos espa\u00f1oles que hayan obtenido el Sello de Excelencia en las convocatorias del a\u00f1o 2022 del Acelerador del Consejo Europeo de Innovaci\u00f3n del programa \"Horizonte Europa\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se convocan ayudas para clubes y SAD independientes participantes de la Liga Profesional de F\u00fatbol Femenino para la profesionalizaci\u00f3n de sus estructuras de administraci\u00f3n y organizaci\u00f3n, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1071/2022, de 8 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para los programas de concesi\u00f3n de ayudas a la inversi\u00f3n en la repotenciaci\u00f3n de instalaciones e\u00f3licas, en la renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y medioambiental de minicentrales hidroel\u00e9ctricas de hasta 10 MW y en instalaciones innovadoras de reciclaje de palas de aerogeneradores, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU (Programas Repotenciaci\u00f3n Circular). 130 AYUDAS Extracto de modificaci\u00f3n del Extracto de la Orden Ministerial por la que se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2022 del programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano y de la movilidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - Financiado por la Uni\u00f3n Europea - Next Generation EU (\u00abBOE\u00bb de 9/11/2022). Resoluci\u00f3n de 10 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Producciones y Mercados Agrarios, por la que se aplica el mecanismo de transferencia de fondos entre los distintos programas de apoyo previstos en el Real Decreto 948/2021, de 2 de noviembre, por el que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas estatales destinadas a la ejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n dentro del Plan de impulso de la sostenibilidad y competitividad de la agricultura y la ganader\u00eda (III) en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 10 de noviembre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n del E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P., por la que se establece la Primera Convocatoria del Programa de incentivos para la concesi\u00f3n de ayudas a Oficinas de transformaci\u00f3n comunitaria para la promoci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE OFICINAS), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ETD/1107/2022, de 14 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la prestaci\u00f3n al usuario final de un servicio asequible de conexi\u00f3n de banda ancha a una velocidad m\u00ednima de transmisi\u00f3n de 100 mbps, principalmente en zonas rurales remotas y la instalaci\u00f3n del equipamiento necesario para ello a partir de la configuraci\u00f3n de un servicio de capacidad de transmisi\u00f3n (Programa \u00fanico demanda rural), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden por la que se establecen las bases reguladoras y se convoca concesi\u00f3n de ayudas para prestaci\u00f3n al usuario final de un servicio asequible de conexi\u00f3n de banda ancha a una velocidad m\u00ednima de transmisi\u00f3n de 100 Mbps principalmente en zonas rurales remotas e instalaci\u00f3n del equipamiento necesario para ello a partir de la configuraci\u00f3n de un servicio de capacidad de transmisi\u00f3n (Programa UNICO Demanda Rural), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (\u00abBOE\u00bb de 18/11/2022). Extracto de la Resoluci\u00f3n, de 24 de noviembre de 2022, de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes por la que se convocan ayudas a las entidades titulares de instalaciones deportivas para obras de modernizaci\u00f3n de instalaciones deportivas para acoger eventos deportivos internacionales en cuanto a eficiencia energ\u00e9tica, inclusi\u00f3n y sostenibilidad, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 131 AYUDAS Orden ETD/1180/2022, de 25 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras y se convoca la concesi\u00f3n de ayudas para la creaci\u00f3n de c\u00e1tedras universidad-empresa (C\u00e1tedras Enia), destinadas a la investigaci\u00f3n y desarrollo de la inteligencia artificial, para su difusi\u00f3n y la formaci\u00f3n en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Europeo, financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Orden TED/1177/2022, de 29 de noviembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a proyectos innovadores de almacenamiento energ\u00e9tico hibridado con instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de fuentes de energ\u00eda renovables en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto la Orden de 30 de noviembre de 2022, por la que se convocan para el a\u00f1o 2022 las ayudas para armadores de barcos de eslora total igual o superior a 12 metros, teniendo preferencia para las ayudas los armadores de barcos de eslora total igual o superior a 24 metros, para la adquisici\u00f3n por primera vez, e instalaci\u00f3n de sistemas de seguimiento electr\u00f3nico remoto (REM), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por el fondo europeo \"Next Generation EU\". Extracto de la Resoluci\u00f3n de 1 de diciembre de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se deja sin efecto la convocatoria de ayudas para clubes y SAD independientes participantes de la Liga Profesional de F\u00fatbol Femenino, para la profesionalizaci\u00f3n de sus estructuras de administraci\u00f3n y organizaci\u00f3n, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/1241/2022, de 1 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para la promoci\u00f3n del sector del videojuego y de otras formas de creaci\u00f3n digital, y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente a los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1204/2022, de 2 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para el programa de concesi\u00f3n de ayudas a la inversi\u00f3n en proyectos piloto y plataformas de ensayo e infraestructuras portuarias para renovables marinas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del 5 de diciembre de 2022 del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Plan Integral de Impulso a la Econom\u00eda Social para la Generaci\u00f3n de un Tejido Econ\u00f3mico, Inclusivo y Sostenible y por la que se aprueba la convocatoria de ayudas para proyectos innovadores para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 132 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 5 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 2 de diciembre de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas, en el ejercicio presupuestario 2022, destinados a la creaci\u00f3n de una Red de Centros de Capacitaci\u00f3n Digital, en el marco de la Red Nacional de Competencias Digitales, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1233/2022, de 5 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Plan Integral de Impulso a la Econom\u00eda Social para la generaci\u00f3n de un tejido econ\u00f3mico, inclusivo y sostenible y por la que se aprueba la convocatoria de ayudas para proyectos innovadores para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/11/2023, de 11 de enero, por la que se ampl\u00eda el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes establecido en la Orden TES/1233/2022, de 5 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Plan Integral de Impulso a la Econom\u00eda Social para la generaci\u00f3n de un tejido econ\u00f3mico, inclusivo y sostenible y por la que se aprueba la convocatoria de ayudas para proyectos innovadores para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del 5 de diciembre de 2022 del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Plan Integral de Impulso a la Econom\u00eda Social para la Generaci\u00f3n de un Tejido Econ\u00f3mico, Inclusivo y Sostenible y por la que se aprueba la convocatoria de ayudas para proyectos innovadores para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Anuncio por el que se deja sin efecto la publicaci\u00f3n del extracto de la resoluci\u00f3n del 5 de diciembre de 2022 del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para el Plan Integral de Impulso a la Econom\u00eda Social para la Generaci\u00f3n de un Tejido Econ\u00f3mico, Inclusivo y Sostenible y por la que se aprueba la convocatoria de ayudas para proyectos innovadores para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2022, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 133 AYUDAS Orden ICT/1276/2022, de 16 de diciembre, por la que se modifica la Orden ICT/1519/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras de ayudas para proyectos de digitalizaci\u00f3n de \"\u00daltima Milla\" en empresas del sector tur\u00edstico y se procede a su convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 14 de diciembre de 2022, por el que se fijan los criterios de distribuci\u00f3n, y el reparto resultante para las comunidades aut\u00f3nomas, del cr\u00e9dito destinado a la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n por parte de entidades locales, en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 21 de diciembre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n de E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. por la que se aprueba la primera convocatoria de ayudas para proyectos innovadores de almacenamiento energ\u00e9tico hibridado con instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de fuentes de energ\u00eda renovables en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1306/2022, de 21 de diciembre, por la que se modifica la Orden ICT/739/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones de integraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la cadena de valor industrial del sector naval, dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica para la modernizaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n del ecosistema naval espa\u00f1ol, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se efect\u00faa la convocatoria mediante tramitaci\u00f3n anticipada correspondiente al a\u00f1o 2023. Orden ICT/149/2023, de 19 de febrero, por la que se modifica y se corrigen errores en la Orden ICT/1306/2022, de 21 de diciembre. Extracto de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones e Infraestructuras Digitales, por la que se convocan ayudas para la financiaci\u00f3n de proyectos del Programa UNICO SECTORIAL 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU (\u00abBOE\u00bb de 22 de diciembre de 2022. Orden ICT/1296/2022, de 22 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a peque\u00f1as y medianas empresas dentro del Programa de Apoyo a los Digital Innovation Hubs, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se efect\u00faa la primera convocatoria. 134 AYUDAS Orden ICT/1307/2022, de 22 de diciembre, por la que se modifica la Orden ICT/738/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones de fortalecimiento industrial del sector agroalimentario dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica Agroalimentario, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2023, mediante tramitaci\u00f3n anticipada. Orden ICT/148/2023, de 16 de febrero, por la que se modifica y se corrigen errores en la Orden ICT/1307/2022, de 22 de diciembre. Extracto de la Orden ICT/1296/2022, de 22 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a peque\u00f1as y medianas empresas dentro del Programa de Apoyo a los Digital Innovation Hubs (PADIH), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ICT/1307/2022, de 22 de diciembre, por la que se modifica la Orden ICT/738/2022, de 28 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a actuaciones de fortalecimiento industrial del sector agroalimentario dentro del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica Agroalimentario, en el marco del PRTR, y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2023, mediante tramitaci\u00f3n anticipada. Resoluci\u00f3n de 22 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 14 de diciembre de 2022, por el que se corrigen errores en el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Turismo de 29 de marzo de 2022, sobre reparto territorial de cr\u00e9dito correspondiente al presupuesto de 2022, de la L\u00ednea de Financiaci\u00f3n para Proyectos de Eficiencia Energ\u00e9tica de Empresas Tur\u00edsticas del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1363/2022, de 22 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para el Programa de mejora de la competitividad y de dinamizaci\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3rico con uso tur\u00edstico y se procede a su convocatoria correspondiente al ejercicio 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ETD/1345/2022, de 28 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022 para la concesi\u00f3n de ayudas a peque\u00f1as y medianas empresas para la contrataci\u00f3n de profesionales de la Transformaci\u00f3n Digital en el marco de la Agenda Espa\u00f1a Digital 2026, el Plan de Digitalizaci\u00f3n de pymes 2021-2025 y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU (Programa Agentes del Cambio). 135 AYUDAS Resoluci\u00f3n de 28 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se publica el Acuerdo de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, por el que se aprueba la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al Programa de impulso de escolarizaci\u00f3n en el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil, prioritariamente para ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1 y 2 a\u00f1os, con nuevas plazas de titularidad p\u00fablica, en el ejercicio presupuestario 2022, en el marco del componente 21 \"modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TED/1359/2022, de 28 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas para proyectos de nuevos modelos de negocio en la transici\u00f3n energ\u00e9tica en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones e Infraestructuras Digitales, por la que se convocan ayudas para la financiaci\u00f3n de infraestructuras de investigaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y proyectos de I+D en 5G avanzado del Programa \u00danico I+D 6G 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (\u00abBOE\u00bb de 30/12/2022). Orden CUD/1367/2022, de 30 de diciembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas para las becas del Plan formativo en habilidades empresariales de las industrias culturales y creativas y por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 9 de enero de 2023, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Anuncio de la Secretar\u00eda General de Transportes y Movilidad sobre la Resoluci\u00f3n Provisional de modificaci\u00f3n de la Orden Ministerial por la que se conceden las ayudas de la primera convocatoria del Programa de ayudas a municipios para la implantaci\u00f3n de zonas de bajas emisiones y la transformaci\u00f3n digital y sostenible del transporte urbano, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (\u00abBOE\u00bb de 28/01/2023). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 8 de febrero de 2023, de la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P. por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de ayudas dirigidas a impulsar la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de la iniciativa \u00abActiva Startups\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 136 AYUDAS Extracto de la Resoluci\u00f3n de 10 de febrero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se convocan ayudas para participar en el programa nacional \"Recuperaci\u00f3n y Utilizaci\u00f3n Educativa de Pueblos Abandonados\" durante el periodo lectivo de 2023. 137 4) Subvenciones. SUBVENCIONES Real Decreto 641/2021, de 27 de julio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas para la modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 685/2021, de 3 de agosto, por el que se establecen las bases reguladoras de subvenciones a agrupaciones de entidades que realicen proyectos de inversi\u00f3n y reforma en materia de investigaci\u00f3n para el desarrollo tecnol\u00f3gico, la innovaci\u00f3n y el equilibrio de la cadena de comercializaci\u00f3n en el sector pesquero y de la acuicultura en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se convocan para 2021. Real Decreto 691/2021, de 3 de agosto, por el que se regulan las subvenciones a otorgar a actuaciones de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica en edificios existentes, en ejecuci\u00f3n del Programa de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica para edificios existentes en municipios de reto demogr\u00e1fico (Programa PREE 5000), incluido en el Programa de regeneraci\u00f3n y reto demogr\u00e1fico del Plan de rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como su concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas. Resoluci\u00f3n de 24 de noviembre de 2022, del Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda, M.P., por la que se publica la de 21 de noviembre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n, por la que se ampl\u00eda el presupuesto del Real Decreto 691/2021, de 3 de agosto, para las subvenciones a otorgar a actuaciones de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica en edificios existentes, en ejecuci\u00f3n del Programa de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica para edificios existentes en municipios de reto demogr\u00e1fico (Programa PREE 5000), incluido en el Programa de regeneraci\u00f3n y reto demogr\u00e1fico del Plan de rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como su concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas. Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, de la E.P.E. Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda, M.P., por la que se publica la Resoluci\u00f3n de 21 de diciembre de 2022, del Consejo de Administraci\u00f3n, por la que se ampl\u00eda el presupuesto del Real Decreto 691/2021, de 3 de agosto, por el que se regulan las subvenciones a otorgar a actuaciones de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica en edificios existentes, en ejecuci\u00f3n del Programa de rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica para edificios existentes en municipios de reto demogr\u00e1fico (Programa PREE 5000), incluido en el Programa de regeneraci\u00f3n y reto demogr\u00e1fico del Plan de rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como su concesi\u00f3n directa a las comunidades aut\u00f3nomas. 138 SUBVENCIONES Orden TED/1014/2021, de 20 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., a grandes proyectos transformadores de \u00edndole cient\u00edfico-t\u00e9cnica para la promoci\u00f3n de la bioeconom\u00eda y la contribuci\u00f3n a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden TED/1015/2021, de 20 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para apoyar a los centros de rescate depositarios de espec\u00edmenes vivos decomisados que contribuyan a la conservaci\u00f3n de las especies amenazadas de fauna y flora silvestres por su comercio ilegal incluidas en el Convenio CITES, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden TED/1016/2021, de 20 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para apoyo a programas y proyectos de investigaci\u00f3n en materia de gesti\u00f3n de la biodiversidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden TED/1017/2021, de 20 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para el refuerzo de redes de varamientos y rescate de especies marinas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021. Orden TED/1018/2021, de 20 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para fomentar actuaciones dirigidas a la renaturalizaci\u00f3n y resiliencia de ciudades espa\u00f1olas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2021. Real Decreto 854/2021, de 5 de octubre, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para la adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de sistemas de seguimiento electr\u00f3nico remoto (REM), para el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de desembarque, para la digitalizaci\u00f3n de la flota de peque\u00f1a escala y para el apoyo al sector pesquero extractivo, acu\u00edcola, comercializador y transformador en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se convocan para el a\u00f1o 2021. 139 SUBVENCIONES Real Decreto 857/2021, de 5 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n al Instituto Universitario Europeo para el desarrollo de las actividades de la C\u00e1tedra sobre Inteligencia Artificial y Democracia, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1121/2021, de 11 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa de Apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 902/2021, de 19 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2021, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1151/2021, de 24 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n de las inversiones del componente 23 \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables.\" y \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas\" en las ciudades de Ceuta y Melilla, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa de primera experiencia profesional en las administraciones p\u00fablicas\", de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes desempleadas en el seno de los servicios prestados por dichas administraciones p\u00fablicas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1153/2021, de 24 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa T\u00e1ndEM en entidades del sector p\u00fablico estatal\", de formaci\u00f3n en alternancia con el empleo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden TES/393/2022, de 29 de abril. Real Decreto 936/2021, de 26 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a varios centros de la Red Espa\u00f1ola de Supercomputaci\u00f3n, para el desarrollo del proyecto Quantum ENIA, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 140 SUBVENCIONES Real Decreto 937/2021, de 26 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a Spain Film Commission en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 938/2021, de 26 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones del Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones en el \u00e1mbito de la inclusi\u00f3n social, por un importe de 109.787.404 euros, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 949/2021, de 2 de noviembre, por el que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a inversiones en materia de bioseguridad para la mejora o construcci\u00f3n de centros de limpieza y desinfecci\u00f3n de veh\u00edculos de transporte por carretera de ganado, as\u00ed como para inversiones en bioseguridad en viveros, acometidas por determinados productores de materiales vegetales de reproducci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TER/1204/2021, de 3 de noviembre, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2021, de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las Administraciones de las Entidades Locales, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden TER/1402/2021, de 13 de diciembre, por la que se modifica la Orden TER/1204/2021, de 3 de noviembre, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2021, de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las Administraciones de las Entidades Locales, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden de 3 de noviembre de 2021 de la Ministra de Pol\u00edtica Territorial, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2021, de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las administraciones de las entidades locales, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 141 SUBVENCIONES Orden DSA/1199/2021, de 4 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras y se convocan subvenciones para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n de la institucionalizaci\u00f3n, desinstitucionalizaci\u00f3n y desarrollo de servicios de apoyo comunitarios en el \u00e1mbito de los cuidados de larga duraci\u00f3n, vinculados con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Orden DSA/255/2022, de 30 de marzo, por la que se modifica la Orden DSA/1199/2021, de 4 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras y se convocan subvenciones para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n de la institucionalizaci\u00f3n, desinstitucionalizaci\u00f3n y desarrollo de servicios de apoyo comunitarios en el \u00e1mbito de los cuidados de larga duraci\u00f3n, vinculados con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden DSA/1199/2021, de 4 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras y se convocan subvenciones para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n de la institucionalizaci\u00f3n, desinstitucionalizaci\u00f3n y desarrollo de servicios de apoyo comunitarios en el \u00e1mbito de los cuidados de larga duraci\u00f3n, vinculados con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1292/2021, de 15 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Programa Innova Invest\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E., y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ICT/1292/2021, de 15 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Programa Innova Invest\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E., y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 991/2021, de 16 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las Comunidades Aut\u00f3nomas para financiar la realizaci\u00f3n de cuatro programas para la implementaci\u00f3n de los Planes Complementarios de I+D+I con las comunidades aut\u00f3nomas, que forman parte del componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 142 SUBVENCIONES Orden TES/1267/2021, de 17 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa Investigo\", de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes demandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores en \u00abBOE\u00bb de 11 de diciembre de 2021. Real Decreto 1040/2021, de 23 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a centros y fundaciones p\u00fablicos de investigaci\u00f3n y universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas para la realizaci\u00f3n de proyectos innovadores en el despliegue de las tecnolog\u00edas 5G avanzado y 6G, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 631/2022, de 26 de julio, por el que se modifica el Real Decreto 1040/2021, de 23 de noviembre. Real Decreto 1042/2021, de 23 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias para la modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de los dispositivos de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia machista en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1307/2021, de 24 de noviembre, por la que se acuerda la tramitaci\u00f3n de urgencia de las convocatorias de concesi\u00f3n de subvenciones correspondientes a la l\u00ednea de ayudas para el apoyo a mercados, zonas urbanas comerciales, comercio no sedentario y canales cortos de comercializaci\u00f3n, la l\u00ednea de ayudas para el apoyo de la actividad comercial en zonas rurales y la l\u00ednea de ayudas para el fortalecimiento de la actividad comercial en zonas tur\u00edsticas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1070/2021, de 4 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias para reforzar la promoci\u00f3n de estilos de vida saludable a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de entornos saludables, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1073/2021, de 7 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del Plan Nacional de Sostenibilidad Tur\u00edstica en Destinos Xacobeo 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 143 SUBVENCIONES Real Decreto 1074/2021, de 7 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de proyectos sostenibles de mantenimiento y rehabilitaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico con uso tur\u00edstico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1100/2021, de 10 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla para el desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \u00abNuevos proyectos territoriales para asegurar la accesibilidad universal a la vivienda a personas mayores, con discapacidad y/o en situaci\u00f3n de dependencia\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 119/2023, de 21 de febrero, por el que se modifican el Real Decreto 1100/2021, de 10 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla para el desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \u00abNuevos proyectos territoriales para asegurar la accesibilidad universal a la vivienda a personas mayores, con discapacidad y/o en situaci\u00f3n de dependencia\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y el Real Decreto 670/2022, de 1 de agosto, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a diversas entidades para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en materia de accesibilidad universal, as\u00ed como para la creaci\u00f3n de un centro espa\u00f1ol de accesibilidad cognitiva y un centro piloto sobre trastorno del espectro del autismo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1101/2021, de 10 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a entidades del Tercer Sector para proyectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n orientados a la modernizaci\u00f3n de los servicios sociales y de los modelos de atenci\u00f3n y cuidado a personas mayores, a la infancia y a personas sin hogar, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal de 14 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el sistema de tramitaci\u00f3n anticipada, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa T\u00e1ndEM en entidades del sector p\u00fablico estatal\", de formaci\u00f3n en alternancia con el empleo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 144 SUBVENCIONES Extracto de la Resoluci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que modifica la Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el sistema de tramitaci\u00f3n anticipada, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa T\u00e1ndEM en entidades del sector p\u00fablico estatal\", de formaci\u00f3n en alternancia con el empleo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2021, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal , por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa de primera experiencia profesional en las administraciones p\u00fablicas\", de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes desempleadas en el seno de los servicios prestados por dichas administraciones p\u00fablicas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que modifica la de 14 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el sistema de tramitaci\u00f3n anticipada, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa T\u00e1ndEM en entidades del sector p\u00fablico estatal\", de formaci\u00f3n en alternancia con el empleo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n 17 de diciembre de 2021 de la Direcci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., por la que se publica la convocatoria de subvenciones, en concurrencia competitiva, para restauraci\u00f3n de ecosistemas fluviales y reducci\u00f3n del riesgo de inundaci\u00f3n en los entornos urbanos espa\u00f1oles a trav\u00e9s de soluciones basadas en la naturaleza, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia-Financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU 2021. Extracto de la Resoluci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal de 17 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa investigo\", de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes demandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del SEPE de 20 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones, destinadas a la financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n del Componente 23 \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables y Emprendimiento y microempresas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la ciudad de Ceuta. 145 SUBVENCIONES Real Decreto 1118/2021, de 21 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de las estrategias de resiliencia tur\u00edstica para territorios extrapeninsulares, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1125/2021, de 21 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n de subvenciones directas a las empresas distribuidoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica para la realizaci\u00f3n de inversiones de digitalizaci\u00f3n de redes de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y en infraestructuras para la recarga del veh\u00edculo el\u00e9ctrico con cargo a los fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del SEPE de 21 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n del Componente 23 \"Programa de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en el \u00e1mbito territorial de la ciudad de Ceuta Extracto de la Resoluci\u00f3n, de 22 de diciembre de 2021, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria abierta de subvenciones para la ejecuci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n de \u00e1mbito estatal, destinados a la recualificaci\u00f3n de personas trabajadoras que hayan estado o est\u00e9n incluidas en expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE), para los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023, en el marco del PRTR. Modificada por Resoluci\u00f3n de 7 de abril de 2022, de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. Modificada por Resoluci\u00f3n de 28 de julio de 2022 de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. 146 SUBVENCIONES Extracto de la Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria abierta de subvenciones para apoyar la cobertura de vacantes en sectores estrat\u00e9gicos de inter\u00e9s nacional mediante la financiaci\u00f3n de acciones formativas que incluyan compromisos de contrataci\u00f3n de personas desempleadas para los a\u00f1os, 2022 y 2023, en el marco del PRTR. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 14 de abril de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 7 de mayo de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 28 de mayo de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 31 de mayo de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 14 de junio de 2022 . Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 25 de junio de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 1 de julio de 2022. Modificaci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 31 de agosto de 2022. Resoluci\u00f3n de 27 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para el desarrollo de proyectos piloto dirigidos a j\u00f3venes, mediante actuaciones dentro de los proyectos de \"Colectivos especialmente vulnerables\" y de los proyectos de \"Emprendimiento y microempresas\" incluidos en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, de acuerdo con lo establecido en el Real Decreto 902/2021, de 19 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2021, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 147 SUBVENCIONES Resoluci\u00f3n de 27 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la Comunidad Foral de Navarra, para el desarrollo de un proyecto territorial para el reequilibrio y la equidad de fomento del emprendimiento y microempresas en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, como parte del Plan de Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica de los Pirineos Orientales de Navarra, de acuerdo con lo establecido en el Real Decreto 902/2021, de 19 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2021, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 27 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, para el desarrollo de proyectos piloto dirigidos a j\u00f3venes, mediante actuaciones dentro de los proyectos de \"Colectivos especialmente vulnerables\" y de los proyectos de \"Emprendimiento y microempresas\" incluidos en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, de acuerdo con lo establecido en el Real Decreto 902/2021, de 19 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2021, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden ICT/1521/2021, de 30 de diciembre, por la que se aprueban las bases reguladoras para el programa de ayudas a organismos de investigaci\u00f3n y de difusi\u00f3n de conocimientos para proyectos de I+D para dar respuesta a los retos de los destinos tur\u00edsticos, y se aprueba la convocatoria correspondiente al ejercicio 2021, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/53/2022, de 24 de enero, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones y ayudas del Consejo Superior de Deportes a clubes y sociedades an\u00f3nimas deportivas participantes en la competici\u00f3n de m\u00e1xima categor\u00eda femenina de f\u00fatbol para acometer las mejoras estructurales necesarias para la competici\u00f3n, financiadas en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III, O.A., M.P., por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 de concesi\u00f3n de subvenciones de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 148 SUBVENCIONES Real Decreto 219/2022, de 29 de marzo, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Corporaci\u00f3n de Radio y Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, S.A., para la formaci\u00f3n en capacidades digitales en el marco del componente 19 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de abril de 2022, de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, que modifica la de 22 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, la convocatoria abierta de subvenciones para la ejecuci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n de \u00e1mbito estatal, destinados a la recualificaci\u00f3n de personas trabajadoras que hayan estado o est\u00e9n incluidas en ERTE, para los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 287/2022, de 19 de abril, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas para financiar la realizaci\u00f3n de cuatro programas del segundo marco para la implementaci\u00f3n de los Planes Complementarios de I+D+I con las comunidades aut\u00f3nomas, que forman parte del componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, denominado \"Reforma institucional y fortalecimiento de las capacidades del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\". Orden TMA/370/2022, de 21 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de Apoyo al Transporte Sostenible y Digital en concurrencia competitiva, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2022. Modificada por Orden TMA/513/2022, de 30 de mayo . Modificada por Orden TMA/758/2022, de 27 de julio. Extracto de la Orden TMA/370/2022, de 21 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para el Programa de Apoyo al Transporte Sostenible y Digital en concurrencia competitiva, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al ejercicio 2022. 149 SUBVENCIONES Orden TMA/371/2022, de 21 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones en concurrencia no competitiva del eco-incentivo para el impulso del transporte ferroviario de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al periodo de elegibilidad 2022. Modificada por Orden TMA/513/2022, de 30 de mayo . Extracto de la Orden TMA/371/2022, de 21 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones en concurrencia no competitiva del eco-incentivo para el impulso del transporte ferroviario de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al periodo de elegibilidad 2022. Orden TMA/391/2022, de 26 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones en concurrencia no competitiva del eco-incentivo para el impulso del transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y el procedimiento y la convocatoria para la selecci\u00f3n de entidades colaboradoras que participar\u00e1n en su gesti\u00f3n. Modificada por Orden TMA/513/2022, de 30 de mayo . Real Decreto 378/2022, de 17 de mayo, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones del Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones en el \u00e1mbito de la inclusi\u00f3n social, por un importe de 102.036.066 euros, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 449/2022, de 14 de junio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de las estrategias de resiliencia tur\u00edstica para territorios extrapeninsulares, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por el que se modifican diversos reales decretos en materia tur\u00edstica . Extracto de la Resoluci\u00f3n de 16 de junio de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Memoria Democr\u00e1tica por la que se convocan subvenciones destinadas a actividades relacionadas con la recuperaci\u00f3n de la Memoria Democr\u00e1tica y las v\u00edctimas de la Guerra Civil y de la Dictadura. 150 SUBVENCIONES Extracto de la Resoluci\u00f3n de 21 de junio de 2022 de la Presidencia del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial, E.P.E. (CDTI), por la que se modifica la Resoluci\u00f3n de 2 de junio de 2022 de la convocatoria para el a\u00f1o 2022 del \"Programa Tecnol\u00f3gico Aeron\u00e1utico\", del Programa Estatal para Catalizar la Innovaci\u00f3n y el Liderazgo Empresarial del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2021-2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/652/2022, de 24 de junio, por la que se convalidan las bases reguladoras aprobadas por Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria abierta de subvenciones para apoyar la cobertura de vacantes en sectores estrat\u00e9gicos de inter\u00e9s nacional mediante la financiaci\u00f3n de acciones formativas que incluyan compromisos de contrataci\u00f3n de personas desempleadas para los a\u00f1os 2022 y 2023, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CUD/691/2022, de 8 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones y ayudas del Consejo Superior de Deportes a proyectos de investigaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda aplicada a la actividad f\u00edsica beneficiosa para la salud y la medicina deportiva, financiadas en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 11 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III O.A., M.P., por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 de concesi\u00f3n de subvenciones a Proyectos de Investigaci\u00f3n de Medicina Personalizada de Precisi\u00f3n de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2021-2023, bajo el PERTE para la Salud de Vanguardia y con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 12 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III O.A., M.P., por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 de concesi\u00f3n de subvenciones para ayudas dentro del Subprograma Estatal de Infraestructuras y Equipamiento Cient\u00edfico-T\u00e9cnico de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2021-2023, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n 15 de julio de 2022 de la Direcci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., por la que se aprueba la publicaci\u00f3n de la Convocatoria de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para apoyo a programas y proyectos de investigaci\u00f3n en materia de gesti\u00f3n de la biodiversidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia correspondiente- Financiado por la Uni\u00f3n Europea - NextGenerationEU para el a\u00f1o 2022. 151 SUBVENCIONES Orden TMA/780/2022, de 21 de julio, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas para la realizaci\u00f3n de cursos de formaci\u00f3n para la capacitaci\u00f3n digital y sostenibilidad en el \u00e1mbito del transporte y la movilidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 632/2022, de 26 de julio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Real Academia Espa\u00f1ola para la realizaci\u00f3n del proyecto Lengua Espa\u00f1ola e Inteligencia Artificial (LEIA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 633/2022, de 26 de julio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas para financiar su incorporaci\u00f3n a programas de los Planes Complementarios de I+D+I, que forman parte del componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, denominado \"Reforma institucional y fortalecimiento de las capacidades del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\". Real Decreto 634/2022, de 26 de julio, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones del Ministerio de Igualdad a diversas entidades para la inserci\u00f3n sociolaboral de mujeres y ni\u00f1as v\u00edctimas de trata, de explotaci\u00f3n sexual y mujeres en contextos de prostituci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 669/2022, de 1 de agosto, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n S\u00e1nchez Ruip\u00e9rez, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para la ejecuci\u00f3n del Programa de formaci\u00f3n de los agentes de la cadena del libro para la recuperaci\u00f3n y transformaci\u00f3n a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n y la excelencia profesional (Programa PARIX). Real Decreto 670/2022, de 1 de agosto, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a diversas entidades para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en materia de accesibilidad universal, as\u00ed como para la creaci\u00f3n de un centro espa\u00f1ol de accesibilidad cognitiva y un centro piloto sobre trastorno del espectro del autismo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del SEPE 1 de agosto de 2022, por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones, destinadas a la financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n del Componente 23 \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables, en el \u00e1mbito territorial de la ciudad de Ceuta, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 152 SUBVENCIONES Orden ICT/771/2022, de 2 de agosto, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Proyecto ICEX Vives\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E., en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores de la Orden ICT/771/2022, de 2 de agosto \u00abBOE\u00bb de 12 de agosto de 2022. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 17 de agosto de 2022 por la que se convoca la concesi\u00f3n de subvenciones en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva a entidades privadas sin fines de lucro y de \u00e1mbito estatal, para el desarrollo de proyectos en materia de prevenci\u00f3n y tratamiento de adicciones correspondientes al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea - Next GenerationEU. Extracto de la Orden TER/836/2022, de 29 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las administraciones de las entidades locales, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022. Orden TER/836/2022, de 29 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las administraciones de las entidades locales, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022. Extracto de la Orden CSM/837/2022 de 30 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022, de subvenciones destinadas a la digitalizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de Juntas Arbitrales de Consumo, adscritas a Administraciones locales y auton\u00f3micas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden CSM/837/2022, de 30 de agosto, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022, de subvenciones destinadas a la digitalizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de Juntas Arbitrales de Consumo, adscritas a Administraciones locales y auton\u00f3micas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 730/2022, de 6 de septiembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones para el desarrollo de las actuaciones complementarias de saneamiento y depuraci\u00f3n del Marco de Actuaciones Prioritarias para Recuperar el Mar Menor y en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . 153 SUBVENCIONES Real Decreto 731/2022, de 6 de septiembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones para el desarrollo de actuaciones de adaptaci\u00f3n al riesgo de inundaci\u00f3n de las edificaciones, equipamientos e instalaciones o explotaciones existentes en el tramo medio del r\u00edo Ebro y principales afluentes asociados dentro de la Estrategia Ebro Resilience y en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TER/887/2022, de 12 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022, de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las administraciones de las entidades locales, que no hayan presentado proyectos por el importe m\u00e1ximo asignado mediante Orden TER/1204/2021, de 3 de noviembre, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden TER/887/2022, de 12 de septiembre, por la que se aprueban las bases reguladoras y se efect\u00faa la convocatoria correspondiente a 2022, de subvenciones destinadas a la transformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las administraciones de las entidades locales, que no hayan presentado proyectos por el importe m\u00e1ximo asignado mediante la Orden TER/1204/2021, de 3 de noviembre, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Orden Ministerial por la que se aprueba la primera convocatoria de subvenciones en concurrencia no competitiva del Eco-Incentivo para el impulso del transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia- financiado por la Uni\u00f3n Europea - NextGenerationUE para el periodo de elegibilidad 2022-2023. \u00abBOE\u00bb de 20/09/2022. Real Decreto 786/2022, de 27 de septiembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n para el desarrollo de actuaciones de adaptaci\u00f3n del riesgo de inundaci\u00f3n de las edificaciones, equipamientos e instalaciones o explotaciones existentes en la cuenca baja del r\u00edo Segura, en la Comunitat Valenciana, como contribuci\u00f3n al Plan Vega RenHace en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana por la que se convocan subvenciones en 2022 para la realizaci\u00f3n de cursos de formaci\u00f3n para la capacitaci\u00f3n digital y sostenibilidad en el \u00e1mbito del transporte y la movilidad, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia- Financiado por la Uni\u00f3n Europea - Next Generation EU (\u00abBOE\u00bb de 3/10/2022). 154 SUBVENCIONES Real Decreto 801/2022, de 4 de octubre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la C\u00e1mara Oficial de Comercio, Industria, Servicios y Navegaci\u00f3n de Espa\u00f1a para la realizaci\u00f3n de las actuaciones dirigidas a garantizar la informaci\u00f3n, asesoramiento y acompa\u00f1amiento de los ciudadanos susceptibles de acudir al procedimiento de acreditaci\u00f3n de las competencias profesionales regulado en el Real Decreto 1224/2009, de 17 de julio, de reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 13 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III O.A., M.P., por la que se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2022 de concesi\u00f3n de subvenciones \"Sello de Excelencia ISCIII-HEALTH\" de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2021-2023, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n 18 de octubre de 2022 de la Direcci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., por la que se aprueba la publicaci\u00f3n de la convocatoria de subvenciones de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, F.S.P., para el fomento de actuaciones dirigidas a la renaturalizaci\u00f3n y resiliencia de ciudades espa\u00f1olas correspondiente al a\u00f1o 2022 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia - Financiado por la Uni\u00f3n Europea - NextGenerationEU. Orden CUD/1017/2022, de 19 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones y ayudas del Consejo Superior de Deportes a clubes y sociedades an\u00f3nimas deportivas independientes participantes de la Liga Profesional de F\u00fatbol Femenino para la profesionalizaci\u00f3n de sus estructuras de administraci\u00f3n y organizaci\u00f3n, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Anuncio de la Secretar\u00eda de Estado de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana sobre la resoluci\u00f3n provisional de concesi\u00f3n de la primera convocatoria de subvenciones del Programa de Apoyo al Transporte Sostenible y Digital en concurrencia competitiva, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU (\u00abBOE\u00bb de 24/10/2022). Modificaci\u00f3n del extracto y anuncio Programa de Apoyo al Transporte Sostenible y Digital en concurrencia competitiva, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU (\u00abBOE\u00bb de 2/12/2022). 155 SUBVENCIONES Resoluci\u00f3n de 26 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Acuerdo sobre la aprobaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento al Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia de los cr\u00e9ditos para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco del componente 22 \"Econom\u00eda de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de igualdad e inclusi\u00f3n social\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden TES/1050/2022, de 28 de octubre, por la que se modifica la Orden TES/1151/2021, de 24 de octubre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n de las inversiones del componente 23 \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables.\" y \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas\" en las ciudades de Ceuta y Melilla, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 7 de noviembre de 2022, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se modifica la de 17 de diciembre de 2021, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \"Programa investigo\", de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes demandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transforma. Orden ICT/1080/2022, de 7 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del Programa \"Generaci\u00f3n Digital: Agentes del Cambio\", y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden ICT/1081/2022, de 7 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para el Programa \"Generaci\u00f3n Digital Pymes: personas de equipos directivos y cualificaci\u00f3n de personas empleadas en Pymes\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022. Extracto de la Orden ICT/1081/2022, de 7 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para el Programa \u00abGeneraci\u00f3n Digital Pymes: personas de equipos directivos y cualificaci\u00f3n de personas empleadas en Pymes\u00bb, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022. 156 SUBVENCIONES Extracto de la Orden ICT/1080/2022, de 7 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del Programa \u00abGeneraci\u00f3n Digital: Agentes del Cambio\u00bb, y se procede a su convocatoria en el a\u00f1o 2022, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 956/2022, de 15 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia para la formaci\u00f3n en capacidades digitales a profesionales del \u00e1mbito del Patrimonio cultural, en el marco del componente 19 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 958/2022, de 15 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a varios centros de car\u00e1cter cient\u00edfico para impulsar las tecnolog\u00edas del lenguaje, en el marco del PERTE Nueva Econom\u00eda de la Lengua, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 959/2022, de 15 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a centros y fundaciones p\u00fablicos de investigaci\u00f3n y universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas para la realizaci\u00f3n de proyectos innovadores en el \u00e1rea de computaci\u00f3n en la nube del Programa UNICO I+D Cloud, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Real Decreto 960/2022, de 15 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a organismos p\u00fablicos de gesti\u00f3n de protecci\u00f3n civil y emergencias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Comunitat Valenciana y el Ayuntamiento de Madrid para desarrollar, implementar y validar servicios y comunicaciones 5G para emergencias, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Orden DSA/1110/2022, de 17 de noviembre, por la que se establecen las bases y se convocan subvenciones para el apoyo a la modernizaci\u00f3n de las entidades del Tercer Sector, financiadas a cargo del Fondo Europeo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de Orden DSA/1110/2022, de 17 de noviembre, de la Secretaria de Estado de Derechos Sociales, por la que se establecen las bases y se convocan subvenciones para el apoyo a la modernizaci\u00f3n de las entidades del Tercer Sector, financiadas a cargo del Fondo Europeo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Correcci\u00f3n de errores del Extracto de Orden DSA/1110/2022 (\u00abBOE\u00bb de 25/11/2022). 157 SUBVENCIONES Orden CUD/1136/2022, de 18 de noviembre, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones y ayudas del Consejo Superior de Deportes a entidades titulares de instalaciones deportivas con capacidad para albergar eventos internacionales para realizar obras que modernicen dichas instalaciones en cuanto a eficiencia energ\u00e9tica, inclusi\u00f3n y sostenibilidad, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 978/2022, de 22 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2022, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Adquisici\u00f3n de nuevas competencias para la transformaci\u00f3n digital, verde y productiva\", en concreto del proyecto \"Financiaci\u00f3n de formaci\u00f3n (microcr\u00e9ditos)\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto 978/2022, de 22 de noviembre (\u00abBOE\u00bb 15/12/2022). Real Decreto 979/2022, de 22 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones, para el ejercicio presupuestario 2022, destinadas a la financiaci\u00f3n del desarrollo de actuaciones de la inversi\u00f3n \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\", en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 22 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III O.A., M.P., por la que se aprueba la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022 de concesi\u00f3n de subvenciones para la selecci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los integrantes del Consorcio Estatal en Red para el desarrollo de Medicamentos de Terapias Avanzadas (CERTERA), en el marco del PERTE para la Salud de Vanguardia y con cargo a los fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden DSA/1156/2022, de 25 de noviembre, por la que se corrigen errores en la Orden DSA/1110/2022, de 17 de noviembre, por la que se establecen las bases y se convocan subvenciones para el apoyo a la modernizaci\u00f3n de las entidades del Tercer Sector, financiadas a cargo del Fondo Europeo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 158 SUBVENCIONES Orden ICT/1193/2022, de 30 de noviembre, por la que se modifica la Orden ICT/771/2022, de 2 de agosto, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Proyecto ICEX Vives\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E., en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n del SEPE de 2 de diciembre de 2022, por la que se aprueba, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones, destinadas a la financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n del Componente 23 \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la ciudad de Ceuta. Real Decreto 1011/2022, de 5 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de las estrategias de resiliencia tur\u00edstica para territorios extrapeninsulares, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por el que se modifican diversos reales decretos en materia tur\u00edstica. Orden TMA/1234/2022, de 12 de diciembre, por la que se modifica la Orden TMA/371/2022, de 21 de abril, por la que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones en concurrencia no competitiva del eco-incentivo para el impulso del transporte ferroviario de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se aprueba y publica la convocatoria correspondiente al periodo de elegibilidad 2022. Anuncio del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana sobre la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la primera convocatoria de subvenciones del Programa de Apoyo al Transporte Sostenible y Digital en concurrencia competitiva, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU (\u00abBOE\u00bb de 15/12/2022). Extracto de la Resoluci\u00f3n de 15 de diciembre de 2022 de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E. por la que se convoca la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Proyecto ICEX Vives\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones, E.P.E., en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 1027/2022, de 20 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a interlocutores sociales para la digitalizaci\u00f3n del sector productivo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -Financiado por la Uni\u00f3n Europea- Next Generation EU. 159 SUBVENCIONES Real Decreto 1033/2022, de 20 de diciembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Asociaci\u00f3n del Deporte Espa\u00f1ol para la formaci\u00f3n en capacidades digitales, en el marco del componente 19 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se aprueba, por el procedimiento de tr\u00e1mite anticipado, la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas para la ejecuci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n de \u00e1mbito estatal, dirigidos prioritariamente a las personas ocupadas del \u00e1mbito sectorial del Turismo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de 9 de enero de 2023 de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n E Inversiones, E.P.E. por la que se convoca la segunda convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones del \"Programa Innova Invest\" de ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n E Inversiones, E.P.E. en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Real Decreto 4/2023, de 10 de enero, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a los proyectos espa\u00f1oles por su participaci\u00f3n en el Proyecto Importante de Inter\u00e9s Com\u00fan Europeo de tecnolog\u00eda de hidr\u00f3geno dentro del Componente 9 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Extracto de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, por la que se convocan plazas para la realizaci\u00f3n de cursos tutorizados en l\u00ednea para la formaci\u00f3n permanente del profesorado sobre el nuevo curr\u00edculo derivado de la Ley \u00d3rganica 3/2020, de 29 de diciembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia financiado por la Uni\u00f3n Europea Next Generation (\u00abBOE\u00bb de 17/01/2023). 160 5) Convenios interadministrativos. CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Ceuta, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de las Illes Balears, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Modificada por Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2022. Resoluci\u00f3n de 16 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Ceuta, para la creaci\u00f3n de una nueva escuela infantil de primer ciclo, con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dependiente del Gobierno de la Ciudad de Ceuta. 161 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunitat Valenciana, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 2 de noviembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 18 de noviembre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Melilla, para la creaci\u00f3n de una escuela infantil de primer ciclo, con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de noviembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 1 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma del Principado de Asturias, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 15 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad de Madrid, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 162 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 22 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Investigaci\u00f3n, por la que se publica el Convenio con el Centro de Investigaciones Energ\u00e9ticas, Medioambientales y Tecnol\u00f3gicas, la Junta de Extremadura y la Fundaci\u00f3n Fundecyt-Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Extremadura, para la realizaci\u00f3n de actuaciones tendentes a la creaci\u00f3n, equipamiento y puesta en marcha del Centro Ib\u00e9rico de Investigaci\u00f3n en Almacenamiento Energ\u00e9tico, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 22 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Melilla, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 22 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 27 de diciembre de 2021, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la Comunitat Valenciana, para el desarrollo de proyectos piloto dirigidos a j\u00f3venes, mediante actuaciones dentro de los proyectos de \"Colectivos especialmente vulnerables\" y de los proyectos de \"Emprendimiento y microempresas\" incluidos en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Agenda Urbana y Arquitectura, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha, para la ejecuci\u00f3n de las actuaciones del Programa de Impulso a la Rehabilitaci\u00f3n de Edificios P\u00fablicos, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Ceuta, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 163 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Xunta de Galicia, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Red de Apoyo a la Integraci\u00f3n Sociolaboral, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Save the Children, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con el Principado de Asturias, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Foral de Navarra, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con C\u00e1ritas Espa\u00f1ola, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 164 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con el Ayuntamiento de Barcelona, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con el Ayuntamiento de Madrid, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Secretariado Gitano, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Confederaci\u00f3n Plena Inclusi\u00f3n Espa\u00f1a, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 25 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, por la que se publica el Convenio entre la Secretar\u00eda de Estado de Presupuestos y Gastos y el Instituto de Estudios Fiscales, O.A., para el desarrollo de actuaciones formativas en materia de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 25 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, por la que se publica el Convenio entre la Secretar\u00eda de Estado de Presupuestos y Gastos y el Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica, O.A., para el desarrollo de actuaciones formativas en materia de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 14 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunitat Valenciana, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 165 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 14 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 1 de abril de 2022, de la Entidad P\u00fablica Empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias, por la que se publica el Convenio con la Xunta de Galicia y el Ayuntamiento de A Coru\u00f1a, para la ejecuci\u00f3n de la terminal de autobuses, el aparcamiento de turismos y los elementos comunes de la remodelaci\u00f3n de la estaci\u00f3n ferroviaria en su integraci\u00f3n en un \u00e1rea de intermodalidad de transporte de viajeros en A Coru\u00f1a-San Crist\u00f3bal, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 4 de mayo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Industrias Culturales, Propiedad Intelectual y Cooperaci\u00f3n, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Industrias Creativas, para el desarrollo del evento \"Conexiones i: internacionales, iberoamericanas, imprescindibles, industriales\" en el marco del festival BIME Bogot\u00e1 International Music Experience 2022, financiado por el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 13 de mayo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Desarrollo Rural, Innovaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Agroalimentaria, por la que se publica la Adenda al Convenio con la Sociedad Mercantil Estatal de Infraestructuras Agrarias, SA, en relaci\u00f3n con las obras de modernizaci\u00f3n de regad\u00edos del \"Plan para la mejora de la eficiencia y la sostenibilidad en regad\u00edos\" incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 9 de junio de 2022, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Convenio entre la Secretar\u00eda de Estado de Digitalizaci\u00f3n e Inteligencia Artificial y la Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n, S.M.E., SA, para el desarrollo de la l\u00ednea de pr\u00e9stamos participativos establecida en la disposici\u00f3n adicional sexag\u00e9sima tercera de la Ley 11/2020, de 20 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021 en el marco del \"Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\". Resoluci\u00f3n de 30 de junio de 2022, de la Direcci\u00f3n General del Libro y Fomento de la Lectura, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con el Ayuntamiento de Madrid, para la digitalizaci\u00f3n de una colecci\u00f3n de prensa hist\u00f3rica conservada en la Hemeroteca Municipal de Madrid, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 166 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 4 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n General del Libro y Fomento de la Lectura, por la que se publica el Convenio con la Diputaci\u00f3n Provincial de Valladolid, para la digitalizaci\u00f3n de una colecci\u00f3n del \"Bolet\u00edn Oficial de la Provincia de Valladolid\" conservada en la Diputaci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Desarrollo Rural, Innovaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Agroalimentaria, por la que se publica el Convenio con la Sociedad Mercantil Estatal de Infraestructuras Agrarias, SA, en relaci\u00f3n con las obras de modernizaci\u00f3n de regad\u00edos del \"Plan para la mejora de la eficiencia y la sostenibilidad en regad\u00edos\" incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Fase II. Resoluci\u00f3n de 23 de julio de 2022, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Convenio entre la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, M.P., y el Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias, para coordinar el establecimiento, puesta en servicio y explotaci\u00f3n de infraestructuras de comunicaciones \u00f3pticas financiadas con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3 Jaume Bofill, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Ayuda en Acci\u00f3n, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con Red Europea de Lucha contra la Pobreza y la Exclusi\u00f3n Social en el Estado Espa\u00f1ol, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, del Consorcio para el Equipamiento y Explotaci\u00f3n del Laboratorio Subterr\u00e1neo de Canfranc, por la que se publica Convenio con el Donostia International Physics Center, la Universitat de Girona, la Universidad de Oviedo, la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia y la Universidad de Santiago de Compostela, para la actividad de los grupos de investigaci\u00f3n en el detector de neutrinos Hyper-Kamiokande (HKK) y para la construcci\u00f3n del detector de neutrinos HKK, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 167 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con Cruz Roja Espa\u00f1ola, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3 Catalana de l'Esplai, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Resoluci\u00f3n de 8 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Bancaria Caixa d'Estalvis i Pensions de Barcelona \"La Caixa\", para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 15 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Igualdad y contra la Violencia de G\u00e9nero, por la que se publica el Convenio con el Instituto de las Mujeres, como entidad colaboradora en la gesti\u00f3n de subvenciones a diversas entidades para la inserci\u00f3n sociolaboral de mujeres y ni\u00f1as v\u00edctimas de trata, de explotaci\u00f3n sexual y mujeres en contextos de prostituci\u00f3n, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 16 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Transportes y Movilidad, por la que se publican Convenios de colaboraci\u00f3n para la gesti\u00f3n de las subvenciones dentro del programa de eco-incentivo para el impulso del transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas basado en el m\u00e9rito ambiental y socioecon\u00f3mico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de septiembre de 2022, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Convenio entre el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n y la Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n, S.M.E., SA, para el apoyo al emprendimiento y a la pyme innovadora en el sector agroalimentario y el medio rural mediante el desarrollo de la l\u00ednea de pr\u00e9stamos participativos L\u00ednea Agroinnpulso, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 168 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 19 de septiembre de 2022, de ADIF-Alta Velocidad, por la que se publica el Convenio con la Sociedad Barcelona Sagrera Alta Velocitat, SA, para la direcci\u00f3n y redacci\u00f3n del proyecto de construcci\u00f3n de instalaciones de protecci\u00f3n civil y seguridad en los t\u00faneles de la l\u00ednea de alta velocidad Madrid- Barcelona-Frontera Francesa en los accesos a la estaci\u00f3n de La Sagrera y en la zona de tratamiento t\u00e9cnico de trenes, la ejecuci\u00f3n de las obras, su direcci\u00f3n y asistencias t\u00e9cnicas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, Next Generation EU. Resoluci\u00f3n de 28 de septiembre de 2022, del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico y la Innovaci\u00f3n, E.P.E., por la que se publica el Convenio con el Instituto de Salud Carlos III, O.A., M.P., para la realizaci\u00f3n de una actuaci\u00f3n en innovaci\u00f3n vinculada a la medicina personalizada y terapias avanzadas, en el marco del Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en Salud de Vanguardia y del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 29 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con el Ayuntamiento de Santander, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 30 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica la Adenda al Convenio con la Ciudad de Ceuta, para la creaci\u00f3n de una nueva escuela infantil de primer ciclo, con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dependiente del Gobierno de la Ciudad de Ceuta. Resoluci\u00f3n de 3 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 7 de octubre de 2022, de la Entidad P\u00fablica Empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y el Ayuntamiento de M\u00e9rida, para la ejecuci\u00f3n de una pasarela urbana de uso peatonal y con carril bici sobre la playa de v\u00edas de la estaci\u00f3n de ferrocarril de M\u00e9rida a fin de mejorar la permeabilidad transversal de la ciudad, incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 169 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 13 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Industrias Culturales, Propiedad Intelectual y Cooperaci\u00f3n, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Industrias Creativas, para la colaboraci\u00f3n en el desarrollo del evento \"Conexiones i: internacionales, iberoamericanas, imprescindibles, industriales\", en el marco del festival BIME Bilbao 2022, financiado por el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia-Next Generation EU. Resoluci\u00f3n de 14 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Ceuta, para la ejecuci\u00f3n de la Estrategia de Resiliencia Tur\u00edstica, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Convenio con la Ciudad de Melilla, para la ejecuci\u00f3n de la Estrategia de Resiliencia Tur\u00edstica, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de las Illes Balears, para la ejecuci\u00f3n de la Estrategia de Resiliencia Tur\u00edstica, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 20 de octubre de 2022, del Consorcio para la Construcci\u00f3n, Equipamiento y Explotaci\u00f3n del Laboratorio de Luz Sincrotr\u00f3n, por la que se publica el Convenio con la Agencia Estatal Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, M.P., la Fundaci\u00f3n Instituto Catal\u00e1n de Nanociencia y Nanotecnolog\u00eda y el Instituto de F\u00edsica de Altas Energ\u00edas, para la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n del subproyecto de I+D \"In-Caem\" en el marco del plan complementario en el \u00e1rea de materiales avanzados del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 25 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 7 de noviembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio, por la que se publica la Adenda al Convenio con la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias, como entidad colaboradora en la gesti\u00f3n de las ayudas para el apoyo de la actividad comercial en zonas rurales y tur\u00edsticas en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 170 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 25 de noviembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 2 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Federaci\u00f3n Estatal de Asociaciones de Empresas Productoras de Teatro y Danza, para la organizaci\u00f3n de la actividad \"Misi\u00f3n inversa Argentina-Espa\u00f1a, Mercartes 2023\", en Valladolid, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 2 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 5 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 9 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con el Principado de Asturias, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 171 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Universidad de Guadalajara, para la organizaci\u00f3n del evento \"Difusi\u00f3n de la Cultura Espa\u00f1ola\" en diversos espacios del Conjunto Santander de Artes Esc\u00e9nicas de la Universidad de Guadalajara, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Festival Internacional Teatro a Mil, para la organizaci\u00f3n del evento \"Teatro y Memoria\" en 2023, en el Centro Cultural Matucana 100 y en el Teatro Municipal de Las Condes, en Santiago de Chile, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con el Ministerio de Cultura de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, para la organizaci\u00f3n del evento \"Intercambio Cultural Ministerio de Cultura de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires-INAEM/Ministerio de Cultura y Deporte de Espa\u00f1a\" en diversos espacios del Ministerio de Cultura de la Ciudad de Buenos Aires, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 172 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 13 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Asociaci\u00f3n Red Espa\u00f1ola de Teatros, Auditorios, Circuitos y Festivales de Titularidad P\u00fablica, para la organizaci\u00f3n conjunta de la actividad \"Teatros del Sur. Gesti\u00f3n de Espacios Esc\u00e9nicos Internacionales\", en Mercartes-Mercado de Artes Esc\u00e9nicas, Valladolid, en 2023, en el marco del proyecto C24.I1.P5.2 de la Inversi\u00f3n 1 dirigida al refuerzo de la competitividad de las industrias culturales del componente 24, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Asociaci\u00f3n Cultural Coordinadora Estatal de Salas Privadas de M\u00fasica en Directo, para la organizaci\u00f3n del Circuito de M\u00fasicas Actuales Cultura de Sala, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea, NextGenerationEU. 173 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Foral de Navarra, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con el Ayuntamiento de Sevilla, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Convenio entre el Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica y el Instituto Cervantes, para la organizaci\u00f3n de la actividad \"Internacionalizaci\u00f3n de la m\u00fasica y artes esc\u00e9nicas espa\u00f1olas, 2023\", en diversas sedes y centros del Instituto Cervantes en el exterior, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica la Adenda al Convenio con la Ciudad de Melilla, para la creaci\u00f3n de una nueva escuela infantil de primer ciclo, con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dependiente del Gobierno de la Ciudad de Melilla 2021-2024. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Ciudad de Melilla, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Ciudad de Melilla, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 174 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de las Illes Balears, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 19 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Foral de Navarra, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 27 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Generalitat de Catalu\u00f1a, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, O.A., y la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, para el desarrollo de un proyecto piloto dirigido al fomento de la cultura emprendedora para la transformaci\u00f3n de iniciativas empresariales y de emprendimiento, fomento de la cultura emprendedora en el \u00e1mbito rural, creaci\u00f3n de redes colaborativas, fomento y desarrollo de herramientas digitales y creaci\u00f3n de una red de asesor\u00eda, especialidad que favorezca el crecimiento de la econom\u00eda social, incluido en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha, para el desarrollo de proyectos piloto dirigidos a j\u00f3venes vulnerables, mediante actuaciones dentro del proyecto de \"Colectivos especialmente vulnerables\" incluido en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia -financiado por la Uni\u00f3n Europea- NextGenerationEU. 175 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 29 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, A.O, y la Comunidad de Madrid, para el desarrollo de un proyecto piloto dirigido a la recualificaci\u00f3n profesional de los trabajadores, del proyecto \"Financiaci\u00f3n de formaci\u00f3n (microcr\u00e9ditos) P4\", mediante actuaciones de la inversi\u00f3n, C23.I3 \"Adquisici\u00f3n de nuevas competencias para la transformaci\u00f3n digital, verde y productiva\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-Next Generation EU. Resoluci\u00f3n de 30 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, O.A. y el Servicio P\u00fablico de Empleo de Catalu\u00f1a, para el desarrollo de un proyecto piloto dirigido a la recualificaci\u00f3n profesional de los trabajadores, del proyecto \"Financiaci\u00f3n de formaci\u00f3n (microcr\u00e9ditos) P4\" mediante actuaciones de la inversi\u00f3n, C23.I3 \"Adquisici\u00f3n de nuevas competencias para la transformaci\u00f3n digital, verde y productiva\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-Next Generation EU. Resoluci\u00f3n de 30 de diciembre de 2022, de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, por la que se publica el Convenio entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, O.A., y la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, para el desarrollo de proyectos piloto dirigidos a personas vulnerables, mediante actuaciones dentro del proyecto de \"Colectivos especialmente vulnerables\" incluido en la Inversi\u00f3n 4, \"Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-Next Generation EU. Resoluci\u00f3n de 9 de enero de 2023, de la Presidencia de la Agencia Estatal Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, M.P., por la que se publica el Convenio con el Institut de F\u00edsica d'Altes Energies, el Institut d'Estudis Espacials de Catalunya, la Universitat de Barcelona y la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya, para la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n del subproyecto de I+D+i \"Tecnolog\u00edas avanzadas para la exploraci\u00f3n del universo\", en el marco de los Planes Complementarios en el \u00e1rea de Astrof\u00edsica y F\u00edsica de Altas Energ\u00edas, que forman parte del Componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, cofinanciado con fondos del presupuesto del Departament de Recerca i Universitats de la Generalitat de Catalu\u00f1a. 176 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n de anexos del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n de anexos del Convenio con la Comunidad de Madrid, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, para reasignaci\u00f3n de importes entre subproyectos. Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunidad Foral de Navarra, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n del Convenio con la Comunitat Valenciana, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 11 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda de Estado de Derechos Sociales, por la que se publica la Adenda de modificaci\u00f3n de anexos del Convenio con la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a los fondos europeos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 12 de enero de 2023, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad Valenciana, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 30 de agosto de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Red Europea de Lucha contra la Pobreza y la Exclusi\u00f3n Social de Canarias, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 177 CONVENIOS Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con C\u00e1ritas Espa\u00f1ola, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Comunidad de Madrid, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de septiembre de 2022, de la Secretar\u00eda General de Objetivos y Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n y Previsi\u00f3n Social, por la que se publica el Convenio con la Fundaci\u00f3n Cepaim Acci\u00f3n Integral con Migrantes, para la realizaci\u00f3n de un proyecto para la inclusi\u00f3n social en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 21 de septiembre de 2022, del Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica, por la que se publica el Convenio con la Asociaci\u00f3n Cultural Coordinadora de Salas Alternativas, para la organizaci\u00f3n del Circuito de creaci\u00f3n esc\u00e9nica contempor\u00e1nea para p\u00fablico adulto y familiar en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 16 de febrero de 2023, de la Subsecretar\u00eda, por la que se publica el Convenio entre el Instituto de Estudios Fiscales, O.A, y la Fundaci\u00f3n EOI, F.S.P., para la organizaci\u00f3n y el desarrollo de la formaci\u00f3n en competencias digitales dentro del marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 20 de febrero de 2023, de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, por la que se publica el Convenio con el Instituto de Estudios Fiscales, O.A., para el desarrollo de actuaciones formativas en materia de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-NextGenerationEU. Resoluci\u00f3n de 20 de febrero de 2023, de la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, por la que se publica el Convenio con el Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica, O.A., para el desarrollo de actuaciones formativas en materia de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea-NextGenerationEU. 178 6) Disposiciones en materia de gesti\u00f3n. DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA DE GESTI\u00d3N Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Orden HFP/1031/2021, de 29 de septiembre, por la que se establece el procedimiento y formato de la informaci\u00f3n a proporcionar por las Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local para el seguimiento del cumplimiento de hitos y objetivos y de ejecuci\u00f3n presupuestaria y contable de las medidas de los componentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n de 24 de septiembre de 2021, de la Secretar\u00eda General de Formaci\u00f3n Profesional, por la que se crean programas biling\u00fces en ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional con car\u00e1cter experimental a partir del curso 2021/2022 en las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y de Melilla vinculados al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Resoluci\u00f3n 1/2022, de 12 de abril, de la Secretaria General de Fondos Europeos, por la que se establecen instrucciones a fin de clarificar la condici\u00f3n de entidad ejecutora, la designaci\u00f3n de \u00f3rganos responsables de medidas y \u00f3rganos gestores de proyectos y subproyectos, en el marco del sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Orden HFP/55/2023, de 24 de enero, relativa al an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 179 7) Disposiciones en materia de Proyectos Estrat\u00e9gicos. DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS Orden HFP/168/2022, de 7 de marzo, por la que se regula el funcionamiento y estructura del Registro Estatal de las entidades interesadas en los Proyectos Estrat\u00e9gicos para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica. Correcci\u00f3n en \u00abBOE\u00bb de 25 de marzo de 2022. PERTE DESARROLLO VEH\u00cdCULO ELECTRICO Y CONTECTADO Aprobado ( 13 de julio de 2021 ). Convocatorias: Orden ICT/209/2022, de 17 de marzo, por la que se efect\u00faa la convocatoria correspondiente al a\u00f1o 2022, y se modifica la Orden ICT/1466/2021, de 23 de diciembre para la concesi\u00f3n de ayudas PERTE VEC en el marco del PRTR. Modificada por Orden ICT/359/2022, de 25 de abril, y Orden ICT/426/2022, de 13 de mayo . Correcci\u00f3n de la Orden ICT/426/2022 en \u00abBOE\u00bb de 20/05/2022. PERTE PARA LA SALUD DE VANGUARDIA Aprobado ( 30 de noviembre de 2021 ). Convocatorias: Extracto de la Orden de 6 de mayo de 2022, por la que se efect\u00faa la convocatoria de ayudas a proyectos estrat\u00e9gicos para la transici\u00f3n industrial del sector farmac\u00e9utico y del sector de productos sanitarios, bajo el PERTE SALUD de VANGUARDIA, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el a\u00f1o 2022. Proyectos de Investigaci\u00f3n de Medicina Personalizada de Precisi\u00f3n de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2017-2020, con cargo a los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Ayudas de I+D vinculadas a la medicina personalizada y terapias avanzadas en el marco de la iniciativa conjunta ISCIII-CDTI. Convocatoria para el a\u00f1o 2021 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas a Misiones Ciencia e Innovaci\u00f3n. 180 DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS PERTE DE ENERG\u00cdAS RENOVABLES, HIDR\u00d3GENO RENOVABLE Y ALMACENAMIENTO Aprobado ( 4 de diciembre de 2021 ). Convocatorias: Primera convocatoria de ayudas para proyectos innovadores de I+D de almacenamiento energ\u00e9tico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Programa de incentivos 1: \"Capacidades, avances tecnol\u00f3gicos e implantaci\u00f3n de l\u00edneas de ensayo y/o fabricaci\u00f3n\", incluido en los programas de incentivos a la cadena de valor innovadora y de conocimiento del hidr\u00f3geno renovable en el Marco PRTR . Programa de incentivos 2: \"Dise\u00f1o, demostraci\u00f3n y validaci\u00f3n de movilidad propulsada por hidr\u00f3geno\", incluido en los programas de incentivos a la cadena de valor innovadora y de conocimiento del hidr\u00f3geno renovable en el Marco del PRTR . Programa de incentivos 3: \"Grandes demostradores de electr\u00f3lisis y proyectos innovadores de producci\u00f3n de hidr\u00f3geno renovable\", incluido en el marco de los programas de incentivos a la cadena de valor innovadora y de conocimiento del hidr\u00f3geno renovable . Programa de incentivos 4: \"Retos de investigaci\u00f3n b\u00e1sica-fundamental, pilotos innovadores y la formaci\u00f3n en tecnolog\u00edas habilitadoras clave dentro de los programas de incentivos a la cadena de valor innovadora y de conocimiento del hidr\u00f3geno renovable\" . Primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos piloto singulares de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Segunda Convocatoria del Programa de incentivos a Proyectos piloto singulares de Comunidades Energ\u00e9ticas (Programa CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Tercera convocatoria del programa de incentivos a proyectos piloto singulares de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 181 DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS Cuarta convocatoria del programa de incentivos a proyectos piloto singulares de comunidades energ\u00e9ticas (Programa CE IMPLEMENTA), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Primera convocatoria del Programa de ayudas a proyectos pioneros y singulares de hidr\u00f3geno renovable (Programa H2 PIONEROS), en el Marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de instalaciones de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 1). Primera convocatoria del programa de incentivos a proyectos singulares de instalaciones de biog\u00e1s, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (Programa de incentivos 2). PERTE AGROALIMENTARIO Aprobado ( 8 de febrero de 2022 ). Convocatorias Convocatoria de ayudas para el fortalecimiento industrial dentro del PERTE Agroalimentario. Convocatoria para el a\u00f1o 2022 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas al Programa Misiones de Ciencia e Innovaci\u00f3n. | Misi\u00f3n 3: Impulso de un sector agroalimentario m\u00e1s sostenible y adaptado a las nuevas condiciones asociadas al cambio clim\u00e1tico gracias a un uso relevante de herramientas biotecnol\u00f3gicas avanzada. PERTE NUEVA ECONOM\u00cdA DE LA LENGUA Aprobado ( 1 de marzo de 2022 ). Sin convocatorias PERTE DE ECONOM\u00cdA CIRCULAR Aprobado ( 8 de marzo de 2022 ). Sin convocatorias 182 DISPOSICIONES DE DESARROLLO DEL RDL 36/20 EN MATERIA PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS PERTE PARA LA INDUSTRIA NAVAL Aprobado ( 15 de marzo de 2022 ). Convocatorias Orden ICT/1306/2022, de 21 de diciembre, por la que se modifica la Orden ICT/739/2022, de 28 de julio, y se efect\u00faa la convocatoria mediante tramitaci\u00f3n anticipada correspondiente al a\u00f1o 2023. PERTE NAVAL. Convocatoria para el a\u00f1o 2022 del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas destinadas al Programa Misiones de Ciencia e Innovaci\u00f3n. | Misi\u00f3n 4:\"Impulsando tecnolog\u00edas de aplicaci\u00f3n en el sector naval que mejoren su competitividad en el siglo XXI\". PERTE AEROESPACIAL Aprobado ( 22 de marzo de 2022 ). Sin convocatorias PERTE DE DIGITALIZACI\u00d3N DEL CICLO DEL AGUA Aprobado ( 22 de marzo de 2022 ). Sin convocatorias PERTE DE SEMICONDUCTORES Aprobado ( 24 de mayo de 2022 ). Sin convocatorias PERTE ECONOM\u00cdA SOCIAL DE LOS CUIDADOS Aprobado ( 31 de mayo de 2022 ). Convocatorias Subvenciones para el apoyo a la modernizaci\u00f3n de las entidades del Tercer Sector . PERTE DE DESCARBONIZACI\u00d3N INDUSTRIAL. Aprobado ( 27 de diciembre de 2022 ). Sin convocatorias 183 8) Acuerdos del Consejo de Ministros en desarrollo del RD-L-36/20. ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 23 de marzo de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente: Reparto territorial de la primera partida del plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en materia de saneamiento y depuraci\u00f3n en municipios peque\u00f1os . Acuerdo del Consejo de Ministros de 6 de abril de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Igualdad, para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios destinados al desarrollo del Plan \"Espa\u00f1a te protege (III) - creaci\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n integral 24 horas a v\u00edctimas de violencia sexual\", incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n . Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de abril de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias estatutariamente asumidas en el \u00e1mbito de pol\u00edticas activas de empleo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n . Acuerdo del Consejo de Ministros, de 20 de abril de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas, y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento al Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, de los cr\u00e9ditos para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco del componente 22 \"Econom\u00eda de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de igualdad e inclusi\u00f3n social\" del Plan de Recuperaci\u00f3n . Acuerdo del Consejo de Ministros, de 4 de mayo de 2021, por el que se crea el Grupo de Trabajo Interministerial para impulsar la industria audiovisual espa\u00f1ola, Plan \"Espa\u00f1a Hub Audiovisual de Europa\" componente del Plan de Recuperaci\u00f3n . Acuerdo del Consejo de Ministros, de 11 de mayo de 2021, por el que se aprueba el Plan de acci\u00f3n 2021-2022 para la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n, as\u00ed como su remisi\u00f3n a las Cortes Generales . Acuerdo del Consejo de Ministros, de 25 de mayo de 2021, sobre actuaciones urgentes en materia de ciberseguridad, medidas incluidas en el 'Plan de choque de ciberseguridad' vinculadas al Plan de Recuperaci\u00f3n . 184 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros, de 25 de mayo de 2021, por el que se aprueba el I Plan de Acci\u00f3n en Econom\u00eda Circular 2021-2023, incluido en el Plan de Recuperaci\u00f3n . Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de junio de 2021, sobre distribuci\u00f3n a las Comunidades aut\u00f3nomas de cr\u00e9ditos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el impulso de la Formaci\u00f3n Profesional. Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de junio de 2021, por el que se aprueba el Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n (PEICTI) para el per\u00edodo 2021-2023, en cuya financiaci\u00f3n se podr\u00e1 contar con aportaciones del Fondo Europeo de Desarrollo Regional, Fondo Social Europeo y los fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de junio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas con cargo al presupuesto del Ministerio de Sanidad y en el marco del componente 18 \"Plan de Inversiones en Equipos de Alta Tecnolog\u00eda del Sistema Nacional de Salud\", (C18.I1) del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (MRR), en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de junio de 2021, por el que se autoriza una transferencia de cr\u00e9dito del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica al Ministerio de Justicia correspondiente al \"Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\", por importe de 20,7 millones de euros, para llevar a cabo los componentes relativos a inversiones para la modernizaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas y al impulso a la PYME. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de junio de 2021, por el que se autoriza una transferencia de cr\u00e9dito, por importe de 762.000 euros, entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional y el Ministerio de Cultura y Deporte para la adquisici\u00f3n de dispositivos inform\u00e1ticos para el alumnado de Ceuta y Melilla con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de junio de 2021, por el que se formaliza la tercera fase del proceso de revisi\u00f3n del gasto de las Administraciones P\u00fablicas.59 59 De conformidad con lo que se detalla en esta decisi\u00f3n: \" Esta tercera fase consistir\u00e1 en la realizaci\u00f3n de dos estudios de revisi\u00f3n: a) de los instrumentos de financiaci\u00f3n del sector p\u00fablico 185 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 6 de julio de 2021, por el que se aprueba el reparto territorializado por comunidades aut\u00f3nomas (CCAA) de un total de 511.250.000 euros del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (PRTR) para inversiones en materia de conservaci\u00f3n de la biodiversidad y los ecosistemas terrestres y marinos, restauraci\u00f3n medioambiental, gesti\u00f3n forestal sostenible, as\u00ed como actuaciones en espacios naturales protegidos y en la mejora de las redes de abastecimiento en peque\u00f1os y medianos municipios de todo el pa\u00eds. Los fondos se asignar\u00e1n con cargo al actual ejercicio presupuestario en el marco de los componentes 4 y 5 del PRTR. El acuerdo deber\u00e1 ser ratificado este pr\u00f3ximo viernes por la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 6 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n, seg\u00fan criterios objetivos, de los cr\u00e9ditos correspondientes al ejercicio econ\u00f3mico 2021, por un importe de 687.750.000 euros, destinados a proyectos de inversi\u00f3n para Pol\u00edticas Activas de Empleo dentro del marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 6 de julio de 2021, por el que se aprueba el Informe del Anteproyecto de Ley de garant\u00eda del poder adquisitivo de las pensiones y de otras medidas de refuerzo de la sostenibilidad financiera y social del sistema p\u00fablico de pensiones, tras el acuerdo con los interlocutores sociales. Este texto, que supone la modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, recoge parte de las recomendaciones aprobadas por el Pacto de Toledo el pasado oto\u00f1o, tambi\u00e9n presentes en parte en el componente 30 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. para el apoyo de los sectores productivos de la econom\u00eda espa\u00f1ola; y b) de la gesti\u00f3n de los residuos urbanos. En el plazo m\u00e1ximo de un mes desde el acuerdo alcanzado en Consejo de Ministros, la AIReF deber\u00e1 remitir al Ministerio de Hacienda un Plan de Acci\u00f3n para cada una de las \u00e1reas a analizar, que incluya aspectos metodol\u00f3gicos, las entidades p\u00fablicas afectadas, los periodos temporales a los que se refiera el an\u00e1lisis, as\u00ed como el presupuesto y el calendario de desarrollo. Los resultados del estudio realizado en el marco de la tercera fase del proceso de revisi\u00f3n del gasto de las Administraciones P\u00fablicas se presentar\u00e1n en un plazo m\u00e1ximo de doce meses a partir de la conformidad del Ministerio de Hacienda al Plan de Acci\u00f3n, y nunca m\u00e1s tarde del 30 de julio de 2022. Las principales conclusiones de la tercera fase del 'Spending Review' se har\u00e1n p\u00fablicas por el Ministerio de Hacienda. Las recomendaciones de la AIReF han servido de base para la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples actuaciones del Plan espa\u00f1ol de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\". 186 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 6 de julio de 2021, por el que se aprueba el Informe del Anteproyecto de Ley de fomento del ecosistema de las empresas emergentes, orientado a fomentar la creaci\u00f3n y relocalizaci\u00f3n de empresas emergentes en Espa\u00f1a con el objetivo de continuar atrayendo talento y capital internacional para el desarrollo de un ecosistema emprendedor con vocaci\u00f3n innovadora en nuestro pa\u00eds. Se trata de una de las medidas recogidas en la agenda Espa\u00f1a Digital 2025, la hoja de ruta de Espa\u00f1a para la digitalizaci\u00f3n, as\u00ed como en la hoja de ruta de reformas del componente 13 (Impulso a la Pyme) del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Vivienda, Urbanismo y Suelo, de las ayudas financieras estatales para la instrumentaci\u00f3n de los programas de ayuda en materia de rehabilitaci\u00f3n residencial y vivienda social, y del programa de impulso a la rehabilitaci\u00f3n de edificios p\u00fablicos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa para la digitalizaci\u00f3n del sistema educativo en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del Componente 19 \"Plan nacional de capacidades digitales\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial para la orientaci\u00f3n, avance y enriquecimiento educativo en centros de especial complejidad educativa (Programa PROA+), en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del Componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 187 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa de unidades de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n personal y familiar del alumnado educativamente vulnerable, en los servicios educativos o psicopedag\u00f3gicos situados en zonas/sectores escolares y centros rurales agrupados, en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del Componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de julio de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla con cargo al presupuesto del Ministerio de Cultura y Deporte en el marco de los componentes 24 \"Revalorizaci\u00f3n de la industria cultural\" y 25 \"Espa\u00f1a hub audiovisual de Europa (Spain AVS Hub)\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Cultura. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de septiembre de 2021, por el que se aprueba la creaci\u00f3n de una l\u00ednea de financiaci\u00f3n no reembolsable del Fondo para la Internacionalizaci\u00f3n de la Empresa (FIEM) para estudios en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, Componente 13. Real Decreto adoptado por el Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021 por el que se regula la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la C\u00e1tedra sobre Inteligencia Artificial y Democracia, a trav\u00e9s del Instituto Universitario Europeo, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n del programa de emisi\u00f3n de bonos para colectivos vulnerables en el marco del Componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el ejercicio presupuestario 2021, por importe de 10.000.000 de euros. 188 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n de actuaciones de refuerzo de la conectividad en centros p\u00fablicos de referencia en el marco del Componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el ejercicio presupuestario 2021, por importe de 150.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n de actuaciones de mejora de las infraestructuras de telecomunicaciones en edificios en el marco del Componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el ejercicio presupuestario 2021, por importe de 20.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n de actuaciones de refuerzo de la conectividad en pol\u00edgonos industriales y centros log\u00edsticos en el marco del Componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el ejercicio presupuestario 2021, por importe de 25.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial para el ejercicio presupuestario 2021, de cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas con cargo al presupuesto del Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital y en el marco del Componente 19 \"Plan Nacional de Capacidades Digitales (Digital Skills)\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, por importe de 140.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 11 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial para el ejercicio presupuestario 2021, de cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas para el sistema de la Red de Vigilancia en Salud Publica con cargo al presupuesto de Sanidad y en el marco del componente 18 \"Aumento de capacidades de respuesta ante crisis sanitarias\" (C18.I3), para su sometimiento al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. 189 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 19 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas y de las ciudades de Ceuta y Melilla para la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n en el marco de los componentes 1 \"Plan de choque de movilidad sostenible, segura y conectada en entornos urbanos y metropolitanos\" y 6 \"Movilidad sostenible, segura y conectada\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 947.500.000 euros para el ejercicio 2021, para su sometimiento a la Conferencia Nacional de Transportes. Acuerdo del Consejo de Ministros de 19 de octubre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Agricultura y Desarrollo Rural, de dos cr\u00e9ditos por importe de 12.600.000 euros y de 102.758.752,72 euros para la concesi\u00f3n de subvenciones del Plan Nacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, componente 3 \"Transformaci\u00f3n ambiental y digital del sector agroalimentario y pesquero\", inversiones C3.I3 y C3.I4. Acuerdo del Consejo de Ministros de 26 de octubre de 2021, Informe sobre Anteproyecto de Ley de calidad de la arquitectura, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno, C ompromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (C2, R4). Acuerdo del Consejo de Ministros de 26 de octubre de 2021, Informe sobre el Anteproyecto de Ley por el derecho a la vivienda, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Compromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 2 de noviembre de 2021, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla con cargo al presupuesto del Ministerio de Cultura y Deporte en el marco del componente 26 \"Fomento del Sector Deporte\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Deporte, por importe de 49.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de noviembre de 2021, con relaci\u00f3n al Anteproyecto de Ley por la que se modifican diversas normas para consolidar la equidad, universalidad y cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. 190 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 16 de noviembre de 2021, por el que se remite a las Cortes Generales el PROYECTO DE LEY de Ley General de Telecomunicaciones. Compromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (C15, R1). Acuerdo del Consejo de Ministros de 16 de noviembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto entre las comunidades aut\u00f3nomas con competencias transferidas en materia de Justicia, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Justicia, de cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la realizaci\u00f3n de varios proyectos de Justicia 2030 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 63.304.990 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 16 de noviembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa de Cooperaci\u00f3n Territorial de impulso de escolarizaci\u00f3n en el Primer Ciclo de Educaci\u00f3n Infantil con nuevas plazas de titularidad p\u00fablica, prioritariamente para ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1 y 2 a\u00f1os, en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y Digitalizaci\u00f3n del Sistema Educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR) por importe de 200.790.000 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 16 de noviembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al desarrollo de acciones de Reskilling y Upskilling de la poblaci\u00f3n activa en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial del Sistema de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional para el Empleo, en el marco del Componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR), para la formaci\u00f3n de cualificaci\u00f3n y recualificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, vinculada a cualificaciones profesionales en sectores estrat\u00e9gicos, cuidado de las personas y zonas en riesgo de despoblaci\u00f3n, por un importe de 87,7 millones de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 23 de noviembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas para la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 615.000.000 de euros para el ejercicio 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Turismo. 191 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 23 de noviembre de 2021 por el que se aprueba Informe sobre el Anteproyecto de Ley de regulaci\u00f3n para el impulso de los planes de pensiones de empleo, por el que se modifica el texto refundido de la Ley de Regulaci\u00f3n de los Planes y Fondos de Pensiones, aprobado por Real Decreto legislativo 1/2002, de 29 de noviembre, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 30 de noviembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, de los cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la inversi\u00f3n \u00abTransformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas\u00bb, del componente 11 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 118.227.745 euros, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n P\u00fablica. Acuerdo del Consejo de Ministros de 30 de noviembre de 2021 por el que se declara como Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica el Proyecto para la Salud de Vanguardia, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de diciembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de car\u00e1cter adicional y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al redimensionamiento de la oferta de Formaci\u00f3n Profesional (petici\u00f3n adicional de ampliaci\u00f3n de plazas), en el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n en el marco del componente 20 \"Plan Estrat\u00e9gico de Impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por importe de 6.159.371 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de diciembre de 2021 por el que se aprueba el Plan \"Hoja de Ruta E\u00f3lica Marina y Energ\u00edas del Mar en Espa\u00f1a\". Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de diciembre de 2021 por el que se aprueba la Estrategia de Movilidad Segura, Sostenible y Conectada 2030. Con fecha 14 de diciembre de 2021 se ha puesto de manifiesto ante el Consejo de Ministros el Informe de ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n (diciembre 2021). 192 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de diciembre de 2021 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas para la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n en el marco del componente 4 \"Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas y su biodiversidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia por un importe total de 226.750.000 euros para el ejercicio presupuestario 2021, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de diciembre de 2021 por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Energ\u00edas Renovables, Hidr\u00f3geno Renovable y Almacenamiento (PERTE ERHA). Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de febrero de 2022, por el que se toma raz\u00f3n del Informe sobre el seguimiento de la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n: 130 medidas frente al reto demogr\u00e1fico. Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de febrero de 2022 por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica Agroalimentario (PERTE Agroalimentario). Acuerdo del Consejo de Ministros de 1 de marzo de 2022 por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERTE) \"Nueva Econom\u00eda de la Lengua\". Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de marzo de 2022 por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica en econom\u00eda circular (PERTE EC). Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n del programa de emisi\u00f3n de bonos para colectivos vulnerables en el marco del componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023, por importe de 10.000.000 de euros y 10.000.000 de euros, respectivamente. 193 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n de actuaciones de mejora de las infraestructuras de telecomunicaciones en edificios en el marco del componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023, por importe de 40.000.000 de euros y 20.000.000 de euros, respectivamente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital, relativa a la financiaci\u00f3n de actuaciones de refuerzo de la conectividad en pol\u00edgonos industriales y centros log\u00edsticos en el marco del componente 15 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023 por importe de 25.000.000 de euros y 50.000.000 de euros, respectivamente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se declara como Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica la modernizaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n del ecosistema naval espa\u00f1ol. Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas, en el marco del componente 14 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 170.000.000 de euros, para el ejercicio 2022, destinados a la financiaci\u00f3n de proyectos de eficiencia energ\u00e9tica en establecimientos de alojamiento tur\u00edstico, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Turismo. Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de marzo de 2022 por el que se solicita a la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo de Estado la emisi\u00f3n de dictamen con car\u00e1cter urgente, no m\u00e1s tarde del 24 de marzo de 2022, en relaci\u00f3n con el Real Decreto por el que se aprueba el Reglamento por el que se regula el sistema de acogida en materia de protecci\u00f3n internacional. Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de marzo de 2022 por el que se aprueba la \"Hoja de Ruta del Biog\u00e1s\". Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de marzo de 2022 por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica para la digitalizaci\u00f3n del ciclo del agua. 194 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de marzo de 2022 por el que se declara como Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica el Proyecto para el Sector Aeroespacial. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de marzo de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias estatutariamente asumidas en el \u00e1mbito de pol\u00edticas activas de empleo, con cargo al presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, para el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco de los componentes 19 \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" y 23 \"Nuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\", por un importe de 383.423.450 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de marzo de 2022 por el que se aprueba el Plan Nacional de Ciberseguridad . Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de abril de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al programa de cooperaci\u00f3n territorial para la mejora de la competencia digital educativa #CompDigEdu, en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Capacidades Digitales\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR), por importe de 284.741.600 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de abril de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por Comunidades Aut\u00f3nomas destinados al programa de unidades de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n personal y familiar del alumnado educativamente vulnerable, en los servicios educativos o psicopedag\u00f3gicos situados en zonas/sectores escolares y centros rurales agrupados, en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\", del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR), por importe de 38.521.000 euros. 195 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de abril de 2022 por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, en el marco del componente 24 \"Revalorizaci\u00f3n de la industria cultural\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023 para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Cultura, por importe de 93.924.434,80 euros y 21.498.777 euros, respectivamente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 26 de abril de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas, en el ejercicio presupuestario 2022, destinados al desarrollo de acciones de Reskilling y Upskilling de la poblaci\u00f3n activa, vinculada a cualificaciones profesionales en sectores estrat\u00e9gicos, cuidado de las personas y zonas en riesgo de despoblaci\u00f3n, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial del Sistema de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional para el Empleo, por un importe de 87.500.000 euros, en el marco del Componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (PRTR). Acuerdo del Consejo de Ministros de 3 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas del cr\u00e9dito destinado al Programa de modernizaci\u00f3n del comercio: Fondo Tecnol\u00f3gico, por un importe total de 100.000.000 de euros para los ejercicios 2022 y 2023, en el marco del Componente 13 Inversi\u00f3n I4.1.2 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Comercio. Acuerdo del Consejo de Ministros de 3 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla con cargo al presupuesto del Ministerio de Cultura y Deporte, en el marco del Componente 26 \"Plan de fomento del sector deporte\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Deporte, por importe de 35.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 17 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas con competencias transferidas en materia de Justicia y criterios de reparto, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Justicia, de cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la realizaci\u00f3n de varios proyectos de Justicia 2030 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para los a\u00f1os 2022 y 2023. 196 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 17 de mayo de 2022, por el que se aprueba el Plan de Infraestructuras de la Seguridad del Estado para la Transici\u00f3n Energ\u00e9tica, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se declaran obras de inter\u00e9s general las actuaciones incluidas en el mismo. Acuerdo del Consejo de Ministros de 17 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas para el Plan de Modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional, con cargo al presupuesto del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional y en el marco del componente 20 \"Plan estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (PRTR), por importe de 392.965.420,00 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 24 de mayo de 2022, por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica de microelectr\u00f3nica y semiconductores. Acuerdo del Consejo de Ministros de 24 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Igualdad, para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la creaci\u00f3n de centros de atenci\u00f3n integral 24 horas a v\u00edctimas de violencia sexual, por importe de 46.200.000 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 31 de mayo de 2022, por el que se aprueba el Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica \"Econom\u00eda Social y de los Cuidados.\" (PERTE). Acuerdo del Consejo de Ministros de 31 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de criterios de reparto y distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas para la financiaci\u00f3n de actuaciones de recuperaci\u00f3n de suelos y zonas afectadas por la miner\u00eda en el marco del componente 4 \"Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas y su biodiversidad\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 90.000.000 de euros para el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. 197 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 31 de mayo de 2022, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas con cargo al presupuesto del Ministerio de Sanidad y en el marco del componente 18 \"Plan de Inversi\u00f3n en Equipos de Alta Tecnolog\u00eda en el Sistema Nacional de Salud\", (C18.I1) del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (PRTR), en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, por importe de 393.878.029,97 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de junio de 2022, por el que se autoriza la propuesta de criterios de reparto y distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios relativos al Plan de apoyo a la implementaci\u00f3n de la normativa de residuos, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, al Programa de Mejora de Gesti\u00f3n de Residuos Municipales y al PIMA Econom\u00eda Circular en 2022, por un importe total de 176.500.000 euros, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de junio de 2022, por el que se autoriza una transferencia de cr\u00e9dito, por importe de 3.900.000 euros, desde el presupuesto del Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital al Ministerio de Defensa, para dar cumplimiento al Convenio en materia de implantaci\u00f3n y operaci\u00f3n del Centro de Operaciones de Ciberseguridad, en el marco del Componente 11, Inversi\u00f3n 1, del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de junio de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial para la orientaci\u00f3n, avance y enriquecimiento educativo en centros de especial complejidad educativa (Programa PROA+), en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, en el marco del Componente 21 \"Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os\" del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR), por importe de 118.184.140 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 14 de junio de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente, en el marco del componente 5 \"Preservaci\u00f3n del espacio litoral y de los recursos h\u00eddricos\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para el ejercicio presupuestario 2022, por un importe total de 174.500.000 euros. 198 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 14 de junio de 2022, por el que se autoriza la propuesta de criterios de reparto y distribuci\u00f3n territorial para la ejecuci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla para la financiaci\u00f3n de actuaciones de conservaci\u00f3n de la biodiversidad marina, en el marco del componente 4 \"Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas y su biodiversidad\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 30.000.000 de euros para el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. Acuerdo del Consejo de Ministros de 14 de junio de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla con cargo al presupuesto del Ministerio de Cultura y Deporte, en el marco del Componente 26 \"Plan de fomento del sector deporte\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en los ejercicios presupuestarios 2022 y 2023, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Deporte, por importe de 17.900.000 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 14 de junio de 2022, por el que se autorizan la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por las comunidades aut\u00f3nomas para el impulso de la ampliaci\u00f3n de la cartera com\u00fan de servicios de salud bucodental en el Sistema Nacional de Salud, en el ejercicio presupuestario 2022, para su sometimiento al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, por importe de 43.812.566 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 21 de junio de 2022, por el que se aprueba el Proyecto de ley de Empleo. Compromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (C23, R5). Acuerdo del Consejo de Ministros de 21 de junio de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley org\u00e1nica del Sistema Universitario. Compromiso del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (C21, R3). Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de julio de 2022, por el que se aprueba el Informe Espa\u00f1a Digital 2026 Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de julio de 2022, por el que se aprueba el Plan de Acci\u00f3n Estatal de la Garant\u00eda Infantil. 199 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 11 de julio de 2022, por el que se establecen las condiciones aplicables, los criterios y requisitos de la l\u00ednea de avales para la cobertura parcial por cuenta del Estado de la financiaci\u00f3n de obras de rehabilitaci\u00f3n que contribuyan a la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica , establecida en el art\u00edculo 4 de la Ley 10/2022, de 14 de junio, de medidas urgentes para impulsar la actividad de rehabilitaci\u00f3n edificatoria en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 11 de julio de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de Ley de creaci\u00f3n de la Oficina Espa\u00f1ola de Derechos de Autor y Conexos, O.A, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 19 de julio de 2022, por el que se aprueba el Proyecto de Ley de Medidas de Eficiencia Digital del Servicio P\u00fablico de Justicia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 1 de agosto de 2022 por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto entre las comunidades aut\u00f3nomas, el Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (INGESA) y las ciudades de Ceuta y Melilla de los cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la inversi\u00f3n \u00abTransformaci\u00f3n digital y modernizaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas\u00bb, del componente 11 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para los a\u00f1os 2022 y 2023, por un importe total de 460.372.255 euros, de los cuales 239.072.255 euros se distribuir\u00e1n en el a\u00f1o 2022 y 221.300.000 euros se repartir\u00edan en 2023, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n P\u00fablica. Acuerdo del Consejo de Ministros de 1 de agosto de 2022, por el que se autoriza la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento al Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, de los cr\u00e9ditos para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco del componente 22 \"Econom\u00eda de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de igualdad e inclusi\u00f3n social\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe de 899.988.386,38 euros. 200 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 23 de agosto de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Vivienda y Suelo, de las ayudas financieras estatales para la instrumentaci\u00f3n de las subvenciones de los programas de ayuda en materia de rehabilitaci\u00f3n residencial y vivienda social del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 23 de agosto de 2022, por el que se aprueba el Proyecto de ley por la que se crea la Agencia Estatal de Salud P\u00fablica, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 30 de agosto de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos consignados para financiar actuaciones de bioeconom\u00eda a desarrollar en municipios con especiales dificultades demogr\u00e1ficas y que permitan incentivar su desarrollo econ\u00f3mico y social, en el marco del componente 4 \"Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas y su biodiversidad\", del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Reto Demogr\u00e1fico, por un importe total de 40.000.000 de euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 11 de octubre de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Agricultura y Desarrollo Rural, de seis cr\u00e9ditos, por importe de 12.700.000 euros, 101.841.247,28 euros, 3.300.294,46 euros, 2.497.067,59 euros, 12.050.000 euros y 3.000.000 de euros, para la concesi\u00f3n de subvenciones del PRTR, componente 3 \"Transformaci\u00f3n ambiental y digital del sector agroalimentario y pesquero\", inversiones C3.I3 y C3.I4; programas estatales de erradicaci\u00f3n de enfermedades de los animales, prevenci\u00f3n y lucha contra plagas, ayudas estatales destinadas a las centrales de acondicionamiento de fruta afectadas por las heladas asociadas a la borrasca Ciril, as\u00ed como al Programa POSEI, por un importe total de 135.388.609,33 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 11 de octubre de 2022, por el que se modifica el Acuerdo de Consejo de Ministros, de 1 de agosto de 2022, por el que se autoriz\u00f3 la propuesta de la distribuci\u00f3n territorial entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, para su sometimiento al Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia de los cr\u00e9ditos para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco del Componente 22 \"Econom\u00eda de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de igualdad e inclusi\u00f3n social\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe de 899.988.386,38 euros. 201 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de noviembre de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley de Transparencia e Integridad en las Actividades de los Grupos de Inter\u00e9s, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno . Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de noviembre de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas, en el ejercicio presupuestario 2022, destinados a la creaci\u00f3n de una Red de Centros de Capacitaci\u00f3n Digital, en el marco de la red nacional de competencias digitales, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, por un importe de 29.505.000 euros, en el marco del componente 19 \"Plan Nacional de Competencias Digitales\" del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (PRTR). Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de noviembre de 2022, por el que se aprueba el Proyecto de ley por la que se crea la Autoridad Administrativa Independiente de Defensa del Cliente Financiero para la resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos entre las entidades financieras y sus clientes. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de noviembre de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de cr\u00e9ditos presupuestarios a favor de las comunidades aut\u00f3nomas para la financiaci\u00f3n de actuaciones de inversi\u00f3n en el marco del Componente 14 Inversi\u00f3n 1 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por un importe total de 719.790.000 euros para el ejercicio 2022, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial de Turismo. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de noviembre de 2022, por el que se aprueba el I Plan Nacional para el Bienestar Saludable de las Personas con Discapacidad. Acuerdo del Consejo de Ministros de 29 de noviembre de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial de fondos, por importe de 50.000.000 de euros, para la formaci\u00f3n en competencias digitales para ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, para las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas susceptibles de ser beneficiarias en el marco del programa Competencias Digitales para la Infancia (CODI) del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 202 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de diciembre de 2022, por el que se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto de los cr\u00e9ditos gestionados por comunidades aut\u00f3nomas destinados al Programa de cooperaci\u00f3n territorial de impulso de la escolarizaci\u00f3n en el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil con nuevas plazas de titularidad p\u00fablica en el ejercicio presupuestario 2022, por importe de 331.026.898 euros, en el marco del componente 21 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de diciembre de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley de Industria, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de diciembre de 2022, por el que se aprueba el Programa Nacional de Algoritmos Verdes. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de diciembre de 2022, por el que se aprueba el Proyecto de Ley de Movilidad Sostenible. Acuerdo del Consejo de Ministros de 13 de diciembre de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley de Familias, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se se autoriza la propuesta de distribuci\u00f3n territorial y los criterios de reparto entre las comunidades aut\u00f3nomas, el Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (INGESA) y las ciudades de Ceuta y Melilla, de los cr\u00e9ditos presupuestarios destinados a la inversi\u00f3n \"Data Lake sanitario\" del componente 18 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para el a\u00f1o 2023 por un importe total de 28.000.000 de euros, para su sometimiento a la Conferencia Sectorial para la Transformaci\u00f3n Digital. Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se aprueban las Directrices B\u00e1sicas Comunes de Gesti\u00f3n Forestal Sostenible. Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se aprueba la revisi\u00f3n de la Estrategia Forestal Espa\u00f1ola horizonte 2050. Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se aprueba la revisi\u00f3n del Plan Forestal Espa\u00f1ol (2022-2032). 203 ACUERDOS DEL CONSEJO DE MINISTROS EN DESARROLLO DEL RDL 36/20 Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley de la Funci\u00f3n P\u00fablica de la Administraci\u00f3n del Estado, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 20 de diciembre de 2022, por el que se aprueba la Estrategia de Biodiversidad y Ciencia (2023-2027). Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de diciembre de 2022 de autorizaci\u00f3n de la contribuci\u00f3n voluntaria al Programa IBERMEDIA contemplada en el Componente 25 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, por importe total de 1.150.000 euros. Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de diciembre de 2022 por el que se aprueba el Proyecto de Ley de creaci\u00f3n de la Oficina Espa\u00f1ola de Derechos de Autor y Conexos, O.A. Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de diciembre de 2022 por el que se aprueba el Proyecto de Ley del Cine y de la Cultura Audiovisual. Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de diciembre de 2022 por el que se declara como Proyecto Estrat\u00e9gico para la Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Econ\u00f3mica la Descarbonizaci\u00f3n Industrial de la Industria Manufacturera. Acuerdo del Consejo de Ministros de 17 de enero de 2023, por el que se aprueba el Anteproyecto de ley de condiciones b\u00e1sicas para la igualdad en el acceso y disfrute de los servicios sociales, a los efectos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Acuerdo del Consejo de Ministros de 31 de enero de 2023 por el que se aprueba el Primer Plan de Acci\u00f3n de Juventud 2022-2024, correspondiente a la Estrategia de Juventud 2022-2030. Acuerdo del Consejo de Ministros de 7 de febrero de 2023, por el que se aprueba el Proyecto de Ley por la que se crea la Agencia Estatal de Salud P\u00fablica y se modifica la Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica. 204 ANEXO IV. COMPONENTES DEL PLAN DE RECUPERACION, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA Componente 1: Plan de choque de movilidad sostenible, segura y conectada en entornos urbanos y metropolitanos Componente 2: Implementaci\u00f3n de la Agenda Urbana espa\u00f1ola: Plan de rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana Componente 3: Transformaci\u00f3n ambiental y digital del sector agroalimentario y pesquero Componente 4: Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas marinos y terrestres y su biodiversidad Componente 5: Preservaci\u00f3n del espacio litoral y los recursos h\u00eddricos Componente 6: Movilidad sostenible, segura y conectada Componente 7: Despliegue e integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables Componente 8: Infraestructuras el\u00e9ctricas, promoci\u00f3n de redes inteligentes y despliegue de la flexibilidad y el almacenamiento Componente 9: Hoja de ruta del hidr\u00f3geno renovable y su integraci\u00f3n sectorial Componente 10: Estrategia de Transici\u00f3n Justa Componente 11: Modernizaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas Componente 12: Pol\u00edtica Industrial Espa\u00f1a 2030 Componente 13: Impulso a la pyme Componente 14: Plan de modernizaci\u00f3n y competitividad del sector tur\u00edstico Componente 15: Conectividad Digital, impulso de la ciberseguridad y despliegue del 5G Componente 16: Estrategia Nacional de Inteligencia Artificial Componente 17: Reforma institucional y fortalecimiento de las capacidades del sistema nacional de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n Componente 18: Renovaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de las capacidades del Sistema nacional de Salud Componente 19: Plan Nacional de Competencias Digitales (digital skills) Componente 20: Plan Estrat\u00e9gico de impulso de la Formaci\u00f3n Profesional Componente 21: Modernizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n del sistema educativo, incluida la educaci\u00f3n temprana de 0-3 a\u00f1os 205 Componente 22: Plan de choque para la econom\u00eda de los cuidados y refuerzo de las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n Componente 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo Componente 24: Revalorizaci\u00f3n de la industria cultural Componente 25: Espa\u00f1a hub audiovisual de Europa (Spain AVS Hub) Componente 26: Plan de fomento del sector del deporte Componente 27: Medidas y actuaciones de prevenci\u00f3n y lucha contra el fraude fiscal Componente 28: Adaptaci\u00f3n del sistema impositivo a la realidad del siglo XXI Componente 29: Mejora de la eficacia del gasto p\u00fablico Componente 30: Sostenibilidad a largo plazo del sistema p\u00fablico de pensiones en el marco del Pacto de Toledo 206 ANEXO V. DETALLES DEL COMPONENTE 11 \"MODERNIZACI\u00d3N DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\" (Extracto de las fichas contenidas en el citado componente sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica) 2. Principales retos y objetivos a) Principales retos abordados por el componente Reforma de las Administraciones P\u00fablicas Para modernizar la Administraci\u00f3n P\u00fablica no basta con dotarla tecnol\u00f3gicamente, sino que es preciso reconvertir y redefinir los procesos y procedimientos internos para lograr una mejor gesti\u00f3n que suponga la liberaci\u00f3n de recursos de acuerdo a un modelo de mejora continua de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Tambi\u00e9n reformar el marco normativo para reducir la temporalidad y reforzar el capital humano que trabaja en el sector p\u00fablico, as\u00ed como mejorar los instrumentos de cooperaci\u00f3n interterritorial. Adicionalmente, es preciso reforzar el marco de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas , con el fin de disponer de instrumentos adecuados para mejorar el proceso de evaluaci\u00f3n ex ante , complementando el refuerzo de la evaluaci\u00f3n ex post previsto en las spending reviews del componente 29. Asimismo, resulta necesario seguir avanzando en la implementaci\u00f3n de los principios del gobierno abierto y la transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica. Con este fin, se abordar\u00e1n un conjunto de inversiones y reformas en los diferentes \u00e1mbitos de: Gesti\u00f3n administrativa y financiera. Marco de contrataci\u00f3n p\u00fablica. Empleo p\u00fablico. Marco de relaciones interadministrativas. Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Gobernanza econ\u00f3mica. 207 b) Objetivos Refuerzo del marco de contrataci\u00f3n p\u00fablica. Se pretende poner en marcha la Estrategia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica, que, entre otros objetivos, promover\u00e1 la eficiencia en la contrataci\u00f3n p\u00fablica, tanto en relaci\u00f3n con el proceso de contrataci\u00f3n (tiempos, cargas burocr\u00e1ticas) como en relaci\u00f3n a los resultados obtenidos con la misma. Mejora de la transparencia a trav\u00e9s de medidas de gobierno abierto. Reforma de las capacidades administrativas para la implementaci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n. Adopci\u00f3n de los instrumentos administrativos necesarios para la puesta en marcha del Plan, as\u00ed como su ejecuci\u00f3n, seguimiento, control y auditor\u00eda 208 C11.R4 Estrategia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica Ministerio de Hacienda a) Descripci\u00f3n de la reforma La reforma persigue la puesta en marcha de la Estrategia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica (\"ENCP\") a la que se refiere la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico. Su contenido final est\u00e1 a\u00fan por determinar, toda vez que la Ley atribuye a un \u00f3rgano colegiado interadministrativo, el Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, la elaboraci\u00f3n de un primer documento que dicho \u00f3rgano deber\u00e1 aprobar y remitir como \"propuesta\" a la Oficina Independiente de Regulaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de la Contrataci\u00f3n P\u00fablica para su aprobaci\u00f3n definitiva. No obstante, en este momento es posible anticipar las l\u00edneas generales sobre las que trabajar\u00e1 inicialmente el Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos meses: a) Contrataci\u00f3n p\u00fablica estrat\u00e9gica : impulsarla de manera coordinada desde el Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n. b) Profesionalizaci\u00f3n de los compradores p\u00fablicos y otros agentes intervinientes en la contrataci\u00f3n p\u00fablica : impulsar y coordinar en el seno del Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n la profesionalizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, siguiendo la l\u00ednea marcada por la RECOMENDACI\u00d3N (UE) 2017/1805 DE LA COMISI\u00d3N de 3 de octubre de 2017 sobre la profesionalizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablica. Construir una arquitectura para la profesionalizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablica. c) Mejorar el acceso de las pymes a la contrataci\u00f3n p\u00fablica. d) Mejora de los datos e informaci\u00f3n disponibles sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica: i. Impulsar y coordinar en el seno del Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n la revisi\u00f3n y mejora de los sistemas de informaci\u00f3n (Plataforma de contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico y equivalentes a nivel auton\u00f3mico) para disponer de m\u00e1s datos y de mayor calidad, de forma que sea posible un mejor seguimiento y an\u00e1lisis de la contrataci\u00f3n p\u00fablica. ii. Integraci\u00f3n del Registro P\u00fablico de Contratos con la PLACSP, con el objetivo de permitir a los usuarios un mejor y m\u00e1s sencillo acceso a la informaci\u00f3n sobre contratos. iii. Impulsar la mayor integraci\u00f3n entre el Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Sector P\u00fablico y los Registros equivalentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas. e) Promover la eficiencia en la contrataci\u00f3n p\u00fablica , tanto en relaci\u00f3n con el proceso de contrataci\u00f3n (tiempos, cargas burocr\u00e1ticas) como en relaci\u00f3n a los resultados obtenidos con la misma. Dentro de esta l\u00ednea, se pondr\u00e1 en marcha la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n (ONE), lo que precisar\u00e1, de acuerdo con lo recogido en el art. 333.2 de la LCSP, que se apruebe una Orden de la Ministra de Hacienda que determine su organizaci\u00f3n y funcionamiento, cuya tramitaci\u00f3n se encuentra ya iniciada y que 209 requiere la emisi\u00f3n de diversos informes de distintos \u00f3rganos, incluyendo el dictamen del Consejo de Estado, al tratarse de un desarrollo reglamentario. Por todo esto, se estima que la Orden podr\u00eda estar aprobada en septiembre de 2021 y entrar en vigor en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o. En cuanto a la dotaci\u00f3n de medios personales, en la Memoria que acompa\u00f1a a este proyecto de Orden se recoge una propuesta de Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo consistente en la creaci\u00f3n de una unidad t\u00e9cnica que estar\u00eda integrada por dos puestos de trabajo de nivel 29 y cuatro puestos de trabajo de nivel 26. Es precisa la aprobaci\u00f3n de esta Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo antes de la entrada en vigor de la Orden, para as\u00ed contar con los efectivos necesarios a partir de ese momento. Junto a ello, se debe considerar el soporte que representa la dotaci\u00f3n de recursos con los que cuenta la propia Divisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de los Contratos de Concesi\u00f3n, de la OIReScon y cuya cobertura est\u00e1 en proceso en la actualidad. Asimismo, cabe se\u00f1alar que la ONE participa en un proyecto de la Comisi\u00f3n Europea que incluye la elaboraci\u00f3n de un documento denominado \"Gu\u00eda para realizar el informe de evaluaci\u00f3n y validaci\u00f3n de la rentabilidad razonable de los proyectos de concesi\u00f3n\", cuyo resultado se espera que sea un importante punto de referencia para la labor que debe desarrollar la ONE. f) Transformaci\u00f3n digital de la contrataci\u00f3n p\u00fablica : impulso coordinado para culminar la plena extensi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablica electr\u00f3nica. g) M\u00e1s seguridad jur\u00eddica y criterios claros para resolver los problemas de aplicaci\u00f3n de la normativa : coordinar en el seno del Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n criterios de las Juntas Consultivas de Contrataci\u00f3n P\u00fablica (del Estado y auton\u00f3micas). h) Mejora de la supervisi\u00f3n y control de la contrataci\u00f3n p\u00fablica : coordinaci\u00f3n de criterios y metodolog\u00edas utilizados por las distintas Administraciones P\u00fablicas. La Estrategia cubrir\u00e1 aspectos relacionados con la prevenci\u00f3n de la corrupci\u00f3n y las irregularidades en la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica, sobre la base de un mapa de riesgos 210 b) Evidencia, an\u00e1lisis y datos que motiven la necesidad de la reforma La aprobaci\u00f3n de la ENCP es una obligaci\u00f3n legal, que se incluy\u00f3 en nuestra legislaci\u00f3n dada la importancia de la contrataci\u00f3n p\u00fablica para la econom\u00eda espa\u00f1ola y la necesidad de actuar de manera coordinada y con objetivos comunes. La elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la ENCP exige la activaci\u00f3n de un complejo esquema de gobernanza que ha llevado tiempo poner en marcha, motivo por el cual esta obligaci\u00f3n legal no ha sido cumplida hasta la fecha. Desde el 21 de octubre de 2020, fecha de la \u00faltima reuni\u00f3n del Pleno del Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, se puso en marcha la primera fase para la elaboraci\u00f3n del documento que el Comit\u00e9 deber\u00e1 someter a la aprobaci\u00f3n de la Oficina Independiente de Regulaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de la Contrataci\u00f3n P\u00fablica c) Colectivo objetivo de la reforma Por una parte, las unidades administrativas involucradas en la gesti\u00f3n, regulaci\u00f3n y control de la contrataci\u00f3n p\u00fablica (i.e. las Administraciones P\u00fablicas); y, por otra, los operadores econ\u00f3micos que participan en la misma. El efecto arrastre de la contrataci\u00f3n p\u00fablica en la econom\u00eda (dado que moviliza en torno al 10% del PIB) puede sostener la aseveraci\u00f3n de que este proyecto tiene como colectivo objetivo el conjunto de la econom\u00eda espa\u00f1ola. d) Forma/s de implementaci\u00f3n de la reforma Ministerio de Hacienda e coordinaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas. e) Administraci\u00f3n ejecutora Ministerio de Hacienda, en colaboraci\u00f3n con el resto de Administraciones P\u00fablicas f) Involucraci\u00f3n de stakeholders Administraci\u00f3n P\u00fablica, expertos y operadores econ\u00f3micos g) Principales impedimentos para las reformas y estrategias de soluci\u00f3n para los mismos La falta de recursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos y humanos (con la cualificaci\u00f3n t\u00e9cnica necesaria) en las Administraciones P\u00fablicas de los tres niveles territoriales. El avance en las l\u00edneas generales (provisionales) apuntadas exige movilizar un gran volumen de recursos, y hacerlo de manera coordinada. Adem\u00e1s, las prioridades no siempre son compartidas por todos los agentes involucrados, en especial en un \u00e1mbito como el de la contrataci\u00f3n p\u00fablica en el que confluyen muchos intereses distintos 211 h) Calendario de implementaci\u00f3n de la reforma En el a\u00f1o 2021 se prev\u00e9 elaborar y aprobar la propuesta de Estrategia por el Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n. A este plazo habr\u00eda que sumar el tiempo que requiera el tr\u00e1mite de aprobaci\u00f3n por la OIRESCON, entidad funcionalmente independiente del Ministerio de Hacienda. Una vez aprobada la Estrategia, esta tendr\u00e1 una vigencia de cuatro a\u00f1os (pues este es el horizonte temporal que establece la Ley), a lo largo del cual las l\u00edneas generales indicadas se deben concretar en la adopci\u00f3n de medidas concretas por parte de las distintas Administraciones P\u00fablicas i) Ayudas de Estado No supone ayuda de Estado C11.I1 Modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital a) Descripci\u00f3n de la inversi\u00f3n La digitalizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola contempla tres tipos de actuaciones al nivel del Estado, que podr\u00edan ser replicadas e integradas por las Administraciones P\u00fablicas territoriales: 2.- Operaciones inteligentes y Gobierno del Dato Con respecto a las Operaciones Inteligentes, esta inversi\u00f3n persigue mejorar la calidad, cantidad y eficiencia de los servicios y procesos de gesti\u00f3n/tramitaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas , a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de automatizaci\u00f3n inteligente, permitiendo desplegar gran parte de las actuaciones previstas en el eje 5 Transformaci\u00f3n digital del sector p\u00fablico de la Agenda Espa\u00f1a 2025. Para ello, se desarrollar\u00e1 un servicio transversal de automatizaci\u00f3n con diferentes componentes: Servicio de automatizaci\u00f3n inteligente de procesos . Incorporando dos grandes actuaciones en este servicio: Se habilitar\u00e1 una infraestructura transversal para alojar y ejecutar automatismos desarrollados por las diferentes Administraciones P\u00fablicas, facilitando la sostenibilidad y la creaci\u00f3n de sinergias. Se crear\u00e1 un servicio que permitir\u00e1 desarrollar automatizaciones reutilizables y/o con alto impacto sobre la plataforma anterior. Se desarrollar\u00e1n herramientas que permitan digitalizar el flujo la tramitaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n, as\u00ed como herramientas basadas en anal\u00edtica de datos e Inteligencia Artificial que faciliten la gesti\u00f3n de los servicios. 212 En particular cabe destacar dos iniciativas singulares que se abordar\u00e1n dentro de este proyecto: - eProcurement : para desarrollar herramientas que permitan digitalizar la tramitaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n p\u00fablica. - Ayudas y subvenciones : se propone desarrollar una soluci\u00f3n espec\u00edfica de gesti\u00f3n de ayudas y subvenciones que, entre otras funcionalidades, permita configurar de forma sencilla los procesos de baremaci\u00f3n y concesi\u00f3n, as\u00ed como la prevenci\u00f3n del fraude utilizando inteligencia artificial. 213 ANEXO VI. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES NO B\u00c1SICAS CONTENIDAS EN EL RD-L 36/2020 REAL DECRETO-LEY 36/2020. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES QUE CARECEN DE CAR\u00c1CTER B\u00c1SICO Art\u00edculo 5. Directrices de coordinaci\u00f3n. Art\u00edculo 6. Directrices de procesos y procedimientos. Art\u00edculo 14. Comisi\u00f3n para la Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 15. Comit\u00e9 T\u00e9cnico para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 16. Seguimiento del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . Art\u00edculo 17. Foros de participaci\u00f3n y grupos de alto nivel. Art\u00edculo 18. Participaci\u00f3n social . Art\u00edculo 22. Rendici\u00f3n de cuentas ante las Cortes Generales. Art\u00edculo 23. Instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para la gesti\u00f3n. Art\u00edculo 24. Organizaci\u00f3n. Art\u00edculo 25. Instrucciones de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 26. Formaci\u00f3n. Art\u00edculo 27. Gesti\u00f3n de personas. Art\u00edculo 28. Provisi\u00f3n de recursos humanos en las unidades administrativas de car\u00e1cter provisional para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Unidades para la gesti\u00f3n de proyectos financiables con fondos europeos ligados a la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 29. Criterios para la provisi\u00f3n de puestos de trabajo en las unidades temporales para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 30. Reorganizaci\u00f3n del personal en los departamentos ministeriales y organismos encargados de la gesti\u00f3n de fondos. Art\u00edculo 31. Asignaci\u00f3n de funciones a tiempo parcial. 214 REAL DECRETO-LEY 36/2020. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES QUE CARECEN DE CAR\u00c1CTER B\u00c1SICO Art\u00edculo 32. Creaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de puestos de trabajo. Art\u00edculo 33. Oferta de empleo p\u00fablico y provisi\u00f3n de puestos de nuevo ingreso. Art\u00edculo 34. Nombramiento de personal estatutario de car\u00e1cter temporal, personal funcionario interino y contrataci\u00f3n de personal laboral con contratos de duraci\u00f3n determinada. Art\u00edculo 35. Medios para la digitalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 36. Recursos para agilizar y digitalizar los procedimientos de contrataci\u00f3n relacionados con la gesti\u00f3n de los fondos europeos. Art\u00edculo 37. Cr\u00e9ditos vinculantes y control de gesti\u00f3n. (salvo apartado 4) Art\u00edculo 38. Competencias espec\u00edficas en materia de modificaciones presupuestarias. Art\u00edculo 40. Elevaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n a los pagos anticipados establecida en el art\u00edculo 21.3 LGP. Art\u00edculo 41. Compromisos de gasto de car\u00e1cter plurianual. Art\u00edculo 42. Incorporaciones de cr\u00e9dito. Art\u00edculo 43. Flexibilizaci\u00f3n del calendario de cierre de ejercicio. Art\u00edculo 45. R\u00e9gimen de control previo aplicable a los expedientes que implementen la aplicaci\u00f3n de los Fondos de los Planes Next Generation UE. Art\u00edculo 47. Aprobaci\u00f3n de las normas adoptadas en el marco de la ejecuci\u00f3n de los fondos europeos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 48. Tramitaci\u00f3n de urgencia de los procedimientos administrativos de ejecuci\u00f3n de gastos con cargo a fondos europeos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 54. Elaboraci\u00f3n de pliegos-tipo de contrataci\u00f3n. (apartado 2) Art\u00edculo 55. Encargos a medios propios. 215 REAL DECRETO-LEY 36/2020. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES QUE CARECEN DE CAR\u00c1CTER B\u00c1SICO Art\u00edculo 59. Convenios suscritos para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a fondos europeos. Art\u00edculo 60. Requisitos para la tramitaci\u00f3n de subvenciones financiables con fondos europeos. (apartados 2 y 3) Art\u00edculo 61. Bases reguladoras y convocatoria de las subvenciones financiables con fondos europeos. (apartados 2 y 3) Art\u00edculo 62. Subvenciones de concurrencia no competitiva financiables con fondos europeos. (apartado 2) Art\u00edculo 63. Justificaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de las subvenciones. Art\u00edculo 64. Tramitaci\u00f3n anticipada de las subvenciones. Art\u00edculo 65. Concesi\u00f3n de incentivos regionales. Art\u00edculo 66. Especialidades en materia de evaluaci\u00f3n ambiental en los proyectos del Plan Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 68. R\u00e9gimen especial de los consorcios para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola. (apartados 1,2 y 3) Disposici\u00f3n adicional segunda. Retribuci\u00f3n extraordinaria por consecuci\u00f3n de objetivos o por asignaci\u00f3n de funciones adicionales a tiempo parcial. Disposici\u00f3n adicional quinta. Aplicaci\u00f3n de los instrumentos de gesti\u00f3n p\u00fablica del Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo III de Instrumentos de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa . Disposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Aplicaci\u00f3n de las modificaciones de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre , de evaluaci\u00f3n ambiental. Disposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental. (s\u00f3lo plazos) 216 REAL DECRETO-LEY 36/2020. RELACI\u00d3N DE DISPOSICIONES QUE CARECEN DE CAR\u00c1CTER B\u00c1SICO Disposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018. Disposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014. (apartado 2) 217 ANEXO VII. DETALLE \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N OBJETIVO DE NORMATIVA EN FUNCI\u00d3N DE FONDOS EUROPEOS ARTICULADO RD-L 36/2020, seg\u00fan AMBITO DE APLICACI\u00d3N OBJETIVO Gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n actuaciones del INSTRUMENTO EUROPEO DE RECUPERACI\u00d3N, FONDO EUROPEO DE DESARROLLO REGIONAL, FONDO SOCIAL EUROPEO PLUS, FONDO EUROPEO AGR\u00cdCOLA DE DESARROLLO RURAL Y FONDO EUROPEO MAR\u00cdTIMO Y DE PESCA T\u00cdTULO I. Disposiciones generales Art\u00edculo 1. Objeto. Art\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. Art\u00edculo 3. Principios de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 4. Directrices de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 5. Directrices de coordinaci\u00f3n. Art\u00edculo 6. Directrices de procesos y procedimientos. T\u00cdTULO III. Instrumentos de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia CAP\u00cdTULO III. Instrumentos de gesti\u00f3n p\u00fablica Secci\u00f3n 1.\u00aa Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica Art\u00edculo 23. Instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para la gesti\u00f3n. Art\u00edculo 24. Organizaci\u00f3n. Art\u00edculo 25. Instrucciones de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 26. Formaci\u00f3n. Secci\u00f3n 2.\u00aa Gesti\u00f3n de los recursos humanos Art\u00edculo 27. Gesti\u00f3n de personas. Art\u00edculo 28. Provisi\u00f3n de recursos humanos en las unidades administrativas de car\u00e1cter provisional para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Unidades para la gesti\u00f3n de proyectos financiables con fondos europeos ligados a la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 218 Gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n actuaciones del INSTRUMENTO EUROPEO DE RECUPERACI\u00d3N, FONDO EUROPEO DE DESARROLLO REGIONAL, FONDO SOCIAL EUROPEO PLUS, FONDO EUROPEO AGR\u00cdCOLA DE DESARROLLO RURAL Y FONDO EUROPEO MAR\u00cdTIMO Y DE PESCA Art\u00edculo 29. Criterios para la provisi\u00f3n de puestos de trabajo en las unidades temporales para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 30. Reorganizaci\u00f3n del personal en los departamentos ministeriales y organismos encargados de la gesti\u00f3n de fondos. Art\u00edculo 31. Asignaci\u00f3n de funciones a tiempo parcial. Art\u00edculo 32. Creaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de puestos de trabajo. Art\u00edculo 33. Oferta de empleo p\u00fablico y provisi\u00f3n de puestos de nuevo ingreso. Art\u00edculo 34. Nombramiento de personal estatutario de car\u00e1cter temporal, personal funcionario interino y contrataci\u00f3n de personal laboral con contratos de duraci\u00f3n determinada. Secci\u00f3n 3.\u00aa Digitalizaci\u00f3n y medios materiales Art\u00edculo 35. Medios para la digitalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 36. Recursos para agilizar y digitalizar los procedimientos de contrataci\u00f3n relacionados con la gesti\u00f3n de los fondos europeos. T\u00cdTULO IV. Especialidades de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia CAP\u00cdTULO I. Especialidades en materia de gesti\u00f3n y control presupuestario Art\u00edculo 46. Seguimiento de los proyectos financiados a trav\u00e9s del Plan de Recuperaci\u00f3n, Resiliencia y Transformaci\u00f3n de la UE. CAP\u00cdTULO II. Especialidades en la tramitaci\u00f3n de los procedimientos Art\u00edculo 47. Aprobaci\u00f3n de las normas adoptadas en el marco de la ejecuci\u00f3n de los fondos europeos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 48. Tramitaci\u00f3n de urgencia de los procedimientos administrativos de ejecuci\u00f3n de gastos con cargo a fondos europeos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. CAP\u00cdTULO III. Especialidades en materia de contrataci\u00f3n 219 Gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n actuaciones del INSTRUMENTO EUROPEO DE RECUPERACI\u00d3N, FONDO EUROPEO DE DESARROLLO REGIONAL, FONDO SOCIAL EUROPEO PLUS, FONDO EUROPEO AGR\u00cdCOLA DE DESARROLLO RURAL Y FONDO EUROPEO MAR\u00cdTIMO Y DE PESCA Art\u00edculo 49. Autorizaci\u00f3n para contratar . Art\u00edculo 50. Tramitaci\u00f3n de urgencia . Art\u00edculo 51. Procedimiento abierto simplificado abreviado . Art\u00edculo 52. Procedimiento abierto simplificado ordinario . Art\u00edculo 53. Ampliaci\u00f3n del plazo de vigencia de los contratos. Art\u00edculo 55. Encargos a medios propios. Art\u00edculo 56. Contratos de concesi\u00f3n de obras y de servicios. Art\u00edculo 57. Instrucciones de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado . Art\u00edculo 58. Recurso especial en materia de contrataci\u00f3n . CAP\u00cdTULO IV. Medidas de agilizaci\u00f3n de los convenios financiables con fondos europeos Art\u00edculo 59. Convenios suscritos para la ejecuci\u00f3n de proyectos con cargo a fondos europeos. CAP\u00cdTULO V. Medidas de agilizaci\u00f3n de las subvenciones financiables con fondos europeos Art\u00edculo 60. Requisitos para la tramitaci\u00f3n de subvenciones financiables con fondos europeos. Art\u00edculo 61. Bases reguladoras y convocatoria de las subvenciones financiables con fondos europeos. Art\u00edculo 63. Justificaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de las subvenciones. Art\u00edculo 64. Tramitaci\u00f3n anticipada de las subvenciones. Art\u00edculo 65. Concesi\u00f3n de incentivos regionales. CAP\u00cdTULO VI. Especialidades en materia de evaluaci\u00f3n ambiental Art\u00edculo 66. Especialidades en materia de evaluaci\u00f3n ambiental en los proyectos del Plan Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 220 Programaci\u00f3n, presupuestaci\u00f3n, gesti\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de proyectos y actuaciones que sean financiables con los fondos del INSTRUMENTO EUROPEO DE RECUPERACI\u00d3N T\u00cdTULO III. Instrumentos de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia CAP\u00cdTULO I. Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Art\u00edculo 12. Naturaleza y contenido. Art\u00edculo 13. Elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n. T\u00cdTULO IV. Especialidades de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia CAP\u00cdTULO I. Especialidades en materia de gesti\u00f3n y control presupuestario Art\u00edculo 37. Cr\u00e9ditos vinculantes y control de gesti\u00f3n. Art\u00edculo 38. Competencias espec\u00edficas en materia de modificaciones presupuestarias. Art\u00edculo 39. Tramitaci\u00f3n anticipada de expedientes de gasto. Art\u00edculo 40. Elevaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n a los pagos anticipados establecida en el art\u00edculo 21.3 LGP . Art\u00edculo 41. Compromisos de gasto de car\u00e1cter plurianual. Art\u00edculo 42. Incorporaciones de cr\u00e9dito. Art\u00edculo 43. Flexibilizaci\u00f3n del calendario de cierre de ejercicio. Art\u00edculo 44. Ejecuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos que hayan de distribuirse territorialmente a favor de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Art\u00edculo 45. R\u00e9gimen de control previo aplicable a los expedientes que implementen la aplicaci\u00f3n de los Fondos de los Planes Next Generation UE. 221 Actuaciones en relaci\u00f3n con el MECANISMO DE RECUPERACI\u00d3N Y RESILIENCIA T\u00cdTULO III. Instrumentos de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia CAP\u00cdTULO II. Estructuras de gobernanza Art\u00edculo 14. Comisi\u00f3n para la Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 15. Comit\u00e9 T\u00e9cnico para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 16. Seguimiento del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 17. Foros de participaci\u00f3n y grupos de alto nivel. Art\u00edculo 18. Participaci\u00f3n social. Art\u00edculo 19. Conferencia Sectorial del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 20. Autoridad responsable del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 21. Autoridad de control del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 22. Rendici\u00f3n de cuentas ante las Cortes Generales. CAP\u00cdTULO VII. Instrumentos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola. Art\u00edculo 67. Agrupaciones para la presentaci\u00f3n de solicitudes a convocatorias de ayudas para actividades vinculadas con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola. Art\u00edculo 68. R\u00e9gimen especial de los consorcios para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola. Art\u00edculo 69. Ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola a trav\u00e9s de sociedades de econom\u00eda mixta. 222 ANEXO VIII. INSTRUCCI\u00d3N 1/2021, DE 5 DE MAYO, DE LA INTERVENCI\u00d3N GENERAL DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO, SOBRE APLICACI\u00d3N DE LAS ESPECIALIDADES EN MATERIA DE FISCALIZACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N PREVIA QUE SE ESTABLECEN EN EL REAL DECRETO-LEY 36/2020. FECHA EMISI\u00d3N: 05/05/2021 \u00d3RGANO EMISOR: INTERVENCI\u00d3N GENERAL DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO PUBLICACI\u00d3N: T\u00cdTULO : Instrucci\u00f3n 1/2021, de 5 de mayo, de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado sobre aplicaci\u00f3n de las especialidades en materia de fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n previa que se establecen en el Real Decreto-Ley 36/2020. TEXTO El Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (en adelante, RD-ley 36/2020), ha dispuesto en el t\u00edtulo IV una serie de especialidades en materia de gesti\u00f3n y control presupuestario (cap\u00edtulo I, art\u00edculos 37 a 46), en particular en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de control previo (art\u00edculo 45); en materia de contrataci\u00f3n (cap\u00edtulo III, art\u00edculos 49 a 58); as\u00ed como medidas de agilizaci\u00f3n de los convenios (cap\u00edtulo IV, art\u00edculo 59) y de la gesti\u00f3n de subvenciones (cap\u00edtulo V, art\u00edculos 60 a 65), que son aplicables a las actuaciones financiables con fondos europeos, en especial los provenientes del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con las especialidades en la tramitaci\u00f3n de convenios establecidas en el art\u00edculo 59 del citado Real Decreto-ley, la Abogac\u00eda General del Estado-Direcci\u00f3n del Servicio Jur\u00eddico del Estado, en su informe de 28 de abril de 2021 sobre el \"\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 59 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia\", examina dos cuestiones, en primer lugar, el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de estas reglas especiales y, en segundo lugar, la aplicaci\u00f3n de tales reglas a los convenios con financiaci\u00f3n mixta (convenios financiados en parte con fondos europeos y en parte con fondos ordinarios). 223 El criterio expresado en el citado informe se ha tenido en cuenta a la hora de elaborar esta Instrucci\u00f3n, no s\u00f3lo en el apartado II relativo a convenios, sino tambi\u00e9n en el apartado I a la hora de determinar el r\u00e9gimen de control aplicable a los expedientes con financiaci\u00f3n mixta (financiados en parte con Fondos de los Planes Next Generation UE, y en parte con \"otros fondos europeos\" y/o con fondos ordinarios\"). Las especialidades introducidas por el RD-ley 36/2020 afectan al ejercicio de la fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n desde diferentes perspectivas: - La propia regulaci\u00f3n del ejercicio del control previo, a la que se refiere el apartado I de la Instrucci\u00f3n. - La derivada del r\u00e9gimen aplicable a los negocios jur\u00eddicos susceptibles de dicho control, y dentro de este grupo: Aquellos negocios jur\u00eddicos cuyas especialidades determinan el procedimiento que ha de seguir el control previo y el interventor competente para la fiscalizaci\u00f3n del expediente, a la que se refiere el apartado II de la Instrucci\u00f3n (convenios). Aquellos negocios jur\u00eddicos cuyas especialidades han de tenerse en cuenta en el ejercicio del control previo, aunque no van a tener repercusi\u00f3n en la competencia para el ejercicio de la fiscalizaci\u00f3n previa, a la que se refiere el apartado III de la Instrucci\u00f3n. Por tanto, esta Intervenci\u00f3n General estima conveniente, para una actuaci\u00f3n homog\u00e9nea en el ejercicio de la funci\u00f3n de control, dictar las siguientes instrucciones. I. ESPECIALIDADES EN MATERIA DE CONTROL PREVIO. En materia de funci\u00f3n interventora, el art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020 establece un r\u00e9gimen de control previo espec\u00edfico, que resulta de aplicaci\u00f3n a aquellos \"expedientes que implementen la aplicaci\u00f3n de los Fondos de los Planes Next Generation UE\". En primer lugar, no debe olvidarse que el \u00e1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 45 viene delimitado por el \u00e1mbito de ejercicio de la funci\u00f3n interventora que, de conformidad con el art\u00edculo 149 de la Ley General Presupuestaria, abarca la Administraci\u00f3n General del Estado, sus organismos aut\u00f3nomos y las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social. Este r\u00e9gimen de control no alcanza a todas las entidades que, de acuerdo con el art\u00edculo 2.1 del RD-ley 36/2020, est\u00e1n incluidas dentro del \u00e1mbito subjetivo del citado RD-ley, que \"es de aplicaci\u00f3n a las entidades que integran el Sector P\u00fablico de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 40/2015, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico\". En segundo lugar, para determinar el \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 45 hay que atender no s\u00f3lo a la literalidad del propio art\u00edculo, que hace referencia a los \"Fondos de los Planes Next Generation UE\", sino tambi\u00e9n al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n 224 establecido en el art\u00edculo 2.4 del RD-ley 36/2020 ( \"proyectos y actuaciones que sean financiables con los fondos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n\" ), as\u00ed como al art\u00edculo 7 regla quinta de la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021. Este \u00e1mbito no coincide con el \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n de determinados preceptos incluidos en el citado RD-ley 36/2020, que establecen especialidades en la tramitaci\u00f3n y gesti\u00f3n de algunos expedientes, como se indicar\u00e1 m\u00e1s adelante. As\u00ed, a efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020, se entender\u00e1 que nos encontramos ante expedientes financiables con los fondos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, que implementen la aplicaci\u00f3n de los Fondos de los Planes Next Generation UE, cuando los cr\u00e9ditos que financien las actuaciones previstas en los mismos se correspondan con alguno de los siguientes: - Los cr\u00e9ditos del servicio 50 \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb de cada secci\u00f3n, o equivalentes en ejercicios posteriores; - El resto de los cr\u00e9ditos vinculados al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia consignados en los presupuestos de gastos de las entidades referidas en los apartados 2.\u00ba (organismos aut\u00f3nomos) y 3.\u00ba (entidades integrantes del Sistema de Seguridad Social) de la letra a) del art\u00edculo 1 de la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021, o equivalentes en ejercicios posteriores; y - Los cr\u00e9ditos dotados en el Ministerio de Sanidad en su servicio 51 \u00abAyuda a la recuperaci\u00f3n para la cohesi\u00f3n y los territorios de Europa (React-EU)\u00bb, o equivalentes en ejercicios posteriores. Para determinar el r\u00e9gimen de fiscalizaci\u00f3n aplicable se tendr\u00e1n en cuenta exclusivamente las aportaciones que, para dicho expediente, efect\u00faen los \u00f3rganos incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la funci\u00f3n interventora previsto en el art\u00edculo 149.1 de la Ley General Presupuestaria: \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado, de sus organismos aut\u00f3nomos y de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social. Las aportaciones que, en su caso, corresponda efectuar a otros sujetos distintos de los referidos en el art\u00edculo 149.1, no ser\u00e1n tenidas en cuenta para determinar el r\u00e9gimen de fiscalizaci\u00f3n aplicable. Partiendo de lo anterior, en los expedientes que se tramiten por los \u00f3rganos sujetos a funci\u00f3n interventora (\u00f3rganos de los departamentos ministeriales, de sus organismos aut\u00f3nomos y de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social) que se financien con fondos europeos, a los que resulten de aplicaci\u00f3n determinadas especialidades establecidas en el RD-ley 36/2020 , para determinar el r\u00e9gimen de fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n aplicable es preciso diferenciar, atendiendo al origen de los fondos, los siguientes supuestos: I.1. EXPEDIENTES QUE SE FINANCIEN EN TODO O EN PARTE CON CARGO A CR\u00c9DITOS DEL \u00abMECANISMO DE RECUPERACI\u00d3N Y RESILIENCIA\u00bb O DEL \u00abREACT-EU\u00bb. 225 A los expedientes que se financien en todo o en parte con cargo a los Fondos de los Planes Next Generation UE (cr\u00e9ditos del servicio 50, del servicio 51, y resto de cr\u00e9ditos vinculados al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, en los t\u00e9rminos indicados anteriormente) les resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen especial de control previo establecido en el art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020. De acuerdo con lo anterior, el citado art\u00edculo se aplica no s\u00f3lo a los expedientes que se financien exclusivamente con cargo a cr\u00e9ditos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia o del React-EU, sino tambi\u00e9n a los expedientes con financiaci\u00f3n mixta, con independencia del peso o de la importancia relativa que dicha financiaci\u00f3n tenga respecto al total. Este art\u00edculo prev\u00e9 para estos expedientes que la fiscalizaci\u00f3n previa de todos los actos incluidos en la letra a) (fases de aprobaci\u00f3n y compromiso de gasto) y la intervenci\u00f3n previa del reconocimiento de las obligaciones prevista en la letra b) del art\u00edculo 150.2 de la Ley General Presupuestaria se ejercer\u00e1, siempre que dichos actos est\u00e9n sujetos a funci\u00f3n interventora, en r\u00e9gimen de requisitos b\u00e1sicos, cualquiera que sea el tipo de gasto al que se refiera el expediente y su cuant\u00eda, con las especialidades establecidas en el propio art\u00edculo. No proceder\u00e1 la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen general de fiscalizaci\u00f3n en ning\u00fan caso. En tanto no se apruebe un Acuerdo de Consejo de Ministros espec\u00edfico, en el que se fijen los extremos generales y adicionales aplicables a los expedientes que implementen la aplicaci\u00f3n de estos fondos, los extremos a verificar en los expedientes que se financien con cargo a los Fondos de los Planes Next Generation UE ser\u00e1n los siguientes: a) En la fiscalizaci\u00f3n previa de los actos incluidos en la letra a) del art\u00edculo 150.2 de la Ley General Presupuestaria: - Los extremos de general comprobaci\u00f3n referidos en el art\u00edculo 152.1 de la Ley General Presupuestaria. - La existencia de informe del Servicio jur\u00eddico en aquellos expedientes en que, de conformidad con la normativa aplicable, sea preceptivo. - La existencia de dictamen del Consejo de Estado en aquellos expedientes en que, de conformidad con la normativa aplicable, sea preceptivo. Con posterioridad a su emisi\u00f3n \u00fanicamente se constar\u00e1 su existencia material y su car\u00e1cter favorable. b) En la intervenci\u00f3n previa del reconocimiento de las obligaciones , prevista en la letra b) del art\u00edculo 150.2 de la Ley General Presupuestaria: - Para aquellos tipos de gastos que est\u00e9n incluidos en los distintos Acuerdos de Consejo de Ministros por los que se da aplicaci\u00f3n a la previsi\u00f3n de los art\u00edculos 152 y 147 de dicha Ley respecto al ejercicio de la funci\u00f3n interventora en 226 r\u00e9gimen de requisitos b\u00e1sicos, en la intervenci\u00f3n previa del reconocimiento de la obligaci\u00f3n se verificar\u00e1n los extremos de general comprobaci\u00f3n y los adicionales previstos en esos Acuerdos, que resulten exigibles de acuerdo con la normativa aplicable a estos expedientes. - Para aquellos tipos de gastos que no est\u00e9n incluidos en dichos Acuerdos de Consejo de Ministros, en la intervenci\u00f3n previa del reconocimiento de la obligaci\u00f3n se verificar\u00e1n exclusivamente los extremos de general comprobaci\u00f3n referidos en el art\u00edculo 152.1 de la Ley General Presupuestaria. I.2. EXPEDIENTES QUE SE FINANCIEN EN TODO O EN PARTE CON \"OTROS FONDOS EUROPEOS\" DISTINTOS DE LOS CR\u00c9DITOS DEL \u00abMECANISMO DE RECUPERACI\u00d3N Y RESILIENCIA\u00bb O DEL \u00abREACT-EU\u00bb. El RD-ley 36/2020 a la hora de delimitar su \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n diferencia cu\u00e1l es el origen de los fondos europeos en cada caso. As\u00ed, en lo que aqu\u00ed interesa, debemos distinguir el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las disposiciones a las que hace referencia el art\u00edculo 2.2 (proyectos y actuaciones financiables con los fondos europeos mencionados expresamente en el citado apartado), del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las disposiciones que se indican en el art\u00edculo 2.4 (proyectos y actuaciones que sean financiables con fondos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n). Para delimitar el \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020 no hay que atender al art\u00edculo 2.2, que incluye una relaci\u00f3n de fondos m\u00e1s amplia, sino que hay que tener en cuenta establecido en art\u00edculo 2.4 del citado RD-ley y en el propio precepto. Por ello, como se ha indicado anteriormente, este r\u00e9gimen especial de control s\u00f3lo resulta de aplicaci\u00f3n a los expedientes financiables, en todo o en parte, con los fondos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n que implementen la aplicaci\u00f3n de los Fondos de los Planes Next Generation UE (con cargo a los cr\u00e9ditos del servicio 50, del servicio 51, y resto de cr\u00e9ditos vinculados al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, en los t\u00e9rminos indicados anteriormente). En cambio, para los expedientes cuya financiaci\u00f3n se efect\u00fae en todo o en parte con cargo a cr\u00e9ditos provenientes de \"otros fondos europeos\" distintos de los cr\u00e9ditos del \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb o del \u00abReact-EU\u00bb y, en su caso, en parte con cr\u00e9ditos del presupuesto ordinario, no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de control previo establecido en el art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020. A estos efectos, de la relaci\u00f3n de fondos referida en el art\u00edculo 2.2 del RD-ley 36/2020, se entender\u00e1 por \"otros fondos europeos\" distintos de los fondos del \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb o del \u00abReact-EU\u00bb los siguientes: - Fondo Europeo de Desarrollo Regional. - Fondo Social Europeo Plus. - Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural. - Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca. 227 En estos casos, la fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n previa se ejercer\u00e1 en el mismo r\u00e9gimen que corresponda de acuerdo con el tipo de expediente, que ser\u00e1: - El r\u00e9gimen de requisitos b\u00e1sicos, cuando el tipo de gasto est\u00e9 incluido en alguno de los distintos Acuerdos de Consejo de Ministros por los que se da aplicaci\u00f3n a la previsi\u00f3n de los art\u00edculos 152 y 147 de dicha Ley General Presupuestaria respecto al ejercicio de la funci\u00f3n interventora en r\u00e9gimen de requisitos b\u00e1sicos. En estos casos, se verificar\u00e1n los extremos de general comprobaci\u00f3n y los adicionales previstos en esos Acuerdos que resulten exigibles de acuerdo con la normativa aplicable a estos gastos (conforme a lo que se indica en los apartados II y III siguientes). - El r\u00e9gimen general de fiscalizaci\u00f3n cuando el tipo de gasto no est\u00e9 incluido en los citados Acuerdos, y adem\u00e1s, en los casos en que proceda la aplicaci\u00f3n de dicho r\u00e9gimen de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 152.2 de la Ley General Presupuestaria y, en desarrollo de este, en el art\u00edculo 19.2 de los Reales Decretos 2188/1995, de 28 de diciembre, y 706/1997, de 16 de mayo, en los que se desarrolla, respectivamente, el r\u00e9gimen de control interno ejercido por la IGAE y por la Intervenci\u00f3n General de la Seguridad Social. II. ESPECIALIDADES ESTABLECIDAS EN EL ART\u00cdCULO 59 DEL RD-LEY 36/2020 PARA LA TRAMITACI\u00d3N DE LOS EXPEDIENTES DE CONVENIOS: ESPECIAL MENCI\u00d3N A LA EXCEPCI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N DEL CONSEJO DE MINISTROS PREVISTA EN EL ART\u00cdCULO 74.5 DE LA LEY GENERAL PRESUPUESTARIA [art\u00edculo 59.2 a) del RD-LEY 36/2020] Y SU REPERCUSI\u00d3N EN EL EJERCICIO DE LA FISCALIZACI\u00d3N PREVIA DEL EXPEDIENTE. En los expedientes de convenios es preciso, adem\u00e1s de determinar conforme a lo indicado en el apartado I de esta Instrucci\u00f3n el r\u00e9gimen de fiscalizaci\u00f3n de los expedientes financiados, en todo o en parte, con los cr\u00e9ditos del \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb o del \u00abReact-EU\u00bb, establecer si se aplican o no las especialidades establecidas en el art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020, ya que la aplicaci\u00f3n del citado art\u00edculo tiene incidencia en la distribuci\u00f3n de competencias entre el Interventor General y los Interventores Delegados para la fiscalizaci\u00f3n de estos expedientes. Para determinar a qu\u00e9 expedientes de convenios que celebre la Administraci\u00f3n General del Estado, sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, vinculados o dependientes, para la ejecuci\u00f3n de los proyectos con cargo a fondos europeos previstos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia resultan aplicables las especialidades previstas en el art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020 (entre ellas, en lo que aqu\u00ed interesa, la dispensa de la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros prevista en el art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria) y a cuales no, es preciso determinar el \u00e1mbito subjetivo y objetivo de aplicaci\u00f3n de este art\u00edculo 228 59, que no coincide con el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 45 del citado RD-ley antes analizado. De acuerdo con el criterio expresado por la Abogac\u00eda General del Estado-Direcci\u00f3n del Servicio Jur\u00eddico del Estado, en su informe de 28 de abril de 2021, sobre el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 59 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre: \"Por lo que se refiere, en primer t\u00e9rmino, al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las referidas reglas, el apartado 1 del art\u00edculo 59 circunscribe el \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen que el propio precepto legal dispone a convenios para la ejecuci\u00f3n de proyectos que se financien con cargo a fondos europeos previsto en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (...) Se aprecia as\u00ed una discordancia entre la regla del art\u00edculo 59.1, al quedar referida la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen especial que establece el propio apartado 1 a los convenios para la ejecuci\u00f3n de proyectos que se financien con fondos europeos previstos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y la regla del apartado 2 del art\u00edculo 2, dado que en esta \u00faltima norma el r\u00e9gimen establecido en el Cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo IV (Cap\u00edtulo en el que se incluye el art\u00edculo 59) se declara aplicable a los fondos europeos que se enumeran en el propio art\u00edculo 2.2 (fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, Fondo Europeo de Desarrollo Regional, Fondo Social Europeo Plus, Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca). Pues bien, la discordancia entre la regla del art\u00edculo 59.1 y la regla del art\u00edculo 2.2 debe resolverse en favor de este \u00faltimo precepto, lo que tiene por consecuencia que el r\u00e9gimen de tramitaci\u00f3n especial que establece el precepto primeramente citado se aplique tambi\u00e9n a los convenios que se concierten para la ejecuci\u00f3n de proyectos y actuaciones que se financien con los fondos europeos que enumera el art\u00edculo 2.2\". Por ello, para delimitar el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 59 del Real Decreto-ley 36/2020 se debe partir del art\u00edculo 2 de dicho RD-ley antes citado, en particular, de lo dispuesto en sus apartados 1 y 2. \"1. El presente real decreto-ley es de aplicaci\u00f3n a las entidades que integran el sector p\u00fablico de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 40/2015, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. 2. El T\u00edtulo I, el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo III, y los Cap\u00edtulos II, III, IV, V y VI del T\u00edtulo IV, as\u00ed como el art\u00edculo 46, se aplicar\u00e1n a las actuaciones de cualesquiera de las entidades del sector p\u00fablico dirigidas a la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos y actuaciones que sean financiables con los fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, Fondo Europeo de Desarrollo Regional, Fondo Social 229 Europeo Plus, Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca\". Teniendo en cuenta que el art\u00edculo 59 se ubica en el cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo IV, las disposiciones contenidas en ese cap\u00edtulo y t\u00edtulo se aplicar\u00e1n a: - Las actuaciones de cualesquiera de las entidades del sector p\u00fablico (\u00e1mbito subjetivo) Que sean financiables con los fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, Fondo Europeo de Desarrollo Regional, Fondo Social Europeo Plus, Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca (\u00e1mbito objetivo). Por lo tanto, el \u00e1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n del RD-ley 36/2020 abarca a todas las \"entidades del sector p\u00fablico\" definidas, de acuerdo con el art\u00edculo 2.1 antes transcrito, por remisi\u00f3n al art\u00edculo 2.1 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico (LRJSP). No obstante, para delimitar el \u00e1mbito subjetivo del art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020 hay que acudir adem\u00e1s a la Disposici\u00f3n final primera del mismo, que establece de modo expreso que \"no tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y, por tanto, s\u00f3lo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a la Administraci\u00f3n General del Estado y al sector p\u00fablico institucional estatal: (...) \u00f1) el art\u00edculo 59\". Bajo estas premisas, las especialidades previstas en el art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020 se aplicar\u00e1n a los siguientes expedientes de convenios: \u00c1mbito subjetivo : convenios que celebre la Administraci\u00f3n General del Estado, sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, vinculados o dependientes, que formen parte del sector p\u00fablico institucional estatal (definido en el art\u00edculo 84.1 de la LRJSP). \u00c1mbito objetivo : convenios para la ejecuci\u00f3n de los proyectos con cargo a los \"fondos europeos\" a los que hace referencia el art\u00edculo 2.2 del RD-ley 36/2020. Por tanto, se incluir\u00e1n los convenios financiados con cargo a fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (entre los que se encuentran los cr\u00e9ditos del \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb o del \u00abReact-EU\u00bb), del Fondo Europeo de Desarrollo Regional, del Fondo Social Europeo Plus, del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y del Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca. Como puede apreciarse, el \u00e1mbito subjetivo y objetivo de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 59 no coincide con el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 45 del citado RD-ley antes analizado (que es m\u00e1s reducido). Partiendo de lo anterior, para determinar si a un convenio le resulta de aplicaci\u00f3n la tramitaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020 se tendr\u00e1n en cuenta: a) Las aportaciones de todos los sujetos que, suscribiendo el convenio, est\u00e9n comprendidos en el concepto de sector p\u00fablico estatal (definido en el art\u00edculo 2.1 de 230 la LRJSP y de acuerdo con la Disposici\u00f3n final primera del RD-ley 36/2020): aportaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado y del sector p\u00fablico institucional estatal. b) Las aportaciones que dichos sujetos realicen con cargo a los Fondos Europeos a los que hace referencia el art\u00edculo 2.2 del RD-ley 36/2020, entre los que se incluyen: Los fondos europeos del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n, entre los que se incluyen los cr\u00e9ditos del \u00abMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb o del \u00abReact-EU\u00bb, Los Fondos Europeos enumerados en el propio art\u00edculo 2.2: el Fondo Europeo de Desarrollo Regional, el Fondo Social Europeo Plus, el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural, y el Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca. En relaci\u00f3n con lo anterior, debe hacerse referencia una vez m\u00e1s al criterio de la Abogac\u00eda General del Estado-Direcci\u00f3n del Servicio Jur\u00eddico del Estado, recogido en el mencionado informe de 28 de abril de 2021, sobre la aplicaci\u00f3n de las especialidades establecidas en el art\u00edculo 59 del Real Decreto- ley 36/2020, de 30 de diciembre, a los convenios con financiaci\u00f3n mixta (convenios financiados en parte con fondos europeos y en parte con fondos ordinarios). Como se indica en el informe \" No exige este precepto que esos proyectos y actuaciones est\u00e9n financiados en su totalidad o en su parte m\u00e1s importante con fondos europeos, sino que sean financiables con ellos\" (...) \"parece l\u00f3gico entender que ese r\u00e9gimen de simplificaci\u00f3n y agilizaci\u00f3n de los procedimientos administrativos se aplique no s\u00f3lo a los convenios referidos a proyectos o actuaciones que se financien en su totalidad o mayor parte con fondos europeos, sino tambi\u00e9n a aquellos convenios referidos a actuaciones cuya financiaci\u00f3n se efect\u00fae en menor medida con fondos europeos y por ello deba acudirse a sufragarlos tambi\u00e9n con fondos ordinarios\". Por lo que la conclusi\u00f3n es clara, \"Debe, pues, concluirse, a la vista de las consideraciones anteriores, que el r\u00e9gimen de simplificaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n administrativa de los convenios que establece el art\u00edculo 59 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, es tambi\u00e9n aplicable a aquellos convenios por los que se ejecuten proyectos o actuaciones para cuya financiaci\u00f3n se empleen fondos europeos y fondos ordinarios, pudiendo as\u00ed afirmarse que la financiaci\u00f3n con fondos europeos, aunque sea reducida, tiene vis atractiva del r\u00e9gimen de tramitaci\u00f3n simplificada que establece el art\u00edculo 59 del repetido Real Decreto-ley\". Por lo tanto, el r\u00e9gimen especial de tramitaci\u00f3n establecido en el art\u00edculo 59 del RD- ley 36/2020 resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los expedientes en los que las aportaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado o de las entidades del sector p\u00fablico institucional estatal se financien, en todo o en parte, con cargo a los Fondos Europeos a los que hace referencia el art\u00edculo 2.2 del RD-ley 36/2020. Entre las especialidades que se establecen en el art\u00edculo 59 del RD-ley 36/2020 para la tramitaci\u00f3n de expedientes de convenios, procede hacer una menci\u00f3n singular a 231 la prevista en el apartado 2 a), que viene a excepcionar (excluir) de la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros prevista en el art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria, a los convenios que celebre la Administraci\u00f3n General del Estado, sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, vinculados o dependientes, para la ejecuci\u00f3n de los proyectos con cargo a fondos europeos previstos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, ya que, como se ha indicado anteriormente, tiene incidencia en la distribuci\u00f3n de competencias entre el Interventor General y los Interventores Delegados para la fiscalizaci\u00f3n de estos expedientes. El mencionado art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria, se\u00f1ala que: \"5. Los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, de sus organismos aut\u00f3nomos y de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social, competentes para la suscripci\u00f3n de convenios o contratos-programa con otras Administraciones p\u00fablicas o con entidades p\u00fablicas o privadas, necesitar\u00e1n autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros cuando el importe del gasto que de aquellos se derive sea superior a doce millones de euros. Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los convenios que formalicen los compromisos financieros de cr\u00e9ditos gestionados por las Comunidades Aut\u00f3nomas de conformidad con el art\u00edculo 86 de esta Ley. Asimismo, las modificaciones de convenios o contratos-programa autorizados por el Consejo de Ministros conforme a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo primero anterior, requerir\u00e1n la autorizaci\u00f3n del mismo \u00f3rgano cuando impliquen una alteraci\u00f3n del importe global del gasto, del concreto destino del mismo o, en su caso, de los calendarios que se hubiesen establecido para la amortizaci\u00f3n o devoluci\u00f3n de activos financieros. Tambi\u00e9n requerir\u00e1n la previa autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros a que hace referencia el presente art\u00edculo aquellos acuerdos que tengan por objeto la resoluci\u00f3n de convenios o contratos-programa cuya suscripci\u00f3n o modificaci\u00f3n hubiera sido autorizada por dicho \u00f3rgano conforme a lo dispuesto en los p\u00e1rrafos anteriores, con independencia del momento en que dichos negocios jur\u00eddicos hubieran sido suscritos. La autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros implicar\u00e1 la aprobaci\u00f3n del gasto que se derive del convenio o contrato-programa (...)\". De acuerdo con el art\u00edculo 8.1 del Real Decreto 2188/1995, de 28 de diciembre, por el que se desarrolla el r\u00e9gimen del control interno ejercido por la IGAE: \"1. La distribuci\u00f3n de competencias entre el Interventor general de la Administraci\u00f3n del Estado y los interventores delegados, (...), se establece del modo siguiente: 232 a) El Interventor general de la Administraci\u00f3n del Estado ejercer\u00e1 la fiscalizaci\u00f3n previa en los actos de aprobaci\u00f3n de los gastos siguientes: 1. \u00ba Los que hayan de ser aprobados por el Consejo de Ministros o por las Comisiones Delegadas del Gobierno. 2. \u00ba Los que supongan una modificaci\u00f3n de otros que hubiera fiscalizado la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado. 3. \u00ba Los que deban ser informados por el Consejo de Estado o la Direcci\u00f3n General del Servicio Jur\u00eddico del Estado. b) Los Interventores delegados, sin otras excepciones que las enumeradas en el apartado anterior, ejercer\u00e1n en toda su amplitud la fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n de los actos relativos a gastos, derechos, pagos e ingresos que dicten las autoridades de los Ministerios, Centros, Dependencias u Organismos aut\u00f3nomos. La funci\u00f3n se ejercer\u00e1 por el Interventor delegado cuya competencia org\u00e1nica o territorial se corresponda con la de la autoridad que acuerde el acto de gesti\u00f3n. En el supuesto de concurrencia a la financiaci\u00f3n de contratos de distintos Departamentos ministeriales a que se refiere el art\u00edculo 12.5 de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, la funci\u00f3n se ejercer\u00e1 por el Interventor delegado cuya competencia org\u00e1nica o territorial se corresponda con la del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n\". Y, en t\u00e9rminos id\u00e9nticos al art\u00edculo anteriormente reproducido, se establece en el art\u00edculo 8.1 del Real Decreto 706/1997, de 16 de mayo, por el que se desarrolla el r\u00e9gimen de control interno ejercido por la Intervenci\u00f3n General de la Seguridad Social, la distribuci\u00f3n de competencias entre el Interventor General de la Seguridad Social y sus Interventores delegados. De acuerdo con lo anterior, una vez determinado si resulta de aplicaci\u00f3n la tramitaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 59 del RD-ley para un determinado convenio, se podr\u00e1 establecer en cada caso concreto cu\u00e1l es el interventor competente para la fiscalizaci\u00f3n del mismo: a) En los casos en que se aplique la tramitaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 59 del RD- ley, aunque el importe del gasto que se derive de estos convenios (que corresponda a los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, a los organismos aut\u00f3nomos y a las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social) sea superior a doce millones de euros, de acuerdo con el apartado 2 a) del citado art\u00edculo 59, no requieren la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros prevista en el art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria, por lo que en estos casos la fiscalizaci\u00f3n del expediente ser\u00e1 competencia del Interventor Delegado (o Interventores Delegados, en caso de que el gasto corresponda con varios entes sujetos a funci\u00f3n interventora) cuya competencia org\u00e1nica o territorial se corresponda con la de la autoridad que acuerde el acto de gesti\u00f3n (autoridad que tenga competencia financiera para aprobar dicho gasto) con independencia del importe del convenio (salvo en los casos en que sea competencia del Interventor General por concurrir alguno de los supuestos previstos en el art\u00edculo 8.1.a) 2\u00ba o 3\u00ba de los Reales Decretos antes citados, que no se contemplan en esta Instrucci\u00f3n). b) En cambio, en aquellos expedientes de convenios en los que no se aplique la 233 tramitaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 59 del RD-ley: - Si el importe del gasto que se derive de estos convenios (que corresponda a los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, a los organismos aut\u00f3nomos y a las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social) es superior a doce millones de euros, resultar\u00e1 exigible la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros del art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria, y como dicha autorizaci\u00f3n conllevar\u00e1 la aprobaci\u00f3n del gasto que se derive del convenio, la competencia para su fiscalizaci\u00f3n previa corresponder\u00e1 al Interventor General . - Si el importe del gasto que se derive de estos convenios (que corresponda a los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, a los organismos aut\u00f3nomos y a las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social) es igual o inferior a doce millones de euros, no resultar\u00e1 exigible la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros del art\u00edculo 74.5 de la Ley General Presupuestaria, por lo que la competencia para su fiscalizaci\u00f3n previa corresponder\u00e1 al Interventor Delegado (o Interventores Delegados, en caso de que el gasto corresponda con varios entes sujetos a funci\u00f3n interventora) cuya competencia org\u00e1nica o territorial se corresponda con la de la autoridad que acuerde el acto de gesti\u00f3n (autoridad que tenga competencia financiera para aprobar dicho gasto), salvo en los casos en que sea competencia del Interventor General por concurrir alguno de los supuestos previstos en el art\u00edculo 8.1.a) 2\u00ba o 3\u00ba de los Reales Decretos antes citados (que, como ya se ha se\u00f1alado, no se contemplan en esta Instrucci\u00f3n). Como se ha indicado anteriormente, la casu\u00edstica que puede plantearse es muy diversa, por lo que, sin \u00e1nimo exhaustivo, se recoge en el siguiente cuadro las distintas posibilidades que podr\u00edan plantearse desde la perspectiva del ejercicio de la funci\u00f3n interventora: 234 CONVENIOS CON FINANCIACI\u00d3N MIXTA Se financia EN TODO O EN PARTE con fondos europeos definidos en el art 2.2 RDL (MRR y React-EU, FEDER, FSE Plus, Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Regional, Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca) TIPO DE FONDOS APORTADOS (POR AGE Y ENTIDADES DEL SP INSTITUCIONAL ESTATAL) Aplica art\u00edculo 59 RDL [S\u00ed/No] (*) Aplica art\u00edculo 74.5 LGP [S\u00ed/No] (**) INTERVENCI\u00d3N COMPETENTE [ID/IG] Se financia EN TODO O EN PARTE con fondos MRR y React- EU, y estos fondos se aportan por entes sujetos a FI (***) R\u00c9GIMEN CONTROL APLICABLE: Art. 45 RDL/ RB (Requisitos b\u00e1sicos establecidos en el ACM vigente)/ RG (R\u00e9gimen general) 1 S\u00ed MRR O REACT-EU S\u00ed No ID S\u00ed Art. 45 2 S\u00ed MRR O REACT-EU S\u00ed No ID No RB (****) 3 S\u00ed OTROS FONDOS 2.2 RDL DISTINTOS MRR Y REACT-EU S\u00ed No ID No RB (****) 4 No S\u00d3LO FONDOS PRESUPUESTO ORDINARIO (NO INCLUYE FONDOS 2.2 RDL) No S\u00ed IG No RG 5 No S\u00d3LO FONDOS PRESUPUESTO ORDINARIO (NO INCLUYE FONDOS 2.2 RDL) No No ID No RB Abreviaturas: (Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia); React-EU (Ayuda a la recuperaci\u00f3n para la cohesi\u00f3n y los territorios de Europa); LGP (Ley General Presupuestaria); IG (Interventor general); ID (Interventor delegado); FI (Funci\u00f3n interventora). (*) La aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 59 implicar\u00e1 que no sea exigible en ning\u00fan caso la autorizaci\u00f3n del 74.5 de la LGP. En los casos en los que no se aplique el art\u00edculo 59, la autorizaci\u00f3n del 74.5 de la LGP resulta exigible cuando el importe del gasto de los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, de sus organismos aut\u00f3nomos y de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social sea superior a 12 millones de euros. (**) S\u00ed (lleva impl\u00edcito que \"No resulta aplicable art\u00edculo 59 RDL y el importe del gasto de los \u00f3rganos de los departamentos ministeriales, de sus organismos aut\u00f3nomos y de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social supera los 12 millones de euros\"); No (ya sea porque \"resulte aplicable art\u00edculo 59 RDL\" o bien, porque \"no resultando aplicable art\u00edculo 59 RDL, el importe el gasto de dichos \u00f3rganos no supera los 12 millones de euros\"). (***) No (ya sea porque no hay fondos MRR o REACT-EU, o porque dichos fondos se aportan por entes no sujetos a FI). (****) RB , requisitos b\u00e1sicos establecidos en el ACM vigente que resulten de aplicaci\u00f3n de acuerdo con las especialidades establecidas en el RD- ley 36/2020. 235 III. ESPECIALIDADES ESTABLECIDAS EN EL RD-LEY 36/2020 PARA LOS EXPEDIENTES DE CONTRATOS, ENCARGOS A MEDIOS PROPIOS Y SUBVENCIONES. Para determinar si el r\u00e9gimen de fiscalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n previa que resulta aplicable en este tipo de expedientes (contratos, encargos a medios propios, y subvenciones) es el ordinario o el especial previsto en el art\u00edculo 45 del RD-ley 36/2020, se estar\u00e1 a lo indicado en el apartado I de esta Instrucci\u00f3n. Para determinar a qu\u00e9 casos de expedientes de contratos, de encargos a medios propios, y de subvenciones resultan aplicables las especialidades en la tramitaci\u00f3n previstas en el t\u00edtulo IV del RD- ley 36/2020, en materia de contrataci\u00f3n (cap\u00edtulo III, art\u00edculos 49 a 58) y de agilizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de subvenciones (cap\u00edtulo V, art\u00edculos 60 a 65), se seguir\u00e1n las mismas pautas y reglas que han sido se\u00f1aladas para los expedientes de convenios en el apartado II de esta Instrucci\u00f3n. Se recogen tambi\u00e9n en el siguiente cuadro las distintas posibilidades que podr\u00edan plantearse desde la perspectiva del ejercicio de la funci\u00f3n interventora: CONTRATOS, ENCARGOS Y SUBVENCIONES CON FINANCIACI\u00d3N MIXTA Se financia EN TODO O EN PARTE con fondos europeos definidos en el art 2.2 RDL (MRR y React-EU, FEDER, FSE Plus, Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Regional, Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de Pesca) TIPO DE FONDOS APORTADOS (POR AGE Y ENTIDADES DEL SP INSTITUCIONAL ESTATAL) Aplican especialidades RDL [S\u00ed/No] Se financia EN TODO O EN PARTE con fondos MRR y React-EU, y estos fondos se aportan por entes sujetos a FI (*) R\u00c9GIMEN CONTROL APLICABLE: Art. 45 RDL/ RB (Requisitos b\u00e1sicos establecidos en el ACM vigente)/ RG (R\u00e9gimen general) 1 S\u00ed MRR O REACT-EU S\u00ed S\u00ed Art. 45 2 S\u00ed MRR O REACT-EU S\u00ed No RB (**) 3 S\u00ed OTROS FONDOS 2.2 RDL DISTINTOS MRR Y REACT-EU S\u00ed No RB (**) 4 No S\u00d3LO FONDOS PRESUPUESTO ORDINARIO (NO INCLUYE FONDOS 2.2 RDL) No No RB Abreviaturas: Recuperaci\u00f3n y Resiliencia); React-EU (Ayuda a la recuperaci\u00f3n para la cohesi\u00f3n y los territorios de Europa); FI (Funci\u00f3n interventora). 236 (*) No (ya sea porque no hay fondos MRR o REACT-EU, o porque dichos fondos se aportan por entes no sujetos a FI). (**) RB , requisitos b\u00e1sicos establecidos en el ACM vigente que resulten de aplicaci\u00f3n de acuerdo con las especialidades establecidas en el RD-ley 36/2020. \u00danicamente significar que en este tipo expedientes, para los que el RD-ley 36/2020 tambi\u00e9n contempla, como especialidad o medida de agilizaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros prevista, en el caso de contratos, en el art\u00edculo 324.1 de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, en el caso de encargos a medios propios, en el art\u00edculo 32.6.c) de esa misma ley, y en el caso de subvenciones, en el art\u00edculo 10.2 de la Ley General de Subvenciones, al tratarse en todos los casos de autorizaciones de tutela, que no implican la aprobaci\u00f3n del gasto, el que dicha autorizaci\u00f3n resulte o no exigible, no va a tener repercusi\u00f3n en la competencia para el ejercicio de la fiscalizaci\u00f3n previa, como en cambio s\u00ed que puede ocurrir en los expedientes de convenios. 237 ANEXO IX. LISTADO DE MANIFESTACIONES DE INTER\u00c9S ASOCIADAS AL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA. 1. Identificaci\u00f3n de proyectos asociados a toda la cadena de valor del hidr\u00f3geno renovable. 2. Identificaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de proyectos solventes con impacto para el reto demogr\u00e1fico y la lucha contra la despoblaci\u00f3n. 3. Identificaci\u00f3n de proyectos tractores que modernicen la industria espa\u00f1ola. 4. Identificaci\u00f3n de proyectos asociados a la movilidad el\u00e9ctrica: infraestructura de recarga, innovaci\u00f3n y electrificaci\u00f3n del parque m\u00f3vil. 5. Identificaci\u00f3n de proyectos asociados a la conectividad digital, impulso de la ciberseguridad y despliegue 5G. 6. Identificaci\u00f3n de proyectos de Comunidades energ\u00e9ticas locales. 7. Identificaci\u00f3n de proyectos asociados a la energ\u00eda sostenible en las islas. 8. Identificaci\u00f3n de proyectos para fomentar la econom\u00eda circular en el \u00e1mbito de la empresa. 9. Identificaci\u00f3n de proyectos para el despliegue de renovables, integraci\u00f3n en sectores productivos o edificaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y cadena de valor. 10. Identificaci\u00f3n de proyectos de infraestructuras el\u00e9ctricas, promoci\u00f3n de redes inteligentes y despliegue del almacenamiento energ\u00e9tico. 11. Identificaci\u00f3n de proyectos de Transporte Sostenible y Digital. 12. Identificaci\u00f3n de proyectos asociados a microelectr\u00f3nica. 13. Identificaci\u00f3n de mecanismos para la integraci\u00f3n de la Inteligencia Artificial en las cadenas de valor. 14. Transformaci\u00f3n Digital de las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales. 15. Fortalecimiento de las capacidades de ciberseguridad de las pymes y el impulso a la industria del sector. 238 16. Manifestaciones de inter\u00e9s sobre zonas de bajas emisiones y transformaci\u00f3n del transporte urbano y metropolitano. 17. Manifestaciones de inter\u00e9s sobre el Plan de Impulso para la rehabilitaci\u00f3n de edificios p\u00fablicos PIREP. 18. Manifestaciones de inter\u00e9s sobre barrios: Programa de rehabilitaci\u00f3n para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de entornos residenciales. 19. Expresi\u00f3n de inter\u00e9s relativa a las ayudas econ\u00f3micas para la digitalizaci\u00f3n de las PYME y aut\u00f3nomos: Programa DIGITAL TOOLKIT. 20. Manifestaciones de inter\u00e9s relativas al \"Plan de impulso al sector audiovisual (Spain Audiovisual HUB)\". 21. Manifestaci\u00f3n de Inter\u00e9s para identificar proyectos innovadores y solventes en el despliegue de las tecnolog\u00edas 5G y 6G. 22. Manifestaci\u00f3n de inter\u00e9s para la constituci\u00f3n del HUB espa\u00f1ol de GAIA- X y el establecimiento de un hub espec\u00edfico de datos en el sector tur\u00edstico. 23. Consulta P\u00fablica relativa a los costes de actuaciones de un programa de ayudas para la mejora de las infraestructuras de telecomunicaciones en edificios en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n. 24. Manifestaciones de inter\u00e9s relativas a la participaci\u00f3n en el potencial Proyecto Importante de Inter\u00e9s Com\u00fan Europeo (IPCEI) de Infraestructuras y Servicios en la Nube. 25. Consulta P\u00fablica al Mercado para la definici\u00f3n de actuaciones de impulso de la ciberseguridad a trav\u00e9s de la Compra P\u00fablica Innovadora y la elaboraci\u00f3n del Mapa de Demanda Temprana. 26. Programa Nacional de Algoritmos Verdes (PNAV). 27. Impulso de la Neurotecnolog\u00eda basada en Inteligencia Artificial (PNAV). 28. Proyectos Piloto innovadores para el desarrollo de Itinerarios de Inclusi\u00f3n Social y su Evaluaci\u00f3n. 29. Modelos de negocio y proyectos singulares de transici\u00f3n energ\u00e9tica en las islas Canarias . 30. Modelos de negocio y proyectos singulares de transici\u00f3n energ\u00e9tica en las Illes Balears . 239 31. Propuestas para el Programa de C\u00e1tedras en Inteligencia Artificial (IA) 32. Proyectos de hidr\u00f3geno verde y almacenamiento energ\u00e9tico. El listado actualizado de Manifestaciones de inter\u00e9s consta en la siguiente p\u00e1gina web. Igualmente, existe habilitada una p\u00e1gina web con el Calendario de pr\u00f3ximas convocatorias previstas del Plan de Recuperaci\u00f3n ( enero-junio de 2023 ). Manifestaciones de inter\u00e9s para Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales 1. Manifestaciones de inter\u00e9s sobre zonas de bajas emisiones y apoyo al transporte p\u00fablico (Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana). 2. Proyectos para el Plan de Impulso para la rehabilitaci\u00f3n de edificios p\u00fablicos (Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana). Otras convocatorias. 1. Programa MOVES III: Programa de Incentivos a la Movilidad Eficiente y Sostenible. 2. Programa Tecnol\u00f3gico Aeron\u00e1utico (PTA). 240 ANEXO X. DE MODELOS DE PLIEGOS ADAPTADOS AL PRTR PUBLICADOS POR CC.AA. Y EN EL \u00c1MBITO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL. A. Comunidad aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco. P\u00e1gina web . Pliegos disponibles: Contratos de Obras: Procedimiento Abierto. Procedimiento Abierto Simplificado . Contratos de Servicios: Procedimiento Abierto. Procedimiento Abierto Simplificado. Procedimiento con Negociaci\u00f3n. Contratos de Suministro: Procedimiento Abierto. Procedimiento Abierto Simplificado. 241 B. Comunidad aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. P\u00e1gina web. Instrucci\u00f3n y Pliegos disponibles: Instrucci\u00f3n 1/2022 de la Direcci\u00f3n General de Contrataci\u00f3n P\u00fablica por la que se actualizan los modelos de pliegos de cl\u00e1usulas y otra documentaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de la Generalidad y su sector p\u00fablico financiados con fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n . o Anexo3. Cl\u00e1usulas administrativas particulares de los contratos que se financian con los fondos Next Generation EU: procedimiento abierto o Anexo 4. Cl\u00e1usulas administrativas particulares de los contratos que se financian con los fondos Next Generation EU: procedimiento abierto simplificado o Anexo 5. Cl\u00e1usulas administrativas particulares de los contratos que se financian con los fondos del mecanismo de recuperaci\u00f3n y resiliencia: procedimiento abierto simplificado abreviado o Anexo 6. Cl\u00e1usulas administrativas particulares de los contratos que se financian con los fondos REACT-EU: procedimiento abierto simplificado abreviado] o Anexo1. Gu\u00eda para la redacci\u00f3n de pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas particulares o Anexo 2. Modelo de oferta t\u00e9cnica en relaci\u00f3n con los criterios evaluables mediante juicio de valor Instrucci\u00f3n 2/2021 de la Direcci\u00f3n General de Contrataci\u00f3n P\u00fablica por la que se aprueban los modelos de pliegos de cl\u00e1usulas y otra documentaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de la Generalidad y su sector p\u00fablico financiados con fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y los fondos REACT-EU . A trav\u00e9s de la Instrucci\u00f3n 1/2023 de la Direcci\u00f3n General de Contrataci\u00f3n P\u00fablica, se actualizan los contenidos de los modelos de pliegos de cl\u00e1usulas y otra documentaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de la Generalidad y su sector p\u00fablico financiados con fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y los fondos REACT-EU. Modelos de pliegos y gu\u00edas actualizadas en febrero de 2023 . 242 C. Comunidad aut\u00f3noma de Galicia. Modelos de pliegos y pliegos tipos y de referencia Criterios de adjudicaci\u00f3n cualitativos en contratos de obras Pliegos para contrato de obra civil abierto sujeto a regulaci\u00f3n armonizada Pliegos para contrato de obra civil abierto no sujeto la regulaci\u00f3n armonizada Pliegos para contrato de obra (edificaci\u00f3n) abierto sujeto a regulaci\u00f3n armonizada Pliegos para contrato de obra (edificaci\u00f3n) abierto no sujeto la regulaci\u00f3n armonizada . 243 D. Comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. Pliegos de contratos financiados con Fondos Europeos : Contratos de Obras: PCAP Obras, procedimiento abierto (odt) PCAP Obras, procedimiento abierto simplificado - Juicio de valor y f\u00f3rmulas (odt) PCAP Obras, procedimiento abierto simplificado - S\u00f3lo f\u00f3rmulas (odt) PCAP Obras, procedimiento abierto simplificado abreviado (odt) Contratos de Servicios: PCAP Servicios, procedimiento abierto (odt) PCAP Servicios, procedimiento abierto simplificado - Juicio de valor y f\u00f3rmulas (odt) PCAP Servicios, procedimiento abierto simplificado - S\u00f3lo f\u00f3rmulas (odt) PCAP Servicios, procedimiento abierto simplificado abreviado (odt) Contratos de Suministro: PCAP Suministro, procedimiento abierto (odt) PCAP Suministro, procedimiento abierto simplificado - Juicio de valor y f\u00f3rmulas (odt) PCAP Suministro, procedimiento abierto simplificado - S\u00f3lo f\u00f3rmulas (odt) PCAP Suministro, procedimiento abierto simplificado abreviado (odt) 244 E. Comunidad Valenciana. Pliegos Tipo de cl\u00e1usulas administrativas para la adjudicaci\u00f3n por procedimiento abierto de contratos administrativos (febrero 2022) Contrato de obras Contrato de servicios Contrato de suministro 245 F. Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. \u00daltima actualizaci\u00f3n - Junio 2022 v1 . Adecuaci\u00f3n de los modelos de Pliegos de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares al Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Pliegos disponibles: Contratos de Obras: PCAP Obras Abierto, varios criterios (v1) PCAP Obras Abierto Simplificado (v1) PCAP Obras Abierto Simplificado Abreviado (v1) PCAP Obras Negociado con publicidad (v1) PCAP Obras Negociado sin publicidad (v1) Contratos de Servicios: PCAP Servicios Abierto, varios criterios (v1) PCAP Servicios Abierto Simplificado (v1) PCAP Servicios Abierto Simplificado Abreviado (v1) PCAP Servicios Negociado con publicidad (v1) PCAP Servicios Negociado sin publicidad (v1) Contratos de Suministro: PCAP Suministros Abierto, varios criterios (v1) PCAP Suministros Abierto Simplificado (v1) PCAP Suministros Abierto Simplificado Abreviado (v1) PCAP Suministros Negociado con publicidad (v1) PCAP Suministros Negociado sin publicidad (v1) La Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n ha emitido el Informe 2/2023, de 14 de febrero, sobre \"Adaptaci\u00f3n de los modelos de Pliegos Tipo de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares adaptados a la Orden HFP/55/2023, de 24 de enero, relativa al an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia \". 246 G. Comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. P\u00e1gina buscador de modelos . Contratos de Obras: Anexo pliego tipo MRR redacci\u00f3n proyecto y ejecuci\u00f3n de obra abierto simplificado Pliego tipo MRR redacci\u00f3n proyecto y ejecuci\u00f3n de obras abierto simplificado Anexo pliego tipo MRR redacci\u00f3n proyecto y ejecuci\u00f3n de obra abierto Pliego tipo MRR redacci\u00f3n proyecto y ejecuci\u00f3n de obras abierto Anexo pliego tipo MRR obras abierto simplificado abreviado Pliego tipo MRR obras abierto simplificado abreviado Anexo pliego tipo MRR obras abierto simplificado Pliego tipo MRR obras abierto simplificado Anexo pliego tipo MRR obras abierto Pliego tipo MRR obras abierto Contratos de Servicios: Anexo pliego tipo MRR servicios abierto simplificado Pliego tipo MRR servicios abierto simplificado Anexo pliego tipo MRR servicios abierto Pliego tipo MRR servicios abierto Contratos de Suministro: Anexo pliego tipo MRR suministros abierto Pliego tipo MRR suministros abierto 247 H. Comunidad aut\u00f3noma de Canarias. P\u00e1gina web. Pliegos disponibles Con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (MRR) (Actualizados a 28 de marzo de 2022) Contratos de Obras: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 Formato ODT Formato PDF Contratos de Servicios: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 Formato ODT Formato PDF Contratos de Suministro: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF 248 o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 Formato ODT Formato PDF Con cargo al Fondo de Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT-EU) (Actualizados a 18 de abril de 2022) Contratos de Obras: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 Formato ODT Formato PDF Contratos de Servicios: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 Formato ODT Formato PDF Contratos de Suministro: o Mediante Procedimiento Abierto . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado . Formato ODT Formato PDF o Mediante Procedimiento Abierto Simplificado Sumario art 159.6 249 Formato ODT Formato PDF 250 I. Comunidad aut\u00f3noma de Extremadura. P\u00e1gina web . Pliegos disponibles: Contratos de Obras: Procedimiento abierto (23-05-2022). Procedimiento abierto simplificado. Procedimiento abierto simplificado sumario. Procedimiento negociado sin publicidad. Contratos de Servicios Procedimiento abierto (23-05-2022). Procedimiento abierto simplificado. Procedimiento abierto simplificado sumario. Procedimiento negociado sin publicidad. Contratos de Suministro: Procedimiento abierto (23-05-2022). Procedimiento abierto simplificado. Procedimiento abierto simplificado sumario. Procedimiento negociado sin publicidad. Acuerdos Marco: Acuerdo Marco de Suministros por procedimiento abierto Acuerdo Marco de Servicios por procedimiento abierto 251 J. Comunidad aut\u00f3noma de Illes Balears. P\u00e1gina web Pliegos disponibles: Procedimiento abierto: Contrato de obras Anexos contrato de obras Contrato de servicios Anexos contrato de servicios Contrato de suministros Anexos contrato de suministros Procedimiento licitaci\u00f3n con Negociaci\u00f3n Contrato de servicios (pliego y anexos) Contrato de suministros (pliego y anexos) Modelos de pliegos Next Generation 2022. PROCEDIMIENTO ABIERTO Contrato de obras Anexos contrato de obras Contrato de servicios Anexos contrato de servicios Contrato de suministros Anexos contrato de suministros PROCEDIMIENTO LICITACI\u00d3N CON NEGOCIACI\u00d3N Contrato de servicios (pliego y anexos) Contrato de suministros (pliego y anexos) PROCEDIMIENTO ABIERTO SIMPLIFICADO Contrato de obras (pliego y anexos) Contrato de servicios (pliego y anexos) Contrato de suministros (pliego y anexos) 252 K. Comunidad de Madrid. Modelos de pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares recomendados por la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa de la Comunidad de Madrid \u00daltima actualizaci\u00f3n: conforme la Resoluci\u00f3n de 27 de abril de 2022, del Presidente de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa . Contratos de Obras: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento abierto. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado abreviado Documento word Documento pdf Procedimiento negociado sin publicidad Documento word Documento pdf Contratos de Suministro: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento abierto. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Pluralidad de criterios 253 Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado abreviado Documento word Documento pdf Procedimiento negociado sin publicidad Documento word Documento pdf Acuerdo marco para suministro: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento negociado sin publicidad Documento word Documento pdf Contratos de Servicios: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento abierto. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado. Criterio \u00fanico Documento word Documento pdf Procedimiento abierto simplificado abreviado Documento word 254 Documento pdf Procedimiento restringido. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento negociado sin publicidad Documento word Documento pdf Acuerdo marco para servicios: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Concesi\u00f3n de servicios: Procedimiento abierto. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf Procedimiento restringido. Pluralidad de criterios Documento word Documento pdf 255 L. Administraci\u00f3n Local (Consejo General de los Colegios Profesionales de Secretarios, Interventores y Tesoreros de Administraci\u00f3n local). P\u00e1gina web . Pliegos disponibles: Cuadro de Caracter\u00edsticas Particulares: OBRAS Pliego tipo de cl\u00e1usulas administrativas particulares para la contrataci\u00f3n de OBRAS mediante procedimiento abierto, restringido o negociado, acuerdo marco o sistema din\u00e1mico de adquisici\u00f3n . Cuadro de Caracter\u00edsticas Particulares: SERVICIOS Pliego tipo de cl\u00e1usulas administrativas particulares para la contrataci\u00f3n de SERVICIOS mediante procedimiento abierto, restringido, negociado, acuerdo marco, sistema din\u00e1mico de adquisici\u00f3n y asociaci\u00f3n para la innovaci\u00f3n. Cuadro de Caracter\u00edsticas Particulares: SUMINISTROS Pliego tipo de cl\u00e1usulas administrativas particulares para la contrataci\u00f3n de SUMINISTROS por procedimiento abierto, restringido o negociado, acuerdo marco o sistema din\u00e1mico de adquisici\u00f3n. Actualizaci\u00f3n de Pliegos (7 de febrero de 2023) . 256 ANEXO XI. PLANES ANTIFRAUDE ADOPTADOS POR DISTINTAS ADMINISTRACIONES Y \u00d3RGANOS DE SECTOR P\u00daBLICO. - Ciudad aut\u00f3noma de Ceuta. Plan de Prevenci\u00f3n de Riesgos y Medidas de lucha contra el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s. - Ciudad aut\u00f3noma de Melilla. Manual de procedimientos internos de la Ciudad Aut\u00f3noma de Melilla para poner en marcha medidas efectivas y proporcionadas contra el fraude en la gesti\u00f3n de operaciones financiadas por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. Plan de medidas antifraude para la gesti\u00f3n de los Fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica. - Comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. Consejer\u00eda de Sanidad. Plan de medidas Antifraude del Departamento de Sanidad de aplicaci\u00f3n en proyectos financiados con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (Next Generation UE) en ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. Plan de Medidas Antifraude de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y su sector p\u00fablico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . - Comunidad aut\u00f3noma de Cantabria. Consejer\u00eda de Empleo y Pol\u00edticas Sociales. Plan de Medidas Antifraude para la ejecuci\u00f3n de los fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. Plan de medidas Antifraude de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. Plan de medidas antifraude en la ejecuci\u00f3n de actuaciones financiadas por los fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia en la Generalitat de Catalunya. - Comunidad de Extremadura. Plan de medidas contra el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se regula la estructura organizativa para su puesta en funcionamiento. 257 - Comunidad aut\u00f3noma de Galicia. Plan General de Prevenci\u00f3n de riesgos de gesti\u00f3n y medidas Antifraude de la Xunta de Galicia. - Comunidad aut\u00f3noma de Illes Balears. Plan de medidas Antifraude de la Administraci\u00f3n de la Comunidad aut\u00f3noma de las Illes Balears en el \u00e1mbito de ejecuci\u00f3n de los Fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (Next Generation EU), en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias. Plan de medidas antifraude de la Administraci\u00f3n del Principado de Asturias y su Sector P\u00fablico. - Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia. Modelo de Plan de actuaciones para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses. - Comunidad de Madrid. Plan de medidas antifraude para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Comunidad Valenciana. Ferrocarrils de la0 Generalitat Valenciana. Plan de medidas Antifraude en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias. Plan Antifraude. - Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Plan de lucha contra el fraude, actuaciones para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y persecuci\u00f3n del fraude, el conflicto de intereses y evitar la doble financiaci\u00f3n. - Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. Plan de medidas contra el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses, para las actuaciones del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia gestionadas por el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. - Ministerio de Consumo. Resoluci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Consumo, de fecha 29 de diciembre de 2021, por la que se establecen las medidas de contenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y el conflicto de intereses. - Ministerio de Cultura y Deporte. Plan de medidas antifraude. - Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional. Plan de Medidas Antifraude para la gesti\u00f3n de los fondos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . 258 - Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica. Secretar\u00eda General de Fondos Europeos. Orientaciones para el Refuerzo de los mecanismos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses, referidos en el art\u00edculo 6 de la Orden HFP 1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. - Ministerio de Igualdad. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Industria, Comercio y Turismo. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Justicia. Plan de medidas Antifraude para la gesti\u00f3n de los fondos Next Generation UE. - Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico. Plan de Medidas Antifraude, de prevenci\u00f3n de conflicto de intereses, ausencia de doble financiaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n del r\u00e9gimen de ayudas de Estado del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico. - Ministerio de Sanidad. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social. Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Transportes, Movilidad y Agencia Urbana. Plan de Medidas Antifraude. - Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social. Plan de Medidas Antifraude de la Subsecretar\u00eda del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social. - Ministerio de Universidades. Plan de Medidas Antifraude para la gesti\u00f3n de los Fondos Next Generation UE. - Propuesta orientativa de un Modelo/Tipo de Plan de Medidas Antifraude en el marco de la Orden HFP/1030/2021 para la gesti\u00f3n de fondos europeos. Ministerio de Transportes, Movilidad y Agencia Urbana. - 259 ANEXO XII. ANEXOS DE LA ORDEN HFP/55/2023, DE 24 DE ENERO (RIESGO DE CONFLICTO DE INTER\u00c9S) ANEXO I Contenido m\u00ednimo de la Declaraci\u00f3n de Ausencia de Conflicto de Inter\u00e9s El contenido m\u00ednimo de la Declaraci\u00f3n de Ausencia de Conflicto de Inter\u00e9s, es el siguiente: Expediente: Contrato/subvenci\u00f3n. Al objeto de garantizar la imparcialidad en el procedimiento de contrataci\u00f3n/subvenci\u00f3n arriba referenciado, el/los abajo firmante/s, como participante/s en el proceso de preparaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n del expediente, declara/declaran: Primero. Estar informado/s de lo siguiente: 1. Que el art\u00edculo 61.3 \u00abConflicto de intereses\u00bb, del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio (Reglamento financiero de la UE) establece que \u00abexistir\u00e1 conflicto de intereses cuando el ejercicio imparcial y objetivo de las funciones se vea comprometido por razones familiares, afectivas, de afinidad pol\u00edtica o nacional, de inter\u00e9s econ\u00f3mico o por cualquier motivo directo o indirecto de inter\u00e9s personal\u00bb. 2. Que el art\u00edculo 64 \u00abLucha contra la corrupci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los conflictos de intereses\u00bb de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se trasponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014, define el conflicto de inter\u00e9s como \u00abcualquier situaci\u00f3n en la que el personal al servicio del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, que adem\u00e1s participe en el desarrollo del procedimiento de licitaci\u00f3n o pueda influir en el resultado del mismo, tenga directa o indirectamente un inter\u00e9s financiero, econ\u00f3mico o personal que pudiera parecer que compromete su imparcialidad e independencia en el contexto del procedimiento de licitaci\u00f3n\u00bb. 3. Que el apartado 3 de la Disposici\u00f3n Adicional cent\u00e9sima d\u00e9cima segunda de la Ley 31/2022, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2023, establece que \u00abEl an\u00e1lisis sistem\u00e1tico y automatizado del riesgo de conflicto de inter\u00e9s resulta de aplicaci\u00f3n a los empleados p\u00fablicos y resto de personal al servicio de entidades decisoras, ejecutoras e instrumentales que participen, de forma individual o mediante su pertenencia a \u00f3rganos colegiados, en los 260 procedimientos descritos de adjudicaci\u00f3n de contratos o de concesi\u00f3n de subvenciones\u00bb. 4. Que el apartado 4 de la citada disposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima d\u00e9cima segunda establece que: - \u00abA trav\u00e9s de la herramienta inform\u00e1tica se analizar\u00e1n las posibles relaciones familiares o vinculaciones societarias, directas o indirectas, en las que se pueda dar un inter\u00e9s personal o econ\u00f3mico susceptible de provocar un conflicto de inter\u00e9s, entre las personas a las que se refiere el apartado anterior y los participantes en cada procedimiento\u00bb. - \u00abPara la identificaci\u00f3n de las relaciones o vinculaciones la herramienta contendr\u00e1, entre otros, los datos de titularidad real de las personas jur\u00eddicas a las que se refiere el art\u00edculo 22.2.d).iii) del Reglamento (UE) 241/2021, de 12 febrero, obrantes en las bases de datos de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria y los obtenidos a trav\u00e9s de los convenios suscritos con los Colegios de Notarios y Registradores\u00bb. Segundo. Que, en el momento de la firma de esta declaraci\u00f3n y a la luz de la informaci\u00f3n obrante en su poder, no se encuentra/n incurso/s en ninguna situaci\u00f3n que pueda calificarse de conflicto de inter\u00e9s, en los t\u00e9rminos previstos en el apartado cuatro de la disposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima d\u00e9cima segunda, que pueda afectar al procedimiento de licitaci\u00f3n/ concesi\u00f3n de subvenciones. Tercero. Que se compromete/n a poner en conocimiento del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n/comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n, sin dilaci\u00f3n, cualquier situaci\u00f3n de conflicto de inter\u00e9s que pudiera conocer y producirse en cualquier momento del procedimiento en curso. Cuarto. Que conoce que una declaraci\u00f3n de ausencia de conflicto de inter\u00e9s que se demuestre que sea falsa, acarrear\u00e1 las consecuencias disciplinarias/administrativas/judiciales que establezca la normativa de aplicaci\u00f3n. 261 ANEXO II Modelo de confirmaci\u00f3n de la ausencia de conflicto de inter\u00e9s Expediente: Contrato/subvenci\u00f3n. Una vez realizado el an\u00e1lisis de riesgo de existencia de conflicto de inter\u00e9s a trav\u00e9s de la herramienta inform\u00e1tica MINERVA, en los t\u00e9rminos establecido en la Orden HFP/55/2023, de 24 de enero, relativa al an\u00e1lisis sistem\u00e1tico del riesgo de conflicto de inter\u00e9s en los procedimientos que ejecutan el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dictada en aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima d\u00e9cima segunda de la Ley 31/2022, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2023, y habiendo sido detectada una bandera roja consistente en (descripci\u00f3n de la bandera roja, con la relaci\u00f3n de solicitantes respecto de los cuales se ha detectado la misma) me reitero en que no existe ninguna situaci\u00f3n que pueda suponer un conflicto de inter\u00e9s que comprometa mi actuaci\u00f3n objetiva en el procedimiento "}