{"title": "Curanderas acudir\u00e1n al 'Llamado del Caracol' en Oaxaca", "author": "Oaxaca Media", "url": "https://oaxaca.media/2019/07/curanderas-acudiran-al-llamado-del-caracol-en-oaxaca/", "hostname": "oaxaca.media", "description": "Redacci\u00f3n OAXACA, Oax. Del 20 al 22 de julio se llevar\u00e1 a cabo en el centro cultural La Calera, el octavo Encuentro de Curanderos Tradicionales \"El Llamado del Caracol\". El encuentro realizado por la organizaci\u00f3n Bedani, tiene como objetivo dar a conocer los beneficios de la medicina tradicional", "sitename": "OM", "date": "2019-07-12", "cleaned_text": "Redacci\u00f3n OAXACA, Oax. Del 20 al 22 de julio se llevar\u00e1 a cabo en el centro cultural La Calera, el octavo Encuentro de Curanderos Tradicionales \"El Llamado del Caracol\". El encuentro realizado por la organizaci\u00f3n Bedani, tiene como objetivo dar a conocer los beneficios de la medicina tradicional y hol\u00edstica, mostrar diversas t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n milenarias a trav\u00e9s de las plantas medicinales y rituales, as\u00ed como crear lazos entre curanderas, curanderos y p\u00fablico en general. La coordinadora de \"El Llamado del Caracol\", Roc\u00edo Morales destac\u00f3 que se busca hacer conciencia hacia una cultura de paz y armon\u00eda; adem\u00e1s de integrar la cultura y el arte para la sanaci\u00f3n. Como cada a\u00f1o, asistir\u00e1n expertos y expertas en medicina hol\u00edstica, curanderos y curanderas de diferentes puntos del estado de Oaxaca, y para esta edici\u00f3n habr\u00e1 invitados de Guadalajara, Israel, Colombia y Ecuador. El encuentro iniciar\u00e1 a las 8:00 horas con una ceremonia de saludo al Sol en el z\u00f3calo de la ciudad, y posteriormente se har\u00e1 una caminata por la paz con destino al centro cultural La Calera. En el lugar se realizar\u00e1n diferentes talleres, entre los que destacan el de la elaboraci\u00f3n de tambor, de temazcal, ejercicios espirituales de auto sanaci\u00f3n, levantamiento de sombra, elaboraci\u00f3n de productos para el cuidado personal, plantas medicinales, acupresi\u00f3n y otros dirigidos a ni\u00f1os y ni\u00f1as. Algunos talleres tendr\u00e1n una cuota de recuperaci\u00f3n que se pueden consultar en la p\u00e1gina de Facebook El Llamado del Caracol. Tambi\u00e9n en esta fecha, se inaugurar\u00e1 la exposici\u00f3n pict\u00f3rica Caracolas en el Tiempo de pintores de Oaxaca y la exhibici\u00f3n de la obra en cer\u00e1mica de Daniel Mart\u00ednez Galindo. Tambi\u00e9n habr\u00e1 yoga, temazcal, obras de teatro, charlas, conferencias, mercado org\u00e1nico, masajes, m\u00fasica medicina, danzas prehisp\u00e1nicas, entre otras actividades que podr\u00e1n disfrutar. El centro cultural La Calera ubicado en Juan Escutia #101, colonia Santa Mar\u00eda, Oaxaca de Ju\u00e1rez -entre Ni\u00f1os H\u00e9roes y Carretera Internacional. "}