{"title": "En qu\u00e9 creemos - Clam", "author": null, "url": "https://www.clam.com.co/en-que-creemos/", "hostname": "clam.com.co", "description": null, "sitename": "Clam", "date": "2023-06-02", "cleaned_text": "la medicina funcional en Latinoam\u00e9rica. Filosof\u00eda CLAM En CLAM creemos que tu diagn\u00f3stico no es el final del camino. Nos especializamos en ir en b\u00fasqueda de lo que no es visible y descubrir en equipo un abanico de posibilidades que determinan un nuevo inicio en tu camino hacia la sanaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es CLAM? El Centro Latinoamericano para el avance de la medicina (CLAM), fundado en 2021 por el Dr. Javier Galvis M\u00e9dico internista, es una entidad l\u00edder en medicina funcional cuya perspectiva centrada en el paciente permite abordar las patolog\u00edas desde la causa ra\u00edz m\u00e1s all\u00e1 de los s\u00edntomas. Nuestro mantra es y ser\u00e1 siempre \"Medicina que Funciona\" porque sabemos que llegas a CLAM para tener una alternativa de vida. La investigaci\u00f3n y avances m\u00e9dicos en CLAM, son de mayor valor cuando de tratar tu enfermedad se habla. Contamos con especialistas en las diferentes \u00e1reas de la medicina (Homeopat\u00eda,Osteopatia, Biodescodificaci\u00f3n, Gastroenterolog\u00eda, Anestesiolog\u00eda, Medicina Tradicional China, Acupuntura, Pediatr\u00eda, Medicina Interna), quienes integran el conocimiento de la medicina funcional a su experiencia para el manejo global de enfermedades cr\u00f3nicas. En CLAM, disponemos de tecnolog\u00eda vanguardista, permiti\u00e9ndonos diagnosticar y tratar de manera eficiente enfermedades. Nuestra misi\u00f3n Empoderar y acompa\u00f1ar al paciente en su proceso de sanaci\u00f3n, profundizando en las causas, generando un cambio favorable a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n. Influir positivamente a la comunidad cient\u00edfica hacia un enfoque sist\u00e9mico de las enfermedades. Profesionales CLAM Dr. Javier Galvis ``Me encantan los perros porque est\u00e1n dispuestos a dar amor en todo momento`` Dra. Mar\u00eda Camila Acu\u00f1a ''Medicina para el alma'' Dra. Rossy C. Silva Urdaneta ''Un d\u00eda a la vez'' Dra. Malena Grillo Ardila Af\u00e9rrate a tus sue\u00f1os porque si los sue\u00f1os mueren la vida es un p\u00e1jaro con las alas rota que no puede volar. Langston Hughes Dra. Adriana Mar\u00eda Aguirre Empat\u00eda es una de las competencias m\u00e1s importante en mi pr\u00e1ctica m\u00e9dica Dra. Dayanna Carolina Galvis Valenzuela M\u00e9dica cirujana de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, especialista en pediatr\u00eda de la Universidad del Rosario, formada en medicina funcional en la FUCS y en el Kresser institute. Diplomada en lactancia materna, nutrici\u00f3n materna infantil y terapias alternativas. ``Cuando un ni\u00f1o sana, sana toda una familia`` Dra. Gloria Londo\u00f1o Soy una persona alegre y amante de la LIBERTAD Y de la NATURALEZA Dra. Consuelo Amado ``Un movimiento y corporalidad conscientes son esenciales para el avance de la medicina `` Dra. Norma Enciso Garcia Sanar requiere mirar adentro y despertar la conciencia Dra. Roc\u00edo Herrera ``As\u00ed no lo parezca, todo fluye perfectamente para t\u00ed y para m\u00ed. `` Dra. Paola Bernal ``Tu salud es el resultado de las decisiones que tomas en el d\u00eda a d\u00eda`` Dra. Marcela Barrera ``Mi prop\u00f3sito es acompa\u00f1arte a encontrar la salud y el bienestar que mereces. `` Dr. Ivan Perez Dr. Hugo Zapata Natalia Castro Dra. Luz Elena Hermina Debemos vivir en gratitud y disfrutar el presente. Dra. Emily Johanna N\u00fa\u00f1ez de Urdaneta \u00a1Un Gastroeneteroaparato digestivo sano es la armon\u00eda para tu cuerpo y esp\u00edritu! Dr. Carlos Raul Gutierrez Dra. Juliana Mar\u00eda S\u00e1nchez Le encanta iniciar su d\u00eda con la pr\u00e1ctica del yoga ``Cree en ti y suceder\u00e1`` Dr. Rafael Conde Mart\u00ednez ``Soy una persona que cree en los dem\u00e1s y en el poder del amor`` Andr\u00e9s Cabrera Considero que la pr\u00e1ctica cl\u00ednica debe ser un ejercicio integral donde se puede lograr un buen enfoque cl\u00ednico, control de los factores de riesgo y porque no mejorar tu belleza, logrando un alto impacto en tu calidad de vida. "}