{"title": "El inicio de curso de la judicatura revela de nuevo su techo de cristal: ninguna mujer en la foto con el rey", "author": "Cristina Armunia Berges; Diego Larrouy", "url": "https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009427.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "No hay fecha para nuevas reuniones entre PSOE y Unidas Podemos. Ni para una ronda de consultas con el rey. Ni para una nueva sesi\u00f3n de investidura. Pero s\u00ed se acerca una fecha, la de la disoluci\u00f3n de las cortes el pr\u00f3ximo 23 de septiembre. Con ello, se aproxima la repetici\u00f3n electoral si los partidos no logran un acuerdo que bordee la \u00faltima hora del plazo.", "sitename": "elDiario.es", "date": "2019-09-09", "cleaned_text": "El inicio de curso de la judicatura revela de nuevo su techo de cristal: ninguna mujer en la foto con el rey La foto de apertura del a\u00f1o judicial, este lunes 9 de septiembre, ha revelado de nuevo el techo de cristal del sector. En el acto, acompa\u00f1aban al rey Felipe VI 13 magistrados. Son las m\u00e1s altas instancias de la judicatura, los miembros de Sala de Gobierno del Tribunal Supremo. Curso por curso se repite la imagen: la mayor\u00eda son hombres. Este 2019, como el pasado, directamente no hay ninguna mujer. Para que se cumpla la Ley de Igualdad y se llegue al m\u00ednimo del 40%, tendr\u00eda que haber al menos seis en el evento celebrado en el Palacio de Justicia. 23:23 h, 9 de septiembre de 2019 [Lo esencial para cerrar el d\u00eda](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009435.html) Terminamos la jornada pendientes de la [reuni\u00f3n que mantendr\u00e1n ma\u00f1ana](https://www.eldiario.es/politica/MINUTO-POLITICO-PSOE-disolucion-Cortes_13_940485943_32352.html) los equipos negociadores de PSOE y Unidas Podemos. Mientras que los barones de S\u00e1nchez piden explorar nuevas v\u00edas, Unidas Podemos considera que hay que retomar las negociaciones del mes de julio. Estos son los temas del d\u00eda: - Los equipos negociadores de [PSOE y Unidas Podemos se reunir\u00e1n ma\u00f1ana](https://www.eldiario.es/politica/MINUTO-POLITICO-PSOE-disolucion-Cortes_13_940485943_32352.html) para retomar las negociaciones. Fuentes socialistas confirmaron una llamada de Calvo a Echenique esta misma tarde. - Pablo Iglesias conf\u00eda en que, en el \u00faltimo momento, [el PSOE rectifique en su negativa a que los morados entren en el Gobierno](https://www.eldiario.es/politica/MINUTO-POLITICO-PSOE-disolucion-Cortes_13_940485943_32361.html) y ofrezca una coalici\u00f3n para evitar as\u00ed la repetici\u00f3n electoral. - [El Supremo aspira a que la sentencia del proc\u00e9s est\u00e9 lista a mediados de octubre](https://www.eldiario.es/politica/Supremo-aspira-sentencia-mediados-octubre_0_940356369.html). Trabaja para tener concluido el fallo antes de que se cumplan los dos a\u00f1os de los 'Jordis' en prisi\u00f3n, plazo m\u00e1ximo de la prisi\u00f3n provisional antes de su revisi\u00f3n. - [Cifuentes culpa al \"fuego amigo\" y a las \"cloacas del Estado\" de su \"calvario judicial\"](https://www.eldiario.es/madrid/Cristina-Cifuentes-cloacas-calvario-judicial_0_940355989.html). Cifuentes denuncia que el caso m\u00e1ster y el v\u00eddeo de las cremas fue un complot contra ella por parte de personas de su partido y un empresario. - Un colegio concertado de Madrid ignora la petici\u00f3n de 400 alumnos para que ellas pudieran ir a clase en pantal\u00f3n [porque \"se sent\u00edan inc\u00f3modas\" en falda](https://www.eldiario.es/madrid/concertado-Madrid-peticion-pudieran-incomodas_0_940356482.html). Nos despedimos. h, 9 de septiembre de 2019 [Colau lamenta que Europa no sea \"tierra de acogida\" y defiende las ciudades como refugio](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009434.html) La alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, ha lamentado este lunes que Europa haya dejado de ser tierra de acogida, y ha defendido que muchas ciudades a\u00fan quieren ser espacios de refugio y esperanza: \"Europa no es la tierra de acogida que muchos querr\u00edamos, es una fortaleza de tanques y polic\u00edas\". Informa Europa Press. Lo ha dicho en la presentaci\u00f3n de la conferencia 'De Berl\u00edn al Mediterr\u00e1neo. El muro y sus metamorfosis' que, con motivo de la Diada del 11 de septiembre, ha pronunciado el Doctor en Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad de Erlangen-Nurernberg, Rainer Huhle. \"El muro m\u00e1s infame que hay en la actualidad es el mar Mediterr\u00e1neo. Es la frontera m\u00e1s mort\u00edfera del planeta\", ha insistido la alcaldesa, que ha subrayado que esta situaci\u00f3n es un grav\u00edsimo error que, si no se arregla, se pagar\u00e1 caro. Colau ha dicho que se trata de la primera Diada del nuevo mandato, y ha destacado el \"impulso renovado\" que tomar\u00e1n las pol\u00edticas de memoria hist\u00f3rica en la ciudad, ya que el Gobierno municipal de BCom\u00fa y PSC acordaron crear la Concejal\u00eda de Memoria Democr\u00e1tica. \"Desde los a\u00f1os 90 los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y del espacio Schengen han levantado casi 1.000 kil\u00f3metros de muro para frenar la migraci\u00f3n de personas desplazadas, lo que equivale a m\u00e1s de seis muros de Berl\u00edn\", y ha destacado el papel de ONGs como Open Arms y M\u00e9dicos sin Fronteras, entre otras. 22:32 h, 9 de septiembre de 2019 [La Fiscal\u00eda archiv\u00f3 las 32 investigaciones por delitos de injurias contra la Corona abiertas en 2018](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009433.html) La Fiscal\u00eda General del Estado archiv\u00f3 las 32 diligencias de investigaci\u00f3n por delitos por injurias a la Corona que se incoaron a lo largo 2018 y que correspond\u00edan, fundamentalmente, a la quema de fotograf\u00edas de los reyes, seg\u00fan la Memoria Anual del Ministerio P\u00fablico, presentada este lunes por la fiscal general del Estado, Mar\u00eda Jos\u00e9 Segarra, durante el acto de apertura del A\u00f1o Judicial en el Supremo, que ha estado presidido por el Rey Felipe VI. Precisamente, 2018 ha sido un a\u00f1o en el que la actividad judicial en este \u00e1mbito se redujo de forma \"dr\u00e1stica\". En los delitos contra la Corona, el camino que ha seguido la Fiscal\u00eda ha sido el de incoar diligencias de investigaci\u00f3n ante la recepci\u00f3n de atestados por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y auton\u00f3micos a los fines de hacer un previo juicio de los hechos que se denuncian y ver si cumplen los par\u00e1metros de la jurisprudencia. 22:23 h, 9 de septiembre de 2019 [Lamb\u00e1n emplaza a \"todos\" a \"arrimar el hombro\" para que se conforme el Gobierno de Espa\u00f1a, tras reunirse con el rey](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009432.html) El presidente del Gobierno de Arag\u00f3n, Javier Lamb\u00e1n, ha emplazado este lunes a \"todos\" a \"arrimar el hombro\" para encontrar \"una soluci\u00f3n\" y conseguir que se conforme el nuevo Gobierno de Espa\u00f1a. Se ha reunido con el rey Felipe VI con motivo de su toma de posesi\u00f3n como presidente auton\u00f3mico. El presidente aragon\u00e9s ha transmitido a Felipe VI su \"preocupaci\u00f3n\" por la situaci\u00f3n de la pol\u00edtica espa\u00f1ola y su deseo de que \"cuanto antes haya un Gobierno porque lo necesitan Espa\u00f1a y todas las comunidades aut\u00f3nomas\", que tienen \"problemas muy serios derivados de la interinidad del Gobierno\" de Espa\u00f1a, seg\u00fan ha declarado a los medios de comunicaci\u00f3n en Madrid. A juicio de Javier Lamb\u00e1n, Espa\u00f1a \"no tendr\u00e1 una gobernabilidad seria, eficaz y s\u00f3lida en tanto en cuanto no se impliquen en ella los partidos constitucionalistas\", de forma que \"mientras la gobernabilidad est\u00e9 al albur de partidos no constitucionalistas no podremos decir que Espa\u00f1a ha superado esta etapa de inestabilidad, que data de las elecciones de 2015\". \"Desde entonces no ha habido un Gobierno s\u00f3lido y, desde luego, esa gobernabilidad va a ser imposible sin la implicaci\u00f3n de las fuerzas constitucionalistas\". Lamb\u00e1n ha indicado que sigue creyendo en \"la responsabilidad\" de quienes se dedican a la pol\u00edtica y ha asegurado que confiar\u00e1 \"hasta el \u00faltimo momento\" en alcanzar una soluci\u00f3n, advirtiendo de que \"ser\u00eda un p\u00e9simo negocio\" celebrar elecciones generales el 10 de noviembre. Tambi\u00e9n ha dejado claro que esto \"no depende solo del candidato socialista a la Presidencia del Gobierno\", sino que \"depende de todos\" y se ha proclamado \"optimista\". 22:05 h, 9 de septiembre de 2019 [Iglesias dice que parece que \"donde est\u00e1 Pedro S\u00e1nchez no hay manera de negociar\"](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009431.html) El secretario general de Podemos, Pablo Iglesias, conf\u00eda en que, en el \u00faltimo momento, el PSOE rectifique en su negativa a que los morados entren en el Gobierno y ofrezca una coalici\u00f3n para evitar as\u00ed la repetici\u00f3n electoral. Informa Europa Press. \"Conf\u00edo en que en el \u00faltimo momento, al igual que en julio, rectificar\u00e1n y ofrecer\u00e1n un Gobierno de coalici\u00f3n\", ha apuntado en una entrevista en Rusia Today, en la que ha advertido de que en caso de que se acabe yendo a elecciones \"ser\u00e1 decisi\u00f3n de S\u00e1nchez\". En este sentido, explica que desde Unidas Podemos han \"puesto f\u00e1cil\" la posibilidad de un acuerdo, y ha recordado que hasta \u00e9l se ha retirado tras el veto a su persona para entrar en el Ejecutivo. \"Nos hemos movido todo lo que nos pod\u00edamos mover. Si van a una repetici\u00f3n electoral faltar\u00e1n al respeto a los espa\u00f1oles\", ha indicado. Adem\u00e1s, incide en que en caso de que hubiera unos nuevos comicios el 10 de noviembre, s\u00f3lo podr\u00edan darse dos escenarios: \"O que ganaran las derechas, o que se d\u00e9 una correlaci\u00f3n de fuerzas similar\". Preguntado sobre si en Unidas Podemos no contemplan aceptar la propuesta de los socialistas de llegar a un acuerdo program\u00e1tico y que no haya miembros 'morados' en el Consejo de Ministros, Iglesias ha sido taxativo al recordar que los inscritos de la formaci\u00f3n \"lo dejaron claro\" en la consulta y ellos como dirigentes deben acatar esa decisi\u00f3n. Insiste en que \"se han movido mucho\" aceptando negociar incluso menos ministerios de los que proporcionalmente les corresponder\u00eda, y a\u00f1ade que no plantean nada distinto a lo que ocurre en comunidades aut\u00f3nomas como La Rioja, Baleares o Canarias, donde gobiernan en coalici\u00f3n con el PSOE. En este punto, ha se\u00f1alado que \"parece que el problema es que donde est\u00e1 Pedro S\u00e1nchez no hay manera de negociar\", por lo que le ha aconsejado que \"tome ejemplo de sus barones\" territoriales. Le ha recriminado adem\u00e1s que ponga \"nuevas condiciones\" despu\u00e9s de afirmar que el propio Iglesias era el \u00fanico escollo. \"Yo me retir\u00e9, si planteas un camino para que haya coalici\u00f3n, y si el socio hace lo que le dices, no puedes ponerle nuevas condiciones\", ha apuntado. 21:40 h, 9 de septiembre de 2019 [El Parlamento de Galicia ratifica el veto a actos reivindicativos en sus instalaciones](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009430.html) En los a\u00f1os de mayor dureza de la crisis econ\u00f3mica aumentaron tambi\u00e9n las protestas en la sede del Parlamento de Galicia, en el compostelano Pazo do H\u00f3rreo. La indignaci\u00f3n de personas afectadas por las preferentes de las antiguas cajas durante un pleno, por ejemplo, irrumpi\u00f3 con fuerza en la opini\u00f3n p\u00fablica gallega en un tiempo en el que tambi\u00e9n se hicieron o\u00edr en el legislativo reivindicaciones de sectores como el naval o el cultural o protestas de personas enfermas de Hepatitis C que entonces esperaban por un tratamiento. Escribe David Lombao. 21:28 h, 9 de septiembre de 2019 [Acuerdo en el Congreso para renovar la Junta Electoral Central que se encargar\u00eda de vigilar unas nuevas elecciones](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009429.html) Los grupos parlamentarios de PSOE, PP, Ciudadanos y Unidas Podemos han alcanzado un acuerdo para renovar la Junta Electoral Central, el \u00f3rgano que se encargar\u00eda de vigilar la hipot\u00e9tica repetici\u00f3n de las legislativas que se har\u00eda realidad si no se inviste presidente del Gobierno antes del pr\u00f3ximo 23 de septiembre. Informa Europa Press. La Junta Electoral Central est\u00e1 compuesta por un total de quince personas: ocho magistrados del Tribunal Supremo elegidos por sorteo, cinco catedr\u00e1ticos propuestos por los grupos y nombrados por el Congreso de los Diputados, y otros dos miembros natos que no tienen voto. Este \u00f3rgano se tiene que renovar en cada legislatura, concretamente en los 90 d\u00edas posteriores a la constituci\u00f3n de las Cortes que, en este caso, tuvo lugar el pasado 21 de mayo. El Consejo General del Poder Judicial comunic\u00f3 al Congreso a finales de julio los nombres de los ocho magistrados elegidos por sorteo, mientras que la Mesa de la C\u00e1mara puso en marcha el procedimiento de renovaci\u00f3n la semana pasada, en su primera reuni\u00f3n del nuevo periodo ordinario. 21:15 h, 9 de septiembre de 2019 [La Junta admite que no tomar\u00e1 medidas contra las profesoras denunciadas por vejar a una ni\u00f1a con autismo](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009428.html) Expediente paralizado hasta que haya sentencia firme. La Junta de Andaluc\u00eda, que por boca del propio consejero de Educaci\u00f3n, Javier Imbroda, anunci\u00f3 el pasado 12 de junio que abr\u00eda expediente a tres de las cuatro docentes (a la directora, no) del Colegio Cervantes de Dos Hermanas (Sevilla) por presuntas vejaciones a una ni\u00f1a con autismo, lo ha cerrado sin sanci\u00f3n alguna. Concretamente, la Junta habla de que se ha \"paralizado\" y cita que, hasta que haya sentencia firme en este caso, no se tomar\u00e1 decisi\u00f3n disciplinaria alguna con estas maestras. 21:04 h, 9 de septiembre de 2019 [El inicio de curso de la judicatura revela de nuevo su techo de cristal: ninguna mujer en la foto con el rey](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009427.html) La foto de apertura del a\u00f1o judicial, este lunes 9 de septiembre, ha revelado de nuevo el techo de cristal del sector. En el acto, acompa\u00f1aban al rey Felipe VI 13 magistrados. Son las m\u00e1s altas instancias de la judicatura, los miembros de Sala de Gobierno del Tribunal Supremo. Curso por curso se repite la imagen: la mayor\u00eda son hombres. Este 2019, como el pasado, directamente no hay ninguna mujer. Para que se cumpla la Ley de Igualdad y se llegue al m\u00ednimo del 40%, tendr\u00eda que haber al menos seis en el evento celebrado en el Palacio de Justicia. 20:44 h, 9 de septiembre de 2019 [PP no se opondr\u00e1 a la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n sobre Avalmadrid pero insistir\u00e1 en un informe jur\u00eddico](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009426.html) El portavoz del PP en la Asamblea de Madrid, Alfonso Serrano, ha asegurado este lunes que su partido no se opondr\u00e1 a la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades en Avalmadrid que ha solicitado PSOE, M\u00e1s Madrid y Unidas Podemos; aunque ha insistido en que pedir\u00e1n un informe jur\u00eddico al presidente de la Asamblea, Juan Trinidad. Informa Europa Press. La Mesa de la Asamblea ha admitido a tr\u00e1mite que [se cree la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n](https://www.eldiario.es/madrid/letrados-Asamblea-respalda-investigacion-Avalmadrid_0_939306272.html), aunque a expensas de que alg\u00fan grupo se pudiera oponer y dejara en manos del Pleno de la C\u00e1mara auton\u00f3mica su debate, votaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n. Alfonso Serrano, en declaraciones a los periodistas en los pasillos del Parlamento madrile\u00f1o, ha asegurado que el PP no se opondr\u00e1 a la constituci\u00f3n de esta comisi\u00f3n y que \"quien diga lo contrario estar\u00e1 mintiendo\". Seg\u00fan se recoge en el art\u00edculo 75 del Reglamento si ning\u00fan Grupo Parlamentario manifestara su oposici\u00f3n dentro de un plazo de siete d\u00edas desde su publicaci\u00f3n en el BOCM, la Mesa de la Asamblea declarar\u00e1 formalmente la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n y resolver\u00e1 sobre las reglas b\u00e1sicas de composici\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento, as\u00ed como respecto del plazo de finalizaci\u00f3n de sus trabajos. Durante la reuni\u00f3n de la Mesa de hoy el PP ha propuesto que se elaborase un informe jur\u00eddico, algo que ha apoyado Ciudadanos, pero al faltar un miembro del PP, Mar\u00eda Eugenia Carballedo, la petici\u00f3n ha deca\u00eddo al mostrar su oposici\u00f3n al mismo PSOE y Vox. As\u00ed, se ha admitido el primer tr\u00e1mite parlamentario para la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n. 20:13 h, 9 de septiembre de 2019 [Yolanda D\u00edaz garantiza una \"\u00fanica voz\" de Unidas Podemos en las negociaciones](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009425.html) La diputada de Unidas Podemos Yolanda D\u00edaz ha afirmado este lunes que en el grupo confederal existe una \"\u00fanica voz\" en las negociaciones con el PSOE para una posible investidura de Pedro S\u00e1nchez al frente del Gobierno central. En declaraciones a los medios en Vigo, donde ha participado en una concentraci\u00f3n de trabajadores del astillero Vulcano, D\u00edaz ha asegurado que hay \"unidad de acci\u00f3n\" respecto a la estrategia negociadora, \"desde Galicia en Com\u00fan, En Com\u00fan Podem y Unidas Podemos\". 19:49 h, 9 de septiembre de 2019 [ERC no acudir\u00e1 al primer Pleno de control del Congreso ni debatir\u00e1 con S\u00e1nchez para asistir a los actos de la Diada](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009424.html) Ninguno de los 15 diputados de Esquerra Republicana (ERC) en el Congreso acudir\u00e1 este mi\u00e9rcoles al primer Pleno de control al Gobierno de la legislatura ni, por tanto, debatir\u00e1n con el presidente en funciones, Pedro S\u00e1nchez, durante su comparecencia previa para dar cuenta de los \u00faltimos Consejos Europeos. Informa Europa Press. Suele ser habitual que los independentistas catalanes se ausenten de los plenos de la C\u00e1mara Baja si coinciden con los actos que cada 11 de septiembre se organizan en Barcelona con motivo de la festividad de la Diada. De hecho, el pasado jueves, cuando concluy\u00f3 el plazo para que los grupos parlamentarios registrasen sus preguntas en el Congreso, ERC no plante\u00f3 ninguna a sabiendas de que el mi\u00e9rcoles no acudir\u00edan a la sesi\u00f3n plenaria. 19:13 h, 9 de septiembre de 2019 18:37 h, 9 de septiembre de 2019 [Los equipos negociadores de PSOE y Unidas Podemos se reunir\u00e1n ma\u00f1ana para retomar las negociaciones](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009422.html) Carmen Calvo acaba de telefonear a Pablo Echenique. Los equipos negociadores de PSOE y Unidas Podemos se re\u00fanen ma\u00f1ana, seg\u00fan acaban de confirmar fuentes socialistas. Las negociaciones continuar\u00e1n este martes, despu\u00e9s de [ los escasos avances entre ambas formaciones logradas este verano](https://www.eldiario.es/politica/MINUTO-POLITICO-PSOE-disolucion-Cortes_13_940485943_32329.html) y de la reuni\u00f3n que mantuvieron la semana pasada. Por su parte, el jefe de las negociaciones de Unidas Podemos, Pablo Echenique, ha confirmado la cita. \"Me ha llamado la vicepresidenta, Carmen Calvo, para proponernos una reuni\u00f3n ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana. Le he dicho que ning\u00fan problema por nuestra parte y le he reiterado que seguimos pensando que, si retomamos la negociaci\u00f3n donde la dejamos en julio, el acuerdo es cuesti\u00f3n de horas\". La reuni\u00f3n comenzar\u00e1 a las 11.00 horas. Este lunes por la ma\u00f1ana, Podemos reclam\u00f3 proseguir con el di\u00e1logo desde el punto en el que se qued\u00f3 en julio. \"En julio casi lo tuvimos\", [ha se\u00f1alado la portavoz de Podemos, Noelia Vera, en una rueda de prensa](https://www.eldiario.es/politica/Podemos-reclama-PSOE-negociaciones-completar_0_940356123.html). Vera ha reclamado a los socialistas que acepten retomar las negociaciones donde se quedaron en la investidura fallida de hace dos meses. \"No nos hacen falta d\u00edas, con unas horas m\u00e1s lo podemos completar\", ha se\u00f1alado. \"En cuanto Pedro S\u00e1nchez tenga a bien\", ha zanjado. Por otro lado, [barones socialistas plantean v\u00edas alternativas para atraer a Unidas Podemos](https://www.eldiario.es/politica/Barones-socialistas-alternativas-Unidas-Podemos_0_940356086.html) y evitar las elecciones. Los dirigentes en las distintas Comunidades temen que unas elecciones prolonguen la inestabilidad ante una posible nueva recesi\u00f3n. Una de las alternativas que se baraja ser\u00eda un pacto program\u00e1tico en primer lugar y la posterior incorporaci\u00f3n de miembros de Unidas Podemos en el Gobierno a mediados de la legislatura. \"Si hay un acuerdo program\u00e1tico en primera instancia, se podr\u00eda formalizar que en el futuro se pudieran ver otros escenarios, como la incorporaci\u00f3n de Unidas Podemos en el Gobierno. Pero primero el qu\u00e9, y despu\u00e9s el c\u00f3mo\", [ razona el presidente valenciano, Ximo Puig](https://www.eldiario.es/politica/Barones-socialistas-alternativas-Unidas-Podemos_0_940356086.html). El dirigente del PSPV indica a eldiario.es que se trata de una reflexi\u00f3n sobre su propia experiencia, donde ha gobernado con el apoyo externo de Podem y ahora lo hace con una coalici\u00f3n. 18:30 h, 9 de septiembre de 2019 [Un colegio concertado de Madrid ignora la petici\u00f3n de 400 alumnos para que ellas pudieran ir a clase en pantal\u00f3n porque \"se sent\u00edan inc\u00f3modas\" en falda](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009421.html) El colegio concertado Santa Mar\u00eda de la Hispanidad ha prohibido que las alumnas puedan ir a clase en pantal\u00f3n tal y como hab\u00edan solicitado, ha informado Cadena SER. El centro educativo ha ignorado una petici\u00f3n presentada el pasado mes de junio por parte de casi 400 alumnos y alumnas en la que solicitaban a la direcci\u00f3n del colegio poder acudir a las clases en pantal\u00f3n. \"Nos sentimos inc\u00f3modas, observadas, muchas chicas tienen completos, no pueden correr como cualquier otro ni\u00f1o en el patio, la falda se sube si hace aire, en invierno pasas fr\u00edo...\", recoge la emisora. La direcci\u00f3n remiti\u00f3 la propuesta al Consejo Escolar y este acord\u00f3 mantener el uso de la falda obligatorio. 18:20 h, 9 de septiembre de 2019 [\u00c1balos anuncia que este mismo lunes el PSOE llamar\u00e1 a Unidas Podemos para mantener una nueva reuni\u00f3n](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009420.html) El ministro de Fomento en funciones y secretario de Organizaci\u00f3n del PSOE, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, ha anunciado que este mismo lunes llamar\u00e1n a Unidas Podemos para emplazarles a una nueva reuni\u00f3n de cara a las negociaciones para la investidura del l\u00edder socialista, Pedro S\u00e1nchez, como presidente el Gobierno. Informa Europa Press. \u00c1balos, que ha realizado estas declaraciones en Valencia, donde mantendr\u00e1 un almuerzo de trabajo con la Asociaci\u00f3n Valenciana de Empresarios (AVE), ve llamativo que lo que antes era una oferta \"humillante\" para la formaci\u00f3n morada ahora sea \"determinante\" para alcanzar un acuerdo. 18:14 h, 9 de septiembre de 2019 [La Fiscal\u00eda se\u00f1ala que la informaci\u00f3n del folleto de salida a Bolsa de Bankia ten\u00eda como \"finalidad viciar la voluntad del inversor\"](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009419.html) La Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n ha afirmado que los expresidentes de Bankia Rodrigo Rato y el resto de los administradores eran conscientes de que la informaci\u00f3n contenida en el folleto de salida a Bolsa de la entidad financiera iba a viciar la libre elecci\u00f3n de los inversores, a los que se les ocult\u00f3 las \"abultadas p\u00e9rdidas de las siete cajas o d\u00e9ficit de saneamientos\". \"La \u00fanica finalidad de los administradores era conseguir el capital, los 3.000 millones de euros\", ha reprochado. 17:56 h, 9 de septiembre de 2019 [Vox pide los datos de las personas que trabajan en la Asesor\u00eda de Transversalidad de G\u00e9nero del Ayuntamiento de Zaragoza](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009418.html) Primero fueron los inmigrantes y, en particular, los menores extranjeros no acompa\u00f1ados, a los que desde Vox se culp\u00f3 del aumento de la delincuencia. Y ahora llega el momento de apuntar a otras de sus parcelas favoritas: la formaci\u00f3n de extrema derecha ha presentado una interpelaci\u00f3n en el Ayuntamiento de Zaragoza interes\u00e1ndose por la actividad de la Oficina de Transversalidad de G\u00e9nero. En concreto, se\u00f1alan que en la web municipal se encuentra la Memoria de esta oficina correspondiente a 2017, pero no la de 2018 y cuestionan acerca de cu\u00e1ndo estar\u00e1 disponible. 17:19 h, 9 de septiembre de 2019 [La mitad de las comunidades gastan menos ahora en pol\u00edticas sociales que al inicio de la crisis](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009417.html) La Asociaci\u00f3n de Directoras y Gerentes de Servicios Sociales ha presentado este lunes en Madrid su informe anual sobre el gasto de las comunidades en educaci\u00f3n, sanidad y dependencia. La conclusi\u00f3n principal es el \"frenazo\" en pol\u00edticas p\u00fablicas en unos \u00e1mbitos \"esenciales\", que se encuentran en un \"serio peligro ya no solo de estancamiento sino de retroceso\", en palabras del presidente, Jos\u00e9 Manuel Ram\u00edrez. En 2018, el gasto social medio de las comunidades es 3,4% inferior al del 2009, al inicio de la crisis econ\u00f3mica. Ese porcentaje se traduce en 4.190,2 millones de euros totales menos invertidos: 116.851,7 millones en 2009 y 112.661 en 2018. Nueve comunidades han incrementado su gasto en estos 12 a\u00f1os y ocho lo han recortado. Escribe Bel\u00e9n Remacha. 17:05 h, 9 de septiembre de 2019 [El Supremo aspira a que la sentencia del proc\u00e9s est\u00e9 lista a mediados de octubre](https://www.eldiario.es/politica/minuto-politico-psoe-disolucion-cortes_6_1363173_1009416.html) El Tribunal Supremo aspira a que la sentencia del proc\u00e9s se haga p\u00fablica antes del pr\u00f3ximo 16 de octubre. Ese d\u00eda se cumplen dos a\u00f1os de la entrada en la c\u00e1rcel de los exl\u00edderes de las entidades independentistas ANC y \u00d2mnium Cultural, Jordi S\u00e1nchez y Jordi Cuixart, por lo que el tribunal tendr\u00eda que renovar su situaci\u00f3n de prisi\u00f3n provisional en caso de que, llegada esa fecha, no se hubiera producido el fallo. Escribe Elena Herrera. "}