{"title": "D\u00eda Mundial sin Autom\u00f3vil | Bencina y di\u00e9sel, ambos bajo la lupa - Portal Red Salud", "author": "Portal Red Salud; Grupo Prensa Digital", "url": "https://www.portalredsalud.cl/2022/09/30/dia-mundial-sin-automovil-bencina-y-diesel-ambos-bajo-la-lupa/", "hostname": "portalredsalud.cl", "description": "En 2021 se vendieron 415.581 veh\u00edculos livianos, lo que represent\u00f3 un 60,6% de crecimiento en relaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior, seg\u00fan el informe de la Asociaci\u00f3n Nacional Automotriz de Chile (ANAC), dicha cifra indica que los chilenos prefieren el uso del auto al transporte p\u00fablico.", "sitename": "Portal Red Salud", "date": "2022-09-30", "cleaned_text": "- Sebasti\u00e1n Lira, especialista en captura de CO2 de la U. Andr\u00e9s Bello, explica el impacto atmosf\u00e9rico que produce la contaminaci\u00f3n de los veh\u00edculos que funcionan con bencina o di\u00e9sel, adem\u00e1s de entregar algunas opciones para dejar el auto en casa de vez en cuando. En 2021 se vendieron 415.581 veh\u00edculos livianos, lo que represent\u00f3 un 60,6% de crecimiento en relaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior, seg\u00fan el informe de la Asociaci\u00f3n Nacional Automotriz de Chile (ANAC), dicha cifra indica que los chilenos prefieren el uso del auto al transporte p\u00fablico. Sin embargo, \u00bfSabe usted lo que contamina su veh\u00edculo? Sebasti\u00e1n Lira, Doctor en Ingenier\u00eda y especialista en captura de CO2 de la Facultad de Ciencias de la Vida de la U. Andr\u00e9s Bello, pone bajo la lupa la bencina y el di\u00e9sel, y la contaminaci\u00f3n que generan. En t\u00e9rminos de ahorro y rendimiento los conductores siempre prefieren un combustible por sobre otro, no obstante, el experto de la UNAB se\u00f1ala que \"los veh\u00edculos de combusti\u00f3n interna no solo emiten di\u00f3xido de carbono. Adem\u00e1s, emiten otros contaminantes atmosf\u00e9ricos como, por ejemplo, material particulado, \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, mon\u00f3xido de carbono, hidrocarburos, entre otros\". Asimismo, el acad\u00e9mico de la Facultad de Ciencias de la Vida, recalca que \"en t\u00e9rminos de CO2, un veh\u00edculo bencinero en uso emite aproximadamente 10% m\u00e1s de CO2 que uno di\u00e9sel y, por otra parte, en t\u00e9rmino de \u00f3xido de nitr\u00f3geno, un veh\u00edculo a di\u00e9sel puede emitir 4 veces m\u00e1s de este gas que uno a gasolina\". Ante estos antecedentes que no son algo nuevo, el a\u00f1o 2000 la Comisi\u00f3n Europea acogi\u00f3 la iniciativa de desincentivar el uso del autom\u00f3vil, por lo menos una vez en el a\u00f1o. Impulso que tom\u00f3 consideraci\u00f3n en toda Europa con la \"Semana de la Movilidad\", la que se replic\u00f3 mundialmente y, en Chile se conmemora el \u00faltimo viernes de septiembre. Lira explica que el uso del autom\u00f3vil, aparte de generar congesti\u00f3n en las ciudades, causa un importante impacto ambiental debido a las emisiones atmosf\u00e9ricas que se generan cuando el auto est\u00e1 circulando en la ciudad, as\u00ed tambi\u00e9n lo indica el informe [\"El Aire que Respiramos: presente, pasado y futuro\",](https://www.cr2.cl/wp-content/uploads/2020/09/Informe_Contaminacion_Espanol_2020.pdf) realizado por Center for Climate and Resilence Research de 2020, el cual revela que en el transporte se concentra la principal fuente de emisi\u00f3n de contaminantes en zonas urbanas, especialmente en las principales ciudades del pa\u00eds. Los veh\u00edculos con motores de combusti\u00f3n generan, especialmente, MP2,5, mon\u00f3xido de carbono (CO), NOX y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles (COV). El mismo reporte detalla que, en 2017, a nivel nacional el transporte vial represent\u00f3 un 1 % del MP2,5 directo anual, aunque en las comunas de Alto Hospicio, Vallenar y Pudahuel lleg\u00f3 a m\u00e1s de 80 % y, en la provincia de Santiago, represent\u00f3 m\u00e1s de un 50 % de las emisiones anuales en siete de sus 45 comunas. En t\u00e9rminos de NOX, el sector transporte representa el 42 % de las emisiones totales en el pa\u00eds, aunque en 92 comunas representa m\u00e1s del 90 %. \"El CO2 es un contaminante global y es el gas efecto invernadero que mayormente se emite a la atmosfera lo que ha generado un aumento de las concentraciones de di\u00f3xido de carbono, lo que se traduce en el calentamiento global del planeta, si bien es algo invisible es as\u00ed. El andar en auto genera fuertes aportes de emisiones, mientras m\u00e1s cantidad de autos de combusti\u00f3n interna haya en las calles, mayores ser\u00e1n las emisiones de contaminantes locales y CO2\", explica el acad\u00e9mico. \"Un dato no menor es que el a\u00f1o 2021 se registr\u00f3 un aumento del parque automotriz en el pa\u00eds llegando a cerca 5,98 millones de veh\u00edculos, lo que claramente es un grave impacto para el medio ambiente\", puntualiza el experto. \u00bfSoluciones? El acad\u00e9mico de la UNAB comenta que independiente del tipo de veh\u00edculos en el parque automotriz, todos emiten contaminaci\u00f3n, por lo mismo \"hay que diferenciar que los veh\u00edculos pueden emitir contaminantes atmosf\u00e9ricos locales y globales\". Y agrega: \"en general los veh\u00edculos a di\u00e9sel y los de mayor tama\u00f1o como furgones y camionetas, emiten mayor cantidad de \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, por ejemplo, un autom\u00f3vil di\u00e9sel circulando en la ciudad genera mayores emisiones de \u00f3xidos de nitr\u00f3geno que uno bencinero\", resalta. Por esta raz\u00f3n y considerando los antecedentes ambientales de nuestro pa\u00eds y el planeta, el acad\u00e9mico recomienda: - La primera opci\u00f3n es caminar, es econ\u00f3mico, saludable y no genera ning\u00fan tipo de impacto ambiental. - El uso del transporte p\u00fablico el cual est\u00e1 disponible para todos los habitantes de la ciudad -principalmente en Santiago- como el metro y los nuevos buses el\u00e9ctricos, son una alternativa viable para desplazase por la ciudad. - El uso de la bicicleta es una gran alternativa y se han implementado ciclov\u00edas para incentivar su uso. Tambi\u00e9n es una opci\u00f3n que ayuda al ejercicio f\u00edsico y no genera impactos ambientales. - En regiones cuando no existe la opci\u00f3n de transporte p\u00fablico, se sugiere compartir los veh\u00edculos con familiares o vecinos que tengan recorridos similares de desplazamiento, para eso se requiere una comunidad organizada y generar v\u00ednculos con \u00e9sta. - Si est\u00e1 dentro de las posibilidades del consumidor contemplar la compra de un veh\u00edculo el\u00e9ctrico, \u00e9ste funcionar\u00e1 con cargas a la red el\u00e9ctrica y ser\u00eda \u00f3ptimo que dicha electricidad provenga de fuentes renovables. Finalmente, el experto de la UNAB, en el D\u00eda Nacional sin Autom\u00f3vil, recomienda que \"siempre ser\u00e1 conveniente desplazarse por la ciudad a trav\u00e9s de un medio de transporte que no genere emisiones atmosf\u00e9ricas m\u00e1s que un d\u00eda en el a\u00f1o, incluso hoy resulta mucho m\u00e1s r\u00e1pido, porque se evitan los tacos y as\u00ed tambi\u00e9n aprovechamos de cuidar el medio ambiente y pensar de forma sostenible para el futuro de nuestros hijos y familia\". Equipo Prensa Portal Red Salud "}