{"title": "As\u00ed ser\u00e1 la vacunaci\u00f3n en menores de 12 a\u00f1os en Espa\u00f1a - iDescubre", "author": "Amaliarodriguez", "url": "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/asi-sera-la-vacunacion-en-menores-de-12-anos-en-espana/", "hostname": "fundaciondescubre.es", "description": "Todo apunta a que, para los menores de 12 a\u00f1os, se optar\u00e1 por las vacunas mRNA de las compa\u00f1\u00edas Pfizer o Moderna, aprobadas para los j\u00f3venes de entre 12 y 18 a\u00f1os en mayo de este mismo a\u00f1o. De hecho, ambas farmac\u00e9uticas comenzaron el ensayo cl\u00ednico en ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os en junio. En total reclutaron 4 800 voluntarios, de los que 560 eran espa\u00f1oles, pacientes del Hospital 12 de Octubre, el Hospital Cl\u00ednico de Santiago, el IHP Centro de Especialidades Pedi\u00e1tricas de Sevilla y el hospital Sant Joan de Deu en Barcelona.", "sitename": "Idescubre", "date": "2021-09-14", "cleaned_text": "As\u00ed ser\u00e1 la vacunaci\u00f3n en menores de 12 a\u00f1os en Espa\u00f1a Todo apunta a que, para los menores de 12 a\u00f1os, se optar\u00e1 por las vacunas mRNA de las compa\u00f1\u00edas Pfizer o Moderna, aprobadas para los j\u00f3venes de entre 12 y 18 a\u00f1os en mayo de este mismo a\u00f1o. De hecho, ambas farmac\u00e9uticas comenzaron el ensayo cl\u00ednico en ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os en junio. En total reclutaron 4 800 voluntarios, de los que 560 eran espa\u00f1oles, pacientes del Hospital 12 de Octubre, el Hospital Cl\u00ednico de Santiago, el IHP Centro de Especialidades Pedi\u00e1tricas de Sevilla y el hospital Sant Joan de Deu en Barcelona. [Espa\u00f1a](/noticias/?localizacion=espana)| Los menores de 12 a\u00f1os tienen bajo riesgo de infectarse con SARS-CoV-2. De hecho, en Espa\u00f1a, desde el inicio de la pandemia, solo han muerto 16 ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os de un total de 85 067 fallecidos oficiales. En Estados Unidos las cifras son parecidas: 420 ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os fallecidos de un total de 653 000 muertes por covid-19. Estos datos reflejan que la virulencia del SARS-CoV-2 en ni\u00f1os es muy baja. Pero no significa que no se puedan infectar. Es m\u00e1s, se calcula que los ni\u00f1os representan el 15 % de los casos actuales de COVID-19 y que, para colmo, tienen altas cargas virales. Por lo tanto, aunque la gravedad de la infecci\u00f3n en los menores de 12 a\u00f1os es baja y la mayor\u00eda son asintom\u00e1ticos, los ni\u00f1os pueden transmitir la enfermedad. De ah\u00ed la importancia de vacunarles. Todo apunta a que, para los menores de 12 a\u00f1os, se optar\u00e1 por las vacunas mRNA de las compa\u00f1\u00edas Pfizer o Moderna, aprobadas para los j\u00f3venes de entre 12 y 18 a\u00f1os en mayo de este mismo a\u00f1o. De hecho, ambas farmac\u00e9uticas comenzaron el ensayo cl\u00ednico en ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os en junio. En total reclutaron 4 800 voluntarios, de los que 560 eran espa\u00f1oles, pacientes del Hospital 12 de Octubre, el Hospital Cl\u00ednico de Santiago, el IHP Centro de Especialidades Pedi\u00e1tricas de Sevilla y el hospital Sant Joan de Deu en Barcelona. Es esperable que al menos Pfizer comunique los resultados a la agencia del medicamento americana durante los meses de septiembre u octubre. Si la evaluaci\u00f3n es positiva, ser\u00e1 aprobada y examinada por la agencia europea casi simult\u00e1neamente. Lo primero es calcular la dosis inmunog\u00e9nica \u00bfQue variables se han evaluado en el ensayo cl\u00ednico con ni\u00f1os? La primera variable y m\u00e1s importante ha sido la dosis. Dado que el grupo de edad entre 5 y 11 a\u00f1os es muy heterog\u00e9neo, es importante calcular qu\u00e9 dosis es la m\u00e1s inmunog\u00e9nica, es decir, la que daba una mayor respuesta inmunol\u00f3gica al ant\u00edgeno de la vacuna con los m\u00ednimos efectos secundarios. Por parte de Pfizer se han examinado tres dosis: la misma que en adultos, la aprobada para el grupo entre 12 y 18 a\u00f1os, un tercio de esta dosis y un d\u00e9cimo. La segunda variable son los efectos secundarios ya descritos en los j\u00f3venes o adolescentes. Los hay leves, como dolor de cabeza, dolor muscular, escalofr\u00edos, dolor en las articulaciones, febr\u00edculas o dolor en el punto de vacunaci\u00f3n (habitualmente, la parte alta externa del brazo). Pero tambi\u00e9n graves, como posibles miocarditis o pericarditis. Los primeros datos de los voluntarios en el Hospital 12 de octubre parecen muy alentadores, con menos efectos secundarios que los adultos y bastante m\u00e1s leves. \u00bfCu\u00e1ndo empezar\u00e1 la vacunaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 hoja de ruta se contempla? Como a\u00fan no se han enviado los resultados de este ensayo cl\u00ednico a las agencias del medicamento, la vacunaci\u00f3n del grupo de edad de 5 a 11 a\u00f1os no ser\u00e1 antes de noviembre o diciembre de este a\u00f1o, siendo comienzos de 2022 la fecha m\u00e1s factible. Lo bueno es que, dado que los protocolos de vacunaci\u00f3n est\u00e1n puestos a punto para la poblaci\u00f3n joven y, tras el \u00e9xito que ha tenido su vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds -m\u00e1s del 75 % de j\u00f3venes entre 12 y 18 a\u00f1os vacunados en un mes-, es previsible que la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os siga el mismo patr\u00f3n. Con estas perspectivas en la mente surgen varias preguntas: \u00bfEs necesario vacunar a este sector de la poblaci\u00f3n para estar protegidos como sociedad? Dado que la variante delta del virus SARS-CoV-2 es entre dos y tres veces m\u00e1s contagiosa que otras variantes anteriores, como la alfa o la beta; dado que algunos datos sugieren que esta variante puede causar una enfermedad m\u00e1s grave que las cepas anteriores en personas no vacunadas, y dado que las personas no vacunadas siguen siendo el mayor grupo de preocupaci\u00f3n y que el riesgo de transmisi\u00f3n m\u00e1s alto se da entre personas no vacunadas, s\u00ed es pertinente vacunar a los ni\u00f1os. Adem\u00e1s, si es cierta la previsi\u00f3n de que para alcanzar la inmunidad de grupo se necesita vacunar al 90 % de la poblaci\u00f3n, resulta que el grupo de 5 a 11 a\u00f1os representa en Espa\u00f1a un 11 % (5 millones). A esto se le suma que algunos cient\u00edficos -sobre todo los del grupo de la vacuna de Oxford- apuntan que la alta transmisi\u00f3n de la variante delta hace que la vacuna no est\u00e9 impidiendo la transmisi\u00f3n de esta variante. Dado que una vacunaci\u00f3n total de la poblaci\u00f3n podr\u00eda permitir que los niveles de virus replicativos se redujeran globalmente, no queda otra que vacunar a la poblaci\u00f3n infantil. \u00bfQu\u00e9 papel juega la inmunidad cruzada de los ni\u00f1os que han recibido recientemente otras vacunas? Al principio se cre\u00eda que la exposici\u00f3n de los ni\u00f1os a muchos virus les pod\u00eda proporcionar cierta inmunidad cruzada natural frente a COVID-19. Dicho de otro modo: que las defensas y anticuerpos producidos para combatir otros virus pod\u00edan \"reutilizarse\" para el SARS-CoV-2 de forma efectiva. Sin embargo, la realidad es que los ni\u00f1os ni se infectan menos ni tienen menos carga viral que los adultos. Su caso no parece ser de inmunidad cruzada. La posible explicaci\u00f3n a su respuesta diferente puede estar en la inmunidad innata, que es la primera respuesta del organismo ante un pat\u00f3geno. Se ha visto que los ni\u00f1os tienen niveles mucho m\u00e1s altos de prote\u00ednas responsables de la inmunidad innata y una mayor expresi\u00f3n de los genes que codifican estas prote\u00ednas, que se denominan interferones e interleucinas. La conclusi\u00f3n m\u00e1s directa es que lo que diferencia a los ni\u00f1os de los adultos es su r\u00e1pida respuesta de inmunidad innata frente a los virus, que tarda mucho m\u00e1s tiempo en establecerse en los adultos y que en COVID-19 es fundamental. El hecho de que las vacunas en general potencien tambi\u00e9n la respuesta inmune innata sugiere que vacunar a los ni\u00f1os puede beneficiar al reducir el n\u00famero de virus en la poblaci\u00f3n general y es otro punto positivo para considerar su vacunaci\u00f3n. En definitiva, la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os no solo tiene m\u00e1s beneficios que riesgos, sino que nos ayudar\u00e1 a encauzar esta pandemia de otra forma. \u00daltimas publicaciones [Ja\u00e9n](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=jaen)| 20 Sep 2023 [Genes para identificar aceitunas con m\u00e1s peso y preservar las tradiciones](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/genes-para-identificar-aceitunas-con-mas-peso-y-preservar-las-tradiciones/) Un equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Ja\u00e9n ha analizado el ADN de 40 variedades de olivo cultivadas y 10 silvestres (acebuches) para establecer qu\u00e9 marcadores gen\u00e9ticos influyen en el tama\u00f1o del fruto. Con este conocimiento los mejoradores, es decir, quienes realizan las combinaciones para obtener los espec\u00edmenes m\u00e1s deseables, pueden seleccionar \u00e1rboles que produzcan frutos m\u00e1s grandes para aumentar la producci\u00f3n agr\u00edcola. [Sevilla](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=sevilla)| 18 Sep 2023 [No va m\u00e1s: las m\u00e1quinas juegan, gana la distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/no-va-mas-las-maquinas-juegan-gana-la-distribucion-electrica/) Un equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla ha dise\u00f1ado un nuevo m\u00e9todo que reduce el coste de la energ\u00eda que sirven las el\u00e9ctricas y perfecciona la calidad de la red, evitando cortes o picos. En principio, se\u00f1ala qu\u00e9 redes no cumplen con los requisitos necesarios para un correcto funcionamiento y posteriormente, propone de forma autom\u00e1tica una nueva configuraci\u00f3n para alcanzar resultados \u00f3ptimos. [Granada](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=granada)| 14 Sep 2023 [El olivar en pendiente, retrato cient\u00edfico de la biodiversidad](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/el-olivar-en-pendiente-retrato-cientifico-de-la-biodiversidad/) Un equipo de investigaci\u00f3n de IFAPA y la Universidad de Granada propone aplicar una cobertura de plantas vivas o restos de biomasa que protejan el suelo de la erosi\u00f3n a este tipo de cultivos para mejorar su rentabilidad. El objetivo es frenar los procesos erosivos de la labranza actual y favorecer la biodiversidad del entorno. "}