{"title": "Reacci\u00f3n r\u00e1pida sobre vacunaci\u00f3n covid pedi\u00e1trica en Espa\u00f1a", "author": "M\u00f3nica Salomone", "url": null, "hostname": null, "description": "Dec 09, 2021 by SINC - La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica (CSP) del Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol aprob\u00f3 el pasado 7 de diciembre la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 5-11 a\u00f1os frente a la covid-19. Adjuntamos declaraciones al respecto del coordinador de la Comisi\u00f3n de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, Francisco \u00c1lvarez Garc\u00eda, as\u00ed como otros recursos period\u00edsticos sobre este tema.", "sitename": null, "date": "2021-12-09", "cleaned_text": "This explainer is more than 90 days old. Some of the information might be out of date or no longer relevant. Browse our homepage for up to date content or [request information about a specific topic](https://health-desk.org/health-desk-team) from our team of scientists. This article has been translated from its original language. [Please reach out](mailto:product@healthdesk.org?subject=Translation) if you have any feedback on the translation. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica (CSP) del Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol aprob\u00f3 el pasado 7 de diciembre la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 5-11 a\u00f1os frente a la covid-19. Adjuntamos declaraciones al respecto del coordinador de la Comisi\u00f3n de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, Francisco \u00c1lvarez Garc\u00eda, as\u00ed como otros recursos period\u00edsticos sobre este tema. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica (CSP) del Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol aprob\u00f3 el pasado 7 de diciembre la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 5-11 a\u00f1os frente a la covid-19. Adjuntamos declaraciones al respecto del coordinador de la Comisi\u00f3n de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, Francisco \u00c1lvarez Garc\u00eda, as\u00ed como otros recursos period\u00edsticos sobre este tema. [Informaci\u00f3n actualizada](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-ninos-5-11a-aprobada-Espana) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). En ese texto se recuerda, sobre casos especiales y ni\u00f1os inmunodeprimidos: \"Otras cuestiones como la vacunaci\u00f3n en casos especiales (ni\u00f1os que ya han pasado la covid o que la sufren en el tiempo entre ambas dosis) est\u00e1n por determinar. Los ni\u00f1os con inmunodepresi\u00f3n, un grupo de especial riesgo que necesitan una atenci\u00f3n especial, pueden desplegar una respuesta inmune incompleta tras la vacunaci\u00f3n. Por ello la FT ya incluye la opci\u00f3n de una tercera dosis 4 semanas despu\u00e9s de la segunda dosis de la pauta est\u00e1ndar\". [Ficha T\u00e9cnica](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_es.pdf) de la vacuna Comirnaty Noticia del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas: [La EMA aprueba la vacuna de Comirnaty en adolescentes](#) (30 de mayo de 2021) Noticia del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas: [La EMA recomienda la autorizaci\u00f3n de la formulaci\u00f3n pedi\u00e1trica de Comirnaty en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os de edad](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/comirnaty-ninos-5a11anos-aprobada-por-la-EMA) (26 de noviembre de 2021) Frenck RW, et al. Safety, Immunogenicity, and Efficacy of the BNT162b2 Covid-19 Vaccine in Adolescents. [N Engl J Med. 2021;385:239-50](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2107456) Ali KA, SARS-CoV-2 Vaccine in Adolescents. [N Engl J 2021;385:2241-51](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2109522) Walter EB, et al. Evaluation of the BNT162b2 Covid-19 Vaccine in Children 5 to 11 Years of Age. [N Engl J Med. 2021, 9/nov. DOI: 10.1056/NEJMoa2116298](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298) a los ni\u00f1os contra la covid-19?](https://www.agenciasinc.es/Noticias/Hay-que-vacunar-a-los-ninos-contra-la-covid-19) [Qu\u00e9 sabemos sobre la covid-19 en ni\u00f1os tras 18 meses de pandemia y a la espera de la vacuna pedi\u00e1trica](https://www.agenciasinc.es/Reportajes/Que-sabemos-sobre-la-covid-19-en-ninos-tras-18-meses-de-pandemia-y-a-la-espera-de-la-vacuna-pediatrica) Este art\u00edculo tambi\u00e9n est\u00e1 disponible en [ingl\u00e9s](https://covidvaccinehub.org/articles/expert-reaction-on-pediatric-covid-vaccination-in-spain). [Informaci\u00f3n actualizada](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-ninos-5-11a-aprobada-Espana) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). En ese texto se recuerda, sobre casos especiales y ni\u00f1os inmunodeprimidos: \"Otras cuestiones como la vacunaci\u00f3n en casos especiales (ni\u00f1os que ya han pasado la covid o que la sufren en el tiempo entre ambas dosis) est\u00e1n por determinar. Los ni\u00f1os con inmunodepresi\u00f3n, un grupo de especial riesgo que necesitan una atenci\u00f3n especial, pueden desplegar una respuesta inmune incompleta tras la vacunaci\u00f3n. Por ello la FT ya incluye la opci\u00f3n de una tercera dosis 4 semanas despu\u00e9s de la segunda dosis de la pauta est\u00e1ndar\". [Ficha T\u00e9cnica](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_es.pdf) de la vacuna Comirnaty Noticia del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas: [La EMA aprueba la vacuna de Comirnaty en adolescentes](#) (30 de mayo de 2021) Noticia del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas: [La EMA recomienda la autorizaci\u00f3n de la formulaci\u00f3n pedi\u00e1trica de Comirnaty en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os de edad](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/comirnaty-ninos-5a11anos-aprobada-por-la-EMA) (26 de noviembre de 2021) Frenck RW, et al. Safety, Immunogenicity, and Efficacy of the BNT162b2 Covid-19 Vaccine in Adolescents. [N Engl J Med. 2021;385:239-50](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2107456) Ali KA, SARS-CoV-2 Vaccine in Adolescents. [N Engl J 2021;385:2241-51](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2109522) Walter EB, et al. Evaluation of the BNT162b2 Covid-19 Vaccine in Children 5 to 11 Years of Age. [N Engl J Med. 2021, 9/nov. DOI: 10.1056/NEJMoa2116298](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298) a los ni\u00f1os contra la covid-19?](https://www.agenciasinc.es/Noticias/Hay-que-vacunar-a-los-ninos-contra-la-covid-19) [Qu\u00e9 sabemos sobre la covid-19 en ni\u00f1os tras 18 meses de pandemia y a la espera de la vacuna pedi\u00e1trica](https://www.agenciasinc.es/Reportajes/Que-sabemos-sobre-la-covid-19-en-ninos-tras-18-meses-de-pandemia-y-a-la-espera-de-la-vacuna-pediatrica) Este art\u00edculo tambi\u00e9n est\u00e1 disponible en [ingl\u00e9s](https://covidvaccinehub.org/articles/expert-reaction-on-pediatric-covid-vaccination-in-spain). La AEP (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda) recomienda la vacunaci\u00f3n por cinco razones: - Porque tenemos una vacuna que se ha demostrado eficaz (90,7%) y segura - Por el derecho a la protecci\u00f3n individual de los ni\u00f1os frente a una enfermedad, que a\u00fan cursando levemente en general en este grupo etario, puede hacerlo de forma grave y con complicaciones. Desde que se inici\u00f3 la pandemia ha habido en Espa\u00f1a 10 muertes en menores de 10 a\u00f1os y m\u00e1s de 180 ingresos en UCIP. - Contribuir a la consecuci\u00f3n y mantenimiento de espacios educativos seguros, que permitan una normalizaci\u00f3n de la escolaridad, relaciones interpersonales y el bienestar psicoemocional de estos ni\u00f1os, porque en la pandemia as\u00ed lo han visto los psiquiatras - Posibilitar la protecci\u00f3n de grupo, que para la delta se cifra en el 91% y esta franja de edad supone el 10% de la poblaci\u00f3n y adem\u00e1s conseguiremos reducir la circulaci\u00f3n del SARS-CoV-2 y la aparici\u00f3n de nuevas variantes; - No privar a este colectivo de los beneficios de la vacunaci\u00f3n de los que gozan los dem\u00e1s, aunque sus objetivos en t\u00e9rminos de salud sean distintos. \u00bfSe ha probado en un n\u00famero suficiente de ni\u00f1os? Por supuesto, el ensayo es potente y los efectos secundarios son los habituales incluso menores porque lleva el 1/3 de la dosis de adultos. No se han detectado miocarditis en menores de 12 a\u00f1os. En esta franja de edad (5-11) no se espera y llevamos 3 millones de dosis administradas en EE. UU. y Canad\u00e1 y no ha aparecido Los principales efectos secundarios son los habituales, fiebre, escalofr\u00edos, "}