{"title": "Contaminaci\u00f3n y autismo - Neurociencia con Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso - T\u00fa eres tu cerebro. C\u00f3mo salir de una depresi\u00f3n. Conoce el Autismo. Apnea del sue\u00f1o. Recupera el descanso. Cerebr\u00f3polis. Conferencias y cursos gratis.", "author": "Cristina Davies", "url": "https://jralonso.es/2012/12/04/contaminacion-y-autismo/", "hostname": "jralonso.es", "description": "Existe un gran inter\u00e9s sobre factores ambientales que contribuyan al riesgo de desarrollar autismo. Aunque existe un claro componente gen\u00e9tico, se piensa que puede haber componentes del ambiente qu...", "sitename": "Neurociencia con el Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso", "date": "2012-12-04", "cleaned_text": "inter\u00e9s sobre factores ambientales que contribuyan al riesgo de desarrollar autismo. Aunque existe un claro componente gen\u00e9tico, se piensa que puede haber componentes del ambiente que act\u00faen como \"espoletas\" para esa propensi\u00f3n gen\u00e9tica y su presencia, ocasional o continua, contribuya al desarrollo del autismo.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2012/12/airpollution_autodischarge_2.jpg) Dos estudios recientes publicados en Environmental Health Perspectives y en los Archives of General Psychiatry se\u00f1alan un nuevo \"culpable\", un factor de riesgo que ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os y que encaja a priori con un mayor n\u00famero de casos de autismo en el mundo moderno: la exposici\u00f3n a la poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica generada por el tr\u00e1fico tanto durante el embarazo como en el primer a\u00f1o de vida del ni\u00f1o. La contaminaci\u00f3n del aire se ha relacionado con el estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n, dos procesos biol\u00f3gicos de los que hay referencias que estar\u00edan afectados en el caso del autismo. Por otro lado, hay trabajos previos que relacionan el autismo con exposici\u00f3n a ars\u00e9nico, a n\u00edquel o a los componentes particulados de los motores diesel presentes en el aire que respiramos. [Los dos estudios han sido realizados por Heather Volk y su grupo de la Facultad de Medicina de la Universidad del Sur de California y son parte de una serie sobre aspectos ambientales y autismo. En el primer trabajo publicado en 2011 se mapeaba la direcci\u00f3n de la madre indicada en el hospital en el momento del parto, con la presencia o no de autismo en el ni\u00f1o (304 casos con autismo y 259 sin autismo del programa CHARGE) y con la mayor o menor cercan\u00eda a autopistas y carreteras principales. Adem\u00e1s, recogieron datos sobre la calidad del aire en cada zona analizada. El resultado fue que el autismo era m\u00e1s frecuente en las madres que durante su embarazo viv\u00edan cerca de rutas de comunicaci\u00f3n con un tr\u00e1fico importante que en aquellas con domicilios m\u00e1s alejados del tr\u00e1fico denso.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2012/12/volk_heather.jpg) El segundo estudio de noviembre de 2012 incluy\u00f3 279 ni\u00f1os californianos con autismo y 245 ni\u00f1os del mismo estado sin autismo que sirvieron como controles, de entre 2 y 5 a\u00f1os. Se hicieron 3 niveles de contaminaci\u00f3n: por encima de 32 part\u00edculas por mil millones (ppb); entre 32 y 10 y por debajo de 10. Los resultados fueron que los ni\u00f1os con autismo ten\u00edan el doble de posibilidades de haber estado sujetos a los niveles m\u00e1ximos de poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica (>32 ppb) durante su desarrollo fetal y el triple de posibilidades de haber estado a ese alto grado de contaminaci\u00f3n durante su primer a\u00f1o de vida postnatal que los ni\u00f1os sin autismo. [Los mayores riesgos era lo que se llama contaminaci\u00f3n particulada, una mezcla de \u00e1cidos, metales, suelo en suspensi\u00f3n y polvo. El mismo grupo tambi\u00e9n ha visto una relaci\u00f3n entre el riesgo de desarrollar autismo y el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno, un gas que se produce en los tubos de escape de los veh\u00edculos.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2012/12/512px-automobile_exhaust_gas-300x249.jpg) Por lo que sabemos de estudios previos, la contaminaci\u00f3n con gases (di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de nitr\u00f3geno) o con materia particulada est\u00e1 relacionada con nacimientos prematuros, con menor peso en los beb\u00e9s y con mayor mortandad perinatal. [Contaminantes espec\u00edficos como el ozono, el di\u00f3xido de azufre, la materia particulada y el mon\u00f3xido de carbono se han asociado tambi\u00e9n con diferencias significativas en el tama\u00f1o de la cabeza durante el embarazo y en el parto.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2012/12/autism-pregnancy-1_1_r200.jpg) Este factor de riesgo es b\u00e1sicamente antr\u00f3pico, es decir, causado por el hombre, por tanto, es algo que deber\u00edamos tener en cuenta como un refuerzo para la normativa sobre emisiones en veh\u00edculos nuevos y usados (ITV). La idea de los investigadores que han publicado este trabajo es que algunas sustancias contaminantes pueden interferir con el desarrollo cerebral pero que eso no demuestra que tras la exposici\u00f3n intensa a la contaminaci\u00f3n se genere un autismo. [El equipo de Volk se\u00f1ala que puede haber otros factores que expliquen esa asociaci\u00f3n tales como la contaminaci\u00f3n dentro del hogar o la exposici\u00f3n al humo del tabaco (fumadores pasivos). Si la conexi\u00f3n fuese cierta, explicar\u00eda un n\u00famero reducido de casos de autismo pero poco a poco vamos sumando sospechosos y culpables sobre el aumento de casos de los TEA.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2012/12/passive-smoking.jpg) Para leer m\u00e1s: - Deaman A.M. (2012) Traffic pollution tied to autism risk: study. 26 de noviembre. Reuters Health. http://www.reuters.com/article/2012/11/26/us-traffic-pollution-autism-idUSBRE8AP16020121126?feedType=RSS&feedName=healthNews&utm_source=twitterfeed&utm_medium=twitter&utm_campaign=Feed%3A+reuters%2FhealthNews+%28Reuters+Health+News%29 - Volk HE, Hertz-Picciotto I, Delwiche R. Residential to Perspect. 119(6): 873-877. - Volk et al. (2012) [bit.ly/P0ZWgC](http://bit.ly/P0ZWgC)Archives of General Psychiatry, online 26 de noviembre de 2012. "}