{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.unan.edu.ni/10012/1/6787.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "FACULTAD REGIONAL MULTIDISCIPLINARIA DE MATAGALPA SEMINARIO DE GRADUACI\u00d3 N PARA OPTAR AL TITULO DE LICENCIATURA EN ENFERMER\u00cdA MATERNO INFANTIL Tema Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas d el personal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o en \u00e1reas de salud primaria en Matagalpa II semestre a\u00f1o 2017. Subtema Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas del pe rsonal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o realizado en el puesto de salud Wuppertal, Matagalpa II Semestre 2017 Autores Br. Mayling Vanessa MSc. Duglania Rodr\u00edguez. Enero, 2018 . FACULTAD REGIONAL MULTIDISCIPLINARIA DE MATAGALPA SEMINARIO DE GRADUACI\u00d3 N PARA OPTAR AL TITULO DE LICENCIATURA EN ENFERMER\u00cdA MATERNO INFANTIL Tema Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas del personal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o en \u00e1reas de salud primaria en Matagalpa II Semestre a\u00f1o 2017. Subtema Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1c ticas del personal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o realizado en el puesto de salud Wuppertal, Matagalpa II Semestre 2017 Autores Br. Mayling Vanessa i . i- DEDICATORIA Dedico este S eminario de Graduaci\u00f3n, expresando nuestro a gradecimiento y gratitud a: DIOS: fuente de toda sabidur\u00eda, por habernos dado fe , paciencia y confianza entre los compa\u00f1eros. NUESTRAS FAMILIAS: Por su apoyo incondicional en todo momento de nuestra carrera. NUESTROS FORJADORES: Por sus conocimientos, experiencias y comprensi\u00f3n. A LAS INSTITUCIONES como el Ministerio de la S alud (MINSA) y al Puesto de salud Wuppertal. A su personal de salud , m\u00e9dicos, enfermeras y otros ; por su valiosa colaboraci\u00f3n y su tie mpo dedicado , ya que sin su ayuda este estudio no hubiera sido posible. TODAS LAS PERSONAS: Que de una manera u otra se interesaro n en apoyarnos . Br. Sarah\u00ed Guadalupe L\u00f3pez Baltodano. Br. Mayling Vanessa Molinares Zamora ii ii- AGRADECIMIENTO A todos los maestros que durante los cinco a\u00f1os nos dotaron de herramientas b\u00e1sicas en enfermer\u00eda. A quienes siempre se preocuparan por nuestra formaci\u00f3n. A la universidad por haber garantizado nuestra ense\u00f1anza y por la coordinaci\u00f3n con otras instituci ones en pro del bienestar de la carrera. Al Hospital Escuela Cesar Amador Molina y los diferentes Puestos de Salud de Matagalpa por dar la oportunidad de realizar cada pr\u00e1ctica de profesionalizaci\u00f3n; especialmente al personal del centro de salud Wuppertal por haber facilitado la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n. A mis padres por apoyarme en lo econ\u00f3mico como en lo emocional. A los usuarios que apoyan en la investigaci\u00f3n. Br. Zamora Molinares Mayling Vanessa Br. Baltodano L\u00f3pez Sarah\u00ed Guadalupe iii Facultad Regional Multidisciplinaria Matagalpa Departamento Ciencia -Tecnolog\u00eda -Salud. VALORACI\u00d3N DEL DOCENTE Por medio de la presente se informa, que el Seminario de Graduaci\u00f3n para optar al T\u00edtulo de Licenciatura en Enfermer\u00eda con Orientaci\u00f3n Materno Infantil , que lleva por Tema general: Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas del personal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o en \u00e1reas de salud primaria en Matagalpa a\u00f1o 2017 y con Sub tema: CONOCIMIENTOS, ACTITUDES Y PR\u00c1C TICAS DEL PERSONAL DE SALUD EN LA VIGILANCIA PERI\u00d3DICA DEL CRECIMIENTO Y DESARROLLO DEL NI\u00d1O REALIZADO EN EL PUESTO DE SALUD WUPPERTAL, MATAGALPA II SEMESTRE 2017, Elaborado por los autoras: Br. Sarah\u00ed Guadalupe L\u00f3pez Baltoda no y Br. Mayling Vanessa Molinares Zamora Re\u00fane los requisitos cient\u00edficos y metodol\u00f3gicos para ser presentada y defendida ante un tribunal examinador. Matagalpa 6 de diciembre del 2016. ______________________________ MSc. Duglania Rodr\u00edguez Tutor de Sem inario iv iii- RESUMEN El prop\u00f3sito de la presente investigaci\u00f3n es la de analizar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas del personal de Salud en la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o realizado en el puesto de salud Wuppertal , Matagalpa II semestre 2017 . Espec\u00edficamente se pretende caracterizar socio demogr\u00e1ficamente al personal de salud en estudio, describir conocimientos del personal, explicar las actitudes y valorar las pr\u00e1cticas del personal en el momento del VPC D, el estudi o tiene un enfoque c uali - cuantitativo, de tipo descriptivo de corte transversal. El universo est\u00e1 constituido por el personal que labora en el centro de salud. Para la investigaci\u00f3n la muestra est\u00e1 compuesta por tres recursos que laboran en dicha unidad . El tipo de muestra fue no probabil\u00edstico a conveniencia, se elaboraron instrumentos para dar salida a cada objetivo espec\u00edfico donde se realiza (una entrevista compuesta por 11 \u00edtems donde al final se da una puntuaci\u00f3n entre bueno y malo; se elabora una escala Likert compuesta por 8 \u00edtems donde se eval\u00faa entre positiva y negativa la actitud y una gu\u00eda de observaci\u00f3n compuesta por 12 \u00edtems donde al final se valora la pr\u00e1ctica entre buena y mala , para esto se realizaron 20 gu\u00edas de observaci\u00f3n dividida s seg\u00fan los momentos de un VPCD). Se lleg\u00f3 a los resultados siguie ntes el personal que labora es joven, la mayor\u00eda tiene experiencia laboral mayor de 5 a\u00f1os. Los conocimientos que tienen son cient\u00edfico -t\u00e9cnicos. La actitud que muestran es positiva, realizan buenas pr\u00e1cticas en el desarrollo de su trabajo. v \u00cdndice I. INTRODUCCI\u00d3N ________________________________ ______________________ ii II. Justificaci\u00f3n ________________________________ _______________________ 6 III. OBJETIV ________________________________ __________________________ de salud ________________________________ ________ 16 Actitud ________________________________ ______________________________ 60 Pr\u00e1cticas Conclusiones ________________________________ _________________________ 89 Anexos ________________________________ ________________________________ 99 ii I. INTRODUCCI\u00d3N La Vigilancia y Promoci\u00f3n del Crecimiento y D esarrollo (VPCD) se ha identificado como fundamental para dar seguimiento no solo al estado de salud de los ni\u00f1os, sino a la identificaci\u00f3n de las alteraciones que puedan afectarlos a fin de proporcionar oportunamente las correcciones. En el entorno de un pa\u00eds es un excelente criterio para determinar el equilibrio entre las dimensiones sociales y econ\u00f3micas del desarrollo del mismo (Mill\u00f3n , 2007) . La V igilancia y Promoci\u00f3n del Crecimiento y D esarrollo (VPCD) es esencial para observar el estado de salud y conocer ciertas anomal\u00edas que repercut en en el desarrollo del ni\u00f1o, de esta manera se pueden cor regir a tiempo; relacionando con el pa\u00eds crea un equilibrio entre lo social y econ \u00f3mico para el progreso de este. Un desarrollo infantil pleno, principalmente durante los primeros a\u00f1os de vida sentar\u00e1 las bases para la formaci\u00f3n de un sujeto con todo su po tencial y con posibilidades de v olverse un ciudadano con mayor poder de resoluci\u00f3n. El seguimiento del desarrollo, con \u00e9nfasis en los dos primeros a\u00f1os de vida extrauterina es fundamental ya que es en esta etapa que el tejido nervioso crece y madura, por tanto est\u00e1 m\u00e1s expuesto a sufrir da\u00f1o. Debido a su gran plasticidad es tambi\u00e9n en esta \u00e9poca que el ni\u00f1o/a responde m\u00e1s a las terapias y est\u00edmulos del medio ambiente . (Ministerio de Salud, 2009) Adem\u00e1s sigue mencionando \"La vigilancia del desarrollo comprende todas las actividades relacionadas a la promoci\u00f3n del desarrollo normal y a la detecci\u00f3n de alteraciones durante la atenci\u00f3n integral de la ni\u00f1ez, como un proceso continuo y flexible que incluye informaci\u00f3n de los profesionales de salud, profesores, familia y otros \". Por lo tanto en el estudio se plantea la siguiente interrogante \u00bfQu\u00e9 conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas tiene el personal de salud en la vigilancia 3 Peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo de ni\u00f1o en el puesto de salud Wuppertal Matagalpa en el II Semestre 2017. Se han tomado ciertas medidas en pro de los ni\u00f1os del pa\u00eds, promoviendo planes de salud que garanticen el seguimiento de los ni\u00f1os con pr\u00e1cticas elaboradas para la integraci\u00f3n de este modelo, esto con el fin de valorar el crecimiento y desarrollo, utilizando diferentes estrategias para llevar a cabo esta valoraci\u00f3n. Un estudio realizado en los Estados Unidos de Norte Am\u00e9rica por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud refiere que: \"El nuevo patr\u00f3n es un instrumento importante para los padres, los profesionales de la salud y otros dispensadores de atenci\u00f3n sanitaria, por cuanto permite evaluar el crecimiento y el desarrollo de los ni\u00f1os a nivel individual y colectivo\" , dice el Dr. Cutberto Garza (Boston College, Estados Unidos de Am\u00e9rica), Director del Programa de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n de la Universidad de las Naciones Unidas y Director del Estudio Multic\u00e9ntrico sobre el Patr\u00f3n de Crecimiento . (OMS, 2006) En Espa\u00f1a , se realiz\u00f3 un estudio sobre el crecimiento, el autor refiere que El crecimiento es un proceso complejo en el cual intervienen diversos factores y uno de los mejores indicadores del estado de salud del ni\u00f1o. De hecho, el retraso en el crecimiento puede ser la primera manifestaci\u00f3n de distintos procesos patol\u00f3gicos subyacentes, tanto cong\u00e9nitos como adquiridos. Para la valoraci\u00f3n de la talla deberemos considerar los distintos factores que intervienen e interaccionan en su correcto desarrollo (Pombo, Castro, y Cabanas, 2011) En Per\u00fa , se realiz\u00f3 un estudio expresando la importancia de realizar el monitoreo del crecimiento y desarrollo de las ni\u00f1as y ni\u00f1os con la finalidad de mejorar su desarrollo integral a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n precoz de riesgos, alteraciones o trastornos de estos procesos, para su atenci\u00f3n oportuna as\u00ed como promover pr\u00e1cticas adecuadas de cuidado y crianza a nivel familiar y comunitario. (Quevedo, 2015) 4 En Nicaragua (2009) u n estudio realizado refiere que la pol\u00edtica de la salud, est\u00e1 dirigida a fortalecer la capacidad de identificar y controlar los riesgos sociales epidemiol\u00f3gicos y da\u00f1os a la salud de la ni\u00f1ez. Producto de esto se establece un lineamiento para brindar a la ni\u00f1ez la posibilidad de un nacimiento \u00f3ptimo, promoviendo un desarrollo y crecimiento sano, as\u00ed como una atenci\u00f3n a sus enfermedades impulsando medida en el programa y el servicio de atenci\u00f3n prenatal. Es de esta manera que se emplea la estrategia del programa de atenci\u00f3n a enfermedades prevalente de la infancia (AIEPI) y la aplicaci\u00f3n es realizada a trav\u00e9s del personal de la salud y para que sea efectivo se necesita de habilidades del personal de la salud lo mismo que los sistema de salud ofrezcan una atenci\u00f3n de calidad. (Castro y Salazar, 2009) La Atenci\u00f3n Integral a las Enfermedades Prevalentes en la Infancia (AIEPI), fue elaborada para disminuir la morbi - mortalidad infantil. La calidad de aplicaci\u00f3n de esta estrategia, es una de las formas de maximizar los beneficios para la salud de los infantes, por lo que se realiz\u00f3 este estudio sobre factores que influyen en la calidad de la aplicaci\u00f3n de la estrategia AIEPI . (Alvarado y Suarez, 2016) En el presente estudio se utiliz\u00f3 metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n de (Sampiere, Collado, y Lucio, 2006) , por lo tanto este estudio es de tipo descriptivo, de corte transversal y prospectivo en el tiempo con un enfoque cuantitativo con aspectos cualitativos . El universo est\u00e1 constituido por el personal que labora en el centro de salud Wuppertal, Para la investigaci\u00f3n la muestra est\u00e1 compuesta por tres recursos que laboran en dicha unidad. El tipo de muestra fue no probabil\u00edstico a conveniencia, se elaboraron instrumentos para dar salida a cada objetivo espec\u00edfico donde se realiza (una entrevista compuesta por 11 \u00edtems d\u00e1ndosele al final una puntuaci\u00f3n entre conocimiento bueno y malo , se elabora una escala Likert comp uesta por 8 \u00edtems donde se eval\u00faa entre positiva y negativa la actitud y una gu\u00eda de observaci\u00f3n compuesta por 12 \u00edtems donde al final se valora la pr\u00e1ctica entre buena y mala . Para esto se realizaron 20 gu\u00edas de observaci\u00f3n dividida seg\u00fan los momentos de un 5 VPCD). Posteriormente se procesa la informaci\u00f3n seg\u00fan los diferentes instrume ntos mediante el programa de SPSS, donde se obtienen las tablas con los resultados por cada objetivo espec\u00edfico, a continuaci\u00f3n de esto se elaboraron matriz y gr\u00e1ficas para la discusi\u00f3n y an\u00e1lisis de dichos resultados. En cuanto al aspecto \u00e9tico se llev\u00f3 una carta de solicit ud y autorizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n gestionada por la MSc. Jaqueline Salgado, coordinadora de la carrera de enfermer\u00eda dirigida a la Dra. Montenegro responsable del c/s Wuppertal, adem\u00e1s del permiso de todos los trabajadores que laboran en dicho centro por ser parte del estudio investigativo. 6 II. Justificaci\u00f3n El principal inter\u00e9s como servidores de la salud, es brindar una atenci\u00f3n de calidad y calidez en pro del bienestar f\u00edsico y mental de los seres humanos, en especial en los infantes menores de cinco a\u00f1os, ya que esta etapa es la m\u00e1s vulnerable en el desarrollo humano Por tal raz\u00f3n se realiza esta investigaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de analizar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas del personal de salud en la vigilancia peri\u00f3dica de crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o en el puesto de salud Wuppertal en Matagalpa II Semestre 2017. Es un tema de inter\u00e9s social en especial para el Ministerio de Salud, debido a que un estudio CAP identifica problem\u00e1tica s en cuanto a conocimiento, actitudes y pr\u00e1cticas presentes en una poblaci\u00f3n en estudio espec\u00edfica, ya que al final dichos resultados permitir\u00e1 n al MINSA dar soluciones en cuanto a las debilidades encontrada en el personal en estudio y as\u00ed replantear estrategia s que fortalezcan las problem\u00e1ticas encontradas con el objetivo de mejorar en la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las enfermedade s del infante menores de 5 a\u00f1os de edad. Asimismo servir\u00e1 como fuente de informaci\u00f3n a estudiantes de la carrera de Enfermer\u00eda interesados en el tema y a la Universidad para tener registro sobre VPCD. Permitir\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n actualizada de Conocimientos Actitudes y Pr\u00e1cticas sobre la realizaci\u00f3n de VPCD en puestos de salud, como sujeto de estudios activos y de inter\u00e9s para el desarrollo de dicha tem\u00e1tica . 7 , III. OBJETIVOS Objetivo General: Analizar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas del personal de salud en la vigilancia peri\u00f3dica de crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o en el puesto de salud Wuppertal en Matagalpa II Semestre 2017. Objetivos Espec\u00edficos: 1. Caracterizar socio demogr\u00e1ficamente a la poblaci\u00f3n en estudio. 2. Describir los conocimientos del personal de salud relacionados al VPCD. 3. Explicar las actitudes que tiene el personal de salud respecto a la atenci\u00f3n del infante en el manejo del VPCD. 4. Valorar las pr\u00e1cticas del personal de salud relacionados al VPCD. 8 IV. Desarrollo del tema Caracterizaci\u00f3n El Centro de salud Wuppertal fundado en el a\u00f1o 1996. S e encuentra ubicado en el barrio Lucidia Mantilla n\u00famero uno de la ciudad de Matagalpa . Es el encargado de atender los barrios siguientes: Lucidia Mantilla n\u00famero uno y dos, Reparto Sandino, Primero de Mayo y Sadrach Zeled\u00f3n . Cuenta con tres consultorios , \u00e1rea de vacunaci\u00f3n, cuarto de procedimientos, farmacia, laboratorio, \u00e1rea de espera , un solo ba\u00f1o para pacientes y personal y un \u00e1rea de lavado para el servicio de limpieza. El personal que atiende comprende de un laboratorista, dos doctoras, una farmac\u00e9utica, una enfermera y un conserje. Su estructura es de concreto, cer\u00e1mica , puertas de madera, ventanas, verjas, lavamanos, entre otros y cuenta con los servicios b\u00e1sicos necesarios de energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua potable y aguas residuales. La atenci\u00f3n a usuarios se inicia a las 8 am y finaliza usualmente a las 3 pm. Si no hay m\u00e1s personas que deseen pasar consulta. El laboratorio atiende de 8 am a 11 am de lunes a jueves Se atienden seg\u00fan personal de salud que labora en el centro aproximadamente 600 ni\u00f1os en VPCD y llegan a diario entre ocho y diez por d\u00eda. 9 Aspectos Sociodemogr\u00e1ficos Demograf\u00eda La disciplina que estudia las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n es la demograf\u00eda. Una definici\u00f3n de demograf\u00eda dice: \"Es la ciencia que tiene por objeto el estudio de las poblaciones humanas; tratando, desde un punto de vista principalmente cuantitativo, su dimensi\u00f3n, su estructura, su evoluci\u00f3n y sus caracter\u00edsticas generales\". (Palladino, 2010) La demograf\u00eda es el estudio del tama\u00f1o, distribuci\u00f3n territorial y composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sus variaciones y sus causas de dichas variaciones, que pueden identificarse como natalidad, mortalidad, movimientos territoriales y movilidad social (cambio de status) La demograf\u00eda es el an\u00e1lisis estad\u00edstico de las poblaciones humanas .La demograf\u00eda es la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos estad\u00edsticos, es decir cuantitativos, a los fen\u00f3menos de poblaci\u00f3n - Huber: la demograf\u00eda es la aplicaci\u00f3n del saber estad\u00edstico al estudio de las poblaciones. (Lazcano, Tom\u00e1s, y Germ\u00e1n, 2011) De acuerdo con autores antes mencionados demograf\u00ed a es el estudio que se le realiza a una determinada poblaci\u00f3n, de diferentes puntos de la vida de los individuos, esta lo analiza en forma cuantitativa . La demograf\u00eda es una herramienta que utiliza la epidemiologia para diagnosticar un problema que afecte la salud y la calidad en la poblaci\u00f3n. Edad 1. Se refiere a la cantidad de a\u00f1os que va acumulando la persona durante el transcurso de su vida hasta llegar a un l\u00edmite. (Ca\u00f1ete, 2009) 2. Edad como tiempo \"propiamente\" biol\u00f3gico. (Vargas y Espinoza, 2013) 10 Seg\u00fan los autores coinciden en que la edad es la que va desde el nacimiento de un ser vivo, aunque tambi\u00e9n se puede decir que tienen edad ciertos objetos , el tiempo de duraci\u00f3n es el momento actual de dicha persona, animal u objeto. Gr\u00e1fico N\u00b0 1. Edad del personal de salud. Puesto de salud Wupp ertal Fuente: Entrevista realizada al personal del Puesto de Salud. En el grafico N\u00b0 1 refleja la edad del personal de salud de las cuales se encuentran edades en los intervalos de 21 a 34 a\u00f1os un 67% (2), un 33%(1) se encuentra en el rango de 35 a\u00f1os a m\u00e1s. Seg\u00fan los datos obtenidos en la entrevista realizada al personal de salud se encontr\u00f3 que un tercio de la poblaci\u00f3n equivalente a una persona tiene 48 a\u00f1os, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n compuesta por dos personas se encuentra en el rango de edad de 21 a 34 a\u00f1os. En el puesto de salud Wuppertal laboran personas j\u00f3venes, por lo tanto sus estudios est\u00e1n actualizados y tienen mejores destrezas al momento de realizar una pr\u00e1ctica. porcentaje menor de 20 0% 21 a34 67% 35 a m\u00e1s 33%0%67% 33% 0%10%20%30%40%50%60%70% menor de 20 21 a34 35 a m\u00e1s 11 Cabe mencionar que en la actualidad seg\u00fan (Consejo Universitario Sesi\u00f3n Ordinaria, 2016) la oferta acad\u00e9mica para estudiar carreras como Enfermer\u00eda y Medicina son demandada s, por lo tanto la mayor parte del personal es joven. Profesi\u00f3n El concepto profesi\u00f3n ha estado ligado a la evoluci\u00f3n y desarrollo de las sociedades; pero es dif\u00edcil tener una definici\u00f3n \u00fanica de la prof esi\u00f3n, ya que existe una frontera difusa entre lo que es una ocupaci\u00f3n y una profesi\u00f3n. Sin embargo, es posible identificar algunos elementos como la formaci\u00f3n educativa de alto nivel, la estructura organizativa, la vinculaci\u00f3n con las estructuras de poder , el estatus, la actualizaci\u00f3n continua y la b\u00fasqueda de autonom\u00eda como factores que inciden en la determinaci\u00f3n de una actividad determinada como una profesi\u00f3n. (Fern\u00e1ndez, 2001) Enfermera profesional La American Nurses Asociaci\u00f3n define la enfermer\u00eda como la protecci\u00f3n, el fomento y la optimizaci\u00f3n del estado de salud y las capacidades del individuo, la prevenci\u00f3n de la enfermedad y las lesiones, el alivio del sufrimiento a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y el tratamiento de las respuestas humanas, y la defensa de la asistencia a los individuos, las familias, las comunidades y las poblaciones. (Flores, Olivas, y Rosales, 2016) (Ram\u00edrez, 2006) , ser enfermera significa forzar nuestro intelecto para estar al d\u00eda con el avance del conocimiento ; analizar ese conocimiento para aplicarlo en el momento justo ; dejar constancia de nuestros resultados, para que otros lo aprovechen. Tambi\u00e9n significa forzar el alma para entrar en contacto con las necesidades de otros. 12 Licenciado de enfermer\u00eda Es un enfermero capacitado para laborar en los tres niveles de atenci\u00f3n bajo el control y direcci\u00f3n de un profesional de enfermer\u00eda de mayor categor\u00eda acad\u00e9mica que lo va tutelando para que adquiera competencias cient\u00edfico t\u00e9cnicas para cuidar y ayudar a las personas sana s o enfermas (ni\u00f1o, adolescente, embarazada, adulto y adulto mayor), familia y comunidad, mediante una firme actitud humanista, \u00e9tica y de responsabilidad legal con conocimientos en las \u00e1reas biol\u00f3gicas y psicosociales y del entorno. (Torrez , 2006) Profesi\u00f3n m\u00e9dica Ocupaci\u00f3n basada en el desempe\u00f1o de tareas encaminadas a promover y restablecer la salud y a identificar, diagnosticar y curar enfermedades aplicando un cuerpo de conocimiento especializado propio de nivel superior, en la que preside el esp\u00edritu de servicio y en la que se persigue el beneficio del paciente antes que el propio, y para la cual se requiere que las partes garanticen, la producci\u00f3n, el uso y la transmisi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, la mejora permanente para prestar la mejor asistencia posible, la aplicaci\u00f3n del conocimiento de forma \u00e9tica y competente, y que la pr\u00e1ctica profesional se oriente hacia las necesidades de salud y de bienestar de las personas y de la comunidad. (Altisench & Cabrera, 2010) De acuerdo a los autores antes mencionados el profesional de enfermer\u00eda es una persona apta para dar atenci\u00f3n , pero debe ser supervisado por un licenciado de enfermer\u00eda o m\u00e9dico debido a que los conocimientos que tiene son m\u00e1s generales . El licenciado de enfermer\u00eda es una persona que est\u00e1 capacitada para dar cuidado a quien lo necesite, este debe tener conocimientos actualizados para ponerlos en pr\u00e1ctica, y as\u00ed valorar a las personas ya sea sana o enferma; m\u00e9dico es una persona que est\u00e1 capacitada para diagnosticar y curar una patolog\u00eda, haciendo uso de sus conocimiento s. 13 Gr\u00e1fico N\u00b0 2. Profesi\u00f3n del personal de salud. P/S Wuppertal. Fuente: Entrevista realizada al personal del Puesto de Salud. El grafico N\u00b0 2 la profesi\u00f3n del personal de salud donde 2 recursos que representan un 67% son m\u00e9dicos, 1 trabajador para un 33% es profesional de enfermer\u00eda. Seg\u00fan los datos encontrados en la entrevista realizada al personal se puede observar que la mayor\u00eda del personal es m\u00e9dico y un tercio de la poblaci\u00f3n es profesional de enfermer\u00eda. MOSAFC El Modelo de Salud Familiar y Comunitario est\u00e1 basado en la estrategia de atenci\u00f3n primaria en salud, entendida como \"la asistencia sanitar ia esencial basada en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticas, cient\u00edficamente fundamentado y socialmente aceptada, puesta al alcance de todos las personas y familias de la comunidad, mediante su plena participaci\u00f3n y a un costo que la comunidad y el pa\u00eds puedan soportar en todas las etapas de s u desarrollo , con esp\u00edritu de auto responsabilidad y autodeterminaci\u00f3n . (MINSA, 2010) porcentaje Medico 67% Auxiliar 0% Enfermera profesional 33%67% 0%33% 0%10%20%30%40%50%60%70% Medico Auxiliar Enfermera profesional 14 La asignaci\u00f3n de recursos humanos se basa en criterios de accesibilidad geogr\u00e1fica, poblaci\u00f3n asignada y utilizando los indicadores de recursos propues tos, esta unidad estar\u00e1 subordinada t\u00e9cnico y administrativamente al Centro de Salud cabecera. (MINSA, 2010) Servicio Perfil N\u00famero Atenci\u00f3n ambulatoria M\u00e9dico 1 Enfermero o Auxiliar 1 Total 2 (MINSA, 2010) Seg\u00fan la gu\u00eda de observaci\u00f3n se identific\u00f3 que en el centro de salud la mayor\u00eda de trabajadores son m\u00e9dicos, debido a que la poblaci\u00f3n es vulnerable a sufrir enfermedades por la ubicaci\u00f3n de los barrios que atiende . Los habitantes del barrio Sadrach Zeled\u00f3n no cuentan con servicios de agua residuales, las calles de este barrio se encuentran en mal estado (caminos), es pr\u00f3ximo al cementerio municipal; en los barrios 1ero de mayo y Reparto Sandino son adyacente s al Rio grande de Matagalp a, en el barrios Lucidia Mantilla 2 esta contiguo a las lagunas de estabilizaci\u00f3n (Pilas s\u00e9pticas); existe un exceso poblacional en esta zon a ya que las personas inician a reproducirse muy j\u00f3venes; adem\u00e1s la aglomeraci\u00f3n en los hogares, debido a esto el ri esgo a sufrir de enfermedades es m\u00e1s alto. La mayor parte de poblaci\u00f3n que asiste al puesto de salud es por consulta de una patolog\u00eda y no para realizaci\u00f3n de VPCD. Con respecto al modelo creado para la atenci\u00f3n primaria en un puesto de salud debe estar disponible un m\u00e9dico y una enfermera por esta raz\u00f3n ser\u00e1 preciso se\u00f1alar que en el puesto de salud labora un m\u00e9dico profesional, un m\u00e9dico de servicio social y una profesional en enfermer\u00eda; siendo responsable de este el m\u00e9dico general. 15 Experiencia laboral La experiencia laboral o tambi\u00e9n llamada profesional, como un criterio de selecci\u00f3n que refiere a los conocimientos que una persona adquiere a lo largo del tiempo. Se vincula estrechamente con la cantidad de a\u00f1os de ejercicio laboral de una persona y se asume que cuantos m\u00e1s a\u00f1os de trabajo posee, mayor ser\u00e1 la experiencia en dicho cargo. A su vez: \"La experiencia laboral permite al individuo formarse en el mundo del trabajo en un sentido amplio, adquiriendo destrezas en las tareas de la producci\u00f3n, disciplina en el cumplimiento de las obligaciones laborales, esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n para el trabajo en equipo \" (Golpe, 2015) Seg\u00fan el autor , es el aprendizaje que una persona obtiene por medio de la experiencia, reforzando sus conocimientos te\u00f3ricos por medio de la pr\u00e1ctica . Esta se consigue mediante pasan los a\u00f1os en un trabajo realizando las mismas funciones, se destaca que despu\u00e9s el individuo ejecutar\u00e1 de forma m\u00e1s f\u00e1cil sus obligaciones y de esta manera mejorar\u00e1 su rendimiento laboral Grafico N\u00b0 3. A\u00f1os de experiencia laboral . P/S Wuppertal Fuente: Entrevista realizada al personal del Puesto de Salud. medico 1 medico 2 profesional de enfermer\u00eda cantidad 10 1 7 Porcentaje 56% 6% 39%10 17 56%6%39% 024681012 cantidad Porcentaje 16 El grafico N\u00b0 3 describe los a\u00f1os de experiencia del personal de salud. Un r ecursos con un 56 %(10 a\u00f1os) de laborar; 1 trabajador para un 6 % (1 a\u00f1o) y 39% (7a\u00f1os) para un personal. El presente gr\u00e1fico nos muestra los a\u00f1os de experiencia que tiene el personal; de lo anterior podemos referir que un tercio de la poblaci\u00f3n en estudio tiene un a\u00f1o de servicio, un tercio tiene 10 a\u00f1os de servicio y otro tercio de la poblaci\u00f3n tiene 7 a\u00f1os de laborar. E l m\u00e9dico 2 tiene mucha experiencia debido a que es de los primero s trabajadores del puesto de salud, aunque laboro tiempo antes en la misma zona para una ONG . La experiencia laboral que tiene el personal crea un v\u00ednculo de comodidad con los pacientes. Conocimientos del personal de salud Conocimiento Actividad por la cual se adquiere certeza de la realidad, de la existencia del entorno, con caracter\u00edsticas comprobadas. (Castrill\u00f3n & Vallejo, 2015) (Hegel, 2006) \"La experiencia es el comienzo del conocimiento, no algo previo a \u00e9l, de tal manera que el conocimiento empieza con la experiencia, puesto que la experiencia es conocimiento, el primer conocimiento. La experiencia no es s\u00f3lo el material previo al conocimiento, sino conocimiento, conocimiento propiamente dicho, elaborado. La experiencia que el personal ha adquirido con el paso de los a\u00f1os, crea una mejor atenci\u00f3n debido a las pr\u00e1cticas realizadas anteriormente. \" \"El conocimiento es un reflejo de la realidad, una copia del original. Si el reflejo o copia se corresponde con la realidad u original, se est\u00e1 en presencia de una relaci\u00f3n de semejanza, lo que constituye la condici\u00f3n b\u00e1sica de un modelo. El surgimiento de cada uno de estos tipos de conocimientos se considera a partir de la concepci\u00f3n 17 de que las etapas de desarrollo de un tipo de conocimiento se convierten en niveles estructurales. \" (Gonz\u00e1lez, 2011) De acuerdo a los autor es antes mencionado s, conocimiento es la informaci\u00f3n que el ser humano adquiere por diferentes medios; este se va desarrollando mediante pasa el tiempo. A trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n mental nace un pensamiento y este crea una proyecci\u00f3n y dependiendo de la importanc ia que el individuo le brinde a dicha idea este la materializa . Tipos de conocimiento s Conocimiento emp\u00edrico \"Este tipo de conocimiento se caracteriza principalmente por un enfoque que se basa en la experiencia y que responde directamente a una u otra demanda social, a una u otra necesidad pr\u00e1ctica. Los \u00e9xitos de las investigaciones emp\u00edricas se valoran por la pr\u00e1ctica. Su contenido es f\u00e1cilmente accesible a quien posee un rico conocimiento descriptivo explicativo: rehacer los conocimientos emp\u00edricos en el lenguaje del sentido com\u00fan no es tan complejo; lo uno y lo otro tienen v\u00ednculos directos. \" (Gonz\u00e1lez , 2011) Seg\u00fan el autor antes mencionado el conocimiento emp\u00edrico es el que el ser humano adquiere por medio de los h\u00e1bitos cotidianos. Cabe mencionar que en este tipo de conocimiento no necesita de ning\u00fan aprendizaje formal y eso hace que sea f\u00e1cil; casi siempre se aprende observando o por la explicaci\u00f3n de otro individuo. De acuerdo al conocimiento emp\u00edrico no se puede utilizar en la realizaci\u00f3n de VPCD, ya que el personal debe estar consciente de dominar la raz\u00f3n cient\u00edfica de la realizaci\u00f3n de cada procedimiento a realizar. 18 Conocimiento cient\u00edfico Es una actividad que el hombre realiza como conjunto de acciones encaminadas con el fin de obtener un conocimiento verificable sobre los hechos que lo rodean. Define los conceptos con precisi\u00f3n, rigurosa y ordenadamente, sin ambig\u00fcedades del lenguaje corriente. Para que tenga un significado concreto y determinado. Otras caracter\u00edsticas son: Objetividad: descripci\u00f3n de un conocimiento tal cual es, libre de prejuicios y/u opiniones. Racionalidad: los enunciados deben ser l\u00f3gicos y coherentes (conceptos, juicios razonamientos). Se aleja de lo irracional, sobrenatural (arte, religi\u00f3n, etc.) Sistematicidad: organizaci\u00f3n en las b\u00fasquedas y coherencia para incluir todo conocimiento en conjuntos amplios, conjugando datos sin perder relevancia. Generalidad: los cient\u00edficos buscan que los conocimientos sean puentes unos con otros para una comprensi\u00f3n de mayor alcance, de lo particular a lo general. Falibilidad: la ciencia es la \u00fanica que acepta revisiones, discusiones y correcciones para hacerla m\u00e1s objetiva, racional, etc. (Vidondo, 2015) Tal como lo se\u00f1ala el autor el conocimiento cient\u00edfico es el que tiene comprobaci\u00f3n, una base cient\u00edfica y real. Se basa en las evidencias del medio que lo rodea. L a demostraci\u00f3n elabora res ultados objetivos para que al momento de realizar una actividad exista una raz\u00f3n. En la realizaci\u00f3n de VPCD es importante tener un conocimiento cient\u00edfico , ya que todo conocimiento puesto en pr\u00e1ctica tiene una raz\u00f3n de ser, es decir que todas las t\u00e9cnicas utilizadas en un control ti enen un objetivo, ya sea curar, prevenir, educar, entre otros. 19 Conocimiento filos\u00f3fico El estudio de aquello que trasciende la percepci\u00f3n inmediata lo denominamos conocimiento filos\u00f3fico. Se basa fundamentalmente en la reflexi\u00f3n sistem\u00e1tica para descubrir y explicar fen\u00f3menos. Con este conocimiento no podemos percibir a trav\u00e9s de los sentidos al objeto de estudio; pero tenemos la certeza que existe y podemos aproximarnos a \u00e9l con un plan elaborado para definirlo y caracterizarlo. Cuando conocemos y construimos conocimiento filos\u00f3fico, tambi\u00e9n lo podemos hacer de forma sistem\u00e1tica, met\u00f3dica, anal\u00edtica y cr\u00edtica, pero, teniendo como objeto de estudio aquello que no podemos tocar, lo intangible. (Fern\u00e1ndez, 1997) En la opini\u00f3n de Fern\u00e1ndez el estudio filos\u00f3fico es aque l que no se puede ver, distinguir , ni tiene comprobaci\u00f3n alguna. S on ideas o pensamientos creados en la mente del ser humano y este razona sobre algo subjetivo o m\u00edstico. En el caso de la realizaci\u00f3n del VPCD el conocimiento filos\u00f3fico es fundamental en las carreras de medicina y enfermer\u00eda, este conocimiento est\u00e1 presente en la \u00e9tica que debe tener el personal por medio de la actitud y los valores empleados en dichas actividades. Conocimiento Vulgar Wartofsky (1983) , nos dice que este conocimiento no es expl\u00edcitamente sistem\u00e1tico ni cr\u00edtico . Que no existe un intento por considerarlo un cuerpo consistente de conocimiento, sin embargo es un conocimiento completo y se encuentra listo para su utilizaci\u00f3n inmediata. (Elgueta, Gajardo ySep\u00falveda, 2002) Caracter\u00edsticas: Ha permanecido en el tiempo. No tiene or\u00edgenes claros. 20 Corresponde al patrimonio cultural que ha sido heredado y trasmitido por la cultura a trav\u00e9s de generaciones de personas. Tambi\u00e9n es llamado conocimiento com\u00fan ordinario o popular (Elgueta, Gajardo y Sep\u00falveda, 2002) De acuerdo a lo antes descrito se puede decir que el conocimiento vulgar es el que es transmitido por las personas de manera inconsciente por las costumbres que puede tener una determinada poblaci\u00f3n. En la realizaci\u00f3n de VPCD es necesario que el personal comprenda la cultura del lugar en que se encuentra, para poder relacionarse con la gente y de esta forma brindarle la confianza necesaria para crear un v\u00ednculo de personal de salud y paciente y de esta manera mejore la atenci\u00f3n. Conocimiento de divulgaci\u00f3n Dado que el conocimiento cient\u00edfico es un producto social, teniendo en cuenta que la ciencia es una actividad social, se hace evidente la importancia de las tareas de divulgaci\u00f3n y difusi\u00f3n del mismo. La divulgaci\u00f3n y la difusi\u00f3n cient\u00edfica difieren particularmente en el p\u00fablico al que se desea informar. (Ram\u00edrez y Mart\u00ednez, 2012) En el \u00e1mbito cient\u00edfico es com\u00fan referirse a divulgar cuando se trata de poner el resultado de investigaciones a disposici\u00f3n de un p\u00fablico interesado, extenso y general, que puede comprender la importancia de los resultados y la arquitectura de las argumentaciones, pero cuenta con una ilustraci\u00f3n general ligera en el campo espec\u00edfico en que se presenta; mientras que difundir se refiere com\u00fanmente a la disposici\u00f3n de este conocimiento ante un p\u00fablico m\u00e1s detallado, cuando en un sentido horizontal es dirigido a pares o expertos (Ram\u00edrez y Mart\u00ed nez, 2012) Desde el punto de vista de los autores anteriores sugieren que el conocimiento de divulgaci\u00f3n es la propagaci\u00f3n de las diferentes investigaciones o experim entos creados de manera cient\u00edfica con el fin de transmitir educaci\u00f3n a las personas que est\u00e9n interesadas en diferentes temas . En el caso del personal de salud es 21 necesario que conozca la aparici\u00f3n nuevas enfermedades, los tratamientos. E s importante debido a que el trabajador de salud debe aprender para mejorar la atenci\u00f3n que brindar \u00e1 al usuario. De acuerdo con los autores antes mencionados podemos referir que existen diferentes tipos de conocimientos, se relacionan con el aprendizaje de las personas, ya sea por experiencia, o por aprendizaje formal, es decir que al individuo se lo ense\u00f1aron por estudios realizados . En la enfermer\u00eda influyen diferentes tipos de conocimientos como son: Conocimiento cient\u00edfico es necesario en las \u00e1reas de atenci\u00f3n ya que toda actividad tiene una raz\u00f3n. Conocimiento filos\u00f3fico es significativo por los valores implementados e n la atenci\u00f3n de pacientes. Conocimiento vulgar es \u00fatil porque ayuda a la relaci\u00f3n del enfermero con las distintas comunidades e n las que puede laborar. Conocimie nto de divulgaci\u00f3n encargado de la reproducci\u00f3n de investigaciones realizadas para mejorar el estado de salud. Seg\u00fan lo antes mencionado se puede analizar que el personal que labora en la unidad de salud tiene un conocimiento cient\u00edfic o. El individuo debe haber estudiado en una escuela para adquirir conocimientos formales . En el \u00e1rea de salud las personas deben tener estudios avanzados , es decir universitarios o t\u00e9cnicos. VPCD Las siglas de VPCD significan vigilancia y promoci\u00f3n de crecimiento y desarrollo; su prop\u00f3sito es contribuir al crecimiento y desarrollo satisfactorio de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, a trav\u00e9s de las acciones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y tratamiento oportuno de las enfermedades prevalentes en la infancia. (Mill\u00f3n , 2007 ) La vigilancia y promoci\u00f3n del crecimiento y desarrollo se ha identificado como fundamental para dar seguimiento no solo al estado de salud de los ni\u00f1os, sino a la 22 identificaci\u00f3n de las alteraciones que pueden afectarlos con el fin de proporcionar oportunamente las correcciones. El entorno de un pa\u00eds es un excelente criterio para determinar el equilibrio entre las dimensiones sociales y econ\u00f3micas del desarrollo del mismo (Mill\u00f3n , 2007) \"La vigilancia del desarrollo comprende todas las actividades relacionadas a la promoci\u00f3n del desarrollo normal y a la detecci\u00f3n de problemas en el desarrollo durante la atenci\u00f3n primaria de la salud del ni\u00f1o. Es un proceso continuo y flexible, que incluye informaci\u00f3n de los profesionales de salud, padres, profesores y otros\" (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2006) De acuerdo a los autores mencionados argumentan que VPCD es la vigilancia peri\u00f3dica del crecimiento y desarrollo de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os . Esta valoraci\u00f3n se realiza con el fin de detectar cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n, se hace de forma peri\u00f3dica y se rige por diferentes par\u00e1metros para evaluar tanto lo f\u00edsico, neurol\u00f3gico, cognitivo y afectivo. Importancia de VPCD El contexto de desarrollo infantil preconiza las promociones de conductas saludables para todos, la prevenci\u00f3n para la mayor\u00eda, la cura y la rehabilitaci\u00f3n para una minor\u00eda que no consigue avanzar satisfactoriamente a pesar de estrategias espec\u00edficas y de intervenciones promocionales y preventivas. La detecci\u00f3n precoz de los problemas de desarrollo es un proceso continuo de vigilancia de desarrollo infantil que en ni\u00f1os menores de seis a\u00f1os se constituye en una estrategias de gran impacto, una vez que est\u00e1 dirigido al primer nivel de atenci\u00f3n de la salud, donde cerca de ochenta por ciento de la demanda principalmente materna e infantil es atendida por el sistema de salud. (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2006) 23 Es importante beneficiar al ni\u00f1o con un programa que controlen su crecimiento y desarrollo , ya que las intervenciones combinadas tienen efecto positivo en el desarrollo psicosocial, cognitivo y de crecimiento. (Castro y Paredes, 2009) En el programa se promueve el consumo de alimentos ricos en prote\u00edna y nutrientes necesario s para ayudar al crecimiento del ni\u00f1o. En el programa de vigilancia crecimiento y desarrollo se aplican las numerosas vacuna s que ayudan a reducir las distinta s enfermedades inmuno prevenible, fortaleciendo la salud del ni\u00f1o y un crecimiento satisfactorio . La asistencia del ni\u00f1o al programa es para mejorar la calidad de ense\u00f1anza y aprendizaje en los primeros a\u00f1os de vida que son los m\u00e1s importantes para su desarrollo. (Castro y Paredes, 2009) De acuerdo a lo antes mencionado el VPCD es significativo para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os , ya que el seguimiento de crecimiento y desarrollo brindado, disminuye el impacto que tienen las diferentes patolog\u00edas, por medio de distintas jornadas y planes utilizados, a fin de que los infantes tengan una mejor calidad de vida. Actividades que se realizan en un VPCD. Actividad que se realiza de manera peri\u00f3dica a la ni\u00f1a y ni\u00f1o que tiene por objeto realizar la evaluaci\u00f3n integral, que comprende: estado de nutrici\u00f3n, estado de desarrollo y la valoraci\u00f3n de los factores determinantes relacionados a su salud y nutrici\u00f3n. En la consulta se desarrolla: Evaluaci\u00f3n Integral: Estado actual de nutrici\u00f3n: evaluaci\u00f3n del peso y talla al nacer, ganancia de peso y talla. Estado de desarrollo: habilidades y capacidades de la ni\u00f1a y ni\u00f1o, signos de maltrato, violencia y otros priorizados localmente. (Durand, 2008) Para Durand , la realizaci\u00f3n de VPCD, es de forma continua para medir el progreso que tiene el infante en los diferentes \u00e1mbitos, dependiendo de la edad que tiene el 24 ni\u00f1o, esta se efect\u00faa con la ayuda de diferentes tablas creadas para la valoraci\u00f3n del peque\u00f1o. La realizaci\u00f3n de VPCD es necesario que sea de forma subsecuente debido a que es la evaluaci\u00f3n del progreso que tiene el infante en su desarrollo y crecimiento, esta debe ser controlada para detectar cualquier alteraci\u00f3n que pueda tener. Adem\u00e1s de prevenir enfermedades por medio de los planes que se realizan para los ni\u00f1os. T\u00e9cnicas que se realizan en un VPCD (Rodriguez, 2016) \"La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desarrolla las curvas de crecimiento, que se transforman en una nueva referencia fundamental para conocer c\u00f3mo deben crecer los ni\u00f1os y ni\u00f1as (con lactancia materna) desde el primer a\u00f1o hasta los cinco a\u00f1os de vida como tambi\u00e9n otras actividades para la evaluaci\u00f3n del estado general del ni\u00f1o como: 1. Medidas antropom\u00e9tricas: peso, talla, per\u00edmetro cef\u00e1lico . 2. Clasificar el estado nutricional . 3. Determinar la tendencia del crecimiento . 4. Evaluar el desarrollo psicomotor . 5. Determinar problemas de desnutrici\u00f3n, anemia o riesgo nutricional . 6. Brindar consejer\u00eda sobre estimulaci\u00f3n temprana . 7. Tratar los problemas de desnutrici\u00f3n o riesgo nutricional . 8. Administraci\u00f3n de sulfato ferroso para la prevenci\u00f3n o tratamiento de la anemia . 9. Administraci\u00f3n de vitamina A una dosis cada 6 meses . 10. Administraci\u00f3n de tratamiento antiparasitario. 11. Se le brinda consejer\u00eda a la madre sobre lactancia materna y alimentaci\u00f3n complementaria . 12. Eval\u00faa el estado de inmunizaciones . 13. Se acuerda de citas de seguimiento seg\u00fan AIEPI . 25 14. Referencia al hospital seg\u00fan protocolo . 15. Llenado correcto de papeler\u00eda de VPCD (Rodriguez, 2016) Como expresa el autor , el personal de salud debe realizar un conjunto de procedimientos para evaluar el peso, talla, estado nutricional, desarrollo psicomotor, desarrollo afectivo, desarrollo social. Para su elaboraci\u00f3n se utilizan diversas tablas que estiman si el desarrollo del ni\u00f1o es adecuado conforme a su edad. Se le realiz\u00f3 una entrevista al personal de salud en la cual se consult\u00f3 sobre las t\u00e9cnicas que se ejecutan en la realizaci\u00f3n de VPCD. Seg\u00fan la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada se logr\u00f3 constatar que el personal de salud cumple con las t\u00e9cnicas que se realizan en un VPCD , pero de forma incorrecta . Cabe mencionar que no en todos los controles es la misma situaci\u00f3n, en particular el VPCD es m\u00e1s detallado en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os de 0 a 2 meses de edad Examen f\u00edsico c\u00e9falo - caudal Hendidura palpebral oblicua Ojos separados (hipertelorismo) Implantaci\u00f3n baja de las orejas Labio leporino Hendidura o fisura palatina Cuello cort\u00f3 o largo Pliegue palmar \u00fanico Dedo de la mano corto y curvo. 1. Per\u00edmetro cef\u00e1lico. 2. Peso. 3. Talla. 26 4. Reflejo c\u00f3cleo. 5. Reflejo de succi\u00f3n. 6. Reflejo de moro. 7. Brazos y piernas flexionados. 8. Manos cerradas. 9. Sonrisa social. 10. Realizar expediente. 11. Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n. 12. Programaci\u00f3n de pr\u00f3xima cita. (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) Desde el punto de vista de los autores se realizan trece actividades en ni\u00f1os de 0 a 2 meses . En Nicaragua se realiza el primer control el tercer d\u00eda despu\u00e9s del nacimiento, creando un expediente para el nuevo usuario, en el cual se hace un examen f\u00edsico c\u00e9falo -caudal, donde el personal de salud busca cualquier deformaci\u00f3n cong\u00e9nita, asimetr\u00eda, entre otros . Cabe mencionar que se le da consejer\u00eda sobre la alimentaci\u00f3n que debe tener la madre y el beb\u00e9 . El peso y talla se grafica en las curvas de crecimiento y desarrollo. Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os en el control (2 meses) 1. Examen f\u00edsico c\u00e9falo caudal . 2. Per\u00edmetro cef\u00e1lico . 3. Peso . 4. Talla . 5. Realizar expediente . 6. Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n . 7. Programaci\u00f3n de pr\u00f3xima cita (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) 8. Aplicaci\u00f3n de refuerzo de vacunas polio oral, pentavalente DPT/HB+Hib, rotavirus, neumococo (Ministerio de Salud, 2017) } 27 De acuerdo con el autor en un control de VPCD para un ni\u00f1o de dos meses se realizan diferentes t\u00e9cnicas, para asegurar que el infante est\u00e9 en buen estado de salud. Cabe mencionar que en Nicaragua se realiza una gr\u00e1fica de crecimiento adem\u00e1s de aplicar biol\u00f3gicos para prevenir enfermedades tales como la poliomielitis, difteria, t\u00e9tano, tosferina, influenza tipo B, rotavirus y neumococo. Seg\u00fan la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal de salud, se constat\u00f3 que se realiza el llena do completo de historia cl\u00ednica. Con respecto al examen f\u00edsico c\u00e9falo - caudal no se lleva a cabo en forma correcta , debido al orden en que se ejecuta. Se toman medidas antropom\u00e9tricas , pero en ocasiones no se realiza t\u00e9cnica debido a que se pesa al ni\u00f1o con prendas como pa\u00f1ales , camisas u otros que pueden distorsionar el resultado. Se realiza curva de crecimiento y cumple con esquema de vacunaci\u00f3n. Revisi\u00f3n de reflejos en ocasiones . Se brinda consejer\u00eda sobre lactancia materna exclusiva y se\u00f1ales de peligro. Se realiza programaci\u00f3n de cita. Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os en el tercer control (4 meses) 1. Examen f\u00edsico c\u00e9falo caudal . 2. Per\u00edmetro cef\u00e1lico . 3. Peso . 4. Talla . 5. Responde al examinador . 6. Agarra objetos . 7. Emite sonidos . 8. Sostiene la cabeza . 9. Realizar expediente . 10. Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n . 11. Programaci\u00f3n de pr\u00f3xima cita (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) 28 12. Aplicaci\u00f3n de vacunas polio oral, pentavalente DPT/HB+Hib , rotavirus, neumococo (Ministerio de Salud, 2017) Refuerzo de vacunas Vacunas de microorganismos muertos o inactivados . Se obtienen inactivando los microorganismos por procedimientos qu\u00edmicos o f\u00edsicos. En general, induce una respuesta inmunitaria de menor intensidad y duraci\u00f3n que la obtenida con vacunas de microorganismos vivos atenuados, y fundamentalmente de tipo humoral. Se requieren varias dosis para la primo vacunaci\u00f3n y dosis de refuerzo para mantener una concentrac i\u00f3n adecuada de anticuerpos s\u00e9ricos. (Santos, 2012) De acuerdo al autor en una cita de VPCD para un ni\u00f1o de cuatro meses , se desarrollan una serie de destrezas m\u00e9dicas, para efectuar una evaluaci\u00f3n de crecimiento y desarrollo del infante de acuerdo a su edad. En Nicaragua se realiza una gr\u00e1fica de curvas para llevar el control de crecimiento. Se aplica refuerzo de biol\u00f3gicos, debido a que a veces la reacci\u00f3n del organismo es tard\u00edo a las respuestas defensivas con la primera aplicaci\u00f3n por esta raz\u00f3n es necesario continuar estimul\u00e1ndolo. Conforme la gu\u00eda de observaci\u00f3n que se realiz\u00f3 se corrobor \u00f3 que no siempre se realizan anota ciones en el expediente cl\u00ednico , sin embargo se hacen apuntes en la tarjeta de vacuna . Se hace examen f\u00edsico regional . Se toman medidas antropom\u00e9tricas entre ellas: peso, talla y per\u00edmetro cef\u00e1lico, destacando que en ocasiones se dejan prendas que no permiten hace r una buena valoraci\u00f3n; por lo tanto las curva s no estar\u00e1 n bien fundamentada s. Se cumple con el refuerzo de aplicaci\u00f3n de vacu nas; y en ocasiones se brindan recomenda ciones sobre lactancia materna. Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os en el cuarto control (6 meses) 1. Examen f\u00edsico c\u00e9falo caudal . 29 2. Per\u00edmetro cef\u00e1lico . 3. Peso . 4. Talla . 5. Intenta alcanzar un juguete . 6. Lleva objetos a la boca . 7. Localiza un sonido . 8. Cambia de posici\u00f3n activamente (gira) . 9. Intenta alcanzar juguetes . 10. Realizar expediente . 11. Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n . 12. Programaci\u00f3n de pr\u00f3xima cita (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) . 13. Aplicaci\u00f3n de refuerzo vacunas polio oral, pentavalente DPT/HB+Hib, neumococo (Ministerio de Salud, 2017) . Tal como expresa el autor se considera que en un control de un infante de seis meses se realizan trece actividades en las cuales se valora el estado de salud tanto f\u00edsico como mental. A esta edad al ni\u00f1o le empieza n a llamar la atenci\u00f3n los sonidos, objetos, entre otros . Por esta raz\u00f3n es necesario comprobar que el desarrollo psicomotor est\u00e1 evolucionando de manera adecuada. En el caso del pa\u00eds se realiza un gr\u00e1fico de peso y talla por cada control. Se ejecuta una sub-secuencia del esquema de vacunaci\u00f3n aplicando un refuerzo de dosis . De acuerdo a la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal de salud se comprob\u00f3 que no siempre se realizan anota ciones en el expediente cl\u00ednico, aunque s\u00ed escriben en la tarjeta de vacuna. No se realiza examen f\u00edsico, solo si el infante tiene presencia de s\u00edntomas que indiquen una patolog\u00eda y la madre o tutor lo refiera . Se realiza examen f\u00edsico de la regi\u00f3n afectada, se toman medidas antropom\u00e9tricas : peso , talla, per\u00edmetro cef\u00e1lico ; aunque no con t\u00e9cnica correcta debido a que se pesa con algunas prend as y se toma per\u00edmetro cef\u00e1lico. S e realizan curvas de crecimiento . Se cumple con esquema de vacunaci\u00f3n . 30 Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os en el quinto control (12 meses) 1) Examen f\u00edsico c\u00e9falo caudal . 2) Per\u00edmetro cef\u00e1lico . 3) Peso . 4) Talla . 5) Juega a taparse y descubrirse . 6) Transfiere objetos entre una mano a la otra. 7) Duplica s\u00edlabas . 8) Se sienta sin apoyo . 9) Realizar expediente . 10) Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n . 11) Programaci\u00f3n de pr\u00f3xima cita (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) . 12) Aplicaci\u00f3n de vacuna MMR (Ministerio de Salud, 2017) . Conforme al autor anterior describe una lista de actividades que se ejecutan en el control de un a\u00f1o. En esta se eval\u00faa la parte psicomotora del ni\u00f1o debido a que \u00e9l debe relacionarse con el medio. Se valora el peso y talla. Se realiza su gr\u00e1fica comparada con la edad del infante. Se aplica biol\u00f3gico para prevenir las enfermedades como son la rubiola, sarampi\u00f3n y parotiditis . Seg\u00fan la gu\u00eda de observaci\u00f3n se realizan anotaciones en tarjeta de vacunas. Se realiza examen f\u00edsico regional si la madre expresa que el ni\u00f1o se encuentra enfermo . T\u00e9cnica de peso no es realizada de forma correcta. Destreza de talla incumpliendo t\u00e9cnica debido a que los tallan en brazos de la madre por lo tanto los datos obtenidos no son correcto s. Se cumple con esquema de vacunaci\u00f3n. Vigilancia del desarrollo de ni\u00f1os en el sexto control (18 meses) 1. Examen f\u00edsico c\u00e9falo caudal . 2. Per\u00edmetro cef\u00e1lico . 3. Peso . 31 4. Talla . 5. Identifica dos objetos . 6. Garabatea espont\u00e1neamente . 7. Dice tres palabras . 8. Camina para atr\u00e1s . 9. Realizar expediente . 10. Realizar anotaciones correspondientes en expediente y tarjeta de vacunaci\u00f3n (Figueiras; Neves y R\u00edos, 2011) . 11. Aplicaci\u00f3n de vacuna correspondiente DPT (Ministerio de Salud, 2017) . Tal como refiere los autores se llevan a cabo once actividades para la realizaci\u00f3n del control de dieciocho meses de vida, en el cual se eval\u00faa la parte f\u00edsica y mental del infante y su coordinaci\u00f3n motora. As\u00ed como anotaciones en expediente y realizaci\u00f3n de curvas de crecimiento. Se aplica biol\u00f3gico para prevenir las enfermedades de difteria, tosferina y t\u00e9tano. En el puesto de salud no asistieron a control de VPCD ni\u00f1os de 18 meses los d\u00edas que se asisti\u00f3 a realizar gu\u00edas de observaci\u00f3n por lo tanto no se pudo corroborar c\u00f3mo era la elaboraci\u00f3n de este. Es importante realizar las actividades de cada VPCD teniendo en cuenta el orden y ejecutando cada t\u00e9cnica de forma correcta, ya que afecta la evaluaci\u00f3n del infante, cabe se\u00f1alar que un dato alterado puede significar una patolog\u00eda, por esta raz\u00f3n es necesario realizar correctamente los procedimientos. Desarrollo psicomotor El desarrollo psicomotor es la adquisici\u00f3n progresiva de habilidades funcionales en el ni\u00f1o, reflejo de la maduraci\u00f3n de las estructuras del sistema nervioso central que las sustentan. Es necesario que los pediatras de atenci\u00f3n Primaria conozcan la evoluci\u00f3n normal de dicho desarrollo, sus l\u00edmites y las posibilidades diagn\u00f3sticas ante signos de anormalidad. Se debe mantener la vigilancia en cada una de las 32 revisiones del ni\u00f1o, y cualquier preocupaci\u00f3n debe conducir a aplicar un test objetivo que lo ratifique, en cuyo caso se proceder\u00e1 a la derivaci\u00f3n para un diagn\u00f3stico y tratamiento precoz. (Garc\u00eda y G ranero, 2016) \"Puede entenderse como el proceso en el que se manifiestan las dimensiones ps\u00edquica, motriz -sensorial, social y afectiva y por lo tanto se refiere a la ontogenia. El curso del desarrollo t\u00edpico es un indicador de la indemnidad estructural y funcional del sistema nervioso y los efectores . Sigue patrones que se mantienen m\u00e1s o menos estables dentro de la deriva natural de la especie humana, con una fuerte interacci\u00f3n entre base gen\u00e9tica y ambiente, que en el caso de los primeros a\u00f1os de vida son bastante cr\u00edticos. \" (Salgado, 2007) El desarrollo motor del ni\u00f1o de los 0 a los 6 a\u00f1os no puede ser entendido como algo que le condiciona, sino como algo que el ni\u00f1o va a ir produciendo a trav\u00e9s de su deseo de actuar sobre el entorno y de ser cada vez m\u00e1s competente (Madrona, Contr eras y G\u00f3mez, 2008) El fin del desarrollo motor es conseguir el dominio y control del propio cuerpo, hasta obtener del mismo todas sus posibilidades de acci\u00f3n. Dicho desarrollo se pone de manifiesto a trav\u00e9s de la funci\u00f3n motriz . Est\u00e1 constituida por movimientos orientados hacia las relaciones con el mundo que circunda al ni\u00f1o y que juega un papel primordial en todo su progreso y perfeccio namiento; desde los movimientos reflejos primarios hasta llegar a la coordinaci\u00f3n de los grandes grupos musculares que intervienen en los mecanismos de control postural, equilibrios y desplazamientos. (Madrona, Contreras y G\u00f3mez, 2008) La mejora motriz est\u00e1 sujeta a las cuatro leyes del desarrollo: Ley c\u00e9falo -caudal. Ley pr\u00f3ximo -distal. Ley de lo general a lo espec\u00edfico. Ley del desarrollo de flexores -extensores. 33 El desarrollo, a su vez, tiene una serie de caracter\u00edsticas que lo singularizan ; causales de que tanto \u00e9l mismo como el perfecciona miento motriz dependan de la maduraci\u00f3n y del aprendizaje, ya que para que se produzca un aprendizaje en la coordinaci\u00f3n de movimientos es preciso que el sistema nervioso y el sistema muscular hayan conseguido un nivel id\u00f3neo de maduraci\u00f3n. (Madrona, Contreras y G\u00f3mez, 2008) . El desarrollo psicomotor es un fen\u00f3meno cualitativo que se expresa tanto en lo corporal como en lo cognitivo y emocional, adem\u00e1s de ser la forma natural de ir adquiriendo habilidades durante la infancia. (Urdangarin, 2005) De lo antes mencionado los autores describen que el desa rrollo psicomotor es la evoluci\u00f3n que tiene el cuerpo. Este proceso es la coordinaci\u00f3n de lo ment al y lo f\u00edsico, el ni\u00f1o a medida que crece va adquiriendo diferentes aptitudes que son estimuladas por diferentes factores que influyen de forma significativa en la adquisici\u00f3n de conocimientos y capacidades. Por ejemplo un ni\u00f1o que no tiene comunicaci\u00f3 n de forma frecuente le costar \u00e1 m\u00e1s aprender a entablar una conversaci\u00f3n. En el VPCD la valoraci\u00f3n de desarrollo psicomotor es fundamental , debido a que por medio de esta evaluaci\u00f3n se puede determinar si el infante tiene alg\u00fan d\u00e9ficit de desarrollo. Si es de esta forma se trata a tiempo esta afecci\u00f3n. Adem\u00e1s se le debe ense\u00f1ar a la madre , padre o tutor, c\u00f3mo estimular este proceso . Ya que no es lo mismo un ni\u00f1o de cuatro a\u00f1os a un ni\u00f1o de dos a\u00f1os ; su aprendizaje es diferente y el comportamiento de este ser\u00e1 desigual. Par\u00e1metros de desarrollo psicomotor 1 mes Los movimientos de las piernas, los brazos y las manos todav\u00eda son reflejos . 34 Empuja hacia afuera brazos y piernas . Levanta la cabeza levemente, la gira hacia los lados cuando est\u00e1 boca arriba o boca abajo, se retuerce y hace contoneos . Puede sostener la cabeza en l\u00ednea con la espalda . Se queda observando un objeto pero no lo busca . Coordina el movimiento de los ojos hacia los lados . Reflejos m\u00e1s eficientes . Agarra un objeto , pero lo deja caer r\u00e1pidamente . Responde a sonidos y voces de personas . Responde de manera positiva a la comodidad y satisfacci\u00f3n, pero de manera negativa al dolor. Succiona para obtener su alimento . Extiende y encoge su espalda y extremidades ante un sobresalto . Agarra objetos que se pongan en la palma de su mano . Al final del mes intenta realizar movimientos de marcha cuando se le sostiene con los pies en una superficie plana . Chupa objetos que est\u00e9n cerca de su boca y bosteza. (Grisales, G\u00f3mez y Sep\u00falveda, 2010) Persiste semiflexi\u00f3n de extremidades. Manos flexionadas. En prono inicia movimientos repetici\u00f3n. Sigue objetos a 90\u00b0. Persiste Grasping. Capacidad visual muy limitada. No fija. Distingue contornos a 30 cm. Poca visi\u00f3n lateral. Falta coordinaci\u00f3n entre los 2 ojos. No percibe profundidades. Visi\u00f3n exterosc\u00f3pica. O\u00eddo M\u00e1s desarrollado que la vista. Puede distinguir los ruidos. Los fuertes lo asustan. Distingue volumen, tono. (Le\u00f3n, 2002) Eleva el ment\u00f3n. Levanta la cabeza hasta el plano del cuerpo en susp ensi\u00f3n ventral (SV). Relajado en T\u00f3nico Cervical. Asim\u00e9trico. 35 Cabeza hacia atr\u00e1s al sentarle. Mira al hablarle. Sigue el movimiento. Puede sonre\u00edr. Cesa el llanto ante sonidos. Dormido Despierta con llanto por hambre o molestias. (Cordeiro, Mu\u00f1o z y P\u00e9rez, 2014) Seg\u00fan el autor , el beb\u00e9 de un mes de edad est\u00e1 iniciando su proceso de adaptaci\u00f3n al mundo exterior, en este momento sus sentidos no est\u00e1n desarrollados de forma completa, por esta raz\u00f3n son totales dependientes de sus cuidadores. Esta etapa es importante debido a que el v\u00ednculo madre e hijo contribuir\u00e1 en el futuro del infante, ya que si es una buena relaci\u00f3n la estimulaci\u00f3n sensorial ser\u00e1 oportuna y la nutrici\u00f3n ser\u00e1 de calidad. En Nicaragua no se realiza VPCD al ni\u00f1o de un mes, debido a que se toma como referencia el esquema de vacunaci\u00f3n, para la programaci\u00f3n de cita de controles . A pesar de esto puede variar por el estado de salud en que se encuentre el ni\u00f1o en la primera revisi\u00f3n de los tres d\u00edas de nacido. 2 a 3 meses Puede calmarse sin ayuda por breves momentos (se pone los dedos en la boca y se chupa la mano) . Empieza a sonre\u00edrle a las personas . Trata de mirar a sus padres . Hace sonidos como de arrullo o gorjeos . Mueve la cabeza para buscar los sonidos . Se interesa en las caras . 36 Comienza a seguir las cosas con los ojos y reconoce a las personas a la distancia . Comienza a demostrar aburrimiento si no cambian las actividades (llora, se inquieta) . Puede mantener la cabeza alzada y trata de alzar el cuerpo cuando est\u00e1 boca abajo . Mueve las piernas y los brazos con mayor suavidad . ( Shellov y Remer, 2009) Al llevarlo a posici\u00f3n sentado, la cabeza cae hacia atr\u00e1s. Sosteni\u00e9ndolo sentado. La cabeza se mantiene por instantes. En dec\u00fabito prono: se mantiene sostenido sobre antebrazos 45\u00b0. En dec\u00fabito supino: semiflexi\u00f3n miembros inferiores. Lenguaje: Arrullo cuando se le habla. Sonrisa social: Sigue con la vista objetos a 180\u00b0. Grasping discreto con frecuencia las manos abiertas. Campo visual equivale a 1/3 del adulto. Sigue con la vista. O\u00eddo: Reacciona a est\u00edmulos auditivos. (Le\u00f3n, 2002) . En cuanto a la opini\u00f3n de los autores a los dos a tres meses de edad el beb\u00e9 ha adquirido fuerza muscular, y sus sentidos se encuentran m\u00e1s desarrollados aunque no plenamente. En este per\u00edodo logran reconocer a ciertas personas por medio de su olfato y sonidos ; les llama la atenci\u00f3n la luz y los objetos. En la realizaci\u00f3n de VPCD a los dos meses se eval\u00faa visi\u00f3n y reacci\u00f3n por medio de sonidos; reflejos, sonrisa social, estado nutricional y vocalizaciones. Adem\u00e1s de la aplicaci\u00f3n de biol\u00f3gicos que correspondan de acuerdo al esquema de vacunaci\u00f3n vigente . 4 a 6 meses Sonr\u00ede espont\u00e1neamente, especialmente a las personas . 37 Le gusta jugar con la gente y puede ser que hasta llore cuando se terminan los juego s. Copia algunos movimientos y gestos faciales, como sonre\u00edr o fruncir el ce\u00f1o . Empieza a balbucear . Balbucea con entonaci\u00f3n y copia los sonidos que escucha . Llora de diferentes maneras para mostrar cuando tiene hambre, siente dolor o est\u00e1 cansado . Responde ante las demostraciones de afecto . Trata de alcanzar los juguetes con la mano . Coordina las manos y los ojos, por ejemplo, ve un juguete y lo trata de alcanzar . Le deja saber si est\u00e1 contento o triste . Sigue con la vista a las cosas que se mueven, moviendo los ojos de lado a lado. Observa las caras con atenci\u00f3n q Reconoce objetos y personas conocidas desde lejos. Mantiene la cabeza fija sin necesidad de soporte . Se empuja con las piernas cuando tiene los pies sobre una superficie firme . Cuando esta boca abajo puede darse vuelta y quedar boca arriba . Puede agarrar un juguete y sostenerlo por un tiempo para golpear otros juguetes colgados . Se lleva las manos a la boca . Cuando esta boca abajo se levanta hasta apoyarse con los codos . ( Shellov; Remer, 2009) Por lo que refiere el autor al desarrollo en esta etapa , el infante ha alcanzado mayor fuerza muscular, realiza movimientos m\u00e1s frecuentemente. Es capaz de r econoce r personas. Empieza a jugar tomando objetos con sus manos y alcanza otros con ayuda de otros juguetes. Expresa sus emociones por medio de risas o llantos. 38 En la realizaci\u00f3n del control de cuatro y seis meses de edad se eval\u00faa el progreso que ha tenido el infante en esta etapa . El ni\u00f1o debe estar m\u00e1s curioso y receptivo a los movimientos y voces, as\u00ed como intentar gatear. Valorar el peso y talla es fundamental. Se cumple esquema de vacunas . 7 a 9 meses Agarra sus pies \"chupa primer ortejo\". Sentado sin apoyo tiende las manos hacia delante para no caer estad\u00edo \"paracaidista\". Sentado tiene mayor control sobre \u00e9l y puede inclinarse para sostener objetos. Pasa \"rodando\" de supino a prono. En prono con facilidad sostiene un objeto y golpea fuertemente en el plano de mesa/piso. Inicia pinza inferior entre pulgar y me\u00f1ique. Control total del tronco. Gira en ambos sentidos (supino -prono -supino) Pasa de supino ha sentado. En prono puede elevarse manteni\u00e9ndose en manos y pies. Si tiene un objeto en cada mano le presenta un tercero, suelta uno para coger el \u00faltimo. El \u00edndice empieza a participar en la prensi\u00f3n. Reclama su juguete preferido. \"Principio permanencia del objeto\". (Le\u00f3n, 2002) De acuerdo al autor antes mencionado el ni\u00f1o a esta edad realiza muchas actividades, ha adquirido fuerza muscular , se sienta, agarra objetos y siente apego hacia ellos, adem\u00e1s de expresar sus emociones enojo, alegr\u00eda, tristeza. 39 En este momento no se realiza VPCD , pero se les orienta a los padres que el ni\u00f1o tendr\u00e1 m\u00e1s curiosidad y que lo deben estimular para que logre tener un aprendizaje adecuado para su edad. En esta etapa el infante debe comer otro tipo de alimentos suplementarios de esta forma el infante aprender\u00e1 a distinguir sobre sabores y gustos. 9 meses Inicia gateo hacia atr\u00e1s. Logra pasar dec\u00fabito supino a bipedestaci\u00f3n sosteni\u00e9ndose, lo logra por instantes y cae. Entiende toma -dame. Pinza superior (base pulgar e \u00edndice). (Le\u00f3n, 2002) . Se pone de pie y da pasos laterales, agarr\u00e1ndose de muebles, se cae con frecuencia. Gatea hacia delante, alterno. Pinza fina (parte distal pulgar e \u00edndice) . (Le\u00f3n, 2002) Puede ser que les tenga miedo a los desconocidos Tiene juguetes preferidos Puede ser que se aferre a los adultos conocidos todo el tiempo Entiende cuando se le dice \"no\" Imita los sonidos y los gestos Hace muchos sonidos diferentes de otros como \"mamamama\" y q Se\u00f1ala objetos con los dedos \"tatatatata\" . Observa el recorrido de las cosas al caer. Transfiere objetos de una mano a la otra con facilidad . Va en busca de las cosas que usted esconde . Se pone las manos en la boca . Levanta cosas como cereales forma de \"o\" entre el dedo \u00edndice y el pulgar . Juega a esconder su carita detr\u00e1s de las manos . Se para sosteni\u00e9ndose en algo. 40 Puede sentarse solo. Se sienta sin apoyo . Se parar sosteni\u00e9ndose de algo. Gatea (Shellov; Remer, 2009) De acuerdo al autor antes mencionado en este per\u00edodo el infante logra ponerse en pie, se hace vulnerable a las ca\u00eddas y golpes. La curiosidad aumenta , ya que al poder trasladarse de un sitio a otro, puede tomar objetos con facilidad, el aprendizaje en esta etapa es m\u00e1s abierto. En este periodo no se realiza VPCD aunque los padres ya han sido educados de forma previa para que estimulen el aprendizaje y desarrollo de sus hijos, en esta etapa los ni\u00f1os empiezan a balbucear palabras, el responder esto les incita a repetir palabras. 12 meses Gatea (oso) sobre mayor y pies. Apunta todo con el \u00edndice (orificios, hendiduras). Encaja c\u00edrculos. Lenguaje: 2 palabras adem\u00e1s de mam\u00e1 y pap\u00e1. Se agacha y recoge objetos. Lanza pelota. (Le\u00f3n, 2002) Act\u00faa con timidez o se pone nervioso en presencia de desconocidos Llora cuando la mam\u00e1 o el pap\u00e1 se aleja Tiene cosas y personas preferidas Demuestra miedo en algunas situaciones . Le alcanza un libro cuando quiere escuchar un cuento . Repite sonidos o acciones para llamar la atenci\u00f3n . Levanta un brazo o una pierna para ayudar a vestirse . Juega a esconder la carita y a las palmaditas con las manos . 41 Act\u00faa cuando se le pide que haga algo sencillo . Usa gestos simples, como mover la cabeza de lado a lado para decir \"no\" o despedirse con la mano . Dice \"mam\u00e1\" y \"pap\u00e1\" y exclamaciones como \"oh-oh\". Hace sonidos con cambios de entonaci\u00f3n (se parece m\u00e1s al lenguaje normal) . Trata de repetir las palabras que usted dice. Explora los objetos de diferentes maneras (los sacude, los golpea o los tira). Cuando se nombra algo mira en direcci\u00f3n a la ilustraci\u00f3n o cosa que se nombr\u00f3 . Imita gestos . Comienza a usar las cosas correctamente, por ejemplo, bebe de una taza, se cepilla el pelo. Golpea un objeto contra otro. Mete cosas dentro de un recipiente, las saca del recipiente . Suelta las cosas sin ayuda . Pincha con el dedo \u00edndice . Sigue instrucciones sencillas como \"recoge el juguete\" . Encuentra f\u00e1cilmente objetos escondido . Se sienta sin ayuda . Se pone en pie sosteni\u00e9ndose de algo, camina apoy\u00e1ndose en los muebles, la pared, etc. ( Shellov, Remer, 2009) . De acuerdo con lo antes mencionado a esta edad el infante empieza a gatear y caminar; le gusta jugar, trata de repetir palabras, entre otras cosas, este per\u00edodo es importante , ya que la independencia empieza. En el VPCD al a\u00f1o de edad se eval\u00faa el desarrollo que el infante tiene, adem\u00e1s de educar a los padres para que contin\u00faen estimulando al ni\u00f1o, la adaptaci\u00f3n del 42 chiquito del medio es de relevancia , ya que en esta edad se crea la personalidad de ellos. 4 a\u00f1os Disfruta haciendo cosas nuevas . Juega al \"pap\u00e1\" o a la \"mam\u00e1\" . Cada vez se muestra m\u00e1s creativo en los juegos de imaginaci\u00f3n . Le gusta m\u00e1s jugar con otros ni\u00f1os que solo. Colabora con otros ni\u00f1os . Generalmente no puede distinguir la fantas\u00eda de la realidad . Describe lo que le gusta y lo que le interesa . Sabe algunas reglas b\u00e1sicas de gram\u00e1tica, como el uso correcto de \"\u00e9l\" y \"ella\" . Relata cuentos q Puede decir su nombre y apellido . Canta una canci\u00f3n o recita un poema de memoria como \"La ara\u00f1a peque\u00f1ita\" o \"Las ruedas de los autobuses\" . Nombra algunos colores y n\u00fameros . Entiende la idea de contar . Comienza a entender el concepto de tiempo . Recuerda partes de un cuento . Entiende el concepto de \"igual\" y \"diferente\" . Sabe usar tijeras . Dibuja una persona con 2 o 4 partes del cuerpo . Empieza a copiar algunas letras may\u00fasculas . Juega juegos infantiles de mesa o de cartas . Le dice lo que le parece que va a suceder en un libro a continuaci\u00f3n . Brinca y se sostiene en un pie hasta por 2 segundos . La mayor\u00eda de las veces agarra una pelota que rebota . 43 Se sirve los alimentos, los hace papilla y los corta (mientras usted lo vigila) ( Shellov, Remer, 2009) Como refiere el autor a los cuatro a\u00f1os el ni\u00f1o es m\u00e1s creativo y din\u00e1mico ; disfruta de aprender y expresarse, juega sobre situaciones reales o imaginarias . Es capaz de mostrar su individualidad por medio de sus gustos en juegos, cuentos, pel\u00edculas, canciones. Su lenguaje es m\u00e1s amplio y utiliza nuevas palabras de forma correcta distingui endo entre femenino, masculino , singular o plural , por lo que es m\u00e1s f\u00e1cil entablar una conversaci\u00f3n se muestra m\u00e1s activo y adquiere nuevas capacidades f\u00edsicas. En esta etapa no se realiza VPCD a menos que lleven al ni\u00f1o con alguna enfermedad o alteraci\u00f3n. Si es de esta forma ser\u00e1 atendido para que \u00e9l mejore su estado de salud, adem\u00e1s de brindar consejer\u00eda a los padres, y realizar citas para desparasitaciones. 5 a\u00f1os Quiere complacer a los amigos . Quiere parecerse a los amigos . Es posible que haga m\u00e1s caso a las reglas . Est\u00e1 consciente de la diferencia de los sexos . Puede distinguir la fantas\u00eda de la realidad . Le gusta cantar, bailar y actuar . Es m\u00e1s independiente (por ejemplo, puede ir solo a visitar a los vecinos de al lado) [para esto todav\u00eda necesita la supervisi\u00f3n de un adulto] . A veces es muy exigente y a veces muy cooperador . Habla con mucha claridad . Puede contar una historia sencilla usando oraciones completas . Puede usar tiempo pasado o futuro en sus oraciones . 44 Dice su nombre y direcci\u00f3n . Cuenta 10 o m\u00e1s cosas . Puede dibujar una persona con al menos 6 partes del cuerpo . Puede escribir algunas letras o n\u00fameros . Dibuja tri\u00e1ngulos y otras figuras . Conoce las cosas de uso diario como el dinero y la comida . Se para en un pie por 10 segundos o m\u00e1s. Brinca y puede ser que d\u00e9 saltos de lado. Puede dar volteretas en el aire. Usa tenedor y cuchara y, a veces, cuchillo . Puede ir al ba\u00f1o solo. Se columpia y trepa (Shellov, Remer, 2009) Como plantean los autores a esta edad el ni\u00f1o puede hablar correctamente , memoriza con mayor facilidad lo que se le ense\u00f1a u observa . Le gusta expresarse y llamar la atenci\u00f3n de su familia y amigos . Es el momento id\u00f3neo para aprender a escribir n\u00fameros o letras y la diferencia entre algunas figuras geom\u00e9trica s sencillas . Puede ir al ba\u00f1o sin ayuda de un adulto y describir sus datos b\u00e1sicos a otras personas. Sus juegos son creativos , pero enfocados a lo que observan . Este es el \u00faltimo control que se realiza , en el cual se eval\u00faa el peso y talla del ni\u00f1o. Adem\u00e1s del desarrollo psicol\u00f3gico que ha tenido, a esta edad los ni\u00f1os son independientes y est\u00e1n preparados para un aprendizaje formal, agreg\u00e1ndole responsabilidades que proyecten habilidades. Sentido del olfato La capacidad olfativa se inicia en el beb\u00e9 en el mismo momento en que respira autom\u00e1ticamente. Es muy sensible a los olores fuertes por lo que la madre debe 45 evitar perfumes intensos (preferible el olor corporal). Ayuda a organizar relaci\u00f3n placer -no placer. (Le\u00f3n, 2002) De acuerdo al autor antes mencionado el sentido del olfato es uno de los primero s sentidos que el infante tiene, desde el momento de su nacimie nto. Por medio de este reconoce a su madre a trav\u00e9s del olor de la leche materna . En el VPCD se observan diferentes patolog\u00edas que puedan afectar el sentido del olfato por medio del examen fisco. Es de relevancia revisar la zona pulmonar para conocer si existe alg\u00fan problema que pueda afectar, adem\u00e1s de explicar a los padres que no deben utilizar fragancias muy fuertes , ya que el infante puede sentir incomodidad o alg\u00fan tipo de alergia. Sentido de la vista La visi\u00f3n en s\u00ed misma no est\u00e1 completamente desarrollada al nacimiento, aunque esta sea a t\u00e9rmino. El ojo alcanza su tama\u00f1o adulto a los siete u ocho a\u00f1os de edad. Es importante conocer c\u00f3mo se desarrolla la visi\u00f3n normal, pues cualquier alteraci\u00f3n provocar\u00e1 una mayor o menor agudeza visual, una ambliop\u00eda, llegando incluso a la ceguera conforme el grado del problema. (Brandt, 2005) Seg\u00fan el autor antes mencionado el sentido de la vista, es un proceso ; el ni\u00f1o termina de desarrollar sus ojos hasta que alcanza la edad de ocho a\u00f1os promedio. Aunque el grado de visi\u00f3n no est\u00e9 completa es necesario realizar ex\u00e1menes visuales para determinar cualquier patolog\u00eda que pueda afectar en un futuro y as\u00ed lograr corregir a tiempo. En la realizaci\u00f3n de VPCD es importante realizar examen visual para comprobar si el infante no tiene alguna afecci\u00f3n visual o alguna complicaci\u00f3n . Si es de esta forma el ni\u00f1o presentar\u00e1 problemas para relacionarse con el medio y por esta raz\u00f3n tendr\u00e1 46 problemas de aprendizaje. Cabe mencionar que tambi\u00e9n se le interroga al padre o madre para saber si el beb\u00e9 observa objetos , no se\u00f1ala , entre otros. Sentido del gusto Se desarrolla con la introducci\u00f3n paulatina de los alimentos. En cuanto el desarrollo motor se lo permita todo se llevar\u00e1 a la boca, a trav\u00e9s del olfato y el gusto el beb\u00e9 comienza a experimentar el placer y desplacer. (Le\u00f3n, 2002) De acuerdo al autor antes mencionado este sentido se desarrolla mediante el ni\u00f1o empieza a tener curiosidad y todo los objetos los ingresa a su boca . Esto crea un mundo nuevo de aprendizaje , ya que por medio de esta experiencia logra percibir agrado a ciertos sabores. En esta etapa el ni\u00f1o es m\u00e1s vulnerable a sufrir enfermedades. En la realizaci\u00f3n de VPCD se les explica a los padres que el infante no debe probar ning\u00fan tipo de alimento antes de los 6 meses de edad . El ni\u00f1o puede sentir desagrado por la leche materna, despu\u00e9s de esta edad la curiosidad se empieza a manifestar ingresando objetos a la boca por lo cual se les ense\u00f1a que deben tener cuidado con los objetos peque\u00f1os o sucios para evitar complicaciones. El sentido del tacto Se convierte r\u00e1pidamente en uno de los m\u00e1s importantes en el lactante. A trav\u00e9s de \u00e9l investiga y aprende sin cesar, describiendo sensaciones en la textura y calidad de los objetos. A trav\u00e9s de ello encontrar\u00e1 sensaciones placenteras o de dolor (\u00e1speras, cortantes, entre otros ). Existe desde el nacimiento. (Le\u00f3n, 2002) Seg\u00fan el autor antes mencionado el sentido del tacto es muy importante debido a que por medio de este logra descubrir sensaciones desde su alimentaci\u00f3n , as\u00ed como objetos que influir\u00e1n en el transcurso de la vida y el aprendizaje del ni\u00f1o. La 47 estimulaci\u00f3n por medio de juguetes u objetos es muy importante para que el infante aprenda a conocer . Esto har\u00e1 que el ni\u00f1o despierte curiosidad . El beb\u00e9 es un peque\u00f1o cient\u00edfico , todo lo quiere descubrir y tocar. En VPCD se les orienta a los padres que dejen al ni\u00f1o que descubra el mundo en el que se encuentra para que esto ayude a su desarrollo mental, a medida que el infante crece los pap\u00e1s dejar que sus hijos experimenten texturas ya que esto creara un aprendizaje en los menores y podr\u00e1n reconocer si es placentero el objeto que tocan o si es doloroso. Sentido de audici\u00f3n Es el \u00f3rgano que antes se comienza a utilizar en el ser humano. Desde el vientre materno el feto ya es capaz de o\u00edr sonidos del exterior. De igual manera es el encargado de percibir las ondas sonoras para poder enviarlas al cerebro no solo tiene esta func i\u00f3n, sino que adem\u00e1s aloja el sentido kinest\u00e9sico (equilibrio). (Vanegas y Sisalima, 2013) Se podr\u00eda decir que nuestro \u00f3rgano auditivo puede discriminar cantidad de volumen, duraci\u00f3n del sonido, direcci\u00f3n, de donde procede y frecuencia del mismo ya que es el m\u00e1s importante de la percepci\u00f3n y adem\u00e1s est\u00e1 muy relacionado con el equilibrio. Seg\u00fan los autores antes mencionado el desarrollo psicomotor es el progreso que tiene el infante desde el instante de su nacimiento hasta la edad que \u00e9l tiene , este se afi na a medida que crece. El o\u00eddo influye en el equilibrio que tiene el ser humano si este sufre alg\u00fan da\u00f1o puede que al infante le dificulte el poder estabilizarse al momento de caminar. Conocer si el ni\u00f1o escucha es de importancia, ya que si es de la manera contraria puede afectar su aprendizaje, adem\u00e1s afectara al momento de dar sus primeros 48 pasos ya que afecta el equilibrio. En el VPCD se orienta a los padres como cuidar el o\u00eddo, la lim pieza que deben de tener entre otros. Se clasifica el conocimiento en bueno y malo teniendo en cuenta los rangos de 0 -5 conocimiento malo; y de 6 -11 conocimiento bueno; para poder responder de forma acertada el personal entrevistado debe conocer y manejar normas y protocolos para la atenci\u00f3n de infante, as\u00ed como utilizar herramientas como son AIEPI y esquema de vacunaci\u00f3n. Grafico N\u00b0 4. Conocimientos del personal de salud relacionados al VPCD. P/S Wuppertal. Fuente: Entrevista realizada al personal del Puesto de Salud. El grafico N\u00b0 4 un personal de salud respondi\u00f3 11 preguntas que equivale un 100%; otro respondi\u00f3 un 8(73%) y un 4 (36%) respuestas brindadas por un recurso. El gr\u00e1fico N\u00b0 4 muestra que un tercio de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 4 preguntas de forma acertada , un tercio de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 8 preguntas correctas y otro tercio de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 11 preguntas de manera apropiada. Cabe mencionar que la persona que respondi\u00f3 11 preguntas de forma adecuada, tiene mucha experiencia M\u00e9dico 1 M\u00e9dico 2 Profesional de enfermer\u00eda Cantidad 11 8 4 porcentaje 100% 73% 36%11 8 4 100% 73%36% 024681012 Cantidad porcentaje 49 laborando y se encuentra capacita para brindar atenci\u00f3n, ya que maneja los diferentes programas y estrategias que se utilizan en el municipio . AIEPI La Atenci\u00f3n Integrada a las Enfermedades Prevalentes de la Infancia (AIEPI) es una estrategia de salud, que surge como una herramienta adecuada para avanzar en la respuesta y soluci\u00f3n a los problemas de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cinco a\u00f1os. Fue elaborada en conjunto por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS) y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), enfoca la atenci\u00f3n sobre los ni\u00f1os y ni\u00f1as y no sobre la enfermedad. (OPS, Manual clinico para el aprendizaje de AIEPI en enfermeria, 2008) . La estrategia AIEPI se constituye actualmente en la principal herramienta para mejorar la salud de la ni\u00f1ez centrando su atenci\u00f3n en el estado de salud de los menores a cinco a\u00f1os y no en las enfermedades que ocasionalmente pueden afectarlos. De este modo reduce las oportunidades perdidas de detecci\u00f3n precoz y tratamiento de enfermedades que pueden pasar inadvertidas para madres, padres y personal de salud. Adem\u00e1s incorpora un fuerte contenido preventivo y de promoci\u00f3n de la salud como parte de la atenci\u00f3n, con lo cual se contribuye a mejorar el conocimiento y las pr\u00e1cticas de cuidado y atenci\u00f3n de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en el hogar, as\u00ed como su crecimiento y desarrollo saludable. (Organizacion Panamericana de la Salud, 2005) Seg\u00fan los autores antes mencionados AIEPI brinda una herramienta de trabajo que ayuda al personal de salud para detectar las diferentes enfermedades de forma temprana y las causas de muerte de los ni\u00f1os, de esta manera combatirla y reduc ir la morbi mortalidad infantil. 50 Este instrumento contiene informaci\u00f3n de diversas enfermedades que son frecuentes en la infancia , adem\u00e1s de los tratamientos para estas . En la realizaci\u00f3n de VPCD se utiliza para evaluar y detectar problemas en el desarrollo y crecimiento, dando lugar a tratamientos de forma temprana y manejo de problemas que prevalecen en la infancia. Importancia de AIEPI El \"Modelo de Atenci\u00f3n Integrada\" est\u00e1 dise\u00f1ado para ser utilizado por profesionales de la salud que atienden ni\u00f1os desde el nacimiento hasta los cinco a\u00f1os de edad. Se trata de un proceso de manejo de casos para ser utilizado en un consultorio, centro de salud, departamento ambulatorio de un hospital, consulta externa o de urgencias, en todos los niveles de atenci\u00f3n. Describe c\u00f3mo atender a un ni\u00f1o que asiste a la unidad de salud cuando est\u00e1 enfermo; para vigilancia y promoci\u00f3n del crecimiento y desarrollo ; para inmunizaci\u00f3n; por enfermedad o para una visita de seguimiento programada. (Ministerio de Salud y protecci\u00f3n Social, 2016) Las pautas ofrecen instrucciones para evaluar, clasificar, tratar al ni\u00f1o con una enfermedad pre valente, desnutrici\u00f3n y anemia, e identificar otros problemas. Adem\u00e1s incorpora actividades b\u00e1sicas para la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades. (Ministerio de Salud y protecci\u00f3n Social, 2016) AIEPI es importante ya que brinda una estrategia fundamental para mejorar la salud de la ni\u00f1ez, que integra las mejores medidas de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Reduce las oportunidades perdidas en la detecci\u00f3n precoz y tratamiento de las enfermedades e incorpora acciones preventivas y de promoci\u00f3n de la salud como parte de la atenci\u00f3n. Con lo cual contribuye a mejorar el conocimiento de los prestadores de salud, la familia y la comunidad para: promoci\u00f3n de una vida sana (ambientes y estilos de vida saludables) y la prevenci\u00f3n de enfermedades (con vacunas, evaluaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n, buena alimentaci\u00f3n, 51 uso de micronutrientes como hierro, vitamina A, zinc, control del crecimiento y desarrollo) (Ministerio de Salud y protecci\u00f3n Social, 2016) Seg\u00fan los autores antes mencionados la estrategia AIEPI es importante debido que mejora la calidad de atenci\u00f3n a los ni\u00f1os. P romueve una mejora en el estado de salud ayudando al personal con conocimientos para brindar un mejor servicio y previene enfermedades comunes en el infante, con diferentes suplementos. En la realizaci\u00f3n de VPCD es significativo , ya que el personal lo utiliza para la valoraci\u00f3n de los infantes, por el contenido amplio que este tiene, adem\u00e1s que AIEPI clasifica los s\u00edntomas y de esta forma el m\u00e9dico o enfermero puede n tener una gu\u00eda para saber si el ni\u00f1o est\u00e1 creciendo y desarrollando de forma normal. Componentes de la estrategia AIEPI La implementaci\u00f3n del AIEPI contempla la participaci\u00f3n tanto de los servicios de salud como de la comunidad y la familia y se lleva a cabo por medio en tres componentes: El primero est\u00e1 dirigido a mejorar el desempe\u00f1o del personal de salud parar la prevenci\u00f3n de enfermedades de la ni\u00f1ez y para s u tratamiento. El segundo se dirige a mejorar la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los servicios de salud para que brinden atenci\u00f3n de calidad apropiada. El tercer componente est\u00e1 dirigido a mejorar las pr\u00e1cticas familiares, comunitarias de cuidado y atenc i\u00f3n de la ni\u00f1ez. (D\u00edaz y Ru\u00edz, 2016) Seg\u00fan el autor antes mencionado describe 3 componentes con los cuales se realiza esta estrategia . El primero es el que brinda la adopci\u00f3n de trabajadores de salud para realizar capacitaci\u00f3n acerca de la estrategia. El segundo fortalece los servicios para brindar una mejor atenci\u00f3n. El tercero mejora las t\u00e9cnicas realizadas. 52 Objetivos de la estrategia AIEPI Reducir la mortalidad en menores de cinco a\u00f1os, especialmente la mortalidad debida a enfermedades infecciosas tales como neumon\u00eda, diarrea, malaria, dengue, tuberculosis, meningitis, septicemia, sarampi\u00f3n y otras enfermedades prevenibles por vacuna; y la mortalidad debida a trastornos nutricionales. (Benguigui, Bossio y Fern\u00e1ndez, 2001) Reducir la incidencia de enfermedades tales como sarampi\u00f3n y otras enfermedades prevenibles por vacuna, diarrea, parasitosis intestinales, malaria, dengue, tuberculosis y desnutrici\u00f3n. (Benguigui, Bossio y Fern\u00e1ndez, 2001) Reducir la incidencia de casos graves de enfermedades transmisibles tales como neumon\u00eda, diarrea, malaria, tuberculosis y desnutrici\u00f3n. (Benguigui, Bossio y Fern\u00e1ndez, 2001) Seg\u00fan lo antes mencionado los objetivos de esta herramienta es reducir las enfermedades que afectan a los infantes , por lo tanto disminuir la tasa ni\u00f1os que fallecen en un a\u00f1o, realizado por medio de estudios para el personal y as\u00ed lograr prevenir por medio de vacunas y de evaluaciones. En Nicaragua se cumplen los objetivos de la herramienta AIEPI, ya que existen diversos planes de prevenci\u00f3n de enfermedades tales como son las jornadas de vacunaci\u00f3n y desparasitaci\u00f3n el cual es cumplido a por medio de estrategias planteadas por el ministerio de salud. Principios de la estrategia AIEPI Equidad Tiene una connotaci\u00f3n de justicia e igualdad social con responsabilidad y valoraci\u00f3n de la individualidad, llegando a un equilibrio entre las dos cosas, la equidad es lo 53 justo en plenitud; acceso igualitario a los medios de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los servicios de salud. (OPS, 2009) Integralidad Es un valor moral, que tienen las personas cuando son congruentes y respetuosas de sus actos y creencias. (OPS, 2009) Eficiencia Uso racional de los recursos con que se cuenta para alcanzar un objetivo predeterminado. A mayor eficiencia menor la cantidad de recursos que se emplear\u00e1n, logrando mejor optimizaci\u00f3n y rendimiento. (OPS, 2009) Coordinaci\u00f3n intersectorial y participaci\u00f3n social Mecanismos de coordinaci\u00f3n entre sectores e instituciones para la definici\u00f3n conjunta de pol\u00edticas de salud y para la soluci\u00f3n concertada e integral de las mismas. (OPS, 2009) Participaci\u00f3n social Toda acci\u00f3n orientada directa o indirectamente a influir sobre las tomas de decisiones en asuntos sociales. (OPS, 2009) Trabajo en equipo Grupo de personas trabajando de manera coordinada en la ejecuci\u00f3n de un proyecto. (OPS, 2009) Longitudina lidad Es el seguimiento de los distintos problemas de salud de un paciente por el mismo personal. (OPS, 2009) 54 Decisi\u00f3n y compromiso pol\u00edtico Acci\u00f3n orientada a comprometerse directa o indirectamente a participar activamente en los niveles de decisi\u00f3n de pol\u00edticas de salud. (OPS, 2009) \u00c9tica La \u00e9tica estudia la moral y determina qu\u00e9 es lo bueno y, desde este punto de vista, c\u00f3mo se debe actuar. Es decir, es la teor\u00eda o la ciencia del comportamiento moral. Se incluye la confidencialidad, moral, veracidad, entre otros . (OPS, 2009) Seg\u00fan lo antes mencionado AIEPI es fundamentado con una serie de valores que deben practicar los trabajadores de la salud para lograr una mejor atenci\u00f3n en las enfermedades prevalentes , formando un ambiente agradable que integre el personal de salud y familiares de los ni\u00f1os. Enfermedades prevalentes de la infancia Enfermedades diarre icas agudas La diarrea es el aumento de contenido l\u00edquido en las deposiciones, que se manifiesta por aumento en la frecuencia o en el volumen de \u00e9stas. Se conoce tambi\u00e9n como deposiciones sueltas o acuosas. (AIEPI, 2008) Coincidimos con los autores al decir que se conoce como diarrea a tres o m\u00e1s deposiciones por d\u00eda sin importar la consistencia de las heces y que puede tener variedad seg\u00fan el agente causal. La causa puede ser bacteriana, v\u00edrica o parasitaria y suele estar acompa\u00f1ada de s\u00edntomas molestos como dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mito y en ocasione s hasta fiebre. Cabe mencionar que es una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes debido a la ubicaci\u00f3n que tiene la poblaci\u00f3n que atien de el centro de salud. 55 Desnutrici\u00f3n La desnutrici\u00f3n es el resultado del consumo insuficiente de alimentos y de la aparici\u00f3n repetida de enfermedades infecciosas. La desnutrici\u00f3n puede ser cr\u00f3nica, aguda y desnutrici\u00f3n seg\u00fan peso para la edad. La desnutrici\u00f3n implica tener un peso corporal menor a lo normal para la edad, tener una estatura inferior a la que corresponde a la edad (retraso en el crecimiento), estar peligrosamente delgado o presentar carencia de vitaminas y/o minerales (malnutrici\u00f3n por carencia de micronutrientes o mejor conocida como hambre oculta) (Acevedo, Men\u00e9ndez, 2006) La asimilaci\u00f3n deficiente de alimentos por el organismo, conduce a un estado patol\u00f3gico de distintos grados de seriedad, de distintas manifestaciones cl\u00ednicas, que se llama desnutrici\u00f3n . (G\u00f3mez, 2003) La palabra desnutrici\u00f3n se\u00f1ala toda p\u00e9rdida anormal de peso del organismo, desde la m\u00e1s ligera hasta la m\u00e1s grave, sin prejuzgar en s\u00ed, de lo avanzado del mal, pues igualmente se llama desnutrido a un ni\u00f1o que ha perdido el 15% de su peso, que al que ha perdido 60% o m\u00e1s, relacionando estos datos siempre al peso que le corresponde tener para una edad determinada, seg\u00fan las constantes conocidas. (G\u00f3mez, 2003) La desnutrici\u00f3n puede ser un trastorno inicial \u00fanico, con todo el variado cortejo sintom\u00e1tico de sus distintos grados o puede aparecer secundariamente como s\u00edndrome injertado a lo largo de padecimientos infecciosos o de otra \u00edndole y, entonces sus s\u00edntomas y manifestaciones son m\u00e1s localizadas y precisas. (G\u00f3mez, 2003) } La desnutrici\u00f3n infantil es el resultado de la ingesta insuficiente de alimentos (en cantidad y calidad), la falta de una atenci\u00f3n adecuada y la aparici\u00f3n de enfermedades infecciosas. Detr\u00e1s de estas causas inmediatas, hay otras 56 subyacentes como son la falta de acceso a los alimentos, la falta de atenci\u00f3n sanitaria, la utilizaci\u00f3n de sistemas de agua y saneamiento insalubres, y las pr\u00e1cticas deficientes de cuidado y alimentaci\u00f3n. En el origen de todo ello est\u00e1n las causas b\u00e1sicas que incluyen factores sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos como la pobreza, la desigualdad o una escasa educaci\u00f3n de las madres (UNICEF, 2011) Los autores antes mencionados , consideran que la desnutrici\u00f3n se refiere a la falta de nutrientes en nuestro cuerpo . Estos son encontrados en una alimentaci\u00f3n variada y saludable , sin embargo no todas las personas contamos con eso, y alguno se vuelve patol\u00f3gico una vez que se ha perdido al menos el 15% de peso que deber\u00eda tener seg\u00fan su edad y estatura. La desnutrici\u00f3n es una de las afecciones que m\u00e1s se presenta en la infancia debido a los alimentos que el infante ingiere, en el VPCD se analiza el estado nutricional del ni\u00f1o por medio de gr\u00e1ficas y curvas que eval\u00faan el peso de forma continua, este control evita que los ni\u00f1os lleguen a caer en esta patolog\u00eda. Anemia La anemia se presenta si el organismo produce muy pocos gl\u00f3bulos rojos, si destruye demasiados gl\u00f3bulos rojos o si pierde demasiados gl\u00f3bulos rojos. Los gl\u00f3bulos rojos contienen hemoglobina, una prote\u00edna que transporta ox\u00edgeno por todo el cuerpo. Cuando no tiene suficientes gl\u00f3bulos rojos o la cantidad de hemoglobina que tiene en la sangre es baja, su organismo no recibe todo el ox\u00edgeno que necesita. Como resultado, la persona tiene diferentes s\u00edntomas. En ciertos tipos de anemia, como la anemia apl\u00e1sica, el organismo tampoco cuenta con un n\u00famero suficiente de otros tipos de c\u00e9lulas de la sangre, como leucocitos y plaquetas. Los leucocitos le ayudan al sistema inmunitario a luchar contra las infecciones. Las plaquetas contribuyen a 57 la coagulaci\u00f3n de la sangre, que sirve para detener el sangrado. (U.S. Department of health and Human services, 2011) Seg\u00fan el autor antes mencion ado anemia es la disminuci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos, pueden ser diferentes causas, as\u00ed como, presentar diferentes s\u00edntomas, es peligroso que una persona tenga anemia porque puede sufrir de hemorragias de forma constante, adem\u00e1s que es m\u00e1s propensa a sufrir de diversas enfermedades porque su sistema inmunol\u00f3gico se encuentra vulnerable. Es importante saber si los ni\u00f1os tienen anemia debido a que esto afectar\u00e1 en su crecimiento, ya que una de las causas es que su alimentaci\u00f3n no es de forma adecuada, o tiene alguna patolog\u00eda que haga que disminuya su hemoglobina . Esta enfermedad crea un riesgo debido a que pueden sufrir de hemorragias, debilidad, dolores de cabeza, entre otros. Dengue El dengue es una enfermedad causada por un virus que se transmite a trav\u00e9s de la picadura de un mosquito perteneciente al g\u00e9nero Aedes ; principalmente el aedes aegypti, vector de la enfermedad. Este mosquito tiene h\u00e1bitos domiciliarios, por lo que la transmisi\u00f3n es predominantemente dom\u00e9stica. En otros continentes, otras especies de mosquitos del g\u00e9nero aedes han sido involucradas en la transmisi\u00f3n del dengue. (Kirchner, Manzur , Diosque, Cosacoff y Hechenique, 2013) El dengue es una enfermedad viral, de car\u00e1cter end\u00e9mico -epid\u00e9mico, transmitida por mosquitos del g\u00e9nero aedes , principalmente por Aedes aegypti , que constituye hoy la arbovirosis m\u00e1s importante a nivel mundial en t\u00e9rminos de morbilidad, mortalidad y afectaci\u00f3n econ\u00f3mica que tiene diversas formas de expresi\u00f3n cl\u00ednica: desde fiebre indiferenciada (frecuente en ni\u00f1os) y fiebre con cefalea, gran malestar general, dolores osteomioarticulares, con o sin exantema, leucopenia y alg\u00fan tipo de sangrado hasta formas graves que habiendo comenzado con lo anterior presenta 58 choque hipovol\u00e9mico por extravasaci\u00f3n de plasma, con trombocitopenia moderada o intensa y con grandes hemorragias en aparato digestivo y otras localizaciones. Tambi\u00e9n el dengue es capaz de expresarse mediante las llamadas formas \"at\u00edpicas\" que son relativamente infrecuentes y resultan de la afectaci\u00f3n particularmente intensa de un \u00f3rgano o sistema: encefal opat\u00eda, miocardiopat\u00eda o hepatopat\u00eda por dengue, entre otras (Torres , 2008) De acuerdo a lo antes mencionado dengue es una enfermedad viral causada por los mosquitos, esta patolog\u00eda produce una leucopenia es decir la disminuci\u00f3n de gl\u00f3bulos blancos . Adem\u00e1s disminuyen las plaquetas. Ambas producen s\u00edntomas como fiebre, dolores generalizados en el cuerpo, rash cut\u00e1neo y en casos complicados se pueden producir hemorragias. Malaria El paludismo es causado por par\u00e1sitos del g\u00e9nero Plasmodium que se transmiten al ser humano por la picadura de mosquitos hembra infectados del g\u00e9nero Anopheles , los llamados vectores del paludismo. Hay cinco especies de par\u00e1sitos causantes del paludismo en el ser humano. (OMS, 2017) El paludismo es una enfermedad febril aguda. En un individuo no inmune, los s\u00edntomas suelen aparecer entre 10 y 15 d\u00edas tras la picadura del mosquito infectivo. Puede resultar dif\u00edcil reconocer el origen pal\u00fadico de los primeros s\u00edntomas (fiebre, dolor de cabeza y escalofr\u00edos), que pueden ser leves. Si no se trata en las primeras 24 horas, el paludismo por P. falciparum puede agravarse, llevando a menudo a la muerte. (OMS, 2017) Los ni\u00f1os con enfermedad grave suelen manifestar uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: anemia grave, sufrimiento respiratorio relacionado con la acidosis metab\u00f3lica o paludismo cerebral. En el adulto tambi\u00e9n es frecuente la afectaci\u00f3n multiorg\u00e1nica. En las zonas donde el paludismo es end\u00e9mico, las personas pueden 59 adquirir una inmunidad parcial, lo que posibilita la aparici\u00f3n de infecciones asintom\u00e1ticas. (OMS, 2017) La malaria es una enfermedad infecciosa producida por un protozoario del g\u00e9nero Plasmodium , cuyas cuatro especies son infectantes para el humano: P. falciparu m, P. vivax, P.ovale y P. malaria e. La picadura del Anopheles inocula de 10 a 100 esporozo\u00edtos que en 30 minutos est\u00e1n en el h\u00edgado multiplic\u00e1ndose luego en los eritrocitos. (Castro , Mungu\u00eda, 2002) De acuerdo al autor antes mencionado la malaria o paludismo es una enfermedad provocada por la picadura de un mosquito, esta introduce paracitos que se desarrollan en el h\u00edgado para unirse a los gl\u00f3bulos rojos , esta es una causa de la anemi a apl\u00e1sica. El paludismo provoca s\u00edntomas parecidos a la gripe com\u00fan aunque en casos raros la persona infectada puede presentar ictericia, problemas renales y convulsiones. Enfermedades respiratorias agudas Las Enfermedades Respiratorias Agudas (ERA) son un conjunto de enfermedades que afectan el sistema respiratorio y se constituyen en la causa m\u00e1s frecuente de morbilidad y mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os en todo el mundo, en especial por Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda (IRA) la cual represent a cerca de 2 millones de muertes cada a\u00f1o. (ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD, 2012) Las infecciones respiratorias superiores com\u00fanmente conocidas como resfriado son muy frecuentes, pero rara vez ponen en peligro la vida, en cambio las infecciones respiratorias bajas generalmente producidas por infecciones bacterianas, son responsables de cuadros m\u00e1s graves como la influenza, la neumon\u00eda y la bronquiolitis, las que contribuyen de forma importante a la mortalidad por ERA. (ORGAN IZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD, 2012) 60 Estas enfermedades se relacionan con los \u00f3rganos que hacen parte del aparato respiratorio: nariz, o\u00eddos, garganta, bronquios, y pulm\u00f3n. No todas son graves, algunas s\u00f3lo requieren cuidados en casa, otras la ate nci\u00f3n de agentes de salud y las que son muy graves requieren de la atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada y en la mayor\u00eda de los casos hasta de hospitalizaci\u00f3n. (ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD, 2012) Seg\u00fan los autores antes mencionados existen una gran diversidad de enfermedades, algunas de estas f\u00e1ciles de tratar y otras con mayor complejidad sin embargo todas son de cuidado por lo que es importante que sean detectadas y tratad as de forma temprana y adecuada, cabe mencionar que el sector es vulnerable a sufrir de patolog\u00edas por la ubicaci\u00f3n de este, entre las m\u00e1s frecuentes se encuentran las enfermedades respiratorias y diarreicas. Actitudes del personal de salud Actitud Una definici\u00f3n cl\u00e1sica de actitud es la establecida por Allport, que la consideraba 'un estado de disposici\u00f3n mental y nerviosa, organizado mediante la experiencia, que ejerce un influjo directivo din\u00e1mico en la respuesta del individuo a toda clase de objetos y situaciones' (Ubillos, Mayordomo y P\u00e1ez, 2004) Esta definici\u00f3n plantea algunas caracter\u00edsticas centrales de la actitud : a) es un constructo o variable no observable directamente; b) implica una organizaci\u00f3n, es decir, una relaci\u00f3n entre aspectos cognitivos, afectivos y conativos; c) tiene un papel motivacional de impulsi\u00f3n y orientaci\u00f3n a la acci\u00f3n aunque no se debe confundir con ella y tambi\u00e9n influencia la percepci\u00f3n y el pensamiento; d) es aprendida; e) es perdurable; y, f) tiene un componente de evaluaci\u00f3n o afectividad simple de agrado - desagrado. (Ubillos, Mayordomo y P\u00e1ez, 2004) 61 Adem\u00e1s, otros dos aspectos que se suelen integrar en los fen\u00f3menos actitudinales son: a) su car\u00e1cter definitorio de la identidad del sujeto; y, b) el ser juicios evaluativos, sumarios accesibles y archivados en la memoria a largo plazo (Zimbardo y Leippe, 1991). citado por (Ubillos, Mayordomo y P\u00e1ez, 2004) Las actitudes forman parte de nuestra vida y de nuestro comportamiento. Poseemos m\u00faltiples actitudes. Todas ellas son aprendidas y las adquirimos en el transcurso de nuestra interacci\u00f3n social. (Garrido, 2015) De acuerdo a los autores antes mencionados, la actitud es el comportamiento que emplea una persona en diferentes situaciones que se presentan, esto depende del medio en que se muestran; sin embargo, es dif\u00edcil cambiarlas aunque estas sean modificables, por ejemp lo: ante el inicio de la vida escolar, el ni\u00f1o puede cambiar de actitud negativa a positiva a medida que se desarrolle . En la realizaci\u00f3n de VPCD la actitud influye en el usuario, ya que est e percibe el trato, las reaccion es y respuestas que se brindan, aunque no se puede determinar qu\u00e9 tipo de actitud tiene el personal. Una persona que labora con una actitud positiva tratar\u00e1 de hacer un excelente trabajo porque se siente bien con su empleo. Caracter\u00edsticas de las actitudes 1. Son aprendidas , ya que se forman a trav\u00e9 s de las experiencias y representan cambios potenciales en nuestro comportamiento, por lo tanto no son innatas. 2. Son din\u00e1micas , porque cumplen un papel importante motivacional vinculado al sujeto con los objetos de la realidad. 3. Son susceptibles de modificaci\u00f3n o sustituci\u00f3n sin extensi\u00f3n variable , es decir puede abarcar o comprender m\u00faltiples objetos. 4. Se interrelacionan debido a que las actitudes presentan una vinculaci\u00f3n entre s\u00ed, constituyendo conjuntos consistentes o sin contradicci\u00f3n. (Albornoz, 2007) 62 Comunicaci\u00f3n \"Llamamos 'comunicaci\u00f3n' al proceso mediante el que un mensaje emitido por un individuo, llamado emisor, es comprendido por otro llamado receptor o destinatario, que es la persona o entidad a quien va dirigido el mensaje, gracias a la existencia de un c\u00f3digo com\u00fan. Este proceso abarca dos etapas: la emisi\u00f3n y la recepci\u00f3n del mensaje llamadas respectivamente la codificaci\u00f3n y la descodificaci\u00f3n . (Guardia, 2009) La comunicaci\u00f3n se puede explicar mejor, si partimos de la consideraci\u00f3n del proceso biosocial del ser humano. As\u00ed, iniciamos este recorrido con las funciones de la memoria, tanto neurol\u00f3gicas como psicol\u00f3gicas, las cuales se producen en el sistema nervioso central. Aqu\u00ed, un est\u00edmulo externo produce una se\u00f1al o registro, que se guardar\u00e1 en la memoria, para ser utilizada cuando el hablante encuentre la ocasi\u00f3n para ello y demos trar as\u00ed la capacidad que tiene el ser humano de seleccionar este recurso para usarlo arbitrariamente (distinci\u00f3n con respecto a la comunicaci\u00f3n simple y primitiva del animal). (Guardia, 2009) Como afirma el autor comunicaci \u00f3n es la forma en que los seres humanos expresan ideas a otros, es necesario que se hable un mismo idioma por ambas partes para que el mensaje sea de f\u00e1cil interpretar. El ser humano tiene la capacidad cerebral para descifrar c\u00f3digos y mantener una conexi\u00f3 n para que se pueda procesar la informaci\u00f3n que proviene de otros y dar respuesta de forma coherente, esta es una habilidad que permite que se produzca un aprendizaje. La comunicaci\u00f3n es importante ya que por medio de esta se transmiten diferentes tipos d e ideas, dudas , entre otras. E n el VPCD debe ser una comunicaci\u00f3n fluida para indagar sobre el estado de salud de l infante (historia cl\u00ednica) , ya que por medio de da tos subjetivos se debe hacer mayor \u00e9nfasis en lo expresado por la madre del ni\u00f1o. 63 Comunicaci\u00f3n enfermera -paciente La comunicaci\u00f3n , es ante todo un proceso fundamental en toda relaci\u00f3n social, es el mecanismo que regula y hace posible la interacci\u00f3n entre las personas. En lo que respecta al \u00e1rea de salud, se han encontrado estudios en d onde la comu nicaci\u00f3n en el hospital es defi ciente, siendo el personal de enf ermer\u00eda el receptor de la confi anza, dudas y preguntas sobre la informaci\u00f3n que el paciente recibe sobre su proceso. (Leonel, Ortiz, L\u00f3pez y Hern\u00e1ndez, 2012) De acuerdo a lo menci onado la comunicaci\u00f3n que tiene el enfermero y el paciente es significativa ; por medio de esta se desarrolla un v\u00ednculo de confianza, que permite responder las dudas del usuario y brindar una atenci\u00f3n de calidad. En un puesto de salud primario es f\u00e1cil tener comunicaci\u00f3n entre el personal y el usuario, debido a que las unidades atienden poco s pacientes, lo que hace m\u00e1s f\u00e1cil que sean atendidos por el mismo personal al momento en que acuden al centro de salud; adem\u00e1 s que el usuario sentir\u00e1 comodidad y confianza al llegar a control puesto que conocen al personal que le atiende. Relaciones humanas Proceso de interacci\u00f3n que involucra la fuerza activa y lleva a la creaci\u00f3n de relaciones agradables o desagradables. (Ramos, 2005) Toda actividad destinada a lograr la realizaci\u00f3n personal de los recursos humanos de una instituci\u00f3n y opt imizar la propuesta de trabajo est\u00e1 regida por los siguientes principios: Dignidad de la Persona Humana. Bien com\u00fan. Solidaridad. Participaci\u00f3n . 64 Concepci\u00f3n org\u00e1nica de la vida social. Consideraci\u00f3n de \"el otro\" . Tolerancia . Responsabilidad . (Ramos, 2005) Seg\u00fan lo antes citado lo s seres humanos tienen la necesidad de relacionarse , por esta raz\u00f3n se crearon las relaciones humanas que son interacciones que tienen las personas con otras, sin importar el g\u00e9nero, edad, entre otros. Es importante mencionar que requiere una cantidad de valores que lo regir\u00e1n para demostrar respeto hacia la opini\u00f3n de los otros individuos. El personal de salud debe tener relaciones humanas con las personas que asisten a la unidad, manteniendo respeto, amabilidad, tolerancia, igualdad, entre otros ; valores que crear\u00e1 n un lazo de empat\u00eda con el paciente, esto ayuda de forma significativa al momento realizar jornadas para mejorar la calidad de vida de la comunidad. Relaci\u00f3n Enfermera - Paciente Las relaciones pe rsonales que ejerce enfermer\u00eda con sus pacientes en la pr \u00e1ctica de los cuidados son esenciales para el desempe\u00f1o profesional. El personal de enfermer\u00eda permanece las 24 horas al cuidado de los pacientes, brindan asistencia de naturaleza biol\u00f3gica, t\u00e9cnica, psicol\u00f3gica, social y espiritual y las relaciones person ales sustentan la realizaci\u00f3n de sus act ividades. Diversos autores consideran que la relaci\u00f3n personal tiene un efecto terap\u00e9utico, en algunos casos afirman que esta puede ser determinant e en el \u00e9xito de su desempe\u00f1o . (Ram\u00edrez y M\u00fcggenburg, 2015) La relaci\u00f3n de enfermera -paciente debe ir m\u00e1s all\u00e1, no solo es la interpretaci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas. Tambi\u00e9n es preciso estab lecer una verdadera empat\u00eda, entendiendo esta como la capacidad de reconocer y compartir emociones y estados 65 de \u00e1nimo con la otr a persona para as\u00ed comprender el significado de su comportamiento. Una buena relaci\u00f3n enfermera -paciente permite elaborar un plan de cuidados m\u00e1s personalizado, humanizado y \u00e9tico, con el prop\u00f3sito de mejorar el estado de salud del paciente, haciendo su es tancia m\u00e1s agradable en el hospital y reducir de manera significativa el miedo y la ansiedad que genera la hospitalizaci\u00f3n. (Mastrapa y Lamadrid, 2016) Seg\u00fan lo antes mencionado se puede analizar que el paciente crea una relaci\u00f3n cercan a con la enfermera, es quien vela por el bienestar y el cuidado de los pacientes. Cabe mencionar que en ciertos casos ayuda a la recuperaci\u00f3n de los paciente s, ya que \u00e9l este siente el afecto de la persona que lo atiende. La relaci\u00f3n enfermera -paciente en la realizaci\u00f3n de VPCD es importante porque si es una relaci\u00f3n respetuosa y tolerante , el paciente sentir\u00e1 comodidad al observar c\u00f3mo es atendido el infante . Adem\u00e1s , el personal brindar\u00e1 una mejor atenci\u00f3n, podr\u00e1 indagar con mayor facilidad sobre alguna p roblem\u00e1tica del ni\u00f1o. Enfoque de la enfermer\u00eda por las teor\u00edas de la relaci\u00f3n interpersonal (Elers y Gilbert, 2016) Peplau: fases de la relaci\u00f3n enfermera -paciente: orientaci\u00f3n, identificaci\u00f3n, explotaci\u00f3n y resoluci\u00f3n. Orlando: cuidado o satisfacci\u00f3n de la necesidad del paciente mediante acciones deliberadas de enfermer\u00eda. Trabelvee: la relaci\u00f3n enfermera -paciente da sentido al sufrimiento, dolor y enfermedad. King: la relaci\u00f3n enfermera -paciente permite alcanzar metas y objetivos en un ambiente natural. El autor considera que los pacientes son llamados receptores ; tradicionalmente paciente s son las personas que acuden con una enfermedad y necesitan q ue se les 66 realice un cuidado. Lo hacen c on el prop\u00f3sito de buscar una soluci\u00f3n, es decir ser diagnosticados para luego realizar el cuido apropiado. Fases de la comunicaci\u00f3n Encuentro original Se caracteriza por las primeras impresiones que recibe la enfermera del paciente, y viceversa. Ambos se perciben mutuamente seg\u00fan sus roles estereotipados (Elers y Gilbert, 2016) Revelaci\u00f3n de identidades La enfermera y el paciente empiezan a verse mutuamente como individuos \u00fanicos. A partir de ella se establece un v\u00ednculo que dar\u00e1 lugar a la relaci\u00f3n. (Elers y Gilbert, 2016) Empat\u00ed a Se distingue por la capacidad de compartir la experiencia de la otra persona. El resultado de este proceso de empat\u00eda, es la capacidad de predecir la conducta de la persona con la que se mantiene esta forma de relaci\u00f3n. (Elers y Gilbert, 2016) Simpat\u00eda Esta va m\u00e1s all\u00e1 de la empat\u00eda y se produce cuando la enfermera desea aliviar la causa de la enfermedad o el sufrimiento del paciente, se adquiere una implicaci\u00f3n personal que permite tomar decisiones eficaces, lo que conlleva a utilizar la propia personalid ad de forma consciente, para tratar de establecer relaciones y estructurar la intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda. (Elers y Gilbert, 2016) Compenetraci\u00f3n Esta fase s e determina por acciones de enfermer\u00eda que mitigan el sufrimiento del enfermo. La enfermera y el paciente se relacionan como seres humanos y este \u00faltimo depo sita su confianza, su fe en aque l. Para ello cuenta con los conocimientos 67 y el adiestramiento necesarios para ayudar a los pacientes, adem\u00e1s de tener la capacidad de percibir, responder y apreciar la individualidad del paciente. (Elers y Gilbert, 2016) El modelo de relaciones entre seres humanos ampli\u00f3 las teor\u00edas de relaci\u00f3n interpersonal de Peplau y Orlando, la diferencia fundamental se revela en cuanto a la relaci\u00f3n humana terap\u00e9utica entre la e nfermera y el paciente. El \u00e9nfasis de Travelbee en el cuidado puso de relieve la empat\u00eda, la compenetraci\u00f3n y los aspectos emocionales de la enfermer\u00eda. (Elers y Gilbert, 2016) El autor antes citado considera que las fases de la comunicaci\u00f3n de enfermer\u00eda y la relaci\u00f3n enfermera -paciente hace n que se cree el objetivo de la enfermer\u00eda, como es el v\u00ednculo que debe existir en una atenci\u00f3n de calidad . Comienza d esde que el paciente conoce a la enfermera , y se va desarrollando a medida que pasa el tiempo, se crea confianza con el usuario para as\u00ed poder completar la \u00faltima fase. Tipos de actitud Actitud positiva Se puede decir que la actitud debe ser aquella que \"promueva la creatividad, la iniciativa, el esfuerzo personal, el trabajo en equipo, la r\u00e1pida transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n y la capacidad de adaptaci\u00f3n\" . La comodidad y buena acogida de las labores que se desarrollen en la empresa por parte de los subalternos ser\u00e1n del todo destacables y sobresalientes . (Santamar\u00ed a, 2014) Es imperi oso dejar claro que la actitud positiva no se adquiere como cualquier transacci\u00f3n que uno hiciera, con un cliente, en nuestro campo econ\u00f3mico. Para estos efectos, el positivismo un estado mental, \u00e9ste debe ser adquirido por pr\u00e1ctica y h\u00e1bito; por lo que, e n pocas palabras, toma tiempo. (Santamar\u00ed a, 2014) 68 Actitud Integradora Demuestra una amplia comunicaci\u00f3n de sujeto a sujeto, adem\u00e1s de comprender el mundo interior del otro, busca su propio bien, e intenta la integraci\u00f3n de las dos personas . (Morales, 2013) Actitud negativa Una de las m\u00e1s importantes causas del fracaso de los profesionales, es la actitud negativa manifestada hacia la actividad que desarrollan; sin embargo si las actitudes son de enojo o desprecio, ser\u00e1n estas las acciones y emociones que vivir\u00e1 durante el d\u00eda; por eso es importante hacer un an\u00e1lisis al comienzo del d\u00eda de las acciones y el comportamiento con el cu al se desea conducir (Morales, 2013) Actitud Emotiva Se manifiesta cuando dos personas se tratan co n afecto, se demuestran el lado emocional de ambas. Esta se basa en el conocimiento interno de la otra persona. Sobresaliendo el cari\u00f1o, el enamoramiento y el amor como emociones de mayor intimidad. (Morales, 2013) Actitud Desinteresada Demuestra falta de inter\u00e9s, no se preocupa, ni exclusiva ni primordialmente, por el propio beneficio; mantiene su centro de enfoque en la otra persona. (Morales, 2013) Actitud Manipuladora Solo ve al otro como un mediador, con el fin que la ate nci\u00f3n que l e otorga, solo tiene como meta la b\u00fasqueda de un beneficio propio. (Morales, 2013) Actitud Interesada Puede considerarse como la consecuencia natura l de una situaci\u00f3n de necesidad del sujeto, es decir cuando una persona experimenta necesidades de la otra persona, como por ejemplo cari\u00f1o, amor o bien cosas materi ales que e l sujeto no posee. (Morales, 2013) 69 El autor antes mencionado expresa que exi sten muchos tipos de actitudes; estar \u00e1n en depend encia de las circunstancias en que se encuentre. Estas cambiar\u00e1n o se modificar\u00e1 n por el estado de \u00e1nimo que tenga el individuo. Se clasifican en actitud positiva, es decir con caracter\u00edsticas emprendedoras. Actitud integradora que tendr\u00e1 caracter\u00edsticas emp\u00e1ticas con su entorno. Actitud negativa , se vincula con la frustraci\u00f3n. Actitud emotiva regida por los sentimientos de las personas. Actitud desinteresada , despreocupa da por s\u00ed mismo y se aferra al bienestar de los que le rodean. Actitud manipuladora utiliza a las personas para su bienestar, actitud intere sada es cuando existe necesidad , ya sea sentimiento o material que otra persona tenga, se relacionara con el fin de tener lo que desea. Direcci\u00f3n de la actitud Marca el aspecto positivo o negativo de la misma; es decir, se\u00f1ala el modo de sentir, en pro o en contra del objeto actitudinal; s\u00f3lo se registra neutralidad en los instrumentos, cuando no se ha desarrollado una actitud frente al objeto en cuesti\u00f3n. Se pue de tomar como ejemplo el fen\u00f3meno actitudinal del curr\u00edculo por competencias en la ense\u00f1anza universitaria. (Morales, 2013) Es f\u00e1cil comprobar que hay muchos maestros que tienen actitudes de aceptaci\u00f3n hacia este, pero tambi\u00e9n hay quienes lo rechazan: si le pregunta a un matem\u00e1tico si lo acepta o lo rechaza, es muy probable que conteste que no est\u00e1 ni de acuerdo ni en desacuerdo. (Morales, 2013) De acuerdo a lo antes mencionado las actitudes tienen dos direcci ones negativas y positivas. No existen las actitudes neutras , ya que el individuo puede sentir agrado o desagrado hacia un tema, objeto, trabajo, entre otros. No obstan te no tener inter\u00e9s por un tema u objeto crea una actitud negativa. 70 La evaluaci\u00f3n de l a escala de Likert entre actitud positiva y actitud negativa lo define una puntuaci\u00f3n entre 1 -4 \u00edtems como actitud negativa y entre 5 -8 \u00edtems como positiva , esta se realiza por medio de entrevistas. Escala Likert realizada al personal de salud Fuente: Escala Likert realizada al personal de salud. Pregunta M\u00e9dico 1 M\u00e9dico 2 Profesional de enfermer\u00eda Si No Si No Si No 1 Cumple con el horario establecido No si No 2 Asiste al trabajo con disposici\u00f3n de atender Si si Si 3 Organiza el \u00e1rea de trabajo desde que inicia Si si No 4 Hay necesidad de clasificar las actividades a realizar seg\u00fan categor\u00eda Si si No 5 Hay dedicaci\u00f3n en la atenci\u00f3n del ni\u00f1o Si si 6 Si hay indisposici\u00f3n de la madre o el padre al momento de la atenci\u00f3n , su postura es la misma No No No 7 Identifica algunas necesidades del ni\u00f1o a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n Si si Si 8 Es necesario m anejar el esquema de vacunaci\u00f3n. Si No Si 71 Seg\u00fan lo analizado anteriormente podemos definir que la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n estudiada tiene una actitud positiva, debido a que tiene caracter\u00edsticas que benefician al usuario y al personal , y un tercio de la poblaci\u00f3n estudiada tiene una actitud negativa ante este. Pr\u00e1cticas del personal de Enfermer\u00eda Pr\u00e1cticas Por otro lado y con una visi\u00f3n materialista del mundo, Marx, entiende la pr\u00e1ctica como praxis, al concebir al hombre y la naturaleza como realidades objetivas. Es as\u00ed que el ser humano como ser concreto tiene una actividad pr\u00e1ctica que es el trabajo, de al l\u00ed que el desarrollo de la producci\u00f3n determina a su vez el desarrollo social. (Chaverra, 2003) Para el autor antes mencionado , la pr\u00e1ctica es llevar un conocimiento a la ejecuci\u00f3n . El aprendizaje que lleva a cabo un estudiante es necesario que se efectu\u00e9, para que lo aprendido se reafirme. El cerebro guarda en la memoria las actividades que se realizan a los temas aprendidos de forma te\u00f3rica, es m\u00e1s f\u00e1cil que se recuerde lo elaborado. En la realizaci\u00f3n de VPCD es necesario que el estudiante realice una cantidad de horas realizando t\u00e9cnicas y destrezas para que pueda llevar el conocimiento te\u00f3rico aprendido en la universidad al \u00e1rea laboral. Concepto de pr\u00e1ctica del personal de enfermer\u00eda El proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje en enfermer\u00eda posee algunas caracter\u00eds ticas especiales debido a que gran par te se basa en teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Adem\u00e1s de desarrollarse en instituciones prestadoras de servicios de salud que 72 act\u00faan como campos de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. (Bettancourt, Mu\u00f1oz, Barbosa y Fern\u00e1ndez, 2011) En marzo del 2001, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS ), plantean que los servicios de enfermer\u00eda tienen como misi\u00f3n prestar atenci\u00f3n de salud a los individuos, las familias y las comunidades en todas las etapas del ciclo vital y en los diferentes aspectos de prevenci\u00f3n de enfermedades, promoci\u00f3n de la salud, r ecuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, con un enfoque hol\u00edstico e interdisciplinario, con el fin de contribuir a un mayor bienestar de la poblaci\u00f3n. Destacan que las intervenciones de enfermer\u00eda est\u00e1n basadas en principios cient\u00edficos, human\u00edsticos y \u00e9ticos, fundam entados en el respeto a la vida y a la dignidad. (Torres , 2004) Para los autores antes mencionados , la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda en el per\u00ed odo estudiantil consiste en l a preparaci\u00f3n para un ambiente cl\u00ednico laboral , en compa\u00f1\u00eda de una persona capacitada y con experiencia que verifica la realizaci\u00f3n correcta de las actividades , ya sea en laboratorios especiales o en unidades de salud reales. Un p rofesional de enfermer\u00eda contin\u00fa a poniendo en pr\u00e1ctica los conocimi entos adquiridos como estudiante s, con el fin de promover los estilos de vida saludable en la poblaci\u00f3n. En Matagalpa la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de enfermer\u00eda de los estudiantes, se realizan en laboratorios especializados para la ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas, estos so n proporcionados p or la universidad de formaci\u00f3n . Adem\u00e1s los alumnos tienen una clase pr\u00e1ctica en el Hospital Escuela C\u00e9 sar Amador Molina, o los distintos centros de atenci\u00f3n primaria en compa\u00f1\u00eda de docentes o el personal que labora en las unidades. Durante la visita al puesto de salud Wuppertal , se constat\u00f3 que las pr\u00e1cticas m\u00e1s realizadas son: toma de medidas antropom\u00e9tricas, administraci\u00f3n de medicamentos y consejer\u00eda a poblaci\u00f3n en general. 73 Antropometr\u00eda La antropometr\u00eda es la medici\u00f3n cient\u00edfica del cuerpo humano, sus diversos componentes y del esqueleto. Es una palabra compuesta , formada por antropo, que se refiere al ser humano (hombre), y metrolog\u00eda, la ciencia que trata las unidades de medida. La antropometr\u00eda es una de las medicion es cuantitativas m\u00e1s simples del estado nutricional; su utilidad radica en que las medidas antropom\u00e9tricas son un indicador del estado de las reservas proteicas y de tejido graso del organismo. Se emplea tanto en ni\u00f1os como en adultos. Los indicadores antr opom\u00e9tricos nos permiten evaluar a los individuos directamente y comparar sus mediciones con un patr\u00f3n de referencia generalmente aceptado a nivel internacional y as\u00ed identificar el estado de nutrici\u00f3n, diferenciando a los individuos nutricionalmente sanos de los desnutridos, con sobre peso y obesidad. (Castillo y Zenteno, 2004) De acuerdo a los autor es antes citado s, antropometr\u00eda es la medici\u00f3n del cuerpo humano, con el objetivo de conocer si existe alguna alteraci\u00f3n en la nutrici\u00f3n de la persona, si exi ste alg\u00fan d\u00e9ficit de peso o de talla, es m\u00e1s com\u00fan realizarlo en los ni\u00f1os para determinar si su crecimiento es adecuado. En los adultos se realiza para comprobar si el peso se encuentra dentro de par\u00e1metros normales y adecuados para el individuo . Peso Mide la masa corporal total de una persona. Generalmente se mide en libras o kilogramos. (Food and Nutrition Technical Assistance III Project, 2015) Medici\u00f3n del peso T\u00e9cnica para balanza pedi\u00e1trica Apoyar la balanza en una superficie horizontal firme. Verificar si se encuentra calibrada . 74 Colocar un g\u00e9nero liviano sobre el platillo . Pesar al ni\u00f1o sin ropa. Si esto no es posible, se descontar\u00e1 luego el peso de la prenda usada. Pedir a la madre que colabore quitando toda la ropa al ni\u00f1o. Si la madre no desea desnudarlo o la temperatura es muy baja, pesar al ni\u00f1o con ropa ligera (camiseta o pa\u00f1al delgado) y descuente el peso posteriormente. Colocar al ni\u00f1o en el centro del platillo, cuidando que no quede parte del cuerpo fuera, ni est\u00e9 apoyado en alguna parte. Mientras permanece acostado o sentado, la madre o acompa\u00f1ante deber\u00e1 estar cerca para tranquilizarlo. Deslizar primero la pesa que mide incrementos de 1 kg para obtener el peso aproximado. Deslizar luego la pesa que mide incrementos de 10 g para obtener el peso exacto, es decir cuando el fiel o barra quede en equilibrio. Si este peso se encuentra entre dos medidas se considerar\u00e1 la menor. Leer el peso obtenido y descontar el peso del g\u00e9nero para obtener el peso real del ni\u00f1o. Anotar el peso en el registro. Volver ambas pesas a la posici\u00f3n \"cero\". Al concluir la tarea trabar la balanza con el seguro. (Pacheco y Pernas, 2012) De acuerdo a lo antes mencionado, para la realizaci\u00f3n correcta de la t\u00e9cnica debemos tener en cuenta que la balanza pedi\u00e1trica debe estar calibrada y encontrarse sob re una superficie plana y firme. Se debe de colocar un campo limpi o, este debe ser cambiado con cada infante , ya que el ni\u00f1o se pesa desnudo con el fin no afectar los resultados. De acuerdo con la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal de salud del centro de salud Wu ppertal, pudimos observar que s\u00ed realizan la t\u00e9cnica , aunque no de forma correcta debid o a que pesan al ni\u00f1o con ropa, zapatos, entre otros objetos. Como se ejecuta de esta manera, el peso que se obtiene no es seguro, ya que el peso de cada objeto o prenda hace que vari\u00e9 el peso del infa nte. 75 Peso para la edad Un \u00edndice nutricional que mide la insuficiencia ponderal (o la emaciaci\u00f3n y el retraso del crecimiento combinados). (UNICEF, 2012) Es recomendable tambi\u00e9n en la evaluaci\u00f3n del estado de nutrici\u00f3n en ni\u00f1os, el resultado de la medici\u00f3n del peso relacionado con la edad, se compara con una tabla o patr\u00f3n de referencia y se obtiene la clasificaci\u00f3n del estado nutricional. Este indicador es \u00fatil para predecir el riesgo de morir en menores de cinco a\u00f1os, por lo cual es de suma utilidad en los programas de vigilancia nutricia en este grupo de edad. Eval\u00faa la desnutrici\u00f3n aguda y cr\u00f3nica, sin diferenciar la una de la otra. (Castillo & Zenteno, 2004) Procedimiento para la graficaci\u00f3n Para la Graficaci\u00f3n, se deben conocer los datos de Edad (para seleccionar el / los indicador/es) Sexo (para seleccionar la/s gr\u00e1fica/s correspondiente/s) y de Peso y Talla (mediciones antropom\u00e9tricas a evaluar). (UNICEF, 2012) T\u00e9cnica Tener en cuenta la fecha de nacimiento y la fecha del control. Se deber\u00e1 registrar en meses y d\u00edas. (ej.: 1 mes y 20 d\u00edas; 1 mes y 28 d\u00edas). Si se desconoce el d\u00eda de nacimiento se aproximar\u00e1 al mes m\u00e1s pr\u00f3ximo a alguna fecha importante, cercana a su nacimiento. (UNICEF, 2012) Marcar los puntos en la l\u00ed nea vertical correspondientes a la edad completada (en semanas, meses, o a\u00f1os y meses), n o entre las l\u00edneas verticales. (UNICEF, 2012) El P/E refleja el peso corporal en relaci\u00f3n a la edad del ni\u00f1o/a en un d\u00eda determinado. Este indicador se usa para evaluar si un ni\u00f1o presenta peso 76 bajo; pero no se usa para clasi ficar a un ni\u00f1o con sobrepeso u obesidad. (UNICEF, 2012) Interpretaci\u00f3n Alto Peso: mayor o igual a z -2 Peso Adecuado: mayor a z -1,5 y menor a z -2. Alerta Bajo Peso: menor o igual a z -1,5 y z -2. El alerta es un ni \u00f1o en la categor\u00eda de adecuado, pero que debe recibir controles m\u00e1s frecuentes para evaluar la tendencia. Bajo Peso: menor o igual a z -2 y mayor a z -3 Muy Bajo Peso: menor o igual a z -3. La ubicaci\u00f3n por debajo o igual al z-2 o por encima o igual al z -2 puede representar un problema, por ello debe derivar a todos los ni\u00f1os/as en esos rangos para que puedan ser diagnosticados m\u00e9 dicamente. (UNICEF, 2012) De a cuerdo al autor , el peso para la edad, es el que una persona debe tener de acuerdo a su edad. De esta manera se puede diagnosticar una enfermedad de b ajo o aumento de peso ( desnutrici\u00f3n u obesidad ). Con la utilizaci\u00f3n de las curvas de peso el personal de s alud tiene una herramienta b\u00e1sica para comprobar si el peso del infante es adecuado, si es muy alto o bajo se debe indagar sobre la causa , ya que se encuentra afectada la salud del ni\u00f1o y se debe corregir esta anomal\u00eda. Talla Es la altura que tiene un individuo en posici\u00f3n vertical desde el punto m\u00e1s alto de la cabeza hasta los talones en posici\u00f3n de \"firmes\", se mide en cent\u00edmetros (cm). (Frenk, Tapia, Vel\u00e1zquez, Lara, Tapia, Mart\u00ednez y Cisneros, 2002) 77 T\u00e9cnicas para medir la longitud del ni\u00f1o Ubique el tall\u00edmetro sobre una superficie dura y plana (por ejemplo, sobre el suelo, piso o mesa estable). Si no encuentra una superficie plana o nivelada, para poner el tall\u00edmetro, nivele el piso para acomodar el tall\u00edmetro. Ponga el cuestionario y el l\u00e1 piz sobre el suelo, piso o mesa . Arrod\u00edllese sobre ambas rodillas detr\u00e1s de la base del tall\u00edmetro, si \u00e9ste se encuentra en el suelo o piso; o p\u00e1rese detr\u00e1s de la base del tall\u00edmetro si est\u00e1 en la mesa. Arrod\u00edllese (si est\u00e1 en el piso) o p\u00e1rese (si est\u00e1 en la mesa) al lado derecho del ni\u00f1o para que pueda sostener el tope m\u00f3vil inferior del tall\u00edmetro con su mano derecha. Con la ayuda de la madre, acueste al ni\u00f1o sobre el tall\u00edmetro. Sostenga con sus manos la cabeza del ni\u00f1o por la parte de atr\u00e1s y lentam ente col\u00f3quela sobre el tall\u00edmetro. Si la madre no est\u00e1 haciendo las veces de auxiliar, p\u00eddale que se arrodille al lado opuesto del tall\u00edmetro, de frente al antropometrista, para que el ni\u00f1o se mantenga calmado. Coloque sus manos (ahuecadas) sobre los o\u00edd os del ni\u00f1o con sus dedos pulgares hacia adentro contra sus otros dedos, con sus brazos directamente rectos y de manera c\u00f3moda, coloque la cabeza del ni\u00f1o contra la base del tall\u00edmetro para que mire en sentido recto, hacia arriba. La l\u00ednea de visi\u00f3n del ni\u00f1o debe ser perpendicular al piso . La l\u00ednea imaginaria que sale del orificio del o\u00eddo hacia la base de la \"\u00f3rbita\" (hueso) del ojo es llamada \"Plano de Frankfort\" . Su cabeza debe estar en l\u00ednea recta con la cabeza del ni\u00f1o. Mire hacia los ojos del ni\u00f1o. F\u00edjese que el ni\u00f1o est\u00e9 acostado, de c\u00fabito dorsal horizontalmente sobre el centro del tall\u00edmetro. Ponga su mano izquierda sobre las espinillas (por encima de los tobillos) o sobre las rodillas del ni\u00f1o, presionando firmemente contra el tall\u00edmetro. Luego co n su mano derecha coloque el tope m\u00f3vil inferior del tall\u00edmetro firmemente tocando los talones del ni\u00f1o. Revise la posici\u00f3n del ni\u00f1o. Repita cualquier paso que consideren necesario. 78 Verifique la posici\u00f3n correcta del ni\u00f1o, lea tres veces la medida acercan do y alejando el tope m\u00f3vil aproxim\u00e1ndolo al 0,1 cm inmediato inferior, dicte el promedio de las tres medidas en voz alta. Retire el tope m\u00f3vil inferior del tall\u00edmetro, luego retire su mano izquierda de las espinillas o rodillas del ni\u00f1o y sost\u00e9ngalo mient ras se escribe la medida. (ENDES, 2012) Talla para la edad La longitud/talla para la edad refleja el crecimiento alcanzado en longitud o talla para la edad del ni\u00f1o en una visita determinada. Este indicador permite identificar ni\u00f1os con retardo en el cre cimiento (longitud o talla baja) debido un prolongado aporte insuficiente de nutrientes o enfermedades recurrentes. Tambi\u00e9n puede identificarse a los ni\u00f1os que son altos para su edad, sin embargo la longitud o talla alta en raras ocasiones es un problema, a menos que este aumento sea excesi vo y pueda estar reflejando des\u00f3 rdenes endocrinos no comunes. (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2008) T\u00e9cnica Las curvas de longitud para la edad para grupos de edad menores (nacimiento a 6 meses y 6 meses a 2 a\u00f1os) Una curva de talla para la edad (para ni\u00f1 os de 2 a\u00f1os de edad o mayores) En cada una de estas curvas, el eje -x presenta la edad y el eje -y longitud o talla en cent\u00edmetros. La edad se marca como semanas cumplidas desde el nacimiento hasta los 3 meses de edad; como meses cumplidos de 3 a 12 meses; posteriormente como a\u00f1os y meses cumplidos. (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 200 8) Para marcar un punto en la curva de longitud/talla para la edad 79 Marque semanas cumplidas, meses o a\u00f1os y meses sobre la l\u00ednea vertical (no entre las l\u00edneas verticales). Marque longitud o talla sobre o entre las l\u00edneas horizontales de la manera m\u00e1s exacta que le sea posible. Cuando hay puntos marcados de dos o m\u00e1s visitas una los puntos adyacentes con una l\u00ednea recta para una mejor apreciaci\u00f3n de la tendencia. (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2008) De acuerdo con e l autor , la talla es el tama\u00f1o longitudinal del cuerpo, esta se mide por medio de una cinta m\u00e9trica. La talla para la edad es la es tatura rela cionada con la edad del infante; es necesario conocer esta medida, de esta manera el personal de salud puede observar si existe un aumento adecuado de estatura. Para realizar esta comparaci\u00f3n se utilizan tablas y se grafica una curva as\u00ed el enfermero puede comparar la talla a medida que la edad aumenta. De acuerdo a la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal d el puesto de salud Wuppertal se pudo observar que se realiza la gr\u00e1fica seg\u00fan t\u00e9cnica , cabe mencionar que se efect\u00faa con mayor prioridad en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os. De los resultados adquiridos, se logra determinar que se cumple uso de la informaci\u00f3n par a graficar correctamente las curvas de crecimiento, de acuerdo a los percentiles establecido s en cada uno de ellos, as\u00ed dar una debida explicaci\u00f3n al usuar io con bases cient\u00edficas que sop ortan su informaci\u00f3n . \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) El \u00edndice de masa corporal (IMC) es un indicador simple de la relaci\u00f3n entre el peso y la talla que se utiliza frecuentemente para identificar el sobrepeso y la obesidad en los adultos. Se calcula dividiendo el peso de una persona en kilos por el cuadrado de su talla e n metros (kg/m2). (OMS, 2017) 80 Representa la relaci\u00f3n entre masa corporal (peso) y talla (estatura). Esta prueba se fundamenta en el supuesto de que las proporciones de masa corporal/peso, tanto en los grupos femeninos como masculinos, poseen una correlac i\u00f3n positiva con el porcentaje de grasa corporal que posee el cuerpo. (Corsino, 2008) El \u00edndice de Quetelet o \u00cdndice de la Masa Corporal (IMC) es un indicador antropom\u00e9trico que se calcula dividiendo el peso en kilogramos entre la estatura en metros elevada al cuadrado (IMC = kg/m2). A diferencia de las tablas que combinan s\u00f3lo peso y estatura, el IMC permite i nterpretar con mayor precisi\u00f3n el peso en relaci\u00f3n con la estatura y por ello es posible realizar una mejor comparaci\u00f3n entre dos personas. (L\u00f3pez, Negrete, y Tijerina, 2012) Refleja el peso relativo con la talla para cada edad; con adecuada correlaci\u00f3n con la grasa corporal. Se calcula con la divisi\u00f3n del peso sobre la talla\u00b2 o bien m\u00e1s pr\u00e1cticamente el peso dividido por la talla, a su vez dividido por la talla. Su interpretaci\u00f3n es similar a la mencionada para el peso -talla, pero con m\u00e1s precisi\u00f3n. (Pacheco y Pernas, 2012) De acuerdo a los autores antes mencionados , se puede expresar que e l \u00edndi ce de masa corporal es una herramienta que relaciona el peso y la e statura. Esta asociaci\u00f3n de peso y talla se realiza por medio de una f\u00f3rmula matem\u00e1tica y se analiza con valores de una tabla . Esta evaluaci\u00f3n permitir\u00e1 conocer el estado nutricional de u na persona, es decir determinar\u00e1 si existe desnutrici\u00f3n u obesidad. Es necesario conocer el estado nutricional de los infantes, ya que los ni\u00f1os pueden tener un d\u00e9 ficit de alimentaci\u00f3n y al no intervenir puede causar da\u00f1os permanentes, incluso la muerte. Per\u00edmetro Cef\u00e1lico El per\u00edmetro cef\u00e1lico representa la m\u00e1xima circunferencia del cr\u00e1neo en un plano horizontal que pasa por encima de las cejas y la prominencia occipital. Aporta 81 informaci\u00f3n valiosa en relaci\u00f3n al desarrollo del cerebro, especialmente en los primeros tres a\u00f1 os de vida. (Rojas, 2000) Es un indicador del desarrollo neurol\u00f3gico a partir de la evaluaci\u00f3n indirecta de masa cerebral (C\u00e1rdenas, Haua, Suverza, & Perichart, 2005) T\u00e9cnica El paciente debe tener la cabeza libre de cualquier objeto. No debe de estar en contacto con la cuna (se puede sentar sostenido por un observador distinto al que realiza la medici\u00f3n) . Usar una cinta de tefl\u00f3n de 1.0 cm de grosor. La cinta debe ser colocada en el per\u00edmetro m\u00e1ximo de la cabeza y como referencia se utiliza el punto m\u00e1ximo del occipucio y la glabela (en el entrecejo). La cinta debe de situarse en plano horizontal, de manera tal que se encuentre a la misma altura de ambos lados de la cabeza. El inicio de la cinta (donde se ubica el cero) debe coincidir con la parte frontal de la cabeza (el entrecejo) y es ah\u00ed donde se realiza la lectura. Se ejerce una leve presi\u00f3n al momento de tomar la medici\u00f3n para comprimir el pelo y ligeramente la piel. La medici\u00f3n se aproxima al 0.1 cm m\u00e1s cercano. El resultado de la medici\u00f3n se eval\u00faa con las mismas tablas de referencia que se ocupan para el peso y la longitud con el fin de darle un valor percentilar. (C\u00e1rdenas, Haua, Fern\u00e1ndez, 2005) Para los autores el per\u00edmetro c ef\u00e1lico es la medida del cr\u00e1neo, esto con el fin de diagnosticar alguna an omal\u00eda fenot\u00edpica en el infante. Se realiza con una cinta de medida , y se mide por encima de la s cejas y prominencia occipital. Si no existe ninguna anomal\u00eda se realiz a con el objetivo de conocer c\u00f3mo va el progreso del cerebro en los primeros a\u00f1os del infante. 82 Llenado de tarjeta de vacunas Para el llenado del carnet de salud Infantil (CSI), utilizar bol\u00edgrafo y emplear letras may\u00fasculas. Para recordar a la familia las pr\u00f3ximas visitas utilizar l\u00e1piz. Identificar el Carnet de Salud Infant il que ser\u00e1 llenado seg\u00fan sexo. Registre el c\u00f3digo de asegurado de la ni\u00f1a o ni\u00f1o, que corresponder\u00e1 a la fecha de nacimiento (d\u00eda, mes, a\u00f1o) m\u00e1s las iniciales del primer nombre, primer apellido y segundo apellido. (Quintanilla; Ca\u00f1ipa y Humacayo, 2012) Ejemplo: MARY QUINTANILLA FLORES Fecha de Nacimiento : 22/06/2010 C\u00f3digo \u00fanico de seguro : 220610 - MQF REGISTRO DE LOS DATOS DE LA NI\u00d1A O NI\u00d1O Nombres : Registre los nombres de la ni\u00f1a o ni\u00f1o, separados por una casilla. En caso de ser un reci\u00e9n nacido, que a\u00fan no tenga nombre, dejar los espacios en blanco y recomendar a los padres la importancia de darle un nombre a la ni\u00f1a o ni\u00f1o para su identificaci\u00f3n. Primer apellido : Registre e l primer apellido de la ni\u00f1a o ni\u00f1o. Segundo apellido: Registre el segundo apellido de la ni\u00f1a o ni\u00f1o. Datos del certificado de nacimiento: Registre el N\u00ba de Oficial\u00eda, N\u00ba de Libro, A\u00f1o, N\u00ba de Partida y N\u00ba de Folio, copiando los datos del certificado de nacimiento de la ni\u00f1a o ni\u00f1o. Fecha de nacimiento: Registre la fecha de nacimiento de la siguiente manera: d\u00eda/mes/a\u00f1o. 83 Fecha de nacimiento 0 2 0 1 2 0 1 1 Lugar de nacimiento: Registre el departamento, municipio y localidad donde naci\u00f3 la ni\u00f1a o ni\u00f1o. Fecha de inscripci\u00f3n: Registre la fecha actual de llenado del CSI. DATOS GENERALES Nombres y apellidos de la madre: Registre los nombres y apellidos de la madre. Nombres y apellidos del padre : Registre los nombres y apellidos del padre. En caso de que la ni\u00f1a o ni\u00f1o se encuentre al cuidado de una tercera persona, que no sea ni el padre o la madre, se deber\u00e1n llenar en estas casillas los doce datos de la persona responsable del cuidado de la ni\u00f1a o ni\u00f1o y especificar el tipo de parentesco. Departamento: Registre el departamento donde reside. Provincia: Registre la provincia donde reside. Municipio: Registre el municipio donde reside. Comunidad/Zona/Barrio: Registre la comunidad, zona o barrio donde reside. 84 \u00c1rea: Registre el \u00e1rea al que corresponde, teniendo que elegir entre urbano y rural. Direcci\u00f3n: Registre la direcci\u00f3n donde reside al momento del llenado. (Quintanilla, Ca\u00f1ipa, y Humacayo, 2012) Seg\u00fan lo observado en el \u00e1rea de salud el personal realiza llenado completo de la tarjeta de vacuna, desde que el infan te ingresa a la unidad de salud. Es necesario que la madre del ni\u00f1o conserve la tarjeta en buen estado, para que al momento que acuda al puesto de salud u hospital , ya se a por VPCD o enfermedad, el personal que le atienda observe el progreso que ha tenido el menor, adem\u00e1s la tarjeta recuerda las citas y vacunas que se deben programar. Inmunizaci\u00f3n Es el proceso destinado a inducir o transferir inmunidad mediante la admin istraci\u00f3n de un inmunobiol\u00f3gico. (PROGRAMA AMPLIADO DE INMUNIZACIONES PARAGUAY, 2011) La vacunaci\u00f3n ha eliminado o reducido significativamente la frecuencia de muchas enfermedades infecto -contagiosas. Las diferentes sociedades han logrado con la moderniza ci\u00f3n de los esquemas de vacunaci\u00f3n, reducir la frecuencia de enfermedades infecciosas y le han transferido a la vacunaci\u00f3n un rol primordial como factor de desarrollo social. (Porras, 2009) El sistema inmune responde con diferentes mecanismos a los ant\u00edge nos de las vacunas, con intervenci\u00f3n del linfocito T (respuesta T dependiente) que garantiza una memoria inmunol\u00f3gica a largo plazo o con intervenci\u00f3n solamente del linfocito B (respuesta T independiente) con memoria inmunol\u00f3gica limitada. La respuesta puede ser basada en anticuerpos o en anticuerpos y citotoxicidad; se puede desarrollar una respuesta sist\u00e9mica donde inmunoglobulina G es el anticuerpo fundamental o local donde es inmunoglobulina A. (Porras, 2009) 85 De acuerdo a lo antes mencionado describe q ue la inmunizaci\u00f3n es la que previene el contagio de posibles enferme dades por medio de la s vacunas , activando y fortaleciendo de esta manera el sistema inmunol\u00f3gico de cada ser humano. Es mejor prevenir enfermedades que curarlas por eso se realiza un plan de vacunas por cada infante que ingresa como usuario a un puesto de salud. Tipos de Vacuna Esquema de Vacunaci\u00f3n El esquema de vacunaci\u00f3n es una recomendaci\u00f3n basada en evidencia, que permite a una poblaci\u00f3n decidir la forma en que puede prevenir, en diferentes grupos de edades, enfermedades transmisibles por medio de la inmunizaci\u00f3n de sus habitantes. (Porras , 2006) Vacunas BCG . DT. Influenza. (MINISTERIO DE SALUD, 2017) } 86 De acuerdo a lo antes mencionado se define cada una de las vacunas como la prevenci\u00f3n de una o m\u00e1s patolog\u00edas, la administraci\u00f3n de biol\u00f3gicos mejora la calidad de vida de los infantes, dentro de este grupo tenemos BCG para la prevenci\u00f3n de formas graves de tuberculosis. Poliomielitis oral previene la enfermedad de la pol io. Pentavalente previene 5 enfermedades como son difteria, tosferina, meningitis y neumon\u00eda causada por haemophilus, Influenza tipo B. Rotavirus previene las diarreas graves , una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes y una de las causas de muerte infantil. N eumococo previene neumon\u00eda, meningitis. MMR previene y t\u00e9tanos. Dt previene t\u00e9tanos. Influenza previene la gripe estacional. De acuerdo a la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal que labora en el centro de salud Wuppertal, constatamos que no realizan los doce correctos aunque hacen un buen uso de la tarjeta de vacunaci\u00f3n. Rectifican las vacunas que se han aplicado y la pr\u00f3xima a aplicar. No manejan el esquema de vacunaci\u00f3n debido a que al momento de aplicar un biol\u00f3gico se fijan en el esquema, cabe mencionar que el personal s\u00ed pone en pr\u00e1ctica el esquema de vacunaci\u00f3n, promoviendo por medio de la consejer\u00eda sobre la importancia que tiene cumplir en tiempo las vacunas, reacciones adversas provocadas por las vacunas y las enfermedades que previene cada una de ellas. Historia Cl\u00ednica La asistencia a los pacientes tanto hospitalizados como ambulatorios gen era una serie de informaci\u00f3n m\u00e9 dica y administrativa sobre los mismos. Dicha informaci\u00f3n se regis tra en varios documentos, siendo el conjunto de estos documentos lo que constituye la historia cl\u00ednica. (Castro y G\u00e1mez, 2002) La historia cl\u00ednica debe ser \u00fanica, integrada y acumulativa para cada paciente en el hospital, debiendo existir un sistema efica z de recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cl\u00ednica. (Castro y G\u00e1mez, 2002) 87 La principal funci\u00f3n de la historia cl\u00ednica es la asistencial , ya que permite la atenci\u00f3n continuada a los pacientes por equipos distintos. Otras funciones son: la docencia, el permitir la realizaci\u00f3n de estudios de in vestigaci\u00f3n y epidemiolog\u00eda, la evaluaci\u00f3n de la calidad asistencial, la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n sanitaria y su utilizaci\u00f3n en casos legales en aquellas situaciones jur\u00eddicas en que se requiera. (Castro y G\u00e1mez, 2002) Seg\u00fan los autores la historia cl\u00ednica es aquel documento donde el personal de salud describe de forma escrita los datos de relevancia que influya en la salud, la historia cl\u00ednica es un instrumento fundamental para garantizar la realizaci\u00f3n correcta de los contr oles de VPCD al ni\u00f1o. Examen F\u00edsico El examen f\u00edsico es lo que evidencia y verifica la informaci\u00f3n obtenida mediante la revisi\u00f3n por sistemas. En el examen f\u00edsico hay una parte general y una por sistemas. En la parte general se hace una breve descripci\u00f3n general y mental del paciente. Registr\u00e1ndose el peso, la talla, pulso, temperatura, respiraci\u00f3n, as\u00ed como estado de las mucosas, piel, boca, u\u00f1a s, pelo, gl\u00e1ndula tiroides, ganglios linf\u00e1ticos, huesos y articulaciones. (Castro y G\u00e1mez, 2002) Revisi\u00f3n por sistemas Sistema Cardiovascular: auscultaci\u00f3n card\u00edaca, observaci\u00f3n de las venas del cuello y de las arterias, presi\u00f3n arterial, electrocardiogr ama o ecocardiograma. (Castro y G\u00e1mez, 2002) Sistema respiratorio: ritmo y tipo de respiraci\u00f3n, posici\u00f3n de la tr\u00e1quea, palpaci\u00f3n, percusi\u00f3n y auscultaci\u00f3n, radiograf\u00eda de t\u00f3rax, observaci\u00f3n de esputos si los hay, determinaci\u00f3n de pruebas de funci\u00f3n pulmon ar. 88 Abdomen: forma, distensi\u00f3n, otras ascitis, hernias. (Castro y G\u00e1mez, 2002) Sistema nervioso: salvo que la dolencia que presenta el paciente tenga una relaci\u00f3n neurol\u00f3gica, el examen ne urol\u00f3gico que se realiza normalmente es un examen superficial para descartar d\u00e9ficits motores focales. (Castro y G\u00e1mez, 2002) Seg\u00fan la gu\u00eda de observaci\u00f3n realizada al personal del centro de salud Wuppertal, pudimos observar que no se llena correctamente l a historia cl\u00ednica, aunque realizan los procedimientos correctos de examen f\u00edsico. 89 Conclusiones 1. Se caracteriz\u00f3 socio demogr\u00e1ficamente a la poblaci\u00f3n con respecto a la edad encontr\u00e1ndose que prevalece n las edades j\u00f3venes, la mayor\u00eda son m\u00e9dicos generales y predomina una experiencia mayor de 5 a\u00f1os. 2. Se verifico que la mayor\u00eda del personal de salud tiene buen conocimiento para brindar atenci\u00f3n relacionada al VPCD. 3. Se constat\u00f3 que la mayor\u00eda del personal tiene una actitud positiva, ya que se observ \u00f3 que a los pacientes se les trata con calidez, amabilidad y prontitud. 4. Se comprob\u00f3 que l a mayor\u00eda de pr\u00e1cticas que efect\u00faa el personal de salud con respecto al VPCD son buenas. 90 Bibliograf\u00eda Acevedo, L., & Men\u00e9ndez, S. (2006). UNICEF . Obtenido de UNICEF: https://www.unicef.org/republicadominicana/health_childhood_10172.htm AIEPI. (2008). Manual Clinico I. (2007). Conocimientos y actitudes hacia los m\u00e9todos anticonceptivos en los estudiantes de enfermer\u00eda del primer a\u00f1o de la Universidad Nacional mayor de San Marcos. Lima: Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Altisench, R., & Cabrera, P. (2010). ORGANIZACION MEDICA COLEGIAL DE ESPA\u00d1A. Obtenido de ORGANIZACION ESPA\u00d1A: http://www.um.es/documents/1935287/7818971/OMC_profesionalismo.pdf/ 226d94a3 -325e -4edd -a6a2 -a25825ea765e Ayala, C. (2015). ACTITUDES HACIA LA DIABETES DEL PERSONAL SALUD M\u00c9DICO TRATANTE Y PACIENTES CON DI ABETES MELLITUS TIPO II EN LIMA METROPOLITANA - PER\u00da, ENERO 2015. Lima: UNIVERSIDAD RICARDO PALMA. Recuperado el Diciembre 22 de 2017, de http://cybertesis.urp.edu.pe/bitstream/urp/390/1/Ayala_cl.pdf Benguigui , Y. ; Bossio , (2001). AIEPI. Obtenido de https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/INEC/INT OR/caratula%20y%20Parte%201.pdf Bettancourt, L., Mu\u00f1oz, L., Barbosa, M., & Fern\u00e1ndez, M. (2011). Docente de enfermer\u00eda en los campos de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica: un enfoque. Scielo . Brandt, L. ( 2005). Universidad Luterana de Brasil. Obtenido de http://www.imagenoptica.com.mx/pdf/revista39/Sistema.pdf Ca\u00f1ete, L. ( 2009). efdeportes. Obtenido & Perichart, O. ( 2005). Mediciones antropom\u00e9tricas en el neonato. Scielo, 62 (3). Recuperado el 07 de Diciembre de 2017, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1665 - 11462005000300009 91 Castillo, J., & Zenten o, R. ( 2004). Valoraci\u00f3n del Estado Nutricional. Revista M\u00e9dica de la Universidad Veracruzana, 4 (2), 30 -31. Recuperado el 10 de Diciembre de 2017, de https://www.uv.mx/rm/num_anteriores/revmedica_vol4_num2/articulos/valor acion.htm Castrill\u00f3n, B., & Vallejo , \u00c1. (2015). Universidad Antonio Jos\u00e9 Camacho. Obtenido de http://www.uniajc.edu.co/facultades/pintegrador/2017/Instructivos_Tecnologi as/Estructura_Metodologica_Cuarto_Semestre.pdf Castro, C., & Paredes, T. (2009). UNAN. Obtenido de http://riul.unanleon.ed u.ni:8080/jspui/retrieve/4929 Castro, I., & G\u00e1mez, M. (2002). Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria. Obtenido de https://www.sefh.es/bibliotecavirtual/fhtomo1/cap22.pdf Castro, J. I., & Mungu\u00eda, M. d. (2002). Malaria una actualizacion. Scielo . B. (2003). VIREF . Obtenido de http://viref.udea.edu.co/contenido/pdf/206 -unaaproximacion.pdf Consejo Universitario Sesi\u00f3n Ordinaria. (2016). UNAN. Obtenido de http://www.unan.edu.ni/wp - content/uploads/2016/09/oferta_educativa_2017.pdf Cordeiro, I., Mu\u00f1o z, A., & P\u00e9rez, laboratorio en fisiolog\u00eda del ejercicio . Obtenido de Experimentos de laboratorio en fisiolog\u00eda del ejercicio: http://www.saludmed.com/LabFisio/PDF/LAB_I23 - Indice_Masa_Corporal.pdf D\u00edaz, E., & Ru\u00edz, M. (2016). Factores que influyen en la calidad de aplicaci\u00f3n de la estrategia AIEPI por el personal de enfermer\u00eda en los Puestos de salud Del Municipio de Matagalpa Il semestre 2015. Matagalpa: UNAN. Recuperado el 15 de Diciembre de 2017, de http://repositorio.unan.edu.ni/1705/1/5306.pdf Durand, C. U. (2008). USAID. Obtenido de USAID: https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_general/modulo_cred_0.pdf Elers, Y., & Gilbert, M. (2016). Revista Cubana de Enfermer\u00eda. Obtenido de http://www.revenfermeria.sld.cu/index.php/enf/article/view/976/215 92 Elgueta, M., Gajardo, M., & Sep\u00falved a, C. (2002). El conocimiento. Chile: Universidad Cat\u00f3lica Cardenal Ra\u00fal Silva Henriquez. Vargas , E.; Espinoza , R.. (2013). arbor Ciencia Pensamientos y Cultura. Obtenido de arbor Ciencia Pensamientos y Cultura: http://arbor.revistas.csic.es/index.php/arbor/article/viewArticle/1563/1618 Fern\u00e1ndez, R. (1997). Conocimiento. Leon. Figueiras, A. C., Neves, s. C., & R\u00edos, V. G. (2011). MANUAL PARA LA VIGILANCIA DEL DES ARROLLO INFANTIL EN AIEPI. Washington: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Figueiras, A., Neves, I., & R\u00edos, V. (2006). AIEPI de AIEPI: https://books.google.com.ni/books?id=HaXs - pB0BX0C&pg=PA7&dq=vigilancia+de+crecimiento+y+desarrollo+infantil &hl =es&sa=X&ved=0ahUKEwjQpNSF2JvYAhXITSYKHYMnAgMQ6AEIJTAA#v =onepage&q&f=false Flores, R., Olivas, A., & Rosales, R. (2016). UNAN. Obtenido de http://repositorio.unan.edu.ni/4272/1/96793.pdf Food and Nutrition Technical Assistance III Project. (2015). Diplomado Nutrici\u00f3n Materno - Infantil en los primeros 1,000 dias de vida. Estados Unidos: Servi prensa. Frenk, J., Tapia, R., Vel\u00e1zquez, O., Lara, A., Tapia, F., Mart\u00ednez, Y., & Cisneros, M. (2002). Manual de Procedimientos. M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud. Garc\u00eda, M., & Granero, M. (2016). AEPAP . Obtenido de https://www.aepap.org/sites/default/files/2em.1_desarrollo_psicomotor_y_si gnos_de_alarma.pdf Golpe, V. d. (2015). Universidad de la Rep\u00fablica Facultad de Psicolog\u00eda. Obtenido de http://sifp1.psico.edu.uy/s ites/default/files/Trabajos%20finales/%20Archivos/ trabajo_final_de_grado_valentina_da_luz_0.pdf G\u00f3mez, F. (2003). Desnutrici\u00f3n. scielo Scielo. Obtenido de - 36342003001000014&script=sci Gonz\u00e1lez, E. (2011). Scielo. Obtenido de http://scielo.sld.cu/pdf/aci/v22n2/aci03211.pdf Grisales, E., G\u00f3mez, A., & Sep\u00falveda, N. (2010). Universidad de Antioquia. Obtenido de http://viref.udea.edu.co/contenido/pdf/229 -manual.pdf Guardia, N. (2009 ). Lenguaje y comunicaci\u00f3n. San Jos\u00e9. Hegel, K. A. (2006). Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1666 - 485X2007000100001 Kirchner, C., Manzur, J., Diosque, M., Cosacoff, M., & Hechenique, H. (2013). Ministerio de Sa lud de Argentina. Obtenido de http://www.msal.gob.ar/images/stories/epidemiologia/pdf/guia -dengue.pdf Lazcano, A., Tom\u00e1s, A., & Germ\u00e1n, S. (2011). Universidad Aut\u00f3noma Del Estado de Hidalgo . Obtenido de ANTOLOGIA DE DEMOGRAFIA tomo I: https://www.uaeh.edu.mx/investigacion/productos/5428/antologia_tomo_i.pd f Le\u00f3n, B. (2002). Desarrollo Psicomotor. Revista Mexicana de Medicina Fisica y Rehabilitacion , 59. Leonel, A., Ortiz, G., L\u00f3pez, E., & Hern\u00e1ndez, J. (2012). medigrafic. org.mx. Obteni do de http://www.usfx.bo/nueva/vicerrectorado/citas/SALUD_10/Enfermeria_Obtet riz/94.pdf L\u00f3pez, E., Negrete, N., & Tijerina, A. (2012). El peso corporal saludable: Definici\u00f3 n y c\u00e1lculo en diferentes grupos de edad. RESPYN, 13 (4). Madrona, P., Contreras, O., & G\u00f3mez, I. (2008). REVISTA IBEROAMERICANA DE EDUCACI\u00d3N. Obtenido de https://rieoei.org/historico/documentos/rie47a04.pdf Mill\u00f3n, M. (2007). EVALUACI\u00d3N DE LA CALIDAD DE ATENCION DE LOS USUARIOS ASISTENTENTES AL CONTROL DE CRECIMIENTO Y DESARROLLO EN EL CE NTRO DE SALUD RAYMUNDO DEL MUNICIPIO DE SOMOTILLO. Leon: UNAN. Mill\u00f3n, M. (2007). EVALUACI\u00d3N DE LA CALIDAD DE ATENCION DE LOS USUARIOS ASISTENTES AL. UNAN, Le\u00f3n. Le\u00f3n: UNAN. Recuperado el 26 de noviembre de 2017, de 94 http://riul.unanleon.edu.ni:8080/jspui/b itstream/123456789/3708/1/201095.p df Ministerio de Salud. (2009). Ministerio de Salud Nicaragua. Obtenido de http://www.minsa.gob.ni/index.php/repository/Descargas de S alud. (2009). Ministerio De Salud P\u00fablica y asistencia social . Obtenido de Salud. Obtenido de http://www.minsa.gob.ni/index.php/repository/func - download/3680/chk,0911ba ac728abca6e3998969ca83e306/no_html,1/ MINISTERIO DE SALUD. (2017). MINISTERIO -2017/ Ministerio de Salud y protecci\u00f3n Social. (2016). ATENCI\u00d3N INTEGRADA A LA INFANCIA PREVALENTES DE LA INFANCIA. Colombia: OPS. Recuperado el 20 de Diciembre de 2017, de http://www2.udea.edu.co/webmaster/unidades_academicas/medicina/nacer / 0813 -aiep-clinico -2016.pdf MINSA. RAFAEL LAND\u00cdVAR. Obtenido de http://biblio3.url.edu.gt/Tesario/2013/05/43/Sandoval -Maria.pdf OMS ( 2006). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud . Obtenido de http://www.who.int/mediacentre/news/releases/2006 /pr21/es/ 95 OMS (2011). Normas para la vigilancia nutricional de los ni\u00f1os . Obtenido de download&category_slug=salud -materna -nino-y-adolescente&alias: http://www.paho.org/hon/index.php?option=com OMS. Obtenido de OMS: OMS,OPS. (2011). Sala Interactiva de Salud Internacional - Interactive International Healt h Room . Obtenido de Modelo de salud familiar: https://ssi.campusvirtualsp.org/nicaragua/?page_id=203 OPS. (2008). Manual clinico para el aprendizaje de AIEPI en enfermeria. Washington. OPS. (2009). MANUAL CL\u00cdNICO PARA EL APRENDIZAJE DE AIEPI EN ENFERMR\u00cdA. Obtenido de http://www1.paho.org/hq/dmdocuments/2009/guia_facilitador_pweb%5B1% 5D.pdf OPS,OMS. (2009). Manual cl\u00ednico para el aprendizaje de AIEPI en enfermer\u00eda . Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2008). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud . Obtenido de http:/ /www.who.int/childgrowth/training/c_interpretando.pdf Organizacion Panamericana de la Salud. (2005). Organizaci\u00f3 n Panamericana de la Salud C olombia. 552:atencion -integrada -de-enfermedades -prevalentes -de-la-infancia - aiepi&Itemid=0 ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD. (2012). UNIDAD DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMEDAD RESPIRATORIA AGUDA COMUNITARIA. UAERAC/UAIRAC . Bogot\u00e1, Colombia: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Pacheco, G., & P ernas, G. (2012). Evaluaci\u00f3 n del crecimiento de ni\u00f1os y ni\u00f1as: unicef.org. Obtenido de unicef.org: https://www.unicef.org/argentina/spanish/Nutricion_24julio.pdf Palladino, A. (2010). Universidad Nacional del Noreste Faculta d de medicina C\u00e1tedra de Atencio n Primaria de la Salud, Epidemiologia e Informatica II. Obtenido de 96 https://med.unne.edu.ar/sitio/multimedia/imagenes/ckfinder/files/files/aps/IN TRODUCCI%C3%93N%20A%20LA%20DEMOGRAF%C3%8DA%20APS.p df P\u00e9rez, A. (2005). UNIVERSIDAD DE SEVILLA. Obtenido de Tesi s Doctorales: http://fondosdigitales.us.es/media/thesis/850/PORTADA.jpg Porras, O. &. (2006). Esquema de vacunaci \u00f3n . Obtenido de Scielo.sa.cr: www.scielo.sa.cr/scielo Porras, O. (2009). Esquemas y recomendaciones generales. Scielo . Obtenido de http://www.scielo.sa.cr/pdf/apc/v20n2/a02v20n2.pdf PROGRAMA AMPLIADO DE INMUNIZACIONES PARAGUAY. (2011). MINISTERIO DE SALUD P\u00daBLICA Y BIENESTAR SOCIAL . Obtenido de http://mspbs.gov.py/pai/images/epv/guion -de-vacunas -generalidades.pdf Quintanilla, M., Ca\u00f1ipa, E., & Humacayo, Y. (2012). BOLIVIA MINISTERIO DE SALUD Y DEPORTES . Obtenido de https://www.minsalud.gob.bo/images/Libros/DGPS/PDS/p396_indt_dgps_ua n_INSTRUCTIVO_DE_LLENADO_DE_CARNET_DE_SALUD_INFANTIL.p df Ram\u00edrez, N. (2006). Ser enf ermera. Revista Mexicana de Enfermer\u00eda CARDIOLOGICA, 14 (1), 4. Recuperado el 7 de Diciembre de 2017, de http://www.medigraphic.com/pdfs/enfe/en -2006/en061a.pdf Ram\u00edrez , D.; Mart\u00ednez , L. 2012). Universidad Nacional de Colombia. Obtenido de http://www.bdigi tal.unal.edu.co/8394/1/9789587613346.pdf Ram\u00edrez, P., & M\u00fcggenburg, C. (2015). Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/pdf/eu/v12n3/1665 -7063 -eu-12-03-00134.pdf Ramos, I. (2005). Direcci\u00f3n de Salud Ocupacional. Obtenido de Direcci\u00f3n de Salud Ocupaciona l: http://www.digesa.minsa.gob.pe/material_educativo/pdf/Relaciones%20hum anas%20Salud%20Ocupacional.pdf Rodriguez, B. (2016). Repositorio UNAN . Recuperado el 04 de septiembre de 2017, de http://repositorio.unan.edu.ni/1703/1/5304.pdf Rojas, M. (2000). ASPE CTOS PR\u00c1CTICOS DE ANTROPOMETR\u00cdA EN PEDIATR\u00cdA. Paedi\u00e1trica . Obtenido de http://sisbib.unmsm.edu.pe/BVRevistas/Paediatrica/v03_n1/pdf/aspectos_a ntropomet.pdf 97 Salgado, P. Universidad de Chile. Obtenido de https://www.santafe.gov.ar/index.php/educac ion/content/download/149393/7 32110/file/Neurodesarrollo.pdf Sampiere, R., Collado, C., & Lucio, DE LA INVESTIGACI\u00d3N. Mexico: McGraw -Hili _ Interamericana. Santamar\u00ed a, Y. (2014). UNIVERSIDAD MILIRAR NUEVA GRANADA. Obtenido de http://repository.unimilitar.edu.co/bitstream/10654/13031/1/Trabajo%20Final .pdf Santos, J. ( 2012). Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Obtenido de http://www.sabin.org/sites/sabin.org/files/JoseIgnacioSantos_principios.pdf Shellov, S., & Remer, T. (2009). Academia Panamericana de Pediatria. Obtenido de Academia Panamericana de Pediatria: https://www.cdc.gov/ncbddd/actearly/pdf/parents_pdfs/ltsae_booklet_milest onemoments_span -readerspreads_web -ready_7.22.11.pdf Torres, E. M. (2008). Dengue . Obtenido de http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103 - 40142008000300004 Torres, J. (2004). Reflexiones sobre funciones del personal de enfermeria . Scielo . Torrez, J. (2006). Perfiles profesionales, funciones y competencias del persona l. cuba: Educ Med Sup. U.S. Department of health and Human services. (2011). Obtenido de https://catalog.nhlbi.nih.gov/sites/default/files/publicationfiles/11 -7629AS.pdf Ubillos, S. (2001). componente de la actitud. modelo de la accion rasonada y accion planificada. colombia: sicologia social, cultural y educacion. Ubillos, S., Mayordomo, S., & P\u00e1ez, D. (2004). ACTITUDES: DEFINICI\u00d3N Y MEDICI\u00d3N COMPONENTES DE LA ACTITUD. MODELO DE LA ACCI\u00d3N RAZONADA Y ACCI\u00d3N PLANIFICADA. En S. U. Itziar Fern\u00e1ndez Sedano (coord.), Psicolog\u00eda social, cultura y educaci\u00f3n (p\u00e1g. Capitulo X). Espa\u00f1a: Pearson Educaci\u00f3n. UNICEF. (2012). Obtenido de https://www.unicef.org/lac/Nutrition_Glossary_ES.pdf UNICEF. (2012). UNICEF . Recuperado el 10 de Diciembre de 2017, de http://files.unice f.org/argentina/spanish/Nutricion_24julio.pdf 98 Urdangarin, D. (2005). EVALUACI\u00d3N DEL DESARROLLO PSICOMOTOR DE NI\u00d1OS INSTITUCIONALIZADOS MENORES DE 1 A\u00d1O MEDIANTE TRES HERRAMIENTAS DISTINTAS DE EVALUACI\u00d3N. Chile: UNIVERSIDAD DE CHILE. Vanegas, M., & Sisalima , B. (2013). Importancia del desarrollo sensorial en el aprendizaje del ni\u00f1o. Ecuador: Universidad de Cuenca. Vidondo, G. (2015). Comprensi\u00f3n de texto. Recuperaci\u00f3n de ideas y conceptos de clave . Buenos Aires : Universidad de Palermos . 99 Anexos 100 Anexo N\u00b0 1 Tabla de edad del persona l. Elaboraci\u00f3n: Entrevista realizada al personal de salud. Anexo N\u00b0 2 Tabla de datos de ocupaci\u00f3n del personal. Profesi\u00f3n del personal m\u00e9dico Auxiliar Licenciado Totales Cantidad 2 0 1 3 Porcentaje 67% 0% 33% 100% Elaboraci\u00f3n: Entrevista realizada al personal de salud. Anexo N\u00b0 3 Tabla de a\u00f1os de servicio del personal. A\u00f1os de servicio en MINSA 1 7 10 totales cantidad 1personal 1personal personal 1 3 Porcentaje 6% 39% 56% 100% Edad del personal menor de 20 21 a 34 35 a m\u00e1s totales Cantidad 0 2 1 3 porcentaje 0% 67% 33% 100% Elaboraci\u00f3n: Entrevista realizada al personal de salud. Anexo N\u00b0 4. Tabla de respuestas de la entrevista Personal M\u00e9dico 1 M\u00e9dico 2 Enfermera Respuestas 11 8 4 Porcentaje 100% 73% 36% Elaboraci\u00f3n: Entrevista realizada al personal de salud. Anexo N\u00b0 4. Escala Likert . PREGUNTA Si No 1 Cumple con el horario establecido 2 Asiste al trabajo con disposici\u00f3n de atender 3 Organiza el \u00e1rea de trabajo desde que inicia 4 Hay necesidad de clasificar las actividades a realizar seg\u00fan categor\u00eda 5 Hay dedicaci\u00f3n en la atenci\u00f3n del ni\u00f1o 6 Si hay indisposici\u00f3n de la madre o el padre al momento de la atenci\u00f3n su postura es la misma 7 Identifica algunas necesidades del ni\u00f1o a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n 8 Es necesario Manejar el esquema de vacunaci\u00f3n. Anexo N\u00b0 5 Curva de Peso. Puntuaci\u00f3n Z Femenino Anexo N\u00b0 6 Curva de e statura . Puntuaci\u00f3n Z Femenino Anexo N\u00b0 7 Curva de peso. Puntuaci\u00f3n Z Masculino Anexo N\u00b0 8 Curva de estatura. Puntuaci\u00f3n Z Masculino Anexo N\u00b0 9 \u00cdndice de masa corporal Anexo N\u00b0 10 \u00cdndice de masa corporal Anexo N\u00b0 11 \u00cdndice de masa corporal Infantil Anexo N\u00b0 12 Indicadores de crecimiento para ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Anexo N\u00b0 13 Tarjeta de vacuna Femenino Anexo N\u00b0 14 Tarjeta de vacuna. Anexo N\u00b0 15 Tarjeta de vacuna Masculino Anexo N\u00b0 16 Seguimiento de la atenci\u00f3n infantil Anexo 17 Historia cl\u00ednica infantil Anexo N\u00b0 18 Historia cl\u00ednica Anexo N\u00b0 19 Esquema de Vacunaci\u00f3n MINSA -2017 Anexo 20 Puesto de Salud Wuppertal. Anexo 21 Puesto de Salud Wuppertal Anexo 22 Entrevista realizada al personal de salud. FACULTAD REGIONAL MULTIDISIPLINARIA, MATAGALPA Entrevista Nombre: N\u00b0 de MINSA Fecha: I- DATOS SOCIODEMOGR\u00c1FICO 1.1. Edad: < 20 a\u00f1os 21 a 34 a\u00f1os 35 a\u00f1os a m\u00e1s 1.2. Profesi\u00f3n: M\u00e9dico Profesional de enfermer\u00eda Auxiliar Licenciado en enfermer\u00eda 1.3. A\u00f1os de Servicio en el MINSA: < 5 > 5 II- CONOCIMIENTOS 1. \u00bfQu\u00e9 es un VPCD? a- Consultas m\u00e9dicas realizadas a ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os . b- controles que se realizan cronol\u00f3gicamente cada 2 meses a los ni\u00f1os, durante 5 a\u00f1os con el fin de vigilar y valorar el crecimiento y desarrollo . c- controles de crecimiento y desarroll o a ni\u00f1os menores de siete a\u00f1os. 2. \u00bfCu\u00e1l es la importancia del VPCD? a- para lograr disminuir la tasa de morbimortalidad infantil y desarrollar los component es de salud, Vigilancia y Promoci\u00f3n del Crecimiento y Desarrollo b- para llevar un control num\u00e9rico de cuantos ni\u00f1os asisten a un centro de salud c- para cumplir esquema de vacunaci\u00f3n. 3. \u00bfQu\u00e9 actividades se realizan en un VPCD? a- Peso, talla y vacunaci\u00f3n. b- Examen c\u00e9falo caudal, medidas antropom\u00e9tricas, estado nutricional . c- Medidas antropom\u00e9tricas, Clasificar el estado nutricional, Evaluar el desarrollo psicomotor, Brindar consejer\u00eda sobre estimulaci\u00f3n temprana . Administraci\u00f3n de sulfato ferroso para la prevenci\u00f3n o tratamiento de la anemia . Administraci\u00f3n de vitamina A una d osis cada 6 meses . Administraci\u00f3n de tratamiento antiparasitario. Se le brinda consejer\u00eda a la madre sobre lactancia materna y alimentaci\u00f3n complementaria . 4. \u00bfQu\u00e9 se promueve al momento de realizar un VPCD? a- Calidad de salud del infante. b- Vacunas y multivita m\u00ednico. c- Disminuir las tasas de morbi -mortalidad infantil y desarrollar los componentes de salud. 5. \u00bfCada cu\u00e1nto se le realizan al ni\u00f1o sus controles de VPCD? a- Cada mes . b- Cada dos meses . c- Cada seis meses . 6. \u00bfCu\u00e1ntos controles se le realizan al ni\u00f1o y hasta que edad? 7. a-cada dos meses hasta los 18 meses de edad . 8. b-doce controles cada a\u00f1o en los primeros cinco a\u00f1os de vida . 9. c- En un ni\u00f1o sano en el primer a\u00f1o de vida de deben realizar 7 controles incluyendo la captaci\u00f3n y 6 controles anual hasta los cinco a\u00f1 os. 10. \u00bfQu\u00e9 es Crecimiento? a- Es la ganancia de peso y tama\u00f1o. b- Es la ganancia de peso. c- Es la ganancia de tama\u00f1o. 11. \u00bfQu\u00e9 es desarrollo psicomotor? a- Se refiere a incremento de talla y peso del ni\u00f1o b- Es la adquisici\u00f3n progresiva de habilidades funcionales en el ni \u00f1o c- Es la habilidad de caminar que adquiere el ni\u00f1o 12. \u00bfCu\u00e1les son los par\u00e1metros del desarrollo psicomotor que se eval\u00faan en el VPCD? a- Edad, lenguaj e, social, coordinaci\u00f3n, motora. b- Edad, forma de caminar, forma de hablar . c- Edad, lenguaje, peso, talla y coord inaci\u00f3n. Anexo 23 Gu\u00eda de observaci\u00f3n al personal de salud. FACULTAD REGIONAL MULTIDISIPLINARIA, MATAGALPA III- Pr\u00e1cticas del Personal de Enfermer\u00eda. a. \u00bfCu\u00e1nto tiempo tarda en realizar un ingreso de VPCD? Tiempo/minuto 10-15 16-25 26-30 b. \u00bfRealiza llenado completo de la historia cl\u00ednica? S\u00ed No c. \u00bfLe realiza al ni\u00f1o examen f\u00edsico en su orden c\u00e9falo -caudal? S\u00ed No d. \u00bfPesa adecuadamente al ni\u00f1o(a)? S\u00ed No e. \u00bfTalla adecuadamente al ni\u00f1o(a)? S\u00ed No f. \u00bfMide correctamente el Per\u00edmetro Cef\u00e1lico? S\u00ed No g. \u00bfRealiza la gr\u00e1fica de la curva de crecimiento y desarrollo adecuado? S\u00ed No h. \u00bfRealiza el c\u00e1lculo de IMC ade cuadamente? S\u00ed No i. \u00bfEl personal da cita de seguimiento de control de VPCD? S\u00ed No j. \u00bfBrinda informaci\u00f3n de crecimiento y desarrollo del ni\u00f1o? S\u00ed No k. \u00bfBrinda consejer\u00eda sobre la imp ortancia de Lactancia Materna Exclusiva y las se\u00f1ales de peligro? S\u00ed No "}