{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mapa.gob.es/ministerio/pags/biblioteca/revistas/pdf_Ferti%2FFerti_2001_5_completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "^ ^^ ^1._^^^ Y HORTALI7AS F,COL\u00d3GICAS Con lo mcjor yuc hoy mos Y podemos aportar Productos elaborados: Legumbres - Conservas de Tomate y Pimiento Olivas - Zumos de fruta - Mermeladas Productos frescos: Cebollas Eleciricidad Solar (viviendas aisladas - coneciadas a red) Electricidad E\u00f3lica `Agua Caliente Solar TArquitectura Solar Calefacci\u00f3n Ecol\u00f3gica ^ Sistemas de Ahorro Integral Bioleat, Biofungi, Bachumus Eco, Ain (Neem) ::ioBio IYSLC'TIC'IUAS OF ORIGE^\" NATURAI. ^^^d, ^^^yNit^rgani Abono Org\u00e1nico Natural Enmiendas org\u00e1nicas l\u00edquidas Fertilizantes Minerales Naturales. Rotenona (l\u00edquida y polvo). Extracto de ajo Extracto de tabaco Oleato pot\u00e1sico Bacillus Thuringiensis Consultar para otros productos...viure Vida ecol\u00f3gica en un mundo sostenible Vida ecol\u00f3gica en un m\u00f3n sostenible NITRORGANIC ESPA\u00d1A S,L, Rafael Le\u00f1a Cal^allero, 9- Liuc, 38 portal D- bajo B 28027 Madrid biobio\u00aeciv.es MANRESA EN EL RECINTO FERIAL ure.com Tel.Fra Manresa arece que con una mano poco puede hacerse y sin embargo q^i\u00e9 s\u00edmbolo \"tender una mano\" Una mano amiga, una mano solidaria. La que nos tien- des lectora, lector, hacia la nuestra, una mano sencilla, con sus cinco n\u00fameros. Con las dos iremos guiando nuestro barco en un mar de activi- dades, ideas, realidades que en cada trimestre intentamos que quepa en un n\u00fame- ro limitado de p\u00e1ginas. De la mano de nuestros colaboradores iremos viajando y descubriendo la pr\u00e1cti- ca de la homeodin\u00e1mica en Italia y c\u00f3mo la asociaci\u00f3n francesa Terre Vivante ha preparado un centro donde ver, palpar, conocer, aprender, practicar, disfrutar la agricultura ecol\u00f3gica; te Ilegar\u00e1n las ideas claras del ide\u00f3logo que ha sentado las bases de la Agroecolog\u00eda, porque este planeta es nuestra casa, nuestra Ekos, donde algunos pretenden que, por dinero tan s\u00f3lo, tiremos pietlras no s\u00f3lo al propio teja- do, sino al interior, como veremos en el art\u00edculo sobre los alimentos originales; sabr\u00e1s de los esfuerzos de la poblaci\u00f3n cubana por sobrevivir a la falta de casi todo, y de la vanguardia oficial europea que firma el convenio de Copenhague ante el silencio y la ausencia tle pa\u00edses como Esparia, cuyo gobierno parece empe- riarse en quedar atr\u00e1s, a lo que le manden las multinacionales. En este n\u00famero los investigatlores nos echan una mano para saber algunos por- qu\u00e9s y los hortelanos experimentados nos tlicen el c\u00f3mo. La mano que siembra, s\u00edmbolo de Fanega, que cuida las semillas, nuestro presente y futuro. Hablaremos de c\u00f3mo mejorar la maquinaria y tambi\u00e9n lector, lectora, de la importancia de que nos tiendas tu mano y abras las p\u00e1ginas de La Fertilidad de la Tierro. La fertilidad de la tierra n^ 5 3 La Fertilidad de la Tierra Revista trimestral de agricultura ecolGgica n\u00b0 5 Verano 2001 Portada Huerta de Agus-t\u00edn Beroiz. Pamplona Foto de Luis Otermin Colaboran en este n\u00famero Jean Paul Alibert, Rosa Barasoain, Antonio Bello, Mariano Bueno, Jes\u00fas Concepci\u00f3n, Alexandra Costa, Agust\u00edn D\u00edaz Reyes, Luc\u00eda Dom\u00ednguez, Miguel Escuer, Fco. Javier Fem\u00e1ndez, V\u00edctor Gonz\u00e1lvez, Alba Gros, Emilia Hazelip, Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez-P\u00e9rez, Patxi Montero, Juan Mari Pagalday, Carlos Roman\u00ed, Jes\u00fas Sanchis, Juan Carlos Sanchu, Eneko Landahuru. Fotograf\u00edas e ilustraciones Michael Ableman, Xabi Akizu, Borkowski, Neus Bruguera, Mariano Bueno, Jes\u00fas Concepci\u00f3n, Javier Fem\u00e1ndez, Rchecca Host-Maden, Luis Otermin, Augusto P\u00e9rez, Juan Pont, Juan Carlos Sancho Edita A&B Apdo. n\u00b0 10 31300 Tafalla Tel y fax 948 lafertilidadC^wanadoo.es Realizaci\u00f3n Alvaro Alt\u00e9s, Rosa Barasoain, Femando Lc\u00edpez Elcano y Lizarra SL. Estclla DL: Tierru de las upiniunes vertidas en los artfculos ^r sus autores. Se puede copiar y publicar artfcubs, siempre que se cite la pnxedencia y se avise con antelaci\u00f3n a la propia revis[a. Sun hienvenidas todas aquellas upiniunes, sugerencias o art\u00ed- culus yue tengan como fin la informaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de cualyuier tema relacionado con la agricultura ecol\u00f3gica. Ser\u00e1n publicados cuando LFDT lo estime opununo, y cun el cunsentimiento expre.w del autor. La puhlicidad en LFDT deber\u00e1 estar relaciunada con la agri- cultura ecul\u00f3eica. 4 ^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5Federaci\u00f3n de Asociaciones de Agricultura Ecol\u00f3gica, Fanega Apdo. 10. 31300 Tafalla ( Navarra) Tel y fax 948 703702 Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Agricultura Ecol\u00f3gica ADAE. Enviar a la atcnci\u00f3n de Carmina GiL Mayor San Agust\u00edn 26. 46600 Alcira. Tel 654 13 71 25. alfonsdgento\u00aewol.es Asociaci\u00f3n de Agricultura Biodin\u00e1mica de Espa\u00f1a. R\u00edo Pradillo. Camorritos, 28470 Cercedilla (Madrid) Tel. 91 852 1047 rcolmenares\u00aeproyectotrust.net Asociaci\u00f3n de Agroecolox\u00eda Alberte Rodr\u00edguez P\u00e9rez. Local de Asociacions. Escola Polit\u00e9cnica Superior. (U.S.C.) 27002 Lugo. Tel. 982 25 22 3l ext. 23006 Fax 982 28 59 85 xoser\u00aecorreo.lugo.usc.es Aula de Agricultura Ecol\u00f3gica de Sevilla. UIT agr\u00edcola Cortijo de Cuarto. Apdo. 11043 Bellavista. 41013 Sevilla. Tel 954 69 07 54 y Fax 954 69 31 14 am2iaas\u00aeuco.es www.uco.es Bio Lur Navarra. San Blas 2, tras. ofic. 6. 31600 Burlada. Tel y fax 948 135444 biolur\u00aenet-way.net www.biolur.com Coordinadora Asturiana de Agricultura Ecol\u00f3gica CADAE. Apdo. 36, 33300 Villaviciosa. Tel 985 893242 La Peira Tel 42 56. de Agroecolog\u00eda. ETSI Agr\u00f3nomos. Avda. Complutense s^n 28040 Madrid. Tel 91 336 56 O5. Fax 91 543 48 79. kybele44\u00aehotmaiLcom Ekonekazaritza. Urteaga 23. 20570 Bergara. Tel 943 76 18 00 oca_bergara\u00aenekazari.gipuzkoa.net Seminario Permanente de AE SPAE. Delegaci\u00f3n de alumnos agr\u00edcolas. Ctra. de Geneto 2. 38200 La Laguna. Tel 922 31 85 42 y Fax 922 47 63 03. Asociaci\u00f3n de Agricultura Ecol\u00f3gica de Cuenca. Pza. de los Condes de Priego 6, 16800 Priego. Tel 969 27 26 10 loganjel\u00aeteleline.es de I'Escola Agr\u00e1ria de Manresa. C^ Sant Joan d'en Coll 9, 08240 Manresa. Tel 93 878 70 35 aeam\u00aeagrariamanresa.org www. agrariamanresa.otg \"La mas\u00ed\u00e1' ' x^r Joan : Mir\u00f3 una experiencia vivificante Mariano Bueno _ Ixiii^^i^7 Conversaci\u00f3n con Miguel Angel Altieri, \"La Agroecolog\u00eda, \u00fatil de cambio social\"'B i OB, Entrevista con la ministra danesa V\u00edctor Gonz\u00e1lvez, Jes\u00fas Sanchis y Alexandra Costa ....................................34 hTf BBB^ Surcos y bancales Emilia Hazelip ....................... ...............40 -B . B Fco. Javier Fern\u00e1ndez ............................. 11 Nuevo marco jur\u00eddico B B.para las semillas Fco. Javier Fern\u00e1ndez .............................. 44 \"Bien vale la pena\" Jes\u00fas Concepci\u00f3n ...................................16 [.i^Ti^t^tl^ Lo primero, sentir la tierra Rosa Barasoain 18Volver a los \"alimentos originales\" Eneko Landaburu ...................................46 1. 1Un lugar para conservar la fruta La alcachofa y su valor ecol\u00f3gico Jean Paul Alibert . ...... ....... ... ...... ...50 en la agricultura Antonio Bello, Miguel Escuer, Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez-P\u00e9rez ........................21 B.BB Una . Mari Pagalday ......... .....27 'B B B B B El huerto en verano Mariano Bueno . ..... ...........................32r^QI^iE Por qu\u00e9 personalizar lamaquinaria agr\u00edcola Juan Carlos Sancho Mart\u00ednez ................... 52 r B B. P\u00e1ginas de Fanega ................ ..5s Encuentros ............................... so Cursos ....................................... s3 vivificante ^ .......................................... Texto y fotos: Mariano Bueno En el Centro demostrativo de ecolog\u00eda pr\u00e1ctica Terre Vivante se ocupan de la edici\u00f3n de libros y de la revista Les Quatre Saisons du Jardinage; cuidan de la venta directa, de una huerta de autoconsumo, de facilitar encuentros y d\u00edas de puertas abiertas para general disfrute de este bello lugar y en gene- ral de la Naturaleza. Tambi\u00e9n organizan la Feria de Plantas Bio, una buena raz\u00f3n para ir a conocerles. Para quienes vivimos en zonas semi\u00e1ridas, esta visita ha sido como un gratificante y refrescante ba\u00f1o de verdor. l.Recepci\u00f3n 5. Zuna Je recreo 1 l . Lagn 17. Paneles solares 2. PraJera Jc rusales silvestres Mcrendero 12. Jardines huerm 18. biolc\u00edgico 3. Estanyue de Jepuraci\u00f3n Je agua 7. Ex^^sici\u00f3n de materiales 13. Caba\u00f1a de los jardineros 19. Tienda } sala de exPnsiciones cun filtros para el riego Je cunstru\u00abi\u00f3n ecol\u00f3gica 14. Estanyue 20. EJificiu de administraci\u00f3n 4. Esmnque Je recuperad\u00f3n 8. Invemadero 15.W.C. sem y sala de conferencias de las aguas depuradas 9. Zona de cumpustaje 16. Jard\u00edn Je los cincu elementns A. Llegada D. Salida esde 1994 el centro Terre Vivante est\u00e1 bellamen- te ubicado en Mens, peque\u00f1o pueblo pre alpino situado a unos 60 kil\u00f3metros de Grenoble, Fran- cia.Animados por la b\u00fasyueda de opciones reales, un grupo de amigos estrechamente vinculados a la agricultu- ra ecol\u00f3gica nos animamos, despu\u00e9s de mucho tiempo de so\u00f1arlu y planearlo, a recorrer los cerca de 600 km yue sepa- ran Barcelona (lugar de salida) de Mens. El viaje estuvo jalonado por un par de etapas consciente- mente programadas. La primera fue la visita a la comunidad del Arca (La borie Noble) que fundara Lanza del Vasto en 1948, donde un nutrido grupo de familias vive seg\u00fan las reglas de una vida sencilla en estrecha relaci\u00f3n con la Natu- raleza. Cultivan sus alimentos de forma natural y ecul\u00f3gica,hacen el pan moliendo el trigo con muelas de piedra, ama- s\u00e1ndolo a mano y coci\u00e9ndolo en horno de le\u00f1a, llevan a pas- tar y orde\u00f1an las vacas (locas de contento por los verdes pas- tos de que disfrutan) hacen el queso de forma artesanal y tra- bajan la madera en una carpinter\u00eda donde todas las herra- mientas son manuales. Por EI Arca han pasado sucesivas generaciones inspiradas por un modelo de vida simple, natural, humana y espiritual. Curiosamente Claude Aubert (presidente de Terre Vivante y conocido pionero de la Agricultura Biol\u00f3gica en Francia) ha vivido en esta comunidad, al igual que R\u00e9my, actual director de Les Quatre Saisons du Jardinaje, y su familia. Por los ademanes y las rupas que vest\u00eda (tejidos de algod\u00f3n arte- sanales) suponemos que la persona encargada en Terre 6 1 La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 ne[atte ae 'unu Je k^s ,huertos rert>i\u00edticos Vivante del cultivo y difusi\u00f3n de las variedades antiguas o en v\u00edas de desaparici\u00f3n, una se\u00f1ora encantadora, tambi\u00e9n est\u00e1 o ha estado vinculada a la comunidad de El Arca. En la segunda etapa recalar\u00edamos en La Bambuserie, par- que bot\u00e1nico que re\u00fane m\u00e1s de 150 variedades de bamb\u00fa, desde el que apenas mide 10 cm. de altura, hasta otros, gigantes yue alcanzan una talla de 30 cm. de grosor y m\u00e1s de 20 m. de altura. Pasear por avenidas de bamb\u00faes gigantes recuerda las b\u00f3vedas de las catedrales g\u00f3ticas. Es impresionante, pero adem\u00e1s descubres las mil y una aplicaciones pr\u00e1cticas que tiene el hamb\u00fa tanto en sus usos paisaj\u00edsticos como en la construcci\u00f3n. La visita, en consecuencia, result\u00f3 realmente enriyuecedora. Un lugar hermoso como centro ecol\u00f3gico El camino a Mens, donde ten\u00edamos cita con Claude Aubert, lo elegimos por carreteras y rutas de interior, evitan- do las autopistas y v\u00edas r\u00e1pidas, a fin de conocer mejor un pa\u00eds tan singular y rico en bellos paisajes como Francia. A\u00fan as\u00ed el entorno de Terre Vivante nos sorprendi\u00f3, aparte de por la majestuosidad de las monta\u00f1as verdes (con el fondo de los Alpes nevados), por la tranquilidad, el silencio, el continuo trinar de los p\u00e1jaros, la vida rebosando por los cua- tro costados. Todo resultaba sencillamente magn\u00edfico y en ocasiones sobrecogedor, por su belleza. El proyecto de centro ecol\u00f3gico Terre Vivante naci\u00f3 hace unos diez a\u00f1os a partir de la necesidad de llevar a la pr\u00e1cticalas ideas yue en torno a la asociaci\u00f3n y a la revista Les Qua- tre Saisons du Jardinage, ven\u00edan divulgando desde principios de los ochenta. Se busc\u00f3 un lugar donde ense\u00f1ar la ecolog\u00eda. Por lo tanto, deh\u00eda ser ecol\u00f3gico, es decir bello, protegido de contamina- ciones visuales o sonoras, lejos de f\u00e1bricas, de autopistas, de complejos tur\u00edsticos o de centrales nucleares. Finalmente hallaron una finca abandonada desde hac\u00eda 50 a\u00f1os, en medio de bosques, en la regi\u00f3n de Trieves, tan apar- tada como desconocida para la mayor\u00eda de los franceses. El centro no ha dejado de evolucionar desde su inaugura- ci\u00f3n en 1994, y como elemento vivo que es, posiblemente nunca deje de hacerlo. En \u00e9l hallamos una serie de recorri- dos tem\u00e1ticos en lus que las experiencias en torno a los huer- tos son el tema central y dominante. En ese contexto pudi- mos realizar una visita guiada por diferentes tipos de huertos ecol\u00f3gicos: huerto familiar, huertu de rotaciunes, huerto de asociaciones favorables, huerto para gente con problemas de espalda, huerto escolar, huerto de plantas poco conocidas, huerto ornamental o huerto medicinal. Disponen de un espacio de compostaje en donde se expo- nen diversas formas de realizar un buen compost, tanto en mont\u00f3n, como en diversos modelos de composteros. En la misma zona hallamos muestras de los diferentes materiales org\u00e1nicos yue pueden formar parte del compost o para acol- chados y unas parcelas con cultivos de distintas clases de abonos verdes. La alimentaci\u00f3n y la cocina saludables se plantearon desde el inicio como una consecuencia l\u00f3gica a partir de la presen- Gm Claude Auhett '([ercem ,txxla izyuien^a) La fertilidad de la tierra ............................................... cia de los huertos ecol\u00f3gicos y por ello en el centro disponen de un restaurante, La Table de Raud, en donde se invita a descubrir que la gastronom\u00eda y la salud pueden ir a la par. El s\u00e1bado de nuestra visita disfrutamos en \u00e9l de la buena mesa compartiendo mantel con Claude Aubert pero el domingo nos tuvimos que contentar con una \"comida, corrida\" (como dicen los mejicanos) ya que la Feria de las Plantas Bio cuin- cidir\u00eda con los primeros d\u00edas de sol en la regi\u00f3n y a Terre Vivante acudieron miles de personas, desbordando toda pre- visi\u00f3n de los organizadores. Bioconstrucci\u00f3n desde el inicio Las diversas construcciones han partido de las premisas de construir y habitar respetando el entorno, teniendo en cuen- ta la salud de los moradores y limitando el consumo de ener- g\u00eda. Se han empleado materiales tan ecol\u00f3gicos como el adobe, la madera o los aislamientos naturales. Hace un par de a\u00f1os se incorpor\u00f3 la exposici\u00f3n permanente \"La vivienda de los negavatios\" y adem\u00e1s puede visitarse la carpa de unos 150 mz, exposici\u00f3n de bioconstrucci\u00f3n, espacio dedicado exclusivamente a los diferentes materiales sanos y ecol\u00f3gicos que pueden ser utilizados, con ejemplos pr\u00e1cticos de muros de adube, de paja, de ladrillos aislantes o de madera, y una ampl\u00edsima muestra de los distintos materiales y aislamientos compatibles con la bioconstrucci\u00f3n. Todo en Terre Vivante est\u00e1 concebidu y dispuesto para servir de ejemplo real de \"ecolog\u00eda pr\u00e1ctica\": se aprecia en los huertus familiares s\u00ed, y adem\u00e1s, en cada recodo de los m\u00falti- ples caminos y senderos que sirven de instructivo recorrido. Visitas guiadas por el centro Los mi\u00e9rcoles, s\u00e1bados y domingos un colaborador, a modo de gu\u00eda, va mostrando y explicando en detalle cada 8 ^ La fertilidad de la tierra n^ 5una de esas m\u00faltiples realidades pr\u00e1cticas all\u00ed presentes: nEn la parte trasera del restaurante, hallamos un conjun- to de placas solares t\u00e9rmicas que suministran agua caliente sanitaria y ayudan a calentar la cocina en invierno, conecta- das a un sistema de suelo radiante. nLa calefacci\u00f3n global de los edificios disfruta de un apreciable aporte de energ\u00eda solar pasiva (dise\u00f1o bioclim\u00e1ti- co con grandes aberturas acristaladas orientadas al sur y cerramientos bien aislados y con pocas aberturas al norte). Adem\u00e1s, cuentan con dos calderas de le\u00f1a Turbo, que apro- vechan m\u00e1s de180% de la energ\u00eda liberada por el fuego y dis- ponen tambi\u00e9n de un sistema de apoyo de gas para momen- tos cr\u00edticos o para el caso improbable de que alg\u00fan d\u00eda esca- sease la le\u00f1a en el centro. nLa energ\u00eda el\u00e9ctrica est\u00e1 gestiunada desde el plantea- miento de m\u00e1ximo ahorro y m\u00ednimo consumo. Iluminaci\u00f3n natural de los edificios (oficinas, restaurante, etc) la mayor parte del d\u00eda. Unas placas solares fotovoltaicas con conexi\u00f3n a red que alcanzan los 3 Kw. pico, suministran una peque\u00f1a parte de la electricidad usada en el centro. nEl agua es en Terre Vivante motivo de especial preocu- paci\u00f3n, algo que nos sorprendi\u00f3 si tenemos en cuenta que est\u00e1n rodeados de verdes y boscosas monta\u00f1as, al fondo el Mont Blanc nevado. El centro basa su suministro h\u00eddrico en un pozo de poco caudal y aprovecha el agua de lluvia recogi- da en los bajantes de los techos de todos los edificios. nVarias \"lagunas verdes\" se encargan de reciclar el agua mediante la combinaci\u00f3n de plantas acu\u00e1ticas y fauna diver- sa. En caso de necesidad se recurre a estos estanques para el riego. nVarios \"WC-secos\" est\u00e1n a disposici\u00f3n de los visitantes a lo largo del recorrido. Mientras el gu\u00eda explicaba amable- mente su funcionamiento resultaba curioso observar las caras de quienes nunca hab\u00edan visto antes este sistema, que permi- te incorporar los triturados de las podas para tapar cada deposici\u00f3n. Con esta mareria org\u00e1nica se elabora un com- post destinado solamente a las plantas ornamentales. Para losm\u00e1s \"as\u00e9pticos\" tienen en uso WC cl\u00e1sicos. nEl \"viejo bosque abandonado\" es uno de los recorridos m\u00e1s placenteros. Tras unas fuertes inundaciones el puente de madera que daha acceso al bosque ha quedado de momento fuera de uso, pero con permiso especial de Claude Aubert, cruzamos a la otra orilla y conocimos de cerca las ovejas de raza aut\u00f3ctona que se encargan de una parte de la limpieza del sotobosque, y tamhi\u00e9n pudimos apreciar los esfuerzos por recuperar un espacio ahandonado hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. Han combinado la recuperaci\u00f3n de vergeles con frutales aut\u00f3cto- nos y de variedades en v\u00edas de desaparici\u00f3n, as\u00ed como el injerto de frutales sobre pies silvestres que realiza nuestro conocido amigo Maurice Chaudi\u00e9re. Una actividad muy ecol\u00f3gica que realizamos en el bosque abandonado (recuperado) fue la tan espa\u00f1ola siesta. Despu\u00e9s de la comida fue un placer dormir relajados sobre la magn\u00edfi- ca hierba de los exuberantes y verdes prados. La revista ha sido el impulso central de Terre Vivante La tienda completa el recorrido por Terre Vivante. All\u00ed encontramos desde semillas ecol\u00f3gicas (en sobre o a granel) y art\u00edculos para el huerto, como las curiosas trampas de bahosas, hasta juguetes infantiles en materiales ecol\u00f3gicos o reciclados; comida envasada procedente de la agricultura \"bio\" y sobre todo, una interesante colecci\u00f3n de libros bella- mente editados por Terre Vivante. De cada ejemplo pr\u00e1ctico presente en el centro existe uno o varios libros publicados. Naturalmente no pod\u00edan faltar todos los n\u00fameros disponi- bles de la revista Les Quatre Saisons du Jardinage verdadero coraz\u00f3n de la asociaci\u00f3n y del centro Terre Vivante.,,. Todo en Terre Vivante est\u00e1 concebido y dispuesto para servir de ejemplo real de \"ecolog\u00eda pr\u00e1ctica\" La culminaci\u00f3n del ilustrativo viaje no pudo ser mejor, pues fuimos invitados a cenar en casa de R\u00e9my y su familia. A la entra\u00f1able hospitalidad recibida cabe a\u00f1adir el gran esfuerzo desplegado para atendernos despu\u00e9s de un agotador d\u00eda en que tuvieron que coordinar la Feria de Plantas Bio, atender su stand, donde vend\u00edan las plantas que cultivan, as\u00ed como realizar los preparativos para la venta en el mercado del d\u00eda siguiente. Nos ha sorprendido gratamente la coherencia de las vidas de quienes adem\u00e1s de llevar adelante una revista de agricul- tura ecol\u00f3gica y un centro demostrativo de ecolog\u00eda pr\u00e1ctica, cultivan para su consumo y para la comercializaci\u00f3n su pro- pio huerto bio. Un viaje enriyuecedor a todos los niveles que adem\u00e1s ha permitido abrir las puertas de una colaboraci\u00f3n futura entre La Fertilidad de laTierra y Terre Vivante. iChapeau! n 5 9 Terre Vivante, una experiencia vivificante ............................................... \"Cultivar sin productos qu\u00edmicos, comer productos ecol\u00f3gicos, vivir ecol\u00f3gicamente, controlar nuestro consumo de agua y energ\u00eda, es un nuevo arte de vivir, el del ma\u00f1ana. Un arte de vivir que nosotros, de todo coraz\u00f3n, os queremos descubrir\" Claude Aubert, Presidenre de la asociaci\u00f3n Terte Vivante Terre Vivante, 20 a\u00f1os de ecolog\u00eda pr\u00e1ctica 1979. Siete personas apasionadas de la eco- rugta -vanus agrunornus, un poutecmco, un grupo de m\u00e9dicos y una profesional de la pren- , sa- fundaron la asociaci\u00f3n Terre Vivante. EI objetivo central de la asociaci\u00f3n era proponer soluciones pr\u00e1cticas para que cada uno pueda, en su vida cotidiana, adoptar las mejores t\u00e9cni- cas y los comportamientos m\u00e1s respetuosos para la salud y el ambiente. 1980. Ve la luz el primer n\u00famero bimensual deLes Quatre Saisons du Jardinage, \u00fanica revista francesa de horticultura biol\u00f3gica. 1982. Se publica el primer libro de la edito- rialTerre Vivante. Desde entonces de cinco a seis nuevos t\u00edtulos aparecen cada a\u00f1o, abarcan- do temas tan variados como: horticultura, salud, h\u00e1bitat, cocina... 1994. El centro ecol\u00f3gico Terze Vivante abre sus puertas. 1999. Terze Vivante lanza la campa\u00f1a \"Culti- var Bio, es f\u00e1cil\" apoyada con un manual pr\u00e1c- tico, folletos, carteles, una serie de art\u00edculos en su revista y la participaci\u00f3n de profesionales de la horticultura, asociaciones de agricultores \"bio\", hortelanos, etc. En la actualidad trabajan cerca de 30 perso- nas, de los cuales 20 lo hacen de forma perma- nente en el centro Terze Vivante. La revista Les QuatreSaisons du Jardinage cuenta con m\u00e1s de 20.000 suscriptores y cada a\u00f1o la editorial vende m\u00e1s de 70.000 libros. Terre Vivante est\u00e1 hermanada con la funda- ci\u00f3n Sim\u00f3n L. Pati\u00f1o, con sede en Suiza, -cen- trada en el desarrollo en Am\u00e9rica Latina, la eco- log\u00eda y la cultura- y colabora con numerosas organizaciones p\u00fablicas y privadas. nSe han se\u00f1alizndo diferentes recorridos y espacios tem\u00e1ticos Ejemplus reales de muros y terrazas Estanyue para reciclado de aKuas Kriscs 10 1 La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 La Agroecolog\u00eda, \u00fatil de cambio social ^ .......................................... Entrevista con 1Vliguel Angel Altieri Miguel Angel Altieri, entom\u00f3logo de origen chileno, puso las bases t\u00e9cnico-cient\u00edficas de la agricultura ecol\u00f3gica tras definir la Agroecolo- g\u00eda como un nuevo y necesario enfoque en el que \"los ecosistemas agricolas, los ciclos mine- rales, las transformaciones de la energ\u00eda, los procesos biol\u00f3gicos y las relaciones socioeco- n\u00f3micas son investigados y analizados como un todo\"l^l. \u00c9l y su esposa Clara Nichols son doctores y profesores de la Universidad de Ber- keley, California. Pudimos escucharle y entre- vistarle en Valencia (a donde acudieron con ocasi\u00f3n de la \"Jornada de Agricultura y Medio Ambiente\" organizada por la Uni\u00f3 de Llaura- dors i Ramaders)l21 como parte de su gira euro- pea alertando de los peligros de la llamada Revoluci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica y de la alternativa que supone la Agroecolog\u00eda ante los problemassociales y ambientales del planeta. unque la jornada celebrada en la Escuela de Inge- nieros Agr\u00edcolas contaha entre los ponentes con investigadures, agricultures y consumidores, la m\u00e1xima expectaci\u00f3n se dirig\u00eda hacia el emblem\u00e1- ticu profesor Altieri. El d\u00eda anteriur hab\u00eda llegado de C\u00f3rdo- ba y esa misma tarde part\u00eda hacia Barcelona para continuar viaje despu\u00e9s por Alemania, pero aprovech\u00f3 la ma\u00f1ana para transmitirnus con energ\u00eda y optimismu su mensaje agroecol\u00f3- gico. Estuvu conciso y fue directo al grano, exponiendo con claridad y vehemencia su visi\u00f3n del panorama agrario mun- dial. Tras la Revoluci\u00f3n Verde, la de la Biotecnolog\u00eda Altieri comenz\u00f3 pur hacer un balance de la Revoluci\u00f3n Verde y sus funestas cunsecuencias, ya que ^iijo al respecto- no ha conseguido acabar con el hambre y ha generado unaTexto: Fco.Javier Fern\u00e1ndez serie de problemas ambientales y de salud p\u00fahlica de muy graves consecuencias. \"Se trata de un modelo inestable y altamente ineficaz, basado en el consumo desmesurado de insumos\" -se\u00f1al\u00f3-. Nos alert\u00f3 ante lo que ya tenemos en ciernes: \"ahora los mismos actures nos traen la segunda parte, la Revoluci\u00f3n Bio- tecnol\u00f3gica, que sigue los mismus paradigmas yue su anteceso- ra\".Desmont\u00f3 el tnito que defienden las transnacionales de que la hiotecnolog\u00eda vaya a acabar con el problema del ham- bre en el mundu, porque a su juicio dicho problema no es de producci\u00f3n de alimentus sinu de redistribuci\u00f3n de la riqueza. Desde este puntu de vista, la biotecnolog\u00eda es tan innecesa- ria como peligrosa -advirti\u00f3-. Y eso que a\u00fan se desconocen los verdaderos efectos yue puede causar en la salud humana, porque \"el dinero se destina a investigar para desarrollar esta tecnolog\u00eda, no para cuestionarla y estudiar los problemas que genera\". Tanto para \u00e9l como para Clara Nichols, yue se mueven en el \u00e1mhito de la docencia y la investigaci\u00f3n en Estados Unidos, estu es algo bien presente en la realidad uni- versitaria y empresarial nurteamericana. Tras esta argumen- taci\u00f3n, su posicionamiento no pudo ser m\u00e1s claro: \"La nueva Revoluci\u00f3n Biotecnul\u00f3gica va por el camino equivocado, no s\u00f3lo por razones cient\u00edficas, sino pol\u00edticas. La alternativa est\u00e1 en reconstruir los sistemas de pruducci\u00f3n tradicionales, los \u00fanicos capaces de acahar con los problemas de alimentaci\u00f3n, tanto en cantidad como en calidad\" -subray\u00f3-. La Agroecolog\u00eda como alternativa En su defensa de la Agroecolog\u00eda como alternativa, Altieri puso especial \u00e9nfasis en la necesidad de recuperar la biodi- versidad cumo elemento fundamental y reducir la p\u00e9rdida de recursos como el agua y la tierra. Se declar\u00f3 partidario deAlticri en SR RCICRIC :vuitx,:a valencia La fertilidad de la tierra n^ 5^ 11 Un . desarrollo susrentable ; tiene que cristalizarse ' a nivellocal ;LaAgroecolog\u00eda \u00fatil de cambio social ................................................... \"integrar los procesos en la Naturaleza y los esfuerzos de investigaci\u00f3n en la sociedad\". Por el contrario, se mostr\u00f3 en contra de las recetas y de la imitaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas agr\u00edco- las.Defini\u00f3 la Agroecolog\u00eda \"no s\u00f3lo como una herramienta tecnol\u00f3gica, sino como una herramienta pedag\u00f3gica, que a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n participativa puede adem\u00e1s con- vertirse en una herramienta de cambio social en la yue los propios sujetos participan y mejoran\", y analiz\u00f3 las debilida- des del sistema de investigaci\u00f3n denominado top-down en el que el agricultor es un mero sujeto pasivo que recibe los beneficios de la investigaci\u00f3n sin participar en el proceso ni definir sus propias necesidades. Parece que en este momento en el que vivimos es inevi- table que la primera pregunta sea sobre biotecnolog\u00eda. jPuede darnos su opini\u00f3n acerca de su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la agricultura2 Como he afirmado, creo que puede ser una amenaza a\u00fan m\u00e1s peligrosa que la primera Revoluci\u00f3n Verde. Por dos razones fundamentales: primero, poryue est\u00e1 controlada por un sector multinacional mucho m\u00e1s poderoso, y segundo, porque est\u00e1 patentada. Estamos pasando de la ciencia p\u00fabli- ca a la ciencia privada. En este sentido, las innovaciones tec- nol\u00f3gicas pertenecen al sector privado. Y desde el punto de vista ecol\u00f3gico, expresa una cantidad de impacto que es pre- ocupante, por la gran simplificaci\u00f3n de la Naturaleza que ocasiona este modelo agr\u00edcola, que en 1996 se daba en 4 millones de hect\u00e1reas y hoy en d\u00eda en 42 millones de hect\u00e1- reas, de las cuales el 70% o el 60% son cultivos de soja trans- g\u00e9nica. Su evoluci\u00f3n es muy veloz, adem\u00e1s, debido al flujo gen\u00e9ti- co, con el que se produce un impacto ecol\u00f3gico irreversible. Eso es quiz\u00e1s lo m\u00e1s peligroso de todo, porque con pesticidas hay un impacto y es traum\u00e1tico pero hasta cierto punto se pod\u00eda pensar que un pesticida es biodegradable y que con el 12 / la fertilidad de la tierra n\u00b0 5tiempo se desintoxica. Sin embargo la contaminaci\u00f3n gen\u00e9- tica es irreversible, totalmente irreversible y eso va a alterar de una forma dram\u00e1tica la gen\u00e9tica de los sistemas que noso- tros conocemos. Y lo peor de todo es que esta agricultura emerge a expensas de otra agricultura, o sea, no es compati- ble con otros tipos de agricultura justamente por el problema de la contaminaci\u00f3n gen\u00e9tica. Se van a perder herramientas que los agricultores ecol\u00f3gicos utilizan como el Bacillus thuri- giensis, por el desarrollo de las resistencias. La biotecnolog\u00eda surge desde un enfoque monopolizador, primero por el tema de las patentes, segundo poryue toda la investigaci\u00f3n emplea recursos p\u00fablicos como el ambiente, convertido en campo de ensayos para beneficio del secwr privado, y tercero, porque no permite altemativas, m\u00e1s bien las suprime, reduciendo las opciones de la sociedad. Agricultura Ecol\u00f3gica, Agroecolog\u00eda, desarrollo susten- table, son conceptos que poseen ya cierta edad. Para Vd que ha trabajado sobre todo en el \u00e1mbito de Am\u00e9rica Lati- na ^c\u00f3mo ve su evoluci\u00f3n all\u00ed2 En Latinoam\u00e9rica la Agricultura Ecol\u00f3gica est\u00e1 teniendo lamisma evoluci\u00f3n que en el Norte. Es una agricultura que alcanza a los agricultores con m\u00e1s recursos, los que se pueden ligar a los mercados internacionales y pueden pagar el coste de la certificaci\u00f3n. Porque \u00e9sta tiene yue ser una certifica- ci\u00f3n europea, los europeos no van a comprar productos que certifiyuen las certificadoras latinoamericanas y obligan a que vengan t\u00e9cnicos de empresas del Nurte a certificar. Esto tiene un coste que pagan los productores as\u00ed que los campesi- nos est\u00e1n fuera y son los agricultores de mediana escala y algunas cooperativas campesinas las que est\u00e1n certificando. Aunque m\u00e1s bien cabr\u00eda decir que, b\u00e1sicamente, est\u00e1n intentando introducirse en esto, yue trae precisamente la misma problem\u00e1tica que todo el modelo de exportaci\u00f3n. EI modelo agroexportador, no por ser ecol\u00f3gico deja de sufrir losmismos impactos del mercado. Ocurre, por ejemplo, con las comunidades del caf\u00e9, yue ante un mercado limitado, que son incapaces de controlar, cuando aqu\u00e9l falla, los que est\u00e1n abajo son los que m\u00e1s sufren. Hasta tal punto que los primeros yue se opusieron a la revoluci\u00f3n zapatista fueron las cooperati- vas ecol\u00f3gicas, y esto puede ^ tomarse como un indicador de c\u00f3mo est\u00e1n las cosas. Todo esto resulta un tanto parad\u00f3jico. En principio, la Agricultura Ecol\u00f3gica y la Agroe- colog\u00eda deber\u00edan ir de la mano y promover el desarrollo. Y en su lugar, ahora resulta que la preocupa- ci\u00f3n ambiental y la salud de la gente del Norte, obliga a la gente del Sur a adquirir un modelo agroexportador que significa todo lo contrario... Es yue se trata de cosas diferentes. La Agruecolog\u00eda aun- que puede manifestarse en la Agricultura Ecol\u00f3gica va m\u00e1s all\u00e1, y hoy d\u00eda est\u00e1 trabajando, m\u00e1s que nada, con los movi- mientos sociales y con los movimientos de agricultores, como por ejemplo, el Movimiento de los Sin Tierra (MST) en Brasil. En este caso defiende el acceso a la tierra como un reyuisito b\u00e1sico para lograr un desarrollo sustentable. Y \u00e9sa es la diferencia: la Agroecolog\u00eda se liga al desarrollo rural, m\u00e1s que la Agricultura Ecol\u00f3gica, que solamente tiene como horizonte fundamental en estos momentos el asociarse a los mercados, que no digo que no vaya a ser importante, pero tiene que ser dentro de una estrategia m\u00e1s amplia y en la cual se contemplen otros aspectos como el acceso a la tierra. El componente social ha de estar presente para que podamos hablar de Agroecolog\u00eda y desarrollo sustentable. No basta con una sustituci\u00f3n de insumos en los cultivos, debe ser sus- tentable tambi\u00e9n desde el punto de vista sociaL Por ejemplo, lamayor\u00eda de los agricultores ecol\u00f3gicos de California no pagan mejor a sus campesinos mexicanos que los convencio- nales. Podr\u00edamos decir yue no existe el componente social. Solamente venden a mercados ricos, donde no acceden las masas. Las minor\u00edas afroamericana o latina s\u00f3lo suponen un 0,5% de este mercado californiano. En Latinoam\u00e9rica no hay mercado, o es muy limitado y lo poco yue hay tambi\u00e9n es para \u00e9lites. Nosotros defendemos masificar la propuesta ecol\u00f3gica desde una base social, que permita la producci\u00f3n de alimen- tos seguros y sanos. Que llegue a toda la sociedad es un aspecto clave en nuestra propuesta. Entonces, si la Agricultura Ecol\u00f3gica no es m\u00e1s que una sustituci\u00f3n de t\u00e9cnicas que no tiene por qu\u00e9 conllevar un cambio social significativo, jqu\u00e9 mecanismos habr\u00eda que establecer? ^d\u00f3nde est\u00e1 la clave para que el sistema cam- bie?La clave es que los consumidores tomen conciencia de la importancia yue tiene apoyar ciertos tipos de agricultura. Y hay muchos mecanismos, como las ferias ecol\u00f3gicas. El apoyo tiene que ser para la agricultura local yue promueva los circuitos cor- tos de intercambio. Hay iniciativas como los agri- cultores apoyados por la comunidad^'^ donde no exis- ten avales de certificaci\u00f3n ofi- cial, sino confianza mutua e incluso asumen, consumidores y productor, los riesgos de la producci\u00f3n en conjunto. El agri- cultor les garantiza todas las sema- nas una cesta con los productos de temporada y de esta manera se crea un v\u00ednculo muy fuerte. Un desarrollo sustenta- ble tiene que cristalizarse a nivel local. Y en este desarrollo tienen que coincidir consumidores y produc- tores, con sus condicionamientos sociales, econ\u00f3micos, ambientales... Despu\u00e9s, si existe un excedente, entonces podemos hablar de mercadeo y exportaci\u00f3n, pero lo que es la base, la satisfacci\u00f3n de la seguridad alimentaria, la base legal de los recursos ambientales y sociales, la organizaci\u00f3n de los campesinos, la conciencia de los consumidores, todo este tipo de cosas tiene que fraguarse a nivel local y formar parte de la comunidad local para yue podamos hablar de desarrollo sustentable. La agricultura y un sector de una zona nu pueden depen- der de la conciencia de unos consumidores situados a miles de kil\u00f3metros sino que tienen yue respunder a las necesida- des de la comunidad. Atender a las necesidades de mercados lejanos puede que sea el primer paso, pero despu\u00e9s hay que dar el salto a otro nivel. EI consumidor del Norte es un consumidor chandy, que le da por modas: hoy le gusta el caf\u00e9 de Colombia, ma\u00f1ana le da por el caf\u00e9 de cometcio justo y pasado prefiere no s\u00e9 cu\u00e1l caf\u00e9 de una comunidad de Guatemala. La dependencia de esto no puede ser sustentahle para las cumunidades locales del Sur. La estrategia de desarrollo no puede pasar por esta dependencia de unos mercados que la comunidad no contro- la sino que precisamente es controlada por ellos. Esto ata\u00f1e m\u00e1s a los consumidores, pero desde el punto de vista del agricultor ^c\u00f3mo puede un agricultor peque\u00f1o, una agricultura familiar, como la de los productores ecol\u00f3- gicos del Norte, competir con el modelo propuesto por las grandes multinacionales? Es yue es necesaria la alianza entre productores y consumi- dores como un movimiento \u00fanico con el mismo objetivo: el desarrollo sustentahle. Por eso la Agroecolog\u00eda se est\u00e1 ligan- do a los grandes movimientos sociales yue est\u00e1n funcionan- do, como el MST, en Brasil, que se apoderan del recurso b\u00e1sico, como es la tierra, o el movimiento zapatista, y en'de k,rma ,muy im^^rtante 'L^ ciencia .camExsina n\u00b0 5^ 13 EI dineru yue se destina a la Biotecnolog\u00eda es para desarrollarla, nu para estudiar los prohlemas yue keneraLaAgroecolog\u00eda, \u00fat Ide cambio social ................................................... general todos los movimientos antiglobalizaci\u00f3n y los movi- mientos de base social. \u00c9sta es una v\u00eda. La otra consiste en tomar el poder pol\u00edtico, pur ej. en Rio Grande do Sur, el MST llega al poder y declara la Agroecolog\u00eda como el mode- lo b\u00e1sico a seguir por todos los agricultores, y han declarado este Estado brasile\u00f1o como libre de transg\u00e9nicos, y punto. Ah\u00ed ya nu hay m\u00e1s yue decir. Hay otras ciudades en Per\u00fa, en Bolivia, incluso en Chile, donde se ha ganado el poder local de los ayuntamientos, y donde los campesinos, las ONG's, declaran la Agroecolog\u00eda como fundamental. Hay muchas v\u00edas. Parece que a la hora de hablar de desarrollo no podemos dejar de mencionar elGrupo Consultivo Internacional de Investigaci\u00f3n Agr\u00edcola (CGIAR), aunque muchos no tenemos muy claro ni qu\u00e9 es ni qu\u00e9 papel puede llegar a jugar en el desarrollo sustentable de multitud de comuni- dades. B\u00e1sicamente sun lus 16 centros internacionales financia- dos por el Banco Mundial, es decir por la comunidad inter- nacional, en la que Espa\u00f1a participa. Estos centros interna- cionales son los que originalmente se crearon para lanzar la Revoluci\u00f3n Verde. El valor que tienen es que es la \u00fanica entidad p\u00fablica que queda que podr\u00eda garantizar, si es que se cambian sus disposiciones, la utilizaci\u00f3n de un gran bien com\u00fan: en estos momentos son depositarios de todo el ger- moplasma de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollu yue se encuen- tra recogido. As\u00ed pues, existe hoy una responsabilidad impor- tante de yue eso se mantenga bajo contrul p\u00fablico y con acceso libre por parte de los agricultores para que ese germo- plasma no caiga en manos del poder de las multinacionales. As\u00ed, lus centros del CGIAR, aunque no sun institutos que se dediyuen a la investigaci\u00fan de la Agroecolog\u00eda, juegan un papel importante para su futuro. Entonces ^de qu\u00e9 manera podr\u00eda materializarse la ayuda de estos centros en el impulso de la Agroecolog\u00eda? La misi\u00f3n fundamental de estos centros es b\u00e1sicamente ayudar a los agricultores pobres de los pa\u00edses en v\u00edas de desa- rrollo. Tradicionalmente han utilizado la gen\u00e9tica, pero hemos visto que su enfuyue no ha sido exitoso porque los agricultores pobres se encuentran en zunas marginales, 14 / La fertilidad de la tierra n 5donde no llega la biotecnolog\u00eda. Entonces, la Agroecolog\u00eda surge como la \u00fanica opci\u00f3n que tienen estos centros para desarrollar estrategias \u00fatiles para estos agricultores pobres. Estamos hablando de cerca de 80 millones de unidades fami- liares que viven en zonas de laderas, zonas semi\u00e1ridas, zonas de secano, es decir, zonas marginales que la ciencia moderna no ha tocado ni tocar\u00e1. La Agroecolog\u00eda emerge como una estrategia yue estos centros, si es yue se asocian con los campesinos, las ONG's, las asociaciones de base... van a lograr hacer. Estamos en un proceso de negociaci\u00f3n muy grande con el Comit\u00e9 del CGIAR para ver de qu\u00e9 manera podr\u00edan vincularse por ejemplo con V\u00eda Campesina, y otras ONG's para trabajar conjuntamente. ^Y Vd. piensa que esto es posible, que los mismos cen- tros que impusieron un modelo tecnol\u00f3gico-dependiente ahora vayan a defender las tesis de la Agroecolog\u00eda? Somos cr\u00edticos, pero estamos negociando, y a la espera de que dicha negociaci\u00f3n d\u00e9 realmente resultados concretos. Pero si en alg\u00fan momento se ve que ellos no est\u00e1n dispuestos a llevar una estrategia en la yue b\u00e1sicamente su papel sea el de \"centros donantes\", eso ser\u00e1 determinante en nuestta negociaci\u00f3n. Porque deber\u00edan atender los intereses de las comunidades. Esta instituci\u00f3n funciona con dinero p\u00fahlico, Espa\u00f1a por ejemplo pone 4 millones de d\u00f3lares. Adem\u00e1s, hay todo un movimientu detr\u00e1s, que son las organizaciones campesinas, lasONG's, las Universidades Populares, yue est\u00e1n dispuestas a llevar a cabo estas estrategias y dar el paso de masificar la propuesta Agroecol\u00f3gica. Esto es importante. Hoy en d\u00eda, existen datos muy interesantes. Hicimos un estudio con la Universidad de Essex donde analizamos ocho proyectos de Agroecolog\u00eda. Con esto pudimos comprobar c\u00f3mo con pro- yectos en los que se invierte cien veces menos de presupues- to que el CGIAR, es decir con solamente 3,5 millones de d\u00f3lares, se lleg\u00f3 a 9 millones de unidades familiares. Estamos hablando de 30 millones de hect\u00e1reas, con incrementos de productividad de grano, en ma\u00edz pero tambi\u00e9n en frijoles, de 1,71 tuneladas/hect\u00e1rea, en zonas marginales: laderas, zonas semi\u00e1ridas, donde los agricultores no tienen acceso a la tec- nolog\u00eda y ganan menos de 2 d\u00f3lares al d\u00eda. A esto nos referi- .......................................................................... mos con masificar la propuesta, y con esto ya disponemos de datos y una documentaci\u00f3n clara de c\u00f3mo hay que actuar. Sigamos hablando de desarrollo en Am\u00e9rica Latina, por- que existen otras instituciones que tambi\u00e9n trabajan en este \u00e1mbito, como son MAELA y CLADES. ^Podr\u00edas ter- minar de dibujarnos el mapa explic\u00e1ndonos qu\u00e9 son y qu\u00e9 hacen? Son dos cosas diferentes. MAELA es un Movimiento Agroecol\u00f3gico Latinoamericano. Es una plataforma social que equivaldr\u00eda a lo yue aqu\u00ed esla Sociedad Espa\u00f1ola de Agricultura Ecol\u00f3gica (SEAE). En MAELA se agrupan ONG's, movimientos campesinos, o grupos con preocupa- ciones amhientales, etc., yue promueven la educaci\u00f3n agroe- col\u00f3gica e incluso su advocac\u00eda pol\u00edtica. El CLADES141 es un plan de trabajo, y es una cosa ahierta, poryue uno de los beneficios del mismo es llegar al mayor n\u00famero posible de gente. En 1989 decidieron incrementar el trabajo de investi- gaci\u00f3n y educaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Agroecolog\u00eda y ahora se est\u00e1 introduciendo m\u00e1s en las universidades populares. Son dos motores diferentes que tratan de promover el desa- rrollo agroecol\u00f3gico en el \u00e1mbito de Am\u00e9rica Latina. ^C\u00f3mo evaluar\u00edas su eficacia en lo que al desarrollo agroecol\u00f3gico se refiere? Hoy en d\u00eda podemos ver que hay muchas universidades yue gracias al CLADES est\u00e1n dando cursos de Agroecolog\u00eda, adem\u00e1s de muchas maestr\u00edas o masters. Desde la puesta en marcha del plan se ha capacitado a m\u00e1s de 5.000 personas como t\u00e9cnicos o profesores universitarios. Asimismo, se est\u00e1 creando una masa cr\u00edtica importante, aunque esto sea dif\u00edcil de cuantificar. Y aunque ambas instituciones se mueven en el \u00e1mhito de Am\u00e9rica Latina, han colaborado con otras ins- tituciones de Africa o de Asia. Est\u00e1n muy relacionadas, hay mucho intercambio Sur-Sur, aunque debiera de haher m\u00e1s. Hay muchas situaciones semejantes que podr\u00edan materiali- zarse en la adopci\u00f3n de pol\u00edticas similares. Incluso se est\u00e1 pensando en crear una alianza intemacional para la investi- gaci\u00f3n y formaci\u00f3n haciendo que las ONG's no trabajen tanto de forma separada sino en conjunto con todos los movimientos sociales, porque \u00e9sa es la clave, y haci\u00e9ndolo con lo que llamamos investigaci\u00f3n participativa. Es una de las iniciativas m\u00e1s importantes que se pueden realizar.otras maneras de entender el mundo. Desde la agroeculug\u00eda, tomamos lo que nos ufrece la ciencia moderna, no rechaza- mos la ciencia del suelo, ni la entomolug\u00eda, ni la gen\u00e9tica, pero incluimos de forma muy importante la ciencia campesi- na. Entonces, desde la ciencia moderna occidental, ^cu\u00e1les son los objetivos que deber\u00edan plantearse a la hora de abor- dar la Agricultura Ecol\u00f3gica y c\u00f3mo puede \u00e9sta progresar? Nosotros nos planteamos que en Agroeculug\u00eda tenemus que superar la mentalidad del factor limitante. El modelu actual, al igual que en medicina, se basa en tratar lus s\u00edntu- mas, no las causas. ^Qu\u00e9 pasa en la agricultura? Como hemos simplificado al m\u00e1ximo los sistemas siempre se ptesenta un factor limitante, una plaga, una enfermedad... ha sido una carrera contra el factor limitante. Nosotros, en investiga- ci\u00f3n, tenemos que plantearnos que son s\u00edntomas de una enfermedad de car\u00e1cter sist\u00e9mico y descubrir yu\u00e9 procesu agroecol\u00f3gico no est\u00e1 funcionando. Para esu nos ayudamos de la edafolog\u00eda, de la biolog\u00eda o de la qu\u00edmica. Pero nu se trata de acciones puntuales para ocultar una sintomatolog\u00eda. Por eso no disponemos de un recetario, sino yue hablamos de estrategias o principios generales a adoptar, y de las for- mas tecnol\u00f3gicas que eso toma: puede ser la rotaci\u00f3n, asocia- ci\u00f3n de cultivos o lo que sea. Depender\u00e1 de los condicionan- tes econ\u00f3micos o sociales o de la propia voluntad del campe- sino, de lo que ellos decidan. Tenemos yue ser conscientes de yue eso de yue \"yo soy el extensionista o el investigador, el que sabe m\u00e1s y sabe lo que Vds. campesinos necesitan\", tiene yue acabarse. Los campesinos, los agricultores, tienen que entrar a determinar la agenda de investigaci\u00f3n y noso- tros los cient\u00edficos, las universidades, las ONG's, somos los facilitadores. Lo dem\u00e1s es demasiado arrogante y tiene que terminarse. n (1) ALTIERI, MIGUEL ANGEL. AgrcecoLnR\u00eda. Bases cien[\u00edficas dela agricultura al[ernativa. 1984. CETAL. (2) El pasado 5 de junio, D\u00eda Mundial del Medio Ambientc. (3 ) La agricultura sostenida comunitarimente. La FertiUdad de la Tierra n= 1, p\u00e1g. 26 (4) Consorcio Latinuameric^no de Desarrollu. Hablemos ahora precisamente de la investigaci\u00f3n y la ciencia. Porque a ojos de los detractores de este modelo de producci\u00f3n parece que son dos cosas re\u00f1idas: AE y cien- cia.Desde tu posici\u00f3n de investigador ^cu\u00e1l es la relaci\u00f3n que deber\u00eda establecerse entre ambas? Lo yue pasa es yue...^qu\u00e9 es la ciencia? La ciencia es un sistema de conocimiento, y la ciencia occidental es una de las formas de conocimiento, como la ciencia campesina o la ciencia ind\u00edgena. Lo yue hace la agroecolog\u00eda es tomar todos estos conocimientos e integrarlos de manera yue permita tener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia, mucho m\u00e1s plural. La ciencia moderna occidental es el producto de un aparato social determinado yue se fundamenta en las hip\u00f3tesis. Pero hay La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 15 ^ .......................................... Texto y fotos:les\u00fas Concepci\u00f3n En Cuba, todo el conocimiento sobre la agricultura sostenible, org\u00e1nica o ecol\u00f3gica, unido al uso de lamedicina alternativa (utilizaci\u00f3n de ung entos y jarabes a partir de plantas medicinales) ha marca- do un hito, y sigue siendo en la actualidad un medio de subsistencia de la poblaci\u00f3n cubana, sobre todo para la urbana. Producir de forma sana hoy en d\u00eda, cuando el mundo es sacudido por las m\u00e1s grandes cat\u00e1strofes naturales y las mayores epidemias, \"bien vale la pena\"l^). Evaluaci\u00f3n de residuos de c^secha para alimentaci5n animal Fx^r investigadores deIINIVITuando al llegar a Europa comenc\u00e9 a manejar con- ceptos de agricultura ecol\u00f3gica, me di cuenta de que hab\u00eda sido ecologista desde siempre. Primero, porque hab\u00eda trabajado con peque\u00f1os agricultores para los cuales no hab\u00eda muchos recursos y m\u00e1s tarde ningu- no, debido al viraje pol\u00edtico de los pa\u00edses socialistas de Euro- pa, en especial la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, lo cual provoc\u00f3 que Cuba perdiera el 80% de sus importaciones de fertilizantes y pesticidas. Esto, traducido al lenguaje nacional, signific\u00f3 no tener suficiente pan o no saber qu\u00e9 se comer\u00eda al d\u00eda siguiente. Cuba, el mayor consumidor de fertilizantes y agroqu\u00edmicos del \u00e1rea, se enfrentaba a la dura tarea de producir sin ellos. Toda la tecnolog\u00eda agr\u00edcola importada resultaba inservible en la mayor\u00eda de las \u00e1reas donde la mecanizaci\u00f3n era el fac- tor decisivo en la preparaci\u00f3n de tierras y dem\u00e1s labores. En las ciudades, sus habitantes acostumbrados a comprar los alimentos sin preocuparse de su procedencia, sufrieron el mayor impacto. Todo unido a la escasez de medicinas y otros recursos hizo que la salud se convirtiera en la preocupaci\u00f3n n\u00famero uno, en especial la de ni\u00f1os, ancianos y embaraza- das, para los cuales garantizar la dieta b\u00e1sica era cada vez m\u00e1s dif\u00edcil.Alternativas Los institutos de investigaci\u00f3n pertenecientes al Ministe- rio de la Agricultura tuvieron que cambiar los temas: \"Intro- ducci\u00f3n de nueva tecnolog\u00eda de...\" por \"altemativas para la producci\u00f3n de...\" Esto signific\u00f3 bajar de la oficina y de los laboratorios y ver las verdaderas necesidades de investiga- ci\u00f3n; sobre todo lo relacionado con el control de plagas y enfermedades, fertilizaci\u00f3n y producci\u00f3n de semillas. Muchos locales como oficinas y almacenes fueron modifi- cados en breve tiempo para producir medios biol\u00f3gicos como Beauveria bassiana, Bacillus thuringiensis, Verticillium lecanii, etc. Productos a los cuales los campesinos miraban con rece- lo pues era m\u00e1s f\u00e1cil y r\u00e1pido aplicar remedios qu\u00edmicos cuando una plaga aparec\u00eda en el campo que aplicar esos \"nuevos bichitos\" los cuales nadie conoc\u00eda. Muchas amas de casa se convirtieron en productoras de estos medios y, tambi\u00e9n, en agricultoras en las ciudades, donde aprovechar cada pedazo de tierra, aunque fuera de forma temporal, era decisivo. Se dictaron regulaciones por parte del gobiemo que prohib\u00edan el uso de productos qu\u00edmi- cos en la ciudad para evitar la contaminaci\u00f3n, en especial la de la capa fre\u00e1tica. Esta fue la primera lecci\u00f3n para comenzar produciendo de manera sana en las ciudades. La composici\u00f3n del suelo en las ciudades no era la adecua- da para cultivar vegetales, por lo que la construcci\u00f3n de huertos organop\u00f3nicos fue obligatoria. B\u00e1sicamente consist\u00eda en construir canteros de tierra de 1,5 a 2 metros de ancho y un largo en relaci\u00f3n con las dimensiones del \u00e1rea. A estos canteros se les colocaban piedras, pedazos de tejas, tubos endesuso y lo que apareciera, para permitir darle forma al can- tero y poder plantar variedades de ra\u00edces profundas. Para formar el suhstrato, muchas veces era necesario trans- portar la tierra desde fuera de las ciudades. Esta tierra se mez- claba con materia org\u00e1nica (esti\u00e9rcol de vacuno o cachaza de la producci\u00f3n azucarera) y se le a\u00f1ad\u00eda, adem\u00e1s, una pro-porci\u00f3n de arena. Con esto se lograba un substrato adecuado para las distintas variedades de vegetales en los diferentes ciclos de cultivo (primavera y verano). 16 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 Para el riego, varias empresas mec\u00e1nicas se dieron a la tarea de rescatar y reproducir masivamente los viejos moli- nos de viento yue a\u00fan funcionaban en algunos lugares espo- r\u00e1dicos. En muchos huertos las cercas se hac\u00edan de varetas de yuca. De esa forma se delimitaba el \u00e1rea y se pod\u00eda comer alg\u00fan que otro fruto al final del verano. Tambi\u00e9n se plantaba el \u00e1rbol del nim (Azadirachta indica) para ahuyentar insectos y protegerse de sol. La creaci\u00f3n del Departamento de Agricultura Urbana dio mayor fortalecimiento t\u00e9cnico al proceso. Este departamento potenci\u00f3 la construcci\u00f3n de peque\u00f1as tiendas en diferentes \u00e1reas de la ciudad para facilitar semillas, utensilios, fertilizan- tes ecol\u00f3gicos y manuales t\u00e9cnicos entre otros. Muchos insti- tutos apadrinaron estos huertos que como hongos crec\u00edan en todas partes. En las afueras de los poblados y ciudades se cre- aron contingentes, fundamentalmente liderados por mujeres, lo que permiti\u00f3 una producci\u00f3n mayor. ^Vegetarianos? La dieta fundamental del cubano consist\u00eda en abundante carne (sobre todo de cerdo) arroz, alguna que otra vianda frita (tuh\u00e9rculos) y, en el caso de los vegetales, tomate, lechuga y pepinos, fundamentalmente. Acostumbrarse a nuevos vegetales y nuevas recetas de cocina tambi\u00e9n result\u00f3 un reto. AI principio cuando las personas compraban sus vegetales miraban con extra\u00f1eza y curiosidad un br\u00f3coli, una colifior o una acelga. Para ampliar la variedad de vegetales en la dieta intervi- nieron las medios de comunicaci\u00f3n de masas, el m\u00e9dico de la familia, adem\u00e1s de la propia necesidad de alimentos. Todo ello contribuy\u00f3 a aumentar el conocimiento sobre el conte- nido de nutrientes de los vegetales y su importancia en la salud humana. Poco a poco se elaboraron platos diferentes como sopas de vegetales y la tradicional caldosa cobr6 nueva importancia y pas\u00f3 a convertirse en el plato principal de muchos hugares, consistente en poner a hervir diferentes vegetales y viandas junto a un trozo de came (si aparece). As\u00ed, este plato, la caldosa, tom\u00f3 uno de los primeros luga- res en la cultura tradicional y se utiliza para actividades festi- vas o en camavales. En el vecindario todo el que participa aporta una verdura, especia o vianda diferente, que se cocina en un gran caldero suficiente para todos los participantes. Siempre lo m\u00e1s dif\u00edcil es aportar la carne, pero no se sabe c\u00f3mo, siempre acaba apareciendo. Otros cambios El uso del buey, unido al dise\u00f1o de diferentes arados y otras mayuinarias o herramientas agr\u00edcolas, como sembrado- ras, fue la mejor respuesta a la falta de combustibles y luhri- cantes. La tracci\u00f3n animal hizo factible que el policultivo fuera progresivamente sustituyendo al monocultivo, por la necesidad de aprovechar al m\u00e1ximo el \u00e1rea de siembra. La nueva forma de producci\u00f3n implicaba incluir en el balance de tierras la alimentaci\u00f3n de los animales de tiro, yue supo- n\u00eda limitar las \u00e1reas destinadas a la plantaci\u00f3n. Por ello lautilizaci\u00f3n de residuos de cosechas constituy\u00f3 un recurso de gran valor en la alimentaci\u00f3n animal. En la Universidad Agr\u00edcola de La Habana comenz\u00f3 a dic- tarse un curso de maestr\u00eda en Agricultura Sostenible. Poste- riormente la Universidad Central de Las Villas, as\u00ed como otras instituciones aceptaron el reto de formar a un profesio- nal acorde a las nuevas exigencias. Como es de esperar todo nuevo cambio provoc\u00f3 m\u00e1s de un rechazo pues se pensaba que \"el desarrollo est\u00e1 en los productos qu\u00edmicos y en varie- dades de alta productividad\". Por suerte, la mentalidad ha ido cambiando y producir, o cultivar, adem\u00e1s de una necesidad, se ha convertido en algo de lo que muchos se sienten orgullosos. Producir lo que se come da un sabor m\u00e1s agradable al paladar y evita cualquier efecto consumista, pues el ahorro es una premisa importante cuando se carece de todo. Muchos institutos de investigaciones como es el caso del INIVIT (Instituto Nacional de Invesrigaciones en Viandas Tropicales) donde trabaj\u00e9 varios a\u00f1os, tuvo que revisar pol\u00ed- ticas de producci\u00f3n de semillas y realizar prospecciones para reproducir y mejorar las variedades yue mejor se adaptaban a las nuevas condiciones de producci\u00f3n y al criterio de los pro- pios campesinos que las utilizar\u00edan. La vinculaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n directamente a la producci\u00f3n llev\u00f3 al investi- gador a la finca del productor a lo largo y ancho del pa\u00eds, a pesar de las serias limitaciones de combustible. Muchas veces visitamos y vivimos con campesinos en zonas monta\u00f1osas o de dif\u00edcil acceso, donde nuestros viejos jeeps rusos ten\u00edan que hacer milagros sobre sus remiendos para llegar al lugar del encuentro. Fue necesario realizar la producci\u00f3n y multiplicaci\u00f3n de semillas en los mismos luga- res de cultivo, por la dificultad de transporte y por no poner en peligro los picos de siembra. Tanto en las ciudades como en el campo los productores aprendieron a valorar la semilla y\"a dar el golpe a tiempo\", es decir, realizar la actividad cuando el cultivo lo necesita. El acopio y la distribuci<\u00edn de productos del agro ha sido el tal\u00f3n de Aquiles de la agricultura cubana hasta en los tiem- pos de abundancia, \"cuando los perros se ataban con longa- nizas\", como dicen los viejos. Uno de los m\u00e9ritos de la agri- cultura urbana fue precisamente hacer el producto asequible a todos y de forma fresca; pues se vende directamente del productor al consumidor en los mismos lugares de produc- ci\u00f3n. n (1)T\u00edtulo de un programa de televisi\u00f3n en Cuba. Sobre el autor. Naci\u00f3 en la provincia cubana de Santa Clara y es ingeniero Agr\u00f3nomo especializado en Zootecnia..Urilvaci5n delbuey ,en labores de cultivu La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 17 Lo primero, sentir la tierra Tr\u00edpr^es de ca\u00f1as para lus [nmates y en[re lechukas^ .......................................... Texto:Rosa Barasoain Fotos: Luis Otermin Las huertas de Aranzadi, en un meandro del r\u00edo Arga, han surtido a Pamplona de frutas y verduras frescas desde hace siglos. En esta llanura f\u00e9rtil cada vez m\u00e1s \"urbanizada\" llama la atenci\u00f3n, porque parece un hermoso jard\u00edn, la huerta de Agust\u00edn Beroiz, quien lleva 26 a\u00f1os cultiv\u00e1ndola sin venenos, rodeada por un seto bajo que permite a los paseantes contemplar una armon\u00eda comestible y tonificante que, si nos descuidamos -y ojal\u00e1 esto no suceda nunca- el Ayuntamiento de Pamplona puede convertir en parte de unas instalaciones deportivas adyacentes. on las cuatro y media de la tarde, en la huerta est\u00e1n ya Agust\u00edn y dos j\u00f3venes que han venido como aprendices voluntarios a trabajar a su lado. Empie- zan por edrar unas filas de cebollas. Agust\u00edn me dice que fue de los primeros en comprar y utilizar la azada de rueda. Se la trajeron de Suiza, pero para las cebollas reci\u00e9n trasplantadas utilizan azadillas muy ligeras, de cuatro dedos de ancho, porque es muy importante no rozar las hojas de las cehollas tiernas y tampoco se puede dejar crecer la hierba, pues las sofocar\u00eda. Escucho y observo. Trabajan como Agus- t\u00edn les ha ense\u00f1ada tranquilos, meticulosamente, \"haciendo las cosas bien hechas\". He visitado varias veces esta huerta y siempre me sorpren- de la perfecci\u00f3n, el orden, el cuidado con que ha trazado las l\u00edneas de cada cultivo, los colores, la puleritud de la hierba donde puedes caminar descalza sin herirte por un solo pin- cho. Los invernaderos parece que acaba de instalarlos; nohay una cuerda ni un pl\u00e1stico fuera de su sitio; ha planificado los cultivos no s\u00f3lo cuidando las rotaciones, sino las tonalida- des, el espacio que necesitan para crecer, incluso los aromas. Siembra asociadas filas de puerro y de zanahoria, a veces tam- bi\u00e9n de cebolla y zanahoria. Se aprecia con agrado las distintas tonalidades de matas de patata en flor, correspondientes a otras tantas variedades; los distintos verdes del tomate y de las acel-gas o de las herenjenas, que reinan en un invemadero en exclu- siva; blanco de valeriana en flor, el naranja de los tajetes, verde claro de alubias en mata baja, filas sim\u00e9tricas y perfectas de lechugas plantadas cumo si fueran vi\u00f1as... y lo mismo las remo- lachas, los cogollos, las guindillas, los pimientos de carne y los de colgar... alineadas y combinadas con tal cuidado y gusto que parece un jard\u00edn ornamental, o incluso el adomo de una tarta. Pero lo m\u00e1s hermoso es que estas plantas tan lozanas ser\u00e1n ali- mento sano y exquisito para muchas familias y que la tierra donde crecen, est\u00e1 cada vez m\u00e1s f\u00e9rtil. 1 S / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 Cada uno en su labor El riego por aspersi\u00f3n ha dejado a la tierra oscura y perfu- mada, pero a\u00fan as\u00ed se notan los estragos de los fuertes calo- res de finales de junio. Agust\u00edn me hace notar la imperfec- ci\u00f3n de las hojas amarillas, como quemadas por un fuego; las patatas todav\u00eda en flor, un tanto desmayadas, sin la exube- rancia y frondosidad que se apreciaba hace tan s\u00f3lo cuatro d\u00edas, pero me muestra tambi\u00e9n c\u00f3mo la tierra empieza a agrietarse, a ahuecarse, s\u00edntoma de que los tub\u00e9rculos est\u00e1n ya engordando bajo el suelo. Hoy est\u00e1 nublado y las abejas parecen protestar a pesar de que Agust\u00edn les invita a acercarse con la ofrenda de hileras de lavanda, lavand\u00edn, melisa, equin\u00e1cea, valeriana, hierba- luisa, tanaceto, hierbabuena.... Son algunas de las plantas medicinales y arom\u00e1ticas que descubro entre los distintos bancales de esta huerta de unas 2 hect\u00e1reas. Adem\u00e1s, al comienzo de una hilera, sobre todo en los invernaderos, siembra albahaca y otras arom\u00e1ticas. Subdividiendo zonas hay setos de diferentes variedades, parras, rosales y algunos frutales. Esta huerta es el reino de los polinizadores y el refu-gio de muchos colaboradores: \"Se trata de que todos estemos a gusto\". A pesar del elevado precio yue paga por el alyuiler de estas tierras mantiene una zona de c\u00e9sped, con dos enigm\u00e1- ticas esculturas: Pio XI y un corderito. Cerca de la entrada, un crucero de piedra \"Cada uno lleva su cruz\", me dijo un d\u00eda, \"la diferencia est\u00e1 en llevarla dignamente\". Primero tienes que conocerte y luego conocer tu tierra Agust\u00edn Beroiz Tabar, natural de Lumbier, a los 9 a\u00f1os ya trabajaba a jomal. Eran ocho hermanos. A los 15 perdi\u00f3 a su padre, a los 61 acaba de decir el \u00faltimo adi\u00f3s a su madre, Balbi- na, lumbierina de 91 a\u00f1os que ha disfrutado hasta el \u00faltimo momento de sus hijos, nietos, y de la hermosa huerta que rodea la casa. El sue\u00f1o de Agust\u00edn era continuar en la huerta, junto a su esposa, que la amaba tanto como \u00e9l, pero enviud\u00f3. Tal vez por eso se ha adaptado de nuevo a lo que la vida le marca y dice que se retira, que por un tiempo quiere dedicarse a viajar. En la huerta seguir\u00e1n en sociedad sus cuatro hijas, que hasta ahora le han ayudado vendiendo las verduras y frutas en el mercado municipal de la calle Amaya. Se retira s\u00f3lo de la direcci\u00f3n, porque su amor por la tierra le pide seguir trabajan- do al lado de sus hijas, como uno m\u00e1s. Hermosa lecci\u00f3n de continuidad y de amor al oficio. Empez\u00f3 como agricultor convencional, en secano, para la familia propietaria de esta huerta. Cultivaba cientos de hect\u00e1- reas que han ido vendiendo. Despu\u00e9s dej\u00f3 el tractor y pas\u00f3 a ocuparse de esta huerta, donde en tiempos hubo tambi\u00e9n una peque\u00f1a vaquer\u00eda. El hecho de que emplearan el esti\u00e9rcol para abonar la huerta y que nunca utilizaron herbicidas o plaguici- das en exceso, le ayud\u00f3 a hacer la conversi\u00f3n a ecol\u00f3gico. A\u00fan as\u00ed le llev\u00f3 7 a\u00f1os poner la tierra en condiciones, \"Ahora tar- dar\u00eda mucho m\u00e1s, porque las tierras de cultivo Ilevan \"metra- lla\" y porque la Tierra estaba mejor hace cuarenta a\u00f1os\" El cambio hacia una hortelan\u00eda sin venenos le llev\u00f3 amuchas discusiones con sus familiares y amigos, nadie le apoyaba en la decisi\u00f3n de cambiar el tipo de cultivo cuando ten\u00edan que pagar un alquiler por las tierras y la casa, adem\u00e1s de sacar adelante a los hijos. Contaba con su tenacidad y con el apoyo incondicional de su esposa, gran amante de la huerta, que ten\u00eda toda la paciencia del mundo para preparar semilleros, recolectar las cosechas... \"Entonces apareci\u00f3 Juan Manuel Mi\u00f1ana (1). Con \u00e9l pod\u00eda hablar, con \u00e9l aprendimos las bases de la biodi- n\u00e1mica y sobre todo pod\u00eda compartir experiencias, porque yo de f\u00fatbol y esas cosas acabo el repertorio enseguida, pero con lo que pasa ayu\u00ed en la huerta... esto es para vivirlo, pues despu\u00e9s de 39 a\u00f1os todav\u00eda hay muchas cosas que no me explico\". Venta directa y clientes que le aprecian Empezaron llevando la verdura a las tiendas. Poco a poco se animaron a venderlas directamente en el mercadu de la calle Amaya. Tienen una clientela fija, que busca calidad y buen precio. Ahora tambi\u00e9n clientes que buscan una verdu- ra sana, sin tratamientos qu\u00edmicos, aunque Agust\u00edn no se ha decidido a inscribir la tierra ni sus productos como proce- dentes de la agricultura ecol\u00f3gica. Dice que no hay sensibili- dad, que no hay tampoco mucho inter\u00e9s y que no es yui\u00e9n para decir a nadie c\u00f3mo tiene que hacer las cosas \"Cada huerta es diferente y cada uno tiene que aprender en su rin- c\u00f3n\". Agust\u00edn es Socio de Honor de la Asociaci\u00f3n Bio Lur Navarra y no pierde el contacto con los dem\u00e1s socios, pero no es amigo de reuniones ni de charlas. Dice que su sitio est\u00e1 ayu\u00ed, cuidando las plantas. Por esta huerta han pasado muchos aprendices, t\u00e9cnicos, curiosos, fot\u00f3grafos, periodis- tas... Un pintor, su amigo Manolo Gonz\u00e1lez de Asa, fue quien me hizo observar c\u00f3mo Agust\u00edn combinaba los colo- res de los cultivos. Quienes han estado con \u00e9l trabajando en esta huerta, resaltan \"el cari\u00f1o con que hace todas las labo- res en la huerta, el amor que Agust\u00edn siente por las plantas. Es comu un padre para ellas\". Tiene su car\u00e1cter, tan sincero que a veces le crea incomprensi\u00f3n por parte de quienes han venido s\u00f3lo a pesar y medir, a buscar o vender un m\u00e9todo, cuando Agust\u00edn no quiere demostrar ni ense\u00f1ar nada, pues opina que ninguna receta sirve, salvo trabajar y observar qu\u00e9 pasa en tu tierra. No habla de si un hortelano lo hace bien o mal sino de \"si La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 19AI fondo, junto al hGrreo, el cumpost L o p r \u00ed m e r o, s e n t i r I a t i e r r a Tc^o impecable ' sin un . solo herbicida ................................................................. siente o no siente la tierra\" y esto parece que no abunda entre los agricultores o t\u00e9cnicos, ni siquiera entre los horte- lanos, y eso es lo que \u00e9l pide, sensibilidad hacia la tierra de cultivo. A\u00fan as\u00ed nunca ha cerrado su huerta, -que es como decir su casa- a nadie. Aqu\u00ed est\u00e1 a todas horas, cuidando y observ\u00e1ndolo todo:\"La tierra es el 50%, el resto ya no depende de nadie\". Lluvia, fr\u00edo, calor, sol, con- taminaci\u00f3n, cambios, \"est\u00e1n pasando cosas cada vez m\u00e1s incomprensibles. Todo lo que le estamos haciendo a la tierra nos est\u00e1 cayendo encima. Y siguen y siguen echando venenos. Ahora ni en 30 a\u00f1os puedes volver a man- damiento una tierra\". Hace dos a\u00f1os, por San Isidro, se reunieron las 22 personas que han trabaja- do o que han estado aprendiendo con \u00e9l e hicieron un v\u00eddeo conmemorativo. Para Agust\u00edn, esta reuni\u00f3n fue tan emotiva como unas bodas de oro con la huerta. Hay cosas que funcionan y otras que no Todos vamos a su huerta a aprender y lo hacemos pregun- tando, pero \u00e9l siempre nos remite a lo que est\u00e1 all\u00ed. \"No hay yue inventar nada, s\u00f3lu lo que se ve, lo que hay aqu\u00ed\". Y me muestra los tr\u00edpodes hechos de ca\u00f1as para sujetar las plantas de tomate cuando vayan creciendo y cargando peso. Ahora crece entre calles una hilera de lechugas para no dejar espa- cio a otras hierbas. Hay algunos escarabajos entre las pata- tas.No le gusta emplear ning\u00fan tratamiento, aunque est\u00e9 permitido. Por ejemplo sabe yue aunyue les aplique Bacillus turingiensis ir\u00e1n en aumento seg\u00fan transcurre el verano y les va faltando alimento en otras parcelas. A las \u00faltimas llega- r\u00e1n voraces y\"terminar\u00e1n comi\u00e9ndose las hojas, pero para entonces las patatas ya han crecido bajo la tierra y tengo cosecha igual\". Entre los cultivus ya crecidos s\u00f3lo vemos tr\u00e9bol, que le sirve de acolchado verde y vivo. La tierra la cuida desde hace a\u00f1us con el compost yue \u00e9l mismo prepara en un mon- t\u00f3n, con esti\u00e9rcol de vaca, oveja y restos de materia org\u00e1nica de la propia huerta, dej\u00e1ndolo madurar de un a\u00f1o para otro. Sigue el ritmo del calendario lunar para hacer las labores, pero no utiliza los preparados biodin\u00e1micos para el compost. Las escorrent\u00edas de la lluvia y del propio esti\u00e9rcol yue recoge en un estanyue a ras de suelo y rodeado de plantas arom\u00e1ti- cas. Es un peque\u00f1o pozo excavado en la tierra. La hierba crece hasta el borde, sin miedo a este agua oscura como la coca-cola, pero que curiosamente no huele mal. En este peque\u00f1o aljihe, antes de hacer el trasplante, pone a remojo las bandejas con las plantitas, para que los tacos de tierra o 20 ^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5cepellones se esponjen, y as\u00ed puedan aguantar el estr\u00e9s del trasplante a la vez que las abona con este agua nutritiva. En bidones de pl\u00e1stico me muestra el pur\u00edn de consuelda que ha preparado para abonar los tomates sin aumentarles el nivel de nitrato. \"Esto les da un verde vivo, intenso, yue los diferencia claramente de los de cualyuier otra huerta con- vencional.\" EI compost, alma de la huerta A los visitantes, despu\u00e9s de ense\u00f1arles la huerta, los lleva al final al lugar donde prepara el cumpost y les explica c\u00f3mo lo elabora. Desde que recibe el esti\u00e9rcol, c\u00f3mo lo mezcla con restos de la huerta y lo cubre con un manto de hojas secas que le sirve de protecci\u00f3n para el invierno a la vez que per- mite que el esti\u00e9rcol en descomposici\u00f3n respire. Los montones de esti\u00e9rcol son seres vivos con millones de bacterias y lombrices. A las pocas semanas de iniciarse el proceso, si se escarba un poco, pueden verse centenares de lombrices afanosas haciendo su labor. Si est\u00e1 demasiado seco le da un riego con las aguas yue recogi\u00f3 en el aljibe, pues incluso el compost requiere un \"tempero\" adecuado. En primavera, lo muele y ahueca con el distribuidor, para yue la parte central del mont\u00f3n a donde no hab\u00eda llegado el ox\u00edge- no, se oxigene y descomponga de forma aerobia. En uno 0 dos meses estar\u00e1 listo (en total unos nueve meses). Agust\u00edn, suele coger un pu\u00f1ado de compost, lo huele con orgullo y se lo da a oler a los visitantes, yuienes a veces le miran con un poco de reparo y cuando se deciden a aceptar su ofrecimiento pueden cumprobar que \"s\u00f3lo\" huele a tierra fresca. No hay restos de olor a esti\u00e9rcol, es tierra, pero con una gran riqueza de matetia urg\u00e1nica yue ha sido, es y ser\u00e1 el alimento completo que permite yue la tierra de esta huerta est\u00e9 cada vez m\u00e1s sana y produzca mejores verduras. Marcar el territorio No tiene plagas ni par\u00e1sitos poryue dice yue \"los incordia\", que ese es su secreto, quitar las hierbas cuando son peque\u00f1as las plantas sembradas o cultivadas; cuidar las rotaciones; llevar un mapa numerado de cada parcela; trabajar con tempero; echar un buen compost. Para las babosas, caracoletas y otros animalillos por ejemplo, \"marca su territorio\": Vive en la huerta y\"vive la huerta\" sobre todo. Les deja espacios para ellos en setos y plantas medicinales o arom\u00e1ticas, pero a los que entran al cultivo los retira r\u00e1pida- mente, pues no est\u00e1n en su territorio. \"En los invemaderos es muy importante no dejar hojas cortadas, porque enseguida amarillean y son como una bandera que avisa 'la comida est\u00e1 servida\"'. Para evitar enfermedades hay una condici\u00f3n importante: la armon\u00eda de las personas yue trabajan en la huerta. \"Si alguien no siente la tierra es imposible que le vaya bien. Si la siente, si est\u00e1 en su sitio, tendr\u00e1 fuerza para resolver tudo lo que veng\u00e1'. (1) Huy secretariu del Consejo de la Pn^ucci\u00f3n ARraria Ecol\u00f3gica en Nacarra CPAEN La alcachofa y su valor ecol\u00f3gico en la agricultura mediterr\u00e1nea ^,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,, Texto:AntonioBello,MiguelEscuer,los\u00e9Antoniol\u00f3pez-P\u00e9rez Las rotaciones de cultivos son claves en la regulaci\u00f3n de las plagas y enfermedades de las plantas cultivadas, en la fijaci\u00f3n biol\u00f3gica de nitr\u00f3geno, en la mejora ecol\u00f3gica de la fertilidad de los suelos. Un cultivo que destaca por su inter\u00e9s ecol\u00f3gico para los ambientes mediterr\u00e1neos es la alcachofa, que s\u00f3lo crece a partir de una temperatura, con lo cual nos puede ayudar, incluy\u00e9ndola en los sistemas de rotaci\u00f3n, a regular las poblaciones de par\u00e1sitos term\u00f3filos del g\u00e9nero Meloidogyne. a agricultura debe ser una actividad yue armonice al ser humano con la Natu- raleza. Este objetivo se cumple cuando hablamos de Agricultura Ecol\u00f3gica, respe- tuosa con el ambiente y la calidad de vida. Sin embargo, esto no sucede desde los planteamientos de una agri- cultura que se fundamenta, entre otras cosas, en la utili- zaci\u00f3n de agtoyu\u00edmicos y, \u00faltimamente, de organismos transg\u00e9nicos. La agricultura, responsabilidad de todos El impacto de la agricultura sobre la calidad de vida y el ambiente se viene planteando desde los a\u00f1os 60, especialmente con la apari- ci\u00f3n del libro de Rachel Carlson La Prirna- vera Silenciosa. Despu\u00e9s de esta toma de con- ciencia, se trat\u00f3 de proteger y conservar los agrosis- temas de los impactos producidos por el ser humano, bus- cando altemativas basadas en el conocimiento de la biolog\u00eda de las plantas y organismos pat\u00f3genos. As\u00ed surge el control hiol\u00f3gico, la utilizaci\u00f3n de variedades resistentes o la fijaci\u00f3n hiol\u00f3gica del nitr\u00f3geno, que son el punto de partida de la lla- mada revoluci\u00f3n verde y revoluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica,olvid\u00e1ndose en gran medida de yue el futuro de la agricultura est\u00e1 en una verdadera revoluci\u00f3n eco- l\u00f3gica. Porque si es cierto yue es peligrosa la contaminaci\u00f3n qu\u00edmica, puede ser mucho m\u00e1s peligrosa la contami- naci\u00f3n biol\u00f3gica, yue puede aparecer por la libe- raci\u00f3n de organismos transg\u00e9nicos, sin yue exis- ta un conocimiento de su comportamiento en lus agrosistemas y una regula- ci\u00f3n racional de los mis- mos. El papel de los ciuda- danos es fundamental. Debe- mos preocuparnos por conocer cu\u00e1les son los m\u00e9todos de pro- ducci\u00f3n de los alimentos, pregun- tar en los mercados por las varieda- des de los productos, su origen, siste- mas de producci\u00f3n y elegir ayuellos yue no sean impactantes sobre el ambiente y la salud de los propios ciudadanos. \u00c9sta es la \u00fanica v\u00eda para yue los agricultores se encuentren respal- dados en una producci\u00f3n de calidad, pero sobre todo para resolver los graves problemas de seguri- dad alimentaria que en los \u00faltimos a\u00f1os se vienen planteando ^ ^ ^. La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 21 La alcachofa, su valor ecol\u00f3gico en la agr Es fundamental que la investigaci\u00f3n agraria sea participativa con el sector En la pol\u00edtica agraria, as\u00ed como en la planificaci\u00f3n de los sistemas agrarios, dehemos tener en cuenta no s\u00f3lo los sistemas productivos que hemos venido analizando, sino sobre todo los aspectos funcionales de los cultivos. No es admisible que, ante el problema de las vacas locas, los res- ponsables europeos nos digan que resulta m\u00e1s barato la importaci\u00f3n de soja transg\u00e9nica de los EE W que recuperar nuestros sistemas tradiciunales de rotaci\u00f3n de cultivos de cereales, leguminosas, patatas, remolacha, etc. S\u00f3lo tienen en cuenta los aspectos productivos y sin embargo las rotacio- nes de cultivos son claves en la regulacic\u00edn de las plagas y enfermedades, en la fijaci\u00f3n biol\u00f3gica de nitr\u00f3geno, en la mejora ecol\u00f3gica de la fertilidad de los suelos y en la reduc- ci\u00f3n del empleo de agroyu\u00edmicos. El investigador debe conocer la realidad agraria de cada comarca o regi\u00f3n sobre cuyos problemas yuiere trahajar y hacerlo de modo participativo con el sector que est\u00e1 en contacto cada d\u00eda con los problemas del campo. Nematodos asociados al cultivo de alcachofa El presente trabajo lo vamos a desarrollar estudiando lus aspectos funcionales del cultivo de alcachofa en los sistemas de rotacic\u00edn con el fin de puder lograr una horticultura ecol\u00f3- gica tomando para ello como referencia los nematodos del suelo y los par\u00e1sitos de plantas. Se puede considerar yue s\u00f3lo siete nematodos pueden cau- sar efectos negativos sobre el rendimiento de los cultivos de alcachofa, pudi\u00e9ndose distinguir, seg\u00fan su orden de impor- tancia, los tres problemas fitonematol\u00f3gicos siguientes: 1.Nematodos transmisores de virus. Se ha demostrado que apulus y L. fasciatus transmiten el Artichoke en transmite el Tomato Black Ringspot Virus (TBRV) en Francia y Paratrichodorus minor es vector del Aislado Brasile\u00f1o del Tobacco Rattle Virus (TRV) \u00ab^. Tambi\u00e9n se ha demostrado yue L. elongatus y L. macrosoma pueden transmitir el Rasp- berry Ringspot Virus (RRV) yue afecta a la alcachofa, aunque estos nematodos no han sido citados en el cultivo. 2.Nematodos endopar\u00e1sitos. Se ha demostradu yue Pratylenchus penetrans es pat\u00f3geno de la alcachofa llegando a reducir de 2 a 5 veces la producci\u00f3n en Breta\u00f1a (Francia) y se ha utilizado Tagetes patula como medida de control biol\u00f3- gico ^j>. Se ha citado tamhi\u00e9n P. penetrans en el Peloponeso (Grecia) i41. 3. Formadores de n\u00f3dulos. Se ha demostrado que M. incognita en Italia ^5j y M. javanica en el oeste de Australia son pat\u00f3genos de la alcachofa y causan pruhlemas graves en otros cultivos como es el caso de la zanahuria (Fi^.1).cu Itu ramediterr\u00e1nea ....................... Figura 1. Sintomatolog\u00eda producida por M. incognita en zanahoria A1 analizar la bibliograf\u00eda mundial sohre los nematodos asociados al cultivo de la alcachofa, hemos encontrado 46 publicaciones yue han sido realizadas fundamentalmente en las regiones de Apulia (Italia), Breta\u00f1a (Francia) y Pelopo- neso (Grecia), aunque tambi\u00e9n hay algunos trabajos de Aus- tralia, Brasil, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, Estonia, Hawai, Israel, Rode- sia,EE.UU. y Vietnam \u00abl. La mayor\u00eda de las publicaciones corresponden a los nematodos transmisores de virus, espe- cialmente del g\u00e9nero Longidorus, tambi\u00e9n se han estudiado los formadores de n\u00f3dulos del g\u00e9nero Meloidogyne y los endo- par\u00e1sitos del g\u00e9nero Pratylenchus, existiendo adem\u00e1s, varios trabajos de revisi\u00f3n general. Las publicaciones sobre los nematodos de la alcachofa se han centrado en estudios de morfolog\u00eda, faun\u00edstica, patogenicidad y control. Figura 2. Influencia de Ia temperatura sobre la duraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico de M. incnr,mita. 22 ^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 Se han encontrado en la bibliograf\u00eda mundial 41 nemato- dos diferentes asociados al cultivo de la alcachofa. De estos nematodos, seis, Aphelenchoides, Aphelenchus, Cephalobus, Subanguina picridis se ha estudiado especialmente como control de malas hierbas. Los nematodos del g\u00e9nero Heterodera (H. schachtii y Heterodera spp.) son espec\u00edficos de otros cultivos y no parasitan a la alcachofa, correspondiendo a cultivos anteriores. Por otro lado los problemas en la alcachofa. Inter\u00e9s del cultivo de alcachofa en el control de nematodos en ambientes mediterr\u00e1neos La influencia que tiene la temperatura en el desarrollo o no de los nematodos, sumado a las caracter\u00edsticas de los cultivos mediterr\u00e1neos en nuestro pa\u00eds, nos permite destacar el gran inter\u00e9s que tienen los cultivos yue permanecen en la tierra durante el inviemo, como es el caso de la alcachofa, por su utilidad en la prevenci\u00f3n de graves problemas fitone- matol\u00f3gicos que podr\u00edan ser causados por los nematodos for- madores de n\u00f3dulos del g\u00e9nero Meloidogyne de ambientes term\u00f3filos (M. incognita y M. javanica), que son frecuentes en los cultivos hort\u00edcolas del Levante. Durante los meses de primavera y verano act\u00faa como un barbecho, al impedir el desarrollo de nematodos Las especies de nematodos formadores de n\u00f3dulos term\u00f3fi- los se desarrollan bajo una temperatura \u00f3ptima de 25\u00b0 C, que suele coincidir con el final del per\u00edodo vegetativo de la alca- chofa en los meses de primavera y verano. Durante este per\u00ed- odo act\u00faa el cultivo como un barbecho al impedir el desarro- llo de estos nematodos, que tampoco se pueden desarrollar durante la \u00e9poca de producci\u00f3n del cultivo en oto\u00f1o e invierno debido a las bajas temperaturas. De este modo el cultivo de la alcachofa, como cultivo de inviemo, realiza la misma funci\u00f3n que los sistemas de cereales y leguminosas, con la ventaja de que se trata de un cultivo hort\u00edcola de un valor econ\u00f3micu m\u00e1s elevado. Se ha considerado que el cultivo de la alcachofa posee unas caracter\u00edsticas que no le hacen especialmente apeteci- ble a las diversas especies de par\u00e1sitos animales que constitu- yen las plagas hort\u00edcolas. Es importante en cuenta quet.r.^ zs} ^_. \u00b1'fil los nematodos entomopat\u00f3genos pueden ser una v\u00eda para el control de las larvas de insecto. Por otro lado, son muy pocos los hongos que pueden producir enfermedades en la alcacho- fa, siendo importante para su control los abonados org\u00e1nicos y la rotaci\u00f3n de cultivos. El cultivo se pudr\u00eda mantener en campo hasta diez a\u00f1os consecutivos sin tener que replantar, aunque lo usual son dos a\u00f1os. En las condiciones mediterr\u00e1- neas, el cultivo se inicia en agosto, disminuyendo la activi- dad de la planta a partir de junio, mientras que en la Breta\u00f1a francesa la producci\u00f3n tiene lugar de mayo a noviembre (7, 8, 9). En nuestro pa\u00eds los problemas fitonematol\u00f3gicos en el cultivo de la alcachofa, seg\u00fan su orden de importancia, se centran en los siguientes nematodos: 1\u00b0 Nematodos endopa- r\u00e1sitos, representados por Pratylenchus 2\u00b0 Nematodos formadores de n\u00f3dulos, representados por Meloidogyne en La Rioja, aunque s\u00f3lo se han encontrado juveniles y 3\u00b0 Nematodos transmisores de virus, s\u00f3lo se ha encontrado una cita Trichodorus en Andosilla (Navana). En general no se han detectado graves problemas causados por nematodos en el cultivo de la alcachofa en nuestro pa\u00eds, aunque se recomienda adoptar todas las medidas necesarias para impedir la introducci\u00f3n de material vegetal afectado por virosis que son frecuentes en otros pa\u00edses europeos, pues- to que en nuestro pa\u00eds han sido citados algunos de los nema-todos vectores de los virus de la alcachofa, como L. attenua- tus, L. elongatus y L. macrosoma. Se se\u00f1ala mic\u00f3fagos, bacteri\u00f3fagos, depredadures, ento- mopat\u00f3genos y par\u00e1sitos de malas hierbas por su funci\u00f3n en la capacidad de autorregulaci\u00f3n del agrosistema. El cultivo de la alcachofa puede impedir el desarrollo de los nematodos formadores de n\u00f3dulos term\u00f3filos (M. incognita y M. javanica), reduciendo con ello la aplicaci\u00f3n de biocidas a los cultivos y dando lugar a una agricultura de gran calidad. Pero atenci\u00f3n, estos sistemas agrarios de alto valor ecol\u00f3gico en la Regi\u00f3n Mediterr\u00e1nea se pueden ver amenazados con la posibilidad de introducir, a trav\u00e9s de tub\u00e9rculos, ra\u00edces o tierra, especies de nematodos pat\u00f3genos que desarrollan su ciclo biol\u00f3gico a bajas temperaturas, como es el caso de Meloidogyne chitwoodi o M. falax, especies pro- pias del norte de Europa, que podr\u00edan desarrollarse durante la \u00e9poca de invierno. La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 23. [^ B. Rodr\u00edgue: y C. Matt\u00ednez por su colaboraci\u00f3n y ayuda t\u00e9cnica. Notas (1) BELLO A., S. GoweN. 1997. Agroecolog\u00eda y protecci\u00f3n de cultivos. Ecosistemas 7, 36-41. (2) SALOMAO T.A. 1974. Soil transmission of artichoke virus. Congr. Inter. di Studi sul Carciofo. Bari e Polignano Mare. Ed. Minerva Medica, Turin, Italy, 831-854. (3) G., l'effet sur penetrans Cobb. Defense des Vegetaux 194, 219-228. (4) ESCUER, M.A. Pastrana. 1995. Nematodos fitopar\u00e1sitos de la alcachofa. Agr\u00edcola Vergel 165, 535-538. (7) GARC\u00cdA MORATLS, M. 1999. Plagas, Enfermedades y Fisiopat\u00edas del Cultivo de la Alcachofa en la Comunidad Valenciana. Conseller\u00eda de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Generalitat Valenciana, 56 pp. (8) Instituto T\u00e9cnico y de Gesti\u00f3n Agr\u00edcola (ITGA). 1996. las Jomadas T\u00e9cnicas de Akachofa. Dpto Agricultura, Ganader\u00eda y Promoci\u00f3n Rural, Tudela, Navarra, 254 pp. (9) PoRCUNA J.L., A. GARC\u00cdA, LL TENA 1995. Aproximaci\u00f3n al manejo integrado de la alcachofa en el litoral mediterr\u00e1neo. Agr\u00edcola Vergel 165, 540-550. n Sobre los autores. Investigan en el Departamento de Agroecolog\u00eda, Centro de Ciencias Medioambientales, CSIC. P\u00e9rez Planta hort\u00edcola de la que comemos la flor, o mejor dicho el capullo en forma de pi\u00f1a que al crecer dejar\u00e1 salir cientos de peque\u00f1as flores violetas. Tan bella que en muchos pa\u00edses se la considera como una especie de jard\u00edn, pero los biodin\u00e1micos, a los efectos de seguir el calen- dario lunar, la clasifican como planta hoja. La alcachofa (Cynara scolymus) es originaria del Mediterr\u00e1neo. Los egipcios ya la reproduc\u00edan en sus pinturas. Es muy beneficiosa para nuestra salud y en la rotaci\u00f3n con otras plantas como si fuera un cereal. a planta puede alcanzar entre 90 cm. y 1,5 m. de altura. Su ra\u00edz es perenne, el tallo erguido, estriado y grueso. Sus hojas son grandes y lobuladas, de un color verde ceniciento (hay variedades verde intenso y de color viol\u00e1ceo) con una nervadura central muy pronun- ciada, pende hacia fuera y son m\u00e1s abundantes en la base. Cuando las flores se abren, huelen suave y dulcemente, por lo que tambi\u00e9n pueden utilizarse para confeccionar hermosos ramos de flores secas. A1 igual que el cardo de huerta, perte- nece a la familia de las compuestas tubulifloras. Algunos bot\u00e1nicos consideran que desciende del cardo y que ha perdi- do sus caracter\u00edsticas punzantes gracias a la selecci\u00f3n agr\u00edco- la.Otros afirman que el cardo y la alcachofa son dos especies bien diferentes, admitiendo en todo caso que la alcachofa es heterozig\u00f3tica, de la que puede reaparecer la variedad silves- tre.Por eso, y para evitar algunas enfermedades v\u00edricas, hay quien prefiere reproducirla por tallos o esquejes llamados zue- cas. Formas de cultivarla seg\u00fan el clima y variedad En Italia existe una rica tradici\u00f3n en el cultivo de la alca- chofa, por eso la mayor parte de las variedades tienen nom- bres como Empoli, Venecia, Romana, Mazzaferatta, Toscana. En Francia se da la mayor producci\u00f3n en Breta\u00f1a (variedad Camus) y en Provenza (Violet de Provenza). En nuestro pa\u00eds la variedad m\u00e1s extensamente cultivada es la Blanca de Tudela, y despu\u00e9s, la Aranjuez. Tradicionalmente las zuecas para las nuevas plantaciones se adquieren fuera de la zona, 24 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 :L^ \u00e9^^ca .de at,nuto buscando zonas de garant\u00eda, como ocurre con la variedad BLanca de Tudela que se vende a todo Levante. Es muy pro- ductiva y se distingue por el hoyuelo que tiene el fruto, por su color verde intenso y su resistencia al fr\u00edo. Para climas fr\u00edos En zonas muy fr\u00edas, no es posible cultivar la alcachofa como planta v\u00edvaz, sino como planta anual. A finales de enero se siembran las semillas en un semillero preparado para sacar las plantas con cepell\u00f3n. Las bandejas se han rellenado previamente con una mezcla especiaL en lugar de turba podemos poner vermiculita, materia mineral natural afamada por su capacidad de aireaci\u00f3n y de retenci\u00f3n del agua. Para el semillero pondremos un 60% de vermiculita, 30% de compost maduro tamizado fino y un 10% de arena gruesa. Se humedece bien la tierra, se rellenan las bandejas de siembra, despu\u00e9s se cubre con un pl\u00e1stico y se guardan en el frigor\u00edfico (ojo, fuera del congelador) durante 3 0 4 semanas. Esta invernalizaci\u00f3n llevar\u00e1 a un desarrollo precoz de los tallos florales Una vez fuera del frigor\u00edfico las semillas germinar\u00e1n nor- malmente. Cuando tengamos ya las primeras hojas, estas pl\u00e1ntulas las repicaremos a bandejas donde cada recipiente est\u00e1 separado entre s\u00ed 7 u 8 cent\u00edmetros. Dejamos crecer a las plantitas y cuando las hojas se toquen se las repica por segunda vez a macetas de 15 cent\u00edmetros. Una vez bien enraizadas se las puede sacar al exterior durante dos o tressemanas y despu\u00e9s se las trasplanta de forma definitiva al huerto. La aclimataci\u00f3n debe ser pues progresiva. Este estress de los trasplantes favorecer\u00e1 una floraci\u00f3n precoz y permitir\u00e1 una buena cosecha. En la tierra se trasplantan con una separaci\u00f3n de 90 cent\u00ed- metros en todas las direcciones, cuando ya no haya avisos de heladas, a finales de mayo, por ejemplo. El invernadero 0 t\u00fanel de pl\u00e1stico no es necesario, pero acelera la producci\u00f3n. Seg\u00fan el tipo de variedades los esquejes se plantan en marzo o en noviembre. Se plantan dos o tres v\u00e1stagos y cuando han enraizado deberemos arrancar todos menos uno, que ser\u00e1 el que nos dar\u00e1 una cosecha regular el primer a\u00f1o (cuatro alcachofas por a\u00f1o) y luego m\u00e1s abundante (unas doce por planta). La alcachofa es una planta muy voraz, por eso le pondremos una buena dosis de compost y regaremos las plantas con pur\u00edn vegetal de dos o tres semanas. El pur\u00edn de ortiga y de consuelda mezclados aportan muy buenos resultados. A partir de mitades de julio la alcachofa ofrece una pri- mera cabeza. Una vez cortada desarrolla cuatro o cinco m\u00e1s peque\u00f1as, cuya cosecha se va escalonando hasta las primeras heladas. Cultivo en climas templados y mediterr\u00e1neos Las variedades Verde de Provenza y Roma\u00f1a Violeta se siembran en bandejas en marzo. Se repican a tierra en el mes de abril y se obtiene una buena cosecha en oto\u00f1o, para entrar en plena producci\u00f3n al a\u00f1o siguiente. La fertilidad de la tierra n^ 5 25 Para la variedad inglesa Green Globe, se siembra en enero en invernadero. Esta variedad precoz te asegura durante al menos cuatro a\u00f1os una cosecha en primavera y una segun- da, m\u00e1s reducida, en oto\u00f1o. Tambi\u00e9n se puede sembrar directamente en tierra a fina- les de junio en grupos de cuatro o cinco semillas. Obtendre- mos plantas m\u00e1s robustas y mejor enraizadas, pero tendre- mos que esperar pacientemente al a\u00f1o siguiente para la pri- mera cosecha. Para poner las zuecas o esquejes se prepara el suelo antes, con un buen abonado. EI marco de plantaci\u00f3n ser\u00e1 de 1- 1,20 m. x 0,80 cm.-1 m., con una densidad de 9.000, m\u00e1xi- mo 10.000 plantas por hect\u00e1rea. Ponerlas en lugar soleado, pues a la alcachofa le gusta el calor. Es una planta vivaz que puede permanecer tres o cua- tro a\u00f1os. No conviene volverla a poner en el mismo lugar pues agotar\u00eda el terreno. Sus ra\u00edces se desarrullan mucho,por lo que necesita un tierra profunda y bien abonada. Es muy sensible al fr\u00edo y a la humedad, por eso puede resistir aguas salinizadas, pero no tolera los encharcamientos ni las temperaturas inferiores a cinco grados. En un huerto podemos ponerlas en hileras, con 80^90 cm. de separaci\u00f3n en todo el contomo de la planta. Para apro- vechar bien el espacio del huerto y no tener que yuitar hier- bas podemos plantar junto a ellas unas lechugas de primave- ra y como segunda cosecha unos tajetes (Tagetes patula), a fin de alejar los par\u00e1sitos de las plantas de alcachofa. Un acolchado de paja asegura a las plantas humedad regular, una calidad del suelo \u00f3ptima y menos labores de escarda. Es importante que el cuello o base de la planta yuede libre de tierra. La \u00e9poca m\u00e1s habitual para plantar es la \u00faltima decena de julio, primera de agosto. En las zonas menos fr\u00edas hay una tendencia a adelantar las fechas de plantaci\u00f3n a fin de obte- ner una producci\u00f3n m\u00e1s precoz. Una vez terminada la cose- cha (a principios del verano) se suprime el riego para permi- tir el agostamiento y posteriormente se cortan a unos 5-10 cm. del suelo, suprimiendo todas las hojas, aclarando las plantas y dejando de 3 a 5 hijuelos, seg\u00fan el vigor de la planta. Si el clima no es fr\u00edo, se puede hacer antes de cortar una \u00faltima recolecci\u00f3n en oto\u00f1o. nNo es propiamente afrodis\u00edaca Esto se afirmaba entre los cortesanos, pero m\u00e1s que afrodis\u00edacas sus propiedades son medicinales y nutricio- nales. Rica en vitamina C, apurta tambi\u00e9n vitaminas B y E. Es muy favorable para un buen funcionamiento intes- tinal y hep\u00e1tico biliar. Tiene propiedades hipogluce- miantes (disminuye la cantidad de az\u00facar en la orina de los diab\u00e9ticos). Su ligero sabor azucarado se lo da la inu- lina, cumpuesto pr\u00f3ximo al almid\u00f3n. Sus virtudes se manifiestan de modo especial si se con- sume cruda o bien cocida en poca agua. En este \u00faltimo caso es recomendable heber el agua de cocci\u00f3n. Pero iojo! estamos hablando de alcachofas ecol\u00f3gicas, donde no hay riesgo de tomar residuus de tratamientos, pues la alcachofa en cultivo convencional recibe varios, incluso tratamientos sist\u00e9micos (que act\u00faan desde la savia de la planta) contra el pulg\u00f3n y sobre rodo contra el taladro, gusano llamado as\u00ed porque taladra el tallo por dentro. Pero se sospecha que estos mismus tratamientos, la falta de materia org\u00e1nica y la contaminaci\u00f3n de las tiercas de cultivo impiden que la alcachofa perviva m\u00e1s de dos a\u00f1os en producci\u00f3n, cuando antes pod\u00eda mantenerse durante 6, 8 e incluso 10 a\u00f1os. Se puede tomar cruda (el coraz\u00f3n), cocida, en sopa juliana, rellena, estofada, asada, rebozada... y combina bien con diferentes verduras y tambi\u00e9n con cereales. Se puede guardar en conserva seg\u00fan diversos procedi- mientos. El m\u00e1s sencillo es limpiarlas y cortarlas por la mitad. Se sumergen durante 15 \u00f3 20 minutos en agua con sal y zumo de lim\u00f3n. Acto seguido se hierven en otra agua tambi\u00e9n con sal unos 20 minutos. Se dejan enfriar y se culocan en tarros de cristal dejando un dedo libre entre la tapa y las alcachofas. Este espacio se cubre con un l\u00edquido llamado \"de gobierno\" (agua con 7g de sal por cada 10 litros), se cierca el tarro herm\u00e9ticamente y se esteriliza en un ba\u00f1o Mar\u00eda a 100\u00b0 durante otros veinte minutos. 26 1 La fertilidad de la tiena n\u00b0 5 La Agricultura Homeodin\u00e1mica Es reciente en nuestro pa\u00eds, pero ya hay diver- sas fincas donde se est\u00e1 poniendo en pr\u00e1ctica. En 1996 su impulsor, Enzo Nastati, vino para impartir un primer curso en Ca\u00f1icosa (Segovia). Con posterioridad, y en diversas autonom\u00edas, ha impartido cursos a agricultores y personas interesadas en una forma de hacer agricultura que parte de la biodin\u00e1mica y\"se plantea apli- car las leyes de la vida hasta dimensiones espi- rituales apenas conocidas': Enzo Nastati, fundador de la Homeodin\u00e1mica acido en Bolzano (Italia) estudia y practica la Agricultura Biodin\u00e1mica desde 1977. Ha sido asesor nacional de Agricultura Biodin\u00e1mica, pre- sidente de Demeter, coordinador de un grupo nacional para la regeneraci\u00f3n de las semillas... En la actuali- dad, Enzo Nastati reparte su tiempo entre la investigaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la Agricultura Homeodin\u00e1mica por todo el mundo. Afirma que sus dos pilares de estudio son Los Evan- gelios y la obra de Rudolf Steiner ^i^, a quien atribuye \"el surgimiento de una nueva agricultura que, basada en una renovada conciencia del Hombre, redescubre las cunexiones macroc\u00f3smicas de la vida y sus procesos. Los preparados bio- din\u00e1micos son instrumentos fundamentales de esta nueva agricultura, convirti\u00e9ndose en el medio y soporte para estas fuerzas. Casi ochenta a\u00f1os de investigaci\u00f3n y experimenta- ci\u00f3n han demostrado ampliamente su validez\". Tras a\u00f1os de profundo estudio e investigaci\u00f3n Nastati crey\u00f3 llegadu el momento de adecuar las ense\u00f1anzas de Stei- ner a las necesidades actuales y para ello se crea el Instituto Internacional de Investigaci\u00f3n EUREKA y la asociaci\u00f3n L'Albero della Vita (El Arhol de la Vida) que se encarga de la divulgaci\u00f3n de dichas investigaciones mediante cursos y un bolettn gratuito para los socios ^Z^. La influencia del cosmos sobre lo viviente La raz\u00f3n fundamental por la que Enzo Nastati pretende adecuar los conocimientos de Steiner a la \u00e9poca actual es que \u00b0la realidad vital de la Tierra de 1924 y la del reci\u00e9n comenzado siglo XXI son muy diferentes. Durante las \u00falti- mas d\u00e9cadas se ha visto un r\u00e1pido empeoramiento de las condiciones ambientales, clim\u00e1ticas, parasitarias y gen\u00e9ticas, empeoramiento que impone una ulterior ampliaci\u00f3n de estavisi\u00f3n y tal ampliaci\u00f3n puede moverse sobre la base de las indicaciones ya dadas por Rudulf Steiner en su Curso de Agricultura de 1924\u00b0. \"Ciertamente hoy d\u00eda la agricultura convencional sonr\u00ede cuando escucha hablar de influencias planetarias y zodiaca- les sobre el crecimiento de las plantas. En cambio, hien mirado, tampoco ella puede prescindir de seguir los aconte- cimiemos ligados al principal impulso c\u00fasmico, es decir al del Sol con su acci\u00f3n de heliotropismo y fotos\u00edntesis\". \"Si nos remontamos un par de milenios hacia atr\u00e1s, encontramos al gran Virgilio, famoso poeta e igualmente gran agr\u00f3nomo. En su Ge\u00f3rgicas podemos encontrar las indi- caciones de c\u00f3mo efectuar las operaciones agr\u00edcolas, el gobierno del establo, la transformaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los productus, todo ello relacionado con los acontecimientos c\u00f3smicos\". \u00b0La planta es un ser complejo en el que se entretejen acciones procedentes del plano f\u00edsico-material-mineral, con acciones procedentes de esferas superiores a dicho plano y no perceptihles para los sentidos f\u00edsicos (ver cuadro de la p\u00e1gina Z9). La agronom\u00eda moderna no tiene suficientemen- te en cuenta estas influencias superiores y consecuentemen- te ha desarrollado una ciencia del plano material al m\u00e1ximo grado\". Las pr\u00e1cticas de la Agricultura Homeodin\u00e1mica Seg\u00fan Enzo Nastati los fundatnentos de la Agricultura Homeodin\u00e1mica siguen siendo los mismos que en Biodin\u00e1- mica, en cuanto a la estructuraci\u00fan del organismo agr\u00edcola, a la elaboraci\u00f3n de los preparadus, al compostaje y a otras intervenciones que la Homeodin\u00e1mica mantiene en toda su vitalidad.^, ^Nastati, en .Vitoria La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 27 L a A g r ic u 1 t u r a H o m e o d i n \u00e1 m i c ' una tinaja Este modo de hacer agricultura persigue el objetivo de fundir los conocimientos biodin\u00e1micos con los de la homeopat\u00eda que Rudolf Steiner defini\u00f3 como la alquimia modema. Una de sus formas de actuaci\u00f3n y que la diferencia de la biodi- n\u00e1mica, es la utilizaci\u00f3n de los prepara- dos biodin\u00e1micos homeopatizados, con elobjeto de aumentar su eficacia. \"Para lograr recorrer esta v\u00eda hemos teni- do que idear una metodolog\u00eda de dinamizaci\u00f3n homeop\u00e1tica diferente de la hahnemaniana l;l y la antropos\u00f3fica, debido a que ambas han sido ideadas en su tiempo para ser aplicadas sobre el hombre (y por extensi\u00f3n al reino animal) pero no son aptas para el reino vegetal.\" Seg\u00fan Nastati \"la potenciaci\u00f3n, es decir diluir la sustancia portadora del mensaje terap\u00e9utico en agua y luego dinami- zarla imprimiendo en ella un movimiento r\u00edtmico alterno, permite liberar las fuerzas del mensaje constituido por la materia de partida. (Por ejemplo, en la ortiga se reconoce un mensaje de verticalidad, mensaje que puede ser memorizado en el agua a trav\u00e9s de una dinamizaci\u00f3n oportuna y ser lleva-do al trigo para remediar el encamado)\". \"Si la potenciaci\u00f3n se repite un n\u00famero suficiente de veces en concordancia con las posiciones de los planetas y el zod\u00edaco, la fuerza liberada logra actuar en el mundo de las plantas induci\u00e9ndolas a resistir el fr\u00edo o el granizo, o sencilla- mente ayud\u00e1ndolas durante una floraci\u00f3n comprometida por la lluvia o en una maduraci\u00f3n impedida por las adversidades atmosf\u00e9ricas. El desarrollo de este pensamiento nos ha per- mitido realizar m\u00e1s de un centenar de productos para ayudar a la planta y al terreno en todas sus fases vitales\". Tratamientos homeodin\u00e1micos Para poner en pr\u00e1ctica la Homeodin\u00e1mica es necesario emplear los productos homeop\u00e1ticos. Enzo ha explicado en alg\u00fan curso c\u00f3mo se hacen los preparados, pero generalmen- te se adquieren los elaborados por la asociaci\u00f3n L'Albero della Vita. Habitualmente los preparados son pulverizados o rociados: si son pulverizados por la ma\u00f1ana se incide sobre el aspecto cualitativo de la planta, por la tarde se favorece el aspecto cuantitativo y el vigor. Algunos practicantes experi- mentados de la homeodin\u00e1mica (y por tanto con el nivel de conciencia adecuado para ello) hacen uso del difusor, un peque\u00f1o aparato est\u00e1tico que multiplica la capacidad irra- diante de los productos homeop\u00e1ticos tanto en superficie como en velocidad de acci\u00f3n. Los tratamientos empleados son diversos, en funci\u00f3n de las necesidades de la finca, pero podr\u00edan resumitse en: nDepurador y armonizador, para equilibrar las distintas alteraciones de la finca. nRepelente de par\u00e1sitos, act\u00faa controlando la casi totali- dad de hongos, insectos, virus y bacterias. nPro humus y pre siembra, para fertilizar el suelo y vitali- zar la planta. nBa\u00f1o de semillas, para reforzar su vitalidad y capacidad germinativa.Se emplean tambi\u00e9n tratamientos m\u00e1s espec\u00edficos para el suelo de labor, el huerto, los frutales, descontaminantes, etc. Las Doce Noches Santas L'Albero della Vita elige para la elaboraci\u00f3n de los pro- ductos homeodin\u00e1micos un per\u00edodo muy particular en el curso del a\u00f1o: Las Doce Noches Santas, entre el 24 de diciembre y el 6 de enero. En este momento tiene lugar el di\u00e1logo entre la conciencia mineral y la conciencia vegetal de la Tierra. Este acontecimiento es verificable en la coinci- dencia, propia solamente de este per\u00edodo del a\u00f1o, entre el ciclo de la luna sideral (relacionado con las constelaciones) y el de la luna sin\u00f3dica (relacionado con los planetas) que est\u00e1n conectados respectivamente a la mineralidad y a la vegetalidad de la Tierra. Durante estos d\u00edas tiene lugar el descenso de las fuerzas celestes que el cosmos entrega a la Tierra; son las fuerzas espirituales que en los sucesivos meses del a\u00f1o har\u00e1n posible que las plantas crezcan, se desarrollen y fructifiquen en abundancia. n (1) RUDOLF STEINER (1861-1925), fil\u00f3sofo y cient\u00edfico fundador de la Antroposof\u00eda de la cual surgi\u00f3 laAgricultura Biodin\u00e1mica. (2) ALBIOS, l'universo, la natura, l'uomo. La direcci\u00f3n es la misma yue la asociaci\u00f3n, (L'Albero della Vita) Via Gianelli 30- 34149 Trieste (Italia). Tel 00 39 40 823983. www.alhios.it. En nuestro pa\u00eds se publica un extracto en castellano con los art\u00edculos que se refieren concretamente a agricultura y ganader\u00eda. (3) Samuel Hahnemann (1755-1843) fue el fundador de la homeopatfa. Trabajos de Enzo Nastati traducidos al castellano Est\u00e1n ttaducidos al castellano 15 trabajos, de los cuales los m\u00e1s b\u00e1sicos son: Nueve encuentros con la agricultura biodin\u00e1mica; Manunl de cultivo homeodi- n\u00e1mico; Cuatro aspectos a la vegetal; El abonado; Apicukura y evoluci\u00f3n de la abeja: una nueva visi\u00f3n del ser de la abeja, su tarea y cuidado. Con indicaciones para la consnucci\u00f3n de la col- mena hexagonal. Los interesados en recibir alguno de esros trabajos pueden ponerse en conta- co con el traductor, Juanmari ['agalday. TeL 945 460 078 askoajCalteleline.es Colmena hexagonal 28 ^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 CUERPO ASTRAL CUERPo ET\u00c9RICO CUERPO F\u00cdSICO YO DE GRUPO La planta La homeodin\u00e1mica, al igual que la biodin\u00e1mica, bas\u00e1ndose en el conocimiento aportado por la Ciencia Espiritual o Antropos\u00f3fica, ve a la planta como un organismo dotado de cuatro diferentes cuerpos o envolturas: ElCuerpo F\u00edsico de la planta es lo que se manifiesta a nuestros sentidos f\u00edsicos, es aquello que pesa en la b\u00e1scula, es el soporte para las otras partes, en \u00e9l s\u00f3lo hay fuerzas de muerte y descomposici\u00f3n. El Cuerpo Et\u00e9rico es el primer cuerpo invisible a los sentidos f\u00edsicos ordinarios y organiza los proce- sos vitales en el Cuerpo F\u00edsico oponi\u00e9ndose a las leyes de la muerte mediante la capacidad metab\u00f3li- co-elaborativa de las sustancias y a trav\u00e9s de la reproducci\u00f3n. Se opone como sistema de fuerzas a las del Cuerpo F\u00edsico otorgando la levedad a la planta y permitiendo as\u00ed, adem\u00e1s, la circulaci\u00f3n lin- f\u00e1tica. EICuerpo Astral aletea por encima de la flor envolviendo la planta en el proceso de flotaci\u00f3n y aromatizaci\u00f3n. Color, perfume, aroma y forma son hijas de \u00e9l. El t\u00e9rmino \"astral\" subraya la relaci\u00f3n de la planta con la esfera planetaria o de las estre- Ilas (astros) m\u00f3viles. El Yo de las plantas o Yo de Grupo o Principio Individual de Especie, representa al miembro espiri- tual que todo lo entreteje y tiene su origen en la esfera de los Planetas y su centro de conciencia justo debajo de la ra\u00edz de la planta. Adem\u00e1s de esta articulaci\u00f3n la planta posee en germen las fuerzas relativas a su ulterior evoluci\u00f3n.VIAJE A ITALIA Una agriculiura de hoy para el futuro Texto: Juanmari Pagalday En estos \u00faltimos cinco a\u00f1os Enzo Nastati ha venido a nuestro pais para impartir cursos de iniciaci\u00f3n y de profundizaci\u00f3n en Agricultura Homeodin\u00e1mica a personas interesadas en conocer este tipo de agricultura y sobre todo a agricultores. Precisamente de ah\u00ed surgi\u00f3 la idea de viajar a Italia y conocer de primera mano la realidad pr\u00e1ctica de la Agricultura Homeodin\u00e1mica. La expedici\u00f3n parti\u00f3 de Vitoria el domingo 6 de mayo a las 4 de la tarde con 32 componentes, en su mayor\u00eda agricultores, algunos t\u00e9cnicos y responsables de asociaciones de consumido- res. EI viaje estuvo organizado por el sindicato de agricultures EHNE-COAG y la estancia por la asociaci\u00f3n L'Albero della Vita. Tras diecis\u00e9is horas de viaje llegamos a Cuneo, donde fuimos recibidos por Antonio Scioscia, nuestro gu\u00eda, y Pietro Gallo, propietario de la primera finca prevista en el recorrido. Desde el lunes d\u00eda 7 hasta el s\u00e1bado 12 tuvimos oportunidad de conocer sobre el terreno ocho fincas, adem\u00e1s de un centro de distribu- ci\u00f3n, situadas en la mitad norte de Italia. Las fincas que se han visitado emplean el m\u00e9todo homeodi- n\u00e1mico, bien exclusivamente o combin\u00e1ndolo con t\u00e9cnicas bio- l\u00f3gicas o biodin\u00e1micas. La diversidad de las caracter\u00edsticas de dichas fincas y el intercambio de experiencias con los propios agricultores enriquecieron notablemente los objetivos del viaje. De tradicional a homeodin\u00e1mica Algunas fincas han sido cultivadas hasta hace poco tiempo de forma convencionaL Los agricultores, tras comprobar que los problemas fitosanitarios y medioambientales eran cada vez m\u00e1s evidentes y los costes de producci\u00f3n aumentaban en la misma medida en la que disminu\u00eda su calidad y posibilidades de comer- cializaci\u00f3n, decidieron cambiar de m\u00e9todo de cultivo. Ha sido en estos cursillos donde han conocido a Enzo y la Agricultura Homeodin\u00e1mica, para verse cautivados por su filosofia y moti- vados por el menor trabajo y costo en tratamientos que supone. ,Fiw^NasGiti y alk^uni^s ^le 'Icn ,pamcipantcs en el viaje La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 29 Una agricultura de hoy para el tuturo .................................................... protegida con este preparado apenas hab\u00eda sido afectada porla helada tard\u00eda, mientras que la parcela no tratada presentaba un penoso aspecto con p\u00e9rdida de m\u00e1s del 50% de los brotes y, por consiguiente, de producci\u00f3n. Carlos Brivio, en Volterra, es un agricultor de procedencia urbana. Dej\u00f3 su trabajo en la Bolsa para compaginar el agrotu- rismo con la Agricultura Homeodin\u00e1mica. Escribe en diferentes revistas como analista y cr\u00edtico de la situaci\u00f3n actual del mundo, proyectando sus an\u00e1lisis en clave espiritual. Ha decidido aplicar la Agricultura Homeodin\u00e1mica porque se ha dado cuenta de los peligros que encierra la agricultura actual, tanto para la alimentaci\u00f3n del ser humano como para su evoluci\u00f3n. Su idea es transformar sus productos (cereales principalmente) y comercia- lizarlos directamente. Reduce a] m\u00ednimo el trabajo y los costes, pues la finca de 24 hect\u00e1reas le posibilita, a\u00fan a bajo rendimien- to por hect\u00e1rea, ingresos suficientes. Uno de sus objetivos es demostrar que la Agricultura Homeodin\u00e1mica es rentable. El a\u00f1o pasado tuvo serios problemas de hongos en la vi\u00f1a por no emplear cobre ni azufre. Este a\u00f1o emplea el \"pro humus\" para aumentar el humus y para controlar los hongos. Enzo y Lurenu^ tomando tierra dc un suelu yue en un a\u00f1u ha pasado de unl%aun 3-4 %Mauro Beccari en su plantaci\u00f3n de tomare Pietro Gallo, en Cuneo, posee una finca de 3 hect\u00e1reas. Prac- tica la Agricultura Homeodin\u00e1mica en frutales y cultivos anua- les. En el transcurso de estos tres a\u00f1os ha constatado un aumen- to de la fertilidad de la tierra y un satisfactorio control de los par\u00e1sitos, con el preparado \"pro humus\" y si qa\u00f1adir materia org\u00e1nica. Comentaba que le queda a\u00fan pendiente el tema de las adventicias, pero conf\u00eda Ilegar a controlarlas. Est\u00e1 ilusionado por los resultados obtenidos. Pudimos comprobar in situ la eficacia del preparado \"pro calor\" en la plantaci\u00f3n de kiwis. La parcelaMauro Beccari, en Ferrara. Problemas de salud le hicieron cuestionarse su modo de vida y de trabajo. Tom\u00f3 conciencia de la cantidad de productos t\u00f3xicos que pasaban por sus manos y empez\u00f3 a interesarse por la Agricultura Ecol\u00f3gica. En un curso de Homeodin\u00e1mica impartido por Enzo tuvo la suerte de presen- ciar el tratamiento realizado sobre unos casta\u00f1os afectados seriamente por el \"c\u00e1ncer del casta\u00f1o\". Meses m\u00e1s tarde, al ver los resultados queda profundamente impresionado y se reafirma en la idea de que si la homeopat\u00eda funcionaba con los seres humanos y los animales tambi\u00e9n la aplicar\u00eda a las plantas. En la actualidad mantiene la misma producci\u00f3n que antes consegu\u00eda con el m\u00e9todo convencional en su finca de 54 hect\u00e1reas. Cultiva ma\u00edz, tomate, trigo, soja... Adem\u00e1s, ha aumentado la fertilidad de la tierra sin aporte de materia org\u00e1nica exterior y controla las adventicias y plagas con la cuarta parte de lo que antes gastaba en tratamientos. Sus productos no tienen problemas de comercializaci\u00f3n, obte- niendo un 50-100% por encima del precio en convencional. Ahora ve viable su finca tanto en el aspecto de la salud de las personas, como en el ambiental y en el de su propia econom\u00eda. Finca Gancit, en Albios (Codroipo). Finca con producci\u00f3n diversificada: 2 hect\u00e1reas de hortalizas, 6 de cereal, 2 de fruta- les, as\u00ed como 38 colmenas... Necesita una protecci\u00f3n especial pues se encuentra en un medio degradado (poca arcilla, dep\u00f3si- tos t\u00f3xicos, aeropuerto militar...). Trabajan tambi\u00e9n en la inves- tigaci\u00f3n de la inFluencia beneficiosa de las abejas y de los setos. Finca muy \"especial\". Visitamos un asentamiento cuadrangu- lar de la Edad de Bronce, de 7,5 hect\u00e1reas rodeada por un muro de tierra de 4 metros de alto. Lorenzo ha comenzado este a\u00f1o bajo la direcci\u00f3n de Enzo la conversi\u00f3n de cultivos convencio- nales de trigo^soja atendiendo a la orientaci\u00f3n de dicho asenta- miento, su particular relaci\u00f3n con las fuerzas de maduraci\u00f3n y lo que \"dicen\" los \u00e1rboles que circundan la finca. Tuvimos la 30 / La fertilidad de la tierra n^ 5 !'. 1 suerte de participar en una clase de campo que Enzo imparti\u00f3 a un grupo de t\u00e9cnicos yue se est\u00e1n formando en Agricultura Homeodin\u00e1mica. El m\u00e9todo utilizado fue el de observar en pri- mer lugar el entorno y la propia finca para a continuaci\u00f3n pro- poner los diferentes modos de actuaci\u00f3n. De ecol\u00f3gica y biodin\u00e1mica a homeodin\u00e1mica Antonio Giglioli, en Firenze. Tambi\u00e9n por motivos de salud, concretamente a causa de los tratamientos qu\u00edmicos, comenz\u00f3 en la finca de sus padres con el m\u00e9todo biol\u00f3gico, se perfeccion\u00f3 en el biodin\u00e1mico y ahora lo combina con el homeodin\u00e1mico. Sus vi\u00f1as y olivos han mejorado y, sobre todo, la calidad de sus productos -transformados en la propia finca- algo que aprecian y valoran sus clientes. Trabaja tambi\u00e9n en la regeneraci\u00f3n de semillas de frutales. Nos muestra diversas plantas de albarico- que, unas totalmente sanas y otras severamente afectadas por la abolladura. Nos explica que la \u00fanica diferencia es el tratamiento de \"ba\u00f1o de semillas\". Comenta asimismo las influencias entre diversos \u00e1rboles. Habla de la influencia positiva de los guindos (relacionados con la Luna, por lo tanto con las fuerzas de Agua) ayudando a recuperarse a los olivos que sufrieron una severa helada en el a\u00f1o 1985. EI almendro -dice- se relaciona con las fuerzas de la Luz, ayuda a la Floraci\u00f3n de los olivos. EI cipr\u00e9s, abundante en Toscana, tiene ra\u00edces superficiales y un porte esti- lizado, como una Ilama, ayuda a la excarnaci\u00f3n tanto en el suelo (son suelos excesivamente calc\u00e1reos) como del propio cuerpo, de ah\u00ed su presencia en los cementerios. I^I Bonadio, en Eraclea. Finca de 12 hect\u00e1reas de hortalizas que este mismo a\u00f1o pasar\u00e1 a tener 24. Cultivan tomate, lechuga, puerros, coles, calabacines, lombardas, hinojo, berenjenas, melo- nes... al aire libre y tambi\u00e9n en invernadero. Combinan trata- mientos ecol\u00f3gicos, biodin\u00e1micos y homeodin\u00e1micos.raza parda alpina, alimentadas con forraje de la propia finca, salvado y pienso ecol\u00f3gico. Acostumbradas a la estabulaci\u00f3n (manejo com\u00fan en el pa\u00eds) tienen dificultades para el pastoreo libre, al que poco a poco las est\u00e1n habituando . Comercializaci\u00f3n de los productos \"bio\" En Conegliano visitamos la central de distribuci\u00f3n ERCOR, nacida en 1985 de la iniciativa de un grupo de personas ligadas almovimiento antropos\u00f3fico. Actualmente es la mayor empresa de disMbuci\u00f3n \"bio\" de Italia, con 160 personas trabajando en relaci\u00f3n con los productores, el almac\u00e9n, gesti\u00f3n de pedidos y distribuci\u00f3n de unos 2.500 productos diferentes. La tienda adyacente es fiel reflejo de la variedad y calidad de frutas, verduras, ]\u00e1cteos, cereales, pan, carnicer\u00eda, herboristeria, conservas, bebidas, adem\u00e1s de ropa, cosm\u00e9tica, juguetes... todo ello agradable y espaciosamente distribuido. Nuevos cursos y pr\u00e1cticas Como cierre festivo de este viaje nos reunimos el pasado 23 de junio, v\u00edspera de San Juan, en Sartaguda (Navarra), para dis- frutar de una buena comida, festejar los vinos tra\u00eddos de Italia, ver las fotograf\u00edas y el v\u00eddeo, leer y comentar los apuntes y organizarnos por grupos para continuar el aprendizaje y la pr\u00e1c- tica de la Homeodin\u00e1mica. En principio nos hemos agrupado por zonas geogr\u00e1ficas, pero seguimos en contacto. Para el mes de noviembre est\u00e1n previstos varios cursos, pri- mero de iniciaci\u00f3n para quien est\u00e9 interesado en comenzar, y otros en concreto sobre cuidado de los animales de la granja, fruticultura y horticultura. n (t)Setos. Es importante saber elegir las especies adecuadas, pues tienen influencia en los cultivos o frutales en una longitud de 4-5 veces su altura. Finca de San Miguel, en Corenllano. Tambi\u00e9n centro antro- : pos\u00f3fico. La gestiona una asociaci\u00f3n de siete personas que reali-.S;,te,,,,, za adem\u00e1s actividades educativas, divulgativas etc. Esta finca de :m^^^^ .,k20 hect\u00e1reas cuenta con 40 vacas y 20 terneras de reposici\u00f3n de:plar,n,ei^^r, .^ie 2^nute El h ^ .........................................rano Texto y fotos: Mariano Bueno Los dias son m\u00e1s largos, hace mucho m\u00e1s calor y el huerto est\u00e1 rebosante de una cosecha que, por lo general, supera las capacidades de consumo de la familia. Nos vemos as\u00ed pues en la necesidad de hacer conservas -tomate sobre todo- y de regalar a familiares y amigos algunos de los excedentes. Es la \u00e9poca de cuidar el riego para no pasarnos ni dejar que se nos seque todo, de retirar las hierbas adventicias y de elegir qu\u00e9 plantas dejaremos semillar para tener qu\u00e9 sembrar la pr\u00f3xima temporada. on la llegada del calor tuvimos que despedimos de las plantas amantes del fresco: habas, guisantes, espinacas e incluso escarolas. Ahora hay que tener cuidado para yue no se suban a flor la mayo- r\u00eda de las variedades para ensalada, por lo que a partir de la primavera hemos ido trasplantando variedades m\u00e1s resisten- tes al calor como entre las lechugas por ejemplo la excelente \u00b0maravilla de verano\". Las podemos trasplantar en ayuellos bancales yue han ido quedando semi ocupados y completarlos con remolacha -entre las coles a\u00fan por cosechar- o junto a matas de pimiento o de berenjena. El riego es la gran preocupaci\u00f3n de los meses m\u00e1s soleados y calurosos del a\u00f1o, por lo que no habr\u00e1 que descuidarse e iremos increment\u00e1ndolos en la medida de la demanda de loscultivos, prestando especial atenci\u00f3n a los m\u00e1s \u00e1vidos de agua como calabacines, acelgas, lechugas, jud\u00edas tiernas o tomates. La bonanza del verano, sobre todo si ha sido precedido por una c\u00e1lida primavera, conlleva yue sea la \u00e9poca de mayor abundancia de hierbas competidoras de los cultivos, las equivocadamente llamadas malas hierbas. Conviene arrancarlas e incorporarlas al mont\u00f3n de compost antes de que maduren sus semillas. En la pr\u00e1ctica sugerimos empezar lo antes posible con los acolchados de paja en los bancales. Tales acolchados crear\u00e1n la sombra necesaria para que no germinen ni proliferen las hierbas y evitar\u00e1n adem\u00e1s la exce- siva evaporaci\u00f3n de agua, ahorr\u00e1ndonos riegos y consumo de ese agua, vital en esta \u00e9poca de lluvias escasas. 32 1 La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 A partir de julio elegiremos las plantas portadoras de semillas En pleno verano es muy importante no dejar ninguna par- cela desnuda y expuesta a la radiaci\u00f3n solar, lo que destruir\u00eda su vida microhiana, por lo yue procuraremos que siempre exista una cobertura vegetal mediante un acolchado o sem- brando abono verde. En esta \u00e9poca no conviene regar a pleno d\u00eda con sistemas de aspersi\u00f3n o que mojen las plantas -mangueras a chorro 0 regaderas-; los sistemas de riego por goteo pueden ser \u00fatiles para atemperar el suelo y evitar que se recaliente demasiado. Los acolchados siguen siendo la pr\u00e1ctica m\u00e1s eficaz y \u00fatil. Para una mejor fructificaci\u00f3n, en las zonas fr\u00edas podemos recurrir a la poda de las tomateras, los pepinos, los melones, los calabacines, las berenjenas y los pimientos. A partir de julio es conveniente seleccionar las plantas que dejaremos como portadoras de semillas -tomates, beren- jenas, pimientos, dispensaremos las m\u00e1ximas atenciones requeridas (riegos, aporcados, desparasitados), a fin de obtener semillas de calidad que garanticen futuras cosechas tambi\u00e9n de calidad y sin problemas. En plena can\u00edcula veraniega En la primera quincena de agosto el calor es todav\u00eda sofo- cante, mientras que a mediados ya suelen hacer acto de pre- sencia algunas tormentas de verano que vienen a refrescar y a suavizar el ambiente. Si tenemos que ausentamos por per\u00ed- odos superiores a una semana, debido por ejemplo a las vaca- ciones familiares, ser\u00e1 preciso buscar las formas de regar y mantener hidratadas las plantas en esta \u00e9poca tan cr\u00edtica. Si disponemos de riego localizado con goteo y programador de riego, el problema se centrar\u00e1 en efectuar una revisi\u00f3n com- pleta de la instalaci\u00f3n para evitar anomal\u00edas, desconexiones o roturas que comprometan todo el sistema y la superviven- cia de los cultivos. Si tenemos la suerte de poder contar con la ayuda de alg\u00fan vecino, familiar o amigo, de esos a los que de tanto en tanto regalamos una cesta de verduras, no estar\u00e1 de m\u00e1s pedirles que vigilen o rieguen el huerto si es necesa- rio. La recolecci\u00f3n, en su momento Con el calor, las cosechas se aceleran y es importante que no nos descuidemos en recolectar cada cosa en su buen momento: los calabacines repasarlos a diario, los tomates cada tres d\u00edas como m\u00ednimo, las jud\u00edas cada tres o cuatro y los pimientos y berenjenas cada cinco o seis d\u00edas, o por lo menos una vez por semana. Excepto las hortalizas y frutas destinadas a semillas, para el resto procuraremos cosechar en su buen momento de madu- raci\u00f3n; aunque no podamos consumirlas. Para mantener una producci\u00f3n regular y de buena calidad es preferible cosechartodo fruto maduro as\u00ed como toda hortaliza espigada -lechu- gas, coles, rabanitos, zanahorias- y tras trocearlas un poco, echarlas al compost o a las gallinas, que las picar\u00e1n encanta- das. Si dejamos los frutos maduros en la planta pueden pudrirse -como ocurre con los tomates- y estropeat el resto, o provo- car que las plantas se centren en la producci\u00f3n de semillas, con lo cual deja de desarrollarse e incluso deja caer las flores sin cuajar. ^Qu\u00e9 hacer con las cosechas excedentes? A menudo, el prohlema del verano es que no sabemos qu\u00e9 hacer con tanto tomate, pimiento, calabac\u00edn, berenjenas... Si la lista de familiares y amistades dispuestos a acoger con agrado nuestros presentes es corta ^ est\u00e1n todos de vacacio- nes- lo ideal ser\u00e1 elaborar los excedentes a fin de llenar la despensa para el invierno. Un secador solar nos permitir\u00e1 deshidratar ^n rodajas- la mayor\u00eda de las hortalizas, permi- tiendo una excelente y prolongada conservaci\u00f3n en tarros herm\u00e9ticos de cristal. Para su posterior consumo tan s\u00f3lo tendremos que ponerlas a remojo durante unas horas, o toda la noche It^. Las conservas esterilizadas son uno de los sistemas m\u00e1s tra- dicionales y relativamente f\u00e1ciles de elaborar. La t\u00e9cnica de la fermentaci\u00f3n l\u00e1ctica -choucrout- de coles, remolachas, ; zanahorias y dem\u00e1s ra\u00edces conserva sus vitaminas y sales ; minerales y les aporta nuevas propiedades nutricionales e ; incluso terap\u00e9uticas. : Las variedades de tomate de colgar nos brindan la oportu- : nidad de hacer ramilletes y guardarlos para su consumo fres- :E, co en pleno invierno. Podemos congelar las jud\u00edas tiemas y elma\u00edz dulce para consumirlos a partir de la llegada de los fr\u00edos oto\u00f1ales. n ( l) Ver l^ct Fertilidad de la Tierra n\u00b0 4, p\u00e1g. 54 y en este n\u00famero la p\u00e1g. 50 La fertilidad de la tierra m 5 ^ 33'im^irtante ,Rnf}l11^i.5 tllt'f\u00cdX1S :anas ^e ^ .,^.i^ . ^^;,^ .-. ^. ,. s ^ I I .. ^ ^ ^ ^t ^.,.. 'ir^ 1 \u00b0 ,^ Entrevista con Ritt Bjerregaard, ministra danesa de Alimentaci\u00f3n, Agricultura y Pesca \"La agricultura ecol\u00f3gica no se desarrollar\u00e1 en Europa sin un plan estrat\u00e9gico conjunto que la impulse': As\u00ed nos lo afirm\u00f3 Ritt Bjerregaard, ministra danesa de Alimentaci\u00f3n, Agricultura y Pesca, ex comisaria europea de Medio Ambiente y fruticultora ecol\u00f3gica, quien nos recibi\u00f3 en Copenhague en entrevista exclusiva por ser los \u00fanicos representantes de organizaciones espa\u00f1olas que acudimos a la Conferencia Europea sobre Alimentaci\u00f3n y Agricultura Ecol\u00f3gica, convocada bajo el lema Hacia una cooperaci\u00f3n y acci\u00f3n com\u00fan en Europa. A pesar de sus m\u00faltiples compromisos como anfitriona, nos atendi\u00f3 muy amablemente y mostr\u00f3 mucho inter\u00e9s por la agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a. a necesidad de alternativas al modelo convencional de producci\u00f3n y sistema alimentario -en crisis por los recientes esc\u00e1ndalos- fue una de las conclusiones m\u00e1s destacadas de la citada conferencia europea. En dicha reuni\u00f3n se destac\u00f3 tambi\u00e9n el papel que en ese sentido apuntado debe jugar la Agricultura Ecol\u00f3gica como una herramienta multifuncional, con potencial suficiente para resolver muchos de los problemas de seguridad y calidad, amhiente, bienestar animal y desarrollo rural. Estas dos ideas b\u00e1sicas fueron expuestas los pasados d\u00edas 10 y 11 de mayo,por la ministra danesa de Alimentaci\u00f3n, Agricultura y Pesca, Ritt Bjerregaard, quien convoc\u00f3 a los gohiernos de la Uni\u00f3n Europea, estados-miembro de la CEE y otros pa\u00edses europeos, as\u00ed como a organizaciones privadas a la Conferencia Europea sobre Alimentaci\u00f3n y Agricultura Ecol\u00f3gica con el lema \"Hacia una cooperaci\u00f3n y acci\u00f3n com\u00fan en Europa\". Ritt Bjerregaard se\u00f1al6 el inter\u00e9s del consumidor europeo hacia la agricultura ecol\u00f3gica, cuyo desarrollo actual destac\u00f3 y propuso estahlecer un plan estrat\u00e9gico conjunto de accio- nes para fomentar este tipo de agricultura en todos los pa\u00edses 34 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 .......................................................................... de Europa, siguiendo el ejemplo de Dinamarca, con amplio apoyo de todas las partes involucradas, cubriendo todos los aspectos necesarios y con un amplio consenso social. Para ello, tambi\u00e9n solicit\u00f3 hablar de la Declaraci\u00f3n de Copenha- gue (ver p\u00e1gina 37) en el Consejo de Ministros de la UE . Ritt Bjerregaard, al frente del ministerio desde hace dos a\u00f1os, no s\u00f3lo habla de Agricultura Ecol\u00f3gica sino que, ade- m\u00e1s, cultiva manzanas ecol\u00f3gicas en Zealand, Dinamarca, donde cosecha unas 3 toneladas al a\u00f1o y experimenta nue- vas variedades de manzanas de otras zonas. Reci\u00e9n cumpli- dos los 60 a\u00f1os (su cumplea\u00f1os tuvo lugar d\u00edas despu\u00e9s de la Conferencia) con anterioridad ha sido Comisaria Europea de Medio Ambiente durante varios a\u00f1os. Desde los ventanales del Hotel Scaticon, situado a las afueras de Copenhague, se divisa a lo lejos Suecia. Como a un equipo de reporteros, aunque no lo somos, nos atendi\u00f3 amablemente durante casi media hora, a pesar de sus m\u00falti- ples compromisos como anfitriona del evento. Nos confes\u00f3 que hab\u00eda accedido a nuestra petici\u00f3n cuando le dijimos que ven\u00edamos de Espa\u00f1a, representando al sector ecol\u00f3gico, ya que \u00e9ramos las dos \u00fanicas personas de este pa\u00eds presentes en laConferencia. Antes de comenzar, y aunque no podr\u00e1 leerlas directa- mente en nuestro idioma, le obsequiamos con un ejemplar de La Fertilidad de la Tierra y otro de Camp Valencia ( editada por COAG-La Uni\u00f3). ^Cu\u00e1les son los principales objetivos del Gobierno dan\u00e9s al organizar esta conferencia europea sobre agricultura y alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica? Espero que esta tarde se llegue a un acuerdo sobre la nece- sidad de impulsar un plan estrat\u00e9gico de acci\u00f3n para fomen- tar la AE en Europa. En Dinamarca hemos preparado la pro- puesta de elaborar un plan de acci\u00f3n y esperamos que todos losministros aqu\u00ed presentes lo firmen y que sus gobiernos, la Comisi\u00f3n y diferentes ONG's le den un seguimiento. ^Qu\u00e9 pasa con los pa\u00edses como Espa\u00f1a, cuyos represen- tantes no han asistido? Espero que la presidencia sueca de la UE, el pr\u00f3ximo semestre, retomar\u00e1 este tema en el Consejo Europeo de Ministros de Agricultura, a celebrar en junio. Esto significa que el ministro de Agricultura de Espa\u00f1a tendr\u00e1 que escu- char los acuerdos a los que se llegue durante esta conferen- cia. Deb\u00e9is comunicaros con vuestro ministro y decirle: \"Mira, estuvimos en una buena conferencia, aqu\u00ed est\u00e1n las conclusiones y recomendaciones, y ser\u00e1 mejor que apoyes lo que decidimos\". En su discurso de ayer, Ud. mencion\u00f3 que los dos prin- cipales obst\u00e1culos para el desarrollo de la Agricultura Eco- l\u00f3gica son la falta de investigaci\u00f3n y asesoramiento, por un lado, y el poco desarrollo de los mercados locales. ^Qu\u00e9 hace el Gobierno dan\u00e9s para superarlos? En primer lugar creo que, para todos los agricultores ecol\u00f3- gicos, los mercados locales son muy importantes, ya que su existencia significa menor distancia para llevar y comerciali- zar sus productos y que los consumidores puedan observar si aquellos, realmente, se producen de manera ecol\u00f3gica. Poresto pienso que para el sector ecol\u00f3gico los mercados locales son importantes. Deseo que en vuestros pa\u00edses (Espa\u00f1a y Portugal) llegue a haber suficientes mercados locales para que la gente pueda comprar estos productos. Y cuando teng\u00e1is mucha produc- ci\u00f3n de alimentos ecol\u00f3gicos, como aqu\u00ed en Dinamarca, sepodr\u00e1 exportar ese excedente con un sello distintivo que la gente pueda reconocer f\u00e1cilmente y darle la importancia que tienen. En cuanto a la investigaci\u00f3n, considero que en la UE hacemos muy poca investigaci\u00f3n sobre ecolog\u00eda. Tenemos muchos resultados en agricultura convencional y necesita- mos muchos m\u00e1s en la ecol\u00f3gica. Creo que es necesario esta- blecer programas espec\u00edficos de investigaci\u00f3n. Portugal y Espa\u00f1a, a lo mejor junto con Alemania y Dinamarca, dir\u00edan: \"Nos gustar\u00eda conocer qu\u00e9 va a pasar si ponemos en pr\u00e1ctica una rotaci\u00f3n de cultivos de hortalizas o qu\u00e9 suceder\u00e1 si culti- vamos melocotones o naranjas sin pesticidas, o bien qu\u00e9 tipo de variedades de las que tenemos son m\u00e1s susceptibles a dife- rentes tipos de enfermedades, etc...\" Todo este tipo de pro- gramas de investigaci\u00f3n ser\u00e1n muy \u00fatiles. En Dinamarca, durante el periodo 1996-2000, las activi- dades de investigaci\u00f3n en Agricultura Ecol\u00f3gica involucra- ron a 15 institutos de investigaci\u00f3n, 100 investigadores en seis \u00e1reas principales de trabajo, que completan 33 proyectos de investigaci\u00f3n. Para el periodo 2000-2005, se pretende destinar a la investigaci\u00f3n un total de 227 millones de coro- nas danesas (unos 5.000 millones de pesetas). En Dinamarca han puesto en marcha un programa de apoyo a la investigaci\u00f3n de base (grassroots research), para que los propios agricultores ecol\u00f3gicos sean los que pro- pongan, ejecuten y eval\u00faen sus investigaciones en su finca. ^Qu\u00e9 resultados han obtenido? Por los datos que tengo, este programa est\u00e1 funcionando muy bien. Hay un gran n\u00famero de agricultores ecol\u00f3gicos solicitando ayuda formalmente. Recibimos siempre muchas m\u00e1s propuestas de las que podemos atender. As\u00ed en la \u00faltima convocatoria tuvimos 2 \u00f3 3 veces m\u00e1s propuestas que la vez anterior, lo que nos ha animado a incrementar el presupues-,Un momento :de la .entrevista La fertilidad de la tierra n^ 5 35 Una agricultora ecol\u00f3gica en el Ministerio ............................................... to para el pr\u00f3ximo trienio (2001-2004), y dedicar 540.000 euros a este fin. jQu\u00e9 papel juegan las organizaciones de agricultores convencionales en Dinamarca? Como pudiste comprobar en la intervenci\u00f3n del plenario de esta ma\u00f1ana, el Presidente de las organizaciones conven- cionales danesas, Peter Gaemelke, se mostr\u00f3 con una predis- posici\u00f3n muy positiva hacia la Agricultura Ecol\u00f3gica. Desde su experiencia como Comisaria Europea de Medio Ambiente, ^cu\u00e1les son a su juicio los problemas m\u00e1s importantes de la agricultura? Creo que la Agricultura Ecol\u00f3gica es una respuesta a los diferentes tipos de problemas ambientales, en muchos aspec- tos. Por ejemplo, en la UE tenemos la directiva sobre el uso de nitratos en el agua, cuyas obligaciones son claramente m\u00e1s f\u00e1ciles de cumplir por la Agricultura Ecol\u00f3gica que por la convencional. Tambi\u00e9n est\u00e1 claro que el uso generalizado de pesticidas mata una gran cantidad de insectos, con lo cual muchos animales desaparecen por falta de alimento, por lo que se empobrece doblemente a la Naturaleza y su diversi- dad. Me consta que en Espa\u00f1a hay un fuerte movimiento eco- logista en favor de la conservaci\u00f3n de la Naturaleza, porque estuve all\u00ed cuando ocurri\u00f3 la contaminaci\u00f3n del Coto de Do\u00f1ana. ^Qu\u00e9 piensa sobre las medidas pol\u00edticas adoptadas por el Gobierno de Alemania, a ra\u00edz de la crisis por el denomina- do mal de las vacas locas, para conseguir que un 20% de la agricultura sea ecol\u00f3gica en 10 a\u00f1os? Me parece maravilloso, y espero que la ministra alemana sea suficientemente fuerte para poder llevarlo a cabo, en cooperaci\u00f3n con los otros ministros afines de su Gobierno. ^Est\u00e1 dispuesto elGobierno dan\u00e9s a seguir los pasos de Alemania, impulsando la Agricultura Ecol\u00f3gica? Honestamente hablando, creo que nosotros ya comenza- mos antes que Alemania y continuamos haci\u00e9ndolo. Dina- marca est\u00e1 en el grupo de cabeza en el impulso de la Agricul- Jes\u00fas Sanchis y ; V\u00edctor Gonz\u00e1lvez, ' fueron los , \u00fanicos asistentes ^ espa\u00f1oles .tura Ecol\u00f3gica (ver recuadro). Alemania est\u00e1 siguiendo nuestros pasos, lo que nosotros ya aplicamos en nuestro pa\u00eds hace varios a\u00f1os (1995). Claro est\u00e1 que al ser Alemania un pa\u00eds de mayor extensi\u00f3n, su significado e impacto ser\u00e1 tam- bi\u00e9n mucho mayor. ^Esto significa que Dinamarca convertir\u00e1 toda su agri- cultura a un sistema ecol\u00f3gico? No, ning\u00fan pa\u00eds har\u00e1 una conversi\u00f3n completa de su agri- cultura convencional en ecol\u00f3gica. Esto no es posible de la noche a la ma\u00f1ana... Lo que s\u00ed vamos a hacer es incrementar el n\u00famero de fincas ecol\u00f3gicas a la misma velocidad que los consumidores lo demanden. Creo que es mejor esperar a que los propios consumidores se pregunten, ^por qu\u00e9 no podemos comprar alimentos m\u00e1s seguros, m\u00e1s ecol\u00f3gicos? Porque entonces los supermercados preguntar\u00e1n a los agricultores por qu\u00e9 ellos no producen alimentos de forma m\u00e1s ecol\u00f3gica y esto ser\u00e1 un buen incentivo para que aumente la oferta de alimentos ecol\u00f3gicos. En Espa\u00f1a tenemos un sistema de inspecci\u00f3n y certifica- ci\u00f3n estatal similar al dan\u00e9s. Algunos piensan que es mejor el sistema p\u00fablico y otros que el privado ^Cu\u00e1l es su opi- ni\u00f3n? En Dinamarca, este sistema p\u00fablico ha funcionado muy bien. M\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n conoce el sello dan\u00e9s y tiene confianza en \u00e9l. Esto es muy importante. Sin embargo, tenemos un debate, que no ha terminado todav\u00eda, sobre si lo mantenemos p\u00fablico o si lo privatizamos. ^Cu\u00e1l es su posici\u00f3n en relaci\u00f3n a la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC)? Creo que tenemos que reformarla antes de lo que acorda- mos. \u00c9sta es una cuesti\u00f3n muy sentida en el Consejo de M\u00ednistros de Agricultura de la UE y creo que esta situaci\u00f3n es la primera vez que sucede, despu\u00e9s de haberlo discutido varias veces. ^Promueven Uds. el consumo de productos ecol\u00f3gicos en Dinamarca, despu\u00e9s del esc\u00e1ndalo de las vacas locas? S\u00ed, estamos organizando campa\u00f1as, explicando a la gente el significado de los sellos, qu\u00e9 tipos de productos son los mejores, qu\u00e9 beneficios reporta a los consumidores la compra de los productos ecol\u00f3gicos... explicando las causas de la apa- rici\u00f3n de la EEB o su relaci\u00f3n con el uso de pesticidas, anti- bi\u00f3ticos, etc... ^Qu\u00e9 piensa sobre el futuro de la Agricultura Ecol\u00f3gica en Dinamarca y en la UE? Veo un futuro brillante ya que los consumidores se preo- cupan cada vez m\u00e1s por la calidad de las cosas que comen, y hacen m\u00e1s y m\u00e1s preguntas. En Dinamarca se ha constatado que los consumidores que m\u00e1s demandan productos ecol\u00f3gi- cos son las familias con ni\u00f1os, porque ellos piensan \"^Por qu\u00e9 debemos darles a nuestros hijos alimentos que no son seguros?\". Y entonces se muestran m\u00e1s dispuestos a pagar algo m\u00e1s por ellos a cambio de asegurar para sus hijos un ali- mento mejor. n Sobre los autores. V\u00edctor Gonz\u00e1hez, es coordinador de la Sociedad Espa\u00f1ola de Agri- cultura Ecol\u00f3gica SEAE. ]es\u00fas Sanchis, es el responsable estatal del sector ecol\u00f3gico en SSTI-COAG. Alexandra Costa, es miemhro de Agrobio, asociaci\u00f3n de Agricultura Ecol\u00f3gica en Portugal. 36 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 Declaraci\u00f3n de Copenhague sobre Alimentaci\u00f3n y Agricultura Ecol\u00f3gicas Al firmar esta declaraci\u00f3n en la Conferencia Europea Agri- cultura y alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas: \"Hacia una cooperaci\u00f3n y acci\u00f3n en Europa\" (10 y 11 de mayo 2001), queremos destacar lo siguiente: ILa Agricultura Ecol\u00f3gica es una herramienta importante que contiene un potencial para contribuir a resolver simul- t\u00e1neamente un amplio espectro de problemas relacionados con la producci\u00f3n de alimentos, el medio ambiente, el bie- nestar animal y el desarrollo rural. ILa agricultura y la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas se est\u00e1n con- virtiendo en la mayor oportunidad para los ptoductores ecol\u00f3gicos en Europa, debido a la creciente demanda de los consumidores. \u00c9sta es una pre condici\u00f3n para desarrollar un mercado de alimentos ecol\u00f3gicos y conseguir ingresos para los agricultores. ILa Agricultura y la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas deben desa- rrollarse m\u00e1s en Europa. Las experiencias en diferentes pa\u00ed- ses europeos demuestran que el desarrollo de la agricultura y la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas han sido facilitados por planes de acci\u00f3n estrat\u00e9gicos elaborados y desarrollados en con- junto por el sector p\u00fablico y privado, incluyendo a consu- midores, agricultores, productores, distribuidores, ONG's, investigadores y otros agentes importantes. Para facilitar esta cooperaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de las accio- nes a nivel europeo, la Conferencia hace un llamamiento al Consejo de la Uni\u00f3n Europea, la Comisi\u00f3n Europea y los gobiernos de los pa\u00edses europeos para asegurar que el proce- so hacia ese plan de Acci\u00f3n Estrat\u00e9gico Europeo sea aplica- do. En los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os el plan de acci\u00f3n estrat\u00e9gico deber\u00eda : IAnalizar las barreras y el potencial para un mayor desarro- llo de la producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercio y consumo de productos ecol\u00f3gicos en Europa. IPresentar una estrategia generada en el consenso y basada y orientada en el mercado, que involucre a todos los agen- tes de una Europa global, incluyendo a la Comisi\u00f3n Euro- pea, a los gobiernos nacionales, a los consumidores, agricul- tores, productores, distribuidores, ONG's, investigadores y otros agentes. ICubrir todos los aspectos concernientes al desarrollo de la agricultura y alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas, incluyendo las \u00e1reas de protecci\u00f3n del medio ambiente, bienestar animal, com- portamiento del consumidor, desarrollo de mercados, segu-ridad alimentaria, calidad de los alimentos, normativa, cer- tificaci\u00f3n y etiquetado, investigaci\u00f3n y comercio interna- cional. En la selecci\u00f3n de los temas, la propia Conferencia ha incluido casi todos estos aspectos mencionados, realiz\u00e1n- dose una serie de recomendaciones que deber\u00edan tomarse en cuenta como punto de partida para ese futuro Plan de Acci\u00f3n Estrat\u00e9gico y Europeo, de fomento de la Agricultu- ra Ecol\u00f3gica. IAnalizar las relaciones y oportunidades para un mayor desarrollo de la agricultura y alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gicas por un lado, y en la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC) y otros acuerdos internacionales por otro, incluyendo a la OMC y elCodex Alimentarius. n Declaraci\u00f3n firmada por los ministros de Agricultura de los siguientes pa\u00edses asistentes: Austria, Dinamarca, Estonia, Alemania, Grecia (vicemi- nistro), Irlanda, Lituania (viceministro), Noruega, Suiza (Director, Ofici- na Federal de Agricultura), Suecia, Holanda, Reino Unido. Y por los representantes del Comit\u00e9 de Agricultura de Organizaciones' UE (COPA), COAG, Cooperarivas de Consumidores de la Uni\u00f3n Euro- pea (Euro Coop), Oficina Europea de Medio Ambiente (EEB) y Federa- ci\u00f3n Intemacional de Movimientos de Agricultura Ecol\u00f3gica (IFOAM). Despu\u00e9s de la Confetencia han firmado dicha declaraci\u00f3n represen[antes de Finlandia, Suiza, Che\u00e7oslovaquia, Rumania, Islandia, Pa\u00edses B\u00e1lticos y Polonia. No estuvo presente ning\u00fan representante del Gobierno espa\u00f1ol o del Ministerio de Agricultura Pesca y Alimen[aci\u00f3n (MAPYA), a pesar de haber sido invitados por el Gobierno dan\u00e9s, organizador de la Conferen- cia. Tambi\u00e9n es preocupanre la ausencia de representantes de los otros tres grandes pa\u00edses agr\u00edcolas mediterr\u00e1neos (F[ancia, Italia, Portugal), aunyue alguno de ellos ya ha manifestado su inter\u00e9s en la firma de esta declara- ci\u00f3n.E16'6%de ;la superficie .agr\u00edcola est\u00e1 'inscrira ^como .ecol\u00f3gica La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 37 Una agricultora ecol\u00f3gica en el Ministerio ............................................... verduras ' vemos el . distintivo ecol\u00f3gico ; dan\u00e9s .Dinamarca es diferente Algunos datos de inter\u00e9s IHa sido el primer pa\u00eds del mundo en establecer una legisla- ci\u00f3n concerniente a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, incluida la producci\u00f3n vegetal y animal, la transformaci\u00f3n y el etique- t<i^u. IDesde los a\u00f1os 90 el Gobierno dan\u00e9s ha apoyado el desa- rrollo de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. En 1993 el Ministerio de Alimentaci\u00f3n, Agricultura y Pesca puso en marcha un pro- grama de desarrollo e investigaci\u00f3n con el objetivo de pro- mover y extender la AE en todo el pa\u00eds. Desde 1994 se vie- nen haciendo estudios de mercado, incluso de aceptaci\u00f3n de sus productos en otros pa\u00edses. IEn 1993 el FDB, principal grupo de distribuci\u00f3n, en cola- boraci\u00f3n con productores ecol\u00f3gicos, decidieron bajar los precios e intensificar la comercializaci\u00f3n de estos productos. En 18 meses consiguieron colocar una gama de productos ecol\u00f3gicos en el 95% de los comercios al por menor y que los productos ecol\u00f3gicos constituyan hoy el 4% de las ven- tas totales en alimentaci\u00f3n.ILas investigaciones agr\u00edcolas ecol\u00f3gicas se hacen en insti- tuciones p\u00fablicas y muchas veces en colaboraci\u00f3n con investigadores que trabajan las mismas problem\u00e1ticas en agricultura convencional, lo que aporta a las investigacio- nes un efecto de sinergia importante. IEl consumo de productos eco aumenta alrededor de un 25- 30% al a\u00f1o. Tiene la tasa relativa m\u00e1s elevada de consumo de productos ecol\u00f3gicos por habitante. IEs tradici\u00f3n que los agricultores sean tambi\u00e9n los propieta- rios de empresas de transformaci\u00f3n y venta como sociedades cooperativas, con una experiencia de m\u00e1s de un siglo en la exportaci\u00f3n. IEl 63% del territorio dan\u00e9s corresponde a superficies agr\u00ed- colas, lo que representa cerca de 2,7 millones de hect\u00e1reas, de las cuales 175.000 hect\u00e1reas est\u00e1n inscritas como ecol\u00f3- gicas, 6,6 % del total. 38 1 La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 1 !1 Dinamarca tiene la tasa de consumo de productos ecol\u00f3gicos m\u00e1s elevada por habitante ILos principales productos exportados son la carne de cerdo y la leche y derivados. La producci\u00f3n de leche ecol\u00f3gica ha conocido un aumento particularmente importante: de 1994 al a\u00f1o 2000 se ha pasado de los 50 millones de litros a los 350. Ahora ya 1 de cada 4 litros de leche es ecol\u00f3gica, y m\u00e1s de 100.000 ni\u00f1os ( 1 de cada 3) la eligieron para su lote de comida escular. La segunda producci\u00f3n es la de ver- duras, en particular patatas, zanahorias y cebollas. ILa presencia de consumidores muy exigentes en materia de calidad es un est\u00edmulo para el avance y mejora de las empresas danesas que tienen que adaptarse a nuevas exigen- cias de calidad y diversidad. El control y certificaci\u00f3n son p\u00fahlicas. IUn 20% de la publaci\u00f3n danesa compra un 10% de sus ali- mentos con certificado ecol\u00f3gico. El 80% de la poblaci\u00f3n compr\u00f3 alg\u00fan producto ecol\u00f3gico en 1999. nInvestigaci\u00f3n hecha por los agricultores IUn veh\u00edculo el\u00e9ctrico impulsado por paneles solares IPrevenci\u00f3n de la mosca verde por medio de plantas ICultivos espec\u00edficos particularmente ricos en minerales para la alimentaci\u00f3n animal. Estos son algunos de los m\u00e1s de 100 proyectos Ilamados de investigaci\u00f3n de base que han sido aprobados. Los agricultores pueden conseguir un fondo econ\u00f3mico y la ayuda de una consultor\u00eda de investigadores profesionales si llevan una buena idea que pueda contribuir al desarro- llo de la agricultura ecol\u00f3gica. Para cada uno de los a\u00f1os 2001 al 2004 el estado dan\u00e9s ha asignado 540.000 euros (89.848.440 pts) para investiga- ci\u00f3n de base. Fuente. Organic Today in Denmark. Mayo 2001, p\u00e1^. 4 la fertilidad de la tiena n\u00b0 5 39 Surcos y bancales ^ .......................................... Texto: Emilia Hazelip Dibujos: Borkowski En el n\u00famero anterior iniciamos este grupo de estudios para una producci\u00f3n vegetal biol\u00f3gica a con- seguir con la simple ayuda de la autofertilidad del suelo y con el cultivo sin labores de labranza ni productos qu\u00edmicos. Pod\u00e9is enviar vuestras preguntas, comentarios o empezar a debatir el tema. Empezamos ya con los trabajos pr\u00e1cticos de preparaci\u00f3n del huerto autof\u00e9rtil. iuno quiere aprovechar la fertilidad espont\u00e1nea de la tierra es necesario no compactarla, y la \u00fanica manera de llegar a este objetivo es establecer sin ninguna ambigiiedad d\u00f3nde van a colocarse las plan- tas y por d\u00f3nde van a pasar pies y ruedas. Los bancales son necesarios en el huerto porque, al ser un lugar donde se circula mucho, con ellos se evita pisar y por tanto apelmazar la tierra. Las dimensiones de los bancales para el huerto son de 1,20 m. de ancho y tan largos como se quiera (aunque cort\u00e1ndo- los con pasillos al menos cada 4 \u00f3 5 m.). (Dibujo 1) La altura del bancal: unos 30^40 cm. Si se hacen muy altos resultan demasiado estrechos, reduciendo la superficie llana de la parte central. (Dibujo 3) Los pasillos suelen tener 50 cm de ancho si s\u00f3lo se pasa con carretilla. Si se utiliza un tractor, la separaci\u00f3n entre las ruedas determina el ancho del bancal y el de las ruedas el ancho del pasillo. (Dibujo 4) La forma de los bancales puede ser rectil\u00ednea o en curvas y mandalas...pero siempre respetando las dimensiones que previenen el tener que aplastar los bordes para llegar al cen- tro. Si se hacen estrechos, van a sufrir m\u00e1s los cambios cli- m\u00e1ticos y perderemos espacio \u00fatil con m\u00e1s pasillos de los necesarios. (Dibujo 2)No hay que sacrificar lo \u00fatil a lo est\u00e9tico, ni lo est\u00e9tico a lo \u00fatil Existen muchos tipos de bancales y las recomendaciones de c\u00f3mo hacerlos son tan variadas como sus or\u00edgenes, aun- que en todos se recomienda el mismo ancho de 1,20 m. Los primeros en hacer bancales fueron los chinos, que hace ya 4.000 a\u00f1os retiraban de los canales la sedimentaci\u00f3n acumulada, donde se concentraba mucho esti\u00e9rcol de pato. Esta materia, mezclada a la tierra, formaba unos bancales que duraban el tiempo de volver a limpiar los canales de riego. En el n\u00famero anterior de La Fer\u00e1lidad de la Tierra ya cita- mos a los horticultores parisinos de finales del siglo XIX, que los hac\u00edan con el esti\u00e9rcol de los caballos que recog\u00edan de las calles y cuadras de la ciudad, con el esti\u00e9rcol de las vacas lecheras urbanas y hasta con la materia fecal humana que se recog\u00eda todas las ma\u00f1anas en carros cistema en las ciudades, hasta que se instalaron los sistemas de evacuaci\u00f3n actuales. Estos bancales se hac\u00edan sobre el suelo, sin tierra, organizan- do los cultivos en relaci\u00f3n al calor que los propios bancales ir\u00edan generando. El sistema de bancal profundo implica mucho trabajo en su realizaci\u00f3n y la imposibilidad de permitir que la tierra desarrolle su propia din\u00e1mica salvaje, ya que regularmente hay que repetir esta operaci\u00f3n. (Se hacen cavando una pro- 40 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 .......................................................................... fundidad 2 veces la de la pala o laya -sin el mango-, sacando esa tierra y poni\u00e9ndola mezclada con compost, de forma que queda m\u00e1s elevada y mullida). En climas tropicales, con tierras laterizadas, los bancales se construyen con toda clase de ramas, hojas, desechos biode- gradables, etc. Estos bancales pueden tener alturas de 1 m. de alto en su construcci\u00f3n pero, a medida que pasa el tiempo y se descomponen, su volumen va bajando. (Dibujo 5) El bancal sin\u00e9rgico se hace con la tierra del sitio donde uno est\u00e1. Si la tierra carece de materia org\u00e1nica se puede a\u00f1adir compost o esti\u00e9rcol muy descompuesto y, al mismo tiempo yue se hacen los bancales, incorporarlo sin enterrarlo demasiado. Empezando un huerto f\u00e9rtil Adem\u00e1s de la altitud y de otras condiciones clim\u00e1ticas yue determinar\u00e1n estrategias particulares de manejo de los culti- vos, antes de empezar el huerto pod\u00e9is encontraros en una de estas situaciones: 1) Buena tierra de huerto biol\u00f3gico 2) Buena tierra en campo labrado 3) Campo abandonado trabajado antes con arado y productos qu\u00edmicos 4) Campo yue ha servido al pastoreo intensivo 5) Campo abandonado cubierto de zarzas^cardos/broza 6) Campo con \u00e1rboles o ra\u00edces de \u00e1rboles cortados 7) Campo erosionado, lixiviado, con tierra muy pobre 8) Campo en zona h\u00fameda (capa fre\u00e1tica superficial) 9) Campo con mucha cuesta 10) Terreno muy arenoso (clima des\u00e9rtico) Buena tierra de huerto biol\u00f3gico Si vais a empezar el huerto donde ya se hac\u00eda una agricul- tura biol\u00f3gica en terreno de buena calidad, se puede hacer los bancales tras asegurarse de que no hay una suela de labo- reo dentro de la tierra. Para mover m\u00e1s f\u00e1cilmente la tierra de los pasillos es nece- sario arar (por \u00faltima vez) a 20^30 cm. de profundidad, a pesar de yue esa maniobra consumir\u00e1 materia org\u00e1nica en la tierra. No hacerlo retardar\u00e1 la puesta en marcha del sistema de producci\u00f3n que se est\u00e1 estableciendo, sobre todo si haysuela de labor que impide la penetraci\u00f3n de las ra\u00edces a tra- v\u00e9s de esa dura capa de tierra. En ese caso, para romperla haremos antes un trabajo de subsolaci\u00f3n. Una vez que se ha preparado la tietra, marcar con palos y un cord\u00f3n la disposici\u00f3n de los bancales y de los pasillos, d\u00e1ndoles la forma que hab\u00e9is decidido. Con una pala sacar la tierra de los pasillos (unos 20 cm.) y ponerla en el espacio establecido para los bancales, a una y otra parte por cada lado. Si hace falta cavar m\u00e1s, se puede hacer ayud\u00e1ndose de un motocultor peque\u00f1o, utilizando el apero de la fresa y dejando s\u00f3lo una fresa a cada lado: se pasa por los pasillos y se retira m\u00e1s tierra. Esto s\u00f3lo se puede hacer donde la tierra es de calidad. Donde hay buena tierra no hace falta incorporar compost en esta operaci\u00f3n, pero si lo ten\u00e9is en abundancia pod\u00e9is uti- lizarlo poni\u00e9ndolo sobre los bancales y mezcl\u00e1ndolo superfi- cialmente mientras los vamos preparando. Este aporte com- pensa lo que se pierde al estructurarlos, pero en ning\u00fan caso hay que considerar el aporte sistem\u00e1tico de compost como una necesidad b\u00e1sica para obtener huenas cosechas. Aunque esto os parezca una herej\u00eda ipod\u00e9is liberaros de la dependencia hacia el compost! La forma final del bancal se hace con el rastrillo, aplanan- do la superficie para yue est\u00e9 llana, haciendo caer la tierra hacia los pasillos de manera que los costados tengan una inclinaci\u00f3n de \u00e1ngulo piramidal, que estabiliza su forma. Se sugiere tener en cuenta esto al empezar, para que al final la anchura de la base sea de 120 cm. Campo arado y tratado antes con productos qu\u00edmicos Si os encontr\u00e1is en un terreno que anteriormente se culti- v\u00f3 utilizando productos yu\u00edmicos, una vez hechos los banca- les y antes de empezar con los cultivos de plantas comesti- bles, ten\u00e9is que hacer uno o m\u00e1s cultivos de abonos verdes (de plantas anuales), que van a poder metabolizar los resi- duos t\u00f3xicos que quedaron en la tierra. Estos abonos verdes no han de ser enterrados, (este concepto no existe en la agri- cultura sin\u00e9rgica), se cortan y se dejan morir tranquilas las ra\u00edces, mientras que la parte a\u00e9rea queda como rastrojo cubriendo la tierra. Por su parte, las plantas no s\u00f3lo metabolizan los residuos t\u00f3xicos, tambi\u00e9n aportan la biomasa que las ra\u00edces dejan en La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 41 Surcos y bancales ............................................................................ rhizosfera, aumentan la presencia y estimulan la actividad de los microorganismos que participan en esta operaci\u00f3n de eliminaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de la tierra. En este cortejo tr\u00f3fi- co y simbi\u00f3tico de limpieza, la lombriz es tambi\u00e9n un ele- mento muy activo ya que ella sola concentra y transforma muchos t\u00f3xicos. Esta fase no s\u00f3lo es de limpieza sino que tambi\u00e9n establece las bases de vida de una tierra salvaje en su din\u00e1mica. Aun- que est\u00e9is muy impacientes por empezar a cultivar vuestra comida considerar a largo plazo el conjunto de medidas y no trat\u00e9is de ganar tiempo saltando etapas pues la prisa os puede llevar a perder despu\u00e9s mucho m\u00e1s tiempo. Pastoreo intensivo previo En tierras apelmazadas por el sobrepasroreo, ser\u00e1 tambi\u00e9n necesario un trabajo de subsolaci\u00f3n antes del arado previo a la construcci\u00f3n de los bancales. En campos con plantas muy dif\u00edciles de erradicar, como las zarzas, cardos, rumex, etc. la ayuda de cerdos y/o gallinas da muy buenos resultados. Dependiendo de la superficie a tratar, de cu\u00e1nto tiempo dispones para esta operaci\u00f3n y a qu\u00e9 ritmo uno quiere traba- jar, se ponen m\u00e1s o menos animales. Si el campo es muy peque\u00f1o, se pone un cerdo en toda la superficie. Si la super- ficie es mayor, se subdivide el espacio con la ayuda de una valla el\u00e9ctrica y los vamos rotando en los distintos espacios resultantes a medida que los cerdos van comiendo las plantas y levantando la tierra con el hocico para sacar las ra\u00edces. Se instala un bebedero y se les alimenta cada d\u00eda. Tambi\u00e9n les `^ DIBUJO 4 d^D^ ^-^ Hf\u0081S pondremos un mont\u00f3n de paja para que se hagan su cama, que en climas lluviosos estar\u00e1 protegida de la lluvia. Reco- mendamos elegir una raza r\u00fastica, como el cerdo ib\u00e9rico, y un animal joven. Si pon\u00e9is gallinas, construir una especie de gallinero/par- que m\u00f3vil de un tama\u00f1o que permita a dos personas despla- zarlo sobre la superficie del campo. Si los \u00e1rboles estorban... Si ten\u00e9is que quitar \u00e1rboles, en el caso de que sean euca- liptos, para que no rebroten tras la tala, hay que secarlos pre- viamente. Para esto se hace un anillado en la corteza, con una doble incisi\u00f3n circular de unos 10 cm. de ancho y m\u00e1s profunda que la zona del cambium por donde circula la savia. Hay que dejarlos en pie hasta que se sequen las hojas (apro- ximadamente un a\u00f1o). De esta manera despu\u00e9s de la tala no saldr\u00e1n rebrotes de las ra\u00edces. Estas hay que extraerlas cuanto se pueda pues inhiben el desarrollo de los microorganismos beneficiosos, necesarios para los cultivos hort\u00edcolas. Si los \u00e1rboles a suprimir son pinos u otras variedades resi- nosas se pueden cortar sin m\u00e1s (excepto el pino canario que rebrota de ra\u00edz y que habr\u00e1 que tratar como los eucaliptos) y luego arrancar el m\u00e1ximo posible de ra\u00edces (son muy superfi- ciales) ya que exudan tambi\u00e9n sustancias inhibidoras. Una vez extra\u00eddas las ra\u00edces se hacen los bancales y, antes de empezar los cultivos de hortalizas, se prepara un abono verde de plantas anuales con mezcla de familias, incluyendo plantas forrajeras de las que se cosecha la ra\u00edz, como los nabos, remolacha, zanahoria (se cortar\u00e1n bajo las hojas el primer a\u00f1o, en cuanto la ra\u00edz tenga un buen tama\u00f1o). Estas ra\u00edces se dejar\u00e1n descomponer dentro de la tierra. Como estos suelos carecen de actividad bacteriana, tambi\u00e9n se puede aportar compost al hacer los bancales y as\u00ed inocular la tierra (como cuando se hace yoguurt) y activar m\u00e1s r\u00e1pida- mente el desarrollo de la vida bacteriana, esencial para su equilibrio. Las ra\u00edces de los \u00e1rboles leguminosos como el Robinia pseu- do-acacia, la Albi^ia, el caragana, las acacias, etc. y los aulnes (alisos) hay que dejarlas dentro de la tierra, ya que van a ir liberando nitr\u00f3geno durante los a\u00f1os que dure la descompo- sici\u00f3n. 42 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 .......................................................................... Las ra\u00edces de otros \u00e1rboles, si son dif\u00edciles de arrancar, se pueden dejar en la tierra y cultivar, alrededor de donde esta- ba el tronco, plantas perennes o que se resiembran solas, como el perejil, diente de le\u00f3n, etc. La erosi\u00f3n de la tierra Si est\u00e1is en un lugar que ha sufrido una explotaci\u00f3n tan abusiva que la tierra se ha quedado muerta o en un campo en que la roca madre se encuentra a poca profundidad, antes de poder obtener cualquier cosecha tendr\u00e9is que dar vida a ese suelo creando \"la tierra\". Quiz\u00e1s ni llegu\u00e9is a sacar el m\u00ednimo de tierra que hace falta para construir los bancales. En ese caso ten\u00e9is que traer de fuera restos de broza triturada o de podas, compost, esti\u00e9rcoles (de cualquier animal, aunque tambi\u00e9n pod\u00e9is poner el compost de letrina-seca) mezclados con paja y^o papeles (troceados), y con serr\u00edn ya compostado (se puede obtener muy r\u00e1pido mezcl\u00e1ndolo con esti\u00e9rcol de aves y^o de cerdos). La orina humana es tambi\u00e9n un activa- dor muy eficaz del compostaje...de una manera u otra se tiene que a\u00f1adir biomasa \"viva\" para reactivar esas tierras inertes. Una vez establecidos los bancales empez\u00e1is los cultivos solamente con plantas de abono verde, para seguir despu\u00e9s la misma estrategia vista a la hora de tratar los campos con \u00e1rboles: durante al menos un a\u00f1o utilizar abonos verdes que van dejando rastrojo sobre la tierra y ra\u00edces dentro de ella, y si pod\u00e9is, a\u00f1adir m\u00e1s acolchado tra\u00eddo de fuera para crear lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible un terreno apto para el cultivo de hortalizas. Al principio os limitar\u00e9is a las plantas menos exigentes de buena tierra, como las acelgas, las borrajas, achicorias... esperar al menos 2^3 a\u00f1os antes de cultivar calabazas, coles, tomates. Campo en zona h\u00fameda En sitios muy h\u00famedos tratar de rodear el campo con ali- sos, que adem\u00e1s de liberar nitr\u00f3geno dentro de la tierra (como las leguminosas), tambi\u00e9n tienen una gran capacidad para absorber agua, lo que contribuye a regular terrenos encharcados. Los bancales se har\u00e1n m\u00e1s altos y se tendr\u00e1 en cuenta una forma y orientaci\u00f3n que impida que el agua quede atrapada en los pasillos. En la monta\u00f1a puede haber campos con tanta pendiente que no se pueden instalar los bancales con pasillos paralelos. En este caso se hacen bancales de diferentes anchuras, per- pendiculares a la cuesta y sin ning\u00fan pasillo: estos bancales son \"terrazas\" separadas entre s\u00ed a distancias que permitan pasar de una a otra como si fueran escalones, con losas o pie- dras planas o cualquier cosa que sirva para poner los pies cada 60 cm. en el bancal (ver el dibujo \u00f1 5). De esta mane- ra se puede circular y trabajar en ellos sin aplastar la tierra. Una vez que los bancales est\u00e9n hechos (sea en una clase de terreno u otra), se instala el riego por goteo y se cubre con acolchado. En el pr\u00f3ximo n\u00famero se explicar\u00e1n estos dos elementos.l^i ' i \u00ab_ a Antes de comenzar, hay que tener en cuenta tambi\u00e9n un seto cortavientos alrededor del huerto, de la variedad m\u00e1s id\u00f3nea seg\u00fan el clima y la pluviometr\u00eda En cada bancal se cultivan al menos tres familias de plan- tas simult\u00e1neamente y siempre con al menos una de la fami- lia de las leguminosas, como los guisantes, o las habas para los cultivos de inviemo (donde el clima lo permite) y toda clase de habichuelas en los cultivos de verano. Las lentejas y garbanzos, aunque tambi\u00e9n son leguminosas y por consi- guiente fijadoras de nitr\u00f3geno, no aportan una biomasa de ra\u00edces o a\u00e9rea tan importante como las otras y es preferible utilizarlas en cultivos extensivos. En un huerto autof\u00e9rtil se hacen sucesiones de plantas en vez de rotaciones. La diferencia est\u00e1 en que siendo los culti- vos de plantas diferentes, \u00e9stas se van a reemplazar indivi- dualmente. No se cambia un monocultivo de un espacio a otro durante varios a\u00f1os hasta llegar al mismo sitio donde comenz\u00f3 la rotaci\u00f3n, sino que las plantas se suceden sin que el conjunto de lo cultivado se mueva id\u00e9nticamente a otro bancal. Esto se ver\u00e1 con ejemplos precisos en pr\u00f3ximos n\u00fameros. Para terminar, aunque el huerto lo vamos a organizar por completo antes de comenzar, hay que tener en cuenta tam- bi\u00e9n un seto cortavientos alrededor del huerto. Si se dispone de mucho espacio, le daremos varios metros de ancho (m\u00edni- mo dos metros), para que sirva de refugio a insectos ben\u00e9fi- cos y depredadores de par\u00e1sitos, cobijos de invemaci\u00f3n para erizos, nidos para p\u00e1jaros, etc. Dependiendo del espacio que se le pueda dar, elegiremos un tipo u otro de vegetaci\u00f3n. Nuestra preferencia recaer\u00e1 siempre en las plantas perennes y muy adaptadas a las condi- ciones pedol\u00f3gicas (del suelo) y clim\u00e1ticas de vuestro sitio. Se buscar\u00e1 tambi\u00e9n la mayor diversidad posible de especies. Tambi\u00e9n se tendr\u00e1 en cuenta el tama\u00f1o y altura que pueden desarrollar, bien para que no den demasiada sombra o lo contrario, que den sombra abundante si est\u00e1is en un clima muy c\u00e1lido, donde necesit\u00e1is aprovecharla para cultivos que requieren frescor. n La fertilidad de la tierta n\u00b0 5 43 Nuevo marco juridico para las semillas ^ .......................................... Texto yfotos: F.Javier Fern\u00e1ndez El pasado 31 de mayo tuvo lugar una reuni\u00f3n entre miembros de la Red de Semillas y un grupo de funcionarios, responsables dentro del Ministerio de los diferentes servicios relacionados con el tema de las semillas. En la agenda hab\u00eda varios puntos importantes, entre ellos la entrega de las primeras solicitudes de inscripci\u00f3n en el Registro de algunas variedades locales, pero tambi\u00e9n la reivindicaci\u00f3n de un nuevo marco legal adecuado a las necesidades de producci\u00f3n de semilla para la Agricultura Ecol\u00f3gica. En esta reuni\u00f3n los representantes de la Administraci\u00f3n se mostraron sensibles y dispues- tos a trabajar hacia un contexto m\u00e1s favorable. La situaci\u00f3n actual, desde luego, as\u00ed lo requiere. a reuni\u00f3n, celebrada en dependencias del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (MAPA) en Madrid, fue posible, entre otras cosas, gracias a la iniciativa de Esperanza de Marcos, encargada del \u00c1rea de Agricultura Ecol\u00f3gica dentro de la Subdirecci\u00f3n General de Denominaciones de Calidad. La reuni\u00f3n sent\u00f3 un precedente importante, porque adem\u00e1s de ser convocada la Red de Semillas, cont\u00f3 con la presencia en la misma mesa de los principales representantes de la Administraci\u00f3n cen- tral vinculados al \u00e1mbito de las semillas y de la Agricultura Ecol\u00f3gica: Oficina Espa\u00f1ola de Variedades, Instituto Nacio- nal de Investigaci\u00f3n Agraria lNIA, Servicio de Plantas de Vivero, Sanidad Vegetal, Comit\u00e9 Regulador de Agricultura Ecol\u00f3gica CRAE y la mencionada Subdirecci\u00f3n General de Denominaciones de Calidad. El objetivo era claro: poner sobre la mesa los problemas (en principio de car\u00e1cter jur\u00eddico) relacionados con la pro- ducci\u00f3n de semilla ecol\u00f3gica y las variedades locales, y apuntar las pautas b\u00e1sicas de actuaci\u00f3n que deber\u00eda adoptar laAdministraci\u00f3n central a trav\u00e9s de las diferentes oficinas y servicios que la integran. Desfase espa\u00f1ol en el contexto europeo Por un lado nos encontramos con el problema del sumi- nistro de semilla ecol\u00f3gica. El 31 de diciembre de 2003 expira el plazo por el cual se permite el uso de semillas con- vencionales en la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. A partir de enton- ces, toda la semilla y material vegetal empleado en este tipode producciones habr\u00e1 de serigualmente de procedencia ecol\u00f3gica. Se prev\u00e9 un desabastecimiento general: en Espa\u00f1a hay m\u00e1s de 380.000 hect\u00e1reas inscritas en producci\u00f3n ecol\u00f3gica mientras que la presencia de semilla ecol\u00f3gica y material de reproducci\u00f3n vegetal en los mercados actuales es insignifi- cante. Un d\u00e9ficit debido en parte a la propia moratoria, y que contin\u00faa permitiendo el empleo de material de proce- dencia no ecol\u00f3gica. La idea original de Europa era que durante este periodo se empleara semilla ecol\u00f3gica, permi- tiendo, s\u00f3lo en ocasiones especiales y bajo autorizaci\u00f3n expresa, el empleo de material distinto al ecol\u00f3gico. Sin embargo, al parecer solamente Holanda se ha tomado la cosa en serio, siendo en parte imitados por Finlandia y Dinamar- ca; en los dem\u00e1s pa\u00edses, lo que era una excepci\u00f3n para evitar el colapso se ha convertido en norma general. Ante esta situaci\u00f3n, la moratoria se ha ido prolongando en reiteradas ocasiones, pero todo parece indicar que esto novolver\u00e1 a suceder y que el 31^12^03 va a ser la fecha l\u00edmite. A partir de entonces todos los pa\u00edses deber\u00e1n estar prepara- dos para la obligatoriedad de uso de material ecol\u00f3gico en la producci\u00f3n oficialmente avalada como tal. Como medida auxiliar de apoyo se pretende poner en marcha en enero de 2002 un servidor de Intemet con una base de datos conti- nuamente actualizada, en la que todos los pa\u00edses miembros indiquen las cantidades de semilla ecol\u00f3gica de que disponen sus mercados. En Espa\u00f1a, adem\u00e1s de la inercia ocasionada por esta situa- ci\u00f3n como en casi toda la UE, hay que a\u00f1adir algunas cir- 44 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 cunstancias especiales y algunos problemas legales particula- res, ya menciunados con anteriuridad en esta revista^t^. Entre ellus, los reyuisitus exigidos a todas las entidades que pretendan producir y^o comercializar semilla. Adem\u00e1s, en nuestro pa\u00eds, por condicionantes hist\u00f3ricos y ambientales la biodiversidad agraria existente es muy superior a la del resto de los miembros de la UE. Debido a esto, y a que el inter\u00e9s por la semilla ecol\u00f3gica ha venido en muchos casos estre- chamente ligado al de las variedades locales, nos encontra- mos con un problema particular. el registro y la imposibili- dad, hasta la fecha, de inscribir este tipo de variedades, reyuisito imprescindible para autorizar su producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n. Reivindicaci\u00f3n de la Red de semillas Nuestra reivindicaci\u00f3n se centra principalmente en tres frentes: el registro, los requisitos exigidos a los productores de semilla ecol\u00f3gica, y los exigidos a las prupias partidas de semillas susceptibles de ser comercializadas. Todo esto fue expuesto en la reuni\u00f3n. Adem\u00e1s hicimus entrega de un informe con nuestras propuestas, firmado por todas las enti- dades que respaldaron el llamamiento yue realizamos el pasado mes de noviembre, junto con la solicitud de inscrip- ci\u00f3n de m\u00e1s de 10 variedades locales recuperadas, todas ellas procedentes de Andaluc\u00eda y Valencia. EI balance yue hacemos de la reuni\u00f3n es pusitivo. En pri- mer lugar por el hecho de haber podido dialogar en la misma mesa cun todos los responsables de la Administraci\u00f3n cen- tral relacionados de una manera o de otra con el tema. Para algunos de ellos la novedad del tema planteado era tal que pr\u00e1cticamente ni conoc\u00edan la existencia de las \"semillas eco- l\u00f3gicas\". Por esu la labor con alguna de las oficinas fue sim- plemente ponerles en conocimiento de la situaci\u00f3n. Con otras, comu la de Registro con la yue llevamos m\u00e1s tiempo en conversaciones, la necesidad de avanzar hacia posiciones m\u00e1s favorables era prioritaria. Afortunadamente, los respon- sables de la misma manifestaron su voluntad de relajar las exigencias impuestas tanto a los productores, como a los lotes de semilla, adem\u00e1s de facilitar la entrada de variedades locales en el Registro. Pero seamos prudentes: en realidad, no se lleg\u00f3 a ning\u00fan compromiso concreto, sino simplemen- te a una declaraci\u00fan de intenciones, por lu que habr\u00e1 yue administrar el optimismo con cautela. Quedan muchas cuestiones por resolver Para empezar, el pocu entendimiento entre la Administra- ci\u00f3n central y las Autonom\u00edas, ha ocasionado la p\u00e9rdida de^^^^ ^^ ^ ^^:-^., ^^.^ una oportunidad de oro: la posibilidad de incluir la pruduc- ci\u00f3n de alimentos procedentes de variedades lucales dentru de las ayudas agroambientales. Tampoco est\u00e1 claro qu\u00e9 va a suceder con el material de reproducci\u00f3n vegetativa de las especies le\u00f1osas. Te\u00f3rica- mente, el reglamento exige que el 31^11^03 tocio este mate- rial provenga de \"madres\" que lleven al menos dos a\u00f1us en manejo ecol\u00f3gico. Esto implica yue a finales del 2001 dehe- r\u00e1n estar disponibles, listos, e inscritos, los pies yue preten- dan ser \"madres\" de las plantas comercializadas como ecol\u00f3- gicas a partir del 2003. Adem\u00e1s, en algunos casus, se exige que este material se encuentre libre de determinados virus, con aplicaci\u00f3n de tratamientos y t\u00e9cnicas para lus que toda- v\u00eda nu hay altemativas claras dentro de la Agricultura Eco- l\u00f3gica. Trabajar en superar limitaciones t\u00e9cnicas y legales En relaci\u00f3n a las limitaciunes legales queda mucho por debatir en el seno del sectur. Hay que ser cunscientes de la situaci\u00f3n en la yue nos hallamos, para desde ayu\u00ed tratar de buscar soluciones. Es necesario encontrar la manera de dutar al sector de unos recursos imprescindibles, como es el mate- rial vegetal, yue ofrezca garant\u00edas a los productores y a lus consumidores. Para ello es de vital importancia contar con un marco jur\u00eddico coherente y a la altura de las circunstan- cias actuales. Estu no ser\u00e1 posible sin la colaboraci\u00f3n entre laAdministraci\u00f3n y el sector, as\u00ed yue a\u00fan nos queda muchu por reflexionat, debatir y trabajar. El di\u00e1logo est\u00e1 abiertu. Seguiremos informando. nu^,:r ^^,^^^, r^^r^^.^, ren, tc^av\u00eda nu hay u^n>,,,^ amcrec^>c La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 45 \u00abiVolver a los el ser humano para vivir sano? Hace dos millones de a\u00f1os, al igual que el resto de los animales salvajes, eleg\u00edamos nuestros alimentos con la ayuda del olfato y el gusto. Las enzimas encargadas de digerir y asi- milar lo que com\u00edamos estaban adaptadas a estos productos tras una larga y lenta evolu- ci\u00f3n. La evoluci\u00f3n de nuestro organismo no ha llevado el mismo ritmo que los cambios en la alimentaci\u00f3n, en los alimentos y en la forma de prepararlos, siendo \u00e9sta la causa m\u00e1s que pro- bable de muchas enfermedades. Se habla de una b\u00fasqueda de los llamados alimentos origi- nales para evitar estos problemas. e calcula que hace mill\u00f3n y medio de a\u00f1os emigra- mos de nuestro lugar de origen (el tr\u00f3pico africano) y que hace 200.000 a\u00f1os, nuestro cerebro dej\u00f3 de crecer y adquirimos la anatom\u00eda actual. La poblaci\u00f3n humana no pasaba de las cien mil personas. \u00daltimamente, hace unos 10.000 a\u00f1os, la poblaci\u00f3n humana alcanzaba los cinco millones y estaba extendida por toda la tierra. La reco- lecci\u00f3n y la caza dej\u00f3 de ser suficiente y la necesidad de ali- mento nos Ilev\u00f3 a domesticar plantas (agricultura) y anima- les (la ganader\u00eda). Es aqu\u00ed cuando comenzamos a modificar los productos de la Naturaleza para los cuales nuestras enzi- mas estaban adaptadas y empezamos a consumir la leche de otros mam\u00edferos, transformar las peque\u00f1as semillas silvestres en semillas m\u00e1s grandes y a calentar los alimentos. En los \u00faltimos cien a\u00f1os hemos a\u00f1adido a nuestros ali- mentos sustancias qu\u00edmicas sint\u00e9ticas (hormonas, antibi\u00f3ti- cos, tranquilizantes, abonos, plaguicidas, aditivos...) y los hemos refinado. Las modificaciones gen\u00e9ticas son la etapa final de ese intento de transformar los productos presentes en la Naturaleza, para los cuales estamos adaptados. La alimentaci\u00f3n modema es rica en nuevas mol\u00e9culas qu\u00ed- micas que nuestras enzimas no son capaces de digerir y asi- milar. Para ciertas mol\u00e9culas, seremos capaces de crear nue- vas enzimas, por mutaci\u00f3n gen\u00e9tica, pero esto nos puede Ile- var miles y cientos de miles de a\u00f1os. Otras mol\u00e9culas son tan distintas a las naturales que nuestro organismo ser\u00e1 incapaz de crear enzimas adecuadas.Muchas artritis, migra\u00f1as, par\u00e1lisis, enfermedades menta- les y digestivas, c\u00e1nceres, alergias e inexplicables enfermeda- des autoinmunes seguramente son consecuencia de la intole- rancia del organismo humano a mol\u00e9culas qu\u00edmicas inexis- tentes en el planeta hasta ahora. Si consiguen atravesar la pared intestinal, no pudiendo ser asimiladas y utilizadas, aca- ban deposit\u00e1ndose en tejidos diversos. EI problema de los cereales domesticados Los cereales salvajes fueron modificados por el cultivo y paralelamente se desarroll\u00f3 el modo de consumirlos. Desde los comienzos de la agricultura han sufrido numerosas trans- formaciones. Se empez\u00f3 por la selecci\u00f3n. Era algo m\u00e1s que elegir las espigas salvajes adaptadas al cultivo y sembrar \u00fani- camente al a\u00f1o siguiente los granos m\u00e1s gordos de las espigas m\u00e1s grandes, granos m\u00e1s voluminosos que hab\u00edan experi- mentado mutaciones gen\u00e9ticas, presentando prote\u00ednas dis- tintas a las de los granos salvajes. Luego, los campesinos hicieron hibridaciones y trajeron granos de tierras lejanas. Hace 7.000 a\u00f1os, el ma\u00edz era una peque\u00f1a planta con una espiga de 2,5 cm. y granos del tama\u00f1o del arroz. Despu\u00e9s de m\u00faltiples selecciones e hibridaciones, la planta de ma\u00edz actual mide 2 metros, sus espigas 7 cm. y sus granos tienen el tama\u00f1o de un guisante. Estas t\u00e9cnicas artesanales hechas por campesinos fueron perfeccionadas y superadas por los cient\u00edficos profesionales: inducci\u00f3n de mutaciones por rayos X o alquilantes, supre- si\u00f3n o introducci\u00f3n de ciertos genes buscando hacer a la planta m\u00e1s resistente, m\u00e1s rica en alguna vitamina o m\u00e1s productiva. Pero ignoraron que as\u00ed estaban creando plantas que pod\u00edan contener nuevas prote\u00ednas, para las cuales no est\u00e9n adaptadas nuestras enzimas. Si se deben tomar precau- ciones antes de lanzar nuevos medicamentos que se toman 46 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 ............ .............................................................. generalmente rara vez y en peque\u00f1as dosis, mucho m\u00e1s a la hora de crear nuevos alimentos, que se consumir\u00e1n regular- mente y a grandes dosis. Los seres humanos prehist\u00f3ricos com\u00edan cereales salvajes crudos y enteros. Actualmente se consumen calentados a alta temperatura y sin envoltura, lo que supone mucha menos fibra, vitaminas y minerales, y adem\u00e1s, la presencia de nuevas mol\u00e9culas proteicas inasimilables pot algunos setes humanos, surgidas de los cambios causados por la agricultura o por el cocinado a altas temperaturas. El caso m\u00e1s conocido es la intolerancia que presenta una de cada 200 personas al gluten (prote\u00edna presente en trigo, cebada, centeno y avena) que causa la enfermedad celiaca (lesi\u00f3n de la mucosa intestinal, con diarreas y desnutrici\u00f3n) y la dermatitis herpetiforme. Tanto al trigo como al ma\u00edz hibridados se les relaciona con enfermedades como la poliartritis reumatoide, esclerosis m\u00faltiple, migra\u00f1as, diabetes juvenil, depresiones nerviosas, esquizofrenia y la enfermedad de Crohn. El arroz ha sido una excepci\u00f3n, ya que a pesar de las diver- sasmanipulaciones de la agricultura, ha tendido a volver a su estado salvaje inicial. Las prote\u00ednas del arroz, incluso alte- radas por el cocinado, son mucho mejor toleradas que las del resto de los cereales. El cereal dom\u00e9stico cocinado a altas temperaturas tambi\u00e9n puede causar problemas en la alimentaci\u00f3n de la ganader\u00eda. EI problema de la leche animal Las prote\u00ednas de la leche humana tienen una estructura diferente a las prote\u00ednas de la leche de vaca. La leche huma- na est\u00e1 adaptada a la necesidad del beb\u00e9, de tener un creci- miento lento de sus huesos y r\u00e1pido de su cerebro. La leche de la vaca est\u00e1 adaptada a la necesidad del temero, de ganar m\u00e1s de cien kilos en un a\u00f1o, construir r\u00e1pidamente mucho hueso, pero poco cerebro. Nuestras enzimas y nuestra flora bacteriana est\u00e1n mal adaptadas a las prote\u00ednas bovinas. Macromol\u00e9culas extra\u00f1as pueden entrar dentro del cuerpo atrav\u00e9s de la mucosa intestinal. Por ello se observa a menudo tanto en ni\u00f1os como en adultos malestares digestivos por intolerancia a la leche de vaca, y anticuerpos en la sangre contra diversas prote\u00ednas bovinas. En la literatura cient\u00edfica m\u00e9dica, leche y derivados han sido relacionados con enfermedades como poliartritis reuma- toide, diabetes juvenil, esclerosis en placas, de Crohn y problemas cardiovas- culares. EI problema del cocinado o calentamiento de los alimentos La elevaci\u00f3n de la temperatura hace que las mol\u00e9culas del alimento se agiten, choquen, se rompan y se enganchen al azar con otras estructuras para formar nuevas combinaciones muy complejas, inexistentes en la Naturaleza. Tambi\u00e9n se pueden formar is\u00f3meros, mol\u00e9culas que tienen los mismos elementos qu\u00edmicos en las mismas proporciones, pero pro- piedades diferentes, debido a las posiciones diferentes de losLas transformaciones qu\u00edmicas m\u00e1s importantes se dan por encima de los 110\u00b0 C. Evitar frituras, asados, tostados y horneados por encima de los 200\u00b0 \u00e1tomos. Nuestros enzimas son capaces de digerir las sustan- cias naturales, pero no sus is\u00f3meros. Basta a menudo una peque\u00f1a diferencia en relaci\u00f3n a la mol\u00e9cula original para obtener una mol\u00e9cula que el organismo es incapaz de tratar. Algunas mol\u00e9culas surgidas del cocinado son tan t\u00f3xicas o m\u00e1s que los plaguicidas y aditivos. El cocinado puede echar a perder el esfuerzo de los productores de alimentos ecol\u00f3gicos. Un indicio de que los alimentos cocinados pueden agredir a nuestro organismo es que durante su digesti\u00f3n hay un aumento en sangre de gl\u00f3bulos blancos, lo que sugiere que macromol\u00e9culas extra\u00f1as han entrado dentro del organismo y han provocado una reacci\u00f3n defensiva. Por ello se argumenta que es preferible consumir alimen- tos crudos y en caso de cocinarlos, hacerlo a baja temperatu- ra.Las transformaciones qu\u00edmicas m\u00e1s importantes se dan por encima de los 110\u00b0 C. Evitar frituras, asados, tostados y horneados que ocurren por encima de los 200\u00b0. La olla expr\u00e9s sobrepasa los 100\u00b0. EI horno microondas, agitando las mol\u00e9culas de agua a gran velocidad, eleva la temperatura durante un tiempo muy corto por debajo de los 100\u00b0. Pero es un m\u00e9todo a\u00fan poco estudiado. Existen en el mercado cazue- las para cocinar al vapor o sin agua ni grasa, por debajo de los 100\u00b0. Plantas y animales que nos van a servir de alimento tam- poco deber\u00edan ser alimentados con productos calentados a altas temperaturas. Hay que evitar la desnaturalizaci\u00f3n t\u00e9r- mica tanto en la cocina como en la agricultura (incluida la ganader\u00eda). EI problema de los aceites calentados, refinados e hidrogenados Antes, los aceites se extra\u00edan a una temperatura de unos 35\u00b0. As\u00ed son ricos en vitamina E y en \u00e1cidos grasos poliinsa- turados esenciales bajo la forma natural cis (la denominada vitamina F). El rendimiento es bajo (del 30%) y se vuelven rancios con facilidad, con el aire, la luz y el calor. En 1920 la industria alimentaria comenz\u00f3 a extraer el aceite en caliente (entre 160 y 200\u00b0), en presencia de un disolvente (hexano), que luego hay que intentar eliminar con varios procesos de refinamiento. Se extrae el doble de aceite y se puede conservar por mucho tiempo sin estropear- se, aunque est\u00e9 expuesto al sol en los escaparates. Pero ha perdido sus vitaminas E y F. Tambi\u00e9n se comenz\u00f3 a utilizar \u00e1cidos grasos artificialmente hidrogenados para fabricar mar- garinas. Los \u00e1cidos grasos artificiales, presentes en aceites refinados y margarinas, tienen id\u00e9ntica f\u00f3rmula qu\u00edmica pero La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 47 \"alimentos originales con la forma de la mol\u00e9cula diferente a los naturales (is\u00f3me- ro trans). Act\u00faan como venenos bloqueando las reacciones que activan a la vitamina F. Estos productos no s\u00f3lo no con- tienen la tan necesaria vitamina F, sino que la bloquean. Son alimentos calentados y aderezados de sustancias t\u00f3xicas. Los \u00e1cidos grasos poliinsaturados trans (artificiales) favo- recen la arterioesclerosis y la obstrucci\u00f3n de las arterias coro- narias. La carencia de \u00e1cidos grasos poliinsaturados cis (naturales), altera la respuesta inflamatoria e inmunitaria. Por ello las enfermedades autoinmunes mejoran al sustituir los aceites refinados y margarinas por los de primera presi\u00f3n en fr\u00edo. EI problema de la contaminaci\u00f3n de los alimentos La agricultura que produce nuestros alimentos aporta a animales y plantas sustancias qu\u00edmicas artificiales que no exist\u00edan en la Naturaleza: hormonas, antibi\u00f3ticos, tranquili- zantes y otros medicamentos, abonos qu\u00edmicos, plaguicidas... adem\u00e1s de ser afectados por la contaminaci\u00f3n ambiental causada por la misma cr\u00eda intensiva de animales, la industria, los autom\u00f3viles, las incineradoras de basuras, los desechos urbanos... Posteriormente, la industria alimenticia a\u00f1adir\u00e1 nuevas sustancias sint\u00e9ticas no se conoce bien su acci\u00f3n a largo plazo. La sal marina que se usa en productos ecol\u00f3gicos, al igual yue sal com\u00fan, irtita la mucosa digestiva, retiene l\u00edquido y eleva la tensi\u00f3n arterial. EIproblema de los alimentos carentes de vitaminas y minerales El intento de conseguir en el m\u00ednimo tiempo, animales y plantas de mayor tama\u00f1o y peso, hace que dichos alimentos no fijen bien vitaminas y minerales. El cocinado hace al ali- mento a\u00fan m\u00e1s carente. Las sustancias qu\u00edmicas de s\u00edntesis no s\u00f3lo sirven para pro- ducir animales y plantas superhinchados r\u00e1pidamente, pobres en vitaminas y minerales. Alimentarlos con produc- tos naturales calentados (compost, esti\u00e9rcol esterilizado, piensos...) tambi\u00e9n introduce mol\u00e9culas qu\u00edmicas extra\u00f1as y desarreglos en la bioqu\u00edmica del animal o planta. Una dieta ovo-l\u00e1cteo-vegetariana, puede llegar a ser sufi- ciente. No est\u00e1 tan claro que se consiga con reg\u00edmenes estrictos vegetarianos, sin l\u00e1cteos ni huevos. Uno de los peli- gros es la carencia de la vitamina B12 o cobalamina ^ie la que tenemos dep\u00f3sito en el h\u00edgado para dos o tres a\u00f1os- que causa trastomos mentales (depresiones, delirios, alucinacio- nes...), par\u00e1lisis y anemia megalobl\u00e1stica. ^Alimentos ecol\u00f3gicos u originales? Para que el ser humano crezca sano y robusto, no basta con que sus alimentos hayan sido producidos y elaboradossin sustancias qu\u00edmicas artificiales. Ya hemos visto c\u00f3mo el trigo, el ma\u00edz, la leche animal, y los alimentos cocinados, incluso obtenidos de forma ecol\u00f3gica, son peligrosos por sus mol\u00e9culas qu\u00edmicas extra\u00f1as para el cuerpo humano. Lo mismo podemos decir de la came de un animal alimentado con cereales modernos o alimentos cocinados. Necesitamos de alimentos originales, lo m\u00e1s parecidos a los que com\u00edan nuestros antepasados prehist\u00f3ricos. El ali- mento original de los vegetales es el humus tal cual se forma en los bosques originales, por la lenta descomposici\u00f3n de hojas, arbustos y ramas ca\u00eddas al suelo, as\u00ed como excrementos de animales (alimentados con alimentos naturales crudos) en superficie. No pueden servir para alimentar a las plantas comestibles los restos de incineradoras de basuras ni el esti\u00e9r- col esterilizado de ganado alimentado con productos calen- tados a altas temperaturas. Incluso ponen en duda que el compost pueda hacerse en grandes montones y de forma ace- lerada, sin respetar la lentitud y el proceso natural de des- composici\u00f3n tal y como se da en los bosques. Actualmente la poblaci\u00f3n humana alcanza los 6.000 millones de habitantes y para el 2050 se espera que alcance- mos los 9.000 millones. ^C\u00f3mo satisfacer el derecho a la ali- mentaci\u00f3n sana de todos los seres humanos? n Sobre el autor Es m\u00e9dico de la Asociaci\u00f3n Sumendi ^x la Autc^gesti\u00f3n de la Salud. 48 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 ........................................................................... La alimentaci\u00f3n es preventiva y curativa Jean Signalet m\u00e9dico inmun\u00f3logo en el hospital Saint-Eloi de Montpellier (Francia) 1i), profesor en la Facultad de Medi- cina de esta ciudad, autor del libro L'Alimentation ou la Troisi\u00e9me M\u00e9decine y (zl se interes\u00f3 por la alimentaci\u00f3n hace diez a\u00f1os, a ra\u00edz de una grave depresi\u00f3n nerviosa de la que sali\u00f3 gracias al r\u00e9gimen alimenticio que se autoimpuso y al que denomina R\u00e9gimen Ancestral. oy afirma que la salud tiene una gran relaci\u00f3n con la forma de alimen- tarse y que dos de cada tres c\u00e1nceres dependen de la alimenta- ci\u00f3n. \"iAtenci\u00f3n! distingo los c\u00e1nceres hereditarios de los ^ c\u00e1nceres adquiridos. Los pri- meros est\u00e1n relacionados con anomal\u00edas gen\u00e9ticas, tales como ciertos c\u00e1nceres de mama o de colon. Por el contrario, los c\u00e1nceres adquiridos (cerca del 95%), incluso si se han encontrado genes predispuestos, son esencialmente provocados por ciertos factores ambientales: la alimentaci\u00f3n, el tabaco, el amianto o los virus en el caso del c\u00e1ncer de cue- llo de \u00fatero, por ejemplo\". Las bases del R\u00e9gimen Ancestral del Dr. Seignalet Las bases principales de este r\u00e9gimen son la exclusi\u00f3n de los cereales (salvo el arroz); la exclusi\u00f3n de las leches animales y de sus derivados; el consumo del m\u00e1ximo de productos crudos; la utilizaci\u00f3n de aceites v\u00edrgenes obte- nidos por primera presi\u00f3n en fr\u00edo; la preferencia, siempre que sea posible, por los productos biol\u00f3gicos; y una suplementaci\u00f3n vitam\u00ednica y mineral a dosis fisiol\u00f3gicas (id\u00e9nticas a las producidas por el cuerpo). Los cereales modernos mutados no biol\u00f3gicos y adem\u00e1s cocidos, hay que evitarlos absolutamente. El trigo hay que excluirlo porla estructura de sus prote\u00ednas y por el hecho de que est\u00e1 siempre cocido; lo mismo el ma\u00edz, la cebada, el cen- teno y la avena. El Dr. Seignalet no se pronuncia por los cereales africanos. S\u00f3lo el arroz, que permanece parecido a su forma salvaje prehist\u00f3rica, est\u00e1 permitido.Las leches animales (vaca, cabra, oveja, yegua) y sus derivados son excluidos. Se pueden sustituir por la leche y yogur de soja. Las carnes (desconfiar de las de cerdo, cordero, ave de corral y conejo), charcuter\u00eda (jam\u00f3n crudo, por ejemplo) y huevos deben ser consumidos una sola vez por d\u00eda y preferentemente crudos, incluyendo los pescados (remo- jados en lim\u00f3n, por ejemplo), a pesar de que los pescados cocidos son mucho menos nocivos que la carne cocida. Estas carnes y pescados deben ser de calidad irreprocha- ble. Son admitidos crust\u00e1ceos, moluscos y mariscos. Son recomendados los aceites v\u00edrgenes y de primera presi\u00f3n. El Dr. Seignalet aconseja el de oliva, girasol, nuez, soja y onagra. Son bienvenidas todas las verduras, crudas o cocidas y las leguminosas cocidas al vapor (incluido el autococedor) o estofadas, y de la misma manera, todas las frutas, los frutos secos consumidos crudos (no cacahuetes tostados). Son acon- sejados la miel y el polen, as\u00ed como los granos germina- dos. Elegir el az\u00facar inte- gral, pero consumirla con moderaci\u00f3n. Los condi- mentos est\u00e1n permitidos, pero la sal debe ser limi- tada. Las bebidas ricas en az\u00facar blanca son exclui- das, as\u00ed como la cerveza. El t\u00e9, el vino y el caf\u00e9, son admitidos en cantidades moderadas. Eliminar las conser- vas y preferir los congelados. Evi- tar al m\u00e1ximo lo cocido. Comer lo m\u00e1s frugalmente posible. Tomar durante un a\u00f1o dos c\u00e1psulas diarias de fermentos l\u00e1cteos, para suprimir la putrefacci\u00f3n intestinal. Reforzar tambi\u00e9n con distintos complementos de vitaminas, magnesio y oligoelementos. (1) Entrevistado Prx MARTINE L.4G.4NIER en 16 24 Ptas). SEIGNALEi, cita en es[e su m\u00e9dico PAUTHE CHRIS- TL4N. 400 rece[tes, I Guibert, Par\u00eds, TeL 00 646021 I l. Fax 00 33 1 64602101. www.orkos.com La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 49 Un lugar para conservar^ la fruta ^ .......................................... Texto: Jean Paul Alibert Ilustraci\u00f3n: Augusto P\u00e9rez En estos meses se puede recolectar gran cantidad y variedad de frutas y hortalizas. Podemos guar- darlas elaboradas (mermeladas, compotas, macerados) hacer conservas, encurtidos o bien, como vimos en el n\u00famero anterior, secarlas con el sol. Pero para cantidades mayores una propuesta muy interesante es acondicionar como c\u00e1mara de conservaci\u00f3n natural un local (en planta baja o semis\u00f3- tano) o bien construirlo con las indicaciones pr\u00e1cticas que aqu\u00ed se indican. lgunas especies frutales son id\u00f3neas para ser con- servadas: peras, manzanas, nueces, uvas, n\u00edsperos. Hace falta poderlas almacenar correctamente al abrigo de los roedores, de la luz y de las variacio- nes de temperatura, pues aceleran la maduraci\u00f3n. El lugar ideal de conservaci\u00f3n es una bodega aut\u00e9ntica. Cada uno puede elegir entre acondicionar un local o cons- truir uno ex profeso. En ambos casos hay una serie de condi- ciones a respetar, aunque parezcan un poco contradictorias: inercia t\u00e9rmica (materiales o lugares que tardan en calentar- se y que al llegar el fr\u00edo sueltan el calor poco a poco) pero en el que podamos entrar y salir f\u00e1cilmente de \u00e9l; ventilado,pero sin que tengan acceso los roedores... A las exigencias inherentes a este tipo de local se a\u00f1ade el tiempo que lleva construirlo, nuestra capacidad de realizarlo y la disponibili- dad de contar con materiales. Yo eleg\u00ed ladrillos en \"s\", se puede utilizar tambi\u00e9n bloque aislante. Son de f\u00e1cil manejo, incluso para un alba\u00f1il ocasio- nal, y tienen, adem\u00e1s una buena inercia t\u00e9rmica. Claro que algunos llevan unas l\u00e1minas de polystyreno, que ser\u00e1n reem- plazadas pronto por c\u00e1\u00f1amo o alg\u00fan otro material m\u00e1s eco- l\u00f3gico, pero mantienen las cualidades de la tierra cocida. Bajo el tejado, se hace un segundo techo tarima atomilla- da a listones de madera sobre los yue reposan 17 cent\u00edmetros de aislante de c\u00e1\u00f1amo recubierto con un panel de fibras aglomeradas sin formaldeh\u00eddo. Esto se hace con el dohle fin de evitar que entren los roedores y la humedad. A todo lo ancho de este techo aislante, una banda enrejillada de 20 cent\u00edmetros reemplaza al aglomerado a fin de facilitar la cir- culaci\u00f3n del aire. Con este fin, se coloca una trampilla en el techo y se excava un canal en el aislante de c\u00e1\u00f1amo, entre los \u00e1ngulos y el relleno, con el fin de que el aire circule. Tambi\u00e9n se puede hacer peyue\u00f1os agujeros en la tarima. Una tabla maciza hace las veces de puerta. La inercia t\u00e9rmi- ca mejora con creces con un acolchado de c\u00e1\u00f1amo aislante. Adem\u00e1s una cortina o estor se extiende por fuera, constitu- yendo as\u00ed una c\u00e1mara de aire como aislante suplementario. Ya s\u00f3lo nos queda conseguir que el aire entre durante las noches frescas dejando la puerta abierta, pero sin olvidar colocar una malla o un generador de ultrasonidos contra los roedores, y por supuesto, cerrar la c\u00e1mara al amanecer. As\u00ed las variaciones de temperatura no ser\u00e1n ni brutales ni muy amplias. Incorporando un sistema electr\u00f3nico se podr\u00e1 efec- tuar autom\u00e1ticamente la maniobra de abrir o cerrar la puerta y la trampilla de aireaci\u00f3n mec\u00e1nica. Para una buena conservaci\u00f3n es muy importante recolec- tar las frutas en su justa madurez, y evitar hacerlo en tiempo h\u00famedo. En caso contrario ponerlas a secar al abrigo al menos durante un d\u00eda. Tambi\u00e9n es importante elegir las fechas de recolecci\u00f3n seg\u00fan las indicaciones del calendario lunar. 50 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 .......................................................................... Podemi^s conservar racimos de uvas poniendo un poco de cera en la punta de cada uno de ellos, sellando el curte. Otra t\u00e9cnica cunsiste en guardar cada racimo unido a su troao de sarmiento y un extremu de \u00e9ste hay que introducirlo en una peque\u00f1a botella (33c1.) con cuatro quintas parte de agua de lluvia, y una quinta de carb\u00f3n vegetal, con el fin de evitar que el agua se corrompa. El otro extremo del sarmiento sellarlo con cera. Es importante separar las peras de las manzanas. El aficio- nado se contentar\u00e1 con colocar los membrillos en un local aparte pues favorecen demasiado la maduraci\u00f3n de las man- zanas. Las manzanas o cualquier otra fruta a conservar ser\u00e1n delicadamente depositadas en barquillas recicladas, de las de una altura, y todas del mismo formato para ser f\u00e1cilmente apiladas. Esto nos ayudar\u00e1 a inspeccionarlas una vez por semana, retirando las que est\u00e9n podridas. En el fondo de las barquillas pondremos un par de hojas de papel de peri\u00f3dico, para que la fruta no se roce con la caja y para no estorbar la aireaci\u00f3n. Con esta budega o c\u00e1mara conservadora y con los cuida- dos indicados podremos comer hasta la saciedad frutas y legumbres crudas o cocidas, al menos hasta comienzos de mayo. n Art\u00edculu ^uhlica^i^^ ^x Les (^uatre $aisems du JaTdinage, n\u00b0 100 (se^tiemhre 1996) Las medidas de una buena c\u00e1mara conservadora La temperatura ideal ente 4\u00b0 y 7\u00b0 C. Evitar el hielo. Evitar las variaciones s\u00fabitas de temperatura. Hasta los 13\u00b0 C. no pasa nada; a partir de ah\u00ed se acelera lamaduraci\u00f3n. Colocar un termostato con m\u00ednima y m\u00e1xima. Higrometr\u00eda 90 `%^ a4\u00b0 C. y 80`% a 10\u00b0 C. La seyuedad favorece el marchitamiento pero es menos Krave yue el exceso de humedad, que pudre los frutos. Colocar eventualmente un higr\u00f3metro, incluso incurporado al bar\u00f3metro. Luz Lo m\u00e1s deseable es una densa penumbra.Aireaci\u00f3n Moderada, evitando el confinamiento. Tener en cuenta una rejilla de ventilaci\u00f3n por la parte baja, orientada al norte, y otra en lo alto para el techo. Es indispensable, tantu en el techo como a la entrada, evitar el acceso a los roedores con una puerta bien ajustada y malla fina en las aherturas de aireaci\u00f3n. Es muy pr\u00e1ctico un generador de ultrasonidos. Higiene Retirar semanalmente al menos las frutas estropeadas. Antes de meter la cosecha encalar con cal viva paredes y fondo donde van las cajas. Si es preciso, quemar una mecha de azufre durante Z4 horas y despu\u00e9s ventilar. Materiales para una buena bodega o c\u00e1mara Aislamiento de los muros: con c\u00e1\u00f1amo y con caliza expandida (aerlita). Aislamiento de techos: el c\u00e1\u00f1amo a granel sobre un entramado tratado con b\u00f3rax tiene la inmensa ventaja de permitir la respiraci\u00f3n. Aislamiento de aberturas: ver si es posible hacer un compartimento estanco o en su defecto una puerta de madera con cortina y aislante. La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 51 Por qu\u00e9 personalizar la maquinaria agr\u00edcola M\u00e1yuina ' acondicionadora , en la que la profundidad se ; regula .^ .......................................... Texto y fotos: Juan Carlos Sancho Mart\u00ednez Agricultor en una zona y ambiente de cultivo convencional en secano, desde que hace Agricultura Ecol\u00f3gica, Juan Carlos se plante\u00f3 que si las labores eran diferentes hab\u00eda que utilizar herramientas diferentes, ahorrar energ\u00eda, no apelmazar la tierra... y esto le llev\u00f3 a dise\u00f1ar y patentar un sistema para regular la profundidad de las labores dejando a su paso la tierra preparada para la siembra e incluso sembrada. \"Cada agricultor debe buscar o dise\u00f1ar su propia herramienta para, aprovechando la que ya tiene y las caracteristicas de la tierra donde cultiva, ahorrar labores y gastos innecesarios\". on el paso de la agricultura que se serv\u00eda de la tracci\u00f3n animal para hacer las labores en el campo, a la agricultura que se sirve de la tracci\u00f3n mec\u00e1nica, se inici\u00f3 una transformaci\u00f3n en los medios de cultivo, con m\u00e1s amplios y profundos escariados del terreno, trabajo en hileras, siembras espesas... sin tener en cuenta que cada vez que se mueve el suelo es vida yue rompemos, se genera polvo, erosi\u00f3n, p\u00e9rdida de nutrien- tes... y ese suelo tiene que volver a eyuilibrarse. Este es el caso del gradillado posterior al barbecho (aradu), como antecesores de la siembra. M\u00e9todo puntero desde los principios de tracci\u00f3n mec\u00e1nica, ahora se est\u00e1 reconociendo que, por muchas razones, no es v\u00e1lido para desarrollar buenas pr\u00e1cticas agron\u00f3micas.Desde que hago Agricultura Ecol\u00f3gica sobre suelo arcillo- so-arenoso en secano con cultivos cereales leguminosos, proteaginosos, he intentado imaginar las labores desarrolla- das con animales y con los aperos yue contaron, dentro de un contexto de limitaciones. Ahora mismo esas limitaciones nos vienen dadas por el uso abusivo de energ\u00eda, y por el hecho de que aunyue existen en el mercado infinidad de posibilidades a la hora de elegir aperos, cada uno de ellos realiza una labor caracter\u00edstica, pero los agricultores no podemos tener tantos. Lu ideal ser\u00eda un \u00fanico apero que hiciera todo y yue lo hiciera adem\u00e1s de una vez. Por ah\u00ed lle- gu\u00e9 a la idea de la \"sembradora directa\" sobre todo en siem- bras tempranas, pues las m\u00e1yuinas que hay en el mercado dependen del uso de herbicidas e incluso de abonos nitroge- nados. 52 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 Adaptar lasm\u00e1quinas a las variedades y no viceversa M\u00e1s yue a las m\u00e1quinas observo que todo se ha adaptado en torno al herbicida y a los abonos. Es muy c\u00f3modo esu. Y cuesta salir de esta \"comodidad\". Por otro lado en Agricultu- ra Ecol\u00f3gica a veces se es demasiado radical, cuando hay cosas yue son v\u00e1lidas. Por ejemplo la vertedera es una ruina tal y cumo se utiliza en convencional, pero este apero, intro- duci\u00e9ndolo a muy poca profundidad, s\u00ed que podr\u00eda servir para ciertas lahores. A primeros de oto\u00f1o, cuando llueve un puyuito, si hay muchos restos de paja, \u00e9sta se pica y como no tengo grada de disco, utilizo el arado pero controlando la profundidad con la rueda y empleando en vez de form\u00f3n, reja, para yue el arado vaya asentado. Lo \u00fanico yue hago es semienterrar, semivoltear un poco, sacar las raicillas... Des- pu\u00e9s de la Iluvia esa paja ya no ser\u00e1 obst\u00e1culo para trabajar, cuando utros agricultores la queman... yue por eso se yuema principalmente. Pero si con esa labor de arado la entierro y siembro un cereal, casi seguro yue tendr\u00e9 problemas, porque esa materia org\u00e1nica va a necesitar mucho ox\u00edgeno para la descomposi- ci6n y lu va a restar del cultivo. Si nuestras pr\u00e1cticas son diferentes, lasm\u00e1quinas tambi\u00e9n No utilizamos abonos yu\u00edmicos, no utilizamos herbicidas, luego tendremos yue huscar yu\u00e9 m\u00e1quina re\u00fane las condicio- nes para no tener yue hacer unas labores muy bruscas y que, incluso si hacemos mal la labor, no se note tanto, comu cuando por no rebajar el arado dejas la finca desarmada para cuatro u cinco a\u00f1os... Estoy hablandu de cultivos en secano, donde se puedeEI cambio en los aperos le sirvi\u00f3 para transformar la finca familiar convencional en ecol\u00f3gica buscar altemativas. Por ejemplo, si lo ves invadido de avena loca, la puedes cortar en verde, aprovechar ese forraje para alimento de los animales y dejar m\u00e1s u menos controlado ese suelo, y de paso, elimino muchas semillas de avena loca, pues tiene gran latencia germinativa. Si se hace una labor en seco o incluso con exceso de agua, esas malas labores, sin tempero, ocasionan luego m\u00e1s hierbas adventicias, mal de pie en los cereales, se forma una suela de labor yue no absor- be lluvias y los nutrientes se nos van con el agua. La cosecha depende de muchos factores externos, por ejemplo la pluviometr\u00eda, las heladas, lluvias tard\u00edas... Una maquinaria adecuada nos acercar\u00eda incluso a las mismas pro- ducciones que en convencional, poryue aunyue utilicen abonos, si luego vienen unas circunstancias poco favorables, la cosecha se les ver\u00e1 mermada. Tuve la inquietud de perfeccionar una m\u00e1quina que moviera lo suficiente la superficie, facilitase la germinaci\u00f3n de semillas que han yuedado de otro cultivo y a la vez, a\u00f1a- di\u00e9ndole una tolva, me permitiera sembrar. Si quiero hacer una falsa siembra, entonces no pongo semilla en la tolva y paso el cultivador igual. En mi caso vi que las sembradoras est\u00e1n dise\u00f1adas para dejar la semilla sobre una tierra ya preparada (suelta y nive- lada) con un cultivador. Vari\u00e9 las dimensiones de las ruedas para yue las rejas pudiesen profundizar m\u00e1s. La misma altura Persemalinacilm,ie ,una xKnhnr,Jura amvenci^^nal ^ara 'cultivuen .eu>IC^,^cu La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 53 P o r q u \u00e9 p e r s o n a I i z a r I a m a q u i n a r i a a g r \u00ed c o I su , m\u00e1yuina de la rueda impide yue los brazos del cultivador penetren demasiado en la tierra y mueven, a su vez, el distrihuidor de las semillas haciendo que \u00e9stas caigan y dejen el suelo culti- vado y sembrado. Impide que ese suelo se ventee, con lo cual favorece que la semilla aproveche la humedad existente, ger- minando antes. Esto es muy importante en cultivos de seca- no, donde cuanto antes arraiga el cultivo menos problemas tendremos con las adventicias y m\u00e1s prosperar\u00e1 la prupia siembra. Para facilitar la recolecci\u00f3n es importante allanar la super- ficie. Tanto la m\u00e1quina n\u00b0 1, como la n\u00b0 2 y la n\u00b0 3 son de dominio p\u00fablico y cualyuiera puede utilizarlas. Estamos hablando de cultivos en secano Siembro bastante leguminosa (veza, guisante, titarros y francos -variedad de veza aut\u00f3ctona-), y siembro tamhi\u00e9n leguminosa asociada con cebada o con avena). En siembras de oto\u00f1o no hay problema porque hay bastante humedad y entonces germina. A1 poder labrar en la profundidad que creo id\u00f3nea de 15 a 20 cent\u00edmetros como mucho, me permi- te eliminar la ra\u00edz de los cardos. Y de paso voy sembrando. Para cuando quieran volver a germinar, y siempre lo hace alg\u00fan cardo, la veza y el cereal ya han cubierto la superficie. Las hierbas adventicias de un a\u00f1o apenas dan problemas, salvo sequ\u00eda o exceso de Iluvia, pero en primavera todav\u00eda hay tiempo para decidir y si hay m\u00e1s adventicias que cereal lo puedo levantar todo y dejar una siembra tard\u00eda, por ejem- plo un trigo de fuerza (muy apreciado por los panaderos) o una cebada cervecera, de ciclo corto, o lo dejo en barbecho. En siembra tard\u00eda el grano es de peor calidad que la sembra- da en su tiempo, pero siempre ser\u00e1 mejor que dejar la tierra sin nada o a merced de las adventicias.Tambi\u00e9n me he dado cuenta de la importancia de la rapi- dez: si una finca la labro y dejo que se vaya la humedad, ten- dr\u00e1 que esperar a yue llueva para recuperarse. Pero si s\u00f3lo hago una labor perder\u00e1 menos humedad. Personalizar la m\u00e1quina es tarea de cada agricultor, que sienta c\u00f3mo debe ser su m\u00e1quina y as\u00ed poder solucionar muchos de los problemas con los que se est\u00e1 encontrando. Si no se hacen bien las labores vienen la adventicias Tengo problema con los cardos debido al pH. Deber\u00eda hacer aportaciones de azufre para desbloyuear el f\u00f3sforo, por- que como es una Cierra arcillosa, la capa de arriba se queda muy compactada y los cardos tienen la funci\u00f3n de subir la humedad. Estas plantas est\u00e1n trabajando para ese suelo. Y lo mismo cada adventicia, por eso no pretendo dejar esos suelos sin semillas. Crece aquello que le protege y le equilibra, y por eso es muy importante en secano que la semilla germine cuanto antes. As\u00ed, menos voracidad tendr\u00e1 ese banco de semillas en germinar. Su misi\u00f3n se habr\u00e1 cumplido gracias a las plantas elegidas. Si no se tiene cuidado con las rotaciones vienen las plagas Desde que empec\u00e9, cada a\u00f1o es una investigaci\u00f3n. Por cir- cunstancias clim\u00e1ticas, porque no hice tal labor, porque no te dio tiempo a hacer un abonado en verde... y ah\u00ed ves por qu\u00e9 una cosecha ha ido bien y otra no. Siembro los cereales que van para consumo de los anima- les junto con leguminosas. Es un \u00e9xito seguro. Siembro ttigo en la finca que estuvo de leguminosas o barhecho (obliga- ci\u00f3n de dejar un porcentaje por requisito de la PAC) y, en la finca que tuve un porcentaje alto de adventicias, har\u00e9 falsa siembra, centeno, o barbecho semillado con leguminosas -abono verde- . Y, sobre todo, paciencia. Todo esto son labores de investigaci\u00f3n. Pedimos que alguien nos eche una mano, que recoja esa experiencia, que hagan comparaciones de esta finca y de otras... Dicen que no hay dinero, pero tampoco creo que haga falta tanto... Se trata de empezar a hacer estudios o proyectos de fin de carre- ra que puedan recoger todo lo que estamos haciendo y, poco a poco, devolver la fertilidad a la tierra. n La investigaci\u00f3n personal que Juan Carlos Sancho Mart\u00ednez est\u00e1 haciendo desde hace a\u00f1os la ofrece para que cada agricultor la recoja y estudie 54 / La fertilidad de la tierra n^ 5 _,^ ,-,.crs,,y,^La verdad no es un sistema de conceptos, r\u00edgido y muerto, que s\u00f3lo sea capaz de una \u00fanica forma; es un mar vivo en el cual habita el esp\u00edritu del hombre y que, en su superficie, puede mostrar olas de las m\u00e1s diversas formas. Rudolf Steiner Goethe y su visi\u00f3n del mundo Foto: Luis Otermin fi^u^e^! \"a Durante los d\u00edas 22, 23 y 24 de junio se celebraron en Mas de Noguera las jornadas tituladas Biodiversidad agricola y producci\u00f3n ecol\u00f3gica de semillas, organizadas por FANEGA, Federaci\u00f3n de Asociaciones de Agri- cultura Ecol\u00f3gica y la asociaci\u00f3n conservacionista alemana NABU, dentro de un amplio proyecto euro- peo cuyo objetivo es apoyar las ini- ciativas en el \u00e1mbito de la biodiver- sidad agraria y las semillas ecol\u00f3gi- cas. sistimos m\u00e1s de 40 personas entre miembros de la Red de Semillas e interesados en el tema. El programa comenz\u00f3 con la visita a la Estaci\u00f3n Experimental de Carcai- xent, donde se est\u00e1n realizando trabajos de prospecci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de varieda- des tradicionales de Valencia. Tambi\u00e9n estuvimos en la finca de Jes\u00fas Sanchis, agricultor biodin\u00e1mico que, adem\u00e1s de producir toda la semilla que necesita, mantiene un acuerdo con la compa\u00f1\u00eda Allerleirauh a la que suministra semilla. Ya en el Mas, se ofreci\u00f3 una visi\u00f3n de c\u00f3mo la PAC ha conducido a la actual problem\u00e1tica agroalimentaria europea, en particular en todo lo relacionado con el deterioro de la biodiversidad y la dependencia de los agricultores en cuan- to a las semillas, desde la panor\u00e1mica europea y desde la situaci\u00f3n particular de Espa\u00f1a. Asimismo se nos mostr\u00f3 c\u00f3mo desde esta misma pol\u00edtica se puedeVista parcial de Mas de Nu^uera acceder a financiaci\u00f3n para la realiza- ci\u00f3n de determinados proyectos, funda- mentalmente de investigaci\u00f3n, en temas relacionados con la biodiversidad. Se habl\u00f3 de la importancia de contar con un material vegetal adecuado y adaptado a las necesidades de la produc- ci\u00f3n ecol\u00f3gica. En esta l\u00ednea se destac\u00f3 el papel de las variedades locales que, bien utilizadas directamente, o bien sometidas a procesos previos de mejora (siempre bajo criterios de inter\u00e9s para la AE), por sus caracter\u00edsticas pueden satisfacer las necesidades de este tipo de producciones. Se inform\u00f3 de proyectos de mejora biodin\u00e1mica en Alemania, fruto de la iniciativa de Allerleirauh, donde han conseguido sus primeros \u00e9xi- tos logrando nuevas variedades, mejor adaptadas a los requisitos exigidos por los agricultores y consumidores biodin\u00e1- micos. Un breve recorrido por las particulari- dades yue exige la producci\u00f3n de semi- llas de manera ecol\u00f3gica, el contexto actual en el que se est\u00e1n comenzando a desarrollar las primeras iniciativas a este nivel, y los problemas a los yue seenfrentan estas iniciativas, nos llev\u00f3 a comprobar c\u00f3mo la legislaci\u00f3n existente condiciona y en ocasiones limita su desarrollo, y vimos las iniciativas que se est\u00e1n llevando a cabo para lograr la modificaci\u00f3n de la misma. En general yued6 claro que existe un grave problema en lo que concierne al suministro de este tipo de semillas y plantel de cara al a\u00f1o 2004, una vez que finalice la moratoria existente en la actualidad. En la reuni\u00f3n que mantuvo laRed de semillas junto con el resto de los participantes al final de las jomadas se pretendi\u00f3, tras el an\u00e1lisis de la situa- ci\u00f3n actual, ver cu\u00e1les deber\u00edan ser las l\u00edneas de acci\u00f3n prioritarias, y c\u00f3mo estructurarlas y articularlas. Tambi\u00e9n se acord\u00f3 que no hay que perder de vista la importancia de todo lo relacionado con el empleo de la varieda- des locales y la mejora ecol\u00f3gica. El pro- blema no concierne \u00fanicamente a los agricultores, aunyue sean ellos los yue se van a topar en primer lugar con la nueva legislaci\u00f3n. Los consumidores, la Admi- nistraci\u00f3n, las casas de semilla y los viveristas, entre otros, se encuentran 56 ^ La fertilidad de la tiena n^ 5 igualmente implicados en este tema y tienen un papel relevante en el desarro- Ilo de las soluciones que necesita el sec- tor, entre otras cosas porque es necesa- rio disponer de financiaci\u00f3n para poder llevar a cabo las medidas oportunas. La primera labor pr\u00e1ctica ser\u00e1 la ela- boraci\u00f3n de un listado o censo de enti- dades comerciales, tanto casas de semi- llas como viveristas, dispuestos a asumir la producci\u00f3n de material de reproduc- ci\u00f3n ecol\u00f3gico. La Red de Semillas, compuesta por diferentes asuciaciones locales y auton\u00f3micas, asumi\u00f3 la labor de animar a cada uno de los grupus a trabajar en la realizaci\u00f3n de este censo. Adem\u00e1s de continuar con el trabajo cada uno desde su lugar, quedamos emplazados para una puesta en com\u00fan en la II Feria de Biodiversidad Agraria, que se celebrar\u00e1 mediados de septiembre en la comarca valenciana del Rinc\u00f3n de Ademuz (ver secci\u00f3n Actividades). n F. Javier Fern\u00e1ndezD\u00eda del Agricultor Ecol\u00f3gico El pasado 1 de julio la asociaci\u00f3n Bio Lur Navarra celebr\u00f3 su fiesta anual del D\u00eda del Agricultor Ecol\u00f3gico con una comida festiva, con un men\u00fa totalmente compuesto por productos ecol\u00f3gicos en el comedor del nuevo Ecocentro Hirix- ka, en la c/ Bergam\u00edn 45 de Pamplona. A esta celebraci\u00f3n acudieron socios y amigos as\u00ed como representantes de aso- ciaciones afines y socios de honor de convocatorias anteriores, entre otros Agust\u00edn Beroiz, hortelano, y el bot\u00e1nico Pedro Montserrat y su esposa, Pilar, a quienes vemos en la foto superior a la derecha. Este a\u00f1o se nombr\u00f3 socio de Honor al en\u00f3logo Manuel Ruiz, de La Rioja, a quien se le hizo entrega de un plato de cer\u00e1mica con el \u00e1rbol emblema de la asociaci\u00f3n. El Ecocentro, inaugurado oficialmen- te el d\u00eda 4 de julio, ocupa casi 500 ml de superficie, repartidos para tienda, con productos frescos y envasados, librer\u00eda, Navarra y Econavarra. Como sucias de un peque\u00f1o bar y sal\u00f3n de reuniones y la empresa creada dentro de un proyectu restaurante. Entre los promotores de esta europeo Alicia Usanos y las hermanas iniciativa est\u00e1n la asociaci\u00f3n Bio Lur Mabel y Iasone Ca\u00f1ada. n .Vi^rnd^^cun Jtw\u00ed^ti una ;^ucela de .remulaclu La n^ 5 57 C'^bAa^^ c^w L^^s paticx del Palacio de la Merced, un bellu ^narco para la Feria \u00e9wl\u00ed^gicaAlianza por el desarrollo de la Agricultura Ecol\u00f3gica epresentantes de 25 organizacio- nes que trabajan en diferentes facetas de la Agricultura Ecol\u00f3gi- ca, entre ellas, varios comit\u00e9s auton\u00f3mi- cos (CAEs), Fanega, Vida Sana, la Coordinadora Estatal de Organizaciones de Consumo Ecol\u00f3gico (CEOCE), SSTT-COAG y diversas asociaciones reafirmaron el 9-10 de junio en C\u00f3rdu- ba su compromiso de trabajar por una mayor coordinaci\u00f3n del sector estatal. La reuni\u00f3n se celebraba en C\u00f3rdoba paralelamente a la VI Feria de Agricul- tura Ecol\u00f3gica, organizada por la Dipu- taci\u00f3n en el Palacio de la Merced, un bello recinto en pleno centro de la ciu- dad. Fue la continuaci\u00f3n del encuentro de trabajo que tuvo lugar en Benifai\u00f3(Valencia) el pasado mes de febrero. En aquella ocasi\u00f3n, 42 representantes de 36 organizaciones realizaron un diagn\u00f3stico del sector de la AE estatal, pusieron en com\u00fan los recursos, las necesidades y los objetivos, declararon la voluntad de tra- bajar m\u00e1s unidos por el desarrollo de la AE, y establecieron una din\u00e1mica de trabajo por grupos tem\u00e1ticos (ver La Fertilidad de 1a Tierra, n\u00b04). La reuni\u00f3n de C\u00f3rdoba sirvi\u00f3 para reafirmar el compromiso y se avanz\u00f3- tambi\u00e9n en la correcci\u00f3n del funciona- miento. Se expusieron las novedades desde las diferentes organizaciones de coordina- ci\u00f3n estatales, se analiz\u00f3 la situaci\u00f3n del sector en Andaluc\u00eda y las iniciativas pol\u00edticas para impulsar su desarrollo, serepas\u00f3 la labor desarrollada por cada grupo de trabajo y, finalmente, se deba- ti\u00f3 sobre el modelo de funcionamiento y coordinaci\u00f3n y se establecieron las labo- res hasta el pr\u00f3ximo encuentro. Grupos de trabajo Como no pod\u00eda ser de otra manera, el asunto BIO fue uno de los temas estrella del encuentro, donde se consolid\u00f3 un grupo de trabajo y la estrategia a seguir. Otro asunto que suscit\u00f3 gran expecta- ci\u00f3n fue la confirmaci\u00f3n de que Espa\u00f1a ser\u00e1 nombrado `pa\u00eds del a\u00f1o' en la feria BioFach de 2002. Christine Neidhardt, miembro organizador de la feria, acudi\u00f3 invitada al encuentro de C\u00f3rdoba y comparti\u00f3 con los reunidos las posibili- dades de participar en la organizaci\u00f3n de conferencias informativas y jomadas t\u00e9cnicas. En el seno de la Alianza han quedado establecidos grupos de trabajo en los siguientes temas: difusi\u00f3n, Internet, normativas y seguridad alimentaria, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n, transg\u00e9nicos, ganader\u00eda, asunto BIO, la Red de Semi- llas y Bio Fach 200Z. Cada uno deber\u00e1 elaborar propuestas que ser\u00e1n presenta- das al pr\u00f3ximo encuentro, a celebrar en oto\u00f1o, en Extremadura, organizado por Fundaci\u00f3n Global Nature. ( agrieco\u00aeagrieco. com ) . Lista de correo-e sobre Agricultura Ecol\u00f3gica Pensando en tener un foro \u00e1gil donde poder intercambiar informaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre Agricultura Ecol\u00f3gica, variedades, problemas fitosanitarios, documenta- ci\u00f3n, t\u00e9cnicas culturales, etc, se ha crea- do una lista de correo en egroups (un sevidor de listas).Si os interesa estar http://lapagina.de/ae. ins- trucciones para hacerlo. Os lo recomen- damos. Est\u00e1 bastante animada como v\u00eda de informaci\u00f3n y consultas de todo tipo. Tambi\u00e9n se puede acceder a documen- tos archivados. n Patxi Montero 58 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 rganizadas por el Aula de la Naturaleza y el Medio Ambien- te (Vicerrectorado de Exten- si\u00f3n Universitaria) y el Seminario Per- manente de Agricultura Ecol\u00f3gica (SPAE), tuvierun lugar el pasado mes de marzo en el Centro Superior de Ciencias Agrarias de La Universidad de La Laguna, en conmemoraci\u00f3n de su XIII aniversario. Las jornadas fueron patrocinadas por el Vicerrectorado de Extensi\u00f3n Universitaria, con la colabo- raci\u00f3n del Centro Superior de Ciencias Agrarias, Dpto. de Ciencias Agrarias y Delegaci\u00f3n de Alumnos. No se puede hablar de AE en Cana- rias sin hacer referencia al SPAE, aso- ciaci\u00f3n creada por un grupo de alumnos de la antigua Escuela Universitaria de Ingenier\u00eda T\u00e9cnica Agr\u00edcola (hoy Cen- tro Superior de Ciencias Agrarias) en 1988, con los objetivos de estudio, investigaci\u00f3n, desarrollo, pr\u00e1ctica y difusi\u00f3n de conocimientos sobre la AE, persiguiendo yue fuese un complemento a los estudios de los ingenieros t\u00e9cnicos agr\u00edcolas en este campo y por extensi\u00f3n a toda la sociedad. Hay que destacar la orientaci\u00f3n que han tenido las Jornadas hacia la reali- dad Canaria de esta Agricultura, con- tando con la participaci\u00f3n de especialis- tas en los distintos sectores implicados: productores, comercializadores, consu- midures, profesores universitarios, t\u00e9cni- cos del SPAE, de Cabildos insulares y de Consejos Reguladores. Trataron temas tan interesantes como la agricul- tura global, local y cultivos transg\u00e9ni- cos, comercializaci\u00f3n, rendimiento-cali- dad de la papa, ganader\u00eda ecol\u00f3gica, Agroecolog\u00eda, el cultivo biol\u00f3gico del tomate, del pl\u00e1tano, de la pi\u00f1a tropical, la vitivinicultura biol\u00f3gica, posibilida- des del cultivo ecol\u00f3gico de plantas medicinales, arom\u00e1ticas y forrajeras autc\u00edctonas, sistemas agrarios tradiciona- les, etc. Terminando con una mesa redonda subre limitantes y soluciones para la AE en Canarias. Del Consejo de Aguas de la isla de El Hierru nos presentaron su novedosa ges- ti\u00f3n ecul\u00f3gica del acu\u00edfero y de nuevoTomates en sistema tradicional de entutorado, en Tamaino (Tenerife) nos dimos cuenta de la necesidad de imitar a estos vecinos tan conscientes con su entorno. El Cabildo de Gran Canaria nos ofreci\u00f3 las posibilidades que tiene el cultivo de plantas medici- nales, arom\u00e1ticas y forrajeras aut\u00f3cto- nas. As\u00ed como un viaje por la tradici\u00f3n agraria canaria, por parte del Departa- mento de Desarrollo Local de Arucas. La Asociaci\u00f3n de Agricultores Ecol\u00f3gi- cos para un Comercio Limpio \"Lava\" cautiv\u00f3 al p\u00fablico. Esta agrupaci\u00f3n, constituida por agricultores y consumi- dores, persigue adem\u00e1s de un producto de calidad, un precio justo. La visi\u00f3n comercial estuvo a cargo de los repre- sentantes de las Cooperativas \"Verde Vivo\" y\"Nuestra Sra. de Abona\" con visi\u00f3n exportadora y de mercado inte- rior. La presencia en nuestras islas de agri- cultura convencional y ecol\u00f3gica ha hecho que cada vez m\u00e1s agricultores se decanten por esta \u00faltima, al comprobar por ellos mismos las considerables ven- tajas que ofrece y que en muchos aspec- tos ya la practicaban nuestros mayores. El Consejo Regulador de Agricultura Ecol\u00f3gica confirm\u00f3 el aumento paulati-El manejo de los distintos factores en b\u00fasqueda del tan ansiado equilibtio natural fue el aspecto en que todos los ponentes coincidieron destacando para ello la importancia que tiene una obser- vaci\u00f3n atenta del funcionamiento de la Naturaleza, yue no se adquiere sentado en la mesa del despacho. Conseguir un producto de calidad, la inminente necesidad de semilla ecol\u00f3gi- ca, la adecuada fertilizaci\u00f3n, el control biol\u00f3gico, etc. son temas que preocupan a estos agricultores, lo que llev\u00f3 a plan- tear la tan demandada especializaci\u00f3n en agricultura ecol\u00f3gica por la Universi- dad y la necesidad de apoyo para la im^estigaci\u00f3n por parte de las distintas instituciones p\u00fablicas. La AE que engloba calidad, salud y respeto por el ambiente, se revela hoy como la mejor opci\u00f3n yue tiene la agri- cultura canaria para sobrevivir, dejando de ser esa utop\u00eda yue criticaban para convertirse en una realidad de la que participan cada vez m\u00e1s canarios y sus productos d\u00eda a d\u00eda aparecen con m\u00e1s frecuencia en la cesta de la compra isle- \u00f1a.n no experimentado, reflejado en la gran Luc\u00eda Dom\u00ednguez B\u00e1ez cantidad de solicitudes yue est\u00e1n reci- yAgust\u00edn D\u00edaz Reyes biendo. La fertilidad de la tiena n\u00b0 5 59 Ecoviure, tres a\u00f1os apostando por la profesionalidad Ferran Aguil\u00f3 es socio de la Cooperati- va M\u00f3n Verd, distribuidora de produc- tos ecol\u00f3gicos y miembro de la comi- si\u00f3n gestora de la feria Ecoviure, la cual se celebrar\u00e1 como en los tres a\u00f1os anteriores en Manresa (Barcelona) durante el mes de septiembre. Los dis- tintivos de esta feria, en la cual se implic\u00f3 desde el primer momento, son que una comisi\u00f3n aglutina represen- tantes de diferentes protagonistas del sector, se dirige especialmente a pro- fesionales y los productos agroalimen- tarios que se exponen deben ser ecol\u00f3- gicos y certificados, por tanto los Ila- mados \"naturales\" no son admitidos. ^C\u00f3mo se gest\u00f3 y c\u00f3mo se organiza? La idea surgi\u00f3 despu\u00e9s de colaborar en la gestaci\u00f3n de la feria Econavarra, en la cual, posteriormente, participamos como empresa expositora. Nos pareci\u00f3 que si all\u00ed era posible un tipo de feria como el que est\u00e1bamos haciendo, bien pod\u00edamos intentar trasladarla a Catalunya con unos criterios m\u00e1s selectivos. Desde aquel momento establecimos unas pautas yue se han mantenido hasta ahora. Una de ellas era la descentralizaci\u00f3n y el acerca- miento al medio rural sin perjuicio de la buena comunicaci\u00f3n viaria. A la vez yuer\u00edamos una poblaci\u00f3n donde fuera posible una buena sinton\u00eda con los orga- nismos p\u00fablicos locales y los productores de la zona. Y nos pon\u00edamos como modelo de referencia la feria intemacional Bio- fach, pero qued\u00e1ndonos en el \u00e1mbito estatal. Esta feria la tomamos tambi\u00e9n como referente para los productos no ali- mentarios . Por lo que respecta a la organizaci\u00f3n, nos decidimos por una comisi\u00f3n gestora formada por los protagonistas de subsec- tores y tambi\u00e9n las administraciones, porque tienen \u00e1mbitos de responsabilida- des sobre el tema y para garantizar una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica importante, sobre- todo en las primeras ediciones. Desde el inicio hemos tenido el apoyo del Ayun- tamiento de Manresa y de la Diputaci\u00f3nde Barcelona. Tambi\u00e9n est\u00e1 implicado el Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de la Generalitat de Catalunya y las aportaciones de los anunciantes pri- vados. De otro lado, queremos yue sea una feria para profesionales del sector ecol\u00f3- gico, no s\u00f3lo agroalimentario, que sirva para poner en contacto los diferentes actores: elaboradores, productores, con- sumidores, distribuidores, detallistas, organismos reguladores y certificadores... Queremos ofrecer un espacio para pactar, contratar, y con las condiciones necesa- rias para establecer contactos a todos los niveles. ^Qu\u00e9 ofrece la feria al profesional o al p\u00fablico en general? La feria ha de servir de soporte de la actividad profesional y ha de ser un punto de referencia para la renovaci\u00f3n constante. El visitante podr\u00e1 encontrar el subsector de cosm\u00e9ticos, el de ropa y los subsectores de energ\u00edas alternativas y bioconstrucci\u00f3n. Pero todos ellos pasan por una selecci\u00f3n. En el caso de la bio- construcci\u00f3n, los criterios establecidos son los del Colegio de Arquitectos T\u00e9c- nicos de Barcelona, con los cuales ha colaborado GEA. Es en este contexto que presentamos las jornadas t\u00e9cnicas sobre la producci\u00f3n agraria ecol\u00f3gica, bioconstrucci\u00f3n y energ\u00edas renovables. En cuanto al p\u00fablico en general, sabe- mos de la necesidad que el consumidor entre en contacto con los productores y hemos preparado actividades d\u00edvulgativas para que conozcan los organismos de control y los sistemas de producci\u00f3n eco- l\u00f3gica. Queremos cumplir una funci\u00f3n informativa, no comercial. Es precisa- mente por esta cuesti\u00f3n que la comisi\u00f3n gestora ha decidido promover la degusta- ci\u00f3n de productos en los estands m\u00e1s yue la venta, y los expositores que quieran vender a los visitantes, deber\u00e1n pagar una tarifa especial.^C\u00f3mo ha evolucionado Ecoviure? ^Qu\u00e9 novedades hay este a\u00f1o? El sector de las energ\u00edas renovables y la bioconstrucci\u00f3n son nuevos este a\u00f1o. Tambi\u00e9n hemos decidido que al margen de los estands habr\u00e1 un espacio con una muestra de los productos nuevos para que el p\u00fablico pueda conocer r\u00e1pidamente las novedades del mercado y de qu\u00e9 casa son. Los expositores tambi\u00e9n dispondr\u00e1n de una sala interactiva con medios audiovisuales para poder presentar su empresa o su producto. Entre las actividades paralelas incorpo- ramos la primera edici\u00f3n de premios de vinos y aceites ecol\u00f3gicos, que no son de dotaci\u00f3n econ\u00f3mica sino que queremos que sean premios de prestigio que ayuden a la comercializaci\u00f3n y animen a los pro- ductores. Nos hab\u00edamos planteado cele- brarla bianualmente, pero el \u00e9xito de la feria y la demanda de los expositores hicieron mantenerla con car\u00e1cter anual. En oto\u00f1o porque hay m\u00e1s disponibilidad de producto, despu\u00e9s del verano se reini- cia la actividad, los detallistas quieren llenar estanter\u00edas y es un buen trimestre en cuanto a ventas. Al mismo tiempo nos alejamos de otras ferias que tambi\u00e9n convocan empresas del sector, aunque no sean tan espec\u00edficas. ^Qu\u00e9 proyecci\u00f3n de futuro tiene? Nuestros objetivos son profesionalizar- la y consolidarla en el \u00e1mbito estatal, que los criterios de selecci\u00f3n se mantengan, sin que el crecimiento desvirt\u00fae el pro- yecto. Estamos en un momento al alza de la producci\u00f3n agraria ecol\u00f3gica relacio- nado con la crisis alimentaria, y nosotros queremos dar respuestas, que el p\u00fablico pueda observar que hay una alternativa real. Se trata de llenar de contenido este boom de ventas fruto del miedo y de la coyuntura del momento, poryue lo que conviene es que el consumidor se con- ciencie y camhie los criterios de consumo de una manera definitiva. Alba Gros 60 ^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 ............................................................................................ FERIAS Biocultura Madrid Pabell\u00f3n de Cristal de la Casa de Campo. Del 1 al 4 de noviembre del Z001. Semana Verde Internacional. Feria de lasAlternativas y el Consumo Respon- sable. Asociaci\u00f3n Vida Sana c/Clot 39, bajos. 08018 Barcelona. Tel 93 Z652505 y Fax 93 Z65 Z505 www.biocultura.org Ferias en Euskal Herria Amplio muestrario de los alimentos ecol\u00f3gicos yue se producen: hortalizas, fruta, conservas, pan, vino, huevos, carne, leche, queso, dulces, mermela- das... Este a\u00f1o contaremos con la pre- sencia de la primera empresa de envasa- do y disttibuci\u00f3n de producto fresco en laComunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, Lagunkoi, reci\u00e9n constituida en Santurtzi. Habr\u00e1 tambi\u00e9n mesas de informaci\u00f3n, paneles informativos, y venta de libros y revistas de Agricultura Ecol\u00f3gica. Las asociaciones de consumi- dores de productos ecol\u00f3gicos tambi\u00e9n tomar\u00e1n parte en las ferias. Algunas de las ferias contar\u00e1n con actividades complementarias: degusta- ciones, pinchos, talleres, comida, ani- maci\u00f3n, artesanos, conferencias y joma- das. Todas las ferias se desarrollar\u00e1n por la ma\u00f1ana, aunyue en Lastur y Zerain los actos festivos y los talleres continuar\u00e1n por la tarde. Domingo 1 de julio: Mungia S\u00e1bado 7 de julio: Tolosa Domingo 22 Lastur Viernes 17 de agosto: Zarautz septiembre: Busturia septiembre: septiembre: Zerain. S\u00e1bado Z9 de Vitoria-Gasteiz. Ekonekazaritza. Tel. 943.76.18.00 oca_bergara\u00aenekazari.gipuzkoa.netID\u00eda de la Agricultura Ecol\u00f3gica y Muestra de Consumo Verde Jauntsarats (Basaburua-Navarra). Dos fines de semana: 24, 25 y Z6 de agosto, 31 de agosto y 1- 2 de septiembre. Hurario: 10:00 a Z0:00 II Fiesta de la Agricultura Ecol\u00f3gica En Berbinzana (Navarra) 9 de septiembre: Talleres, charlas, juegos, exposiciones, m\u00fasica. Debates sobre la realidad de la agri- cultura tradicional actual: descripci\u00f3n comparativa con respecto a la alternati- va ecol\u00f3gica. Bar. Degustaci\u00f3n de productos eco- l\u00f3gicos. Exposici\u00f3n de productores/as en ecol\u00f3gico. Comida Ecol\u00f3gica Popular. I Premio de Agricultura Ecol\u00f3gica de Navarra. I Jornadas de Agricultura Ecol\u00f3gica y Consumo Responsable 14 de octubre: Tafalla (Navarra) II Feria del Pan Casco antiguo de Pamplona (Zacat\u00edn y alrededores) Z3 de septiembre (todo el d\u00eda) Recorrido donde mostraremos las fases de creaci\u00f3n del pan, con detalle de la fase de elaboraci\u00f3n. Exposici\u00f3n y venta de pan ecol\u00f3gi- co a cargo de los/as productores/as en ecol\u00f3gico de Navarra y alrededores. Asociaci\u00f3n Econavarra Tel/Fax: 948 14 14 14 aasoc iac iona.econavarraC^nexo. es II Feria de la Biodiversidad Del 15 al 17 de septiembre. En Rin- c\u00f3n de Adem\u00faz Castelfabib, (Valencia) Curso-taller de iniciaci\u00f3n a la produc- ci\u00f3n de semilla ecol\u00f3gica, taller sobre la recuperaci\u00f3n de la biodiversidad, excur- siones a varios agroecosistemas y ecosis- temas de la zona, y la feria, con exposi-tores de iniciativas para la conservaci\u00f3n de variedades locales, de razas aut\u00f3cto- nas,y tambi\u00e9n de agricultura ecol\u00f3gica. Red estatal de semillas y Plataforma Rural. Tel 91.308.53.69 alvaro_toledoQwanadoo. es ECOVIURE. Feria del profesional del producto agroalimentario ecol\u00f3gico. Z1, ZZ y 23 de septiembre del Z001 en Manresa (Barcelona). Espacio de encuentro y promoci\u00f3n de los profesio- nales yue trabajan en los diversos aspec- tos de la producci\u00f3n agraria ecol\u00f3gica en toda Espa\u00f1a. Jornadas t\u00e9cnicas. E1 programa podr\u00e1n consultarlo en la web, www.ecoviure.com Sala promocional. Premio Ecoviure de vino ecol\u00f3gico. Premio Ecoviure de aceite ecol\u00f3gi- co. Homenaje a la familia CalValls. Espacio Eco-novedades: exposici\u00f3n de las novedades del a\u00f1o en el mercado del producto agroalimentario ecol\u00f3gico. Encuesta en la web. Encuentros sectoriales. Actividades divulgativas (talleres, charlas, etc. enfo- cados al p\u00fablico no profesional que visi- te la feria) lnscripciones: Tel 93 877 63 10 y Fax 93 877 63 17 cumercialitzacioC^ecoviure.com La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 61 VII Fira Alternativa 1'Alfas del Pi El 15 y 16 de septiembre del 2001. Previstas para la misma feria charlas (Compostaje, lombricultura, abonos, plagas, jardiner\u00eda ecol\u00f3gica, radiaci\u00f3n y salud, etc), talleres de salud natural y artesan\u00eda, actividades para ni\u00f1os, m\u00fasi- ca, etc. Venta de productos ecol\u00f3gicos y alimentaci\u00f3n biol\u00f3gica. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: Tel 96 6880 312 www.feriaaltemativa.cjb.net III Biosegura Muestra de productos y propuestas naturales: productos ecol\u00f3gicos, turismo verde, hogar sano, energ\u00edas alternativas, salud natural. Del IS al 19 de agosto del 2001 en el Parque de Beas de Segura (Ja\u00e9n) Plazo de admisi\u00f3n de solicitudes ter- mina el 1 de agosto. Ayuntamiento de Beas de Segura. C/ San Francisco s/n, Z3280 Beas de Segura. Tel y 953 458414 segura^asoc iac ion-t ierra. es www.lanzadera.com/b iosegura JORNADAS IV Encuentro de Ecoaldeas, Asentamientos humanos y Comunidades de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica En la ecoaldea Los Arenalejos, muni- cipio de Tol\u00f3x (M\u00e1laga), del 23 al 26 de agosto del 2001. Abordaremos los temas m\u00e1s importantes en cuanto a la creaci\u00f3n de una ecoaldea, los aspectos jur\u00eddico, econ\u00f3mico y relacional desde una \u00f3ptica ecol\u00f3gica y social. Adem\u00e1s desarrollare- mos actividades culturales y l\u00fadicas con talleres como \"el huerto familiar ecol\u00f3- gico\" a cargo de Mariano Bueno. Asociaci\u00f3n ALAIDES 29567 Alozaina (M\u00e1laga) Tel: 952 1 I 25 30 arenalaide,@eresm^as.cumII Jornadas sobre el Trigo Arag\u00f3n 03 y cultivos de secano Fecha: 21 y 22 de septiembre del 2001. Lugar: Santuario de Monegros. Leci- \u00f1ena (Zaragoza). Cultivo del trigo Arag\u00f3n 03 en Monegros Propiedades saludables del TA 03 y los cereales Recuperando otras semillas tradicio- nales de secano La asistencia es libre. Se puede reali- zar alojamiento en el propio Santuario. Se ruega inscripci\u00f3n. Desde septiembre del 2000 hemos logrado multiplicar la semilla del TA03 por lo que disponemos de mayor canti- dad que ofrecer a quienes quieran culti- varla por vez primera o recuperando el antiguo sembrado. Hemos avanzado en el conocimiento de sus propiedades nutritivas, en la ela- boraci\u00f3n de productos alimenticios y en su difusi\u00f3n entre las personas que deseanproductos saludables y de gran calidad. Tambi\u00e9n hemos comenzado el proceso de transformaci\u00f3n en cultivo ecol\u00f3gico. Pero nos queda mucho por hacer: selec- ci\u00f3n de semillas, aumentar el conoci- miento de las propiedades del TA03 y seguir aumentando su difusi\u00f3n. Informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n: Mercedes Murillo C/ Murillo, 21, 50160-Leci\u00f1ena (Zaragoza). Tel 976 166 084 Javier Bag \u00e9s mmarcen\u00aeteleline.es, o Concha Germ\u00e1n cgerman^posta. unizar.es V Jornadas T\u00e9cnicas SEAE: El agua y la agricultura. Gesti\u00f3n Ecol\u00f3gica de un recurso cr\u00edtico Calidad agron\u00f3mica y ambiental del agua, sistemas de tratamiento de aguas residuales y salinas, costes econ\u00f3micos y energ\u00e9ticos del agua de riego, gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos... Se espera una reflexi\u00f3n sobre los prin- cipios que deben gobernar el uso del agua de riego en Agricultura Ecol\u00f3gica, as\u00ed como analizar y valorar las mejoras impl\u00edcitas que pueden conllevar la ges- ti\u00f3n propia de sistemas ecol\u00f3gicos en la conservaci\u00f3n y eficiencia en el uso del agua. Fechas: 26 - 29 de septiembre. Lugar: Palma de Mallorca Precio: entre 7.000 y 18.000 (seg\u00fan plazos y casos) Informaci\u00f3n: SEAE Tel: 96.178.80.60 www.agroecologia.net/j ornadas j omadasQagroecolog\u00eda. net 62 1 La fertilidad de la tierra n\u00b0 5 ARAG\u00d3N EXPERIENCIA EN LA NATURALEZA Uel 6 al I I de agosto. En Artosilla (Sabi\u00f1\u00e1nigo, Huesca) con Bego\u00f1a Barrag\u00e1n y Miguel Mart\u00edn. 30.000 mdo incluido. La Carrucha Cultural. Artosilla, 22600 Sabi\u00f1\u00e1- Tel rtp: //sp ie. pangea. urg/c arrucha CATALUNYA CAPACITACI\u00d3N PARA LA VIDA RURAL Formaci\u00f3n y habilidades en agricultura ecol\u00f3gica, energ\u00edas renovables, bicxonstrucci\u00f3n y salud psicof\u00ed- sica. En Mas de Lluema, finca de ecopermacultura. 20 a\u00f1os de experiencia en trabajos ecol\u00f3gicos y pedag\u00f3- gicos. Del l l al 25 de agosto y del 1 al IS de septiem- bre. Inscripciones antes del 30 de Julio Associaci\u00f3 d'Acci\u00f3 Creativa per a la Solidaritat de Lleida Pta. Pedregals s/n, 25617 La Senti\u00fa de Si\u00f3 (Lleida). Tel 973 292012 CURSO DE DISE\u00d1O EN PERMACULTURA. De12 al 15 de agosto. 72 horas. 65.000 ptas. Durante el a\u00f1o, todo los primeros domingos de mes, ma\u00f1ana de visitas en el centro Permacultura Montsant. Programa pr\u00e1ctico de Aprendizaje. 4 meses en la finca. Condicione seg\u00fan \u00e9ptxa del a\u00f1o. Para formalizar inscripciones enviar giro de 10.000 ptasindicando la actividad. En el importe de los cursus est\u00e1 todo incluido. Permacultura Montsant. Lista de correos 43360, Cornudella (Tarragona) Tel 977 262 017 y 977 816280 permaculturamantsant\u00aedtinf net www.permac u Itura-montsant.org EUSKADI PERMACULTURA: Curso de 15 horas. 31 de agos- to y 1 y 2 de septiembre con Ana Marga Am\u00e1iz. En Gamiz (Bizkaia). 10.000 ptas m\u00e1s 6.000 de aloja- tniento y pensi6n. Lkscuento a socios. Asociaci\u00f3n Sumendi. G 23 (Avila 1-lunja), 48080 Bilbao. Tel etxea\u00aeeuskalnetnet www.euska Inet. net/sumendi CURSOS DE FORMACI\u00d3N PARA PARADOS Si tienes cualyuier estudio relacionado con el sector, si yuieres instalarte en el sector primario; si yuieres nuevos conocimientos sobre estos temas. Curso de desarrollo rural: Invoducci\u00f3n al sec- tur, situaci\u00f3n y perspectivas, agricultura y ambiente,calidad y comercializaci\u00f3n, la PAC, legislaci\u00f3n agra- ria.Alternativas. Curso de diversificaci\u00f3n de actividades agrarias: la nueva apicultura, horticultura ecol\u00f3gica, pan arte- sanal y ecol\u00f3gico, peyue\u00f1os frutos, conservas y mer- meladas, derivados l\u00e1cteos, comercializaci\u00f3n. Organiza EHNE, fimdo social Europeo y MAPA. Lugar. Gamarra (Araba), Tolosa, Bilbao y Pam- plona. Fechas: a partir del 17 de septiemhre M\u00e1s informaci\u00f3n e inscripciones: TeI 945 27 54 77 (Delia), 94 631 4304 (Unai) y 948 25 4841 (Aritza) MADRID LA CASA ECOL\u00d3GICA INTEGRADA EN EL MEDIO RURAL C\u00f3mo aplicar las t\u00e9cnicas del Ecodiseito, la Bio- construcci\u00f3n y la Permacultura para autoconstruir y gestionar el h\u00e1hitat sostenible. Talleres pr\u00e1cticos. Fecha: 1 al 2 septiembre Construir con la piedra dellugar. 15 al 16 septiemhre Las attes de alba\u00f1iler\u00eda en biuconstrucci\u00f3n. 29 al 30 septiembre Dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de setos. Reproduccic\u00edn de plantas aua\u00edctonas. Octubre y noviembre: Diferentes sistemas de calefacci\u00f3n por fuego. Construcci\u00f3n de hornos de le\u00f1a. Construcci\u00f3n de estmcturas desmontables de madera tipo yurta. Cu\u00e1les son losmateriales m\u00e1s id\u00f3neos para la bicxonstrucci\u00f3n y c\u00f3mo se aplican. Gestic\u00edn apropiada del agua y de las energ\u00edas. Cons- trucci\u00f3n de w\u00e1teres compostadores. Talleres impartidos por diferentes expertos en cada uno de los temas. Precio: 5.000 pms incluida comida. ADAF - Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Agritectura. Tel: 91 899 26 36 \u00f3 609 12 95 73 (Laura) de l8 a 22h adabio\u00aejazzfree.com www.agritectura.com ELABORACItSN DE tipos, qufmica y microbiolog(a de la leche; recetas de quesos y otros l\u00e1cteos; pr\u00e1cticas de elaboraci\u00f3n de yueso fresco, curado, semicurado, tratamiento de la leche cruda de vaca y de cabra, leches fermentadas, nata y man- tequilla. Imparte Julio Arroyo. 2l, 23, 29 y 30 de septiem- bre. I 5.000 pms R\u00edo Pradillo. Cercedilla. Madrid. TeL 91 852 05 67 OCHO CLAVES PARA ENCONTRAR TU ALMA EN LA NATURALEZA Recuperar el \u00e1nimo. Aprende a vivir en la ener- g\u00eda de la Naturaleza.Fechas: verano 2001. Lugar Finca La Chopera. Ctra. Boadilla a Villaviciosa de Od6n. Km 13. Madrid. Proyecto Astrea Tel 91 616 68 60. Fax 91 616 63 24 proyectoastrea\u00aetelel i ne. es TOLEDO CURSO DE GEST1lSN DE RES1DU05 EN EXPLOTACIO- NES AGROPECUARIAS. Nivel medio. Teor\u00eda y pr\u00e1c[i- ca.D\u00edas 7, 8 y 9 de septiemhre. 20 horas. En la finca EI Bnrril. CURSO DE ACRICULTURA Y GANADERfA EcoL\u00f3GlcA. Nivel medio-alto. los d\u00edas 27,28,29 y 30 de septiembre y 4,5,6 y 7 de octubre. Total 509 horas. Curso homologado y subvencionado para agticultores y ganaderos ecol\u00f3gicos. CURSO DE HOMEOPAT\u00cdA VETERINARIA. Nivel medio alto. EI 19, 20, 21 de cxtuhre. Y Z,3 y 4 de noviem- bre. Total 40 horas.Plazas limitadas. Inscripci\u00f3n hasta 20 d\u00edas antes del comienzn del curso. Diputaci\u00f3n de Toledo. Dpto. de Agricultura y Ganader\u00eda. Plaza de la Merced, 4, 45002 Toledo. Tel y fax 925 25 93 72 agropecuarios\u00aediputoledo.es www.diputoledo.es ITALIA CURSO TE\u00d3RICO-PR\u00c1CTICO DE FORMACI\u00d3N HOMEODIN\u00c1MICA. BIANUAL. Lugar. Cerca de la sede de Beano (Codroipo- Udine), abierto a j\u00f3venes entre l5 y 23 a\u00f1os que hayan superado la ense\u00f1anza obligatoria. Fechas: De octubre de 2001 a junio de Z002. 1.200 horas. Para fonnar t\u00e9cnicos que conozcan y apliyuen los principios de la agricultura biol\u00f3gica, biodin\u00e1mica y homeodin\u00e1mica. Ser\u00e1n objeto de estudio, adem\u00e1s de las materias de cultura general (italiano, historia, geograf\u00eda, matem\u00e1tica, f\u00edsica, yu\u00edmica, ingl\u00e9s e inform\u00e1tica), agronom\u00eda, biolog\u00eda, fitopatolog(a, mec\u00e1nica agraria y zootecnia. Cada d\u00eda 5 horas de teor\u00eda y 3 horas de pr\u00e1ctiw, todo ello respaldado por experiencias art\u00edsticas apor-tadas por la pedagog(a steineriana. AI final del curso ser\u00e1 concedido un Cerrificado de t\u00edtulo profesional, siendo posible realizar un tercer a\u00f1o de especializa- ci\u00f3n. La asistencia al Curso es gratuita, mientras yue para el servicio de pensi\u00f3n se solicimr\u00e1 una contri- buci\u00f3n seg\u00fan la renta familiar. ALBIOS CI Gianelli 30, 34149 Trieste (Italia) TeL 040-823983 omecx^in\u00aespin La fertilidad de la tierra n^ 5 63 REVISTAS AGROCULTURA Per al desenvolupament agrari sostenible. Revista trimestral en catal\u00e1n. N\u00b0 9, vera- no 2001. 40 p\u00e1g. Din gota m\u00e9s! Xavier Albesa; Com guardar llavors de la fam\u00edlia brassicaceae [I); 1'Escola agr\u00e1ria de Manresa. C/ Sant Joan d'en Coll 9. 08240 Manresa. Tel 93 878 70 35. Fax 93 et de I'Alimentation Bio-dynamiques. Revista trimestral. Abril 2001, n\u00b0 33, A5, 84 5 place de la Gare, 60000 Colmar. Tel (00 33) 389 247789 y Fax (00 33) 389 24 2741 biodynamis\u00aewanadoo.frBIODIVERSIDAD Sustento y culturas Revista trimestral. N\u00b0 28 abril 2001. 40 p\u00e1g. A4. Se inicia un nuevo per\u00edodo de reinscripci\u00f3n. Enviar vuestros datos para recibirla. El precio son 25 d\u00f3lares USA al a\u00f1o. Destacamos: Hambre y comercio. ]ohn Madeley; EI Alca, Am\u00e9rica para las transna- cionales. Ana de Itaca; La papa, el nuevo viajero global. Grain; Cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena y biodiversidad en Am\u00e9rica Latina. Agruco; Compromiso internacional sobre recursos fitogen\u00e9ticos. Grain; Declaraci\u00f3n final del taller sobre transg\u00e9nicos del Foro Social Mundial en Porto Alegre; Documentos Yun- nan del Congreso Intemacional sobre diver- y biol\u00f3gica. Redes-AT. San 11200 video (Uruguay) Tel (598-2) 2355 y 908 30. Fax (598-2) 908 2730 b i od ivC^redes.ore. uv ECOPOLIS Revista de ecolog\u00eda, Permacultura, Natu- raleza y Desarrollo Sostenilbe del Sureste. Trimestral. N\u00b0 5. 2001. 40 p\u00e1g. A4, B/N, PVP 350 ptas Destacamos: De la seguridad al riesgo ali- mentario. Andr\u00e9s Pedre\u00f1o; La producci\u00f3n bio en Murcia, Vida Sana; Comentarios y ejemplos sobre los principios de Permacultu- ra. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Rosell; Ecosistemas del Sureste, Royuedales (II); Regad\u00edos ilegales en Acci\u00f3n Murcia. Ecopolis. C/ Libertad 29, 30300 Cartage- na (Murcia) Tel 6142 y 616 53 3818 ecopolis\u00aeterra.es EKOLURRA Bole\u00fan estacional de la Federaci\u00f3n de Agricultura Ecol\u00f3gica de Euskadi. En euskera y castellano. N\u00b0 7, verano 2001. 32 p\u00e1ginas 190x267, PVP Z00 pta. Destacamos: Declaraci\u00f3n de Copenha- gue: Europa desea impulsar la Agricultuta Ecol\u00f3gica. La AE crece un 30% en un a\u00f1o en Euskadi; Crisis alimentarias: aumenta el n\u00famero de consumidores de productos ecol\u00f3- gicos; entrevista a Elena Corrales, especialis-ta Aguado; alternativa v\u00e1lida para el tratamiento de la varroasis en Euskadi. Ekonekazaritza. 97 p.k., 20500 Fax 943 760294 oca_bergara@nekazari.gipuzkoa.net HUMUS Agticultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gica. Revista andaluza de Agricultura y Ganader\u00eda Ecol\u00f3- gica. N\u00b0 6, mayo Z001. 44 p\u00e1g. Din A4. Destacamos: Experiencias del uso de abo- nos org\u00e1nicos l\u00edyuidos (Bioles) en el Per\u00fa, por Juan Guerrero; La experiencia cubana en elmanejo ecol\u00f3gico de plagas y enfermeda- des, por Juan Jos\u00e9 Soriano; dossier sobre la feria ecol\u00f3gica de C\u00f3rdoba, varios autores; Propuestas de investigaciones en calidad de los alimentos en AE , por Asunci\u00f3n Molina y Jes\u00fas P\u00e9rez Sarmentero. Aula de AE. EUITA Cortijo de Cuarto s/n, 41014 Sevilla. Tel 954 69 07 50/54 ext. 27 rhumus\u00aehutmail.com LES QUATRE SAISONS DU jARDINAGE Revista bimestral. N\u00b0 128, www.terrevivante.org 64 ^ La fertilidad de la tiena n\u00b0 5 CARTA DESDE PANAM\u00c1 LIBROS Gu\u00eda de las aves comunes de Espa\u00f1a. Libro de bolsillo, 100x160mm en color, 44 p\u00e1ginas, PVP 300 ptas Con las 111 especies de aves m\u00e1s f\u00e1cilmente iden- tificables en el campo. 91351 1045. Vamos a hacer un huerto. Manual pr\u00e1c- tico para el huerto escolar ecol\u00f3gico. Jes\u00fas Mar\u00eda Cantero y Jos\u00e9 Manuel Guti\u00e9rrez. 146 p\u00e1ginas, Din A4, B/N. PVP 800 ptas. Texto sencillo de comprensi\u00f3n, con dibujos orientativos sobre herramien- tas, rotaciones, tipos de suelo. Propuestas para el profesorado. Contenidos conceptua- les, procedimentales y actitudinales. Calen- dario de labores y cultivos. Editorial Fher. Ctra. Larrasyuito 28, 48002 Bilbao. Tel 94 444 6815 Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la Sistematiza- ci\u00f3n Participativa de Experiencias en Agricultura Sostenible. Por Mario Ard\u00f3n Mej\u00eda. Antrop\u00f3logo, [nvestigador Social y Consultor hondure\u00f1o (ver entrevista en Savia n\u00b0 5, p\u00e1g 15). Con un sistema de mapeos y en jornadas bien aprovechadas Mario consigue que los parti- eipantes vayan sacando en claro cu\u00e1l es el camino que van a seguir en su propio traba- jo de campo. Mediante una serie de t\u00e9cni- cas, como un juego, profesionales de distin- tas ramas construyen una realidad que no conocen y nadie puede negarse a desarrollar su trabajo, aduciendo que no sabe o no lo entiende, pues quien no dibuja al menos trata, quien no mapea, tambi\u00e9n lo intenta. Agricultores, soci\u00f3logos, historiadores, eco- nomistas, ec\u00f3logos, ge\u00f3grafos, construir\u00e1n una memoria hist\u00f3rica de los elementos m\u00e1s relevantes, con ese caudal de datos las comunidades pueden ya empezar a agilizar cualyuier tr\u00e1mite yue su comunidad necesi- te. PASOLAC (programas para la Agricul- tura Sostenible en Laderas de Am\u00e9rica Central) Avda. Ol\u00edmpica n\u00b0 3313, San Sal- vador. El Salvador. Telefax (503) 298 6597 y 298 6598 pasolacC^?es.com.sv.Buenos tl\u00edas: Lo primero que deseo es presentarme. Soy una misionera seglar espa\u00f1ola que Ileva por estas bellas tierras paname\u00f1as algo m\u00e1s de quince a\u00f1os. Desde hace cinco estoy dirigiendo un Centro de Capacitaci\u00f3n Social de la Di\u00f3cesis de Col\u00f3n. Esta Di\u00f3ce- sis es sumamente pobre, si bien la provin- cia es la que m\u00e1s riqueza genera al pa\u00eds por su Zona Libre y la actividad portuaria, pero esta riqueza sale autom\u00e1ticamente hacia la capital de la Rep\u00fablica. Los habitantes, en su gran mayor\u00eda cam- pesinos, cuando Ilegu\u00e9 al pa\u00eds se dedicaban b\u00e1sicamente a la agricultura de subsistencia, pero poco a poco se ha ido perdiendo. En la actualidad es la mujer la que est\u00e1 retomando esta actividad para aminorar el hambre y la desnutrici\u00f3n familiar, que alcanza cerca del 60%. Por este motivo el Centro marca su prioridad en la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en el \u00e1rea agropecuaria, resaltando cultivos alternativos (no tradicionales) de hortalizas y cr\u00eda tle pollos y gallinas tle forma org\u00e1nica o biol\u00f3gica. S\u00e9 que la visi\u00f3n de la agricultura org\u00e1nica en Europa es distinta, pero por ello no menos importante. Para nosotros es la \u00fanica alternativa, no s\u00f3lo por cuestiones econ\u00f3micas (ya que nuestra gente no tiene acce- so a la compra de productos qu\u00edmicos para la agricultura), sino de salud humana y ambiental: poco a poco estamos acabantlo con el planeta, el cambio clim\u00e1tico es muy palpable en el campo, no hace falta ver los telediarios para darnos cuenta. Yo no dispongo de una formaci\u00f3n profesional en este \u00e1mbito. Hasta hace muy poco no distingu\u00eda una parcela de tomate de una tle pimiento, pero s\u00ed puedo tlecir que me gusta mucho y que en la actualidad disfruto con mi trabajo. La agricultura org\u00e1nica, en un principio puede resultar m\u00e1s costosa, pero s\u00f3lo en mano de obra. Una vez que se ha hecho de nuevo el suelo y se ha conseguido un equilibrio en el ecosistema ya no hay problema que no se pueda solucionar, ya que lapropia naturaleza nos brinda generosamente sus propios recursos y los investiga- dores en la materia nos brindan su trabajo para ayudarnos. Nosotros Ilevamos ya m\u00e1s de tres a\u00f1os preparando nuestros propios abonos fer- mentados y lo \u00fanico que compramos para ellos es la cal agr\u00edcola, ya que todav\u00eda tenemos un pH bajo para hortalizas (est\u00e1 en torno al 5.5). Ahora hemos comenzado con las lombrices rojas californianas y nos est\u00e1n dando un humus de buena calidatl, todav\u00eda no hemos conseguido hacer los an\u00e1lisis en el laboratorio pero la germinaci\u00f3n en semillero es muy buena. Desde primeros de mayo cuento con un ingeniero agr\u00f3nomo que trabaja a tiempo completo con nosotros, es una bell\u00edsima persona y un profesional convencido y dedicado de Ileno a su trabajo. Mezclantlo sus conocimientos y mi pr\u00e1ctica tratamos de caminar juntos para poner en plena producci\u00f3n la finca. En la actualidad de las 10 ha de que disponemos tenemos casi dos hect\u00e1reas en producci\u00f3n, con cerca de 15 hortalizas diferentes. Todos los fertilizantes, fungicidas, insecticidas, abonos, etc. los preparamos nosotros mismos, tratantlo de aprovechar al m\u00e1ximo los recursos de nuestra finca y comprando lo menos posible para que nuestra gente pueda reprodu- cir todo lo aprendido en sus propias parcelas sin depender del exterior y los gastos que ello conlleva. Por este motivo nos interesa mucho la informaci\u00f3n sobre sistemas hort\u00edcolas alternativos, biblioqraf\u00eda al respecto, etc. Un cordial saludo Yolanda Ib\u00e1\u00f1ez Centro Diocesano de Capacitaci\u00f3n Social. Apartado 87-1242 Zona 7. PANAM\u00c1 (Rep. de Panam\u00e1)^^ La fertilidad de la tierra n\u00b0 5^ 65 Si te gusta esta revista, ap\u00f3yala suscribi\u00e9ndote Nos encontrar\u00e1s en casi todas las Asociaciones de Agricultura Ecol\u00f3gica de este pa\u00eds. No estamos en los kios- kos, ni podemos acceder a las grandes cadenas de dis- tribuci\u00f3n y nos gusta tanto ser libres a la hora de infor- mar que no podemos permi- tirnos depender de las sub- venciones. Preferimos con- tar con nuestros suscriptores y con una puhlicidad que sea tambi\u00e9n ecol\u00f3gica. Contamos contigo como suscriptor y si lo deseas tam- bi\u00e9n como colahorador. S\u00f3lo te costar\u00e1 el env\u00edo de una carta, un fax, una llama- da o correo electrc\u00ednico facilit\u00e1ndonos tus datos y un n\u00famero de cuenta para abonar 2.000 ptas al a\u00f1o (cua- tro n\u00fameros). A cambio tendr\u00e1s puntualmente en tu casa las edicio- nes de La Fertilidad de laTierra (y si quieres tambi\u00e9n losn\u00fameros que todav\u00eda te faltan de Savia) por un precio inferior al pvp. Si ya eres suscriptor, te regalaremos un n\u00famero de La Fer\u00e1lidad de laTierra o de Savia, por cada nuevo suscrip- tor amigo que consigas. Si te suscribes ahora, te regalamos el n\u00famero de Savia que elijas. ULTIMOS EJEMPLARES DE SAVIA Consigue la colecci\u00f3n de seis n\u00fameros (1,2,3,4,5, 7) por el precio especial de 2.000 ptas. Los ejemplares sueltos por 500 ptas unidad. La Fertilidad dela Tierra Apdo. 10, 31300 Tafalla. Tel y fax 948 703702 lafertilidad@wanadoo.es Deseo suscribirme a La. Fertilidad de la Tierra desde el n\u00famero .__- inclusive, por el precio de 1.000 ptas. a\u00f1o (cuatro n\u00fameros) Europa 4.000 ptas. Resto pa\u00edses 6.000 Hay varias (transferencia, giro, tal\u00fan) pero la m\u00e1s econ\u00f3mica para ti y la m\u00e1s c\u00f3moda para nosotros es la domi- ciliaci\u00f3n bancaria. Si est\u00e1s de acuerdo con esta propuesta, ind\u00edcanos los datos siguientes: Nombre del banco o .. ...... _.. _ _ _. __Oficina (4 cifras) ..._.. Control (2 cifras) cuenta (10 cifras) _. _... __ ._. _Fecha y firma del titular Pago en Europa: giro postal intemacional a nombre de La Fertilidad de la Tienn. Fuera de Europa: consultar. 66 / La fertilidad de la tierra n\u00b0 4 ^ ^ c c - - a^y`i!_ - 'j ^ _ O t5 \u00fa^ ( ^i 15 y 16 de septiembre en L'Alfas del Pi (Alicante) Tel 96 6880 312 www.feriaalternativa.cjb.net BASONDOA Cava ecol\u00f3gico certificado Elaboracibn artesanal, por el sistema Champenoisc, con uva Garnacha tinta certificada ecolbgica Tercera generaci\u00f3n de elaboradores (desde 1908) Vcnta dirccta y a distribuidores G Compa\u00f1\u00eda 19-^+\u00b0 31001 PAMPLONA Tel y Fax 9^48 720 293 - 650 Ol ]?88 mitxelCa^coaatnavarra.orgControl y Certificaci\u00f3n en Agricultura Ecol\u00f3gica SOHISCERTOrganismo de control autorizado en Castilla-La Mancha. (ES-CM-OI -AE) Primera entidad acreditada -^por ENAC para _ E..;^(^.^v,^ ^<a,.<^^;,o^ en Agricultura Ecol\u00f3gica ^^. ^ ^ Andaluc\u00eda (Oficina Central): Castilla La Mancha: Alcalde Fern\u00e1ndez Heredia, 20 Hern\u00e1n P\u00e9rez del Pulgar, 4-3\u00b0 A 41710 Utrera (Sevilla) 13001 Ciudad Real Tel. 95 586 80 51 Tel. 926 27 10 77 Fax 95 586 81 37 Fax 926 27 10 78 www.sohiscert.com soh iscert @ soh i sce rt. com Tel.: 973 32 40 31 Tel./Fax: 973 32 20 61 e-mail: ecoprac@telepolis.es Probad sin ning\u00fan compromiso Horca de doble mango (pvp:lz.9oo pt5> Fabricada en acero inoxidable con empu\u00f1aduras de madera. Profundidad de labor: 25 cm. Ancho de laboc 40 cm. Peso: 4,5 kgs. Altura mangos: 1 mtr. Sin pl\u00e1sticos ni pinturas. 700% reciclable AZada de rUeda (pvp: 26.500 pts) Fabricada en acero inoxidable, aluminio, bronce y cobre con empu\u00f1aduras de madera. Peso: 6,5 kgs. sin pl\u00e1sticos ni pinturas. 100% reciclable Enganche r\u00e1pido de aperos sin Ilaves. Graduable en altura y plegable. Aperos de la azada Reja/cincel Escardadora Aradoii Surcador Cultivador Venta directa de taller Precios con IVA y portes incluidos se\u00f1ales de calidad ^^^^^ Bolonia, (Italia) 13-16 septiembre 2001 ALIMENTACI\u00d3N SALUD AMBIENTE 13\u00b0 Salon Internacional de la Alimentaci\u00f3n Natural Salud y Ambiente 1.200 empresas 100.000 visitantes 40 convenciones 1.000 +39.02.86451078 fax 39.02.86453506 info\u00aesana.it PR\u00b0^E^TO ^ "}