{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.url.edu.gt/PortalURL/Archivos/83/Archivos/Revista%20Academica%208.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REVISTA ACAD\u00c9MICA N\u00famero 8 Campus de Quetzaltenango Unidad de Investigaci\u00f3n Local es un proceso de crecimiento econ\u00f3mico y de cambio estructural que propicia un mejor nivel de vida para la colectividad, al menos en cuatro dimensiones: la econ\u00f3mica, la sociocultural, la pol\u00edtica-administrativa y la territorial. El desarrollo debe verse como un proceso continuo din\u00e1mico, en algunos casos las experiencias logran ser sostenibles (es decir, han logrado un nivel de supervivencia o subsistencia que aseguran un medio de vida para sus gestores, sus familias, las comunidades y su entorno). En otras ocasiones, se deber\u00e1n consolidar, perfeccionar o innovar, pero podemos se\u00f1alar que cuentan con un \"germen de sostenibilidad\", que requiere ser cultivado. La reflexi\u00f3n entorno al desarrollo se constituye actualmente en un ejercicio interdisciplinario. Es por ello, que este n\u00famero presenta aportes desde el campo de la salud (papel del salubrista), la sociolog\u00eda rural (la organizaci\u00f3n rural), el Derecho (las autoridades tradicionales ind\u00edgenas) y la antropolog\u00eda (el concepto de desarrollo desde el pensamiento maya). El art\u00edculo elegido en la secci\u00f3n Jesuita e Ignaciana retoma la expresi\u00f3n cr\u00edtica al modelo neoliberal de crecimiento econ\u00f3mico en el contexto de crisis financiera internacional actual. Finalmente presentamos con car\u00e1cter informativo las recientes adquisiciones de Biblioteca y una rese\u00f1a de dos proyectos de investigaci\u00f3n ejecutados por el Departamento respectivo del Campus: \"Mapeo de experiencias de desarrollo local en Quetzaltenango\" y la base de datos \"Quetzaltenango en cifras\", junto con otras notas de actividades acad\u00e9micas. Me suscribo de Ustedes hasta una pr\u00f3xima ocasi\u00f3n. Licenciada Guillermina Herrera Rectora Universidad Rafael Land\u00edvar Dr. Eduardo Vald\u00e9s Barria Director General de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Consejo de Direcci\u00f3n Arq. Manrique Saenz Director del Campus de Quetzaltenango Ing. Derik Lima Coordinadora Acad\u00e9mica Lic. Alberto Axt Coordinador Administrativo P. Jos\u00e9 Mar\u00eda Ferrero SJ Coordinador de Integraci\u00f3n Universitaria Msc. Bethzab\u00e9 Chinchilla Secretaria Consejo Editorial Arq. Manrique Saenz Presidente Msc. Bethzab\u00e9 Chinchilla Vocal I Mar\u00eda del Carmen Salas Vocal II Licda. Cecilia Armas Vocal III Dra. Ana Marina Tzul Representante docente Licda. Claudia Rodr\u00edguez Direcci\u00f3n Vivian Letona Lesther Fuentes Departamento de Comunicaciones Lic. Francisco Mesa Redacci\u00f3n SALUD: DOS CARAS DE UNA MONEDA Dr. Alfonso Mata Estrada ................................................... 4 EL DESARROLLO RURAL EN GUATEMALA Ing. Ra\u00fal Hidalgo Paz......................................................... 18 LAS AUTORIDADES COMUNITARIAS TRADICIONALES Y SU IMPACTO EN EL DESARROLLO LOCAL DEL DEPARTAMENTO DE TOTONICAP\u00c1N Lic. Jes\u00fas Baquiax Baquiax .................................................. 29 DESARROLLO Y CULTURA EN EL DESARROLLO DE AMERICA LATINA DE HOY. P. Luis Ugalde s.j. ................................................... 40 \u0001 \u000f\u0014\u0010\u0013 \u000f\u0018\u0014\u0019\u0011\u0013\u0010 \u001a\u0013 \u0001 VISITA A LA PLANTA DE TRATAMIENTO DE AGUA LO DE COY, MIXCO, GUATEMALA. Ing. Marco Antonio Barrios...................... 48 PRESENTACI\u00d3N DE PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N. DEPARTAMENTO DE INVESTIGACI\u00d3N, CAMPUS DE QUETZALTENANGO... 49 ADQUISICIONES RECIENTES DE BIBLIOTECA DEL CAMPUS DE QUETZALTENANGO, SEPTIEMBRE-OCTUBRE DE 2008............ LOS TIEMPOS EN EL PROCESO DE SALUD-ENFERMEDAD: LA MASA PASIVA Y EL ACTOR ACTIVO Para el hombre moderno, todo cuenta; lo que pasa en Ocean\u00eda, Europa, dentro del mismo territorio nacional. De tal manera que para el desarrollo humano y la salud, la escuela, el lugar de trabajo, el barrio y la cuadra, el hogar, forjan historia y todos significamos en eso, ya sea activa o pasivamente. Pasivamente, muchas personas son pose\u00eddas por tal o cu\u00e1l enfermedad sin saber por qu\u00e9, sin saber c\u00f3mo y no cabe duda que la primera forma de encontrarnos con la realidad de la enfermedad, es padeciendo alguna de sus manifestaciones y s\u00edntomas y soport\u00e1ndola, sin que para muchos sea asequible decidir, pensar, actuar y aliviar su padecimiento, que a veces se tornan en pesadilla. Lo triste para una sociedad, es que sea multitud, su masa pasiva. El actor activo es otra cosa. Es aquel que puede acceder al alivio y la curaci\u00f3n; pero es tambi\u00e9n rebelarse ante lo que sucede social y personalmente, abrir causa y cause en nuestra sociedad, ante lo que le sucede a muchos; es mantener la vista, en busca de algo m\u00e1s justo, digno y asequible a todos; es dar satisfacci\u00f3n a lo que la esperanza pide y la necesidad reclama. S\u00f3lo en un medio activo, puede la salud y el desarrollo humano progresar. Es evidente entonces, que el desarrollo, la salud, claman por un espacio en donde poder crecer y la selecci\u00f3n de ese espacio, es tarea de todos y no de una ley o norma, o las acciones y operaciones de instituciones; es parte y producto de una manera de vivir y participar en beneficio de un \"yo\" personal sin sacrificar los \"yoes\" sociales con los que se vive y comparte. Por tanto dentro de esa dualidad de una atenci\u00f3n personal y una social, se agita el desarrollo humano y la salud. Lamentablemente en Guatemala, el accionar de la salud p\u00fablica, muestra un predominio por una atenci\u00f3n a la persona y un sentido pasivo. Ello es en parte debido a que el conocimiento y la atenci\u00f3n de las cosas biol\u00f3gicas, qu\u00e9 suceden o pueden suceder a cada individualidad, es posible y profundo atenderlo, pero cada vez resulta menos accesible, (no es este espacio lugar para discutir su por qu\u00e9) y mas costoso; mientras que el conocimiento de lo social, pese a ser suficiente, es y resulta insuficiente en su atenci\u00f3n, tanto desde el nivel pol\u00edtico como civil. DESARROLLO HUMANO Y SALUD: DOS CARAS DE UNA MONEDA Dr. Jos\u00e9 Alfonso Mata Estrada M\u00e9dico y Cirujano Magister en Gerencia de la Salud P\u00fablica Coordinador de Estudios de Posgrado Facultad de Ciencias de la Salud Universidad sistema m\u00e1s sobre manifestaciones (muchas veces cuando ya hay secuelas sin remedio) que previniendo y previendo, y en esa tragedia, esta inmersa nuestra salud p\u00fablica. Seg\u00fan lo expresado, cualquier esfuerzo para intentar entender el desarrollo humano y la salud, debe trabajar sobre las dos categor\u00edas, la primera comprende los v\u00ednculos que nos ligan a nuestra forma de ser biol\u00f3gica, es interesante e importante, pero no la tocar\u00e9 en este ensayo. La segunda comprende por el contrario, todos los elementos de nuestro psiquismo y sociedad, esta formado no por leyes y funciones, sino por relaciones entre hechos, por conceptos abstractos y por ideas morales. Sobre esta categor\u00eda, es que profundizo. LA DUALIDAD DEL SALUBRISTA Un sencillo razonamiento resume este tema: la doble necesidad de una acci\u00f3n; de una parte la de las demandas de las circunstancias, sean estas sociales o naturales; de otra, por la misma condici\u00f3n interna, que constantemente se esta formando en el individuo y degradando, deteriorando o cambiando. En uno y otro espacio, se alberga una manera de pensar de anhelar y de entender que no pone de acuerdo siempre a todos. La salud se ha convertido en un ideal sagrado para toda la humanidad y para el Estado, deber supremo su entrega a individuos y poblaciones. Por consiguiente, no es ni debe ser una v\u00e1lvula de escape de altruismo o publicidad, de parte de instituciones o profesionales; estos deben responder ante necesidades pr\u00e1cticas y alcanzar precisi\u00f3n y eficacia. Es verdad que gracias al avance de la medicina, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha logrado evidentes progresos en la aplicaci\u00f3n de los triunfantes descubrimientos biol\u00f3gicos cl\u00ednicos, terap\u00e9uticos y moleculares, en la curaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n; sin embargo, a\u00fan hoy, apenas si son unos pocos los que disfrutan de esos avances y consecuentemente la falta de salud adecuada, no obedece enteramente a fen\u00f3menos propiamente biol\u00f3gicos. Vemos entonces, que la atenci\u00f3n y el entendimiento de la salud, debe y pertenece igualmente a la esfera de las ciencias sociales como de las biol\u00f3gicas y lo parad\u00f3jico es que en ciertos aspectos, ambas ciencias difieren radicalmente. El m\u00e9dico, el profesional de la medicina, a\u00edsla los fen\u00f3menos con el fin de analizarlos. El especialista de las ciencias sociales, el salubrista, no puede trabajar de ese modo, en el mejor de los casos, busca y puede hallar correlaciones entre diversas variables, y satisfacerse con varias causas parciales. Por lo tanto, el salubrista necesita elaborar un sistema fundado en la causalidad m\u00faltiple. Dif\u00edcil tarea es esa y a\u00f1adido a ello, tropieza rutinariamente con otro concepto, el de efecto m\u00faltiple y en esto, salud se liga a desarrollo humano, pues de \u00e9ste no existe un solo desarrollo ni un efecto \u00fanico. He ah\u00ed pues, la paradoja del salubrista, no puede desligar salud de desarrollo, por tanto la acci\u00f3n del salubrista es tanto control como conocimiento. Por consiguiente, el prop\u00f3sito del salubrista es, por una parte, el estudio de la presencia de diferentes tipos y rasgos individuales, ambientales y sociales, que tienen lugar en el estado de salud de una poblaci\u00f3n y en el hecho de que pueden aumentar o disminuir, como resultado de muchos eventos, que tienen lugar entre esos tipos y rasgos; y el otro prop\u00f3sito es el de utilizar los resultados de esos estudios, con fines de control y mejoramiento de la los factores que impiden alcanzar la salud y el desarrollo humano? \u00bfEst\u00e1n esos en el mismo plano en una y otra condici\u00f3n? Veamos si podemos encontrar alguna respuesta a ese dilema. EL GUI\u00d3N DE UNA PEL\u00cdCULA QUE NO TERMINA Cuando pens\u00e9 escribir este ensayo, vino a mi memoria una y otra vez, la figura de Pablito, con sus ojos implorantes y su cuerpo consumido. Por tercera vez en un a\u00f1o, se plantaba ante la puerta del puesto de salud. Cuando su madre lo coloc\u00f3 a su lado, luego que ella se sent\u00f3, apenas pod\u00eda tenerse en pie y casi se estrell\u00f3 contra la ventana de cristal; ten\u00eda entonces tres a\u00f1os y siempre hab\u00eda sido y lo fue hasta su muerte, parroquiano habitual del puesto de salud. El nacimiento de Pablito fue normal, a los seis meses, apenas pod\u00eda moverse, menos sentarse, era hura\u00f1o, llor\u00f3n y retra\u00eddo; Manuela, la enfermera, dec\u00eda que ten\u00eda desnutrici\u00f3n y al observ\u00e1rsele con cuidado, se pod\u00eda decir que se hallaba continuamente en un estado de miedo esc\u00e9nico ante todo y todos. Manuela para poder interactuar con la mam\u00e1 de Pablito y sus vecinas, hab\u00eda usado una y otra t\u00e9cnica con escaso \u00e9xito. Ley\u00f3, fue a capacitaciones y todo eso le vino muy bien, pero al tratar con personas reales, todo se perd\u00eda. Hoy, Manuela, asqueada a sus cincuenta a\u00f1os, sobrelleva su vida detr\u00e1s de un escritorio, en espera en cualquier momento, de ver entrar por la puerta otro Pablito. Al observarla haciendo su trabajo, me parece un robot ejecutando programas predeterminados, act\u00faa pasivamente; mientras afuera, los genes y el ambiente, interact\u00faan constantemente y cambian da\u00f1inamente los potenciales biol\u00f3gicos, sociales y psicol\u00f3gicos, de los miles de Pablitos, desde su concepci\u00f3n hasta su muerte. Tambi\u00e9n entreveo y aparece en el recuerdo, que a varios kil\u00f3metros donde Manuelas y Pablitos viven y se debaten por sobrevivir, m\u00e1s all\u00e1 de los puestos de salud, hombres y mujeres que representan diferentes escuelas y percepciones, y no menos preocupados por el futuro, debaten acerca de las Manuelas y los Pablitos, acerca de si los Pablitos est\u00e1n ah\u00ed como respuesta a un ambiente adverso, solo para sobrevivir o si como sostienen otros, hacen presencia para que el ambiente acceda a ellos y les estimule a un conformismo. Afortunadamente, la mayor\u00eda de esos se\u00f1orones y se\u00f1oronas -chancletudos le dicen all\u00e1 donde los Pablitos- que participan en esos debates, se inclinan por un h\u00edbrido, ven los Pablitos en un plano de desarrollo, que en l\u00edneas generales est\u00e1n afortunadamente bajo control energ\u00e9tico (o alimentario dicen algunos) y ambiental (menos problemas de infecciones) sin embargo, no dejan de se\u00f1alar que no explotan todo su potencial y ese detalle -explican- son cosas de la interacci\u00f3n del hambre y del ambiente, que poco tienen que ver con la salud o al menos con las instituciones que tienen que ver con ella directamente. Sin embargo no parece haber gobierno sobre la faz actual de la tierra, que no considere de los m\u00e1s sagrados ideales para la humanidad, el desarrollo humano y el derecho a la salud, envueltos ambos del mayor altruismo, aunque lleno en su alcance este, de intereses de todo DESARROLLO Y LA SALUD Ante la dualidad y ese gui\u00f3n planteado, es ocioso pretender que en nuestro medio se ha avanzado mucho en cualquiera de las dos direcciones: del crecimiento o desarrollo humano y de la salud. Es verdad que para la mayor\u00eda de mujeres y hombres de las urbes, es un ideal activo, lograr salud y desarrollo, pero para el caso de grandes grupos de poblaci\u00f3n, especialmente aquellos que viven inmersos en un proceso prioritario de sobrevivencia, el desarrollo y la salud, cuando no constituye temas de ideal muy lejano, es objeto de desconfianza. Se lee en los planteamientos actuales, que los cambios y las situaciones del desarrollo y de la salud de los pueblos y las sociedades, obedecen a situaciones y hechos complejos, relacionados con la potencialidad humana, que va en el mejor de los casos para la salud, m\u00e1s all\u00e1 de la acci\u00f3n curativa y se introduce a campos tan liados como la alimentaci\u00f3n y el ambiente. Por tanto, se podr\u00eda afirmar que el desarrollo de sociedades e individuos, es tema que obedece a una coalici\u00f3n entre potenciales y cualidades humanas y naturales. La variaci\u00f3n de una sola condici\u00f3n en esos esquemas liados, provoca grandes cambios. Variaciones como en disponibilidad y acceso al alimento por ejemplo, basta para producir aumentos o reducciones de peso y de la talla; cambios en duraci\u00f3n de la vida; mortalidad antes del destete y la ablactaci\u00f3n; resistencia o debilidad a las enfermedades; pero una ciencia como la nutrici\u00f3n, un accionar sobre al alimentaci\u00f3n, no nos ense\u00f1a c\u00f3mo hemos de dotar a la sociedad, al individuo de un sistema moral, de inteligencia, elementos tan importantes para el desarrollo humano y la salud, como los que puede controlar la buena y adecuada alimentaci\u00f3n. En los pasillos de las grandes instituciones, corillos de pol\u00edticos y profesionales, magistrados y diputados, salubristas y antrop\u00f3logos desde muchos a\u00f1os discuten y se acaloran por mejorar el estado del hombre y de su ambiente. Es decir, tratan de acordar sobre la mejor forma de desarrollar potenciales humanos y naturales y; en ese af\u00e1n, a\u00fan con dedicaci\u00f3n, la inteligencia no ha aumentado o no parece suficiente, para responder al aumento de la complejidad de los problemas y su resoluci\u00f3n. Todos andan tras los medios de hacer nacer y crecer en sus pueblos, en sus naciones, actividades que a su vez que aumenten su capacidad de adaptaci\u00f3n al mundo social y ambiental, faciliten la convivencia y paz social, indispensables para construir el desarrollo y la salud. Hablamos entonces que el desarrollo humano y la salud, tienen un primer nivel que debe atender el pol\u00edtico, el estadista, las autoridades y que denominamos pol\u00edtico. Igualmente y en un segundo nivel, se sabe por innumerables observaciones, que el clima social, la actividad laboral, el r\u00e9gimen alimentario, la educaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, las acciones intelectuales y morales, marcan huella en las personas y sociedades y que la variaci\u00f3n de una sola condici\u00f3n, como la del r\u00e9gimen alimentario, basta para producir grandes cambios y problemas. Se se\u00f1ala y se afirma, que es el clima cultural, el que ha logrado evidentes progresos en la aplicaci\u00f3n de los triunfantes descubrimientos de la acci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre las potencialidades humanas y naturales, cada vez m\u00e1s al alcance de todos, cada vez m\u00e1s indispensable el desarrollarla a cada uno. Hay otro nivel que con sus elementos, debe preocuparnos dentro de la salud y el desarrollo humano y son los climas y ambientes naturales: calor, humedad, uniformidad de la temperatura, vientos, polvo, campos el\u00e9ctricos, ruido, gases, pueden afectar salud y desarrollo y deben ser abordados, y los resultados obtenidos, deben permitir indicaciones para la construcci\u00f3n de h\u00e1bitats y h\u00e1bitos de vida saludables. Un \u00faltimo nivel que no debemos descuidar de la salud y el desarrollo humano, se nos dice, son los h\u00e1bitos fisiol\u00f3gicos: duraci\u00f3n del sue\u00f1o, frecuencia y abundancia de nutrientes, tipo y preparaci\u00f3n caracter\u00edsticas del trabajo, de la recreaci\u00f3n, del esfuerzo, afectan nuestro hacer, ser y conservar diario y por consiguiente el desarrollo y uso de nuestras potencialidades. Finalmente llegamos a la gran conclusi\u00f3n: la incidencia y realidad de las condiciones manifestadas en esos niveles, determina perfiles y condiciones individuales y sociales, que condicionan las problem\u00e1ticas del desarrollo y la salud y necesitan ser abordadas como causas b\u00e1sicas, de una forma de ser y de desarrollo, que fija la existencia de Pablitos y Manuelas. Las rutas que controlan las funciones y funcionamientos b\u00e1sicos de esos niveles a lo largo del tiempo, del espacio, si bien son fundamentales al momento del nacimiento del individuo, est\u00e1n ya conectadas desde que se nace, son y resultan determinantes en todo lo que le sucede a uno a lo largo de la vida y aunque puede suceder que la flexibilidad de la sociedad y la biol\u00f3gica para moverse en las capas del desarrollo humano, est\u00e9n a entera disposici\u00f3n de la sociedad, para el caso del individuo, esto puede tener l\u00edmites y restricciones muy serias, que lo hacen \u00fanico y diferenciado (tambi\u00e9n desdichado) con grandes limitaciones de su parte. Es pues claro que la competici\u00f3n y competencia para ganar espacios en esos y dentro de esos niveles, ya sea en forma individual o social, se inicia tempranamente en la vida y el facilitar al ser humano y al grupo social esa escalada, va m\u00e1s all\u00e1 de aplicar vacunas, vigilar y estimular la talla, hacer diagn\u00f3sticos y dar tratamientos, llevar y traer informaci\u00f3n; involucra m\u00e1s all\u00e1 de un aprendizaje epidemiol\u00f3gico y biol\u00f3gico; lo social y ambiental tambi\u00e9n. Solo para dar algunos ejemplos de lo complejo de todo eso: se dice y afirma por los estudiosos, que los ni\u00f1os que hacen ejercicio, les va mejor en la escuela, pero \u00bfqu\u00e9 pasa si son desnutridos cr\u00f3nicos? \u00bfese efecto se neutraliza? Se dice que la interacci\u00f3n madre-ni\u00f1o enriquece al \u00faltimo, se sabe que ni\u00f1os creados por madres deprimidas (la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica del adulto, puede llevar a esto) presentan una actividad mas reducida en la regi\u00f3n frontal del cerebro, la zona a cargo de la expresi\u00f3n de emociones positivas (Problemas de comportamiento). Esos dos ejemplos nos basta para entender que la asociaci\u00f3n del desarrollo humano y la salud, es algo m\u00e1s que un paquete b\u00e1sico de servicios, y esta forma de pensar, hace ver que es necesario e impostergable, cambiar pautas de pensamiento pol\u00edtico, legal y t\u00e9cnico, sobre el desarrollo humano y la salud. Es entonces importante considerar que la salud p\u00fablica, como instituci\u00f3n y proceso, se debe orientar y enganchar, en una estructura social de manera clara y con conocimiento de limitaciones y alcances, por consiguiente no se pude pretender que sus acciones, sus intervenciones salgan de pautas sociales creadas y de grupos parciales, pues en donde tiene lugar el proceso salubrista, es dentro de acciones activas o inactivas, de una condici\u00f3n social. De tal manera que para cambiar el cableado institucional, el accionar salubrista, debemos empe\u00f1arnos en buscar, colocar esa instituci\u00f3n llamada salud, en nuevas encrucijadas, tanto de razonamiento como de tecnolog\u00edas; de metodolog\u00edas como de acciones; facilitando capacidades que le permitan modificar su accionar y actuar sobre medios cambiantes y dis\u00edmiles y recuperarse de lesiones propias. El progreso del desarrollo humano y de la salud bajo esa concepci\u00f3n, consiste entonces en adquirir y dotar al sistema de nuevas habilidades, modulaciones, para lograr respuestas prontas y eficientes, a las situaciones y condiciones que afectan el desarrollo y la salud individual y grupal. Debemos entonces entender que el mundo moderno, el desarrollo humano y de la salud en ese mundo, demanda de plasticidad y flexibilidad de sus instituciones. No puede hablarse de permanencia ni de poderes, ni de recursos, ni de ciencia y tecnolog\u00eda fijas, adheridas a caprichos y vaivenes humanos de conducta, en las instituciones que tienen que ver con el desarrollo humano y la salud, pues las devora la alta movilidad y las interacciones de lo que sucede en los mencionado y por consiguiente, la instituci\u00f3n que puede modificar estructura, organizaci\u00f3n, trabajo y sus conexiones a una escala amplia, esta en mejor posibilidad de responder a la demanda de esas movilidades e interacciones entre niveles. Es posible que como hombre de ciencia y profesional de la salud, sobrestime la importancia del aspecto cient\u00edfico; de todos modos, tengo la convicci\u00f3n de que ni el desarrollo ni la salud pueden adquirir poder como ideal y como motivaci\u00f3n, hasta que haya mejorado su cuerpo de conocimiento e instrumento potencial de control. UNA MANERA DE ENTENDER EL DESARROLLO Y LA SALUD La salud y el desarrollo, no son ciencias, no hay discusi\u00f3n sobre ello afirman unos. Esa cr\u00edtica no es justa ni veraz, ni puede fundamentarse en el hecho de que el desarrollo humano y la salud, contengan c\u00e1nones de conductas cient\u00edficas irregulares y dif\u00edciles de comprender e interpretar, porque son complejos. Pero eso no es todo. No puede alcanzar sus objetivos una ciencia del desarrollo humano o de la salud, aplicando los mismos m\u00e9todos sencillos utilizados por otras ciencias. En las ciencias como la biolog\u00eda y la f\u00edsica, aislamos los fen\u00f3menos con el fin de analizarlos, si es posible como un experimento controlado y si eso \u00faltimo no es posible, los aislamos mentalmente; realizamos deducciones y ponemos a prueba nuestras conclusiones, mediante observaciones emp\u00edricas. En valores y derechos como la salud, eso no es posible; por esas y otras razones, surge la necesidad de elaborar m\u00e9todos apropiados de an\u00e1lisis sobre salud y desarrollo, que empiezan desde definiciones. Una definici\u00f3n comprensiva y objetiva, podr\u00eda ser para el caso de salud, el intento humano de lograr una mejor condici\u00f3n de explotaci\u00f3n del potencial f\u00edsico, mental y emocional, de los individuos y las poblaciones Investigaci\u00f3n -me atrevo a decir- de la socio econom\u00eda, es quiz\u00e1 es el del desarrollo humano. El desarrollo es un proceso a la vez simple y convincente, que resulta casi enigm\u00e1tico que no sea adoptado por los pueblos. Es un concepto que demanda simult\u00e1neamente de eliminaciones e innovaciones en relaci\u00f3n al pensamiento y la acci\u00f3n. Esos cambios o transformaciones, van dirigidos b\u00e1sicamente a acercar a los olvidados o marginados, a fin de que posean oportunidad de explotar no solo sus potenciales f\u00edsicos, mentales y emocionales, sino sociales y econ\u00f3micos, que les oferta un mundo moderno con toda su tecnolog\u00eda, ciencia y normativa. En todo eso, lo que a\u00f1ade el t\u00e9rmino salud, lo hace caber y entrar, dentro del desarrollo humano como su coraz\u00f3n. No obstante lo anterior, durante mucho tiempo se ha prove\u00eddo una realidad: separar ambos conceptos y por consiguiente los procesos que se derivan de ellos. Actualmente muchos pueblos tratan de desarrollar la salud y la colocan como un objetivo universal y circulando alrededor del individuo, pero olvidan el proceso social. El proceso del desarrollo humano, debemos concebirlo como una meta de cada individuo. Es buscar un nicho m\u00e1s alto en la escala social y econ\u00f3mica del que se posee y en los niveles ya mencionados. Esa lucha de buscar puestos, genera variaci\u00f3n y selecci\u00f3n entre los individuos; se da por eliminaci\u00f3n de oportunidades y recursos y reproducci\u00f3n diferencial de disponibilidad, acceso y consumo de tecnolog\u00eda, bienes y servicios; y no cabe discusi\u00f3n, la producci\u00f3n de variaci\u00f3n en disponibilidad, acceso y consumo de esos bienes, tecnolog\u00eda y servicios, constituye la parte inseparable del proceso de desarrollo. Por tanto, el marco referencial tanto de salud, como del desarrollo humano, son partes inseparables de un mismo proceso, que necesita ser explicado por la acci\u00f3n social, por la actuaci\u00f3n en determinado lugar y tiempo, y la biolog\u00eda y psicolog\u00eda humana, como un producto, se esconden dentro de ese manto que es el desarrollo humano y no al rev\u00e9s. En la actualidad ese proceso se concibe lleno de fen\u00f3menos singulares o que se tratan de singularizar: la pobreza, la enfermedad, la extinci\u00f3n temprana de la vida, el origen de las inequidades, las injusticias, no hay manera de explicar esos fen\u00f3menos por medio de leyes o normas, ni es posible tampoco hacer o realizar experimentos acerca de la pobreza, de la enfermedad o la mortalidad humana. De tal manera que no queda al que quiere estudiar y entender el desarrollo y dentro de este el desenvolvimiento del potencial humano, m\u00e1s que buscar un m\u00e9todo heur\u00edstico y ese es el de la narrativa hist\u00f3rica. As\u00ed como -hemos dicho en p\u00e1rrafo anterior- en una buena parte de la formaci\u00f3n de teor\u00edas, el cient\u00edfico empieza con conjeturas y pone aprueba su validez en forma exhaustiva, del mismo modo el salubrista, construye una narrativa hist\u00f3rica, la cual es posteriormente puesta a prueba en cuanto a su valor explicativo. Ilustremos entonces este m\u00e9todo, aplic\u00e1ndolo a la extinci\u00f3n de vida saludable y el desarrollo de una poblaci\u00f3n y su cultura (nuestra cultura ind\u00edgena). Situemos el fen\u00f3meno hace 500 a\u00f1os. Una narrativa explicativa temprana, propone que las poblaciones ind\u00edgenas de Guatemala, fueron v\u00edctimas de una epidemia especialmente virulenta contra la cual no hab\u00eda podido adquirir inmunidad el nativo, ante el asombro del hispano. Ese argumento con el correr de la conquista, encontr\u00f3 una serie de objeciones y fue substituido por una nueva propuesta, seg\u00fan la cual la extinci\u00f3n, hab\u00eda sido provocada por una ola de violencia f\u00edsica, social, productiva y econ\u00f3mica, de parte del conquistador y sus autoridades. Sin embargo y a pesar de esa pol\u00e9mica de siglos, hasta que no se a\u00fanan no concuerda y da origen a un argumento: enfermedad y violencia exterminaron los pueblos y perviven en los sobrevivientes. Es y resulta entonces evidente que no podemos evitar el prejuicio, dependiendo de que lado nos situemos y como nos afecte el hecho hist\u00f3rico, y no podemos abrigar la esperanza de confrontar una conclusi\u00f3n \u00fanica, con arreglo a criterios objetivos aceptados por todos, y en este sentido, debemos ser amplios y atenernos a que la ciencia es tanto control como conocimiento y de que estos dos aspectos no pueden ser separados. Debemos abogar por la flexibilidad y partir, percatarnos que el accionar humano, su estudio y enriquecimiento, solo se lograr\u00e1 si partimos de \"solventar operando\" y este deber\u00eda ser el principio funcional que anime nuestro estudio y adelanto tanto de la salud, como del desarrollo humano. Hay otro principio que quiero mencionar como de importancia por su debate y porque determina enfoques: la salud del individuo, de la poblaci\u00f3n, no es una rama especial de las ciencias naturales, es una rama de las ciencias sociales. No es meramente ni gen\u00e9tica, ni medicina, ni fisiolog\u00eda ni patolog\u00eda. Es verdad que apunta al mejoramiento fisiol\u00f3gico, al control de lo patol\u00f3gico y sin duda al mejoramiento de cualidades gen\u00e9ticas, pero cualquier mejoramiento de ese tipo, solo puede obtenerse en cierto tipo de medio social y ambiental. De modo que el alcanzar la salud, es un aspecto particular del desarrollo del hombre en la sociedad. Hasta ahora, el ejercicio del mejoramiento de la salud individual o social, que bien puede ser denominado salud p\u00fablica, a dirigido sus esfuerzos y bater\u00edas esencialmente al estudio epidemiol\u00f3gico de la incidencia y prevalencia de las enfermedades y tomando como base el razonamiento deductivo de los efectos de esas incidencias y prevalencias y la b\u00fasqueda de causas, ha elaborado todo un actuar. Igualmente se ha cre\u00eddo que las mejoras curativas, educativas, aun sanitarias, se incorporan f\u00e1cil y autom\u00e1ticamente en la naturaleza humana y de ese modo conducen al progreso humano. Los que llevamos a\u00f1os en el trabajo salubrista, sabemos que esto es falso. Que el transformar en ant\u00edtesis lo m\u00e9dico y natural contra lo social y descuidar los efectos del ambiente y de lo social en esos modelos, lleva a modificar los procesos epidemiol\u00f3gicos, mas nunca los de salud (teor\u00eda de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica). Por consiguiente y ac\u00e1 quiero llevar la discusi\u00f3n subsecuente, los planes del desarrollo humano, de mejoramiento de la salud, carecen de sentido, como no sea en relaci\u00f3n con determinado medio presente y futuro en que se suceden. Nuestros ideales de salud y de desarrollo humano ser\u00e1n diferentes, seg\u00fan los relacionemos con un orden de injusticia, con un r\u00e9gimen capitalista o socialista en el t\u00e9rmino amplio de la palabra y el concepto, con una organizaci\u00f3n militarista o pacifista. Aunque imaginemos que estamos esforz\u00e1ndonos por alcanzar ciertos objetivos en desarrollo humano o salud p\u00fablica (las metas del milenio por ejemplo) en realidad necesitamos pensar en, ellos en relaci\u00f3n a cierto medio futuro y con las necesidades y las realidades del medio social actual o muy a menudo, de acuerdo a nuestras preconceptos y nuestras opiniones a priori, sobre el medio actual y sobre el modo de transformarlo. Por consiguiente creo que un ejercicio, una de las tareas primordiales de los salubristas que pocas veces ejecutamos o hacemos, es el de formular razonadamente opiniones sobre el medio social y ambiental al que debemos vincular planes y programas, que permitan un mejor desarrollo de potenciales f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y emocionales de personas y pueblos. Bajo este razonamiento, solo cabe a m\u00ed entender, situarnos en uno de estos dada (casi todos nuestros salubristas se mueven en este camino) el actual medio social y ambiental y adaptar a \u00e9l nuestros programas de salud. Por supuesto que en la pr\u00e1ctica, nos vemos obligados a adoptar un punto de vista din\u00e1mico en lugar de un planteamiento puramente est\u00e1tico y consideramos las tendencias de los cambios -en el mejor de los casos- en ese medio, aunque supongamos que el sistema social propiamente dicho, no sufrir\u00e1 modificaciones fundamentales. En una posici\u00f3n diametralmente opuesta, podemos suponer o presuponer un medio social ideal en t\u00e9rminos m\u00e1s cient\u00edficos, podemos imaginar un medio social \u00f3ptimo y planear nuestras medidas salubristas, en relaci\u00f3n con dicho ideal, con la piadosa esperanza de que a la larga, la transformaci\u00f3n social, se adaptar\u00e1 a nuestro ideal o al mayor o menor grado de variaci\u00f3n en salud que realicemos o hayamos promovido. Finalmente podemos encarar un ataque conjunto sobre el medio social y las condiciones salubristas. Si suponemos que contamos con cierto grado de control sobre el medio social, adaptaremos nuestro programa de salud a dicho plan de transformaci\u00f3n del medio, que representa tanto por la orientaci\u00f3n como por el ritmo, un feliz t\u00e9rmino medio entre el ideal y lo inmediatamente pr\u00e1ctico, entre lo que desear\u00edamos y lo que probablemente obtendremos. El estudio del medio en cualquiera de esas situaciones, resulta imprescindible por una serie de razones: en primer lugar porque no puede reproducirse, de modo que debe aprenderse a descontar sus efectos; por ejemplo, si la menor estatura observada en los grupos rurales fuera consecuencia de una dieta inadecuada, la curaci\u00f3n carece de significado. Segundo si es limitado el control sobre las condiciones sociales o ambientales que podemos ejercer, solo queda como posibilidad, alterar efectos de algunos factores por ejemplo, suplementaci\u00f3n con nutrientes, con lo que se pueden evitar algunos inconvenientes del crecimiento y desarrollo insuficientes. LA ACCI\u00d3N SALUBRISTA DENTRO DE LA SALUD Tratar\u00e9 de desarrollar ac\u00e1 varios puntos. En primer lugar, partamos de lo operativo: Un mismo programa de intervenci\u00f3n, producir\u00e1 distintos efectos en diferentes medios. Este es un hecho tan elemental, que a veces se descuida su consideraci\u00f3n, con resultados desalentadores para las instituciones y sus miembros. Cuando hablamos de medios, debemos ser mas expl\u00edcitos: Los potenciales humanos f\u00edsicos, mentales y emocionales, claro que tienen que ver con la herencia, pero el resultado obtenido de su desarrollo, se deriva de una interacci\u00f3n entre genes y medio, de tal forma que una condici\u00f3n car\u00e1cter dado, expresa la interacci\u00f3n entre determinado n\u00famero de genes y un n\u00facleo particular de condiciones ambientales y sociales. Cuanto m\u00e1s semejantes los medios ambientales y sociales, mayor probabilidad habr\u00e1 que las diferencias de desarrollo de potenciales sean iguales y cuando sean diferentes en medios similares, mayor probabilidad ser\u00e1 que las diferencias sean heredadas. Entonces el pensamiento salubrista deber\u00eda encaminarse a igualar medios y no a paliar deficiencias. Ejemplo interesante resultan los paquetes de salud actual \u00bfes eso realmente todo lo que podemos ofertar a nuestra sociedad en pro de su salud? Y es muy posible pensar que bajo condiciones ambientales y sociales desfavorables como lo son en las que se dan esos paquetes, se podr\u00e1 observar aun una variaci\u00f3n de potenciales humanos desarrollados, que deben entenderse que obedecen tanto a que diferentes grupos \u00e9tnicos poseen culturas diferentes, como a es de esperar est\u00e9n mejor distribuidas entre etnias. Por consiguiente no se obtendr\u00e1 un progreso en la salud y el desarrollo veloz, fomentando una soluci\u00f3n parcial al problema, sino solo mediante la virtual eliminaci\u00f3n de los estados ambientales y sociales limitantes. EL MEDIO SOCIAL COMO MOTIVO SALUBRISTA Dejaremos para otra ocasi\u00f3n el an\u00e1lisis biol\u00f3gico de desarrollos potenciales y nos centraremos en esta parte final del ensayo, en la parte social. Guatemala, se caracteriza por las enormes diferencias de su medio social y de conformaci\u00f3n de distintas clases sociales y econ\u00f3micas, que disimulan o hacen poco visible las diferencias biol\u00f3gicas que pueden existir y es indiscutible la posibilidad de que el medio social mismo, a menudo ejerza una influencia selectiva biol\u00f3gica, social y mental, que puede ser importante. Sobre este tema que sepa, no existe ninguna evidencia, pero lo que quiero expresar ac\u00e1 es que bajo cierto medio social, la expresi\u00f3n de potenciales humanos como son los biol\u00f3gicos, mentales y emocionales, pueden darse y resultar dominantes, despu\u00e9s de repetirse por algunas generaciones, de tal manera que por ejemplo los individuos que se incorporan a la vida rural, pueden ser diferentes en muchos aspectos de los que se quedan o aceptan el desaf\u00edo de la vida urbana, las exigencias imponen algunas condiciones y caracter\u00edsticas de tipo f\u00edsico, mental y emocional en cada situaci\u00f3n. Es por tanto de indiscutible valor, se\u00f1alar que el problema de desarrollo de potenciales, sus acciones e intervenciones, carecen de valor pr\u00e1ctico y de significado te\u00f3rico, salvo de que se le considere en relaci\u00f3n con un medio particular presente o futuro y sobre el modo de transformarlo. As\u00ed que a la acci\u00f3n salubrista s\u00f3lo le quedan tres caminos: 1. Aceptar como cosa dada el actual medio social y adaptar en el los programas. El trabajo en este caso, se centra en considerar las tendencias de su cambio, aunque el sistema social no sufrir\u00e1 modificaciones fundamentales (en la actualidad, dicha visi\u00f3n pese a las d\u00e9cadas que tiene de ser el fundamento del accionar salubrista, no ha sido motivo de indagaci\u00f3n y valoraci\u00f3n por el sistema). 2. Podemos imaginar un medio social \u00f3ptimo y planear las acciones en relaci\u00f3n al mismo, con la esperanza de que la transformaci\u00f3n social se adaptar\u00e1 a ese ideal. 3. Podemos encarar un ataque sobre el medio y las instituciones y adaptar el programa a nuestra decisi\u00f3n, va encaminada hacia la primera opci\u00f3n, eso implica dos hechos: significa que se debe planificar para un sistema capitalista y de clases (eso se ha venido haciendo en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os). Aceptamos la divisi\u00f3n de la sociedad en estratos socioecon\u00f3micos, con grandes diferencias de nivel de vida, de concepci\u00f3n y oportunidad entre las diferentes clases y consentimos todas las consecuencias del principio seg\u00fan el cual, obtener beneficios para el capital, es el objeto fundamental. Admitimos como fen\u00f3meno esencial, la competencia individualista. En el plano econ\u00f3mico, admitimos la necesidad de cierto grado de desocupaci\u00f3n, de migraci\u00f3n y ciclos de auge y depresi\u00f3n y de mano barata. Habida cuenta de todo lo anterior, podemos planear nuestra pol\u00edtica y planes de salud con las siguientes l\u00edneas: selecci\u00f3n de acciones e intervenciones seg\u00fan clases, m\u00ednimos para los de clases inferiores, sin l\u00edmites para las superiores que de alguna manera, mantienen los procesos de las inferiores, sin dotarlos de todo a lo que ellos tienen acceso. Si nuestra decisi\u00f3n es por la segunda opci\u00f3n se trata de planificar un medio ideal u \u00f3ptimo social. Aqu\u00ed se planeta la dificultad de que los distintos criterios \u00f3ptimos concebidos por diferentes mentes o por distintos grupos de mentes, pueden ser tan dis\u00edmiles que resulten irreconciliables. No obstante, es posible llegar a un \u00f3ptimo que va encaminada a neutralizar la problem\u00e1tica de la primera opci\u00f3n o buena parte de ella. Es posible y necesario prever que gran parte de la poblaci\u00f3n no armonice con su medio social, de modo que puede provocarse fricciones, descontento, neurosis, desequilibrio econ\u00f3mico y de conductas, aprovechamientos por algunos, en detrimentos de otros. El programa planeado para y bajo una sola norma en este aspecto, puede llevar a limitaciones y problem\u00e1ticas muy grandes, pero puede llegar a ofrecer oportunidad de satisfacer las necesidades generales y el razonable provisi\u00f3n de oportunidades y comodidades, todas ellas con posibilidad de optimizar potencialidades. Son pues esos dos enfoques poco satisfactorios en t\u00e9rminos de su existencia y pervivencia para una mejor salud. De hecho, los dos han sido implementados en nuestro medio y los dos como bien lo reflejan las estad\u00edsticas y la evidencia epidemiol\u00f3gica, han terminado en fracaso. Examinemos entonces la tercera opci\u00f3n. Cualquier opci\u00f3n debe ser centrada en el objetivo de la salud descrita \"mejorar el desarrollo del potencia f\u00edsico, mental y emocional de individuos y poblaciones\" y si eso debe ser practicado siempre en relaci\u00f3n con un medio apropiado, constituye un m\u00e9todo anticient\u00edfico y sin valor, no tratar de controlar el medio social y ambiental, en relaci\u00f3n al desarrollo potencial de los elementos de la salud. El trabajo salubrista es simult\u00e1neamente teor\u00eda y pr\u00e1ctica, conocimiento y control. Para el hacer salubrista como aplicaci\u00f3n, descuidar el ambiente es fuente de confusi\u00f3n y de debilidad pr\u00e1ctica. Mas aun, no se puede obtener una adecuada intervenci\u00f3n, a menos que se intente obtener el control del medio social, al mismo tiempo que el del desarrollo de los potenciales. Desde el punto de vista te\u00f3rico, avanzaremos en separar los efectos de limitaciones que impone el medio al desarrollo de potenciales, siempre que igualemos los medios como nutrici\u00f3n, vivienda, saneamiento, educaci\u00f3n, trabajo, ac\u00e1 esta el verdadero \u00e9xito de la salud y el desarrollo humano. Es claro bajo este aspecto, de que un potencial incapaz de realizarse debido a las condiciones desfavorables, no interesa y unas condiciones ambientales seductoras pero destructivas y alentadoras de deterioro, tampoco resultan de utilidad. Por consiguiente, los dos abordajes deben ser planteados en relaci\u00f3n uno con otro. Un sistema como el actual, es antisalubrista, por naturaleza y esencia y lleno de incapacidades: Incapacidad para aumentar el desarrollo de potenciales, incapacidad para identificar y fomentar los procesos mas adecuados para fomentar la explotaci\u00f3n de esos potenciales, incapacidad para eliminar los factores da\u00f1inos, nuestra epidemiolog\u00eda sostiene esas aseveraciones. Es claro que el ambiente social y quien sabe el clim\u00e1tico y f\u00edsico en muchos casos, no permiten el desarrollo f\u00edsico, mental y emocional de la gran mayor\u00eda de guatemaltecos, el florecimiento de todas las potencialidades, con el consiguiente despilfarro social en todos los sentidos. \u00bfCu\u00e1les son entonces las transformaciones pr\u00e1cticas que hay que fomentar para el desarrollo humano y de la salud? En mi opini\u00f3n son tres: 1. La igualaci\u00f3n del medio, tomando como base la de los que han explotado mejor los potenciales 2. Debemos tender al abandono de la dualidad rector\u00eda/ejecuci\u00f3n y a la subordinaci\u00f3n de s\u00f3lo aspectos f\u00edsicos de una obligaci\u00f3n, que va mas all\u00e1 de lo biol\u00f3gico y se adentra en lo social. 3. Debemos tratar de hallar una pauta de vida econ\u00f3mica y comunal que no sea intr\u00ednsecamente anti desarrollo de potenciales y debemos de hallar una pauta de vida familiar y reproductiva de desarrollo de potenciales m\u00e1s r\u00e1pidos y constructivos. Resulta pues que, para resolver sobre el primer punto, es necesario eliminar de su actual posici\u00f3n, el incentivo individualista por el de progreso hacia el poder civil y la reivindicaci\u00f3n econ\u00f3mica. Hay que recordar que los incentivos de grupo son poderosos, provocan altruismo, la disposici\u00f3n a cooperar, la sensibilidad, la simpat\u00eda, todo lo contrario de lo individualista, que fomenta ego\u00edsmo, que a menos que modifiquemos la estructura social, jur\u00eddica e ideol\u00f3gica para posibilitar el acercamiento de genes y ambiente o si se prefiere de aspectos individuales y sociales, nuestros esfuerzos en pro del mejoramiento del desarrollo humano y de la salud, ser\u00e1n meros tanteos. Una analog\u00eda puede ayudarnos a solventar el segundo aspecto. Si observamos nuestras monta\u00f1as, veremos que tanto del lado del pac\u00edfico como del atl\u00e1ntico, dan origen a r\u00edos y torrentes de agua que fluyen en todas direcciones. Esos corrientes de agua, encuentran en su camino obst\u00e1culos que deciden su curso y configuraci\u00f3n, ninguna de ellas se asemeja exactamente a las otras al llegar a las planicies, no obstante todas act\u00faan obedeciendo a la misma fuerza, llegar al mar. De manera similar, el desarrollo humano, el de la salud de nuestros pueblos, de nuestras familias, en nuestro medio, depende de la capacidad para luchar y vencer obst\u00e1culos impuestos de manera diferente en diferentes condiciones externas. No cabe duda que, para llegar al mismo fin, necesitamos de fortaleza de medios locales, en que rector\u00eda y ejecuci\u00f3n deben singularizarse, pues son los medios para llegar a un mismo fin. El hecho mismo de la salud, la salud por si misma, no es capaz de explicar y menos de resolver el problema que tiene tantas aristas. Cada corriente, necesita su cauce y aunque se tenga el mismo punto de partida (el desarrollo de las potencialidades) las pruebas e intervenciones posibles, su inter\u00e9s y su valor, solo pueden tener \u00e9xito si se adaptan al medio y eso demanda de poder en esos medios, para decidir y actuar, de lo contrario acciones y soluciones exportadas, ajenas a esos medios, vegetan separadas de esas realidades, del esfuerzo para el cual fueron creadas. Aclaremos el tercer punto: tenemos que aceptar que la b\u00fasqueda de la salud, desde su comienzo, ha seguido un camino ascendente orientada siempre a mejorar capacidad de mejorar ejecuci\u00f3n de potencialidades individuales y sociales, lo que se objeta es que muchas pruebas y acciones actuales, no facilitan ni acercan a ese progreso a todos. Pol\u00edticas, normas, programas del MSPAS, son mecanismos de Estado que contribuyen a la edificaci\u00f3n de un pueblo sano, sin que necesariamente se les tilde de exitosos. Hablando con precisi\u00f3n, esos mecanismos no son los factores determinantes de la evoluci\u00f3n de la salud, son las oportunidades humanas de explotar y compartir un ambiente las que abren la posibilidad de mejora En resumen el desarrollo humano y la salud, deber\u00edan ser consideradas como fen\u00f3menos globales, irreversiblemente demandantes de procesos progresivos, que resultan de la actividad combinada de mecanismos elementales tales como la equidad en los servicios y bienes, la adaptaci\u00f3n de instituciones a esperanzas y necesidades, el diagn\u00f3stico y tratamiento de las vulnerabilidades repentinas. El desarrollo humano y la salud, comienzan con la participaci\u00f3n activa del individuo, todav\u00eda sin estructura organizada y termina en un proceso social pensante dotado de una conciencia. Desarrollo humano y salud, nos causan la impresi\u00f3n de una b\u00fasqueda constante por corregir cierta clase de desequilibrios naturales y sociales, materializados en anormalidades y falta de desarrollo de posibilidades, en donde la enfermedad y el saneamiento desempe\u00f1an un papel importante; m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n se encuentra permanentemente en situaci\u00f3n de inferioridad a causa de ello y pasarlos de un modo de vida a otro a ese grupo no es tarea f\u00e1cil para los Estados, pero es ya Navarro. Et Al. Salud P\u00fablica. Editorial McGrawn-Hill. Interamericana 1998 Espa\u00f1a. Human Development Report 2007/2008. Fighting climate change: Human solidarity in a divided world. First Published in 2007 by Palgrave Macmillan. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Disparidades de salud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Divisi\u00f3n de Salud y Desarrollo Humano, 1999 Octubre. Paulette Dieterlen. La pobreza. Un studio filos\u00f3fico. Fondo de cultura econ\u00f3mica 2003. M\u00e9xico. SNU. Sistema de Naciones Unidas en Guatemala. Los contrastes del desarrollo humano. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Guatemala 1998. ---, Guatemala: El rostro rural del desarrollo humano. Programa de las naciones Unidas para el Desarrollo. Guatemala 1999. ---, Definici\u00f3n y medici\u00f3n del desarrollo humano. En Desarrollo Humano, Informe 1990. Bogot\u00e1: Tercer Mundo Editores. Tin Ingold. Evoluci\u00f3n y vida social. Editorial Grijalbo 1991. M\u00e9xico. Totman Richard. Social causes of PRO TIERRA Y LA RECIENTE DIN\u00c1MICA DEL ACCESO A LA TIERRA En la mayor\u00eda de comunidades rurales encontramos en los comit\u00e9s pro tierra el modelo de organizaci\u00f3n de desarrollo rural protot\u00edpico. En esencia (con sus diferentes variantes en funci\u00f3n del grado de complejidad del acceso a la tierra o las formas jur\u00eddicas p\u00fablicas o privadas exigidas y que vayan adoptando), est\u00e1n integrados por una junta directiva electa en asamblea general, con cinco miembros de los cuales s\u00f3lo el presidente y el tesorero ejercen sus funciones y aunque de acuerdo a la ley deben nombrarse comit\u00e9s de apoyo y un comit\u00e9 de vigilancia \u00e9stos no encuentran ubicaci\u00f3n dentro del esquema pues se pretende simplemente gestionar proyectos de infraestructura social. La conformaci\u00f3n de las comunidades por campesinos de diferente procedencia geogr\u00e1fica y \u00e9tnica, en condiciones de extrema pobreza y con niveles bajos en salud y educaci\u00f3n, generan una nueva cultura de pertenencia a la comunidad, casi obligada por la necesidad de poseer el recurso tierra, bajo una l\u00f3gica com\u00fan de absorber los apoyos econ\u00f3micos externos en forma personal para satisfacer necesidades b\u00e1sicas o para emigrar a Norte Am\u00e9rica3. Los cr\u00e9ditos se reciben individualmente y las personas que por desconocimiento t\u00e9cnico o por factores ambientales pierden la cosecha quedan en mora sin la posibilidad de un nuevo cr\u00e9dito y sin el apoyo de su organizaci\u00f3n (junta directiva). Por otra parte, la infraestructura social que gestionan les es entregada sin un plan de sostenibilidad econ\u00f3mica por lo que a pesar de que la mayor\u00eda son propietarios, nadie se hace responsable del mantenimiento y operaci\u00f3n de la misma, lo que lleva a su destrucci\u00f3n progresiva. La organizaci\u00f3n, en esas circunstancias, se circunscribe a colectar las cuotas individuales para el pago de la finca al Fondo de Tierras y a resolver conflictos de orden social de acuerdo al criterio de los directivos, quienes ven en su cargo una responsabilidad extra que les ocasiona trabajos innecesarios por lo que su elecci\u00f3n es vista como un castigo. Agregado a eso, los constantes cambios en los integrantes de las juntas directivas, suponen una p\u00e9rdida de experiencia y capacitaci\u00f3n 3 Adem\u00e1s en algunos casos se vende el derecho a la tierra a personas con mejores recursos econ\u00f3micos, por emergencias m\u00e9dicas, por vicios o simplemente por placer de obtener dinero f\u00e1cil. EL DESARROLLO RURAL EN GUATEMALA Ing. Ra\u00fal Hidalgo Paz Ingeniero Agr\u00f3nomo Docente Sede Regional de Coatepeque Universidad l\u00edderes, y la nueva dirigencia debe empezar, casi de cero, tomando en cuenta que la comunicaci\u00f3n entre los directivos y la comunidad se da \u00fanicamente en las asambleas generales a las cuales s\u00f3lamente asiste en promedio el 20% de la comunidad. En cuanto a producci\u00f3n, originalmente las tierras que el Fondo de Tierras (anteriormente INTA) entreg\u00f3, eran cultivadas por propietarios privados, pero al hacer la transacci\u00f3n \u00e9stas se encontraban en total abandono y aunque en el caso de las fincas Cafetaleras, tienen plantaciones, las mismas se encuentran deterioradas, con una productividad promedio de 363.63 Kg. pergamino por hect\u00e1rea. Por otra parte, en las fincas de la Costa, los beneficiarios despu\u00e9s de descombrar, sembraron ma\u00edz y frijol pues no ten\u00edan los conocimientos t\u00e9cnicos ni los recursos para establecer otros cultivos. Estos cultivos se caracterizan por proveer \u00fanicamente para consumo familiar. En otras los suelos se encuentran con pastos abandonados y el tama\u00f1o de las parcelas no permite la producci\u00f3n individual, ni cuentan con la estructura organizacional que les permitiera manejar proyectos colectivos. Acto de entrega un t\u00edtulo de propiedad4 Respecto de salud y educaci\u00f3n las condiciones de salud ambiental presentan indicadores bajos con carencia de letrinas, viviendas con piso de tierra y sin separaci\u00f3n entre ambientes y carencia de 4 obtienen de pozos someros sin desinfecci\u00f3n, lo cual, sumado a no contar con una organizaci\u00f3n y la falta de medios de comunicaci\u00f3n hacia los centros de salud p\u00fablica, ubicados en las cabeceras municipales, traen como consecuencia la recurrencia de un alto porcentaje de enfermedades gastrointestinales, respiratorias, paludismo cr\u00f3nico y desnutrici\u00f3n entre las m\u00e1s importantes. En cuanto a educaci\u00f3n hay un analfabetismo del 58%, sin local ni maestros para la escuela lo que ocasiona que los ni\u00f1os de edad escolar, en el mejor de los casos, tengan que asistir a comunidades vecinas a recibir la educaci\u00f3n primaria. Bajo estas circunstancias se cree que es muy importante hacer un an\u00e1lisis que permita aportar elementos de juicio para que todo aquel ciudadano que desee ser agente del desarrollo rural sepa conducir y coordinar los esfuerzos que nos lleven a salir del subdesarrollo en que actualmente est\u00e1 Guatemala. Por eso mismo, se ha elaborado el presente ensayo como un aporte a la discusi\u00f3n del desarrollo rural para que el lector tome decisiones propias. Desde nuestra \u00e9poca escolar hemos escuchado a la maestra decir orgullosa que Guatemala es un pa\u00eds netamente agr\u00edcola, con grandes privilegios naturales y con un gran futuro por delante pues no hay nada m\u00e1s sano y hermoso que vivir en el campo, \"dichosos los campesinos que tienen mejor salud que los que vivimos en el pueblo\" concluir\u00eda la maestra con un suspiro largo y profundo. Sin embargo la pobreza sufrida en nuestra \u00e9poca adulta nos ha despertado de ese sue\u00f1o rom\u00e1ntico y frecuentemente nos preguntamos en d\u00f3nde est\u00e1 esa Guatemala paradis\u00edaca de tractores arando y campesinos consumiendo frutas y verduras. Entonces nos hemos preguntado por qu\u00e9 las cosas no caminan como supuestamente debiera ser y nos encontramos con conceptos como desarrollo o subdesarrollo. Es cuando tratamos de enterarnos sobre nuestro nivel de desarrollo y vamos encontrando datos concluyentes que aseguran que \"Modestos avances se han logrado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en materia de desarrollo sustentable, sobre todo en comparaci\u00f3n con los lineamientos de la Cumbre de la Tierra celebrada en R\u00edo de Janeiro en 1992. Se han dado pasos importantes en el desarrollo de capacidades, aunque no se advierte un efectivo freno a las tendencias del deterioro ambiental\" (CEPAL, 2001). Adem\u00e1s asegura RUTA (RUTA 2,006) que \"La poblaci\u00f3n de Guatemala es de 12 millones de habitantes, de los cuales el 53,7% vive en las zonas rurales5. De los siete pa\u00edses del Istmo, Guatemala es el que tiene m\u00e1s presencia de grupos ind\u00edgenas y una gran influencia de la cultura Maya: casi la mitad de la poblaci\u00f3n total contin\u00faa hablando la lengua Maya y sigue las tradiciones de esta cultura. En 1996, el pa\u00eds resurgi\u00f3 tras una guerra civil de 36 a\u00f1os, que dej\u00f3 m\u00e1s de 200,000 personas desaparecidas o muertas. Se estima que un 56% de su poblaci\u00f3n vive por debajo del umbral de pobreza, por lo que el pa\u00eds est\u00e1 trabajando una Estrategia de Reducci\u00f3n de Pobreza, en calidad de proyecto de Estado con apoyo del Grupo Consultivo\". 5 El Censo Nacional de Poblaci\u00f3n de 2002 arroja la cifra de 11, 237,196 personas, de las que 6, 052,361 son habitantes los problemas de pobreza son altos y en nuestra b\u00fasqueda de encontrarle tres pies al gato, no definimos lo que es desarrollo rural, porque muchas veces ni en eso nos ponemos de acuerdo, pero para no hacer tanto relajo de definiciones que no son el tema central de este ensayo, nos apoyamos en la que presenta el Dr. Monterroso quien asegura que \"Una de las definiciones a las que llegamos en el Comisi\u00f3n de Desarrollo Rural de la FAUSAC, luego de m\u00e1s de dos a\u00f1os de reflexi\u00f3n y debate sobre el tema y la cual hemos adecuado para esta presentaci\u00f3n, es: \"Proceso de ampliaci\u00f3n de oportunidades (opciones), que permita a los habitantes del \u00e1rea rural, alcanzar una vida digna, prolongada y saludable. Adquirir poder adquisitivo, conocimientos, destrezas y habilidades para disfrutar una alta calidad de vida.\" (Monterroso David, 2,006). Adem\u00e1s tambi\u00e9n afirma Monterroso, que \"Los microproductores (96%) no han tenido la oportunidad de tener los conocimientos, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n de oportunidades de mercado y cuando eventualmente pudieran conocerlas, no llegan a tener el capital para poder aprovecharlas.\" (Monterroso David, 2,006). El Informe Argentino sobre Desarrollo Humano (1995) citado por Monterroso, asegura que \"Una visi\u00f3n integral del desarrollo debe incorporar aspectos tales como la calidad de vida, la protecci\u00f3n del medio ambiente, el acceso al trabajo digno, la eliminaci\u00f3n de la pobreza, la democratizaci\u00f3n de todos los aspectos de la vida social. Se trata, un desarrollo que pone a la gente en primer lugar. Que no s\u00f3lo genera crecimiento econ\u00f3mico sino que distribuye sus beneficios de manera equitativa... La dimensi\u00f3n humana del desarrollo exige como condici\u00f3n el desenvolvimiento pleno de las capacidades de las personas... Se trata de una \u00e9tica conforme a la cual todas las personas deben participar en tanto sujetos activos del desarrollo en las transformaciones de las relaciones del poder...\" (Monterroso David, 2,006) Es por esa situaci\u00f3n, cada d\u00eda m\u00e1s, se menciona a la organizaci\u00f3n como el punto llave que nos permitir\u00e1 abrir las puertas del desarrollo pues si no se cuenta con capital, educaci\u00f3n, salud y casi ning\u00fan medio de apoyo, el campesino tendr\u00eda que verificar sus fortalezas y detectar que s\u00f3lo organiz\u00e1ndose adecuadamente, se podr\u00e1 subir al tren del desarrollo, donde cada uno de ellos sea parte activa de su organizaci\u00f3n para enfrentar la actual situaci\u00f3n del neoliberalismo pues, seg\u00fan Roberto Savio \"El sistema internacional se adecua r\u00e1pidamente al pensamiento \u00fanico. El acuerdo de Washington sobre la adopci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n neoliberal como estrategia \u00fanica integra al Banco Mundial (BM), al Fondo Monetario Internacional (FMI), a la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), al gobierno americano, y encuentra profundo eco en las instituciones y los gobiernos europeos. El Tercer mundo, bajo presiones absolutas, acepta los llamados ajustes estructurales, comprimiendo los gastos p\u00fablicos para reducir el d\u00e9ficit presupuestario, reduciendo sus presupuestos destinados a educaci\u00f3n y salud\". (Savio, Roberto 2005) Adem\u00e1s, creemos que la organizaci\u00f3n ante este abrumador avance del neoliberalismo, debe asentarse sobre profundas bases de solidaridad y no con el individualismo envidioso pregonado por el liberalismo. Sobre este tema de la \u00e9tica, asegura Gregorio Iriarte \"Algunas revoluciones impulsadas en Latinoam\u00e9rica, han fracasado porque no estaban asentadas sobre fundamentos \u00e9ticos. Lo mismo pas\u00f3 con la revoluci\u00f3n mexicana, con el sandinismo y \u00faltimamente, es lo que est\u00e1 sucediendo con el PT [Partido de los Trabajadores] de Lula del capital, estamos convencidos de su importancia para el desarrollo rural, pero para obtenerlo habr\u00e1 que tener una organizaci\u00f3n s\u00f3lida que vaya m\u00e1s all\u00e1 de los apoyos gubernamentales que nos son funcionales y que en lugar de ayudar coadyuvan a agravar las distancias entre unos y otros, especialmente cuando se carece de una organizaci\u00f3n s\u00f3lida, capaz de captar recursos por sus propios medios. En \u00e9ste sentido asegura Monterroso que \"Varias fueron las estructuras bancarias que se experimentaron, siempre el Estado de bienestar regulando las relaciones de poder en beneficio de los grupos dominantes del pa\u00eds, el \u00faltimo experimento fue BANRURAL que sin solventar la ausencia del financiamiento para el desarrollo rural se transforma en una estructura \"semiprivada\". Actualmente la estructura de \"financiamiento para el campo\" es completamente privada DACREDITO, el Dinero para el desarrollo sirve de negocio para algunos bancos del sistema. El inter\u00e9s de 12% no es ninguna oportunidad para las micro y peque\u00f1as empresas campesinas, menos para aquellas familias en subsistencia\"6. (Monterroso David. 2,006.) Adem\u00e1s habr\u00eda que mencionar que s\u00f3lo la organizaci\u00f3n adecuada podr\u00e1 provocar la correcta utilizaci\u00f3n del gasto pues se deben tener las estructuras empresariales, como cualquier empresa de libre mercado, que utilice adecuadamente sus recursos y no se hagan gastos a la deriva, pues tal y como lo asegura Polan Lacki \"La mayor\u00eda de los productores rurales, mientras se quejan de la falta de recursos, sobredimensionan y mantienen en la ociosidad importantes inversiones en tierra, maquinaria e instalaciones que producen con bajos rendimientos y permanecen subutilizadas, durante gran parte del tiempo. Si los productores formasen grupos para ejecutar y utilizar en conjunto algunas inversiones (aquellas que son de alto costo y que son utilizadas con baja frecuencia) podr\u00edan reducir esta distorsi\u00f3n que incrementa, innecesariamente, sus costos fijos\". (Polan Lacki. 2,006) LA MEJORA DE LA PRODUCCI\u00d3N Y COMERCIALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DEL FORTALECIMIENTO DE LA ORGANIZACI\u00d3N Es necesario desde un principio, analizar la situaci\u00f3n actual en Guatemala y ver cuales son las perspectivas futuras posibles para las comunidades rurales de frente a las din\u00e1micas de los mercados para evitar una marginaci\u00f3n siempre m\u00e1s fuerte. Los pa\u00edses de menor desarrollo se presentan en los mercados con productos de baja y media tecnolog\u00eda, una escasa organizaci\u00f3n de la programaci\u00f3n y muchas veces una insuficiente calidad de los productos Podemos afirmar que actualmente se tiene un desarrollo asim\u00e9trico del proceso de globalizaci\u00f3n que aumenta siempre m\u00e1s las distancias existentes entre pa\u00edses m\u00e1s y menos desarrollados. En Guatemala estas distancias son a\u00fan m\u00e1s fuertes si consideramos el estado de casi abandono en el cual se encuentra el medio rural y m\u00e1s que todo el peque\u00f1o productor no organizado. Los productos agr\u00edcolas que actualmente se est\u00e1n exportando de Guatemala llevan un proceso intermedio de transformaci\u00f3n y necesitan siempre, un proceso posterior de industrializaci\u00f3n. 6 Se trataba del Fideicomiso de Desarrollo Rural del Programa Guateinvierte de la el campo7 Los tratados de libre comercio entre Guatemala, Honduras, El Salvador y las negociaciones con M\u00e9xico, Panam\u00e1, Rep\u00fablica Dominicana, Venezuela y Colombia dan una respuesta muy limitada a los productos agropecuarios ya que estos pa\u00edses tienen tipolog\u00edas de productos similares. Es importante que el fen\u00f3meno de la liberalizaci\u00f3n del comercio lleve al aumento de la competitividad de las empresas que deben producir con mayor eficiencia en cuanto a elevada calidad, vol\u00famenes conforme a planes cuantitativos, y precios competitivos y temporales. Todo esto no se puede lograr sin un sistema organizativo de los peque\u00f1os productores, muy fuerte, que abarque todas las fases de la producci\u00f3n, hasta los mercados disponibles. En Guatemala no se ha fomentado el desarrollo de estructuras empresariales basadas sobre la organizaci\u00f3n productiva, industrial y comercial de peque\u00f1os productores como concepto correcto de interpretaci\u00f3n a los mercados. Esto es debido a problemas sociales, culturales, pol\u00edticos y de capacitaci\u00f3n empresarial mal orientados, tal es el caso de las actividades de las multinacionales y de las empresas latifundistas (bananeras, cafetaleras, azucareras, palmeras y huleras). En particular, los peque\u00f1os productores est\u00e1n en manos de comerciantes que podemos calificar de \"coyotes\", que son compradores improvisados de acuerdo a la temporada, sin ofertas de servicios de ning\u00fan tipo, mucho menos educar al peque\u00f1o agricultor en cuanto a producir seg\u00fan est\u00e1ndares de calidad requeridos por el mercado. El an\u00e1lisis comparativo de los sistemas de Producci\u00f3n en Guatemala, peque\u00f1o productor no organizado no tiene acceso a cr\u00e9ditos, tecnolog\u00eda apropiada, procesos de transformaci\u00f3n de la producci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n, sufriendo as\u00ed fuertes limitaciones jur\u00eddicas y de defensa de sus derechos. Un sistema fuertemente organizado, constituido por peque\u00f1os productores, puede aceptar el desaf\u00edo de la liberalizaci\u00f3n de los mercados, por medio de la formaci\u00f3n de verdaderas empresas, caracterizadas por productos de calidad elevada, bajos costos de producci\u00f3n y altos niveles de eficiencia de la organizaci\u00f3n. Esta demanda un cambio total de las actitudes de los productores y sus organizaciones, y principalmente del desarrollo de la capacidad de gesti\u00f3n empresarial como fundamento para que la actividad econ\u00f3mica resulte exitosa. Por lo tanto en este ensayo se plantea una estructura administrativa adecuada para la realidad del medio rural de Guatemala en general. En primer lugar una organizaci\u00f3n de primer nivel que se constituye por medio de socios que son peque\u00f1os productores individuales y est\u00e1 caracterizada por: \u00b7 Tener una actividad econ\u00f3mica formal con finalidad de lucro basada sobre transformaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, transporte y comercializaci\u00f3n de los productos. \u00b7 Poder financiar como Instituci\u00f3n Financiera Intermediaria, para prestar servicio de cr\u00e9dito a los socios; \u00b7 Establecer los reglamentos, calendarios y programas de producci\u00f3n; \u00b7 Destinar los productos a mercados locales, nacionales y eventualmente centroamericanos; La importancia de crear un sistema y una mentalidad de empresa como organizaci\u00f3n de peque\u00f1os productores es uno de los factores determinantes para el desarrollo econ\u00f3mico y cultural de Guatemala por lo que el fortalecimiento integral con los dem\u00e1s pa\u00edses centroamericanos ser\u00eda la forma correcta para participar y defenderse de frente al proceso de globalizaci\u00f3n del mercado mundial. La fuerza de los peque\u00f1os productores es que dentro de sus propias organizaciones puedan manejar los aspectos administrativos, de producci\u00f3n de calidad y NUEVA ESTRUCTURA ADMINISTRATIVA DE LAS COMUNIDADES RURALES La estructura administrativa de las comunidades rurales, por su forma de constituci\u00f3n, como qued\u00f3 mencionado, ha basado su funcionamiento en las figuras sociales denominadas comit\u00e9s, lo que ha provocado una alta inestabilidad estructural debido a los cambios continuos de las personas en la dirigencia. Adem\u00e1s la participaci\u00f3n no remunerada de los dirigentes hace que las personas m\u00e1s entusiastas y capaces de la organizaci\u00f3n se abstengan de participar a nivel dirigencial, buscando su crecimiento econ\u00f3mico independiente al del grupo organizado, perdiendo de esta manera el poco recurso humano capaz o susceptible de ser capacitado. Este tipo de estructura administrativa lleva intr\u00ednseco un fin social, que es la obtenci\u00f3n de alternativas de soluci\u00f3n para los problemas generalizados del grupo beneficiario y no reconoce la b\u00fasqueda individual de la superaci\u00f3n del socio y su familia. La estructura administrativa debe tomar en cuenta todas las limitaciones de la organizaci\u00f3n e incorporar innovaciones f\u00e1cilmente aceptadas por los socios, debido a que los beneficios que se plantean al socio llegan al mismo en un corto plazo, demostrando que no existe mayor punto de motivaci\u00f3n para cualquier persona que el recibir r\u00e1pidamente frutos de un esfuerzo realizado. En este sentido se reconoce la individualizaci\u00f3n del esfuerzo del socio por su superaci\u00f3n y antepone la satisfacci\u00f3n de las necesidades econ\u00f3micas del mismo sobre cualquier satisfacci\u00f3n social del grupo, planteando \u00e9stos satisfactores como consecuencia de la actividad productiva. La nueva estructura se basa en los siguientes principios: \u00b7 Transparencia en las acciones dirigenciales por medio de constante informaci\u00f3n del avance de los procesos tanto econ\u00f3micos como f\u00edsicos. \u00b7 Determinaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micamente productivas que adoptar\u00e1n; esto por medio de una fluida comunicaci\u00f3n entre socios y directivos. \u00b7 Incorporaci\u00f3n de personal externo calificado a nivel Gerencial y contable, con funciones empresariales espec\u00edficas y un plan de desincorporaci\u00f3n paulatino donde los l\u00edderes ya capacitados asuman esos roles. \u00b7 La formalizaci\u00f3n de un sistema financiero que posibilita el acceso del cr\u00e9dito a la comunidad, para que \u00e9sta a su vez lo otorgue eventualmente a sus socios, obteniendo con \u00e9stas operaciones crediticias un porcentaje diferencial con el que no solo cubre sus costos administrativos sino obtiene utilidades para su COMUNITARIA Debido a la naturaleza que han tenido las organizaciones comunitarias, la atenci\u00f3n de las necesidades grupales en el sector de atenci\u00f3n social ha sido la prioridad n\u00famero uno y muchas veces el motivo de su integraci\u00f3n o subsistencia como comunidad organizada. En este sentido los habitantes de una comunidad se aglutinan en grupos espec\u00edficos (comit\u00e9s) para alcanzar la inversi\u00f3n social en los sectores de educaci\u00f3n, salud, recreaci\u00f3n y mejoramiento comunitario (introducci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua potable, tel\u00e9fonos comunitarios, etc.) tanto para el recurso humano como en infraestructura social. Esta forma de organizaci\u00f3n para afrontar la problem\u00e1tica existente los induce a realizar acciones aisladas, dilapidando con ello la capacidad del escaso recurso humano y econ\u00f3mico que poseen. La acci\u00f3n social debe fundamentarse en la incorporaci\u00f3n de todos los sectores de intereses espec\u00edficos bajo un frente com\u00fan de atenci\u00f3n social comunitaria, el que bajo responsabilidad de l\u00edderes capaces y capacitados en elaboraci\u00f3n de perfiles de proyectos y detecci\u00f3n de necesidades, priorizan y gestionan a donde corresponde cada uno de los proyectos de inversi\u00f3n social de la comunidad. Un punto clave es el planteamiento de la reciprocidad que debe existir entre el socio y su directiva, donde el socio recibe beneficios sociales de su organizaci\u00f3n, solo s\u00ed se involucra dentro del proceso productivo de la misma, a su vez la organizaci\u00f3n es capaz de ofrecer satisfactores sociales a sus socios, solo como consecuencia de las utilidades generadas con valor agregado de los bienes producidos por sus asociados, dejando claro que estos beneficios est\u00e1n restringidos \u00fanicamente para los socios incorporados activamente a la actividad productiva de la organizaci\u00f3n comunitaria. Debe haber un acercamiento de los productores a los mercados, entendiendo la dificultad que esto implica; la organizaci\u00f3n estructurada se hace cargo de los distintos procesos que esto conlleva, por lo tanto el campesino debe cifrar su esfuerzo en lo que sabe hacer mejor, que es producir, pero esta producci\u00f3n est\u00e1 regulada por caracter\u00edsticas que la organizaci\u00f3n espec\u00edfica para su demanda, esto referido al tipo de producto, calidad, volumen, temporalidad y frecuencia de entrega del \u00b7 La estructura administrativa de las comunidades rurales, por su forma de constituci\u00f3n, ha basado su funcionamiento en las figuras sociales denominadas comit\u00e9s, lo que ha provocado una alta inestabilidad estructural debido a los cambios continuos de las personas en la dirigencia. \u00b7 Debido a la naturaleza que han tenido las organizaciones comunitarias, la atenci\u00f3n de las necesidades grupales en el sector de atenci\u00f3n social ha sido la prioridad n\u00famero uno y muchas veces el motivo de su integraci\u00f3n o subsistencia como comunidad organizada. Esta forma de organizaci\u00f3n para afrontar la problem\u00e1tica existente los induce a realizar acciones aisladas, dilapidando con ello la capacidad del escaso recurso humano y econ\u00f3mico que poseen. \u00b7 Un punto clave es el planteamiento de la reciprocidad que debe existir entre el socio y su directiva, donde el socio recibe beneficios sociales de su organizaci\u00f3n, s\u00f3lo s\u00ed se involucra dentro del proceso productivo de la misma, a su vez la organizaci\u00f3n es capaz de ofrecer satisfactores sociales a sus socios, s\u00f3lo como consecuencia de las utilidades generadas con valor agregado de los bienes producidos por sus asociados. \u00b7 En cuanto al acercamiento de los productores a los mercados, la organizaci\u00f3n estructurada debe hacerse cargo de los distintos procesos que esto conlleva, por lo tanto el socio debe cifrar su esfuerzo en lo que sabe hacer mejor, que es producir, pero esta producci\u00f3n est\u00e1 regulada por caracter\u00edsticas que la organizaci\u00f3n espec\u00edfica para su demanda, esto referido al tipo de producto, calidad, volumen, temporalidad y frecuencia de entrega del mismo. \u00b7 La figura del gerente es de vital importancia para el buen funcionamiento del esquema empresarial de la organizaci\u00f3n, debido a que por tratarse de organizaciones empresariales incipientes, los primeros resultados que ella obtenga marcar\u00e1n la credibilidad de la misma ante sus socios, fortaleciendo con ello la organizaci\u00f3n o distorsionando el proceso organizativo. \u00b7 Tanto socios como la organizaci\u00f3n dentro del mercado financiero nacional no son considerados como sujeto de cr\u00e9dito, esto debido b\u00e1sicamente a dos situaciones espec\u00edficas; una es que el sistema bancario exige un tipo de garant\u00edas que el socio y/o la organizaci\u00f3n no poseen y la otra es que de una u otra forma la garant\u00eda que pueden ofrecer ya est\u00e1 comprometida en gestiones anteriores, como lo es la adquisici\u00f3n de la tierra o capital de trabajo. \u00b7 Para que la organizaci\u00f3n opere bajo un marco de credibilidad es imperativo, que tanto el gerente, la dirigencia, como los campesinos, conozcan en todo momento su situaci\u00f3n financiera, para ello deben tener una estructura contable formal, con la cual desde sus registros sistematizados cualquier persona pueda acceder a esta informaci\u00f3n, para los fines espec\u00edficos del solicitante. \u00b7 Una vez que la organizaci\u00f3n encauza su actividad econ\u00f3mica, la construcci\u00f3n de centros de acopio y transformaci\u00f3n de los productos se hace necesaria para la consecuci\u00f3n de tanto estos centros se convierten en el eje principal sobre el cual gira el desarrollo econ\u00f3mico-social de la Empresa. \u00b7 Hay fuertes limitantes para operar dentro de un marco legal predominantemente social, donde se plantean lineamientos de acci\u00f3n comunitaria en contraposici\u00f3n a las acciones empresariales que la organizaci\u00f3n debe seguir para alcanzar su despegue econ\u00f3mico. \u00b7 Deben crearse sistemas justos de retribuci\u00f3n del esfuerzo que los socios realizan individualmente, para ello es necesario establecer formalmente las condiciones bajo las cuales la empresa distribuir\u00e1 las utilidades generadas en determinado per\u00edodo. \u00b7 Todas las acciones deben estar encaminadas al fortalecimiento de la Empresa como organizaci\u00f3n y no del socio individualmente considerado, con ello el desarrollo de los socios es impulsado por la organizaci\u00f3n. REFERENCIAS DOCUMENTALES Guerra Sa\u00fal. (2,005) \u00bfDesarrollo Rural? Guatemala. Disponible en: COMENTARIO. Disponible en: ALAI-AMLATINA 11/01/2006, Cochabamba. Monterroso David. Desarrollo Rural. Congreso de Ingenieros Agr\u00f3nomos de Guatemala en la ciudad de Esquipulas. 2,006. Guatemala. Disponible en: agronomos_guatemala@yahoogroups.com Polan Lacki. Diagn\u00f3sticos equivocados soluciones demag\u00f3gicas est\u00e1n de los agricultores- Brasil. 2,005. Disponible en: http://www.polanlacki.com.br ---, La educaci\u00f3n y el subdesarrollo rural. Brasil, 2,002. Disponible en: http://www.polanlacki.com.br RUTA. Unidad Regional de Asistencia T\u00e9cnica. Desarrollo Rural sostenible de Centroam\u00e9rica. En: http://www.ruta.org/paises_miembros_guatemala.php?id=4 Savio, Roberto. Globalizaci\u00f3n. ACTORES EN LA JUSTICIA LOCAL En la actual Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala, se establece en principio que la justicia se imparte de conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes de la Rep\u00fablica, aunado a ello se establece el principio de monopolio jurisdiccional regulando que corresponde con exclusividad a la Corte Suprema de Justicia y los dem\u00e1s \u00f3rganos jurisdiccionales la potestad de juzgar y promover la ejecuci\u00f3n de lo juzgado. Fundamentado en lo anterior habr\u00eda que preguntarse, \u00bfEso ser\u00e1 cierto? Pues para responder a esa interrogante se necesita conocer la realidad objetiva en la que viven y se desarrollan los habitantes de la naci\u00f3n, por lo que es necesario iniciar reconociendo que existen pueblos con autoridades tradicionales que resuelven sus conflictos en base a los principios de armon\u00eda y equilibrio, por lo que los habitantes y las autoridades de estas comunidades resuelven sus conflictos sin recurrir a los diferentes \u00f3rganos jurisdiccionales, creados por el Estado para tal efecto. Para llegar a ocupar un cargo en la autoridad tradicional, es necesario que la persona en primer lugar sea mayor de edad, casado, de buenas costumbres, vida ejemplar, l\u00edder positivo, trabajador en lo individual y colectivo, debe tener cierta solvencia econ\u00f3mica, debe hablar el idioma propio del lugar... ya que no se nombra nunca al menor de edad y soltero, por su inexperiencia cuando tenga que resolver asuntos de familia; tampoco al ebrio consuetudinario que quebranta las buenas costumbres del lugar. Debe ser trabajador, porque en las comunidades ind\u00edgenas se trabaja en forma grupal y quien no participa no es tomado en cuenta como candidato, debe tener cierta solvencia econ\u00f3mica porque los cargos son ad honorem, en donde se dedica mucho tiempo para velar por las necesidades comunales. Se debe tomar en cuenta que para ser integrante de la autoridad tradicional es preciso empezar desempe\u00f1ando cargos inferiores, para ir ascendiendo a otro cargo superior hasta llegar a ocupar puestos de mayor jerarqu\u00eda, dentro de su organizaci\u00f3n social, ya que los que inician \u00fanicamente van observando, sin voz y voto, otros tienen voz pero no voto y los que ya tienen voz y voto, es porque el c\u00famulo de vivencias obtenidas en forma personal y con ocasi\u00f3n de su cargo, les hace tener la solvencia moral para intervenir en la resoluci\u00f3n de conflictos y sus posibles soluciones. LAS AUTORIDADES COMUNITARIAS TRADICIONALES Y SU IMPACTO EN EL DESARROLLO LOCAL DEL DEPARTAMENTO DE TOTONICAP\u00c1N Lic. Jes\u00fas Otoniel Baquiax Baquiax Abogado y Notario Juez de Primera Instancia se aplican en las comunidades ind\u00edgenas, sobresalen: a) Como pena capital se aplica el destierro de la persona, de su comunidad; b) Trabajos en servicio a la comunidad; c) Sanciones f\u00edsicas y morales; d) Reparaci\u00f3n del da\u00f1o; e) El perd\u00f3n a la v\u00edctima y la comunidad, entre otras, penas que tienden esencialmente a educar, prevenir, resarcir el da\u00f1o causado. Se rechaza que los linchamientos sean parte del derecho consuetudinario, sino que se afirma que tales actos son transgresiones graves a la ley. Audiencia consuetudinaria en Totonicap\u00e1n8 PLURALISMO JUR\u00cdDICO: RECONOCIMIENTO DEL SISTEMA JURIDICO ESTATAL AL SISTEMA JUR\u00cdDICO IND\u00cdGENA Y VICEVERSA Por lo anterior, se hace necesario reconocer que el Estado que el Estado de Guatemala no tiene un sistema mono-jur\u00eddico o sea la existencia de un s\u00f3lo sistema jur\u00eddico para resolver los conflictos a trav\u00e9s del Estado, sino que de hecho existe paralelamente un sistema jur\u00eddico ind\u00edgena que engloba a todos los grupos de ascendencia maya, y al existir dentro de un mismo Estado varios sistemas jur\u00eddicos se habla de pluralismo jur\u00eddico. En pa\u00edses como Colombia, Ecuador, Bolivia, Brasil y M\u00e9xico, existe un pluralismo jur\u00eddico y se lucha por su reconocimiento constitucional. En el caso de Guatemala constitucionalmente, no se ha reconocido que sea un pa\u00eds pluricultural, multiling\u00fce y multi\u00e9tnico. Es anhelo de varios sectores sociales que el mismo tenga un soporte constitucional, legal, espacios institucionales y recursos para operar en igualdad de condiciones, si bien se han hecho esfuerzos en considerandos y leyes ordinarias, pero las mismas han sido insuficientes por el desconocimiento de la poblaci\u00f3n por la falta de divulgaci\u00f3n de las mismas. El sistema jur\u00eddico ind\u00edgena no es un problema para el sistema jur\u00eddico estatal, porque lejos de ser un problema, le representa ahorro econ\u00f3mico, tiempo y descongestiona a los el municipio y departamento de Totonicap\u00e1n, existen cuarenta y ocho cantones con sus autoridades tradicionales (alcald\u00edas auxiliares), que resuelven conflictos sin ninguna limitaci\u00f3n9. El sistema jur\u00eddico ind\u00edgena ha sido reconocido por varios operadores de justicia estatal quienes admiten la existencia de autoridades tradicionales, pero con el argumento que mientras no se reconozcan en el marco jur\u00eddico del Estado son pocas las posibilidades de su reconocimiento en la prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos, por falta de normativa, por lo que es necesario ir robusteciendo la normativa atinente al caso. Por otro lado, las comunidades ind\u00edgenas indican que conocen la existencia de los \u00f3rganos jurisdiccionales, pero que los mismos no tienen pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de conflictos; que las c\u00e1rceles son escuelas del crimen; que los conflictos los gana quien tiene m\u00e1s recursos econ\u00f3micos porque son auxiliados de profesionales del derecho, y que siempre habr\u00e1 un ganador y un perdedor, prevaleciendo las leyes sobre la justicia. Aspectos que no se dan en el derecho ind\u00edgena. Las autoridades ind\u00edgenas reconocen la eficiencia de algunos programas desarrollados entre el Organismo Judicial y el Ministerio de Educaci\u00f3n, tales como la prevenci\u00f3n de linchamientos, un d\u00eda con la justicia con alumnos de cuarto a sexto primaria; y, juez por un d\u00eda con estudiantes de primero a tercero b\u00e1sico, en los cursos de Estudios Sociales, a nivel nacional y que es necesario robustecerlos pero con personas que se dediquen exclusivamente a los mencionados programas. T\u00e9cnicamente lejos de estar creando leyes es necesario que el Estado eduque a sus habitantes, porque s\u00f3lo de esa manera se puede convivir reconociendo las formas de vida, costumbres, vestimenta, tradiciones, idiomas y formas de organizaci\u00f3n social de las comunidades ind\u00edgenas. SISTEMATIZACI\u00d3N DE LA EXPERIENCIA EN EL \u00c1MBITO DE LA JUSTICIA DE LAS AUTORIDADES TRADICIONALES Hasta la presente fecha se ha advertido que el sistema jur\u00eddico ind\u00edgena ha aportado mucho al Estado de Guatemala en la prevenci\u00f3n y transformaci\u00f3n de conflictos, porque su eficiencia y eficacia es notable porque representa ahorro en tiempo, recursos econ\u00f3micos-materiales y humanos, por lo que es necesario darle auge para su reflorecimiento. En forma personal he advertido que las autoridades tradicionales resuelven conflictos de toda naturaleza, porque su competencia no esta limitada y lo hacen en un tiempo bastante corto, por citar algunos ejemplos: a) Familia: Fijan pensiones alimenticias; conocen casos de filiaci\u00f3n extramatrimonial; protegen a personas v\u00edctimas de violencia intrafamiliar; previo al divorcio dan un tiempo prudencial para que la pareja analice su futuro. b) Civil: Conflictos de tierras, alteraci\u00f3n de linderos. 9 Prueba de ello es que las autoridades encargadas estatales en dicho departamento, que se relacionan con el sector justicia a nivel nacional reportan las estad\u00edsticas judiciales m\u00e1s bajas, pero eso se debe a su organizaci\u00f3n conocen varios hechos delictivos y faltas reguladas en el C\u00f3digo Penal incluyendo los hechos at\u00edpicos que la legislaci\u00f3n estatal no ha regulado como il\u00edcitos. d) Administrativos: Velar por sus bosques comunales, las fuentes de agua, velar por las carreteras, cuidar los edificios p\u00fablicos, velar porque los docentes cumplan con sus atribuciones, limpieza de cementerios. Se han conocido y resuelto por parte de dichas autoridades, ejemplos tales como los que a continuaci\u00f3n se describen: a) Ocurre un homicidio en donde el autor es detenido en forma flagrante, la viuda y sus hijos solicitan que el autor de hecho sea juzgado en la comunidad y se accede a la petici\u00f3n, luego de haber consensuado los cuatro \u00f3rganos que conforman la autoridad tradicional y al haber confesado el autor haber cometido el hecho, deciden que debe pagar los gastos funerarios a la familia del occiso. Adem\u00e1s se acuerda que mensualmente debe pagar una pensi\u00f3n alimenticia a favor de la viuda e hijos, debiendo realizar actividades agr\u00edcolas en forma personal a favor de la viuda, para que no les falte el ma\u00edz. Han pasado varios a\u00f1os y se esta cumpliendo el castigo impuesto en forma voluntaria. b) En un asunto relacionado con la infidelidad y filiaci\u00f3n extramatrimonial, para resolverlo en una audiencia convocan al c\u00f3nyuge var\u00f3n infiel, a la conviviente o esposa y a la amante. Luego de dialogar, el var\u00f3n decide que reconocer\u00e1 voluntariamente al menor concebido y le pagar\u00e1 una pensi\u00f3n alimenticia a su favor en forma mensual cuando nazca y que se convoc\u00f3 a la esposa o conviviente a efecto de que sepa las obligaciones que debe cumplir la persona con quien convive, asunto que a\u00fan se tramitaba en un juzgado del orden com\u00fan, en donde hab\u00edan tardado ya tres meses y no encontrarle soluci\u00f3n. c) Se han resuelto casos en base a peritajes culturales que han sido ofrecidos y admitidos como medios de prueba en debates, basados en la libertad de prueba, el cual ha servido a los operadores de justicia para revolver el caso. d) En intentos de linchamiento en muchas ocasiones las turbas exigen la presencia del Auxiliar del Procurador de Derechos Humanos, Juez de Paz, Ministerio P\u00fablico, y la Polic\u00eda Nacional Civil. El juez para garantizar su seguridad personal previo a apersonarse al lugar coordina con los alcaldes auxiliares que deben acompa\u00f1arlo para antes, durante y despu\u00e9s del di\u00e1logo, ya que estas autoridades por conocer a sus vecinos y ser autoridades en su comunidad se los respeta. y bajo ning\u00fan motivo permiten que el operador de justicia sea agredido. A MODO DE CONCUSI\u00d3N En consecuencia la existencia de autoridades tradicionales que resuelven conflictos conforme al sistema jur\u00eddico ind\u00edgena ha permitido que las instituciones encargadas de administrar justicia estatal no est\u00e9n congestionadas, sino al contrario reflejan reportes estad\u00edsticos bajos a nivel nacional, por lo cual es necesario el reflorecimiento de de la persona no puede darse sin el desarrollo solidario de la humanidad\". Populorum Progressio N\u00ba 34 LA CRISIS DEL PARADIGMA DEL CRECIMIENTO En estos tiempos en que vivimos una situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y ambiental, con dimensiones mundiales, nos lleva a la reflexi\u00f3n sobre lo que estamos haciendo y c\u00f3mo estamos construyendo el desarrollo en nuestros pa\u00edses; esta reflexi\u00f3n compromete a realizar los cambios que sean necesarios a fin de construir un modelo de desarrollo m\u00e1s humano y sostenible que favorezca a todas las personas y a toda la persona. En el viejo paradigma de desarrollo visto s\u00f3lo como crecimiento econ\u00f3mico, el ser humano se entiende a s\u00ed mismo como un ser sobre los dem\u00e1s seres y cosas, disponiendo de ellas a placer, y nunca como alguien que est\u00e1 junto a los dem\u00e1s seres, como un miembro de una comunidad mayor, planetaria y c\u00f3smica, que es la visi\u00f3n de nuestro pueblo maya. Nuestras abuelas y abuelos nos han ense\u00f1ado que el ser humano no es el centro de la creaci\u00f3n sino \"un hilo m\u00e1s del tejido universal\" por eso es que todo lo que le estamos haciendo a ese tejido nos lo hacemos a nosotros mismos. En la actitud de sentirse superior, de estar sobre los dem\u00e1s seres y por encima de toda la creaci\u00f3n, y de una actitud de acumulaci\u00f3n desmedida y ego\u00edsta, parece residir el mecanismo fundamental de nuestra crisis actual de civilizaci\u00f3n. Leonardo Boff (2002) nos plantea que la utop\u00eda de mejorar la condici\u00f3n humana ha degradado la calidad de vida. El sue\u00f1o de un crecimiento ilimitado ha producido el subdesarrollo en dos tercios de la humanidad. La voluptuosidad de la utilizaci\u00f3n \u00f3ptima de los recursos de la madre tierra ha llevado al agotamiento de los sistemas vitales y a la desintegraci\u00f3n del equilibrio y armon\u00eda de la madre naturaleza. Se afirma que nuestro pa\u00eds se ha ido desarrollando, sin embargo, junto con el progreso de unos pocos, ha crecido terriblemente la desigualdad entre los diversos grupos de la poblaci\u00f3n, siendo la poblaci\u00f3n maya uno de los sectores m\u00e1s afectados. Al respecto el Informe Nacional de Desarrollo Humano (2005) establece que el modelo de desarrollo capitalista que se ha implementado en nuestro pa\u00eds ha dado como resultado una DESARROLLO Y CULTURA MAYA Lic. Mario Recancoj Mendoza Lic. en Teolog\u00eda y Sociolog\u00eda Docente de la Facultad de Teolog\u00eda Universidad los beneficios del trabajo y de la riqueza que se genera. Seg\u00fan el informe Nacional de Desarrollo Humano (2003) la concentraci\u00f3n de los ingresos es muy alta; el 64% de los ingresos es absorbido por el quintil m\u00e1s rico y el 1.7 por el quinquil m\u00e1s pobre. Esta es una realidad injusta que sigue generando cada vez m\u00e1s pobreza, ya que el 57% de los hogares guatemaltecos est\u00e1 en situaci\u00f3n de pobreza y el 21.5% en pobreza extrema. Situaci\u00f3n que se agrava en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena rural donde se alcanza el 38% de pobreza extrema, la cual se refleja en ingresos precarios, la falta de empleo, de servicios b\u00e1sicos y vivienda de baja calidad. Los indicadores muestran la situaci\u00f3n de desventaja en la cual se encuentra la poblaci\u00f3n maya, gar\u00edfuna y xinka frente a la poblaci\u00f3n mestiza. Desde esta perspectiva, las personas ind\u00edgenas perciben en promedio aproximadamente la mitad del ingreso mensual que reciben las personas mestizas. Tienen menos acceso a ocupaciones profesionales y t\u00e9cnicas y absorben una gran proporci\u00f3n del trabajo no calificado. En consecuencia los niveles de pobreza les afectan m\u00e1s. Por cada 10 hogares ind\u00edgenas, siete est\u00e1n en situaci\u00f3n de pobreza y, de estos siete, tres padecen pobreza extrema, es decir que no pueden cubrir ni siquiera el valor de una dieta alimenticia m\u00ednima. Si analizamos el aspecto educativo de la poblaci\u00f3n guatemalteca, el Informe Nacional de Desarrollo Humano 2005 nos refiere que en el nivel medio, la cobertura del ciclo por \u00e1rea revela una mayor atenci\u00f3n urbana y metropolitana. El 78.3% de la poblaci\u00f3n atendida est\u00e1 ubicada en \u00e1rea urbana y el 21.2% en el \u00e1rea rural. Los estudiantes ind\u00edgenas representan el 16.7% y los mestizos, el 83.3%. Por su parte, en el campo de la salud, dicho informe nos refiere que las tasas de mortalidad infantil al nacer y durante los primeros cinco a\u00f1os de vida son m\u00e1s altas para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. La brecha en cobertura de todas las vacunas en ni\u00f1os y ni\u00f1as de un a\u00f1o es 1.9%. La tasa de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica total en ni\u00f1os y ni\u00f1as ind\u00edgenas menores de cinco a\u00f1os duplica a la de ni\u00f1os y ni\u00f1as mestizos10. El modelo de desarrollo capitalista imperante ha contribuido a la degradaci\u00f3n de nuestra madre naturaleza de forma constante, seg\u00fan el Informe de Desarrollo Humano y Pacto Fiscal (2002): De 1,950 al presente, 50% de la cobertura forestal del pa\u00eds se ha perdido. El suelo se encuentra fuertemente degradado. Los r\u00edos y lagos est\u00e1n contaminados. El aire, en zonas de la capital, provoca enfermedades respiratorias. La diversidad de plantas y animales cada d\u00eda es menor. El deterioro del ecosistema se ha profundizado, sin que existan los mecanismos para preservar y rehabilitar bastas zonas altamente degradadas. La degradaci\u00f3n de nuestra madre naturaleza tiene como causa principal el deseo de dominio y enriquecimiento desmedido, as\u00ed como la falta de respeto hacia ella como fuente de vida y la poca conciencia de que somos seres interdependientes y complementarios lo cual pone en riesgo la vida de todos los seres vivos que habitamos esta sagrada tierra. \u00bfDebemos seguir cultivando este tipo de desarrollo que empobrece a gran parte de nuestros hermanos y hermanas, y sacrifica sin conciencia todos seres de nuestra madre naturaleza, poniendo en riesgo la calidad de vida de las nuevas generaciones? 10V. el reciente Informe Nacional de Desarrollo Humano 2007/2008, que vincula crecimiento econ\u00f3mico, medio ambiente y desarrollo humano (p. 81 y la l\u00f3gica de la acumulaci\u00f3n, del crecimiento ilimitado y lineal y al mismo tiempo evitar la quiebra de los sistemas ecol\u00f3gicos? \u00bfNo ser\u00eda sumamente irresponsable y por ello anti\u00e9tico continuar en la misma direcci\u00f3n? \u00bfEs urgente que cambiemos de rumbo? EL NUEVO PARADIGMA: COMUNIDAD C\u00d3SMICA \"\u00a1Oh t\u00fa, hermosura del d\u00eda! \u00a1T\u00fa Hurac\u00e1n; T\u00fa Coraz\u00f3n del Cielo y de la Tierra! \u00a1T\u00fa, dador de la riqueza y dador de las hijas y los hijos...! Conc\u00e9deles la vida y el desarrollo A mis hijos y vasallos.\" Popol Vuh Debido a la crisis actual, se est\u00e1 desarrollando una nueva sensibilizaci\u00f3n para con el planeta en cuanto totalidad. De ah\u00ed surgen nuevos valores, nuevos sue\u00f1os, nuevos comportamientos asumidos por un n\u00famero cada vez m\u00e1s creciente de personas y comunidades. De esta sensibilizaci\u00f3n y conciencia planetaria y c\u00f3smica es que est\u00e1 naciendo un nuevo paradigma de desarrollo m\u00e1s humano que tome en cuenta la diversidad cultural, que ayude a quienes m\u00e1s sufren de pobreza y exclusi\u00f3n y genere relaciones de amor y respeto a la madre tierra. Desde esta perspectiva, nuestro pueblo maya tiene una gran riqueza que aportar. Parte de esta riqueza es la que a continuaci\u00f3n desarrollo. HILOS QUE ENTRETEJEN LA VIDA EN ARMON\u00cdA Vivir la Espiritualidad Para el pueblo maya la vida tanto material como espiritual es un todo integrado, que se manifiesta en su esencia a trav\u00e9s de la espiritualidad, la cual tiene su fuente en el Esp\u00edritu de Tzakol-Bitol, el Creador y el Formador, Alom, Qaholom, Madre y Padre; que vive presente en medio de su creaci\u00f3n, escondido pero actuante en la historia del mundo. La espiritualidad maya en ese sentido, se puede entender como una concepci\u00f3n y modo de vida, un conjunto de pensamientos y percepciones que orientan la pr\u00e1ctica vital de la convivencia e interdependencia entre todos los seres creados y el Creador y Formador. Lo que conlleva una actitud m\u00edstica de vida en todos los \u00e1mbitos de la existencia humana, esta experiencia es la que da sentido y orienta los diversos \u00e1mbitos: social, econ\u00f3mico, cultural, pol\u00edtico, religioso, f\u00edsico, \u00e9tico, est\u00e9tico, etc. La vida se concibe desde una comuni\u00f3n \u00edntima entre Ajaw, el Cosmos, la Naturaleza y la humanidad y desde ah\u00ed se ordena toda la realidad humana. Mediante la ciencia, la tecnolog\u00eda, la est\u00e9tica y la espiritualidad entramos en comuni\u00f3n con la naturaleza y el universo para construir nuestra perspectiva maya, el desarrollo reto\u00f1a constantemente gracias al amor constante de Ajaw, del cosmos, y de la madre naturaleza para con la humanidad. Paisaje natural de El Quich\u00e911 Conciencia C\u00f3smica El nuevo paradigma de desarrollo requiere que vayamos tomando conciencia que somos una comunidad c\u00f3smica, en la cual la forma de comunicaci\u00f3n debe de ser dialogal con la totalidad de los seres con quienes compartimos este sagrado universo y las relaciones que se deben ir estableciendo son de respeto, interdependencia, complementariedad e interrelaci\u00f3n, a fin de ir reconstruyendo la armon\u00eda y el equilibrio universal. Hoy m\u00e1s que nunca necesitamos comprender que todos los sistemas del universo est\u00e1n integrados e interconectados y sus propiedades no pueden reducirse a la de unidades m\u00e1s peque\u00f1as. Que el \u00e9xito de la humanidad est\u00e1 \u00edntimamente unido al \u00e9xito de la vida de la madre naturaleza. Desde nuestra manera cosmog\u00f3nica de percibir, ser y vivir, el hombre y la mujer maya nos sentimos parte del entretejido c\u00f3smico, parte de la madre tierra de la cual fuimos hechos y a la cual pertenecemos. La tierra-naturaleza, resulta ser lugar de encuentro entre el Creador y el ser humano, vivir en armon\u00eda con el universo, como Padre, y con la tierra, como Madre, resulte indispensable para hacer realidad el equilibrio de vida, la convivencia pac\u00edfica, la formaci\u00f3n y desarrollo del hombre y la mujer a fin de a ser y vivir en equilibrio y armon\u00eda con el universo y todas sus manifestaciones. Es por ello que nos negamos a rebajar a la madre tierra a un conjunto de recursos naturales o materias primas, pues sabemos que es nuestra madre que nos alimenta, nos da vida y que tiene su identidad y autonom\u00eda, ya que es un superorganismo lleno de vida a quien debemos tener gran respeto. Concebir el universo como lo hace la f\u00edsica moderna, como una red de relaciones intr\u00ednsecamente din\u00e1mica, es uno de los aspectos esenciales de nuestra cosmovisi\u00f3n maya, la cual est\u00e1 invitando a occidente a la reconciliaci\u00f3n de la humanidad con el cosmos. Reconciliaci\u00f3n que plantea a las sociedades actuales la necesidad de recobrar el equilibrio din\u00e1mico que perdimos al abocarnos al desarrollo de la producci\u00f3n y consumo desenfrenado. Cosmovisi\u00f3n que nos ense\u00f1a a trav\u00e9s de nuestras abuelas y abuelos mayas, que el universo es una K'at, una red, sin costuras; en donde todo est\u00e1 \u00edntimamente interrelacionado, e interdependiente desde lo espiritual, hasta lo f\u00edsico biol\u00f3gico conformando una eterna unidad entre Ajaw, cosmos y humanidad. La Sacralidad del Cosmos Otro aspecto importante es la sacralidad de todo cuanto existe, pues es una obra salida de las manos del Creador. Vivir en armon\u00eda con el Creador y Formador significa, entonces, recuperar el sentido de lo sagrado en relaci\u00f3n al cosmos, la naturaleza, el ser humano y de las cosas. Principalmente, recuperar el sentido sagrado de la vida y de la dignidad humana. Para la promoci\u00f3n del desarrollo es imprescindible recuperar el sentido sagrado del cosmos. De esta experiencia sagrada nace la protecci\u00f3n, el respeto y ternura a todo lo que existe, pues todo tiene vida. Respeto que conlleve a la armon\u00eda con toda la creaci\u00f3n. Respeto que nos permite reconocer y aceptar la presencia de la totalidad, expresada en cada una de las particularidades. El amor y el respeto a la madre naturaleza es una exigencia para la continuidad de la vida. Tomar solamente lo necesario de la madre naturaleza para vivir con dignidad Pareciera que el m\u00e1ximo inter\u00e9s del sistema capitalista neoliberal y globalizante, es el de construir un mundo hecho a la medida del hombre a fin de que responda a las velocidades de la industria, la producci\u00f3n, el mercado y el consumo. Con este tipo de pr\u00e1ctica estamos provocando que nuestra madre tierra est\u00e9 gravemente enferma. Durante miles de a\u00f1os nuestros abuelos y abuelas mayas descubrieron la necesidad de convivir en armon\u00eda y equilibrio con la madre armon\u00eda toma en cuenta la complementariedad mutua; la interdependencia que existe en todo lo creado; el cosmos es un entramado, un pop que no se debe romper, pues una rotura por peque\u00f1a que sea, rompe el entramado y pone en riesgo la vida humana y la naturaleza, ah\u00ed la importancia que las personas tomemos de la madre naturaleza s\u00f3lo lo necesario para vivir con dignidad. \u00bfC\u00f3mo sobre-explotar a nuestra madre que nos da vida? La armon\u00eda de vida interior y exterior proporciona el sentido agradable, dulce y bello de la vida; acerca a Ajaw, a la naturaleza, al semejante y al interior de s\u00ed mismo. Vivir en armon\u00eda nos lleva a la solidaridad humana, a la tranquilidad, seguridad y prosperidad en todo sentido; al mismo tiempo, las relaciones armoniosas entre los seres humanos, traen como consecuencia una vida de justicia y de paz. Un factor esencial en esta perspectiva, es la preocupaci\u00f3n y cuidado que debemos tener hacia la madre naturaleza a fin de garantizarla a las generaciones futuras. Para ello es necesario generar un aprovechamiento racional y durable de los recursos naturales. \"Que nadie se quede atr\u00e1s\" Palabras sabias que nos recuerda el Pop Wuj y que sustenta la pr\u00e1ctica de la comunitariedad que caracteriza a nuestro pueblo maya. Desde este principio es que el desarrollo se construye para beneficiar a todas las personas. Sac, A. (2001) plantea que el desarrollo sostenible, visto desde la cultura maya, apunta a la participaci\u00f3n, en igualdad de condiciones, de todos los integrantes de la sociedad nacional. Es urgente que la nueva concepci\u00f3n del desarrollo brinde igualdad de oportunidades materiales y de producci\u00f3n para la poblaci\u00f3n, promueva los derechos humanos y ayude a reducir la pobreza y las grandes desigualdades que existen en el pa\u00eds, lo cual implica una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa de los beneficios del crecimiento econ\u00f3mico; ya que cuando los ingresos de un pa\u00eds se concentran en pocas manos, las oportunidades de desarrollo humano se reducen para la mayor parte de la Escuela Superior de Educaci\u00f3n Integral Rural (2001) Desarrollo de la Comunidad. Guatemala. Recinos, Adri\u00e1n (1982) Popol Vuh. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. M\u00e9xico. Recancoj Mendoza Mario (2002) Pedagog\u00eda Maya. ESEDIR, Mayab' Saqarib'al. Guatemala. Programa Lasallista de Formaci\u00f3n Docente. (2007) Educaci\u00f3n Ambiental. Guatemala. Programa Lasallista de Formaci\u00f3n Docente (2007) Educaci\u00f3n para la Solidaridad. Guatemala. Sac, A. (2001), citado en Escuela Superior de Educaci\u00f3n Integral Rural (2001) Desarrollo de la Comunidad. Guatemala. Sistema de Naciones Unidas, Informe Nacional de Desarrollo Humano, 2003 y Es tan evidente que los resultados de la actual din\u00e1mica latinoamericana no son \u00e9ticos, ni llevan a una sociedad deseable que corremos el peligro de quedarnos en su f\u00e1cil, como in\u00fatil, denuncia. La dificultad est\u00e1 en ver cu\u00e1les son los desaf\u00edos \u00e9ticos para cambiar el rumbo. No es dif\u00edcil proclamar las metas deseables, sino concretar los caminos \u00e9ticos para lograrlas12. Qu\u00e9 se puede hacer para desarrollar una \u00e9tica operativa y promover con eficacia una nueva cultura instrumental para los fines necesarios. C\u00f3mo promover mecanismos institucionalizados que premien lo \u00e9tico con el \u00e9xito, mientras que lo inmoral lleve al fracaso y tambi\u00e9n a la sanci\u00f3n social. Hace tiempo perd\u00ed el inter\u00e9s en hablar de \u00e9tica como proclamaci\u00f3n de lo deseable y del deber ser ideal y contrastante con lo que nos contin\u00faa llevando al fracaso. I. VISI\u00d3N ETICA DE LA LATINOAM\u00c9RICA DESEABLE Parto de la base de que no se requiere mucha discusi\u00f3n para el logro de consensos fundamentales sobre esto, aunque su formulaci\u00f3n pueda resultar m\u00e1s o menos feliz. Visto desde el punto de llegada (pongamos dentro de veinte a\u00f1os) el desarrollo humano \u00e9tico de Am\u00e9rica Latina nos pone en una sociedad democr\u00e1tica, abierta al mundo donde, todos los sectores sociales tengan oportunidades de vida digna en la que se respeten los derechos humanos y todos act\u00faen para hacerlos realidad. Ese desarrollo \u00e9tico tiene tal din\u00e1mica que incluye la sostenibilidad en el tiempo (para las futuras generaciones) del desarrollo econ\u00f3mico y social basado en la sostenibilidad ambiental. En esa sociedad no habr\u00e1 discriminaciones raciales, ni religiosas o sociales sistem\u00e1ticas y aceptadas y se habr\u00e1n revertido las actuales situaciones de 12Discurso pronunciado en Caracas, agosto de 2002. Reproducimos su contenido por la actualidad de la coyuntura. Invitamos al lector a evaluar la vigencia de las tesis sostenidas en aquella oportunidad. Disponible en www.ausjal.org/files/etica.doc DESAF\u00cdOS \u00c9TICOS EN EL DESARROLLO DE AMERICA LATINA DE HOY P. Luis Ugalde s.j. Presidente de AUSJAL, Asociaci\u00f3n de Universidad Confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina Rector de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, Caracas, creciente, con desempleo alarmante y distancias sociales abismales, que impiden identificarse con un objetivo com\u00fan, acelerada degradaci\u00f3n del medio ambiente, deterioro y desprestigio de lo p\u00fablico, tanto en la calidad de sus servicios, como en la relaci\u00f3n entre la Sociedad y el Estado. As\u00ed mismo se habr\u00e1n superado el actual d\u00e9ficit empresarial en inversi\u00f3n, tecnolog\u00eda, competitividad y generaci\u00f3n de empleo y el desencuentro entre el sistema educativo y la producci\u00f3n de ciudadan\u00eda y de bienes y de servicios. Por delimitaci\u00f3n del tema, en esta exposici\u00f3n no nos detenemos en discutir el punto de partida de la actual realidad anti\u00e9tica, ni el deseado punto de llegada. Nuestra reflexi\u00f3n y de discusi\u00f3n se refieren a lo que vamos a llamar \u00e9tica para hacer el camino que conduce de lo uno a lo otro. Creo que es el gran reto \u00e9tico de Am\u00e9rica Latina. No basta la discusi\u00f3n de las conductas \u00e9ticas en s\u00ed, es menester discutirlas tambi\u00e9n desde el para qu\u00e9 sirven, pues puede haber medios y conductas \u00e9ticas que llevan al desarrollo de sociedades \u00e9ticas, pero tambi\u00e9n otras de la misma calidad en s\u00ed, que sobreviven en sociedades profundamente anti\u00e9ticas e incluso las sustentan sin propon\u00e9rselo. Por ejemplo, en una sociedad esclavista la gente personalmente puede ser m\u00e1s \u00e9tica que en las m\u00e1s desarrolladas de hoy, pero la sociedad como tal es anti\u00e9tica. Lo mismo podr\u00eda decirse en la comparaci\u00f3n de Irlanda en la miseria y hambrunas del siglo XIX con la pr\u00f3spera de hoy: aquellas gentes no eran menos \u00e9ticas que las de hoy, pero la sociedad s\u00ed lo era. Es frecuente que con medios y conductas \u00e9ticas (o al menos \u00e9ticamente neutrales) se trabaje en la producci\u00f3n y sostenimiento de sociedades antihumanas que niegan oportunidades de vida digna a grandes sectores. II. ETICA PARA HACER EL CAMINO Vemos cuatro enemigos mortales que impiden recorrer este camino: 1) El individualismo posesivo y utilitario como cultura dominante. 2) El amoralismo que considera innecesaria y contraproducente la pregunta \u00e9tica m\u00e1s all\u00e1 de los saberes t\u00e9cnicos e instrumentales y de la utilidad. 3) La utop\u00eda y el deber ser abstractos cuando no conectan con las acciones para transformar la realidad en esa direcci\u00f3n. 4) La dificultad de conectar las metas \u00e9ticas con medios que se vuelven \u00e9ticamente indispensables, aunque en s\u00ed parecen y son neutrales. Quisiera decir dos palabras de cada uno de estos Solidaridad Consideramos que el individualismo, que busca en las acciones el inter\u00e9s y la utilidad propias, no es un factor \u00e9ticamente negativo, es simplemente un dato fundamental de la condici\u00f3n humana. La sabidur\u00eda de los pueblos y de las civilizaciones est\u00e1 en saber encauzarlo, motorizarlo y complementarlo para que contribuya al bien colectivo de la sociedad. El factor humano fundamental que debe complementarlo y contribuir a su encauzamiento es la dimensi\u00f3n solidaria propia de toda persona humana. Su cultivo y desarrollo es indispensable para que las sociedades como conjunto logren una convivencia y desarrollo humano de calidad. No puede haber sociedades individualistas ni solidarias puras. Unas y otras fracasan cuando pretenden ser el todo e ignoran o reprimen la otra parte, que se necesita en relaci\u00f3n dial\u00e9ctica. Las sociedades que pretendieron ser \u00edntegramente solidarias, trataron de arrancar como mala hierba todo incentivo individual y persiguieron la b\u00fasqueda del propio inter\u00e9s, fracasaron estrepitosamente. La frustraci\u00f3n fue mayor en su pretensi\u00f3n de que, con la eliminaci\u00f3n de la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n, nacer\u00eda el hombre nuevo no alienado y libre de todo individualismo. Lo mismo pasa si alguna religi\u00f3n sue\u00f1a con lograr algo similar en la tierra. Este fracaso no garantiza en absoluto el \u00e9xito y el equilibrio de las sociedades que unilateralmente est\u00e1n desarrollando una cultura de individualismo posesivo. Algo de eso se so\u00f1\u00f3 en el siglo XIX con la irrupci\u00f3n desbocada y sin contrapesos del liberalismo econ\u00f3mico y tambi\u00e9n hace una d\u00e9cada a la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn. Tampoco es posible relegar los valores a las iglesias y a las escuelas, al margen de en una sociedad tan sobredeterminada por una econom\u00eda que rechaza toda consideraci\u00f3n \u00e9tica. Aunque en realidad debi\u00e9ramos hablar de varios capitalismos - entendiendo todo el sistema con su Estado, leyes, instituciones y valores-, hay una ideolog\u00eda econ\u00f3mica basada en los \u00e9xitos parciales del mercado, que pretende que si todos los actores econ\u00f3micos buscan su propio inter\u00e9s, sin interferencias de trabas autoritarias o morales, finalmente se lograr\u00e1 el m\u00e1ximo bienestar econ\u00f3mico y su mejor distribuci\u00f3n entre todos, gracias al mercado. Crean o no con los de\u00edstas en la mano invisible de un Supremo Ordenador que sembr\u00f3 en el instinto humano la raz\u00f3n y las leyes econ\u00f3micas que est\u00e1n en la naturaleza de la actividad econ\u00f3mica, como las leyes f\u00edsicas est\u00e1n en la naturaleza, esta es la pretensi\u00f3n de algunos ide\u00f3logos liberales animados por los impresionantes \u00e9xitos de la econom\u00eda liberal; pero olvidan que, ya en el siglo XIX los desarrollos impresionantes de la revoluci\u00f3n industrial llevaron a esas sociedades a contrastes de miseria de masas humanas y de enfrentamientos hasta llegar al borde de la guerra interna y externa. En consecuencia, por reacci\u00f3n y por instinto de conservaci\u00f3n, se produjeron sociedades m\u00e1s equilibradas con Estados muy activos en econom\u00eda, dotados de instituciones y de leyes destinados al logro de sociedades de bienestar general. Ahora pareciera que se quiere desmontar ese equilibrio en los pa\u00edses desarrollados y sobre todo implantar el liberalismo total y unilateral a nivel mundial con una globalizaci\u00f3n que se va mostrando terrible para las mayor\u00edas pobres. Todo esto es materia de debate econ\u00f3mico, pero adem\u00e1s requiere debate \u00e9tico y pol\u00edtico, pues la sociedad no se reduce a la econom\u00eda y ese presupuesto individualista no puede ser el coraz\u00f3n cultural de toda la sociedad. A[l respecto] es bueno recordar a Daniel Bell: \"La quiebra del sistema valorativo burgu\u00e9s tradicional (puritanismo), de hecho fue provocada por el sistema econ\u00f3mico burgu\u00e9s: por el mercado es la fuente de la contradicci\u00f3n del capitalismo en la vida norteamericana\". (Daniel Bell: Las Contradicciones Culturales del Capitalismo). Los \u00e9xitos logrados por el desarrollismo individualista, utilitario y economicista tienden a reducir la pregunta \u00e9tica a mera medici\u00f3n utilitaria, dejando los planteamientos \u00e9ticos como residuos culturales inoperantes. Nosotros estamos convencidos de que no es as\u00ed, de que no hay realizaci\u00f3n de un \"yo\" sin un \"nosotros\" y de que no puede haber sociedades locales, nacionales o internacionales sin un sentido de bien com\u00fan compartido y defendido por sus integrantes, sin un sentido de la dignidad de todos los humanos y de que tambi\u00e9n somos guardianes del bien de los otros y que ese esp\u00edritu debe concretarse en instituciones adecuadas con sus leyes obligantes a las que se comprometen sus integrantes. Todo esto es solidaridad y nace del sentido \u00e9tico. La sabidur\u00eda de las civilizaciones est\u00e1 en combinar dial\u00e9cticamente individualismo y solidaridad de manera que el uno matice y encauce al otro. Esto es necesario no s\u00f3lo en la construcci\u00f3n de cada pa\u00eds, sino tambi\u00e9n en un nuevo orden mundial con una globalizaci\u00f3n humanizadora sustentable y gobernable en paz democr\u00e1tica. En el mundo de los negocios, que hoy parece arrastrar todo lo dem\u00e1s - incluida la pol\u00edtica mundial de la potencia unipolar-, la \u00e9tica se subordina a la utilidad con gran peligro para la sociedad e incluso para el propio mundo de los negocios, como ha quedado de manifiesto en los recientes casos de Enron, WorldCom y otros. No se trata de peque\u00f1os accidentes en un sistema que funciona bien, ni de responsabilidades de individuos que excepcionalmente se han desviado, sino el fruto de una convicci\u00f3n creciente: si es \u00fatil para la empresa falsificar es conveniente hacerlo, siempre que se evite el ser descubierto y se compren tambi\u00e9n las empresas de auditor\u00eda y los apoyos de los gobiernos. Es interesante la relaci\u00f3n de todo esto con la pol\u00edtica de la primera potencia mundial. 2 - Amoralismo cultural y desarrollo sostenible Hoy en muchos ambientes las personas y la gente en formaci\u00f3n vive un clima de amoralismo que consideran bueno lo que produce utilidades y malo lo contrario. Con una visi\u00f3n as\u00ed, es dif\u00edcil tener razones para velar por el bienestar de las futuras generaciones (mirada que lleva a establecer las exigencias del desarrollo duradero en el tiempo, sostenible ambiental, econ\u00f3mica y socialmente). Dif\u00edcil o meramente ret\u00f3rica es la consideraci\u00f3n de los pobres y marginados tan lejanos socialmente y de nuestra simpat\u00eda (padecer con) aunque vivan en la misma ciudad; mucho menos si viven lejos y pertenecen a otros pa\u00edses y razas. El amoralismo individualista se ve cuestionado al sentir que vamos en un mismo barco (local, nacional y mundial) y que si \u00e9ste se hunde (por ejemplo, si por conflictos sociales el pa\u00eds se vuelve ingobernable) nos hundimos todos y se vuelven imposibles las inversiones de los capitalistas m\u00e1s ajenos a la pobreza. El sentido moral de las personas y su motivaci\u00f3n interna deben ir acompa\u00f1ados de los est\u00edmulos exteriores debidamente institucionalizados y de las sanciones correspondientes. En toda sociedad con visi\u00f3n \u00e9tica se aplica aquello del viejo catecismo que acud\u00eda al temor al castigo para reforzar la motivaci\u00f3n positiva del amor, previendo que, con frecuencia, \u00e9st[e] solo Utop\u00eda y deber ser abstractos La utop\u00eda de la sociedad ideal en la que est\u00e9n ausentes los rasgos antihumanos que caracterizan las actuales sociedades latinoamericanas es buena para la denuncia \u00e9tica. Pero no siempre lo que es bueno para denunciar sirve para construir alternativas; la experiencia ense\u00f1a que con frecuencia puede producir un verdadero bloqueo para desarrollar una \u00e9tica para hacer camino hacia el desarrollo. Algo similar se puede decir del car\u00e1cter absoluto del deber ser \u00e9tico, que a veces se vive con rechazo a todo gradualismo y cuestiona cualquier realidad que no se caracterice plenamente con el ideal de su mandato. Para lograr un desarrollo inspirado por la \u00e9tica los actores tienen que ser capaces de comprometerse con la gradualidad y valorar logros parciales en realidades muy alejadas del ideal. Aqu\u00ed lo mejor se convierte en el enemigo de lo bueno, cuando no encuentra camino de ir elevando lo bueno hacia metas superiores. Mal se puede transformar lo que no se asume y los movimientos ut\u00f3picos con frecuencia suelen tener dificultad en asumir las realidades justamente criticadas para [que] sus potencialidades y fuerzas realmente existentes crear realidades gradualmente superiores. La \u00e9tica del camino debe ser capaz de ordenar medios y de movilizar esfuerzos para ir construyendo en direcci\u00f3n hacia metas que hoy parecen ut\u00f3picas. Ella desarrolla una cultura de objetivos graduales, de metas menores, una cultura del desempe\u00f1o, de evaluaci\u00f3n y de mediaci\u00f3n entre lo existente y lo nuevo superior. 4 - Conexi\u00f3n de medios y fines Para que la dominante racionalidad instrumental se oriente hacia la producci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa necesitamos la presencia de la utop\u00eda o al menos de metas superiores cargadas de fuerza \u00e9tica por su valor humano. Pero al mismo tiempo la racionalidad de las metas humanas propia de las utop\u00edas y de las visiones \u00e9ticas, debe ser capaz de conectarse y de asumir la racionalidad instrumental de los medios. Sin ello, la meta sin camino se convierte en par\u00e1lisis y en evasi\u00f3n. Hay algo m\u00e1s complicado en la tarea de desarrollar una \u00e9tica para hacer camino hacia el desarrollo que pone \u00e9nfasis en el c\u00f3mo hacer realidad aquello que es deseable y necesario. Las metas \u00e9ticas exigen rechazar aquellos medios - que sin ser malos en s\u00ed- producen efectos desastrosos. Factores que en s\u00ed parecen inocuos - e incluso lo son -, producen combinaciones mortales o efectos destructivos a mediano plazo. Para aclarar esto y hacerlo de uso diario como parte de la cultura pol\u00edtica generalizada, se requiere inicialmente cierta sofisticaci\u00f3n \u00e9tica y t\u00e9cnica que permita descubrir la relaci\u00f3n entre la producci\u00f3n de muerte con medios que en s\u00ed no son ni mortales ni malos. Ejemplos tomados de la salud ayudan a entender esto que necesitamos desarrollar como cultura generalizada en Am\u00e9rica Latina. Consumir az\u00facar no es malo, sin embargo paro un diab\u00e9tico puede resultar mortal. Una buena dosis de sal sazona la comida, pero para los hipertensos resulta suicida su consumo. No se aprecia diferencia \u00e9tica en ser sedentario o hacer ejercicio, pero el m\u00e9dico especialista nos puede explicar c\u00f3mo algo \u00e9ticamente tan neutral como vivir sentado se convierte en clave para producir muerte o vida. En estos casos y similares s\u00f3lo creemos que de verdad quiere la vida quien est\u00e1 dispuesto a poner los medios indispensables para defenderla. Si tom\u00e1ramos cualquiera de los din\u00e1mica m\u00e1s contraria al desarrollo humano deseable y m\u00e1s alejada de sus metas proclamadas por unanimidad (superaci\u00f3n de la pobreza, empleo, derechos humanos, medio ambiente, buena educaci\u00f3n...) se podr\u00edan ver con cierta facilidad las funestas causas end\u00f3genas arraigadas en nuestras instituciones, pr\u00e1cticas y cultura pol\u00edtica, cultura productiva, ineficiencia y corrupci\u00f3n p\u00fablica y graves deficiencias empresariales y sindicales. Si los pa\u00edses desarrollados las adoptaran empezar\u00edan a caminar hacia el subdesarrollo. Por el contrario, seguramente no es dif\u00edcil ver qu\u00e9 factores end\u00f3genos (adem\u00e1s de los ex\u00f3genos) de Irlanda contribuyeron a su \u00e9xito en las \u00faltimas d\u00e9cadas luego de ser conocido en Europa por su pobreza. Esto no quiere decir que no dependamos de causas ex\u00f3genas, pero s\u00ed recordar que \u00e9stas son atra\u00eddas o repelidas por los pa\u00edses y que a la hora de corregir rumbos debemos evitar la anulaci\u00f3n completa de las responsabilidades y posibilidades propias. En Am\u00e9rica Latina repudiamos con facilidad los resultados anti vida, pero nos resistimos a ver su conexi\u00f3n mortal con las end\u00f3genas pr\u00e1cticas econ\u00f3micas y pol\u00edticas, deficiencias educativas, irresponsabilidades ciudadanas, actitudes productivas... cuya conjunci\u00f3n produce la ruina de nuestros pa\u00edses. Por eso es dif\u00edcil trabajar el tema de la \u00e9tica del desarrollo y llevarlo al campo de los medios e instrumentos, es decir a la \u00e9tica para hacer camino hacia el desarrollo humano deseado. Aqu\u00ed entra el reto de una nueva cultura productiva capaz de lograr una sociedad donde haya vida digna y oportunidades para todos. III. MEDIOS A PARTIR DE LA ACTUAL REALIDAD Desde luego que en un pa\u00eds puede elevarse la productividad y continuar con graves problemas de desarrollo de calidad humana, pues para que eso ocurra basta que estos esfuerzos no apunten hacia los objetivos o no est\u00e9n conectados con las necesidades del pa\u00eds. No olvidemos que en el capitalismo se invierte para responder a la demanda solvente y que gran parte de las necesidades vitales de la mayor\u00eda de nuestra poblaci\u00f3n no llegan a ser demanda ni a atraer inversiones; est\u00e1n fuera del mercado. Supuesto que hay una voluntad end\u00f3gena de lograr las metas necesarias, hay que hacer programas sectoriales consecuentes, ordenar los medios y promover inversiones. Una condici\u00f3n indispensable para ello es la elevaci\u00f3n de la productividad social, la introducci\u00f3n de la cultura de hacer m\u00e1s con menos y de hacerlo mejor, de apostar al desarrollo m\u00e1ximo del talento humano y de hacer que las instituciones y las reglas de juego estimulen esta cultura productiva, sin la cual nos quedamos atr\u00e1s en el mundo. Esto es v\u00e1lido para el desarrollo de ciudadan\u00eda en la producci\u00f3n de la Rep\u00fablica de calidad (de la que tanto carecemos) y tambi\u00e9n para la empresa, de la que depende la producci\u00f3n de los bienes y servicios nacionales. Tenemos la convicci\u00f3n de que la educaci\u00f3n latinoamericana en su forma de financiamiento actual, en su gesti\u00f3n y logros, acent\u00faa la pobreza y las injusticias, est\u00e1 fuera de rumbo y hace tiempo dej\u00f3 de ser una verdadera prioridad para el estado y la sociedad. La elevaci\u00f3n de la educaci\u00f3n es clave para potenciar la naci\u00f3n y dentro de ella los sectores que est\u00e1n educativamente discriminados y subdesarrollados. Adem\u00e1s de mejorar el rendimiento estrictamente escolar creemos que necesitamos un reencuentro entre la realidad productiva tan deficitaria y la realidad educativa. Ello debe incluir entre otras cosas una visi\u00f3n de que la riqueza o las deseadas metas personales la creatividad y productividad nuestras y est\u00e1n en funci\u00f3n de nuestro desempe\u00f1o. No se trata de que todos tengamos esta convicci\u00f3n, sino de que la realidad que se experimenta alimente esta convicci\u00f3n vista como v\u00e1lida para todos. El saneamiento de lo p\u00fablico no se logra con un discurso de generalidades moralistas, sino con la sistem\u00e1tica elevaci\u00f3n de la productividad pol\u00edtica y de la transparencia en los servicios de calidad en la educaci\u00f3n, en la salud, en la justicia y dem\u00e1s servicios p\u00fablicos. As\u00ed mismo solamente quieren rescatar la \u00e9tica, no quienes se proclaman sus paladines, sino quienes en concreto trabajan por una renovada relaci\u00f3n exigente entre la Sociedad y su Estado, de modo que haya respaldo y control de la Sociedad sobre el Estado y que \u00e9ste a su vez tenga la exigencia institucional de contribuir al bien com\u00fan acompa\u00f1ado de las sanciones correspondientes. El sector p\u00fablico se tiene que descentralizar y librar del clientelismo, de manera que el usuario le pueda exigir, premiar o castigar por una parte y por la otra se nombre para los cargos a quienes sean verdaderamente capaces. El d\u00e9bil sentido institucional, unido al actual desprestigio de los partidos pol\u00edticos y al poco sentido de lo p\u00fablico, como tarea productiva propia de cada ciudadano, puede llevar a aventuras pol\u00edticas caudillo-populistas, sean de derecha o de izquierda, sustentados en diversas formas de fundamentalismos y nacionalismos, religiosos o laicos. Las instituciones p\u00fablicas combinadas con el sano funcionamiento del mercado como sistema que premie y castiga el buen desempe\u00f1o, ayuda a superar el actual cinismo en relaci\u00f3n con la \u00e9tica y da mayor coherencia a las convicciones morales y a las sanciones externas que las secundan. REFLEXI\u00d3N FINAL Est\u00e1 claro que el desarrollo de nuestros pa\u00edses requiere inversi\u00f3n, tecnolog\u00eda y mercados internacionales y todo ello se refiere a factores ex\u00f3genos que, en buena parte, no est\u00e1n bajo nuestro control. Es evidente que un alto porcentaje de nuestros presupuestos nacionales y de los recursos se van en pago de la deuda externa y no en inversi\u00f3n en el pa\u00eds, as\u00ed como salen cuantiosos montos de capital latinoamericano. El fortalecimiento interno de Am\u00e9rica Latina es necesario tambi\u00e9n para poder negociar en una globalizaci\u00f3n asim\u00e9trica que requiere una profunda revisi\u00f3n \u00e9tica. No lo tratamos aqu\u00ed, pues es materia de otras ponencias y paneles. Para nuestra reflexi\u00f3n, tiene alguna ventaja el a\u00f1o 2002 sobre el a\u00f1o 1992. Entonces no pocos cre\u00edan y trataban de vendernos la idea de que bastaba liberalizar, privatizar y crecer econ\u00f3micamente, para lograr el desarrollo exitoso. Hoy es m\u00e1s claro que esto no es suficiente, sin equilibrarlo y complementarlo con un Estado y una institucionalidad fuertes con pol\u00edticas sectoriales de objetivos claros y riguroso ordenamiento de medios a fines. Para su ejecuci\u00f3n hay que combinar y estimular el dinamismo de la iniciativa privada la libre iniciativa y los mecanismos de mercado13. 13 Puede consultarse el siguiente documento para contextualizar y actualizar la reflexi\u00f3n final: SISTEMA DE NACIONES UNIDAS, Situaci\u00f3n y perspectivas para la econom\u00eda mundial, 2008. Resumen ejecutivo, http://www.un.org/esa/policy/wess/wesp2008files/es_sp.pdf, as\u00ed como el Informe 2008 de seguimiento a los Objetivos de Desarrollo del Milenio, la b\u00fasqueda del propio inter\u00e9s es un excelente motor para la productividad, as\u00ed como el desarrollo de las ciencias y la tecnolog\u00eda proveen de racionalidad instrumental, pero para que ese potencial se encuentre con las necesidades sentidas y clamorosas de nuestros pa\u00edses tiene que operar dentro de un Estado fuerte, saneamiento institucional y claridad en la \u00e9tica, no s\u00f3lo de los fines, sino de los medios imprescindibles para A LA PLANTA DE TRATAMIENTO DE AGUA LO DE COY, MIXCO, GUATEMALA Ing. Marco Antonio Barrios Coordinador de \u00c1rea Facultad de Ingenier\u00eda Campus de Quetzaltenango Como parte de las actividades del curso Ingenier\u00eda Sanitaria I, del octavo ciclo de la carrera de Ingenier\u00eda Civil, de la Universidad Rafael Landivar, Campus de Quetzaltenango, se realiz\u00f3 una visita t\u00e9cnica con los estudiantes del curso a la planta de tratamiento de agua potable \"Lo de Coy\", ubicada en el municipio de Mixco y que abastece de agua a aproximadamente el 45% de habitantes de la ciudad capital; esta visita se realiz\u00f3 el 10 de Octubre del presente a\u00f1o. El objetivo de la visita fue que los estudiantes conozcan el proceso completo del tratamiento del agua que proviene de fuentes superficiales, en este caso de los r\u00edos Xaya-Pixcay\u00e1 y cuya captaci\u00f3n est\u00e1 a aproximadamente 52 kil\u00f3metros de la planta de tratamiento. Durante la visita el grupo estuvo guiado por el Ing. Victor Paz, Encargado de Plantas de Tratamiento de Empagua. La planta de tratamiento de agua consta de los elementos siguientes: \u00b7 Caja de entrada con canal de rejas, para la separaci\u00f3n de s\u00f3lidos gruesos, ramas, basuras, entre otros. \u00b7 Canal de entrada hacia la planta. \u00b7 Canal de Parshall, donde se afora el agua que est\u00e1 entrando a la planta y se aplica un pre tratamiento. \u00b7 Edificio de operaciones, donde se almacenan los qu\u00edmicos a aplicar y se ubican las tolvas que dosifican los qu\u00edmicos que se aplican al agua a trav\u00e9s de tuber\u00edas al canal de Parshall. \u00b7 Tres unidades de floculadores, donde se realiza la mezcla para formar los fl\u00f3culos que despu\u00e9s se sedimentaran por gravedad. \u00b7 Cuatro unidades de Sedimentadores. \u00b7 Seis unidades de filtros r\u00e1pidos por gravedad con lecho mixto de arena s\u00edlice y antracita. \u00b7 Tratamiento de desinfecci\u00f3n con gas cloro. \u00b7 Tanque de almacenamiento de agua potable de 25,000 metros c\u00fabicos. Los estudiantes comentaron lo positivo de la experiencia de visita in situ a instalaciones como metodolog\u00eda de aprendizaje innovadora para INVESTIGACI\u00d3N DEPARTAMENTO DE INVESTIGACI\u00d3N DEL CAMPUS DE QUETZALTENANGO \"MAPEO DE EXPERIENCIAS DESARROLLO LOCAL EN EL DEPARTAMENTO DE QUETZALTENANGO\", identifica y describe 96 casos que pueden considerarse como experiencias que han aportado al desarrollo local del departamento, desde las \u00e1reas de la gesti\u00f3n ambiental, desarrollo empresarial, agroempresas y producci\u00f3n de alimentos, turismo, educaci\u00f3n y salud, participaci\u00f3n pol\u00edtica, planificaci\u00f3n del desarrollo local. Asimismo, se realiza un an\u00e1lisis de las din\u00e1micas territoriales de desarrollo local en las tres \u00e1reas geogr\u00e1ficas que se diferencian en el departamento: valle de Quetzaltenango, cuencas altas y Boca Costa. Es un recurso did\u00e1ctico para el estudio universitario de la realidad departamental, y pretende abrir nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n disciplinarias e interdisciplinarias en torno al tema. \"QUETZALTENANGO EN CIFRAS\" adopta la forma de base de datos. Se trata de un compilaci\u00f3n minuciosa de la principal informaci\u00f3n estad\u00edstica, lo m\u00e1s actualizada posible sobre el departamento de Quetzaltenango. Recoge en un s\u00f3lo documento, en este caso, un CD, informaci\u00f3n generada por entidades p\u00fablicas tales como SEGEPLAN, INE, INAB, Ministerios de Educaci\u00f3n, de Salud P\u00fablica y Asistencia Social, MAGA, Energ\u00eda y Minas, de Trabajo y Previsi\u00f3n Social, del IGSS, SAT, Municipalidades y otras. Dicha informaci\u00f3n se encuentra actualmente dispersa, bien en cada una de las dependencias, o en distintas p\u00e1ginas web informativas. Se completa con Informes, Diagn\u00f3sticos y Planes Estrat\u00e9gicos de Desarrollo en distintos sectores de nivel nacional, regional, departamental y municipal, as\u00ed como con una colecci\u00f3n de Mapas. Disponibles en Biblioteca y Departamento de Investigaci\u00f3n del BIBLIOTECA DEL CAMPUS DE QUETZALTENANGO, SEPTIEMBRE-OCTUBRE DE 2008 Autor T\u00edtulo Disciplina Pacheco M\u00e9ndez, Teresa La investigaci\u00f3n social en Chiapas: Complejidad e innovaci\u00f3n 2000-2005 Investigaci\u00f3n Social Documentos de la asamblea de la sociedad civil - ASC: mayo-octubre 1994: Fundaci\u00f3n para la Paz, la Democracia y el Desarrollo Pol\u00edtica Camacho Vel\u00e1squez, Dolores La lucha sigue y sigue: Organizaci\u00f3n popular en la Frailesca Pol\u00edtica Navarrete C\u00e1ceres, Carlos Rosario Castellanos: Su presencia en la antropolog\u00eda mexicana Antropolog\u00eda El sistema de salud en Guatemala: \u00bfhacia d\u00f3nde vamos? Salud P\u00fablica 66 Certamen Juegos florales hispanoamericanos Literatura 117 Certamen Juegos florales hispanoamericanos Literatura 69 Certamen Juegos florales hispanoamericanos Literatura 70 Certamen Juegos florales hispanoamericanos Literatura 71 Certamen Juegos florales hispanoamericanos Literatura Acuerdos suscritos entre el gobierno y la U.R.N.G Pol\u00edtica Potencial de la fijaci\u00f3n biol\u00f3gica de nitr\u00f3geno en variedades de ca\u00f1a de az\u00facar en Guatemala Agronom\u00eda ASIES El proceso de paz: La percepci\u00f3n del guatemalteco sobre el proceso de paz, encuesta a nivel nacional mayo/abril 1993 Pol\u00edtica ASIES Identificaci\u00f3n de necesidades para el fortalecimiento de la capacidad de di\u00e1logo por parte del sector laboral Pol\u00edtica Laboral CONALFA La alfabetizaci\u00f3n una responsabilidad de todos los sectores del pa\u00eds Educaci\u00f3n L\u00f3pez Calva, Mart\u00edn Pensamiento cr\u00edtico y creatividad en el aula Pedagog\u00eda Garc\u00eda Noval, Jos\u00e9 Tras el sentido perdido de la medicina: un ensayo a la luz de la \u00e9tica sobre la desaparici\u00f3n del sujeto en el trabajo de salud Medicina Las organizaciones sociales en Guatemala Pol\u00edtica Aproximaci\u00f3n a los imaginarios sobre organizaci\u00f3n campesina en Guatemala: Ensayos sobre su construcci\u00f3n hist\u00f3rica Pol\u00edtica Rural Heridas en la sombra: percepciones sobre violencia en \u00e1reas pobres urbanas y periurbanas de la ciudad de Guatemala Antropolog\u00eda La ciudad y los desplazados por la violencia Sociolog\u00eda Remijnse, Simone Memorias de violencia: Patrullas de autodefensa civil y la herencia del conflicto en Joyabaj, Quich\u00e9 Sociolog\u00eda Se cambi\u00f3 el tiempo: conflicto y poder en territorio K'ich\u00e9 1980-1996 Sociolog\u00eda K'u'l Sociolog\u00eda Manz, Beatriz De la memoria a la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica Historia Migraci\u00f3n transnacional retornada: juventud ind\u00edgena de nuestra realidad, realidad de nuestras im\u00e1genes: imaginarios sociales y subjetividad en Guatemala Sociolog\u00eda Levenson, Deborah Hacer la juventud: J\u00f3venes de tres generaciones de una familia trabajadora en la ciudad de Guatemala Sociolog\u00eda Aqu\u00ed corre la bola: organizaci\u00f3n y relaciones sociales en una comunidad popular urbana Sociolog\u00eda Seminario Internacional en Homenaje a Myrna Mack Memoria e Historia: Ponencias Historia Seminario Internacional en Homenaje a Myrna Mack Memoria e Historia: Taller de discusi\u00f3n. Historia Aferrados a la vida: Una visi\u00f3n global sobre las estrategias campesinas en San Marcos Pol\u00edtica Rural As\u00ed vivimos el Yugo: La conflictiva conformaci\u00f3n de Colotenango como municipio de mozos: 1825-1947 Historia Por los caminos de la sobrevivencia campesina Pol\u00edtica Rural El reto de no ser racista... ni v\u00edctima del racismo: bases para un trabajo pedag\u00f3gico contra la discriminaci\u00f3n y el racismo Pedagog\u00eda Se cambi\u00f3 el tiempo: historias de vida y tradici\u00f3n oral de San Bartolom\u00e9 Jocotenango, Quich\u00e9 Literatura, Antropolog\u00eda La construcci\u00f3n de los significados de la identidad \u00e9tnica, de g\u00e9nero y clase en Jocot\u00e1n y Quetzaltenango Antropolog\u00eda De la etnia a la naci\u00f3n: la discusi\u00f3n sobre identidad nacional, base necesaria en la construcci\u00f3n de la paz. Sociolog\u00eda Hale, Charles Mas que un indio: Ambivalencia racial y multiculturalismo neoliberal en Guatemala Antropolog\u00eda Racismo en Guatemala?: abriendo el debate sobre un tema tab\u00fa Sociolog\u00eda Zabala Cubillos, Manuel Tiberio Buscando un pensamiento colectivo social en Latinoam\u00e9rica Sociolog\u00eda Desarrollo local: una revisi\u00f3n cr\u00edtica del debate Desarrollo Local Nef, Jorge Gobernabilidad, capacidad de gobierno y seguridad humana: un marco de referencia para el estudio comparativo de las pol\u00edticas de ajuste estructural en Am\u00e9rica Latina. Pol\u00edtica Racismo en Guatemala: de lo pol\u00edticamente correcto a la lucha antirracista Sociolog\u00eda Grandin, Greg Panz\u00f3s: La \u00faltima masacre colonial: Latinoam\u00e9rica en la Guerra Fr\u00eda Pol\u00edtica Modernizaci\u00f3n y democracia: Su impacto en las condiciones de vida Pol\u00edtica Levenson, Deborah Sindicalistas contra el terror: Ciudad de Guatemala 1954- 1985 Historia pol\u00edtica Ciudadan\u00eda y territorio: Las relaciones pol\u00edticas de las nuevas identidades sociales Pol\u00edtica Donde est\u00e1 el futuro?: procesos de reintegraci\u00f3n en comunidades de retornados Pol\u00edtica Pol\u00edtica institucional hacia el desplazado interno en Guatemala Pol\u00edtica Worby, Paula Los refugiados, desplazados y retornados de Guatemala: una operaci\u00f3n encubierta de la CIA en Guatemala 1952-1954 Historia Pol\u00edtica La econom\u00eda de Guatemala ante el ajuste estructural a comienzos de los 90 Econom\u00eda Deere, Carmen Diana Mujer y tierra en Guatemala Pol\u00edtica Rural Acercamiento hist\u00f3rico a la conflictividad territorial en San Marcos: Siglos XVI-XVIII Historia Agraria Worby, Paula Los refugiados retornados guatemaltecos y el acceso a la tierra: resultados , lecciones y perspectivas Historia Pol\u00edtica El significado de la maquila en Guatemala: elementos para su comprensi\u00f3n Econom\u00eda Bienefeld, Manfred Cambios hegem\u00f3nicos y el nuevo orden internacional: la visi\u00f3n desde el mundo en v\u00edas de desarrollo Pol\u00edtica Internacional Kalny, Eva La ley que llevamos en el coraz\u00f3n: una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica a los derechos humanos y normas familiares en dos comunidades Mayas (Sacapulas, Quich\u00e9) Derecho Maya Grandin, Greg Denegado en su totalidad: documentos estadounidenses liberados Pol\u00edtica Internacional Rodr\u00edguez Barillas, Alejandro El problema de la impunidad en Guatemala: trabajo ganador del concurso de ensayo \"Myrna Mack\" 1995 Pol\u00edtica Morales Laynez, Benito Acceso a la justicia en el propio idioma Derecho Falla, Ricardo Juventud de una comunidad maya: Ixc\u00e1n, Guatemala Antropolog\u00eda Aqu\u00edn, Nora Mesa de concertaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales: \u00bfmodelo para replicar? Pol\u00edtica Coraggio, Jos\u00e9 Lu\u00eds De la emergencia a la estrategia: M\u00e1s all\u00e1 del \"alivio de la pobreza\" Econom\u00eda Arles Caruso Larrainci...[et al.] Gesti\u00f3n local y participaci\u00f3n ciudadana: pol\u00edtica social y trabajo social Pol\u00edtica Local Mendicoa, Gloria Edel La planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales: planteo de un caso para su an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n Pol\u00edtica Social Mendioca, Gloria Edel Evaluaci\u00f3n Social: La fase ausente de la agenda p\u00fablica Pol\u00edtica Social Barreix M. Juan B. Metodolog\u00eda y m\u00e9todo en trabajo social Trabajo Social Britos, Nora \u00c1mbito profesional y mundo del trabajo: Pol\u00edticas sociales y Trabajo Social en los noventa Pol\u00edtica Social Cademartori, Fiorella Condiciones de trabajo de los trabajadores sociales: Hacia un proyecto profesional cr\u00edtico Trabajo Social Colegio de asistentes sociales o trabajadores sociales de la Provincia de Buenos Aires C\u00f3digo de \u00e9tica profesional: Trabajo social Trabajo Social I Congreso Nacional de Trabajo Social del Centro de la Provincia de Buenos Aires El trabajo social y la cuesti\u00f3n social: crisis, movimientos sociales y ciudadan\u00eda Trabajo Social Desaf\u00edos \u00e9ticos del trabajo social latinoamericano: paradigmas, necesidades, valores, derechos Trabajo Social Di\u00e9guez, Alberto J. Identidad profesional y Trabajo Social: Creencias y rituales en Ciencias Sociales Trabajo Social Esquivel Corella, Freddy Gerencia social: un an\u00e1lisis cr\u00edtico desde el trabajo social formaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n profesional: Hacia la construcci\u00f3n de proyectos \u00e9tico-pol\u00edticos en Trabajo Social Trabajo Social XVIII Jornadas Nacionales de Trabajo Social Gerencia social y Trabajo Social Trabajo Social Krmpotic, Claudia Sandra El concepto de necesidad y pol\u00edticas de bienestar: Una lectura comparada de Heller, Sen y el G.P.I.D. Pol\u00edtica Malacalza, Susana Leonor Desde el imaginario social del siglo XXI: repensar el trabajo social Trabajo Social Malacalza, Susana Leonor La autonom\u00eda del sujeto: Di\u00e1logo desde el Trabajo Social Trabajo Social Riqu\u00e9, Juan Jos\u00e9 Cambio social, trabajo y ciudadan\u00eda: La participaci\u00f3n para el desarrollo social Trabajo Social Riqu\u00e9, Juan Jos\u00e9 Pol\u00edticas sociales y globalizaci\u00f3n: El sentido del trabajo social en un contexto de crisis mundial Trabajo Social Rozas Pagaza, Margarita Una perspectiva te\u00f3rica metodol\u00f3gica de la intervenci\u00f3n en Trabajo Social Trabajo Social Sandoval \u00c1vila, Antonio Propuesta metodol\u00f3gica para sistematizar la pr\u00e1ctica profesional del trabajo social Trabajo Social Coria, Adela [et. al.] Curr\u00edculum e investigaci\u00f3n en trabajo social: Encuentro Acad\u00e9mico Nacional de F.A.U.A.T.S Trabajo Social Marchevsky, Carlos El lazo social: una propuesta sobre el objeto de conocimiento en trabajo social Trabajo Social B\u00fasquedas del Trabajo Social latinoamericano: Urgencias, propuestas y posibilidades Trabajo Social El diagn\u00f3stico socia: proceso de conocimiento e intervenci\u00f3n profesional Trabajo Social Palomas, Susana Estrategias metodol\u00f3gicas para promoci\u00f3n de la salud comunitaria: Los t\u00edteres tienen la palabra Salud P\u00fablica Pi\u00f1a Mor\u00e1n, Marcelo Gerontolog\u00eda social aplicada: Visiones estrat\u00e9gicas para el trabajo social Trabajo Social Rossotto Herman, Beatriz Manual de criminolog\u00eda y criminal\u00edstica Criminolog\u00eda Construyendo un m\u00e9todo de reflexividad cr\u00edtica: Aportes a los procesos de intervenci\u00f3n social Trabajo Social Im\u00e1genes homog\u00e9neas en un pa\u00eds de rostros diversos: el sistema educativo formal y la conformaci\u00f3n de referentes de identidad nacional entre j\u00f3venes guatemaltecos Pol\u00edticas Educativas Pimienta Prieto, Junio H. Metodolog\u00eda constructivista: Gu\u00eda para la planeaci\u00f3n docente Pedagog\u00eda Pimienta Prieto, Junio H. Constructivismo: Estrategias para aprender a aprender Pedagog\u00eda Potencialidades y retos de la educaci\u00f3n no formal en Guatemala Pedagog\u00eda Foro/Taller Los contenidos de los cursos de estudios sociales en el contexto de la reforma educativa. Aportes para el debate: Ponencias. Pedagog\u00eda Foro/Taller Los contenidos de los cursos de estudios sociales en el contexto de la reforma educativa. Aportes para el debate: Discusi\u00f3n y propuesta Pedagog\u00eda El plan Puebla Panam\u00e1: \u00bfAlternativa o amenaza al desarrollo rural? Desarrollo Rural Ord\u00f3\u00f1ez Morales, C\u00e9sar Eduardo Tendencias de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica en Guatemala y el sureste de M\u00e9xico Matem\u00e1ticas Matheu, Manuel Lucas Introducci\u00f3n a la sexolog\u00eda cl\u00ednica Salud Greenberg, Leslie S. Trabajar con las emociones en psicoterapia Psicolog\u00eda Ramos Gasc\u00f3n, Carlos Hipnosis y psicoterapia Psicolog\u00eda Impacto ecol\u00f3gico de los cultivos hort\u00edcolas no tradicionales en el altiplano de Guatemala: efectos sobre plagas, organismos ben\u00e9ficos y suelo. Agronom\u00eda Apostando al futuro con los cultivos no-tradicionales de exportaci\u00f3n Agronom\u00eda Los nudos del desarrollo urbano en Guatemala: Una aproximaci\u00f3n desde Santa Cruz Chinautla y San Jos\u00e9 Pinula Desarrollo Urbano El proceso de crecimiento metropolitano de la ciudad de Guatemala: perfiles del fen\u00f3meno y \u00f3pticas de gesti\u00f3n Desarrollo Urbano Vega, Roberto El teatro en la comunidad: Instrumento de descolonizaci\u00f3n cultural de la acci\u00f3n a la reflexi\u00f3n Literatura Memoria del taller Desaf\u00edos y potencialidades de la historia local en Guatemala Historia Local En el umbral: Explorando Guatemala en el inicio del siglo veintiuno Estudios Sociales Mack Chang, Myrna Organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n: la propuesta nicarag\u00fcense de los '80 para Centroam\u00e9rica Pol\u00edtica internacional Levenson, Deborah Por s\u00ed mismos: un estudio preliminar de las maras en la ciudad de Guatemala Antropolog\u00eda Conelly, Patricia Trabajo, g\u00e9nero y ajuste: taller sobre el impacto del cambiante contexto internacional sobre los pa\u00edses de la cuenca del Caribe Econom\u00eda Asociaci\u00f3n para el Avance de las Ciencias Sociales en Guatemala Agricultura intensiva y cambios en la comunidad de Almolonga, Quetzaltenango Agricultura N\u00e1jera, Rub\u00e9n E Nuevas tecnolog\u00edas y pa\u00edses de menor desarrollo: Ponencia Econom\u00eda Diccionario hist\u00f3rico biogr\u00e1fico de Guatemala Historia Historia General de "}