{"title": "Cursos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2022-05-13", "cleaned_text": "Actividades que cumplen los criterios de b\u00fasqueda - 12May202213May2022Pirineos [La ilusi\u00f3n del turismo. Narrativas del viaje y su representaci\u00f3n y pensamiento en las pr\u00e1cticas art\u00edsticas contempor\u00e1neas](/agenda-link.html?id_actividad=658U&anyaca=2022-23)Seminario - Carmelo Vega De la RosaDirecci\u00f3n - Pedro Vicente MullorDirecci\u00f3n - 16May202218May2022SevillaEncuentro - Francisco David Adame Mart\u00ednezDirecci\u00f3n - Cristina Garc\u00eda-Herrera BlancoDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Mar\u00eda Alonso OrtegaSecretar\u00eda - 19May202219May2022CuencaEncuentro - Cu\u00e9llar De Le\u00f3nDirecci\u00f3n Pujol KellerDirecci\u00f3n - 09Jun202210Jun2022Galicia [La nueva Ley de residuos y suelos contaminados: el papel del Derecho en la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda circular](/agenda-link.html?id_actividad=657I&anyaca=2022-23)Encuentro - J.Jos\u00e9 Pernas Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Alberta Lorenzo Garc\u00eda RodrigoDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Generelo LanaspaDirecci\u00f3n - Mar\u00eda del Mar Fern\u00e1ndez SabugoSecretar\u00eda - 20Jun202224Jun2022SantanderSeminario - Miguel \u00c1ngel NocedaDirecci\u00f3n - Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Vicente Fern\u00e1ndez de BobadillaSecretar\u00eda - 20Jun202224Jun2022SantanderSeminario - Pedro Luis M\u00e9lida Lled\u00f3Direcci\u00f3n - Mar\u00eda Carmen Baz CrespoSecretar\u00eda - 20Jun202224Jun2022SantanderEscuela - Michael DuchenDirecci\u00f3n - Antonio G. Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Luis Gand\u00eda JuanSecretar\u00eda - 20Jun202224Jun2022Santander [V International School on Light Sciences and Technologies V-ISLiST. Core: Light in Energy and Advanced Fabrication](/agenda-link.html?id_actividad=6545&anyaca=2022-23)Escuela - Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-HigueraDirecci\u00f3n - Adolfo Cobo Garc\u00edaSecretar\u00eda - 22Jun202224Jun2022SantanderEncuentro - Diego Clemente L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Bego\u00f1a Aguilar ZambalamberriSecretar\u00eda - 22Jun202224Jun2022SantanderEncuentro - Lucia De StefanoDirecci\u00f3n - Alberto Garrido ColmeneroSecretar\u00eda - 23Jun202224Jun2022Santander [XI Encuentro de FECMA. Nuevos desaf\u00edos de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n ante el c\u00e1ncer de mama en todas sus fases](/agenda-link.html?id_actividad=654M&anyaca=2022-23)Encuentro - Jos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9sDirecci\u00f3n - Paula Gonz\u00e1lez Pe\u00f1aSecretar\u00eda - 27Jun202228Jun2022Santander [X Encuentro Hispasat sobre Telecomunicaciones Espaciales. El nuevo paradigma de las comunicaciones por sat\u00e9lite: universalidad, flexibilidad, soberan\u00eda y seguridad](/agenda-link.html?id_actividad=656R&anyaca=2022-23)Encuentro - Antonio AbadDirecci\u00f3n - Ana Mar\u00eda MolinaDirecci\u00f3n - V\u00edctor InchaustiSecretar\u00eda - 27Jun202229Jun2022Santander [Leer objetos, materializar textos: fuentes primarias para la investigaci\u00f3n interdisciplinar. De la Edad Media a la \u00c9poca Moderna (MEDhis)](/agenda-link.html?id_actividad=658F&anyaca=2022-23)Encuentro - Ver\u00f3nica Abenza Ra\u00fal M\u00ednguezSecretar\u00eda - 27Jun202201Jul2022Santander [XV Encuentro Interauton\u00f3mico sobre Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Paciente: de la innovaci\u00f3n en salud a la salud de la innovaci\u00f3n](/agenda-link.html?id_actividad=654H&anyaca=2022-23)Seminario - Jorge Tomillo UrbinaDirecci\u00f3n - Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las CuevasDirecci\u00f3n - 27Jun202201Jul2022SantanderSeminario - Carolina Ca\u00f1ibano S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Carmen Corona SobrinoSecretar\u00eda - 27Jun202201Jul2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 27Jun202201Jul2022Santander [XVIII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas Challenges](/agenda-link.html?id_actividad=6546&anyaca=2022-23)Escuela - Carlos BrionesSecretar\u00eda - 29Jun202230Jun2022Santander [La integraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la valorizaci\u00f3n del conocimiento en las estrategias de las instituciones cient\u00edficas](/agenda-link.html?id_actividad=65BM&anyaca=2022-23)Encuentro - Elena Castro Mart\u00ednezDirecci\u00f3n - Rogelio Conde-PumpidoDirecci\u00f3n - 29Jun202230Jun2022CuencaEncuentro - Guido FerrariDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Mond\u00e9jar Jim\u00e9nezSecretar\u00eda - 30Jun202201Jul2022SantanderEncuentro - Pilar C\u00e1mara \u00c1guilaDirecci\u00f3n - Sebasti\u00e1n L\u00f3pez MazaSecretar\u00eda - 30Jun202201Jul2022SantanderEncuentro - Manuel S\u00e1nchez del R\u00edoDirecci\u00f3n - Alejandro Tejerina BernalSecretar\u00eda - 30Jun202201Jul2022Santander [El impacto de la inteligencia artificial en el Derecho de la Competencia y de la Propiedad Intelectual](/agenda-link.html?id_actividad=6583&anyaca=2022-23)Encuentro - Antonio Robles Mart\u00edn-LabordaDirecci\u00f3n - Pablo Fern\u00e1ndez Carballo-CaleroDirecci\u00f3n BuilSecretar\u00eda - 04Jul202205Jul2022PirineosSeminario - Rosa Mar\u00eda Tabernero SalaDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Domingo Due\u00f1as LorenteSecretar\u00eda - 04Jul202206Jul2022SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Luis S\u00e1nchez NoriegaDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Herr\u00e1n CeballosSecretar\u00eda - 04Jul202206Jul2022SantanderEncuentro - Mar Espa\u00f1a Mart\u00edDirecci\u00f3n - M\u00f3nica Bando MunugarrenSecretar\u00eda - 04Jul202208Jul2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 04Jul202208Jul2022CuencaTaller - Elena Morilla CazorlaDirecci\u00f3n - 04Jul202208Jul2022ValenciaCurso de Formaci\u00f3n del CFP de Traducci\u00f3n Agnieszka Helena GrabarczykDirecci\u00f3n - 04Jul202208Jul2022SantanderSeminario - Jos\u00e9 Juan RuizDirecci\u00f3n - Ignacio MolinaSecretar\u00eda - 04Jul202229Jul2022SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Bego\u00f1a Mirones Mu\u00f1ozCoordinador - 06Jul202207Jul2022Santander [VIII Foro de Ingenier\u00eda y Obra P\u00fablica. La Financiaci\u00f3n Privada en la Obras y Servicios P\u00fablicos La colaboraci\u00f3n P\u00fablico-Privada para acelerar la recuperaci\u00f3n](/agenda-link.html?id_actividad=654U&anyaca=2022-23)Encuentro - Antonio PapellDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Javier D\u00edez RonceroDirecci\u00f3n - Pablo LindeSecretar\u00eda - 06Jul202207Jul2022SantanderEncuentro - Santiago Mu\u00f1oz MachadoDirecci\u00f3n - Olivia Piquero RiveiroSecretar\u00eda - 06Jul202208Jul2022SantanderEncuentro - Alain Cuenca Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Cristina BlancoDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Mar\u00eda Alonso OrtegaSecretar\u00eda - 06Jul202208Jul2022Santander [XXVI Encuentro del CES. Grandes desaf\u00edos para la econom\u00eda y la sociedad espa\u00f1olas: el valor del di\u00e1logo](/agenda-link.html?id_actividad=654S&anyaca=2022-23)Encuentro - Ram\u00f3n G\u00f3rriz VitallaDirecci\u00f3n - Margarita Bravo TorresSecretar\u00eda - 06Jul202208Jul2022SantanderEncuentro - Jaume BlascoDirecci\u00f3n - Manuel Gonz\u00e1lez BediaSecretar\u00eda - 06Jul202208Jul2022Santander [El lenguaje de la gastronom\u00eda: Expresi\u00f3n cultural antropol\u00f3gica y ambiental natural a trav\u00e9s de la comida y el vino](/agenda-link.html?id_actividad=659E&anyaca=2022-23)CURSO AVANZADO DE ESPA\u00d1OL - Javier Infante BusteloDirecci\u00f3n - 07Jul202208Jul2022CuencaEncuentro - Rosa Mar\u00eda Ortega AntaDirecci\u00f3n - Rosa Mar\u00eda Mart\u00ednez Garc\u00edaSecretar\u00eda - 07Jul202208Jul2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Saavedra InarajaDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles Osorio IturmendiSecretar\u00eda - 11Jul202212Jul2022SantanderSeminario - Yolanda G\u00f3mez S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Emilio Pajares Montol\u00edoDirecci\u00f3n - 11Jul202213Jul2022SantanderEncuentro - Alejandra Calvo Mart\u00ednezDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Victoria S\u00e1nchez Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Manuel Gonz\u00e1lez BediaSecretar\u00eda - 11Jul202215Jul2022Santander [\u00bfQu\u00e9 hacer ante la epidemia de conductas suicidas en los j\u00f3venes? Un enfoque multidimensional en la prevenci\u00f3n del suicidio](/agenda-link.html?id_actividad=657X&anyaca=2022-23)Seminario - Mar\u00eda Fe Bravo Ort\u00edzDirecci\u00f3n - Gonzalo Mart\u00ednez-Al\u00e9sDirecci\u00f3n - Arancha Ort\u00edz VillalobosSecretar\u00eda - 11Jul202215Jul2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 11Jul202215Jul2022ValenciaCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado - Elena Thibaut TadeoDirecci\u00f3n CFP - Oscar Ra\u00fal Lozano Luc\u00edaSecretaria CFP - 11Jul202215Jul2022SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Francisco Javier Moreno RiveroDirecci\u00f3n - 11Jul202215Jul2022SantanderSeminario - Ana Victoria Villar RamosDirecci\u00f3n - Jade Cristi Rivera RossiSecretar\u00eda - 11Jul202215Jul2022SantanderEscuela - Carlos Beltr\u00e1n \u00c1lvarezDirecci\u00f3n - Jordi Marzo S\u00e1nchezSecretar\u00eda - 11Jul202215Jul2022Santander [XI Escuela de Arte y Patrimonio \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb. Los bisontes de Altamira los descubri\u00f3 una mujer. Museos, arqueolog\u00eda, patrimonio y g\u00e9nero](/agenda-link.html?id_actividad=654C&anyaca=2022-23)Escuela - Pilar Fat\u00e1s MonforteDirecci\u00f3n - Asunci\u00f3n Mart\u00ednez LlanoSecretar\u00eda - Luc\u00eda Mar\u00eda D\u00edaz Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 11Jul202215Jul2022SantanderCURSO AVANZADO DE ESPA\u00d1OL - 11Jul202215Jul2022SantanderSeminario - Daniel Lozano OjalvoDirecci\u00f3n - Elena Molina Hern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - 12Jul202214Jul2022Santander [Taller: Tres imprescindibles para tu comunicaci\u00f3n p\u00fablica:estrategia,relaciones con los medios y oratoria](/agenda-link.html?id_actividad=6576&anyaca=2022-23)Taller - Luis Arroyo Mart\u00ednezDirecci\u00f3n - 13Jul202215Jul2022SantanderEncuentro - Consuelo S\u00e1nchez NaranjoDirecci\u00f3n - Luis Herrera D\u00edaz-AguadoDirecci\u00f3n - F\u00e1tima M\u00ednguez LlorenteSecretar\u00eda - 13Jul202215Jul2022SantanderEncuentro - Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9sDirecci\u00f3n - Jaime Folguera CrespoDirecci\u00f3n - Eduardo Rodr\u00edguez Rovira Rodr\u00edguezSecretar\u00eda - Katia Yacobi Bot\u00ednSecretar\u00eda - 13Jul202215Jul2022SantanderEncuentro - Juan Tom\u00e1s - \u00c1lvaro Gim\u00e9nezSecretar\u00eda - 18Jul202219Jul2022SantanderSeminario - Consuelo Guti\u00e9rrez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Silvia Cifri\u00e1n Mart\u00ednezSecretar\u00eda - 18Jul202220Jul2022Santander [IX Encuentro de Coleccionismo, Arte contempor\u00e1neo y Sociedad. Coleccionismo y centros de arte. Iniciativas para el fomento del arte contempor\u00e1neo](/agenda-link.html?id_actividad=6550&anyaca=2022-23)Encuentro - Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ezDirecci\u00f3n - Julieta RafecasSecretar\u00eda - 18Jul202221Jul2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Garc\u00edaDirecci\u00f3n - LumbrerasDirecci\u00f3n - Valentina OquendoSecretar\u00eda - 18Jul202222Jul2022Santander [XXI Escuela de Biolog\u00eda Molecular \u00abEladio Vi\u00f1uela-Margarita Salas\u00bb. El legado cient\u00edfico de los profesores Vi\u00f1uela-Salas](/agenda-link.html?id_actividad=6548&anyaca=2022-23)Escuela - Jes\u00fas \u00c1vila de GradoDirecci\u00f3n - Ana Mar\u00eda Mata Dur\u00e1nDirecci\u00f3n - 18Jul202222Jul2022Santander [XXI Escuela de Gram\u00e1tica \u00abEmilio Alarcos\u00bb. Problemas de gram\u00e1tica, de l\u00e9xico y ense\u00f1anza de la lengua](/agenda-link.html?id_actividad=656N&anyaca=2022-23)Escuela - Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ezDirecci\u00f3n - Manuel Iglesias BangoSecretar\u00eda - 18Jul202222Jul2022SantanderCURSO AVANZADO DE ESPA\u00d1OL - Ainhoa Amestoy DOrsDirecci\u00f3n - 18Jul202222Jul2022Santander [IX Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \u00abCarlos Castilla del Pino\u00bb. La subjetividad como problema cient\u00edfico y social en el siglo XXI: de la identidad a la colectividad](/agenda-link.html?id_actividad=654A&anyaca=2022-23)Escuela - Manuel Trujillo P\u00e9rez-LanzacDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls BlancoDirecci\u00f3n - Manuel Mart\u00edn-LoechesSecretar\u00eda - 18Jul202222Jul2022SantanderSeminario - Isabel Caballero de FrutosDirecci\u00f3n - Aleixandre Verger TenDirecci\u00f3n - Fernando Aguilar G\u00f3mezSecretar\u00eda - R\u00e9da NouacerDirecci\u00f3n - Eugenio VillarSecretar\u00eda - 18Jul202222Jul2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 18Jul202222Jul2022SantanderEscuela - \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Marcos L\u00f3pez HoyosDirecci\u00f3n - Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretar\u00eda - 19Jul202220Jul2022OnlineEncuentro - Jos\u00e9 Ignacio Pel\u00e1ez S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Gustavo Fabian Vaccaro WittDirecci\u00f3n - Pablo - 20Jul202221Jul2022Santander [Creadores santanderinos y c\u00e1ntabros. Seve Ballesteros: su impacto en el mundo del golf y en el deporte c\u00e1ntabro y espa\u00f1ol](/agenda-link.html?id_actividad=654Y&anyaca=2022-23)Encuentro - Enrique BoladoDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Mar\u00eda Peredo PomboDirecci\u00f3n - 20Jul202222Jul2022SantanderEncuentro - Juana L\u00f3pez Pag\u00e1nDirecci\u00f3n - 20Jul202222Jul2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Yolanda Fern\u00e1ndez MontesDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Casares CandebatSecretar\u00eda - 22Jul202228Jul2022Valencia - 25Jul202227Jul2022CuencaEncuentro - Luis \u00c1ngel de Benito RibagordaDirecci\u00f3n - 25Jul202227Jul2022SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Moya OteroDirecci\u00f3n - Florencio Luengo - - Pedro - Lucila 25Jul202228Jul2022SantanderEncuentro Elena Luis Felipe TorrenteDirecci\u00f3n - Lorena S\u00e1nchezSecretar\u00eda - 25Jul202229Jul2022SantanderCURSO AVANZADO DE ESPA\u00d1OL - Enrique Salda\u00f1a Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - 25Jul202229Jul2022Santander [Am\u00e9rica Latina y la Uni\u00f3n Europea: democracia, desarrollo y renovaci\u00f3n del contrato social. Retos para la presidencia espa\u00f1ola de la UE 2023](/agenda-link.html?id_actividad=657U&anyaca=2022-23)Seminario - Jos\u00e9 Antonio SanahujaDirecci\u00f3n - Paz D\u00edaz NietoSecretar\u00eda - 25Jul202229Jul2022Santander [XVI Seminario de la OEPM, O.A. El futuro de la propiedad industrial, a la luz de los 30 a\u00f1os de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas](/agenda-link.html?id_actividad=654I&anyaca=2022-23)Seminario - Jos\u00e9 Antonio Gil CeledonioDirecci\u00f3n - Miriam Verde TrabadaSecretar\u00eda - Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchezSecretar\u00eda - 25Jul202229Jul2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 25Jul202229Jul2022SantanderSeminario - Javier Bern\u00e1cer Mar\u00edaDirecci\u00f3n - Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda CabezasDirecci\u00f3n - 25Jul202229Jul2022Santander [Presente y futuro inmediato de la Formaci\u00f3n Profesional: retos, internacionalizaci\u00f3n y FP en la empresa](/agenda-link.html?id_actividad=657Y&anyaca=2022-23)Seminario - Ricardo Lombera HelgueraDirecci\u00f3n - Javier L\u00f3pez P\u00e9rezDirecci\u00f3n - Antonio Vega Oma\u00f1aSecretar\u00eda - 25Jul202229Jul2022SantanderEscuela - Helio CarpinteroDirecci\u00f3n - 25Jul202231Jul2022CuencaTaller - Carlos Lozano L\u00f3pezDirecci\u00f3n - 26Jul202228Jul2022SantanderEncuentro - Ana Fern\u00e1ndez-LaviadaDirecci\u00f3n - Carlos L\u00f3pez Guti\u00e9rrezDirecci\u00f3n 26Jul202229Jul2022Santander [El mundo global en revisi\u00f3n: pol\u00edtica, industrializaci\u00f3n, digitalizaci\u00f3n, competitividad y gobernanza](/agenda-link.html?id_actividad=6593&anyaca=2022-23)Encuentro - Jos\u00e9 R. CalvoDirecci\u00f3n - Cecilia Kindel\u00e1nDirecci\u00f3n - Santiago ArdissonSecretar\u00eda - 26Jul202229Jul2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00edaDirecci\u00f3n - \u00d3scar S\u00e1nchezSecretar\u00eda - 01Ago202203Ago2022SantanderCurso Magistral - - Ra\u00fal G\u00f3mezDirecci\u00f3n - Laura FerreroDirecci\u00f3n - 01Ago202203Ago2022SantanderEncuentro - Miriam Bueno LorenzoDirecci\u00f3n - Luc\u00eda Blanco CanoSecretar\u00eda - 01Ago202203Ago2022SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Luis Corral LafuenteDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Calvo PoyatoSecretar\u00eda - 01Ago202205Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 01Ago202226Ago2022SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Luis Villam\u00eda VidalCoordinador - 02Ago202204Ago2022SantanderSeminario - Pedro Jes\u00fas Garc\u00eda CarmonaDirecci\u00f3n Sa\u00f1udo L\u00f3pezSecretar\u00eda - 03Ago202204Ago2022SantanderEncuentro - Antonio Dom\u00ednguez RamosDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Eugenia Vega Antol\u00ednDirecci\u00f3n - 03Ago202205Ago2022SantanderEncuentro - \u00c1ngel Mart\u00ednez RogerDirecci\u00f3n - Sonia Molina FloresSecretar\u00eda - 08Ago202209Ago2022Santander [Eduardo Garc\u00eda de Enterr\u00eda y la creaci\u00f3n del moderno derecho p\u00fablico espa\u00f1ol (Del lenguaje del Poder a la lengua de los derechos)](/agenda-link.html?id_actividad=658L&anyaca=2022-23)Encuentro - Luis Mart\u00edn RebolloDirecci\u00f3n - 08Ago202212Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 08Ago202212Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 08Ago202212Ago2022SantanderCurso Magistral - Jos\u00e9 Mar\u00eda MerinoDirecci\u00f3n - 08Ago202212Ago2022SantanderSeminario - Juan Antonio Valor Y\u00e9benesDirecci\u00f3n - Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda NorroSecretar\u00eda - 08Ago202212Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - Juana Gil Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - 08Ago202212Ago2022Santander [VI Aula de Verano \u00abBlas Cabrera\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la Docencia Universitaria y la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica](/agenda-link.html?id_actividad=657D&anyaca=2022-23)Escuela - Margarita D\u00edaz-Andreu Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Pedro Pablo P\u00e9rez Carb\u00f3Secretar\u00eda - 08Ago202218Ago2022SantanderTaller - Paco Azor\u00edn PalaoDirecci\u00f3n - Cristina PresmanesDirecci\u00f3n - Dami\u00e0 Carbonell NicolauDirecci\u00f3n - Pedro Javier Chamizo Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - 15Ago202219Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - Mar\u00eda Fern\u00e1ndez AlonsoDirecci\u00f3n - 15Ago202219Ago2022SantanderAula de Verano - Alfredo Corell AlmuzaraDirecci\u00f3n - Santiago Garc\u00eda CremadesSecretar\u00eda - Mar\u00eda G\u00f3mez CoboSecretar\u00eda - Elena Villaz\u00f3n del CampoSecretar\u00eda - 15Ago202219Ago2022SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Fernando A. Navarro Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 17Ago202219Ago2022SantanderTaller - Ana RossettiDirecci\u00f3n - 22Ago202224Ago2022Santander [XIV Foro de Cultura y Naturaleza. \u00bfHacia la extinci\u00f3n? El problema de la despoblaci\u00f3n en Campoo-Los Valles (Cantabria): an\u00e1lisis y propuestas](/agenda-link.html?id_actividad=6553&anyaca=2022-23)Encuentro - Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez 'Peridis'Direcci\u00f3n - Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 22Ago202226Ago2022SantanderCurso Magistral - Tom\u00e1s Marco Arag\u00f3nDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Rosa Cepero SanzSecretar\u00eda - 22Ago202226Ago2022SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 22Ago202226Ago2022SantanderSeminario - Josep BorrellDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Ignacio TorreblancaSecretar\u00eda - Francisco FonsecaSecretar\u00eda - 22Ago202226Ago2022SantanderCurso Magistral - Ulises CulebroDirecci\u00f3n - 22Ago202226Ago2022SantanderTaller - Vicent PelechanoDirecci\u00f3n - Elena Odriozola MedinaSecretar\u00eda - 23Ago202224Ago2022SantanderCurso Magistral - Luisa de ColaDirecci\u00f3n - Nazario Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 23Ago202225Ago2022SantanderCURSO AVANZADO DE ESPA\u00d1OL - Nancy BerthierDirecci\u00f3n - 23Ago202226Ago2022CuencaTaller - Miguel Ituarte Z\u00e1rragaDirecci\u00f3n - Cecilia Lavilla BerganzaDirecci\u00f3n - 24Ago202226Ago2022SantanderEncuentro - Javier Huerta CalvoDirecci\u00f3n - Julio V\u00e9lez SainzSecretar\u00eda - 25Ago202225Ago2022SantanderCiclo de conferencias - 26Ago202226Ago2022PirineosNO ACAD\u00c9MICO - 26Ago202226Ago2022CuencaEncuentro - Santiago David Dom\u00ednguez SoleraDirecci\u00f3n - 29Ago202231Ago2022SantanderEncuentro - Francisco Aldecoa Luz\u00e1rragaDirecci\u00f3n - Luis N. Gonz\u00e1lez AlonsoSecretar\u00eda - 29Ago202231Ago2022Santander [VII Escuela de Medio Ambiente \u00abTatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno\u00bb. Transici\u00f3n energ\u00e9tica para un futuro sostenible de las explotaciones agropecuarias](/agenda-link.html?id_actividad=654D&anyaca=2022-23)Escuela - Fernando Ruiz Mazarr\u00f3nDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Teresa G\u00f3mez VillarinoSecretar\u00eda - 29Ago202201Sep2022SantanderEncuentro - Pedro M. BaptistaDirecci\u00f3n - Pilar Mart\u00edn DuqueDirecci\u00f3n - Alberto Jim\u00e9nez SchumacherSecretar\u00eda - Silvia Mar\u00eda Hern\u00e1ndez AinsaSecretar\u00eda - 29Ago202201Sep2022SantanderEscuela - Rafael Giraldo Su\u00e1rezDirecci\u00f3n - Germ\u00e1n RivasDirecci\u00f3n 29Ago202202Sep2022SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Enrique Bern\u00e1rdez Sanch\u00edsDirecci\u00f3n - 29Ago202202Sep2022SantanderCurso Magistral - Mircea CartarescuDirecci\u00f3n - 30Ago202231Ago2022Santander [Evaluaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en biomedicina. Encuentro de la alianza de Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria](/agenda-link.html?id_actividad=658Q&anyaca=2022-23)Encuentro - Crist\u00f3bal Belda IniestaDirecci\u00f3n - Pilar Gayoso DizSecretar\u00eda - 31Ago202202Sep2022Santander [36 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones. Reindustrializaci\u00f3n Sostenible y Digital: El Gran Desaf\u00edo](/agenda-link.html?id_actividad=6554&anyaca=2022-23)Encuentro - Pedro MierDirecci\u00f3n - Francisco Hortig\u00fcela MartosSecretar\u00eda - 01Sep202202Sep2022SantanderEncuentro - Ra\u00fal Ortiz Lejarazu LeonardoDirecci\u00f3n Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9sSecretar\u00eda - 05Sep202206Sep2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Sonsoles Guti\u00e9rrez de la Pe\u00f1aDirecci\u00f3n - Eva Mar\u00eda Izquierdo \u00c1lvarezSecretar\u00eda - 05Sep202206Sep2022SantanderEncuentro - Juli\u00e1n L\u00f3pez Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Jorge Moreno Andr\u00e9sSecretar\u00eda - 05Sep202207Sep2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Rosa Vald\u00e9s HuidobroDirecci\u00f3n - Inma ValenciaDirecci\u00f3n - 05Sep202207Sep2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Antonia MorillasDirecci\u00f3n - Mar\u00eda V\u00e1zquez Sell\u00e1nSecretar\u00eda - 05Sep202207Sep2022SantanderEncuentro - Luis A. Barriga Mart\u00ednDirecci\u00f3n - Sara Ulla D\u00edezSecretar\u00eda - 05Sep202207Sep2022Santander [Aseguramiento de la calidad y reconocimiento de estudios universitarios y de educaci\u00f3n superior en el contexto de Am\u00e9rica Latina y Caribe, y la Uni\u00f3n Europea](/agenda-link.html?id_actividad=65A1&anyaca=2022-23)Encuentro - Mercedes Siles MolinaDirecci\u00f3n - Asunci\u00f3n L\u00f3pez L\u00f3pezSecretar\u00eda - - - Jos\u00e9 Garc\u00eda RipollDirecci\u00f3n - Diego Porras TorreDirecci\u00f3n - 06Sep202206Sep2022SantanderEncuentro - Francisco Luis Mart\u00edn GallegoDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro Rodr\u00edguez DapenaDirecci\u00f3n - Christian Manrique ValdorSecretar\u00eda - 07Sep202207Sep2022SantanderEncuentro - Santiago D\u00edaz FraileDirecci\u00f3n - \u00d3scar Pern\u00eda Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz MansoSecretar\u00eda - 08Sep202209Sep2022SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Luis TerrerosDirecci\u00f3n - Agust\u00edn Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 08Sep202209Sep2022SantanderEncuentro - Mar\u00eda Antonia Pe\u00f1a GuerreroDirecci\u00f3n - Juan Francisco Juli\u00e1 IgualSecretar\u00eda - 08Sep202209Sep2022SantanderEncuentro - Dr BoshDirecci\u00f3n - Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San SegundoDirecci\u00f3n - 08Sep202209Sep2022Santander [XXI Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola La contribuci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica a los desaf\u00edos en salud](/agenda-link.html?id_actividad=6559&anyaca=2022-23)Encuentro - F\u00e9lix LoboDirecci\u00f3n - Manuel Garc\u00eda Go\u00f1iSecretar\u00eda - 08Sep202209Sep2022SantanderEncuentro - Fernando B\u00e1rcena RuizDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Antonio Morillo-Velarde del PesoDirecci\u00f3n - Agust\u00edn Bravo OrtegaSecretar\u00eda - 19Sep202221Sep2022ValenciaSeminario - Miguel \u00c1ngel OyarbideDirecci\u00f3n - 21Sep202223Sep2022PirineosEncuentro - Jorge Angas PajasDirecci\u00f3n - Manuel Bea - 23Sep202223Sep2022Sevilla - Cecilia G\u00fcemes Carlos 29Sep202219Oct2022PirineosNO ACAD\u00c9MICO - Antonio Margalida VacaDirecci\u00f3n - Jesus Mart\u00ednez PadillaDirecci\u00f3n - Jessica Barba SolanesSecretar\u00eda - 03Oct202207Oct2022OnlineSeminario - Sagrario Mart\u00ednez Ram\u00edrezDirecci\u00f3n - Mohamed del sector energ\u00e9tico: tecnolog\u00edas, retos y oportunidades](/agenda-link.html?id_actividad=657H&anyaca=2022-23)Escuela - Antonio G\u00f3mez Exp\u00f3sitoDirecci\u00f3n - Alicia M S\u00e1nchez SanzSecretar\u00eda - 06Oct202206Oct2022PirineosEncuentro - Germ\u00e1n Vicente Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Federico Garc\u00eda RuedaSecretar\u00eda - 06Oct202207Oct2022OnlineEncuentro - Mar\u00eda Cecilia Marchetto SantorunDirecci\u00f3n - Aguirrez\u00e1balDirecci\u00f3n - 10Oct202228Oct2022Sevilla [VIII edici\u00f3n: C\u00f3mo Prosperar desde tu municipio de la Provincia de Sevilla con clientes en cualquier lugar del mundo](/agenda-link.html?id_actividad=65BI&anyaca=2022-23)Encuentro - Juan Luis Pav\u00f3n HerreraDirecci\u00f3n - 13Oct202214Oct2022GaliciaEncuentro - David Clark MitchellDirecci\u00f3n - Eduardo Barros GrelaSecretar\u00eda - 14Oct202220Oct2022CuencaEncuentro - Abel Jes\u00fas Cu\u00e9llar De Le\u00f3nDirecci\u00f3n - 18Oct202218Nov2022MadridTaller - 18Oct202218Nov2022Madrid - 19Oct202221Oct2022ValenciaSeminario - Luis Rojo MorenoDirecci\u00f3n - Pilar Arribas SaizSecretar\u00eda - 19Oct202230Nov2022Madrid - 19Oct202214Dic2022MadridTaller - 20Oct202221Oct2022TenerifeEncuentro - Raul P\u00e9rez L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Rosa Mar\u00eda Mateos RuizSecretar\u00eda - 20Oct202221Oct2022SevillaEncuentro - Miguel Antonio Molina PicazoDirecci\u00f3n - 20Oct202222Oct2022CuencaEncuentro - Rosa Ana Mart\u00edn VegasDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Nieves Gonz\u00e1lez P\u00e9rezSecretar\u00eda - 26Oct202226Oct2022PirineosNO ACAD\u00c9MICO - 27Oct202228Oct2022OnlineEncuentro - Carme FontDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Bego\u00f1a Lasa \u00c1lvarezSecretar\u00eda - 03Nov202203Nov2022Pirineos [VI ENCUENTRO EMPRENDIMIENTO, ECONOM\u00cdA Y SOCIEDAD. Emprendimiento, innovaci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica del medio rural.](/agenda-link.html?id_actividad=65D0&anyaca=2022-23)Encuentro - Pedro Antonio Pardo Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Yessica Fern\u00e1ndez MalvesadaSecretar\u00eda - 10Nov202212Nov2022Cuenca [Encuentro de m\u00fasicas tradicionales y antiguas SANTA MAR\u00cdA. La m\u00fasica en tiempos de Alfonso X el Sabio](/agenda-link.html?id_actividad=65BN&anyaca=2022-23)Taller - Carles MagranerDirecci\u00f3n - \u00c1ngela Garc\u00eda VillanuevaSecretar\u00eda - empez\u00e1bamos a ser nosotr@s:curso sobre el Paleol\u00edtico Inferior y Medio a nivel mundial. V EDICI\u00d3N (clases pr\u00e1cticas).](/agenda-link.html?id_actividad=65CT&anyaca=2022-23)Encuentro - Santiago David Dom\u00ednguez SoleraDirecci\u00f3n - 28Nov202201Dic2022ValenciaSeminario - Mar\u00eda Jes\u00fas A\u00f1on Mar\u00ednDirecci\u00f3n - Ester Planells AleixandreSecretar\u00eda - 01Dic202202Dic2022CuencaEncuentro - Jos\u00e9 Antonio Carrillo MorenteDirecci\u00f3n - Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Tom\u00e1s Saura ApariciSecretar\u00eda - 01Dic202202Dic2022Madrid [Enfoques y mecanismos de Intercambio y Transferencia de Conocimiento (ITC) en los \u00e1mbitos sectorial y territorial](/agenda-link.html?id_actividad=65D5&anyaca=2022-23)Encuentro - Pedro Ferreira MarquesDirecci\u00f3n - Daniel Cuesta DelgadoSecretar\u00eda - 13Dic202213Dic2022Galicia - 28Ene202328Feb2023Cuenca - 30Ene202331Ene2023TenerifeEncuentro - \u00c1ngel Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Soraya Paz MontelongoSecretar\u00eda - 06Feb202307Feb2023CuencaTaller - Fernando Jim\u00e9nez \u00c1lvarezDirecci\u00f3n - Miguel Lorenzo Mula SolerSecretar\u00eda - 06Feb202307Feb2023TenerifeEncuentro - Patricia Arranz AlonsoDirecci\u00f3n - Olivia Mar\u00edn DelgadoSecretar\u00eda - 27Feb202301Mar2023CuencaEncuentro - Adela Garc\u00eda AracilDirecci\u00f3n - Rosa Isusi FagoagaDirecci\u00f3n - Elena Castro Mart\u00ednezSecretar\u00eda - 02Mar202303Mar2023TenerifeEncuentro - Javier Hern\u00e1ndez BorgesDirecci\u00f3n - Cintia Hern\u00e1ndez S\u00e1nchezSecretar\u00eda - 09Mar202310Mar2023TenerifeEncuentro - Adriana Rodr\u00edguez - 09Mar202310Mar2023OnlineEncuentro - Luca CerulloDirecci\u00f3n - Yasmina Romero MoralesDirecci\u00f3n - Federica ConzoSecretar\u00eda - 17Mar202317Mar2023SevillaEncuentro - Raquel L\u00f3pez OrtegaDirecci\u00f3n - Matilde Pacheco Ca\u00f1eteDirecci\u00f3n - Diego Cruz RiveroSecretar\u00eda - Inmaculada L\u00f3pez De la TorreSecretar\u00eda - Mar\u00eda Salom\u00e9 Lorenzo CamachoSecretar\u00eda - Rodrigo Viguera RevueltaSecretar\u00eda - 18Mar202307May2023CuencaTaller - Ra\u00fal Alberto Gim\u00e9nezDirecci\u00f3n - Carlos Lozano L\u00f3pezSecretar\u00eda - 17Abr202317Abr2023CuencaEncuentro - Beatriz Caba\u00f1as Gal\u00e1nDirecci\u00f3n - 18Abr202319Abr2023SevillaEncuentro - Magdalena Ill\u00e1n Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 18Abr202320Abr2023SevillaEncuentro - Eduardo D\u00e1vila MiuraDirecci\u00f3n - Ignacio Moreno de Terry Enr\u00edquezSecretar\u00eda - 02May202306Jun2023SevillaCurso de Especializaci\u00f3n - Francisco Jos\u00e9 Medina D\u00edazDirecci\u00f3n - 04May202308Jun2023Cuenca - 14May202328May2023MadridESPA\u00d1OL PARA PROFESIONALES INTERNACIONALES - 05Jun202306Jun2023SevillaCongreso - Jos\u00e9 Mar\u00eda Areses VidalDirecci\u00f3n - Aurea Isabel Pardo LagunaDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Losada EguiliorSecretar\u00eda - 05Jun202306Jun2023CuencaEncuentro - Guido FerrariDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Mond\u00e9jar Jim\u00e9nezSecretar\u00eda - 15Jun202316Jun2023Sevilla [XIII Congreso Espa\u00f1ol de Derecho de la Insolvencia(CEDIN XIII). Reestructuraciones preconcursales y operaciones societarias](/agenda-link.html?id_actividad=65J3&anyaca=2023-24)Encuentro - Ana Bel\u00e9n Campuzano LaguilloDirecci\u00f3n - Alberto D\u00edaz MorenoDirecci\u00f3n - Diego Cruz RiveroSecretar\u00eda - Matilde Pacheco Ca\u00f1eteSecretar\u00eda - - Pablo Messiez FloresDirecci\u00f3n - 19Jun202323Jun2023Santander [XVI Encuentro Interauton\u00f3mico sobre Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Paciente. Ciencia y Datos como ingredientes de la transformaci\u00f3n de las organizaciones sanitarias](/agenda-link.html?id_actividad=65EW&anyaca=2023-24)Seminario - Jorge Tomillo UrbinaDirecci\u00f3n - Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las CuevasDirecci\u00f3n - 19Jun202323Jun2023Santander [XL Seminario de APIE. La econom\u00eda de la Democracia. De la transici\u00f3n y la entrada en la UE hasta la crisis de la pandemia](/agenda-link.html?id_actividad=65EV&anyaca=2023-24)Seminario - Miguel \u00c1ngel NocedaDirecci\u00f3n - Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Vicente Fern\u00e1ndez de Bobadilla IvisonSecretar\u00eda - 19Jun202323Jun2023SantanderEscuela - Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-HigueraDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles Quintela InceraSecretar\u00eda - 19Jun202323Jun2023SantanderSeminario - Juan Cerezo MolinaDirecci\u00f3n - 20Jun202321Jun2023Santander [Protonterapia como tratamiento asistencial, docente y de investigaci\u00f3n en el sistema sanitario p\u00fablico de Cantabria](/agenda-link.html?id_actividad=65IS&anyaca=2023-24)Seminario - Pedro Jos\u00e9 Prada G\u00f3mezDirecci\u00f3n - Samuel Ruiz ArrebolaDirecci\u00f3n - 21Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda del Carmen Sol\u00eds OrtegaDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Carmen Baz CrespoSecretar\u00eda - 21Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Diego Clemente L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Bego\u00f1a Aguilar ZambalamberriSecretar\u00eda - 22Jun202323Jun2023Santander [XII Encuentro de FECMA. C\u00e1ncer de Mama: La Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud y el Plan Europeo de lucha contra el C\u00e1ncer: marcos de referencia](/agenda-link.html?id_actividad=65F3&anyaca=2023-24)Encuentro - Josep Borr\u00e1s Andr\u00e9sDirecci\u00f3n - Paula Gonz\u00e1lez Pe\u00f1aSecretar\u00eda - 22Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 26Jun202327Jun2023SantanderEncuentro - Lucia De StefanoDirecci\u00f3n - Alberto Garrido ColmeneroDirecci\u00f3n - 26Jun202328Jun2023SantanderEncuentro - Montserrat Mart\u00ednez PareraDirecci\u00f3n - V\u00edctor Rodr\u00edguez QuejidoDirecci\u00f3n - David de Miguel RatoSecretar\u00eda - 26Jun202330Jun2023SantanderSeminario - Javier Bern\u00e1cer Mar\u00edaDirecci\u00f3n - Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda CabezasDirecci\u00f3n - 26Jun202330Jun2023SantanderSeminario - Ana Victoria Villar RamosDirecci\u00f3n - Jade Rivera RossiSecretar\u00eda - 26Jun202330Jun2023Santander [XXII Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela-Margarita Salas\". Avances en Biolog\u00eda Molecular y su traslaci\u00f3n a Biomedicina y Biotecnolog\u00eda](/agenda-link.html?id_actividad=65EL&anyaca=2023-24)Escuela - Luis Blanco D\u00e1vilaDirecci\u00f3n - Miguel de Vega Jos\u00e9Direcci\u00f3n - 27Jun202327Jun2023ValenciaSeminario - Antonio Lastra Meli\u00e1Direcci\u00f3n - 27Jun202327Jun2023Santander [Presentaci\u00f3n del N\u00ba 2 de los Cuadernos de finanzas sostenibles y econom\u00eda circular de la Fundaci\u00f3n ICO](/agenda-link.html?id_actividad=65HZ&anyaca=2023-24)Encuentro - Lucinio Mu\u00f1oz Mu\u00f1ozDirecci\u00f3n - Ricardo Pedraz Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n L\u00f3pez SabaterDirecci\u00f3n - 27Jun202328Jun2023SantanderEncuentro - Miguel \u00c1ngel CarrilloDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Javier D\u00edez RonceroDirecci\u00f3n - Antonio Papell CerveraDirecci\u00f3n - Pablo Linde PuellesSecretar\u00eda - Scheherezade 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro Jos\u00e9 Lebrero Mar\u00eda Jos\u00e9 SalazarDirecci\u00f3n - 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro - Jos\u00e9Direcci\u00f3n - Almudena Fern\u00e1ndez L\u00f3pezSecretar\u00eda - 03Jul202305Jul2023Santander [La industria espacial espa\u00f1ola ante los nuevos retos mundiales. XI Encuentro sobre Telecomunicaciones Espaciales y II Encuentro sobre SmallSats](/agenda-link.html?id_actividad=65F5&anyaca=2023-24)Encuentro - Antonio AbadDirecci\u00f3n - Juan Tom\u00e1s HernaniDirecci\u00f3n - Torcuato BattagliaSecretar\u00eda - V\u00edctor InchaustiSecretar\u00eda - 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro - Yolanda Fern\u00e1ndez MontesDirecci\u00f3n - Mar\u00eda - 03Jul202307Jul2023Santander - 03Jul202307Jul2023SantanderSeminario - Rafael Myro S\u00e1nchezDirecci\u00f3n Solana Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - Ra\u00fal M\u00ednguez FuentesSecretar\u00eda - 03Jul202307Jul2023SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Jes\u00fas \u00c1ngel Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 03Jul202307Jul2023Santander [M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea XVI Ciclo de Conferencias La Historia Contempor\u00e1nea hoy: tendencias y debates](/agenda-link.html?id_actividad=65H8&anyaca=2023-24)Seminario - Carmen Garc\u00eda Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Juan Luis Simal Dur\u00e1nSecretar\u00eda - 03Jul202307Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 03Jul202328Jul2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Sonia Andreu Vall\u00e9sCoordinador - 04Jul202304Jul2023CuencaEncuentro - Inmaculada Real L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Ana Carro RossellSecretar\u00eda - Concepci\u00f3n Lopezosa AparicioSecretar\u00eda - 04Jul202305Jul2023PirineosEncuentro - Rosa Mar\u00eda Tabernero SalaDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Domingo Due\u00f1as LorenteSecretar\u00eda - 04Jul202307Jul2023SantanderSeminario - Elena MolinaDirecci\u00f3n - Daniel Lozano OjalvoDirecci\u00f3n - 05Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Mar Espa\u00f1a Mart\u00edDirecci\u00f3n - Cristina L\u00f3pez HerasSecretar\u00eda - 05Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Alain CuencaDirecci\u00f3n - Cristina Garc\u00eda-HerreraDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro del BlancoSecretar\u00eda - 05Jul202307Jul2023Santander [XXVII Encuentro del CES de Espa\u00f1a. La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Desaf\u00edos ante las brechas sociales en Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea](/agenda-link.html?id_actividad=65FA&anyaca=2023-24)Encuentro - Juan Antonio Pedre\u00f1o FrutosDirecci\u00f3n - Gil Ramos MasjuanSecretar\u00eda - 06Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Carlos ThomasDirecci\u00f3n - 10Jul202311Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Eugenia Vega Antol\u00ednDirecci\u00f3n - 10Jul202311Jul2023Santander [Naturalizaci\u00f3n de espacios urbanos: experiencias y oportunidades para conseguir ciudades m\u00e1s habitables](/agenda-link.html?id_actividad=65I1&anyaca=2023-24)Encuentro - Virginia Carracedo Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 10Jul202314Jul2023SantanderSeminario - Fernando Aguilar G\u00f3mezDirecci\u00f3n - Cristina Gonz\u00e1lez HaroDirecci\u00f3n - Ricardo D\u00edaz-DelgadoSecretar\u00eda - 10Jul202314Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 10Jul202314Jul2023Santander [El espa\u00f1ol coloquial en la clase de E/LE: investigaci\u00f3n sobre la lengua hablada y ense\u00f1anza-aprendizaje de la competencia oral](/agenda-link.html?id_actividad=65GN&anyaca=2023-24)Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 10Jul202314Jul2023SantanderEscuela - Rosaly M LopesDirecci\u00f3n - V\u00edctor Parro Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Carlos Briones LlorenteSecretar\u00eda - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Yolanda BenitoDirecci\u00f3n - Teresa PalacioSecretar\u00eda - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Elena SanzDirecci\u00f3n - Lorena S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Teresa M\u00e9ndez P\u00e9rezSecretar\u00eda - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Juana L\u00f3pez Pag\u00e1nDirecci\u00f3n - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9sDirecci\u00f3n - Jaime Eduardo Rodr\u00edguez-RoviraSecretar\u00eda - Katia Yacobi Bot\u00ednSecretar\u00eda - Tejerina BernalSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Luc\u00eda Pedre\u00f1o NavarroDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Mar\u00eda Chamorro Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Juan Manuel BonetDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles OsorioSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Mois\u00e9s Castro OportoDirecci\u00f3n - Francisco de As\u00eds Cabrero Rodr\u00edguezSecretar\u00eda - 17Jul202318Jul2023SantanderEncuentro - Emilio CasaresDirecci\u00f3n - Carlos Granados Due\u00f1asSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023Santander [II PREMIO-TALLER DE POES\u00cdA PEDRO SALINAS Taller de Lectura: Conf\u00eda en la gracia. El poema como lugar potencial](/agenda-link.html?id_actividad=65G0&anyaca=2023-24)Taller - Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9sDirecci\u00f3n - 17Jul202319Jul2023Santander [X Encuentro de Coleccionismo, Arte Contempor\u00e1neo y Sociedad. D\u00f3nde estamos, hacia d\u00f3nde vamos: una reflexi\u00f3n desde el mundo del arte contempor\u00e1neo](/agenda-link.html?id_actividad=65FL&anyaca=2023-24)Encuentro - Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ezDirecci\u00f3n - Julieta RafecasSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Luisa de ColaDirecci\u00f3n - Nazario Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Garc\u00eda Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Julio Lumbreras Mart\u00ednDirecci\u00f3n - Manuel Almestar UrteagaSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Manuel Lucena - Beltr\u00e1n HayaSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023SantanderSeminario - Aida Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Inmaculada RedondoSecretar\u00eda - Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3nSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023SantanderEscuela - Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ezDirecci\u00f3n - Manuel Iglesias BangoSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023Santander [X Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \"Carlos Castilla del Pino\". El sujeto sin cerebro: reproducir la conducta humana mediante algoritmos](/agenda-link.html?id_actividad=65EO&anyaca=2023-24)Escuela - Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls BlancoDirecci\u00f3n - Manuel Mart\u00edn-LoechesDirecci\u00f3n - 17Jul202321Jul2023SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Fernando A. Navarro Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 17Jul202321Jul2023Santander [XX International School G. Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Nicol\u00e1s CuencaDirecci\u00f3n - Luis Gand\u00eda JuanSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023SantanderEscuela - Sheldon Gil DantasDirecci\u00f3n - Luis Carlos Garc\u00eda LirolaSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023Santander - 18Jul202320Jul2023SantanderSeminario - Ana Fern\u00e1ndez-LaviadaDirecci\u00f3n - Carlos L\u00f3pez Guti\u00e9rrezDirecci\u00f3n - 19Jul202321Jul2023SantanderEncuentro Julio Lumbreras Mart\u00ednDirecci\u00f3n - Nayla SaniourSecretar\u00eda - 19Jul202321Jul2023Madrid [Ruiz Zorrilla y el legado de la cultura progresista en la Espa\u00f1a liberal: pol\u00edtica, ciencia y educaci\u00f3n](/agenda-link.html?id_actividad=65EJ&anyaca=2023-24)Encuentro - Eduardo Higueras Casta\u00f1edaDirecci\u00f3n - Leoncio L\u00f3pez-Oc\u00f3n CabreraDirecci\u00f3n - Jaime Tribaldos MillaSecretar\u00eda - 19Jul202321Jul2023CuencaEncuentro - Luis \u00c1ngel de Benito RibagordaDirecci\u00f3n - 20Jul202321Jul2023SantanderEncuentro - Juan Ignacio Signes de MesaDirecci\u00f3n - Mart\u00edn Mart\u00ednez NavarroDirecci\u00f3n - 20Jul202321Jul2023Santander [Pol\u00edticas Activas de Empleo: Un nuevo marco normativo para los nuevos retos A\u00f1o Europeo de las Competencias 2023](/agenda-link.html?id_actividad=65FN&anyaca=2023-24)Encuentro - Mar\u00eda Antonia Agudo RiazaDirecci\u00f3n - Guillermo D\u00edaz Mart\u00ednezSecretar\u00eda - 20Jul202327Jul2023Valencia - 24Jul202326Jul2023SantanderEncuentro - Daniel InnerarityDirecci\u00f3n - Pablo Gast\u00f3n RolandoSecretar\u00eda - 24Jul202326Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Luz Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles Villa FolchSecretar\u00eda - 24Jul202328Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - Ainhoa Amestoy DOrsDirecci\u00f3n - 24Jul202328Jul2023SantanderSeminario - Paz D\u00edaz NietoDirecci\u00f3n - SanahujaDirecci\u00f3n - Andrea Mila-MaldonadoSecretar\u00eda - 24Jul202328Jul2023Santander - 24Jul202328Jul2023Santander [Las relaciones entre gram\u00e1tica y pragm\u00e1tica en la adquisici\u00f3n de espa\u00f1ol como L2.De la investigaci\u00f3n al aula](/agenda-link.html?id_actividad=65GP&anyaca=2023-24)Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 24Jul202328Jul2023SantanderEscuela - Helio CarpinteroDirecci\u00f3n - 25Jul202330Jul2023CuencaTaller - Carlos Lozano L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Francisco Jos\u00e9 Pardo CorralSecretar\u00eda - 31Jul202302Ago2023SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Ram\u00f3n PardoDirecci\u00f3n - Laura Pardo YenesSecretar\u00eda - 31Jul202302Ago2023SantanderSeminario - Federico de Torres MuroDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro ImbernonSecretar\u00eda - 31Jul202304Ago2023SantanderEscuela - Antonio L\u00f3pez FonsecaDirecci\u00f3n - 31Jul202304Ago2023SantanderEscuela - \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Marcos L\u00f3pez HoyosDirecci\u00f3n - Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretar\u00eda - 31Jul202304Ago2023SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 31Jul202304Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - \u00d3scar Santamar\u00eda ValladolidDirecci\u00f3n - 31Jul202304Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 31Jul202304Ago2023Santander [Curso Superior de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica I: La cultura manuscrita hisp\u00e1nica: edici\u00f3n,lengua y tradiciones discursivas](/agenda-link.html?id_actividad=65IL&anyaca=2023-24)ACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 31Jul202325Ago2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Bego\u00f1a Mirones Mu\u00f1ozCoordinador - 02Ago202303Ago2023SantanderEncuentro - Manuel \u00c1lvarez GuerraDirecci\u00f3n - Pedro Mora PerisDirecci\u00f3n - Rosa Alonso L\u00f3pezSecretar\u00eda - 07Ago202311Ago2023SantanderTaller - Emilio del R\u00edoDirecci\u00f3n - 07Ago202311Ago2023SantanderCurso Magistral - Eduardo Matos MoctezumaDirecci\u00f3n - 07Ago202311Ago2023Santander [VII Aula de Verano \"Blas Cabrera\". Introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n, la docencia y la innovaci\u00f3n cient\u00edfica 2023](/agenda-link.html?id_actividad=65G2&anyaca=2023-24)Aula de Verano - Diana L\u00f3pez BarrosoDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Jos\u00e9 Torres PriorisSecretar\u00eda - 09Ago202311Ago2023SantanderEncuentro - Gustavo - Inma - 14Ago202318Ago2023SantanderTaller - Manuel EstradaDirecci\u00f3n - 14Ago202318Ago2023SantanderAula de Verano - Emilio del R\u00edoDirecci\u00f3n - M\u00f3nica Ordu\u00f1a PradaSecretar\u00eda - Javier Gonz\u00e1lez NavarroSecretar\u00eda Villaz\u00f3n del CampoSecretar\u00eda - 17Ago202318Ago2023Santander [El nuevo MUPAC: investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico en el siglo XXI](/agenda-link.html?id_actividad=65II&anyaca=2023-24)Encuentro - Roberto Onta\u00f1\u00f3n PeredoDirecci\u00f3n - Alejandro Garc\u00eda MorenoSecretar\u00eda - 21Ago202325Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 21Ago202325Ago2023SantanderSeminario - Josep BorrellDirecci\u00f3n - 21Ago202325Ago2023SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 22Ago202325Ago2023SantanderCurso Magistral - Orlando FigesDirecci\u00f3n - 22Ago202325Ago2023CuencaTaller - Miguel Ituarte Z\u00e1rragaDirecci\u00f3n - Cecilia - Alicia Balb\u00e1sDirecci\u00f3n - 25Ago202325Ago2023Pirineos - 28Ago202329Ago2023SantanderEncuentro - Santiago Garc\u00eda BlancoDirecci\u00f3n - Roc\u00edo Montalb\u00e1n CarrascoDirecci\u00f3n - Luz L\u00f3pezSecretar\u00eda - 28Ago202330Ago2023Santander [Hacia un nuevo ciclo pol\u00edtico en la Uni\u00f3n Europea: de la Presidencia Espa\u00f1ola a las elecciones al PE de 2024](/agenda-link.html?id_actividad=65ID&anyaca=2023-24)Encuentro - Francisco Aldecoa Luz\u00e1rragaDirecci\u00f3n - Luis N. Gonz\u00e1lez EU CatChain the Global Value Chains: Research Methods and New Approaches in International Business Joint event EIBA-CATCHAIN EU Project](/agenda-link.html?id_actividad=65EU&anyaca=2023-24)Escuela - Mar\u00eda Isabel \u00c1lvarez Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Esther Gil SabrosoSecretar\u00eda - 28Ago202301Sep2023Santander Biolog\u00eda Sint\u00e9tica Rafael Giraldo Su\u00e1rezDirecci\u00f3n - Germ\u00e1n RivasDirecci\u00f3n - 28Ago202301Sep2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 28Ago202308Sep2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - 30Ago202301Sep2023Santander [37 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones. 50 a\u00f1os impulsando la transformaci\u00f3n de Espa\u00f1a](/agenda-link.html?id_actividad=65FR&anyaca=2023-24)Encuentro - Pedro MierDirecci\u00f3n - Luis PardoSecretar\u00eda - 31Ago202301Sep2023SantanderEncuentro - Jaume Blasco Juli\u00e1Direcci\u00f3n - Juan Francisco Juli\u00e1 IgualDirecci\u00f3n - 31Ago202301Sep2023Santander [IX Encuentro de actualizaci\u00f3n y nuevas aproximaciones en vacunas. Cambios en los programas de vacunaci\u00f3n tras dos a\u00f1os de pandemia de COVID](/agenda-link.html?id_actividad=65FS&anyaca=2023-24)Encuentro - Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu LeonardoDirecci\u00f3n - Mart\u00edn-Portugu\u00e9sSecretar\u00eda GonzalvoDirecci\u00f3n - - A. Barriga Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 04Sep202306Sep2023SantanderEncuentro - Inma ValenciaDirecci\u00f3n - 04Sep202306Sep2023Santander [Avanzando en conocimiento para una sociedad m\u00e1s saludable. Encuentro de la Alianza de Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria y el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a](/agenda-link.html?id_actividad=6591&anyaca=2023-24)Encuentro - Crist\u00f3bal BeldaDirecci\u00f3n - Pilar GayosoSecretar\u00eda - 04Sep202306Sep2023CuencaSeminario - Isabel Bernal Mart\u00ednezDirecci\u00f3n - David Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 04Sep202306Sep2023SantanderEncuentro - \u00c1lvaro Matud JuristoDirecci\u00f3n - - 04Sep202320Sep2023SevillaCurso de Especializaci\u00f3n - 05Sep202305Sep2023Santander [Ciudades portuarias inteligentes. El desaf\u00edo de la colaboraci\u00f3n tecnol\u00f3gica entre puertos y ciudades](/agenda-link.html?id_actividad=65H3&anyaca=2023-24)Encuentro - Santiago N. D\u00edaz FraileDirecci\u00f3n - Te\u00f3fila Mart\u00ednez SaizDirecci\u00f3n - Francisco Javier \u00c1lvarez Garc\u00edaSecretar\u00eda - 06Sep202306Sep2023Santander [\u00bfSue\u00f1an los puertos con bots autom\u00e1ticos? Adopci\u00f3n y uso de las tecnolog\u00edas de inteligencia artificial en los puertos](/agenda-link.html?id_actividad=65H4&anyaca=2023-24)Encuentro - \u00d3scar Pern\u00eda Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Javier L\u00f3pez LaraDirecci\u00f3n - Lara Lloret IglesiasSecretar\u00eda - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Paloma ZamoranoDirecci\u00f3n - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Pilar Paneque SalgadoDirecci\u00f3n - Diego M\u00e9ndez RuizSecretar\u00eda - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Jaume Blasco Juli\u00e1Direcci\u00f3n - Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez Garc\u00edaDirecci\u00f3n - 07Sep202307Sep2023SantanderEncuentro - \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro Rodr\u00edguez DapenaDirecci\u00f3n - Christian Manrique ValdorSecretar\u00eda - 07Sep202308Sep2023Santander [XXII Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola. Perspectivas de la regulaci\u00f3n del medicamento y los incentivos a la I+D Farmac\u00e9utica](/agenda-link.html?id_actividad=65FX&anyaca=2023-24)Encuentro - F\u00e9lix LoboDirecci\u00f3n - Manuel Garc\u00eda Go\u00f1iSecretar\u00eda - 07Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Lucrecia Y\u00e1\u00f1ezDirecci\u00f3n - Francesc BoshDirecci\u00f3n - 08Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Francisco Luis Mart\u00edn GallegoDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro Rodr\u00edguez DapenaDirecci\u00f3n - 14Sep202315Sep2023PirineosEncuentro - Jorge Angas PajasDirecci\u00f3n - Cristian Iranzo - Antonio VacaDirecci\u00f3n - Jesus Mart\u00ednez PadillaDirecci\u00f3n - Jessica Barba SolanesSecretar\u00eda - 25Sep202327Sep2023ValenciaSeminario - Antonio Lastra Meli\u00e1Direcci\u00f3n - Esmeralda Balaguer Garc\u00edaSecretar\u00eda - 28Sep202328Sep2023SevillaOTRAS ACTIVIDADES - 29Sep202330Sep2023PirineosEncuentro - Sixto Mar\u00edn Gav\u00ednDirecci\u00f3n - Roberto Ramos de Le\u00f3nSecretar\u00eda - 30Sep202302Dic2023CuencaTaller - Carlos Lozano L\u00f3pezDirecci\u00f3n - 05Oct202306Oct2023CuencaEncuentro - Rosa Mar\u00eda Ortega AntaDirecci\u00f3n - Rosa Mar\u00eda Mart\u00ednez Garc\u00edaSecretar\u00eda - 05Oct202307Oct2023CuencaTaller - Mar\u00eda Isabel Rey Castell\u00f3Direcci\u00f3n - Carlos Lozano L\u00f3pezSecretar\u00eda - 06Oct202307Oct2023PirineosEncuentro - Juan Manuel BonetDirecci\u00f3n - Monika Bonet PoliwkaSecretar\u00eda - 09Oct202324Oct2023Sevilla [IX Encuentro: C\u00f3mo prosperar desde tu municipio de la provincia de Sevilla con clientes en cualquier lugar del mundo](/agenda-link.html?id_actividad=65KX&anyaca=2023-24)Encuentro - Juan Luis Pav\u00f3n HerreraDirecci\u00f3n - 16Oct202319Abr2024ValenciaCurso de Especializaci\u00f3n - V\u00edctor Xercavins Garc\u00edaDirecci\u00f3n - P\u00e9rezDirecci\u00f3n - N\u00e9stor Vercher SavallSecretar\u00eda - - "}