{"title": "PRANAROM - DOUDOU DIFUSOR ACEITES ESENCIALES PARA BEB\u00c9S", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Doudou DIFUSOR ACEITES ESENCIALES Para beb\u00e9s Difusor y l\u00e1mpara \u00ab Hola, me llamo Doudou. Difundo aceites esenciales de olor suave y emito una discreta", "sitename": null, "date": "2021-01-04", "cleaned_text": "Difusor y l\u00e1mpara \u00ab Hola, me llamo Doudou. Difundo aceites esenciales de olor suave y emito una discreta luz en funci\u00f3n de tus gustos. Soy un peque\u00f1o difusor y me encantar\u00eda tener un rinconcito en los espacios en los que habitan tus ni\u00f1os. Si me adoptas, ser\u00e9 su acompa\u00f1ante nocturno y, junto a todos mis amigos los animales, velar\u00e9 por su sue\u00f1o. Podr\u00e9is darle la bienvenida a los sue\u00f1os m\u00e1s dulces y a las noches tranquilas para toda la familia. No soy muy exigente: solo unas gotas de aceites esenciales seleccionados para la difusi\u00f3n de los beb\u00e9s en mi dep\u00f3sito de agua y un poco de energ\u00eda, y estar\u00e9 listo para cumplir mi misi\u00f3n. Hasta pronto, en tu casa, Doudou \u00bb Composici\u00f3n: Pr\u00e1ctico y completo, con funciones variadas : Funciones de difusi\u00f3n : - Permanece 30 segundos encendido y 30 segundos apagado - Duraci\u00f3n : 1 h / 3 h / 7 h o modo continuo Selecci\u00f3n de luz ambiental independiente de la difusi\u00f3n : - Intensa - Suave - Respi Zen (progresiva) - Sue\u00f1o : funciona 30 minutos y se detiene - Luz independiente al modo difusi\u00f3n Consejos: En el cuarto de los ni\u00f1os, escoger el modo discontinuo y no difundir m\u00e1s de una hora. Los difusores de Pranarom, son atemporales y un buen regalo! Los aceites esenciales: tus mejores aliados para pasar el invierno. \u00bfSabes cu\u00e1l es el \u00fanico tratamiento para la gripe? El tiempo. La gripe es un proceso autolimitado en el tiempo que se resuelve por s\u00ed mismo en 10 d\u00edas aproximadamente El tabaco es una droga, por eso es tan dif\u00edcil dejarlo. \u00bfSab\u00edas que la nicotina es m\u00e1s adictiva que la hero\u00edna y la coca\u00edna? En este post compartimos contigo varios remedios efectivos para aliviar y mejorar las digestiones, en momentos de sobrecarga En este post nos vamos a centrar en el c\u00f3lico del lactante, por ser un problema muy com\u00fan entre los beb\u00e9s Con las siguientes t\u00e9cnicas de Pranayama, aprenderemos a respirar de una forma correcta y consciente. La garganta suele ser la mayor damnificada. Lo que llamamos dolor de garganta, realmente en t\u00e9rminos m\u00e9dicos se denomina, faringoamigdalitis aguda o faringitis. Te contamos qu\u00e9 plantas y qu\u00e9 aceites esenciales pueden ayudarte a combatir la cistitis. Benef\u00edciate del poder de los aceites esenciales para calmar la mente y el cuerpo. En este post te lo contamos todo sobre los aceites vegetales y por qu\u00e9 debes diferenciarlos de los aceites esenciales. S\u00ed y en este post te contamos todos los detalles. Descubre la MAGIA de los ACEITES ESENCIALES Es hablar de masaje y a todos nos entran las ganas de relajarnos, \u00bfverdad? Pues imag\u00ednate lo encantad@ que estar\u00e1 tu hij@ si le das un masaje con tus manos, que te sienta cerca, que lo disfrut\u00e9is los dos. El coj\u00edn MIMOS previene y trata la PLAGIOCEFALIA, las deformaciones craneales debido a torticolis o a la posici\u00f3n est\u00e1tica de tu Beb\u00e9, durante el largo tiempo que pasa en su cunita o silla de paseo. \u00bfTe gusta que tu peque vaya a la \u00faltima? \u00bfEst\u00e1s al d\u00eda de las novedades SUAVINEX? Si eres una SuperMam\u00e1 moderna y quieres que tu peque tenga un look actual...esta colecci\u00f3n te va a encantar! ;) Te damos a conocer una alternativa 100% NATURAL, CONTUNDENTE y EFICAZ para PREVENIR y TRATAR las alergias Primaverales con Aromaterapia Cient\u00edfica. Hoy desde nuestro Recetario Verde, aromatizamos con aceites esenciales BIO nuestros chocolates, aportando: Sabor, Alegr\u00eda y Buen Humor para las fiestas de Pascua! Nos gustar\u00eda poder titular este post de otra manera, pero la situaci\u00f3n que estamos viviendo en las farmacias con la falta de suministro de esta vacuna es tal, que incluso ha dejado en segundo plano su indicaci\u00f3n... Pero seamos serios, empecemos por... Dedicamos este post a vosotras Supermam\u00e1s y agradecemos la colaboraci\u00f3n de Edith, la editora de este post, que con sus consejos nos har\u00e1 la tarea de Supermam\u00e1 m\u00e1s llevadera! La seguridad de tu beb\u00e9 en un viaje en coche debe ser prioridad tanto en viajes largos como cortos. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT) es en los viajes cortos como el camino al colegio, peque\u00f1as compras... donde acumulamos las mayores... Siguiendo con los consejos de aromaterapia hoy os presentamos un difusor de aceites esenciales especial para beb\u00e9s: LILOU de Pranarom. Con el cambio de tiempo y la bajada de temperaturas, en casa ya han aparecido los mocos, tos y fiebre, con lo que conlleva toda una organizaci\u00f3n familiar de abuelos y cuidadoras al no poder acudir al cole o guarder\u00eda. En los \u00faltimos meses la muerte de dos ni\u00f1os por difteria y tosferina nos ha demostrado la importancia que tiene la vacunaci\u00f3n de nuestros hijos y que no podemos bajar la guardia aunque sean enfermedades casi bien erradicadas en Espa\u00f1a. Llega la hora de acostarse y es fundamental que tu hijo est\u00e9 relajado para que pueda conciliar el sue\u00f1o. Es muy importante seguir una rutina diaria de la hora del ba\u00f1o, la cena y el momento de ir a la cama. Si no mantenemos un orden horario es... Seguro que en algunas ocasiones, e incluso de alg\u00fan profesional sanitario, hab\u00e9is o\u00eddo que los aceites esenciales no se pueden aplicar en ni\u00f1os, ya que son t\u00f3xicos para ellos y nunca deber\u00edan aplicarse en estado puro... Te contamos los imprescindibles que toda SuperMam\u00e1 debe llevar en su maleta para viajar con ni\u00f1os.. Previene y trata la PLAGIOCEFALIA, las deformaciones craneales debido a torticolis o a la posici\u00f3n est\u00e1tica de tu Beb\u00e9, durante el largo tiempo que pasa en su cunita o silla de paseo. Un a\u00f1o m\u00e1s, www.farmaciasoler.com ha expuesto su stand en la Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Nos preocupa especialmente la pobreza infantil...IMAGINEMOS.. A diferencia de nosotros los occidentales, para los orientales el realizarse un masaje es algo no s\u00f3lo cotidiano sino que tambi\u00e9n una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s saludables que existen, es s\u00edmbolo de salud, bienestar, curaci\u00f3n,... en definitiva es una de... Decorar la habitaci\u00f3n de tu hijo cuando va a nacer es algo que hace ilusi\u00f3n pero en mi caso la mayor\u00eda de detalles que ve\u00eda me parec\u00edan \"cursis\" o simplemente no me gustaban. Este va a ser un post de felicitaci\u00f3n y agradecimiento, porque nos sentimos orgullosos del resultado de nuestra experiencia solidaria con UNICEF y PALLAPUPAS, dos organismos dedicados en exclusiva al bien de la infancia y a los que destinamos... Este va a ser un post muy breve, pero no menos importante, porque queremos dar las gracias a tod@s los que han hecho posible el \u00e9xito rotundo de farmaciasoler.com en el Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Hola a tod@s! En Farmacia Soler estamos de enhorabuena, por eso os queremos presentar a Lola, hija de Roberto, miembro de nuestro equipo. Un a\u00f1o m\u00e1s todos los que formamos parte del equipo de FS vamos al Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona los pr\u00f3ximos 10 y 11 de mayo. Fotos Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s, 6 y 7 Abril 2013. Muchas gracias a todos por vuestra asistencia en nuestro stand! Ha sido un lujo para nosotros participar en la feria. REALICE EL TEST DE LAS FLORES DE BACH PARA OBTENER SU F\u00d3RMULA BACH PERSONALIZADA! Qu\u00e9 emociones siente hoy? Cu\u00e1les "}