{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://appweb.cndh.org.mx/biblioteca/archivos/pdfs/Teoria_Critica_Derechos_Humanos.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ste libro se escribi\u00f3 cuando se cumpli\u00f3 un lustro del fallecimiento de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn. Cinco a\u00f1os nos dan la distancia necesaria para comprender, discutir y difundir su vasta producci\u00f3n intelectual en torno a la perspectiva cr\u00edtica de los derechos humanos, que es el objetivo de la obra que aqu\u00ed se presenta. Que este libro sea publicado por la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos es una se\u00f1al de que a nuestra instituci\u00f3n le preocupa honrar la memoria y el trabajo de uno de sus m\u00e1s notorios intelectuales.La Teor\u00eda Cr\u00edtica de los Derechos Humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Guillermo Pereyra E CASA EDITORIAL DE LOS DERECHOS HUMANOS \"ROSARIO IBARRA DE PIEDRA\"La Teor\u00eda Cr\u00edtica de los Derechos Humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Guillermo Pereyra Coordinador CASA EDITORIAL DE LOS DERECHOS HUMANOS \"ROSARIO IBARRA DE PIEDRA\"Edici\u00f3n digital: diciembre 2022 ISBN: en tr\u00e1mite D. R. \u00a9 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Perif\u00e9rico Sur 3469, esquina Luis Cabrera, Col. San Jer\u00f3nimo L\u00eddice, Demarcaci\u00f3n Territorial La Magdalena Contreras, C. P. 10200, Ciudad de M\u00e9xico. Dise\u00f1o y formaci\u00f3n: Jessica Quiterio P.CENADEH/JQP PUBLICACI\u00d3N GRATUITA PROHIBIDA SU VENTA5 Contenido La Teor\u00eda Cr\u00edtica de los Derechos Humanos de Alan Arias Mar\u00edn Guillermo Pereyra 11 Coordinador Introducci\u00f3n I 13 II 17 III 19 Bibliograf\u00eda 25 Parte I Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, vida y pensamiento 33 Obras de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 33 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Semblanza de una vida intelectual y pol\u00edtica 35 Luis. E. G\u00f3mez I. Los inicios 35 II. Participaciones 39 III. Los estudios 42 IV. Una anal\u00edtica del neo-zapatismo. La pr\u00e1ctica de la intermediaci\u00f3n 43 V. El camino de los Derechos Humanos 45 VI. Conclusiones provisorias 46 La eterna juventud de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 49 Jos\u00e9 Luis Talanc\u00f3n E. 6 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Al\u00e1n Arias, un pensar cr\u00edtico 53 Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez Saucedo Una atenta lectura del mundo 61 Carlos Ballesteros P\u00e9rez Bibliograf\u00eda 68 Parte II Estudio sobre la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 69 Los derechos humanos a contrapelo: \"m\u00e1s humanos que derechos\" 71 Guillermo Pereyra I. El car\u00e1cter pol\u00edtico de los derechos humanos 71 II. \u00bfEn qu\u00e9 consiste una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos? 89 III. Las tres funciones de la cr\u00edtica en el pensamiento de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 100 IV. El problema del reconocimiento y la noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima 108 V. Conclusiones 116 Bibliograf\u00eda 118 Parte III Derechos humanos, reconocimiento y noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima 121 Derechos humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso? Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 123 LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 7 Introducci\u00f3n 123 I. \u00bfQu\u00e9 son los derechos humanos? El debate en torno a su definici\u00f3n 128 II. Notas sobre el debate de contempor\u00e1neo de los derechos humanos 131 III. Tesis 1. Derechos humanos: hacia una caracterizaci\u00f3n cr\u00edtica 138 IV. Tesis 2. Los derechos humanos en el mundo global 142 V. Tesis 3. Multidisciplinariedad y derechos humanos 145 VI. Tesis 4. El reto multicultural para los derechos humanos 149 VII. Tesis 5. La perspectiva de g\u00e9nero en los derechos humanos 151 VIII. Tesis 6. V\u00edctimas y derechos humanos desde una perspectiva cr\u00edtica 155 IX. Tesis 7. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos para una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima 161 X. Tesis 8. La lucha por el reconocimiento y el movimiento de los derechos humanos 165 Bibliograf\u00eda 168 Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 173 Introducci\u00f3n 173 I. Los derechos humanos hoy. La \u00faltima utop\u00eda 175 II. De la redistribuci\u00f3n al reconocimiento: el origen de la utop\u00eda 184 III. Reconocimiento: identidades y multiculturalismo 188 IV. La lucha por el reconocimiento 193 V. Reconocimiento, moral y derechos humanos 199 VI. Reconocimiento: estructura y configuraci\u00f3n (dos modelos) 201 8 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Bibliograf\u00eda 204 Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos 207 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Introducci\u00f3n 207 I. Relevancia contempor\u00e1nea de la noci\u00f3n de v\u00edctima. Nueva visibilidad y memoria 212 II. Observaciones etimol\u00f3gicas sobre la noci\u00f3n de v\u00edctima 218 III. La v\u00edctima en el derecho internacional de los derechos humanos 226 IV. Teor\u00eda cr\u00edtica, derechos humanos y obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos a una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima 232 V. Juridicismo y v\u00edctima 240 VI. Politicidad de la determinaci\u00f3n de la v\u00edctima 242 VII. V\u00edctima y derechos humanos: preliminares de un v\u00ednculo org\u00e1nico 250 Bibliograf\u00eda 257 Parte IV Discusiones en torno a los derechos humanos, la teor\u00eda cr\u00edtica y las v\u00edctimas 263 Reflexi\u00f3n sobre los ensayos cr\u00edticos de Al\u00e1n Arias y los derechos humanos 265 Mireya Casta\u00f1eda Introducci\u00f3n 265 I. Preguntas detonantes 267 II. Planteamiento inicial sobre el pensamiento cr\u00edtico 268 III. Imperativo de igualdad de g\u00e9neros 269 IV. Los principios emancipadores de libertad, LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 9 igualdad y fraternidad 272 V. Procesos de desigualdad exclusi\u00f3n en el pensamiento cr\u00edtico 273 VI. V\u00edctimas 275 VII. Constitucionalizaci\u00f3n de los derechos humanos 276 VIII. Reflexi\u00f3n final 278 Bibliograf\u00eda 278 En torno del maestro Al\u00e1n Arias Marin libertad religiosa y feminismo 279 Arturo Guillermo Larios D\u00edaz Bibliograf\u00eda 285 La lectura de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn de la v\u00edctima y los derechos humanos 287 Carla Huerta Bibliograf\u00eda 296La Teor\u00eda Cr\u00edtica de los Derechos Humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Guillermo Pereyra Coordinador 13 Introducci\u00f3n I Este libro versa sobre Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, quien fuera investigador del Centro Nacional de los Derechos Humanos (CENADEH),1 organismo aut\u00f3nomo per - teneciente a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Hu- manos (CNDH) de M\u00e9xico. Arias ingres\u00f3 en esta \u00faltima en 1999 y trabaj\u00f3 all\u00ed hasta su muerte, ocurrida en 2017. Durante sus a\u00f1os como investigador del CENADEH, se destac\u00f3 por desarrollar una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos en el contexto de un pa\u00eds afectado por la vio - lencia cr\u00f3nica, el crimen organizado, el machismo y los femicidios, la desigualdad social, la precariedad laboral, la desintegraci\u00f3n del tejido social que produjo el aumen- to de la violencia criminal y la denominada \"guerra con- tra el narcotr\u00e1fico\". Al\u00e1n Arias estaba convencido de que el discurso dominante de los derechos humanos, de ex - presi\u00f3n humanista, institucionalista y juridicista, no era pertinente para responder a la violencia que desaf\u00eda a las agencias internacionales y nacionales de protecci\u00f3n 1 En 2022 fue renombrado como Centro Nacional de Derechos Humanos \"Rosario Ibarra de Piedra\". 14 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y promoci\u00f3n de los derechos humanos. 2 No solo estas instituciones est\u00e1n asediadas por las crecientes violacio - nes a los derechos que se producen en el pa\u00eds; eviden - temente, tambi\u00e9n lo est\u00e1n las v\u00edctimas. Gracias a sus investigaciones, Arias entendi\u00f3 que la perspectiva cr\u00edtica de los derechos humanos es la herramienta que les per - mite a las v\u00edctimas asumir actitudes cr\u00edticas \"de resisten- cia y emancipaci\u00f3n\" y transitar, de esta manera, \"de la postraci\u00f3n y la vulnerabilidad a ser el veh\u00edculo del em- poderamiento\".3 En un nivel general, consider\u00f3 que es posible resistir y frenar la \"violencia sist\u00e9mica\" arraigada social, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente si la sociedad adopta un \"discurso comprensivo\" de los derechos humanos.4 Discurso que encontr\u00f3 en la teor\u00eda cr\u00edtica de los dere - chos humanos, un enfoque que describi\u00f3 como plural, multidimensional, interdisciplinario y no restringido al \u00e1mbito del derecho. Lo limitante que pueden ser las aproximaciones he - gem\u00f3nicamente jur\u00eddicas de los derechos humanos preocup\u00f3 a Arias por a\u00f1os. El peligro que detect\u00f3 es que las instituciones de defensa y desarrollo de los de - rechos humanos que se valen de los discursos juridicis- tas tienden \"a la tecnificaci\u00f3n administrativista \u2014por ejemplo, manejo cuantitativo-estad\u00edstico de las quejas y las recomendaciones\u2014\",5 y, finalmente, pueden que - dar atrapadas en an\u00e1lisis y respuestas complacientes y conservadoras, que tienen poco que ver con la actitud 2 Cf. Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, p. 9. 3 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edcti- ma en derechos humanos\", en Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- manos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, p. 172.. 4 Idem. 5 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\". Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 12, 2009, p. 48. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 15 cr\u00edtica que animan a las luchas por los derechos huma- nos de los movimientos sociales. Este libro se escribi\u00f3 cuando se cumpli\u00f3 un lustro del fallecimiento de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn. Cinco a\u00f1os nos dan la distancia necesaria para comprender, discutir y di- fundir su vasta producci\u00f3n intelectual en torno a la perspectiva cr\u00edtica de los derechos humanos, que es el objetivo de la obra que aqu\u00ed se presenta. Que este libro sea publicado por la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos es una se\u00f1al de que a nuestra instituci\u00f3n le preocupa honrar la memoria y el trabajo de uno de sus m\u00e1s notorios intelectuales. Walter Benjamin consideraba que los homenajes se hacen para establecer continuidades en la historia, y a estos rituales apolog\u00e9ticos \"[s]e les escapan aquellos lugares donde la tradici\u00f3n se interrumpe, y con ello sus pe\u00f1as y acantilados, que ofrecen un asidero a quien quiera ir m\u00e1s all\u00e1 de ella\".6 El pensador alem\u00e1n distingui\u00f3 el homenaje que monumentaliza y petrifi- ca lo conmemorado, inscribi\u00e9ndolo en una tradici\u00f3n continua y homog\u00e9nea, de la cita que arranca lo cita- do del contexto original al que pertenece y actualiza sus significados en un nuevo proceso de lectura que ocurre en el presente. Como dijera Benjamin, solo cuando se hacen estallar las continuidades y las uni- formidades del pensamiento \"se hace sentir algo ver - daderamente nuevo\", \"la brisa de un amanecer venidero\".7 Dicho esto, no nos proponemos homena- jear a Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, sino citarlo, en el doble sentido que tiene esta palabra: por un lado, referenciarlo en la escritura con la finalidad de analizar su obra y discutir sus tesis y, por el otro, convocarlo al debate actual, evi- denciando no solo la vigencia de sus ideas, sino tam- bi\u00e9n lo pol\u00e9micas que contin\u00faan siendo en un campo 6 Walter Benjamin, Libro de los Pasajes. Madrid, Akal, 2005, p. 476. 7 Idem. 16 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica dominado por el derecho positivista. Arias se neg\u00f3 a ser un intelectual m\u00e1s de lo que \u00e9l llamaba \"la hege - mon\u00eda jur\u00eddica\" y la \"tecnificaci\u00f3n administrativista\" que han instalado en M\u00e9xico \"una visi\u00f3n unilateral\" de los derechos humanos.8 En efecto, su obra produjo una discontinuidad en el campo predominantemente jur\u00eddico de los derechos humanos y en ello radica la novedad de sus aportes. Arias Mar\u00edn no fue un fil\u00f3sofo encerrado en la torre de marfil, sino un polemista nato y un activo partici - pante del espacio p\u00fablico.9 Particip\u00f3 en el espacio ins- titucional de los derechos humanos como un disidente, fue un fil\u00f3sofo refinado que no menospre - ci\u00f3 el \"barro\" de la pol\u00edtica. Entendi\u00f3 que la inconfor - midad era la \u00fanica actitud que se puede asumir en el debate p\u00fablico de la pol\u00edtica mexicana y los derechos humanos. Mantuvo siempre un di\u00e1logo afilado con el presente, y en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida su \"noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima\" se constituy\u00f3 en una respuesta a los movimientos sociales que promovieron concepciones teol\u00f3gicas y sacrificiales de las v\u00edctimas en el contexto de la crisis de violencia y de derechos humanos que se desencaden\u00f3 luego de la \"guerra contra el narco - tr\u00e1fico\". Su actitud inconforme lo llev\u00f3 a criticar el con- cepto juridicista de los derechos humanos, pero no fue un esc\u00e9ptico y tambi\u00e9n destac\u00f3 la potencia cr\u00edtica y 8 A. Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", op. cit., p. 48. 9 En su curr\u00edculum cuenta con un alto n\u00famero de conferencias dictadas en el pa\u00eds y en el extranjero \u2014m\u00e1s de 200\u2014 y con m\u00e1s de 400 programas de radio en los que analiz\u00f3 la coyuntura pol\u00ed- tica mexicana. Entre los programas radiales que m\u00e1s se recuer - dan se encuentra Factum: Horizonte de an\u00e1lisis, perteneciente al Instituto Mexicano de la Radio (IMER). Adem\u00e1s, escribi\u00f3 en varios peri\u00f3dicos y lleg\u00f3 a publicar m\u00e1s de 750 art\u00edculos perio - d\u00edsticos. (Cf. Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, \"Al\u00e1n Arias Mar\u00edn\", disponible en: https://www.cndh.org.mx/sites/all/ doc/CENADEH/DDH/sintesis_curriculares/Dr_AlanAriasMarin. pdf [fecha de consulta: 12 de septiembre de 2022]). LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 17 pol\u00edtica que pueden tener los derechos humanos cuando se convierten en armas de los movimientos populares y las instituciones estatales encargadas de su defensa y promoci\u00f3n que mantienen un di\u00e1logo con la historia de represi\u00f3n ilegal y de luchas de su propio pa\u00eds. No ejerci\u00f3 la cr\u00edtica puramente negativa y plante\u00f3 la necesidad de un abordaje multidisciplinario de los derechos humanos que sea capaz de tender un puente entre el derecho, la sociolog\u00eda, la ciencia pol\u00ed- tica, la filosof\u00eda y la \u00e9tica, con la finalidad de abordar temas como \"el reto multicultural\", la \"perspectiva de igualdad de g\u00e9neros\", \"la centralidad (\u00e9tica y epist\u00e9 - mica) de la noci\u00f3n de v\u00edctima\", y la importancia que tiene \"la lucha por el reconocimiento en el movimien- to de los derechos humanos\".10 II Este libro estudia, como su propio t\u00edtulo indica, la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, por lo tanto, no pretende cubrir la totalidad de los te - mas que le interesaron a lo largo de su carrera intelec - tual. Arias entendi\u00f3 la cr\u00edtica como una revisi\u00f3n de los l\u00edmites que constituyen a los derechos humanos, y esto explica su inter\u00e9s por \"pensar c\u00f3mo es que se piensan los derechos humanos\".11 En efecto, su metodolog\u00eda consisti\u00f3 en pensar lo ya pensado para desmontarlo y proponer una alternativa transformadora. Se trata de una tarea ardua y exigente, y a Arias le gustaba decir que el pensamiento consiste en el \"empe\u00f1o cr\u00edtico\".12 10 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, n\u00fam. 24, 2015, p. 15. 11 A. Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", op. cit., p. 37. 12 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 9. 18 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Lejos de las comodidades que ofrece el academicismo, nuestro autor entendi\u00f3 \u2014al igual que Michel Fou- cault\u201413 que la actividad cr\u00edtica exige no solo esfuerzo, sino tambi\u00e9n coraje y actitud para elaborar empe\u00f1osa- mente un horizonte alternativo al pensamiento \u00fanico institucionalista y juridicista de los derechos humanos. Desde la \u00f3ptica de Arias, el problema con el juridicismo es que neutraliza, y a veces aplasta, \"el inter\u00e9s emanci - patorio en aras de un af\u00e1n regulatorio\".14 Arias no asumi\u00f3 que el discurso y las pr\u00e1cticas de los derechos humanos sean contestatarios per se, pero bus- c\u00f3 activar la dimensi\u00f3n inherentemente pol\u00e9mica y de - mocr\u00e1tica que estos tienen. Habl\u00f3 de una \"tensi\u00f3n bipolar\" que enfrenta a dos fuerzas divergentes en el campo de los derechos humanos: (...) por una parte, ser en t\u00e9rminos valorativos y normativos uno de los discursos (...) de la globalizaci\u00f3n y, por otra parte, ser tambi\u00e9n un discurso desnaturalizado y banalizado, cuya pr\u00e1ctica resulta re-funcionalizada, tanto por intereses po - l\u00edticos geo-estrat\u00e9gicos globales, as\u00ed como de equ\u00edvoca le - gitimaci\u00f3n pol\u00edtica de muchos Estados nacionales e, incluso, en otra escala, de las instituciones y organizaciones p\u00fablicas y privadas orientadas a su defensa y promoci\u00f3n.15 13 Afirma Foucault: \"Es necesario considerar a la Aufkl\u00e4rung, tanto como un proceso en el cual participan los hombres de manera colectiva, como un acto de coraje que debe ser ejecutado de manera personal. Los hombres son a la vez elementos y agentes de un mismo proceso. Ellos pueden ser los actores del proceso en la medida de su participaci\u00f3n en este \u00faltimo; y el proceso ocurre en la medida en que los hombres deciden ser sus actores voluntarios\" (Michel Foucault, \"\u00bfQu\u00e9 es la Ilustraci\u00f3n? [Qu'est-ce les Lumi\u00e8res?\"], Actual, n\u00fam. 28, 1994, p. 4). 14 A. Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", op. cit., p. 47. 15 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Derechos humanos: entre la violencia y la dig- nidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 19, 2012, p. 14. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 19 El pensamiento cr\u00edtico acepta la ambig\u00fcedad de los derechos humanos, est\u00e1 advertido del constante vai- v\u00e9n que hay entre su politizaci\u00f3n y despolitizaci\u00f3n, su banalizaci\u00f3n y afirmaci\u00f3n radical. Pero tambi\u00e9n es una perspectiva \u00e9ticamente comprometida, que expresa la necesidad de afianzar la utop\u00eda de los derechos hu- manos y su utilidad en los procesos de transformaci\u00f3n social y de justicia restaurativa. Es por ello que Arias Mar\u00edn se resist\u00eda a concebir a los derechos humanos como una ideolog\u00eda m\u00e1s entre otras; les confiri\u00f3 un \"sentido pol\u00edtico inmanente\"16, que hace que se resis- tan a ser capturados por las burocracias normalizado - ras. El car\u00e1cter pol\u00edtico de los derechos humanos se manifiesta como una fuerza cr\u00edtica persistente que hunde sus ra\u00edces en la historia de las luchas por el re - conocimiento de la dignidad y la justicia, es una po - tencia emancipatoria que trasciende el tiempo hist\u00f3rico dentro del tiempo. As\u00ed entiende Joan Copjec la poderosa \"sensaci\u00f3n de posteridad\" de las utop\u00edas y las instituciones insurgentes de la modernidad,17 en- tre las que cabe incluir los derechos humanos. III La vida de un investigador no se restringe a los deba- tes que genera su obra y a la originalidad de sus apor - tes; una vida intelectual es tambi\u00e9n inseparable de los afectos. Es por ello que este libro ha reunido a perso - nas que, directa o indirectamente, fueron afectadas por Al\u00e1n Arias y su obra. Las huellas que ha dejado un intelectual que ha muerto se constatan en las recep - ciones que genera su obra, pero tambi\u00e9n en el cari\u00f1o 16 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 32. 17 Joan Copjec, Imaginemos que la mujer no existe. \u00c9tica y subli- maci\u00f3n. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2006, p. 39. 20 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica que expresan quienes lo conocieron y quisieron. Ese cari\u00f1o se palpa en varios de los textos aqu\u00ed reunidos, sin que por ello sus autoras y autores dejen de analizar con rigor su manera de pensar y su teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos. El libro se compone de cuatro partes. La primera de ellas, como su t\u00edtulo lo anticipa, re\u00fane textos que ofre - cen una semblanza de la vida de Al\u00e1n Arias y una visi\u00f3n panor\u00e1mica de su pensamiento. Conocemos a trav\u00e9s de estos textos su recorrido profesional, los temas que m\u00e1s le interesaron, sus pasiones intelectuales y sus po - sicionamientos pol\u00edticos. Luis E. G\u00f3mez, Jos\u00e9 Luis Ta - lanc\u00f3n E., Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez Saucedo y Carlos Ballesteros P\u00e9rez pasan de la descripci\u00f3n de las pasio - nes de Arias a la reconstrucci\u00f3n de su manera de pensar y de las tradiciones en las que abrev\u00f3. La impor - tancia de esta parte radica en que presenta el pensa - miento de Arias sin ce\u00f1irse \u00fanicamente a sus investigaciones sobre los derechos humanos, lo cual nos permite tener una visi\u00f3n amplia de sus preocupa - ciones intelectuales y pol\u00edticas. El segundo apartado presenta un estudio de la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Arias Mar\u00edn. Hasta donde tengo conocimiento, se trata del primer trabajo de esta naturaleza. Nos concentramos en los aspectos te\u00f3ricos de sus investigaciones en torno a los derechos humanos, por lo que no analizamos otros temas que le interesaron a Arias, como los problemas alrededor del sistema pol\u00edtico mexicano, el significado del movimien - to del Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional y de la izquierda mexicana, los dilemas de la justicia transicio - nal y la reforma constitucional de 2011. El tratamiento de estos t\u00f3picos merecer\u00eda ser tratado en otro libro. Nos proponemos en esta secci\u00f3n introducir a los lec - tores y las lectoras en la teor\u00eda de Arias de los derechos humanos, y aunque ofrece una mirada integral no re - nuncia a la discusi\u00f3n pormenorizada. Nos detenemos en LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 21 tres aspectos clave de su teor\u00eda cr\u00edtica: el car\u00e1cter pol\u00edtico de los derechos humanos, el significado que adquiere la cr\u00edtica en una teor\u00eda de los derechos humanos, y los al - cances de los conceptos de reconocimiento y de v\u00edctima. En la tercera parte se incluyen tres art\u00edculos de Al\u00e1n Arias publicados en Derechos Humanos M\u00e9xico , la revista del Centro Nacional de Derechos Humanos . Cada uno de ellos aborda, respectivamente, una categor\u00eda clave del pensamiento cr\u00edtico de nuestro autor: derechos humanos, reconocimiento y noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima. Estas nociones fueron previamente analizadas en el estudio de la secci\u00f3n anterior, de tal manera que la segunda y la tercera partes de este libro dialogan entre s\u00ed. El primer texto, \"Derechos humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", describe el concepto cr\u00edtico de los derechos humanos, una noci\u00f3n forjada a contrapelo de \"consideraciones esencialistas\", \"progresistas\" y \"optimistas\" \"respecto de una condici\u00f3n (o naturaleza) humana de pretensi\u00f3n universal\".18 Junto con la noci\u00f3n cr\u00edtica de derechos humanos aparecen temas y problemas \u00edntimamente relacionados con ella: la globalizaci\u00f3n, el enfoque multidisciplinario, el multiculturalismo, la perspectiva de g\u00e9nero y el feminismo, el concepto cr\u00edtico de las v\u00edctima, la lucha por el reconocimiento y los movimientos de derechos humanos. En \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", Arias Mar\u00edn desmenuza el concepto de reconocimiento , que entendi\u00f3 \u2014siguiendo a Axel Honneth\u2014 como un proceso que permite ligar los derechos humanos con las luchas de los agentes colectivos, evidenciando que estos no son \u00fanicamente objeto de las instituciones de defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos que procesan de manera administrativa los conflictos sociales. El \u00faltimo art\u00edculo, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima 18 Arias Mar\u00edn, Al\u00e1n. Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas, op. cit., p. 12. 22 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica en derechos humanos\", se centra, como su t\u00edtulo lo anticipa, en la noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima de Arias Mar\u00edn. Esta categor\u00eda ofrece un contrapunto a las visiones juridicistas y sacrificiales que est\u00e1n presentes en el concepto dominante de v\u00edctima en M\u00e9xico. La apuesta de Arias por el car\u00e1cter pol\u00edtico de los derechos humanos, su inter\u00e9s en las luchas por el reconocimiento y su concepto cr\u00edtico de v\u00edctima, conforman un nudo conceptual inescindible que le permiti\u00f3 polemizar contra el discurso despolitizado de los derechos humanos, el cual se ha mantenido en M\u00e9xico asumiendo una \"pretensi\u00f3n 'soberana'\".19 El objetivo de la cuarta y \u00faltima secci\u00f3n es discutir las ideas de Arias Mar\u00edn en torno a los derechos huma - nos y las v\u00edctimas. El apartado inicia con el art\u00edculo \"Re - flexi\u00f3n sobre los ensayos cr\u00edticos de Al\u00e1n Arias y los derechos humanos\", escrito por Mireya Casta\u00f1eda. La autora comenta el libro Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas , y discute la va - riedad de temas que investig\u00f3 Arias en el campo de los derechos humanos. Esto refleja, a juicio de Casta - \u00f1eda, que las inquietudes acad\u00e9micas del autor no se reduc\u00edan solo al estudio de las normas de derechos humanos, mas no por ello dej\u00f3 de analizar la reforma constitucional de 2011. La autora se detiene en la pre - ocupaci\u00f3n de Arias por enmarcar el problema de la igualdad de g\u00e9neros y del feminismo, tanto te\u00f3rica, como hist\u00f3ricamente. Luego, propone un posible acer - camiento e identificaci\u00f3n entre el pensamiento cr\u00edtico y el reconocimiento jur\u00eddico de los derechos humanos en los principios emancipadores de la Revoluci\u00f3n france - sa. Reflexiona en torno a las dificultades que a\u00fan hoy per - sisten en las ciencias sociales para asumir una postura cr\u00edtica cuando los procesos de exclusi\u00f3n y de desigualdad 19 Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", op. cit., p. 48. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 23 se han profundizado en diversas partes del mundo, subrayando, al mismo tiempo, que Arias consideraba que la teor\u00eda cr\u00edtica no puede aceptar como dada la realidad, sino que debe proponer alternativas transfor - madoras. De all\u00ed, Casta\u00f1eda pasa a la reflexi\u00f3n sobre los obst\u00e1culos que Arias divis\u00f3 para que las v\u00edctimas se constituyan en un agente emancipatorio, centr\u00e1n - dose en la pregunta de si es la propia v\u00edctima la que se define como tal, o m\u00e1s bien es el resultado de una construcci\u00f3n social que va m\u00e1s all\u00e1 de ella misma. Por \u00faltimo, la autora analiza la manera en que Arias enten - di\u00f3 la reforma constitucional de 2011, destacando sus virtudes y dificultades. El siguiente texto de este apartado lo escribi\u00f3 Artu- ro Guillermo Larios D\u00edaz y se titula \"En torno al maes- tro Al\u00e1n Arias Mar\u00edn: libertad religiosa y feminismo\". Con \u00e9l transitamos hacia una mirada focalizada y aten- ta a temas puntuales de dicha propuesta. Larios D\u00edaz ofrece una primera valoraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de c\u00f3mo el investigador entendi\u00f3 el problema de la liber - tad religiosa en las sociedades seculares contempor\u00e1- neas. A su juicio, este propuso una actualizaci\u00f3n de este tema cl\u00e1sico de los derechos humanos, enten- diendo a la libertad religiosa como un derecho \"de nuevo tipo\", inscrito en la problem\u00e1tica del derecho a la identidad y a la cultura. Luego se detiene en los aportes que realiz\u00f3 Arias al debate entre derechos hu - manos y feminismo, mostrando que esta corriente cr\u00edtica produjo efectos intempestivos en el campo de los derechos humanos. En \"La lectura de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn de la v\u00edctima y los derechos humanos\", Carla Huerta cierra la secci\u00f3n se\u00f1alando que el principal aporte de la teor\u00eda cr\u00edtica del investigador radica en haber evidenciado que la defensa de los derechos humanos ha quedado reducida en M\u00e9xico al \u00e1mbito del derecho. La consecuencia de este reduccionismo es que la noci\u00f3n 24 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de v\u00edctima es construida exclusivamente por los saberes jur\u00eddicos, en particular por el derecho penal. A decir de Huerta, Arias desarroll\u00f3 una mirada m\u00e1s amplia de la v\u00edctima al atenderla no solo como el sujeto pasivo que ha sufrido un delito, sino tambi\u00e9n como un sujeto activo que lucha por la emancipaci\u00f3n. La autora subraya que la contribuci\u00f3n de Arias al debate sobre los derechos humanos en M\u00e9xico radica en su tesis seg\u00fan la cual la v\u00edctima que lucha por el reconocimiento es el sujeto de los derechos humanos y no las instituciones estatales e internacionales que se dedican a su defensa y promoci\u00f3n, ni tampoco las organizaciones de la sociedad civil que se conciben como las representantes exclusivas del movimiento de los derechos humanos. Por \u00faltimo, pero no menos importante, quiero hacer expl\u00edcito mi agradecimiento a Karen Alin Rodr\u00edguez Clara, por la laboriosa tarea de adecuaci\u00f3n de formato que realiz\u00f3 de los art\u00edculos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn inclui- dos en la tercera parte. Diciembre de 2022 LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 25 Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00ed- tico de v\u00edctima en derechos humanos\", en Ensa- yos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, pp. 137-172. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos humanos: entre la vio - lencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 19, 2012, pp. 13-36. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 24, 2015, pp. 15-34. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\". Dere - chos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 12, 2009, pp. 35-54. BENJAMIN, Walter, Libro de los Pasajes. Madrid, Akal, 2005. COMISI\u00d3N NACIONAL DE LOS DERECHOS HUMANOS , \"Al\u00e1n Arias Mar\u00edn\", disponible en: https://www. cndh.org.mx/sites/all/doc/CENADEH/DDH/sinte - consulta: 12 de septiembre de 2022). COPJEC , Joan, Imaginemos que la mujer no existe. \u00c9tica y sublimaci\u00f3n. Buenos Aires, Fondo de Cul- tura Econ\u00f3mica, 2006. FOUCAULT , Michel, \"\u00bfQu\u00e9 es la Ilustraci\u00f3n? [Qu'est-ce les Lumi\u00e8res?]\", Actual, n\u00fam. 28, 1994, p. 4). Obras de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Obras De Al\u00e1n Arias Mar\u00edn I. Libros ARIAS MAR\u00cdN , Al\u00e1n (coord.), Debate multicultural y de - rechos humanos. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los 26 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Derechos Humanos, 2016. Disponible en: http:// appweb.cndh.org.mx/biblioteca/archivos/pdfs/De - bate-Multicultural-Derechos-Humanos_1.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Jos\u00e9 Mar\u00eda RODR\u00cdGUEZ , Con - flicto, resistencia y derechos humanos. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2015. Disponible en: http://appweb.cndh.org.mx/ biblioteca/archivos/pdfs/lib_ConflictoResisten- ciaDH.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Aproximaciones te\u00f3ricas contempor\u00e1neo de los derechos humanos . M\u00e9 - xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2011. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- manos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Co - misi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016. Disponible en: http://appweb.cndh.org.mx/biblio - teca/archivos/pdfs/lib-Ensayos-Criticos-DH.pdf II. Cap\u00edtulos de libros ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos\", en Ariadna EST\u00c9VEZ y Daniel V\u00c1ZQUEZ (coords.), Derechos humanos y transformaci\u00f3n pol\u00edtica en tiempos de violen- cia. M\u00e9xico, Facultad Latinoamericana de Cien- cias Sociales y Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2015, pp. 29-61. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Foucault: \u00bfbiopol\u00edtica o filosof\u00eda de la vida\", en Luis E. G\u00d3MEZ (coord.), Michel Fou- cault. De la arqueolog\u00eda a la biopol\u00edtica. M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y Edi- ciones del Lirio, 2015, s/p. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Laicidad en M\u00e9xico. Las reformas en materia religiosa\", en Margarita MORENO-BO - NETT y Rosa Mar\u00eda \u00c1LVAREZ DE LARA (coords.), El Estado laico y los derechos humanos en M\u00e9xico: LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 27 1810-2010. Tomo 1. M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2012, s/p. III. Art\u00edculos cient\u00edficos ARIAS MAR\u00cdN, \"Justicia transicional y derechos huma- nos. La relevancia de las v\u00edctimas\", Derechos Hu- manos M\u00e9xico, a\u00f1o 5, n\u00fam. 13, 2010, pp. 13-32. Disponible en: https://www.cndh.org.mx/sites/de - fault/files/documentos/2019-03/2010_DH_13.pdf ARIAS MAR\u00cdN, PONTE ORDORICA , \"Ha- cia la relegitimaci\u00f3n del discurso de los derechos humanos en Am\u00e9rica Latina\", El Cotidiano, n\u00fam. 194, noviembre-diciembre de 2015, pp. 31-40. Dis- ponible en: https://www.redalyc.org/pdf/325 /32542592004.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Alejandro CORREA, \"Dilemas de la justicia transicional\", en Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 11, n\u00fam. 27, mayo-agosto de 2016, pp. 13-37. Disponible en: https://revis- tas-colaboracion.juridicas.unam.mx/index.php/ derechos-humanos-cndh/article/view/33331/30295 MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Jos\u00e9 Mar\u00eda RODR\u00cdGUEZ SAUCE- DO, \"Comparativo de la Reforma Constitucional, la iniciativa del Ejecutivo y de los Acuerdos de San Andr\u00e9s\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 28, septiem- bre-diciembre de 2001, pp. 157-177. Disponible en: https://revistas.unam.mx/index.php/rep/article/ view/37520 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Mar\u00eda Teresa CALDER\u00d3N, \"La re - voluci\u00f3n de la democracia\", Revista Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, a\u00f1o 36, n\u00fam. 144, 1991, pp. 155-167. Disponible en: https://www.ssoar. info/ssoar/bitstream/handle/document/60695/ ssoar-rmcpys-1991-144-arias_marin_et_al-La_revo llowed=y&lnkname=ssoar-rmcpys-1991-144-arias_ marin_et_al-La_revolucion_de_la_democracia.pdf ARIAS MAR\u00cdN, AL\u00c1N, \"\u00bfC\u00f3mo ganar libertades y no perderlas? EZLN, notas sobre el significado del Movimiento del EZLN y relevancia de la Reforma Constitucional en materia de Derechos y cultura ind\u00edgena\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 28, 2013, pp. 145-156. Disponible en: https://revistas.unam.mx/ index.php/rep/article/view/37519 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00ed- tico de v\u00edctima en derechos humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 20, 2012, pp. 11-39. Disponible en: https://www.cndh.org.mx/sites/de \u00bfutop\u00eda consenso?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 24, mayo-agosto de 2015, pp. 15-34. Disponi- entre la vio - lencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 19, 2012, pp. 13-36. Disponible en: ht multiculturalis- mo: estudio cr\u00edtico del Convenio Europeo de De - rechos Humanos y otros instrumentos europeos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 10, 2009, pp. 105-145. Disponible en: https://www.cndh.org. mx/sites/default/files/documentos/2019-03/2009_ DH_10.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"El giro en la gobernanza global y los derechos humanos\", De pol\u00edtica. Revista de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas, a\u00f1o 6, n\u00fam. 10, enero-junio de 2018, pp. 11-20. Disponible LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 29 en: http://ojs.uacj.mx/ojs/index.php/depolitica/ar - ticle/view/8/8 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"EZLN: estancamiento, resistencia y dominio\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 2, mayo-agos- to de 2004, pp. los derechos humanos\", Derechos Huma- nos M\u00e9xico, a\u00f1o 11, n\u00fam. 28, septiembre-diciembre de 2016, pp. 13-36. Disponible en: https://revistas-co - laboracion.juridicas.unam.mx/index.php/dere Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\", De- rechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 3, n\u00fam. 9, 2008, pp. 7-44. Disponible en: https://www.cndh.org.mx/si - tes/all/doc/Revista_DH/2008_DH_09.pdf#page=9 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Globalizaci\u00f3n, cosmopolitismo y derechos humanos. Apuntes sobre el contexto te\u00f3rico y la reforma constitucional\", Derechos Hu- manos M\u00e9xico, a\u00f1o 6, n\u00fam. 18, 2011, ponible en: https://www.cndh.org.mx/sites/ default/files/documentos/2019-03/2011_DH_18.pdf ARIAS sujeto de los dere - chos humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico , a\u00f1o 13, n\u00fam. 34, septiembre-diciembre de 2018, pp. 13-38. Disponible en: https://revistas-colaboracion. juridicas.unam.mx/index.php/derechos-huma- nos-cndh/article/view/35165/32088 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Laicidad y Derechos Humanos. Las reformas mexicanas modernas en materia re - ligiosa\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 6, n\u00fam. 16, 2011, pp. 13-35. Disponible en: https://biblioteca. corteidh.or.cr/tablas/r28815.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Libertad religiosa y derechos hu- manos. La libertad religiosa como derecho huma - 30 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica no cultural de nuevo tipo\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 8, n\u00fam. 22, 2013, pp. 13-33. Disponible en: https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/ documentos/2019-03/2013_DH_22.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Para una nueva mec\u00e1nica del fe - deralismo\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 11, 2013, pp. 141-161. Disponible en: https://revistas.unam.mx/ index.php/rep/article/view/37343/33933 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Proyecto nacional y democracia. La democracia en el discurso de la izquierda mexicana\", Revista Mexicana de Ciencias Pol\u00edti- cas y Sociales, a\u00f1o 33, n\u00fam. 130, 2019, pp. 85-96. Disponible en: https://www.revistas.unam.mx/in- dex.php/rmcpys/article/view/71001 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Reflexiones sobre la evoluci\u00f3n del r\u00e9gimen pol\u00edtico mexicano\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 3, abril-junio de 1994, pp. 209-216. Disponible en: lemas y antinomias\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 5, mayo-agosto de 2005, pp. 57-89. Disponible en: https://www.scielo.org.mx/pdf/ep/n5/0185-1616- ep-05-57.pdf ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 25, septiembre-di- ciembre 2015, pp. derechos humanos: hacia un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima\", N\u00f3madas. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas , vol. 36, n\u00fam. 4, 2012, pp. 1-31. Disponible en: https:// www.redalyc.org/pdf/181/18126450009.pdf LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 31 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Teor\u00eda cr\u00edtica y derechos huma- nos: hacia un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima\", N\u00f3ma- das. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas, n\u00fam. 36, 2012, pp. 31-60. Disponible en: https://revistas.ucm.es/index.php/NOMA/article/ view/42298/40258 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Tesis sobre aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los derechos humanos\", Dere - chos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 12, 2009, pp. 35-54. Disponible en: https://revistas-colaboracion. juridicas.unam.mx/index.php/derechos-huma- nos-cndh/article/view/5680/5017 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Karina GARC\u00cdA y \u00dar - sula S\u00c1NCHEZ SOLANO , \"Sobre la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edge - nas de la ONU. Comentario cr\u00edtico\", Derechos Hu- manos M\u00e9xico, a\u00f1o 3, n\u00fam. 7, 2008, pp. 165-181. Disponible en: https://revistas-colaboracion.juridi- cas.unam.mx/index.php/derechos-huma- nos-cndh/article/view/5610/4954 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n. \"Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos\", Revista de Derecho de la UNED (RDUNED), n\u00fam. 13, 2013, pp. ARIAS MARIN, una teor\u00eda cr\u00edtica de los Derechos Humanos\", Revista de Filosof\u00eda Open Insight , vol. 6, n\u00fam. 9, 2015, pp. 11-33. Disponible en: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=s - ci_arttext&pid=S2007-24062015000100002&ln - g=es&nrm=iso IV. Tesis de doctorado ARIAS MAR\u00cdN, Jes\u00fas Al\u00e1n. Filosof\u00eda y pol\u00edtica de los derechos humanos. Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos. Universidad Na- cional de Educaci\u00f3n a Distancia (Espa\u00f1a), Facul- tad de Derecho, Departamento de Historia del Derecho y de las Instituciones, 2015. Disponible en: http://e-spacio.uned.es/fez/eserv/tesisuned:De - recho-Jaarias/ARIAS_MARIN_Jesus_Alan_Tesis.pdfParte I Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, vida y pensamiento 35 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Semblanza de una vida intelectual y pol\u00edtica Luis. E. G\u00f3mez I. Los inicios El presente ensayo es ante todo un trabajo de me - moria, por supuesto, como tal tiene sus dificultades y sus defectos, toda vez que se reconoce que la me - moria no solamente es inexacta, sino adem\u00e1s infiel y tiende a edulcorar las situaciones, no sin contar con apre - ciaciones donde la cr\u00edtica se desvanece, o por el contra- rio, se agudiza. Debo mencionar tambi\u00e9n el aspecto asincr\u00f3nico del trabajo que oscila entre idas y vueltas, sin precisiones claras cronol\u00f3gicas, para poder entender su recorrido. El 20 de diciembre del 2022, se cumplieron cinco a\u00f1os de la desaparici\u00f3n f\u00edsica de nuestro querido Al\u00e1n Arias. Fil\u00f3sofo, polit\u00f3logo, experto en Derechos Humanos; refe - rencia obligada en la filosof\u00eda pol\u00edtica, acad\u00e9mico en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM y colaborador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. En el marco del homenaje a Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, hago una recreaci\u00f3n no positivista y un tanto interesada de la vida personal e intelectual de mi amigo y colega. No har\u00e9 aqu\u00ed 36 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica un an\u00e1lisis exhaustivo de su obra, lo cual obligar\u00eda a un trabajo de mucha mayor profundidad, pero no omito refe - rirme a esta, acotando tanto los principales intereses y su - cintamente, algunas de sus aportaciones m\u00e1s originales. Al\u00e1n Arias naci\u00f3 por ah\u00ed de mediados de siglo pasado, vivi\u00f3 su infancia y adolescencia en la bohemia del centro de la Ciudad de M\u00e9xico, entonces Distrito Federal, preci- samente en la calle de L\u00f3pez, muy cerca del Barrio Chino y de la Alameda, no muy distante de Bellas Artes y del Correo Mayor. De madre cubana, Mercedes Mar\u00edn y de padre vasco espa\u00f1ol; ella bailarina, \u00e9l m\u00fasico refugiado del franquismo. Al\u00e1n, primero entre los cuidados maternos, luego los de la abuela, ya en la adolescencia hace su bachillerato en el Colegio M\u00e9xico, escuela de los hermanos maristas, cuya orden se constituye bajo la \u00e9gida de su fundador Marcelin de Champagnat, sacerdote franc\u00e9s, interesado en ense\u00f1ar a infantes y j\u00f3venes con una educaci\u00f3n a la vez cat\u00f3lica tradicional y francesa, en sus principios de disciplina, orden, escritura y reflexi\u00f3n. Bajo esta influencia Al\u00e1n se hace de una personalidad a la vez reflexiva y discutidora, cr\u00edtica de su entorno y realidad, sobre todo despu\u00e9s de haber participado en el movimiento estudiantil desde el propio Colegio M\u00e9xico, donde se interesa por la filosof\u00eda y la pol\u00edtica, lo que lo lleva a estudiar esta disciplina en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), a partir de 1969. La UNAM, tiene un gran ambiente despu\u00e9s del movi- miento del 68. Jos\u00e9 Revueltas a\u00fan vive, deambula entre viajes y conferencias por la Facultad despu\u00e9s de haber pasado dos a\u00f1os en la carcel, y adem\u00e1s tiene un cub\u00edcu- lo, que incluso es dormitorio. Ah\u00ed conoce Al\u00e1n a Roberto Escudero, a Carlos F\u00e9lix, quien es un profesor grandilo - cuente e histri\u00f3nico y, por supuesto, a El\u00ed de Gortari y, a Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez, quien lo toma como uno de sus disc\u00edpulos favoritos. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 37 M\u00e1s tarde conocer\u00e1 a Ces\u00e1reo Morales y a Mariflor Aguilar, tambi\u00e9n a Ricardo Guerra y Leopoldo Zea, direc - tores renombrados de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (FFyL), a Carlos Pereira, as\u00ed como al gran fil\u00f3sofo ecuato - riano Bol\u00edvar Echeverr\u00eda, quien estudia en Berl\u00edn y se hice amigo de Jack Rubin, el l\u00edder del movimiento estudiantil alem\u00e1n. Gabriel Vargas Lozano, y Alcira. Nuestra amiga uruguaya com\u00fan, recorre, en ese entonces, la Facultad repartiendo poemas y denuncias Todo el periodo inicial de Al\u00e1n en la FFyL se caracteri- za por su inter\u00e9s en Marx, lo que se expresa quiz\u00e1 en su m\u00e1s importante ensayo de tesis no concluida sobre la relaci\u00f3n entre el economista alem\u00e1n y Arist\u00f3teles. Pero tambi\u00e9n, y fundamentalmente, est\u00e1 la influencia de Jean Paul Sartre, a quien Arias considera un modelo de vida, con La n\u00e1usea, su primera novela, El ser y la nada , el existencialismo y la tetralog\u00eda novelada de Los caminos de la libertad tituladas \"I. La edad de la raz\u00f3n\", \"II. El aplazamiento\" y \"III. La muerte en el alma\", m\u00e1s tarde \"IV. Historia de una amistad particular\". Leer y discutir a Sartre es, sin duda, una de las mayores aficiones de Al\u00e1n, hasta que descubre a los fil\u00f3sofos de la escuela de Frankfurt y a los te\u00f3ricos de la guerra ale - manes, Clausewitz, Schmitt, y del lado franc\u00e9s, al amigo de Sartre desde el bachillerato y despu\u00e9s rival ideol\u00f3gico, Raymond Aaron, siempre interesado en las teor\u00edas ale - manas, sociol\u00f3gicas y despu\u00e9s las teor\u00edas interpretativas de las guerras. El estilo Sartre llev\u00f3 a Al\u00e1n a construirse un personaje digno de la obra de Baudelaire, principalmente del Spleen de Par\u00eds. Extrovertido, articulado, c\u00e1ustico sin maldad, cr\u00edtico del bien y del mal, buen vividor, sin am- bicionar propiedades, siempre al lado de gente intere - sante, gourmet, catador, a la vanguardia de los an\u00e1lisis de la coyuntura pol\u00edtica, columnista y periodista de la radio con las cuestiones de actualidad, nacional e inter - nacional. 38 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Viajero incansable por todo M\u00e9xico, Al\u00e1n lleva pol\u00e9mi- cas y conferencias de inter\u00e9s no solo a universidades, sino a diversos p\u00fablicos en el extranjero; Brasil, Argentina y Colombia, donde es agregado cultural en los a\u00f1os ochen- ta. Tambi\u00e9n son c\u00e9lebres sus viajes cruzando los Estados Unidos en diagonal, metido en los autobuses Grayhound, para llegar a Nueva York, ciudad a la que vuelve repetidas veces, para recorrer librer\u00edas, caf\u00e9s, restaurantes, particu- larmente, aquellos lugares ligados con las pel\u00edculas de Woody Allen. Nos encontramos un par de veces en Par\u00eds, donde tuve oportunidad de presentarle a Toni Negri, a Henri Lefeb - vre, a Jean Marie Vincent y a Cornelius Castoriadis, mis mentores en el programa de doctorado en la Sorbona. En el \u00e1mbito acad\u00e9mico, Al\u00e1n se inicia dando clases en la Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. Igual- mente es asistente adjunto de clases. Entra a trabajar al Centro de Estudios Latinoamericanos en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales como asistente de investiga- ci\u00f3n, categor\u00eda que desaparece en la UNAM y de la cual \u00e9l dec\u00eda ser \"el \u00faltimo de los mohicanos\". No fue sino has- ta muchos a\u00f1os despu\u00e9s que por concurso de oposici\u00f3n obtuvo su definitividad como profesor de carrera. En el marco de la respuesta pol\u00edtica espont\u00e1nea al te - rremoto de 1985, la Ciudad de M\u00e9xico se queda paraliza- da y literalmente sin gobierno. Ah\u00ed es donde ambos incursionamos solidariamente en el rescate de personas entre los escombros, despu\u00e9s de lo cual, al final de una larga jornada aterrizamos en una cantina para beber un tequila maravilloso cuya excelencia se derivaba de nues - tra sed, a la vez f\u00edsica y de ayudar en el desastre. Se con- sidera que esta experiencia de autogesti\u00f3n de la vida urbana en crisis es el nacimiento de lo que se denomina la sociedad civil, y a su vez uno de los principios mexica- nos de la tematizaci\u00f3n de los derechos humanos. Las publicaciones de Al\u00e1n, ya en el CELA, comienzan por un trabajo sobre la universidad capitalista, una revi- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 39 si\u00f3n cr\u00edtica y anal\u00edtica del papel de la universidad en su entorno. El texto, harto conocido, es \"Contribuci\u00f3n al estudio de la Universidad Capitalista\", publicado en los Cuadernos del CELA de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, unas notas, dir\u00eda Al\u00e1n, que tienen, como ob - jetivo estudiar la Universidad con relaci\u00f3n a su funci\u00f3n en la sociedad capitalista, estableciendo los antagonis- mos, pero sin ilusiones, ubicarlos en el contexto de la lu- cha entre trabajadores y capital, reconociendo su potencia, pero tambi\u00e9n sus limitaciones. Luchas magis- teriales, estudiantiles y de sus empleados, siempre en la subalternidad. II. Participaciones Despu\u00e9s de una larga temporada de luchas sindicales universitarias, donde en la Facultad configuramos una corriente sindical aut\u00f3noma y mayoritaria (trabajadores de base) ligada a la oposici\u00f3n dentro del Sindicato de Trabajadores y Empleados de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (STEUNAM), pasamos en 1977 por el fallido intento de construcci\u00f3n de un sindicato \u00fanico llamado el Sindicato de Trabajadores de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (STUNAM), que fusionara a los dos sindicatos. Al Sindicato de Personal Acad\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (SPAUNAM) y al STEUNAM. La dirigencia del SPAUNAM estaba en manos del MAP, mientras la del STEUNAM es- taba controlado por la corriente roja, cercana al Partido Comunista Mexicano (PCM). La oposici\u00f3n se configur\u00f3 por mao\u00edstas, el GIRE de inspiraci\u00f3n chilena y trotskistas. Todos ellos forman el bloque y la corriente 25 de octu- bre junto con trabajadores de base de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas. El proceso mal conducido y esperan- zado en los posibles aliados dentro del gobierno, es de - rrotado con un recuento que pierde el SPAUNAM dada 40 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica una intervenci\u00f3n muy decidida de las autoridades uni- versitarias que apadrinan a la Asociaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Personal Acad\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3no - ma de M\u00e9xico (AAPAUNAM), sindicato blanco y de ges- ti\u00f3n que sigue manteniendo la representaci\u00f3n hasta ahora. Este conflicto dio pie a una infinidad de documen- tos cr\u00edticos en los cuales Al\u00e1n figura como uno de sus autores. En 1979, Al\u00e1n ingresa a las ligas mayores de los debates pol\u00edticos-intelectuales m\u00e1s acuciosos de la vida nacional: junto con Manuel Lavaniegos e Hip\u00f3lito Rodr\u00edguez, se lanza a realizar una cr\u00edtica del trabajo de Arnaldo C\u00f3rdo - va sobre la pol\u00edtica de masas en M\u00e9xico, publicado en Cuadernos Pol\u00edticos 21, de la editorial ERA, bajo el t\u00edtulo \"Estado y sistema ejidal\". Este texto es una cr\u00edtica muy amplia y fundada sobre la composici\u00f3n de la clase obre - ra, reducida por C\u00f3rdoba a la clase obrera industrial \"or - ganizada sobre la forma sindical\" como prolongaci\u00f3n de la pol\u00edtica de masas del gobierno cardenista, pero \"nece - saria\", seg\u00fan Cordova, para su protecci\u00f3n y defensa. Al\u00e1n, Manuel e Hip\u00f3lito demuestran que la forma cor - porativa mexicana organizada corresponde a la forma del \"control\" sobre el asalariado en el capitalismo. Y que ade - m\u00e1s, la reducci\u00f3n a la clase obrera industrial \"organizada\" es solo la punta de la pir\u00e1mide de la clase trabajadora, que vive explotada y precarizada bajo categor\u00edas no es- pecificadas, como trabajador por su cuenta, subemplea- do, desempleado, y ya no se diga las formas del trabajo semiurbano, semirrural y rural, donde aparecen las re - flexiones sobre las precarias formas ejidales y por otro lado las nacientes, pero crecientes formas agroindustria- les que se desarrollan al ritmo de las migraciones inter - nas para las diversas cosechas constituyendo un proletariado agrario que recorre el pa\u00eds anualmente, pero poco visualizado. Este trabajo forma un hito y un desaf\u00edo a lecturas que en M\u00e9xico daban por entendido las construcciones de LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 41 C\u00f3rdova como verdades establecidas y que Al\u00e1n, Manuel e Hip\u00f3lito, se encargaron de desmontar cr\u00edticamente. En 1980, Al\u00e1n y un grupo amplio de intelectuales mexi- canos lanzamos el proyecto de una revista novedosa, Pa - los de la Cr\u00edtica, participan con trabajos, entre otros, el propio Bol\u00edvar Echeverr\u00eda, Juli\u00e1n Meza, Adolfo Casta\u00f1\u00f3n, Guy Rozat, M\u00e1rgara Mill\u00e1n, Manuel Lavaniegos, Rafael Segovia, Julio Amador, Sergio Fern\u00e1ndez, Jorge Juanes, Raquel Serur, Gonzalo Celorio, Milan Kundera, Juan Gar - c\u00eda Ponce. Se publican art\u00edculos de Antonio Negri, Jean Duvignaud. Podemos afirmar que esta experiencia pol\u00edtico-literaria no solo es un gran logro, sino que adem\u00e1s Al\u00e1n es el alma del proyecto, el hombre orquesta y el mayor divulgador. Palos de la Cr\u00edtica tiene los siguientes n\u00fameros: 1, 2-3, 4 y \u00bd y Palos V. Queda, adem\u00e1s, un n\u00famero especial de Cuadernos de Palos-L'Alternative (Masper\u00f3, Par\u00eds), sobre \"Solidarnosc, la gesta del pueblo de y muchos otros actores de ese movimiento. Crucial. Este cuaderno especial se publica en 1982. M\u00e1s tarde, en continuidad con los asuntos estudianti - les, en el a\u00f1o de 1986, Al\u00e1n hace un an\u00e1lisis cr\u00edtico y rigu- roso con Blanca Solares titulado \"Protesta Estudiantil y Legitimaci\u00f3n Estatal\" publicado por la Revista Acta So - ciol\u00f3gica, nueva \u00e9poca, a\u00f1o 1, n\u00famero 1 de agosto-octu- bre del 1987, de la Coordinaci\u00f3n de Sociolog\u00eda de la FCPyS, centrado en la confrontaci\u00f3n de la juventud es- tudiantil del momento, organizada en el CEU, a quienes al mismo tiempo que ensalza, les critica, por una parte, su falta de perspectiva de largo plazo al obtener un Con- greso Universitario, cuya par\u00e1lisis genera, de un lado, la \"grilla\" institucional de la administraci\u00f3n universitaria y del gobierno y, por otro lado, la cr\u00edtica radical ultra de las posiciones del CEU, mismas que terminan por caer en la 42 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica trampa de la no negociaci\u00f3n, toda vez que el negociar significa, para ellos, como el principio de una derrota anunciada, con los magros resultados de ese Congreso General Universitario, obtenidos en 1990. Ya en 1988 los liderazgos del CEU encontraron una sa- lida pol\u00edtica hacia lo nacional, apoyando a Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas, candidato del Frente Democr\u00e1tico Nacional a la presidencia, la naciente oposici\u00f3n electoral de izquier - da, que dio origen al PRD, al cual se integraron. Este desplazamiento anuncia, eso lo ve bien Al\u00e1n, en la emergencia posterior de militancias estudiantiles \"ra - dicales\", quienes privilegian, en el movimiento del a\u00f1o 99, la movilizaci\u00f3n como una fuerza en s\u00ed, orientada por la posici\u00f3n de ver toda negociaci\u00f3n como traici\u00f3n, inclui- da tambi\u00e9n toda participaci\u00f3n partidista, una din\u00e1mica que lleva a la entrada de la polic\u00eda en el 2000 y a la p\u00e9r - dida de una generaci\u00f3n pol\u00edtica que no logra consolidar, salvo algunas excepciones, ni obra ni liderazgos aptos a otras luchas pol\u00edticas. Adem\u00e1s de una Rector\u00eda sin cabe - za, Barn\u00e9s y un movimiento estudiantil sin liderazgos aparentes y testas ocultas. Una victoria p\u00edrrica. Mantener la gratuidad, lo cual era importante, pero nada m\u00e1s. En- trada de la polic\u00eda, ca\u00edda del Rector, llegada de Juan Ra- m\u00f3n de la Fuente. III. Los estudios Al\u00e1n debi\u00f3 haber terminado la carrera de Filosof\u00eda entre 1974 y 1975. No obstante, despu\u00e9s de varios intentos de escritura de al menos tres temas, de tesis distintas en estos periodos, logra obtener su licenciatura hasta el a\u00f1o 2004, a los 54 a\u00f1os, las razones son quiz\u00e1, una resistencia contrainstitucional o tambi\u00e9n a dejar de ser un eterno adolescente. Al\u00e1n se titula con un \"informe acad\u00e9mico\" llamado \"Pensar lo que se piensa. Una tentativa\". En este terreno, Al\u00e1n se dedica a recuperar el tiempo perdido (Proust, una lectura permanente), logra terminar LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 43 modularmente y a distancia su maestr\u00eda en la New School for Social Research, de Nueva York. Los estudios neoyorquinos son el pre\u00e1mbulo necesario de su acepta- ci\u00f3n al doctorado v\u00eda la Universidad Nacional de Educa- ci\u00f3n a Distancia, mismo que supera ampliamente con la tesis Filosof\u00eda pol\u00edtica de los derechos humanos. Contri- buci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos presentada en 2015, con la cual obtiene el Premio Nacio - nal de Espa\u00f1a de las tesis de Doctorado en el \u00e1rea de \"Filosof\u00eda Jur\u00eddica\", con su asesor, el doctor Ra\u00fal Sanz Burgos. Parte de la formaci\u00f3n \"no curricular\" de Al\u00e1n Arias se da tambi\u00e9n en las sesiones sabatinas del seminario sobre Max Weber que imparte el doctor Luis F. Aguilar en la FCPyS, donde convergimos un grupo de aprendices de brujos, de contadores de historias y de gente hambrien- ta de encontrar otras interpretaciones hist\u00f3ricas-socio - l\u00f3gicas plausibles. Este periodo se cristaliza con sus contribuciones al libro hecho bajo mi coordinaci\u00f3n, Max Weber. Obra, Tiempo, Actualidad, con los art\u00edculos \"A modo de confesiones: filosof\u00eda pol\u00edtica y teor\u00eda social. Max Weber y la Escuela de Frankfurt\" y \"Max Weber. \u00bfImper - tinente hoy?\". IV. Una anal\u00edtica del neo-zapatismo. La pr\u00e1ctica de la intermediaci\u00f3n El a\u00f1o de 1994 marca, la vez, la entrada en vigor del Tra- tado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN o NAFTA en ingl\u00e9s) y el levantamiento del Ej\u00e9rcito Zapatis- ta de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN). El conjunto de los hechos de la insurrecci\u00f3n zapatista, su declaraci\u00f3n de guerra al Estado mexicano y sus tomas de municipios chiapanecos, pone en tensi\u00f3n a la pol\u00edtica mexicana. Al\u00e1n se ve siempre en la situaci\u00f3n de realizar el an\u00e1lisis de los hechos, los cuales sigue, anota y luego 44 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica expone en frecuentes relatos como recursos propios y tambi\u00e9n para su publicaci\u00f3n. Al\u00e1n desempe\u00f1a al mismo tiempo importantes tareas de intermediaci\u00f3n durante el conflicto, por lo menos du- rante el gobierno de Ernesto Zedillo funge como secre - tario t\u00e9cnico. Nunca desde\u00f1a o minimiza a la fuerza zapatista, llega a entrar en contacto con ella para realizar gestiones y atender peticiones. Expl\u00edcitamente, entiende la idea de resolver el conflic - to a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n del movimiento y su vanguar - dia, mediante el uso de los cauces de la participaci\u00f3n legal y la b\u00fasqueda de la convergencia de los actores, los rebeldes, el poder federal, las expresiones legislativas (la Comisi\u00f3n de Concordia y Pacificaci\u00f3n, COCOPA), las fuer - zas pol\u00edtico partidarias, a trav\u00e9s de la posibilidad de la gesti\u00f3n de los acuerdos y hasta la pertinencia de su in- clusi\u00f3n como reformas constitucionales, para evitar la prolongaci\u00f3n del uso de las armas, as\u00ed fuera en la moda- lidad de la baja intensidad. Al\u00e1n entiende y se maneja en el conflicto bajo el prin- cipio del reconocimiento de la inteligencia del liderazgo de Marcos, de su Comit\u00e9 Clandestino Ind\u00edgena Revolu- cionario, as\u00ed como de las fuerzas mediadoras del obispo Samuel Ruiz, fundador de Servicios y Asesor\u00edas para la Paz (Serapaz), de Marco Antonio Bernal Guti\u00e9rrez, comi- sionado para la Paz en Chiapas, y de los diversos actores nacionales y locales, un verdadero entramado que se re - quer\u00eda para poner en acci\u00f3n los Acuerdos de San Andr\u00e9s Larr\u00e1inzar, los que finalmente se ven, con distintas inter - pretaciones, encaminados hacia la aprobaci\u00f3n de una ley como la necesaria extensi\u00f3n de los derechos ind\u00edgenas nacionales en clave social, cultural y pol\u00edtica, que conver - giera con mecanismos de autonom\u00eda, modernidad y uni - dad de la naci\u00f3n, bajo premisas constitucionales que se articularan con las garant\u00edas individuales y la inclusi\u00f3n de los derechos humanos. En el fondo, liberalismo y res- ponsabilidad social e identitaria. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 45 Una p\u00e1gina en la vida de Al\u00e1n Arias compleja, contro - vertida para muchos, pero al mismo tiempo plena de au- tenticidad, rigor anal\u00edtico y mantenimiento de principios \u00e9ticos en b\u00fasqueda de salidas aceptables para todos. Una p\u00e1gina productiva, m\u00e1s all\u00e1 de los trabajos solo paneg\u00edricos de las partes en conflicto, que sigue siendo un material ineludible, para entender el tiempo y la his- toria del zapatismo, incluso en su permanencia y en su devenir futuro. V. El camino de los Derechos Humanos El recorrido pol\u00edtico intelectual de la filosof\u00eda cr\u00edtica de Al\u00e1n se topa con los Derechos Humanos, con el desaf\u00edo de mantenerse en el principio de no confundir el huma- nismo con el humanitarismo, como se hace frecuente - mente, sino como una emergencia, un \"nacimiento\", como dir\u00eda Foucault, buscar las condiciones de posibili- dad de su ejercicio en corrientes y tradiciones distintas, en contextos interpretativos diferenciados. Esto es un largo y sinuoso camino lleno de accidentes, incidentes, borramientos, violaciones, discontinuidades, donde la propuesta de Al\u00e1n fue desbrozar y reordenar sistem\u00e1ticamente, la formalizaci\u00f3n en el pensamiento, la elucidaci\u00f3n de lo complejo en la exposici\u00f3n y la claridad en los enunciados (\"\u00a1S\u00ed, es un fil\u00f3sofo!\", dec\u00eda Luis F. Agui- lar, cuando lo escuchaba disertar). Se trata de un amplio recorrido que abarca tanto la independencia americana como la Revoluci\u00f3n francesa, cuyos actos fundacionales son la Constituci\u00f3n de los Es- tados Unidos de Am\u00e9rica y la Declaraci\u00f3n de los Dere - chos del Hombre, pasando adem\u00e1s de la influencia del derecho natural, las garant\u00edas individuales, el camino sueco de la idea del defensor del pueblo, del Ombuds- man , as\u00ed como las distintas tradiciones nacientes de los derechos humanos, como una expresi\u00f3n necesaria con- 46 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tra los abusos del poder p\u00fablico, o bien la noci\u00f3n de los derechos humanos extendidos. Contraparte necesaria fue el di\u00e1logo con Agamben y el llamado Estado de excepci\u00f3n de las sociedades totali- tarias, particularmente el tema de las ejecuciones extra- judiciales. En s\u00edntesis, el trabajo de Al\u00e1n se sit\u00faa en la confluencia constitucional mexicana entre derechos, por un lado, como garant\u00edas individuales y por otro, los avances de los derechos humanos propiamente dichos. Adem\u00e1s, quiero incluir aqu\u00ed el trabajo que hicimos como coordinadores del libro Una d\u00e9cada de terrorismo. Del 11 de septiembre a la muerte de Osama Bin Laden, donde adem\u00e1s de su edici\u00f3n, Al\u00e1n contribuy\u00f3 con el en- sayo \"El terrorismo contempor\u00e1neo, punto de inflexi\u00f3n regresivo para los derechos humanos\". Por tanto, con Al\u00e1n Arias tenemos una contribuci\u00f3n original y trascendente al desarrollo te\u00f3rico de los dere - chos humanos en M\u00e9xico. VI. Conclusiones provisorias Este recorrido, merece algunas consideraciones finales. Si bien nuestro colega y amigo Al\u00e1n Arias Mar\u00edn puede ser visto como un enfant terrible, a la manera de Baudelaire o de Rimbaud, la verdad es que nuestro fl\u00e2neur era al mis- mo tiempo un trabajador casi compulsivo, como fil\u00f3sofo no dejaba de pensar y de pensar bien, como buen escri- bano no dejaba nunca de escribir; lo recuerdo en la playa con un libro y con un cuaderno, siempre tomando notas; tambi\u00e9n era un incansable expositor de conferencias ma- gistrales, locutor en sus programas de radio (debe haber cientos de horas de programas grabados, en varias radio - difusoras), donde destaca el programa semanal Horizonte de An\u00e1lisis en el 107.9 de FM Radio Horizonte Jazz, sobre la coyuntura pol\u00edtica nacional e internacional. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 47 Igualmente ten\u00eda vocaci\u00f3n de organizador de eventos tem\u00e1ticos, conflictos sociales, pol\u00edtica, derechos huma - nos, gesti\u00f3n de gobierno o sobre la filosof\u00eda pol\u00edtica, to - dos de alta calidad y nutrida asistencia. Como lo vimos a lo largo de esta presentaci\u00f3n, Al\u00e1n toc\u00f3 una infinidad de temas por escrito y en exposici\u00f3n: la Universidad, los movimientos estudiantiles, la compo - sici\u00f3n social, el modelo econ\u00f3mico y pol\u00edtico de M\u00e9xico en relaci\u00f3n con el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte, los conflictos internacionales (Desde Solidarnosc y la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, hasta la ca\u00edda de la Torres gemelas y las llegadas de Obama y de Trump a la presi- dencia de los EE.UU.). En especial, el decurso de la reforma pol\u00edtico electoral y el gradual crecimiento de la izquierda mexicana. El movimiento zapatista, Las formas del popu- lismo internacional y sus consecuencias. En el plano de la filosof\u00eda y la sociolog\u00eda, Al\u00e1n abord\u00f3 a Hegel, a Kant, a Marx, a Nietzsche, a Gramsci, Hanna Arendt, a la Escuela de Fr\u00e1ncfort20, a Max Weber, Heide - gger, El\u00edas Canetti, Jean Paul Sartre, Raymond Aaron, Schmidt, Foucault, Agamben... entre muchos otros. Si bien Al\u00e1n perdi\u00f3 a su familia muy joven, logr\u00f3 hacer - se de un ampl\u00edsimo grupo de amigos y de relaciones en diferentes \u00e1mbitos acad\u00e9micos, laborales, pol\u00edticos e in- clusive culturales, con quienes comparti\u00f3 sus logros y sus batallas pol\u00edticas y personales. Muchos de quienes colaboramos en este libro nos pre - ciamos de haber sido sus amigos. Al\u00e1n est\u00e1 en nuestra memoria y en nuestro coraz\u00f3n. San Jer\u00f3nimo L\u00eddice, invierno de 2022 20 Se ha actualizado a su forma m\u00e1s reciente el top\u00f3nimo Fr\u00e1nc - fort. N. del E.49 La eterna juventud de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Jos\u00e9 Luis Talanc\u00f3n E. Ser\u00edan finales de los a\u00f1os setenta, principios de los a\u00f1os ochenta, cuando conoc\u00ed a Al\u00e1n, atacado de la risa, con Jos\u00e9 Mar\u00eda Calder\u00f3n fuera de la direcci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas; reci\u00e9n desempacado de Filosof\u00eda y Letras. Los tiempos en que maestros como Paul Ricoeur ven\u00edan a la Facultad de Pol\u00edticas a impartir cursos de hermen\u00e9utica y conflictos de interpretaci\u00f3n. Desde entonces su magnetismo, lucidez y afecto me abrieron perspectivas emotivas, existenciales y te\u00f3ricas. Iniciaba una d\u00e9cada de fracturas y crisis. Una genera- ci\u00f3n que intu\u00eda sin tener \u2014al menos yo\u2014 mucha claridad en torno de un r\u00e9gimen estilo sovietic\u00f3n, de partido \u00fani- co al que est\u00e1bamos sometidos y el cual anunciaba su tendencia al deterioro constante. Enfrent\u00e1bamos una realidad nacional que solo crec\u00eda en su dimensi\u00f3n demo - gr\u00e1fica, pero pol\u00edtica y econ\u00f3micamente los s\u00edntomas del quiebre estaban presentes: \"M\u00e9xico no solo les qued\u00f3 grande geogr\u00e1ficamente a aquellas generaciones l\u00faci- das del XIX \u2014coment\u00f3 alguna vez Al\u00e1n\u2014, nos qued\u00f3 te\u00f3 - rica y pr\u00e1cticamente grande a todos\", coment\u00f3 alguna vez, nos qued\u00f3 te\u00f3rica y pr\u00e1cticamente grande a todos. Ni Estado eficiente ni mercado interno suficiente. Atravesado por el an\u00e1lisis del fen\u00f3meno del poder, ten- go para m\u00ed que Al\u00e1n nunca crey\u00f3, ni en la academia ni en el periodismo, ni en la diplomacia ni en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Menos en la posibilidad de que la pol\u00edtica mexi- 50 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica cana pudiera construir y consolidar alg\u00fan d\u00eda una aut\u00e9n- tica cultura los Derechos Humanos, tema al que dedic\u00f3 la \u00faltima parte de su vida. Dec\u00eda, no sin cierta amargura, que \"estos constituyen a\u00fan una posibilidad m\u00ednima de resistencia frente a la opresi\u00f3n de la autoridad\". Por ello, siempre se mantuvo cr\u00edtico y distante, dispuesto a pagar el costo de su propia posici\u00f3n auto marginal. La realidad que vive hoy esta atribulada y desdibujada naci\u00f3n le otor - ga autoridad moral a su perspectiva. En el fondo, nuestro querido Al\u00e1n fue un aut\u00e9ntico anarco, liberal, temerario, cr\u00edtico, aventurero, mediterr\u00e1- neo y caribe\u00f1o, como dijera Ernest J\u00fcnger, un aut\u00e9ntico emboscado que se encuentra en las ant\u00edpodas del mundo, en su bosque interior, refugiado en el humor y la cr\u00edtica. Supo ser muy buen amigo, valoraba la amistad como pocos. Su simpat\u00eda y rigor intelectual nos hac\u00eda vivir las ideas de una manera que intensificaba la ilusi\u00f3n de que efectivamente las pod\u00edamos poseer para diluci - dar mejor la realidad. Combinaba su inagotable pasi\u00f3n por los cl\u00e1sicos de la filosof\u00eda pol\u00edtica y sus lecturas so - bre Cicer\u00f3n y Julio C\u00e9sar en los mejores momentos del Imperio Romano. Disfrutar nuestras traves\u00edas espiritua- les en la literatura para comprender mejor la sociolog\u00eda hist\u00f3rica con Robert Musil, Kafka, Marcel Proust, Max Weber o Jos\u00e9 Revueltas. En alg\u00fan viaje a Zacatecas vi - sitamos la iglesia de Santo Domingo, no paramos de carcajear ante el manierismo y las posturas refinadas del desfile santoral que decoran ese hermoso templo. En Caracas o en Par\u00eds, la realidad nos inspiraba un pen- sar de manera ir\u00f3nica. Jugar tenis en esas canchas de la selv\u00e1tica y cl\u00e1sica Universidad Venezolana fue un ver - dadero placer. Ser su amigo era como contar con un testigo, alguien cuya mirada permite evaluar mejor la propia vida. En una ocasi\u00f3n le coment\u00e9 que yo ponderaba a la his- toria de la ciencia por encima de la pol\u00edtica y que la cien- cia estaba demostrando que la pol\u00edtica destruye tus LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 51 capacidades matem\u00e1ticas. Lo reconoci\u00f3 de tal manera y a carcajadas, comentando: lo tr\u00e1gico para M\u00e9xico, un pa\u00eds cuya energ\u00eda ha volcado totalmente a la cultura pol\u00edtica, \"toda su \u00e9lite pareciese un grandul\u00f3n golpeador de pre - pa, con una gran tradici\u00f3n jur\u00eddico-pol\u00edtica para oprimir, pero con un gran analfabetismo matem\u00e1tico y cient\u00edfico que carga una total incapacidad de planear m\u00e1s all\u00e1 de seis a\u00f1os la vida nacional.\" Hoy, el ansia y desesperaci\u00f3n por concluir un sexenio a los tres a\u00f1os, centrar el an\u00e1lisis medi\u00e1tico en el sucesor, da cuenta de la incapacidad para gestionar el presente en una fuga constante hacia el futuro. Solo unos c\u00ednicos inconscientes pueden sonre\u00edr a las c\u00e1maras y aspirar a gobernar un pa\u00eds en plena de - fenestraci\u00f3n. Sin saberlo, Al\u00e1n estaba mucho m\u00e1s alineado en el con- texto filos\u00f3fico existencial de Schopenhauer, que de su amado Hegel. Su vitalidad y franqueza a la hora de la teo - r\u00eda, no superaba la energ\u00eda desbordada por la fiesta, las emociones fuertes o el turismo psicol\u00f3gico de alteradores recreativos de conciencia. Del mito al logos y de regreso, de la racionalidad m\u00e1s profunda al romanticismo y la irra- cionalidad m\u00e1s embriagante. Prefer\u00eda vivir en la orfandad de la duda, que en el c\u00edrculo cerrado y seguro del dogma ideol\u00f3gico. Desde que ocurrieron los cr\u00edmenes de m\u00e1s de dos millones de personas, supo reconocer la verg\u00fcenza que significaba para \"la izquierda\" los cr\u00edmenes cometidos por Pol-Pot en Camboya. Pese a la distancia de varias d\u00e9cadas, su decepci\u00f3n recordaba aquella que trajo Andr\u00e9 Gide a su regreso de Rusia, cuando escribi\u00f3 con tristeza la verdad sobre la bu- rocracia y las hambrunas provocadas en torno a los cr\u00ed - menes y las purgas de Stalin y la gran mentira con que se pretend\u00eda \"construir al hombre nuevo\". S\u00ed, lo que m\u00e1s detestaba era ese marxismo vulgar que se propaga por las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds y de Am\u00e9rica Latina, aferrado a la idea de que la burocracia es la \u00fanica mane - ra de administrar la miseria de las grandes masas, solo 52 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica para perpetuarse en el poder, ante la incapacidad para producir riqueza material y elevar la calidad educativa de una poblaci\u00f3n con dificultades para producir ciudadan\u00eda. \u00bfQu\u00e9 dir\u00eda hoy del comportamiento criminal de Putin o de los mentirosos locales que insisten en profundizar la intolerancia en aras de una patente caduca que, en nom- bre de los pobres, impone la tiran\u00eda y la pobreza francis - cana ? Naci\u00f3n debilitada y subordinada, proconsular, sus \u00e9lites nacionalistas perversas heredaron las ciencias del verbo, alejad\u00edsima de las ciencias del n\u00famero y la medi- ci\u00f3n, siempre que se renuevan, gerentean y acent\u00faan con mayor enga\u00f1o y cinismo su alianza con los sindicatos a modo, la explotaci\u00f3n del trabajo, el tiempo y la educa- ci\u00f3n de la gente. El papel de los cient\u00edficos result\u00f3 igual un desastre porque hicieron ciencia para ellos y no para la naci\u00f3n, nunca lograron embonar la investigaci\u00f3n b\u00e1- sica con el desarrollo tecnol\u00f3gico con la operatividad funcional y el mercado. Al\u00e1n no vivi\u00f3 la pandemia ni la ca\u00edda en picada, hubiera incrementado su coraje y amargura... al ver la irredenta realidad nacional seguro hubiera acentuado su car\u00e1cter anarco-liberal. Se ahorr\u00f3 la vejez. Perdura en su eterna juventud. Te recordamos siempre, querido Al\u00e1n, donde quiera que te encuentres. 53 Al\u00e1n Arias, un pensar cr\u00edtico Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez Saucedo L a ausencia f\u00edsica de un maestro-amigo, que con el correr de los a\u00f1os devino en permanente interlocu- tor sobre una gran diversidad de temas, es una p\u00e9r - dida insustituible, que solo se mitiga limitadamente al releer sus art\u00edculos acad\u00e9micos y period\u00edsticos, as\u00ed como sus libros, extensa obra intelectual en la que se evidencia la obsesi\u00f3n por el rigor anal\u00edtico y una s\u00f3lida argumen- taci\u00f3n te\u00f3rica, pero tambi\u00e9n una gran riqueza de ideas y una clara perspectiva cr\u00edtica en torno al acontecer pol\u00edti- co y social de M\u00e9xico y el mundo. En su inter\u00e9s permanente por trascender lo instituido y privilegiar lo instituyente, el imaginario social, el pen- samiento de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn se articul\u00f3 en torno a la idea de la libertad y la emancipaci\u00f3n social. As\u00ed, desde joven y a contracorriente de las teor\u00edas marxistas domi- nantes en M\u00e9xico, en la d\u00e9cada de los a\u00f1os setenta del siglo pasado (principalmente el althusserianismo), se apropia de una lectura diferente del marxismo, centrada en el discurso y la teor\u00eda cr\u00edticos, as\u00ed como en la centrali- dad del sujeto para la transformaci\u00f3n de la sociedad, perspectiva a la que contribuyeron en mucho sus maes- tros de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UNAM, Adol- fo S\u00e1nchez V\u00e1squez y Bol\u00edvar Echeverr\u00eda, pero tambi\u00e9n su lectura de la obra de Jean Paul Sartre, Georg Luk\u00e1cs, Karl Korsch, Theodor W. Adorno y Max Horkheimer, estos 54 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica dos \u00faltimos fundadores del Institut f\u00fcr Sozialforschung, mejor conocido como la Escuela de Frankfurt. Su lectura de Marx, basada en el sujeto como actor pol\u00edtico en la vida diaria, y el art\u00edculo \"Teor\u00eda tradicional y teor\u00eda cr\u00edtica\" de Horkheimer, fueron esenciales para que Al\u00e1n Arias asumiera la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como con- traria al positivismo, su neutralidad valorativa y su orien - taci\u00f3n t\u00e9cnica que solo propicia que la modernidad est\u00e9 sustentada en el dominio de la naturaleza y del hombre mismo a trav\u00e9s de una racionalidad instrumental, en la que solo es posible toda la libertad posible mediante toda la dominaci\u00f3n posible. De cara a esta situaci\u00f3n de dominio a partir del mundo del trabajo, Arias asume que se requiere de confluencia entre rigor cient\u00edfico y compromiso pol\u00edtico, es decir, adopta como cuesti\u00f3n nodal el se\u00f1alamiento de que la teor\u00eda cr\u00edtica tiene una clara intencionalidad pol\u00edtica, est\u00e1 orientada a superar las formas de dominaci\u00f3n y a instau- rar una sociedad racional y justa; una vida digna y buena en la que el respeto y reconocimiento social y cultural de las personas es cuesti\u00f3n esencial. El pensamiento de Al\u00e1n Arias, mediante el an\u00e1lisis del capitalismo a partir de su lectura de Marx y Weber, pone el \u00e9nfasis en la necesidad de una cr\u00edtica social de la mo - dernidad, de un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la sociedad burguesa y capitalista, ante la explotaci\u00f3n y alienaci\u00f3n sociales, cuya clave se encuentra en la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica y en la conformaci\u00f3n de un discurso te\u00f3rico-pol\u00edtico unitario que se manifiesta en las luchas de emancipaci\u00f3n del pro - letariado, cuesti\u00f3n que fue perdiendo posibilidades de concreci\u00f3n ante la total racionalizaci\u00f3n de la sociedad ex - presada en una administraci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos y la vida humana, con la inevitable alienaci\u00f3n pr\u00e1cticamen- te absoluta de los hombres, lo que hace imposible cual- quier tipo de acciones emancipatorias, como lo indican Adorno y Horkheimer en Dial\u00e9ctica de la Ilustraci\u00f3n. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 55 De cara a la imposibilidad emancipatoria de la clase obrera, Al\u00e1n Arias, a trav\u00e9s de un pensar cr\u00edtico, no renun- cia a la posibilidad de que en las sociedades en las que impera la administraci\u00f3n y control de cualquier espacio, desde lugares de excepci\u00f3n a lo instituido, se hagan pre - sentes acciones de protesta y resistencia a la explotaci\u00f3n social y al domino de los hombres, tanto en los pa\u00edses capitalistas, como en los del llamado socialismo realmen- te existente, en los que se hab\u00edan construido formas de organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica del Estado manifiestas tanto en un ejercicio autoritario del poder, como en la repre - si\u00f3n y eliminaci\u00f3n de cualquier disidencia pol\u00edtica. Su art\u00edculo sobre el movimiento obrero en Polonia Solidar - nosc de principios de los a\u00f1os ochenta del siglo XX, pu- blicado en la revista Palos de la Cr\u00edtica, es una evidencia de una modalidad de pensamiento en el que la cr\u00edtica es caracter\u00edstica y eje articulador de una argumentaci\u00f3n contra toda forma de dominio, restricci\u00f3n de libertades y conculcaci\u00f3n de derechos. Esta manera de pensar por parte de Al\u00e1n Arias se ex - presa, tambi\u00e9n, frente a los cambios de la sociedad con- tempor\u00e1nea y en concordancia con las redefiniciones te\u00f3ricas de la Escuela de Frankfurt, particularmente las elaboradas por J\u00fcrgen Habermas y Axel Honneth, por lo que se abocar\u00e1 a reflexionar sobre las formas y mecanis- mos de dominaci\u00f3n de la sociedad y la necesidad de identificar fuentes sociales para su transformaci\u00f3n pr\u00e1c - tica que se exprese en acciones libertarias y de emanci- paci\u00f3n social. Para ello, Arias realiza una lectura cr\u00edtica de la propuesta de Habermas de que ante el fin de la utop\u00eda de la sociedad de trabajo se requiere del establecimien- to de un acuerdo racional basado en metaprincipios in- herentes a una \u00e9tica del discurso, a una situaci\u00f3n ideal de habla, mediante instituciones que se encarguen de asegurar un funcionamiento efectivo de la ciudadan\u00eda en la opini\u00f3n p\u00fablica. 56 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica En tales condiciones, para Arias, los conflictos son ex - presi\u00f3n de formas discursivas de voluntad racional por la que todos los participantes alcanzan un consenso sobre los temas e intereses susceptibles de generalizaci\u00f3n, ca- paces de convertirse en inter\u00e9s com\u00fan. Se est\u00e1 ante lo que puede caracterizarse como un proceso de formaci\u00f3n discursiva que significa un proceso de formaci\u00f3n demo - cr\u00e1tica, en el que la acci\u00f3n comunicativa entra\u00f1a una concepci\u00f3n participativa de la democracia y donde la libertad es entendida no solo en t\u00e9rminos de derechos fundamentales, sino como forma intersubjetiva de vida, pero en el que se elude y soslaya la experiencia cotidiana de los sujetos, de quienes en su diario actuar construyen su propia manera de vivir. Para Al\u00e1n Arias, retomando planteamientos de Axel Honneth y con base en la argumentaci\u00f3n del fil\u00f3sofo y soci\u00f3logo alem\u00e1n, destacado integrante de la tercera ge - neraci\u00f3n de la Escuela de Frankfurt, la propuesta de Ha- bermas, orientada a lograr la construcci\u00f3n de un acuerdo racional basado en el entendimiento entre las personas a partir de metaprincipios que coinciden con las condi- ciones estructurales que posibiliten el discurso racional, deriva en una autodeterminaci\u00f3n racional libre de coer - ci\u00f3n, donde lo racional significa raz\u00f3n deliberante, reflexi- va y comunicativa, lo que lleva a la formaci\u00f3n de un consenso alcanzado dial\u00f3gicamente, con la inevitable consecuencia de que esta propuesta te\u00f3rica, no obstan - te su relevancia pol\u00edtica, resultaba inviable para las inten- ciones emp\u00edricas de una teor\u00eda cr\u00edtica, al no considerarse las experiencias de sufrimiento social y subsumirse el conflicto a este tipo de acuerdo y la pol\u00edtica se entienda como deliberaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y consenso, una pol\u00ed- tica en la que prima el paradigma del entendimiento y no se considera la contingencia. La propuesta habermasiana, desde la perspectiva del pensar cr\u00edtico de Arias, soslaya, elude e incluso descalifi- ca una posici\u00f3n te\u00f3rico-pol\u00edtica que asume que las rei- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 57 vindicaciones de los derechos se dan por la v\u00eda de distintas modalidades de resistencia y protesta social, formas de descontento que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de pro - cesos deliberativos y se fundan en luchas por el recono - cimiento, en exigencias morales de justicia en las que se revela una l\u00f3gica moral de los conflictos sociales. Con base en Axel Honneth, Arias asume que el obligado punto de partida para la emancipaci\u00f3n son las relaciones sociales de reconocimiento, para que las personas tengan la posibilidad y capacidad de llevar una vida que han de - terminado sea digna de valor, es decir, el desarrollo de formas positivas de autorrelaci\u00f3n pr\u00e1ctica en las que se privilegia la intersubjetividad, la interacci\u00f3n rec\u00edproca en- tre sujetos para la construcci\u00f3n de un nosotros colectivo y del propio yo, al generarse redes de interrelaciones de reconocimiento en los \u00e1mbitos afectivo, de los derechos y del aprecio y respeto de su propia comunidad. El reconocimiento de las victimas como sujetos de derechos es entonces, para Al\u00e1n Arias, la base de las acciones orientadas a la emancipaci\u00f3n social, ante el predominio de formas de menosprecio como la humi- llaci\u00f3n f\u00edsica, que se manifiesta de forma paradigm\u00e1tica en la lesi\u00f3n f\u00edsica, la tortura, la violencia e incluso el ase - sinato, cuya expresi\u00f3n m\u00e1s radical es el sentimiento de indefensi\u00f3n frente a la voluntad de otro sujeto y su con- secuencia es que el sujeto pierda la confianza en s\u00ed mis- mo. La exclusi\u00f3n de ciertas pretensiones individuales y el despojo de derechos es otra forma de desprecio, por lo que prima en las personas el sentimiento de no po - seer el estatus de un sujeto de interacci\u00f3n moralmente igual y plenamente valioso, con la consecuente p\u00e9rdida de autorrespeto. La desvalorizaci\u00f3n de los modos de vida individuales y colectivos que derivan en la injuria o la deshonra, con el consiguiente quebranto de su auto - estima, constituye un tercer tipo de menosprecio. Situa - ci\u00f3n que, se\u00f1ala Al\u00e1n Arias, se reproduce cuando para enfrentar la falta de reconocimiento se emprenden 58 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica acciones de compasi\u00f3n, piedad o amor al pr\u00f3jimo, con lo que no se implica realmente una visi\u00f3n social de la situaci\u00f3n de sufrimiento existente como detonante de luchas por una vida digna y buena basada en la interac - ci\u00f3n entre los sujetos, manifiesta en la dedicaci\u00f3n emo - cional o el amor, el reconocimiento jur\u00eddico y la adhesi\u00f3n social, mediante las cuales el reconocimiento de los su - jetos constituye una forma de integraci\u00f3n social, de tal modo que estas maneras de reconocimiento establecen una infraestructura normativa de un mundo de vida so - cial en el que las personas pueden obtener y preservar su integridad humana. Los tres diferentes tipos de menosprecio causan for - mas de sufrimiento que manifiestan distintas modalida- des de verg\u00fcenza social, pero tambi\u00e9n propician que se identifique lo que es necesario para asegurar la identi- dad e integridad del ser humano a trav\u00e9s de la experien- cia del reconocimiento intersubjetivo, de tal modo que para Al\u00e1n Arias los derechos humanos no son solo aspi- raciones, sino exigencias morales en favor de una vida buena. La reivindicaci\u00f3n de los derechos humanos a par - tir del reconocimiento de quienes son agraviados f\u00edsica, moral, legal y socialmente genera sentimientos que mo - tivan a los sujetos a entrar en un conflicto social, por lo que la lucha deviene un concepto clave para una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos que tenga como base a las v\u00edctimas, as\u00ed como para captar aspectos vinculados con la din\u00e1mica social y las relaciones de poder, al privi- legiarse las experiencias cotidianas de los actores de la vida social. La valoraci\u00f3n del conflicto social como elemento pro - ductivo de la sociedad, expresi\u00f3n y forma en que se ma- nifiestan las luchas sociales, parte de grupos e individuos menospreciados en t\u00e9rminos afectivos, de respeto y de solidaridad, deriva en que Arias se\u00f1ale que la pluralidad de las relaciones de reconocimiento y la realizaci\u00f3n de las promesas de libertad son requisitos indispensables LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 59 para la constituci\u00f3n de la autonom\u00eda individual y la for - maci\u00f3n de la voluntad democr\u00e1tica, con base en lo argu- mentado por Honneth en su libro El derecho de la libertad. De igual modo, Arias indica que la lucha por el reco - nocimiento rec\u00edproco es el punto de partida para un potencial cr\u00edtico de los derechos humanos, cuesti\u00f3n que le lleva a asumir lo planteado por Michel Foucault res - pecto a que para la superaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n social, fen\u00f3meno cultural y social a trav\u00e9s del cual se crean mecanismos de prohibici\u00f3n y rechazo para determina- das personas, se requiere asumir que en la sociedad contempor\u00e1nea no hay poder sin resistencia, por lo que toda relaci\u00f3n de poder m\u00e1s que una relaci\u00f3n social es una relaci\u00f3n de fuerzas, una estrategia de lucha, un per - manente rebelarse contra toda forma de poder que se encuentra en los lugares menos sospechados y en don- de se presentan conflictos y acontecimientos (momen- tos de entusiasmo dice Foucault) en lo que se hace patente una noci\u00f3n radical de democracia, sustentada en la libertad y la emancipaci\u00f3n social. La obra acad\u00e9mica y period\u00edstica de Al\u00e1n Arias, susten- tada en un serio y cuidadoso esfuerzo del concepto y la rigurosidad argumentativa, resulta de gran val\u00eda para en- tender y comprender las acciones de emancipaci\u00f3n de quienes luchan por una vida buena y digna, mediante acontecimientos que pueden ser catalogados como ex - cepcionalidades y claras experiencias de libertad en la que se revela en toda su dimensi\u00f3n la sociabilidad del ser hu- mano, sin la cual no ser\u00eda posible una comunidad pol\u00edtica en la que se d\u00e9 un libre encuentro de opiniones y pers- pectivas que deben conducir no a consensos \u00fanicos o ab - solutos, sino a formas de reconocimiento a partir de la identidad de las personas y se asuma que a quienes se le han restringido, conculcado e incluso negado sus dere - chos y viven formas de desprecio, las v\u00edctimas, son el su- 60 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica jeto de los derechos humanos y actor fundamental para la construcci\u00f3n de relaciones democr\u00e1ticas de poder. La preponderancia otorgada por Arias a la conceptua- lizaci\u00f3n de los derechos humanos a partir de las luchas por el reconocimiento de quienes han visto limitadas sus posibilidades de realizaci\u00f3n humana y da\u00f1ada su digni- dad como personas, es un aliento para que desde la re - sistencia y la protesta social, las v\u00edctimas emprendan luchas democr\u00e1ticas radicales y emancipatorias contra cualquier forma de dominio y la gran diversidad de me - canismos disciplinarios y de control que imperan actual- mente y solo propician la conculcaci\u00f3n de derechos. Desde el pensar cr\u00edtico y la relevancia de las luchas por el reconocimiento, Al\u00e1n Arias abrig\u00f3 siempre la es - peranza de que en esta civilizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la aven - tura es posible, como lo dijera Sartre, \"desarrollar el esp\u00edritu de rebeli\u00f3n contra todo orden\", al asumir que el medio efectivo para la realizaci\u00f3n de la libertad, la efectividad de los derechos humanos y la emancipaci\u00f3n social no es el derecho, sino las luchas sociales en las que se patentizan exigencias morales de libertad, igual - dad y dignidad, de vida buena, que deben ser reconoci- das socialmente y establecidas en los ordenamientos jur\u00eddicos, sin que ello implique la posibilidad de un con - senso un\u00e1nime, sino la necesaria articulaci\u00f3n entre dis - cordia y concordia, entre disenso y consenso en sociedades en las que la pluralidad y las divergencias pol\u00edticas se manifiestan cotidianamente y no pueden ser desconocidas y menos descalificadas o excluidas. Para Arias, de tal modo, solo desde el respeto y el re - conocimiento de la diversidad de propuestas, plantea- mientos, formas de organizaci\u00f3n social y expresiones de identidad personal, social y cultural es posible una socie - dad de los derechos humanos que tiene como uno de sus elementos b\u00e1sicos una democracia radical centrada en el sujeto, en tanto que hacedor de su historia y de su propia vida.61 Una atenta lectura del mundo Carlos Ballesteros P\u00e9rez Acercarse a la obra de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn es una va- liosa oportunidad para reconocer la trayectoria del pensamiento contempor\u00e1neo a trav\u00e9s de m\u00falti - ples reflexiones, conscientes de su situaci\u00f3n, y de la ne - cesidad de interrogar radicalmente al mundo. La aportaci\u00f3n intelectual de Al\u00e1n Arias es vasta, aparece en cientos de art\u00edculos period\u00edsticos, trabajos acad\u00e9micos, y libros que coordin\u00f3, o de los que fue autor. Sin duda es indispensable tambi\u00e9n tomar en cuenta la trascendental labor docente que cubri\u00f3 en innumerables cursos, semi- narios y conferencias. Del mismo modo, su forma de plantear los problemas, de enriquecer el di\u00e1logo y de orientar la cr\u00edtica se hizo presente en sus programas ra- diof\u00f3nicos donde lograba no solo analizar los temas co - yunturales, sino adelantar ideas sobre la pol\u00edtica y la cultura. Presentar la totalidad de los trabajos desarrollados por un autor que public\u00f3 constantemente y que se mov\u00eda con gran libertad entre la filosof\u00eda, la pol\u00edtica y las ciencias sociales, equivaldr\u00eda a armar un rompeca- bezas, o una complicada red de argumentos, tarea a la que contribuye con todo acierto este libro. M\u00e1s que intentar una reconstrucci\u00f3n de la obra de Al\u00e1n Arias, las siguientes p\u00e1ginas pueden entenderse solo como algunos se\u00f1alamientos sobre la perspectiva que identifica sus intervenciones te\u00f3ricas distribuidas 62 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica en diversos textos y en diversos momentos. Se tratar\u00e1 as\u00ed, como le gustaba decir a Al\u00e1n Arias, de una aproxi - maci\u00f3n a lo que hoy podemos apreciar como un con- junto de escritos, sumamente interesantes, en la corriente del pensamiento que ha intentado entender los tiempos turbulentos del pasado inmediato y de nuestro propio presente. Las ideas del autor a quien dedicamos estas l\u00edneas son las de un fil\u00f3sofo por formaci\u00f3n, vocaci\u00f3n y acti- tud de pensamiento. Esta vocaci\u00f3n insensata le exigi\u00f3 adentrarse en el inmenso oc\u00e9ano del conocimiento reflexivo y, en particular, el intenso debate te\u00f3rico que ha acompa\u00f1ado a la historia posterior a la Segunda Guerra Mundial. Dada la dimensi\u00f3n del reto, el esfuer - zo debi\u00f3 concentrarse y propiciar el discernimiento a partir de la selecci\u00f3n. En esa tarea ineludible conflu- yeron la \u00e9poca, las afinidades electivas y la propia dis- posici\u00f3n personal y pol\u00edtica, as\u00ed como la cultura adquirida. La vocaci\u00f3n filos\u00f3fica se entrever\u00f3 con la vida, como se confirma en los textos publicados por Al\u00e1n Arias. Para entender los trabajos y los d\u00edas de este autor contamos con el Informe Acad\u00e9mico que titul\u00f3 Pen - sar lo que se piensa. Una tentativa. Formaci\u00f3n y ejer - cicio profesional. El informe escrito para una titulaci\u00f3n \"neur\u00f3ticamente pospuesta\" es una suerte de biograf\u00eda intelectual que resulta de alto inter\u00e9s para conocer no solo el pensamiento de lo que pen- saba Al\u00e1n Arias, sino el ambiente universitario, filos\u00f3 - fico y pol\u00edtico en el que se form\u00f3 y la trayectoria de sus intereses de conocimiento, as\u00ed como de su des - empe\u00f1o profesional, tan apegado a los avatares po - l\u00edticos y sociales de un pa\u00eds sorprendido por sus propias metamorfosis. En la serie de \"confesiones\" con la que inicia el texto se encuentra la clave m\u00e1s literaria que filos\u00f3fica de una escritura dispuesta a la rememoraci\u00f3n y a la reflexi\u00f3n. De all\u00ed parte el relato LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 63 de las sendas perdidas que condujeron a la construc - ci\u00f3n de un pensamiento, sin duda marcado por la participaci\u00f3n de la izquierda estudiantil de los a\u00f1os setenta, pero, sobre todo, por la influencia de grandes figuras de la filosof\u00eda, la cultura y la pol\u00edtica como Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez, o Jos\u00e9 Revueltas. El pensamiento de Al\u00e1n Arias tuvo su punto de par - tida en los debates de la teor\u00eda marxista que alcanza- ron una gran intensidad durante la etapa posterior al movimiento estudiantil de 1968. Leer a Marx, encon- trarse con una propuesta revolucionaria, no era nada sencillo cuando hab\u00eda que enfrentar las interpretacio - nes cerradas, estalinistas, de un sector de la izquierda y, al mismo tiempo, recuperar la perspectiva te\u00f3rica que permit\u00eda proseguir las ideas de una transforma- ci\u00f3n emancipatoria de la sociedad. Tomar distancia del totalitarismo que caracteriz\u00f3 a los socialismos de corte sovi\u00e9tico, establecer una posici\u00f3n frente a una teor\u00eda que lleg\u00f3 a plantearse como \"el horizonte de toda la cultura contempor\u00e1nea\" (Sartre) y encontrar una v\u00eda propia para pensar el mundo requer\u00eda una continua revisi\u00f3n de las ideas y los debates sobre la condici\u00f3n hist\u00f3rica de la \u00faltima parte del siglo XX. Durante largo tiempo la cuesti\u00f3n del marxismo fue un tema sustantivo para la izquierda en M\u00e9xico, y en otros pa\u00edses. Quiz\u00e1 a\u00fan lo sigue siendo. Para Al\u00e1n Arias, como para muchos otros intelectuales, las ideas de Marx y la discusi\u00f3n en torno a ellas fueron una ma- triz de pensamiento, un recurso para descifrar proble - mas, a la vez que una forma de comunicar intereses de conocimiento. De la amplia variedad de formulaciones del marxis- mo, Al\u00e1n Arias opt\u00f3 por asumir sus potencialidades ex - plicativas como discurso cr\u00edtico. Su posici\u00f3n en la teor\u00eda es m\u00e1s cercana a la herencia de la Escuela de Fr\u00e1ncfort que a las versiones proclives a defender lo que se con- sidera como un marxismo aut\u00e9ntico. De las obras de 64 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Adorno, Horkheimer, Benjamin o Marcuse, m\u00e1s que la impronta de Marx, lo que puede encontrarse en los tra- bajos de Al\u00e1n Arias es el modo ecl\u00e9ctico de explorar la realidad y desarrollar ideas en di\u00e1logo con la cultura te\u00f3rica de la \u00e9poca. Escepticismo e iron\u00eda son actitudes que aparecen con frecuencia en varios textos, en lugar de las profesiones de fe que, de diversas formas, se ha- c\u00edan presentes en la obra de otros autores. No es senci - llo hacer justicia al debate sobre la centralidad del marxismo, sobre todo porque trataba sobre las posibi- lidades de cambio social. En M\u00e9xico, Bol\u00edvar Echeverr\u00eda desarroll\u00f3 una de las versiones m\u00e1s cultas e interesan- tes del discurso cr\u00edtico, apoy\u00e1ndose en una interpreta- ci\u00f3n contempor\u00e1nea de la obra de Marx. Su posici\u00f3n era sostener las propuestas revolucionarias y anticapi- talistas como \u00fanica forma de liberar a la democracia. En la b\u00fasqueda de alcanzar el verdadero autogobierno del pueblo, Bol\u00edvar Echeverr\u00eda lleg\u00f3 a afirmar que todos somos marxistas.21 Pese a conocer muy bien los traba- jos de este autor y haber polemizado con \u00e9l en el grupo que estuvo detr\u00e1s de la edici\u00f3n de la revista Palos de la Cr\u00edtica , curiosamente, Al\u00e1n Arias no incluye referencias a sus planteamientos. Las diferencias en la actitud te\u00f3 - rica, una comprometida con el socialismo, otra, en pos de explicaciones m\u00e1s amplias de los procesos hist\u00f3ricos que marcaron el fin del siglo pasado, condujeron a un progresivo alejamiento. Al\u00e1n Arias evit\u00f3 toda unidimensionalidad te\u00f3rica y opt\u00f3 m\u00e1s bien por una v\u00eda libre en el desarrollo de la teor\u00eda cr\u00edtica. Mantuvo el apego a las ense\u00f1anzas de la Escuela de Frankfurt, en el sentido de un compro - miso intelectual con la ilustraci\u00f3n de la Ilustraci\u00f3n. Las intervenciones de Al\u00e1n Arias, en la teor\u00eda y en la comunicaci\u00f3n p\u00fablica, estuvieron siempre inspiradas 21 Bol\u00edvar Echeverr\u00eda, \"Todos somos marxistas\", Revista Nexos, n\u00fam. 123, marzo de 1988. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 65 por la teor\u00eda cr\u00edtica de la sociedad, por lo que es posible encontrar una particular asimilaci\u00f3n de las l\u00edneas de trabajo desarrolladas por J\u00fcrgen Habermas, heredero directo de la resistencia filos\u00f3fica al totalitarismo. En consonancia con la lectura de la obra de Haber - mas, pero, tambi\u00e9n por la necesidad de comprender el cambio de \u00e9poca tras el sismo hist\u00f3rico de 1989- 1991 y la realidad pol\u00edtica de M\u00e9xico, en el campo de los intereses te\u00f3ricos de Al\u00e1n Arias aparece la obra de Weber. Pensar la pol\u00edtica y el Estado era una tarea elemental cuando apuntaba en el horizonte el ago - tamiento del sistema prista y comenzaba a desarro - llarse la transici\u00f3n democr\u00e1tica. El conocimiento cercano de la lectura llevada a cabo por Luis Aguilar Villanueva de la obra de Weber fue crucial para incor - porar el an\u00e1lisis del Estado, la democracia y la pol\u00edtica al campo de observaci\u00f3n que fue defini\u00e9ndose en los textos period\u00edsticos y acad\u00e9micos de Al\u00e1n Arias. A la obra de Weber le dedic\u00f3 una gran cantidad de cursos universitarios y muchos de los planteamientos que lleg\u00f3 a publicar tuvieron su inspiraci\u00f3n en las eleva- das posiciones te\u00f3ricas del gran soci\u00f3logo y polit\u00f3lo - go nacido en Prusia. El encuentro con la obra de Weber y con la realidad pol\u00edtica y burocr\u00e1tica del Es- tado marcan toda una etapa en la que cuestiones pr\u00e1cticas de gran complejidad, como asesorar la ne - gociaci\u00f3n del conflicto del EZLN con el gobierno fede - ral, aparecen en el marco superior que representaba la modernizaci\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds. Lejos de perderse en el marem\u00e1gnum pol\u00edtico de fines de siglo XX en M\u00e9xico, Al\u00e1n Arias sostuvo una posici\u00f3n congruentemente democr\u00e1tica, tanto sus participaciones p\u00fablicas, como en su permanente ac - tividad acad\u00e9mica. Al tiempo que su actividad profe - sional lo hac\u00eda parte del proceso que condujo al gran cambio pol\u00edtico del a\u00f1o 2000, sus intervenciones pe - riod\u00edsticas y en medios de comunicaci\u00f3n planteaban 66 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica constantemente la importancia de propiciar la cons- trucci\u00f3n democr\u00e1tica del Estado y ampliar el espacio de la opini\u00f3n p\u00fablica y de la sociedad civil. Su posici\u00f3n en esa coyuntura, antes y despu\u00e9s de que el PRI per - diera la presidencia de la Rep\u00fablica, se apeg\u00f3 a las premisas de alcanzar un Estado de derecho, moderno y democr\u00e1tico, capaz de gobernar a una sociedad cada vez m\u00e1s compleja y plural. Del mismo modo y weberianamente, destacaba el aspecto fundamental de la legitimidad y la legitimaci\u00f3n del Estado, como un proyecto de ejercicio racional y legal del poder, asentado en la participaci\u00f3n de los ciudadanos. La amplitud y la dificultad de concretar ese proyecto fue el objeto del escepticismo te\u00f3rico que se trasluce en muchos de los textos dedicados a los temas pol\u00edticos. En esas reflexiones aparece tambi\u00e9n la preocupaci\u00f3n por la tem\u00e1tica del poder al ser una condici\u00f3n general no solo de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica sino de todas las relacio - nes sociales. El estudio de la obra de Foucault es una referencia a la cuesti\u00f3n del poder que se incorpora en la perspec - tiva te\u00f3rica desarrollada por Al\u00e1n Arias. El inter\u00e9s por este autor aparece desde el art\u00edculo \"Tentativas sobre la guerra y el poder, Clausewitz y Foucault\"22 escrito en 1983, hasta \"Foucault: \u00bfbiopol\u00edtica o filosof\u00eda de la vi- da?23, publicado en 2015. Como el propio Al\u00e1n Arias lo reconoce su relaci\u00f3n con la obra de Foucault fue epi- s\u00f3dica y, sin embargo, en los escritos que abordan las ideas del autor de \"Vigilar y castigar\", encontramos se\u00f1alamientos muy l\u00facidos y bien fundamentados. Entre los temas que se analizan se encuentra la inte - 22 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Tentativas sobre la guerra y el poder, Clau- sewitz y Foucault\", Revista Palos de la Cr\u00edtica, n\u00fam. 5, ju- nio-agosto de 1983. 23 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Foucault: \u00bfbiopol\u00edtica o filosof\u00eda de la vida?\", en Luis E. G\u00f3mez (coord.), Michel Foucault. De la arqueolog\u00eda a la biopol\u00edtica. M\u00e9xico, UNAM, 2015. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 67 rrogaci\u00f3n a las nociones de biopoder y biopol\u00edtica, po - niendo en cuesti\u00f3n las problem\u00e1ticas consideraciones de Foucault sobre la idea de la vida. El texto publicado en 2015 se\u00f1ala que en torno al concepto de vida, Fou- cault esbozaba una filosof\u00eda por venir. Una nueva con- cepci\u00f3n de la vida qued\u00f3 en construcci\u00f3n y tambi\u00e9n la tarea de repensar muchas categor\u00edas filos\u00f3ficas. Al final, los fil\u00f3sofos y los matem\u00e1ticos se encuentran con el problema de la incompletitud. En la obra de Al\u00e1n Arias tiene un lugar principal su tesis de doctorado Filosof\u00eda pol\u00edtica de los derechos humanos. Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los de - rechos humanos. Se trata de un trabajo de larga ma- duraci\u00f3n que re\u00fane, en torno al trascendental tema de los derechos humanos, los amplios conocimientos te\u00f3ricos de su autor. La tesis sistematiza la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la teor\u00eda de los derechos humanos, como recurso para la comprensi\u00f3n de su composici\u00f3n dis- cursiva en el contexto de la globalizaci\u00f3n. Al ampliar el enfoque, extender el an\u00e1lisis y elaborar una pers - pectiva no convencional de los derechos humanos, Al\u00e1n Arias logr\u00f3 un valioso aggiornamento te\u00f3rico de un tema que hab\u00eda estado demasiado sesgado hacia una visi\u00f3n juridicista. Por su extensi\u00f3n y, sobre todo, por la complejidad de las cuestiones abordadas el tex - to merece un an\u00e1lisis detallado y una discusi\u00f3n a fon - do. No obstante, puede se\u00f1alarse que su autor puso en relieve cuestiones sustantivas que no hab\u00edan sido pensadas y que abri\u00f3 v\u00edas de investigaci\u00f3n para re - componer la comprensi\u00f3n de los derechos humanos a partir de los imperativos multidisciplinario, multicul- tural, de igualdad de g\u00e9nero y de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima. En la tesis encontramos una nueva con- ceptualizaci\u00f3n que emerge del di\u00e1logo entre las teo - r\u00edas de los derechos humanos y el desarrollo de la filosof\u00eda y la teor\u00eda social contempor\u00e1neas, impulsadas por el cambio de \u00e9poca, la actual conciencia de la mo - 68 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica dernidad y los movimientos sociales. De hecho, al cie - rre del texto se plantea a los derechos humanos como un movimiento social de amplio espectro que define de muchas maneras nuestro horizonte te\u00f3rico y moral. El trabajo de Al\u00e1n Arias se extendi\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de su obra. Tan importante como su escritura es tambi\u00e9n su huella como profesor, investigador y comunicador. En todas esas tareas fue un ejemplo de c\u00f3mo encontrar el sentido de lo que se hace a partir de una atenta lectura del mundo. Por supuesto, adem\u00e1s de sus con- tribuciones intelectuales, la trayectoria de Al\u00e1n Arias solo puede explicarse por su comprensi\u00f3n de la vida y, en particular, por su comprensi\u00f3n y cultivo de la amistad. La amistad es el pensamiento del otro y como tal se extiende en el recuerdo. Con amistad. Bibliograf\u00eda ECHEVERR\u00cdA , Bol\u00edvar, \"Todos somos marxistas\", Revis- ta Nexos, n\u00fam. 123, marzo de 1988. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Tentativas sobre la guerra y el poder, Clausewitz y Foucault\", Revista Palos de la Cr\u00edtica, n\u00fam. 5, junio-agosto de 1983. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Foucault: \u00bfbiopol\u00edtica o filosof\u00eda de la vida?\", en Luis E. G\u00f3mez (coord.), Michel Fou- cault. De la arqueolog\u00eda a la biopol\u00edtica. M\u00e9xico, UNAM, 2015.Parte II Estudio sobre la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 71 Los derechos humanos a contrapelo: \"m\u00e1s humanos que derechos\" Guillermo Pereyra I. El car\u00e1cter pol\u00edtico de los derechos humanos Al\u00e1n Arias Mar\u00edn reivindic\u00f3 la tarea de cepillar a contrapelo el pensamiento y la historia de los derechos humanos. \u00bfQu\u00e9 implica interpretar el pasado y los saberes a contrapelo? \u00bfQu\u00e9 importancia tiene este procedimiento en el campo de la teor\u00eda cr\u00ed - tica? Georges Didi-Huberman da una respuesta: \"To - mando las cosas a contrapelo es que llegamos a revelar la piel subyacente, la carne oculta de las co - sas\".24 La expresi\u00f3n \"a contrapelo\", como es sabido, la populariz\u00f3 Walter Benjamin en sus tesis Sobre el con - cepto de historia. All\u00ed leemos que: \"No hay documento de cultura que no lo sea al tiempo de barbarie (...) el materialista hist\u00f3rico (...) considera como su tarea ce - pillar la historia a contrapelo\".25 Leer los saberes y la historia a contrapelo implica nadar contra la corriente, ejercer el oficio de la sospecha, negarse a unirse a la 24 Georges Didi-Huberman, Ante el tiempo. Historia del arte y anacronismo de las im\u00e1genes. Buenos Aires, Adriana Hidalgo editora, 2011, p. 137. 25 Walter Benjamin, \"Sobre el concepto de historia\", en Obras. Li- bro 1, volumen 2, Madrid, Abada, 2008, p. 309. 72 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica marcha triunfal de la civilizaci\u00f3n y del progreso.26 Cuando se le pasa el cepillo a contrapelo a la cultura sale a la luz la violencia con la que se han impuesto los valores civilizatorios dominantes. El investigador cr\u00edti- co no re\u00fane evidencias objetivas, sino contra-eviden- cias que desaf\u00edan \"la sem\u00e1ntica del progreso\",27 la cual postula que la civilizaci\u00f3n se encuentra en un estado de constante mejora, cada vez m\u00e1s racional. Pero, en realidad, la historia no progresa linealmente, hay con- tinuos retrocesos autoritarios, e incluso la noci\u00f3n de universalidad de los derechos humanos puede poner - se al servicio del colonialismo. Aunque en principio la universalidad es disociable de la expansi\u00f3n colonial, los derechos humanos pueden ser instrumentalizados para mantener el statu quo y acrecentar el poder \"de los de arriba\"; sin embargo, \"esas instrumentalizacio - nes (...), no eliminan el sentido pol\u00edtico inmanente pro - pio de los derechos humanos\".28 La impronta cr\u00edtica del pensamiento de Arias le dio forma a su sospecha de que los derechos humanos, que son herramientas pol\u00edticas fundamentales de la lucha por la libertad y la igualdad de los excluidos, pueden estar formateados por la ideolog\u00eda de las so - ciedades capitalistas y neoliberales, un hecho que los ha llevado muchas veces a ponerse al servicio de las misiones de los pa\u00edses imperialistas.29 Nuestro autor tambi\u00e9n fue esc\u00e9ptico con las concepciones teleol\u00f3 - gicas que dan por sentado un progreso ininterrumpi- do de los derechos humanos, como si estos no se 26 Cf. Michael L\u00f6wy, Walter Benjamin: aviso de incendio. Una lec - tura de las tesis \"Sobre el concepto de historia\". Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2002, p. 84. 27 Susan Buck-Morrs, Walter Benjamin, escritor revolucionario. Buenos Aires, Interzona Editora, 2005, p. 111. 28 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", - Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 24, 2015, p. 32. 29 Cf. A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 17. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 73 pudieran perder luego de que fueron conquistados. Si algo ense\u00f1a la historia del siglo XX, es que los dere - chos fundamentales de las personas nunca est\u00e1n de - finitivamente adquiridos, ni siquiera en los pa\u00edses desarrollados.30 Para Arias Mar\u00edn, ir a contracorriente de la versi\u00f3n oficial de los derechos humanos supon\u00eda \"[d]esmon- tar (...) la perspectiva dominante del derecho\", que instala una visi\u00f3n \"unilateral\" y \"abstracta\" de los de - rechos humanos.31 Entendi\u00f3 a estos como un conjun- to de pr\u00e1cticas de las clases oprimidas que luchan por el reconocimiento para generar cambios politi- cos-democraticos. El menosprecio que sufren los ex - cluidos \"puede producir sentimientos que motivan afectivamente la lucha por el reconocimiento y que contienen la potencia suficiente para, en determina- das condiciones, posibilitar la institucionalizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales susceptibles de disparar cambios pol\u00edticos y, eventualmente, morales\".32 Arias asumi\u00f3 una \"ontolog\u00eda social o del ser social\" de los derechos humanos, que le permiti\u00f3 entenderlos como compo - nentes \"de un complejo pr\u00e1ctico de mayor alcance\" que no se reduce a las pr\u00e1cticas jur\u00eddicas.33 Es decir, los derechos humanos pertenecen no s\u00f3lo al campo del derecho positivo, sino tambi\u00e9n al \u00e1mbito simb\u00f3 - lico de las luchas por el reconocimiento que crean maneras m\u00e1s igualitarias de vincularse en los espacios 30 Cf. Claude Lefort, Democracia y representaci\u00f3n. Buenos Aires, Prometeo Libros, 2011, p. 89. 31 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 12, 2009, p. 37. 32 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 25, 2015, p. 34. 33 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Dere - chos Humanos, 2016, pp. 13-14. 74 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica p\u00fablicos y privados. En sus propias palabras: \"Antes de ser, de convertirse en derechos propiamente di- chos, previamente a devenir libertades y espacios li- berados regulados positivamente, [los derechos humanos] fueron, han sido, son y habr\u00e1n de ser, ante todo, acciones humanas\".34 Llegamos as\u00ed a la definici\u00f3n que Arias tiene de los derechos humanos, la f\u00f3rmula de su teor\u00eda cr\u00edtica: los derechos humanos son \"m\u00e1s humanos que dere - chos (...). Al decir que los derechos humanos son derechos pero que \u2014en rigor\u2014 son m\u00e1s humanos que derechos; se dice que son formalmente jur\u00ed- dicos pero hechos, creados, constituidos e instituidos de materia pr\u00e1ctica\".35 La densidad pr\u00e1ctica de los de - rechos humanos alent\u00f3 a Arias a no asociarlos exclusivamente con la producci\u00f3n serial y automati- zada de leyes, un proceso que puede convertirlos en dispositivos carentes de fuerza pol\u00e9mica. Previo a que se objetiven en leyes, los derechos humanos forman parte de acciones de rechazo, inconformidad e indig- nidad frente a los abusos de poder, de debate y pro - puestas de cambio; se inscriben en actos gregarios de participaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n y reuni\u00f3n, y son defendidos y promovidos por instituciones de la memoria, la ver - dad y la justicia. Los derechos humanos constituyen \"practicidades dotadas siempre de intencionalidad\" que fundan \"acontecimientos en la historia\".36 Es por ello que Arias puso en el mismo nivel los derechos hu- manos con los \"acontecimientos que alteran y modi- fican las relaciones de dominio prevalecientes\".37 34 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 18. 35 Idem. 36 Idem. 37 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edcti- ma en derechos humanos\", en Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 75 Lo expuesto hasta aqu\u00ed nos permite constatar que los derechos humanos pertenecen tanto a la poiesis legal (las leyes que son producto de la voluntad pol\u00ed- tica) como a la praxis pol\u00edtica (la acci\u00f3n contenciosa que pone en cuesti\u00f3n los consensos legales y de otro tipo, con consecuencias imprevisibles). El problema que advirti\u00f3 Arias es que en M\u00e9xico la primera dimen- si\u00f3n es hegem\u00f3nica, e incluso llega a fagocitar a la segunda. Se\u00f1al\u00f3 que el discurso juridicista de los de - rechos humanos le confiere legitimidad a la primera forma de producci\u00f3n social en detrimento de la se - gunda. Este saber hegem\u00f3nico restringe la existencia de los derechos humanos a los tratados internaciona- les, las leyes positivas y las pol\u00edticas institucionalizadas, los cuales son la expresi\u00f3n, a su vez, de un sistema particular de creencias y de los acuerdos b\u00e1sicos a los que llega la sociedad nacional e internacional. Arias no neg\u00f3 que lo jur\u00eddico fuera importante porque evi- dentemente permite constitucionalizar los derechos humanos, pero subray\u00f3 que solo es una de sus face - tas. La otra dimensi\u00f3n de los derechos humanos es la lucha por el reconocimiento que pone en crisis una situaci\u00f3n dada con la finalidad de redefinir las jerar - qu\u00edas sociales. El discurso juridicista parte de la certeza de la dig- nidad inherente al ser humano. Pero tambi\u00e9n los de - rechos humanos se nutren de lo que Claude Lefort llam\u00f3 la \"incertidumbre democr\u00e1tica\", de las luchas sociales que se desarrollan en escenarios en los cuales \"el derecho establecido queda sujeto a cuestiona- miento\".38 Cuando los derechos humanos forman par - manos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, p. 163. 38 Claude Lefort, La invenci\u00f3n democr\u00e1tica. Buenos Aires, Nueva Visi\u00f3n, 1990, p. 27. 76 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica te de acontecimientos pol\u00edticos que alteran el statu quo: se vuelve a hacer palpable el vac\u00edo primordial de la condi- ci\u00f3n humana, su falta de metas u objetivos predetermi- nados, el hecho de que el sentido resultar\u00e1 siempre una construcci\u00f3n inter-subjetiva. Pero junto con el vac\u00edo apa- rece una verdad susceptible de ser universal, un camino potencialmente abierto a todos. Los derechos humanos contienen la potencialidad para expresar, en la actualidad, esa, una, universalidad posible a partir de la diferencia ra- dical de los victimizados.39 Para Arias, el concepto de vac\u00edo no tiene connota- ciones asociadas con el miedo y la inmovilizaci\u00f3n. En la teor\u00eda cr\u00edtica contempor\u00e1nea el vac\u00edo tiene que ver con la desincorporaci\u00f3n del poder y la ausencia de certezas \u00faltimas (incluso las jur\u00eddicas), con la oportu- nidad de empezar algo nuevo y de cuestionar los con- dicionantes hist\u00f3ricos-sociales de las pr\u00e1cticas humanas. Esta noci\u00f3n fue estudiada por el pensador franc\u00e9s Claude Lefort, quien propuso que en la demo - cracia moderna las relaciones de poder se llevan a cabo en un \"lugar vac\u00edo\". Esto se debe a que \"quienes ejercen la autoridad pol\u00edtica son simples gobernantes y no pueden apropiarse del poder, incorporarlo\".40 En otras palabras, el espacio del poder en una democra- cia est\u00e1 vac\u00edo \"porque ning\u00fan individuo y ning\u00fan gru- po, puede serle consustancial (...) nadie puede (...) ocupar el lugar central (...). Hay derecho a partir del momento en que el hombre declara ese derecho\".41 39 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 164. 40 C. Lefort, La invenci\u00f3n democr\u00e1tica, op. cit., p. 190. 41 C. Lefort, Democracia y representaci\u00f3n, op. cit., p. 85. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 77 Arias advirti\u00f3 que los derechos humanos se nutren del vac\u00edo que es constitutivo de la democracia moder - na, y es por ello que no tienen un contenido predefi- nido y est\u00e1n en constante evoluci\u00f3n. Pero se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que el vac\u00edo refuerza la universalidad de los derechos humanos, pues impide que queden atados para siempre a contenidos culturales, sociales y eco - n\u00f3micos particulares. La humanidad cre\u00f3 la noci\u00f3n de derechos universales porque ella misma es el \u00fanico fundamento posible de estos derechos, y esto explica que la humanidad no renuncie nunca a la acci\u00f3n afir - mativa del \"derecho a tener derechos\".42 El lugar vac\u00edo de la pol\u00edtica es fuente de nuevas reivindicaciones po - pulares y nadie ni nada puede dictaminar que los se - res humanos de cualquier raza, g\u00e9nero o clase social tienen suficientes derechos, como si estos pudiesen ser alcanzados alguna vez definitivamente. Los derechos humanos siempre est\u00e1n socialmente contextualizados, puesto que es una sociedad parti- cular la que los protege, defiende, garantiza y difun- de en un tiempo hist\u00f3rico determinado. Sin embargo, los contextos hist\u00f3ricos y sociales no tienen l\u00edmites fijos y se mueven y extienden a cada rato. Lo que en una \u00e9poca no fue considerado un derecho (el dere - cho al sufragio femenino) puede en otro momento hist\u00f3rico ser com\u00fanmente aceptado. Cuando los l\u00ed- mites hist\u00f3ricos-sociales que nos constituyen se am- pl\u00edan, se afectan intereses y se trastocan jerarqu\u00edas, en ese momento los subordinados y las subordinadas reclaman el derecho a ser tratados y tratadas como iguales, y la cr\u00edtica de las desigualdades sociales trae consigo conflictos pol\u00edticos. Aun sabiendo que vivi- mos dentro de los l\u00edmites de una cultura y de un len- guaje particular, los reclamos de derechos humanos 42 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 22. 78 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pueden cuestionar radicalmente la sociedad que ha- bitamos. Como afirma Judith Butler, no podemos escapar \"de nuestro lenguaje, si bien podemos \u2014y debemos\u2014 empujar los l\u00edmites\".43 El pensamiento cr\u00edtico considera que el reclamo de derechos huma- nos universales por quienes han sido excluidos de ellos produce tensiones de las que se derivan luego cambios democr\u00e1ticos. Cuando los derechos huma- nos se politizan democr\u00e1ticamente, se hacen visibles los alcances limitados de las normas y de los conve - nios suscritos. Al\u00e1n Arias se\u00f1al\u00f3 que los derechos humanos tienen dos dimensiones: por un lado, son expresiones de la sociedad en la que vivimos y del lenguaje que habla- mos, por lo que se derivan de los consensos estableci- dos; por el otro, pueden modificar la sociedad empujando los l\u00edmites sociales, culturales y econ\u00f3mi- cos que la circunscriben. Son instituciones acordadas y acontecimientos disruptivos, instrumentos de la cla- se dominante y herramientas de lucha del pueblo oprimido. La posibilidad de cooptaci\u00f3n de los dere - chos humanos por parte de las instituciones de poder est\u00e1 siempre presente. Pero esto no impide que las militantes y los militantes de los movimientos sociales, as\u00ed como los intelectuales cr\u00edticos, se comprometan con su defensa, promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n. Lo que hace cr\u00edtico el punto de vista de Arias sobre los derechos humanos es que no asume un punto de vista ingenua- mente optimista con respecto a ellos. Prim\u00f3 en \u00e9l la cautela, porque los derechos humanos pueden ser f\u00e1cilmente instrumentalizados por la clase dominante, pero tambi\u00e9n confi\u00f3 entusiastamente en las posibili- 43 Judith Butler, \"Reescenificaci\u00f3n de lo universal: hegemon\u00eda y l\u00edmites del formalismo\", en Judith Butler, Ernesto Laclau y Slavoj iek, Contingencia, hegemon\u00eda, universalidad. Di\u00e1logos con- tempor\u00e1neos en la izquierda. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2003, p. 48. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 79 dades de transformaci\u00f3n social que traen consigo las luchas por el reconocimiento. Arias Mar\u00edn critic\u00f3 el juridicismo que fetichiza la ley que contempla y protege a los derechos humanos. El fetichismo \u2014t\u00e9rmino utilizado por Karl Marx para su an\u00e1lisis de la mercanc\u00eda\u2014 produce una distorsi\u00f3n de la realidad en virtud de la cual los objetos sociales se presentan como si no fuesen socialmente produci- dos, esto es, como fantasmagor\u00edas que no dependen de la voluntad humana. El juridicismo reifica las nor - mas, las cosifica, y nos hace olvidar que \u00e9stas no son otra cosa m\u00e1s que un conjunto de pr\u00e1cticas sociales sedimentadas. Nada preexiste a las pr\u00e1cticas, pero el juridicismo de los derechos humanos desvincula la ley de las pr\u00e1cticas sociales, la sanci\u00f3n de normas de las luchas populares que conmueven los cimientos de una sociedad, y le adjudica a la ley cualidades su- pra-humanas, la entroniza como si fuese un objeto cuasisagrado, inmodificable y no interpretable. El problema con el juridicismo es que cuando se hege - moniza impide que las defensoras y los defensores de derechos humanos adopten un enfoque abierto, plural y multidisciplinario. Afirma Arias: Los derechos humanos poseen una arquitectura jur\u00eddica, base que permite y garantiza su ejecuci\u00f3n, pero que re - sulta insuficiente respecto de una comprensi\u00f3n m\u00e1s abierta y plural. Un panorama m\u00e1s completo del tema no puede limitarse al aspecto jur\u00eddico, debiera ir m\u00e1s all\u00e1. La propuesta de abordar el estudio de los derechos humanos partiendo de un enfoque inter-multidisciplinario, refiere a la necesidad apremiante de llegar a adquirir un conoci- miento no unilateral sino integral del tema. Los derechos 80 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica humanos no acaban en la legislaci\u00f3n, las normas y su exi- gibilidad, antes bien, culminan parcialmente.44 Arias Mar\u00edn gustaba hacer preguntas fundamen- tales sobre el sentido pol\u00edtico perdido de los derechos humanos. Sus preguntas b\u00e1sicas pon\u00edan el dedo en la llaga; por ejemplo: \"\u00bfQui\u00e9n define a la v\u00edctima? La v\u00edctima debe ser designada, deber ser mostrada como tal. \u00bfQui\u00e9n es la verdadera v\u00edctima; qui\u00e9nes son ellas? \u00bfQui\u00e9n las designa? \u00bfBajo qu\u00e9 criterios?\"45 En este contexto, su respuesta fue que el sufrimiento que expresa la v\u00edctima no es suficiente para definir su condici\u00f3n, porque esta situaci\u00f3n lleva a la socie - dad a incurrir en tautolog\u00edas y a entregarse a las creencias que eliminan el pensamiento cr\u00edtico. Cier - tamente, la exposici\u00f3n del sufrimiento \"deviene en una cuesti\u00f3n de creencia\"46 (creo o no creo en tu su- frimiento). \"Soy v\u00edctima porque sufro, es decir, por - que la v\u00edctima es quien padece el sufrimiento\", afirma la v\u00edctima, la sociedad le debe creer, y si no lo hace, comete un acto inmoral. Cuando esto sucede el problema de la v\u00edctima \"se angosta\" y Arias consi- deraba que no hab\u00eda que simplificar el problema de las violaciones graves a los derechos humanos. Hizo un llamado a no ver el problema de la v\u00edctima de ma- nera sacrificialmente reduccionista y a ampliar la mi- rada para entenderla como un sujeto pol\u00edtico que promueve cambios democr\u00e1ticos. El punto de vista subjetivo de las v\u00edctimas es necesa- rio para hacer frente al objetivismo juridicista, mas no es suficiente, porque una sociedad no avanza pol\u00edtica 44 A. Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", op. cit., p. 49. 45 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 172. 46 Ibid., p. 150. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 81 y democr\u00e1ticamente cuando reduce la experiencia de las v\u00edctimas al dolor privado e incomunicable, sin que se constituya un espacio p\u00fablico en el que se discutan las causas y consecuencias de la violencia, sin omitir sus motores hist\u00f3ricos, porque la violencia cr\u00f3nica nunca es un hecho aislado y se alimenta de herencias malsa- nas que es preciso detectar. Arias nos advierte que la otra cara de la autodefinici\u00f3n de la v\u00edctima es la creen- cia: creo o no creo que seas una v\u00edctima. Aqu\u00ed, el pen- samiento cr\u00edtico de los derechos humanos es fundamental para sumar m\u00e1s capas de sentido a los procesos de victimizaci\u00f3n, para complejizar el proble - ma y asumir una perspectiva que revise y someta a dis- cusi\u00f3n las dimensiones de la violencia y los procesos de victimizaci\u00f3n. Arias hac\u00eda estas interrogantes fundamentales con la finalidad de mostrar que el quehacer cotidiano de los organismos encargados de la defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos puede hacernos olvidar el sentido originariamente cr\u00edtico que \u00e9stos tienen. As\u00ed como Martin Heidegger volvi\u00f3 a instalar la pregunta por el ser que la filosof\u00eda hab\u00eda olvidado por siglos, de la misma manera Arias hizo visible que las institucio - nes omiten hacer la pregunta acerca del sentido pol\u00ed- tico de los derechos humanos. El \"discurso juridicista dominante (...) de corte naturalista y raigambre liberal y cristiana\"47 promueve la desatenci\u00f3n del ser social y pol\u00edtico de los derechos humanos. Los tecnicismos ju- r\u00eddicos pueden aplastar la dimensi\u00f3n pol\u00edtica radical de los derechos humanos cuando anulan las capaci- dades hermen\u00e9uticas y estrat\u00e9gicas de los agentes sociales y los hacen olvidar que las leyes son objetos sociales din\u00e1micos, interpretables y discutibles. Aun los m\u00e1s activos defensores y defensoras de los dere - 47 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. 82 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica chos humanos pueden caer en este olvido profundo, y el pensamiento cr\u00edtico de los derechos humanos se propone liberar las fuerzas pol\u00edticas adormecidas por el relato juridicista. Parafraseando a Walter Benja- min, el juridicismo positivista es \"el m\u00e1s potente nar - c\u00f3tico\" de los derechos humanos. Este olvido o adormecimiento es propiciado por la burocratizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica y, en particular, por la institucionalizaci\u00f3n que padecen los defensores y defensoras de derechos humanos que los lleva a ac - tuar predeciblemente y a asumir cada vez menos ries- gos. Se escamotea el conflicto y se elude el peligro que supone polemizar contra los defensores del statu quo. Arias afirm\u00f3 que \"la multiplicaci\u00f3n de los riesgos en las sociedades contempor\u00e1neas y la probabilidad cada vez m\u00e1s alta de que la condici\u00f3n de v\u00edctima alcance de manera creciente a millones de personas (...) no pa- recen ser acuciantes temas para el discurso y la pr\u00e1c - tica serializada o burocratizada de los derechos humanos\".48 El burocratismo de los derechos huma- nos no asume efectivamente el enfoque de centrali- dad de las v\u00edctimas \u2014y cuando lo hace, es una mera declaratoria sin base en la pr\u00e1ctica\u2014 y neutraliza el potencial cr\u00edtico de los derechos humanos. Esto se pone de manifiesto en el momento en que los proce - sos institucionales de reconocimiento de las minor\u00edas se hacen lentos e intrincados. La lucha por los derechos humanos genera institu- ciones igualitarias y subjetividades pol\u00edticamente comprometidas, modalidades de vincularse social - mente de manera horizontal, formas de pensar cr\u00edti- camente la realidad. Daremos dos ejemplos para ilustrar esta idea, el primero proviene de la experiencia argentina y el otro de M\u00e9xico. El ser pol\u00edtico argentino 48 A. Arias Mar\u00edn, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos hu- manos contempor\u00e1neos\", op. cit., pp. 23-24. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 83 es el resultado \u2014entre otros factores\u2014 de la practici- dad que adquirieron los derechos humanos en Argen- tina. Esta practicidad se manifiesta en la activa participaci\u00f3n del pueblo organizado en la hist\u00f3rica Plaza de Mayo, un espacio en el que se reclamaron y festejaron los derechos econ\u00f3micos y sociales recono - cidos durante los primeros gobiernos peronistas. Es el lugar que aloj\u00f3 tambi\u00e9n, todos los jueves, desde 1977, a las Madres de Plaza de Mayo para hacer sus rondas reclamando la aparici\u00f3n con vida de sus hijas e hijos desaparecidos en el contexto del terrorismo de Estado. En Argentina, el activismo de los organismos de la so - ciedad civil encargados de la defensa, promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los derechos humanos siempre se ha preocupado por las cuestiones constitucionales y le - gales, pero tambi\u00e9n por mantener acciones pol\u00edticas participativas en el espacio p\u00fablico y radicalizar los cuestionamientos de las instituciones de poder. Nue - vamente, el problema no es lo jur\u00eddico, sino el reduc - cionismo juridicista de los derechos humanos. La experiencia argentina ense\u00f1a que es necesario com- binar el conocimiento y la pr\u00e1ctica legal con la actua- ci\u00f3n pol\u00edtica contenciosa. Algo similar puede decirse de la experiencia del zapatismo en M\u00e9xico, un proceso pol\u00edtico que Al\u00e1n Arias estudi\u00f3 minuciosamente y del cual s\u00f3lo pode - mos dar aqu\u00ed algunas referencias generales. El zapa- tismo fue y sigue siendo uno de los agenciamientos pol\u00edticos fundamentales de los derechos humanos en M\u00e9xico: el imaginario social de lucha por el reconoci- miento que construy\u00f3 este movimiento pol\u00edtico puso en duda el universalismo jur\u00eddico abstracto de Occi- dente y reivindic\u00f3 el derecho a la diferencia y a las identidades culturales y pol\u00edticas plurales. El axioma zapatista del \"mandar obedeciendo\" institucionaliz\u00f3 la igualdad de cualquiera con cualquiera, que es una de las bases del imaginario democr\u00e1tico de los dere - 84 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica chos humanos. Es innegable que los derechos huma- nos se arraigaron en las formas de vida comunitarias y participativas de los municipios ind\u00edgenas aut\u00f3no - mos. Leemos en un libro que Arias escribi\u00f3 con Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez: La centralidad otorgada a la resistencia, por parte del za- patismo, ha propiciado, tambi\u00e9n, que su reivindicaci\u00f3n de los derechos humanos cuestione su idea de universalidad y se articule en torno a la emancipaci\u00f3n, con base en una visi\u00f3n de reivindicaci\u00f3n de culturas comunitarias, al darle una gran relevancia a las diferencias y los particularismos. Con ello, el EZLN [Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacio - nal] asume la tesis, presente en el debate contempor\u00e1neo, que los derechos humanos tienen que ser re-conceptua- lizados como multiculturales para romper con la hegemo - n\u00eda de lo universal. Su propuesta cuestiona la visi\u00f3n general y abstracta de estos derechos, en la que se carece de espacio para las culturas propias que obliguen a con- siderar la forma en que los derechos humanos sean a la vez una pol\u00edtica cultural y global.49 El zapatismo instal\u00f3 una manera no legalista de ejercer los derechos humanos, lo cual no quiere decir que este movimiento haya renunciado a traducir po - l\u00edticamente a su propia cultura figuras occidentales del Estado de derecho, como por ejemplo el Ombuds- person. Arias se\u00f1al\u00f3 que en los territorios rebeldes se ejerce el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pue - blos \"y se ponen en pr\u00e1ctica disposiciones diferentes y/o contrarias a las establecidas por el gobierno legal- mente constituido. En este aspecto, destacan funcio - nes (...) de ombudsman recibiendo y calificando las 49 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn y Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez, Conflicto, resistencia y derechos humanos. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2015, p. 16. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 85 denuncias a violaciones a los derechos humanos pre - suntamente cometidas por las autoridades aut\u00f3no - mas y las bases de apoyo\".50 Los derechos humanos tienen un sentido que \"siempre, en \u00faltima instancia, [est\u00e1] orientado por pr\u00e1cticas instituyentes de luchas por el reconocimien- to\"; as\u00ed lo ha sido \"hist\u00f3ricamente\" en distintos \"\u00e1mbi- tos materiales, formales y simb\u00f3licos\".51 Queremos subrayar que, para Arias, esto \u00faltimo ha sido \"siempre\" as\u00ed, \"hist\u00f3ricamente\" se ha dado de esta manera des- pu\u00e9s de que se viniese abajo el Antiguo R\u00e9gimen en el siglo XVIII europeo. La lucha por el reconocimiento de los derechos no es un invento del siglo XX: ha habi- do luchas de este tipo continuamente a lo largo de la modernidad. Por lo tanto, no es ninguna novedad que los derechos humanos tengan un sentido pol\u00e9mico y que, en su radicalidad, precipiten \"acontecimientos pol\u00edticos\".52 Subrayamos lo anterior porque Arias desconfiaba del \"af\u00e1n de encontrar lo nuevo (y lo esencial) de los derechos humanos actuales\", de esa tendencia \"neo - mani\u00e1tica\" de considerar que \"apenas en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado\" los derechos humanos se constituyeron en un movimiento pol\u00edtico de alto im- pacto.53 La neoman\u00eda es una anomal\u00eda del pensamien- to que genera una inadecuada comprensi\u00f3n de la realidad pol\u00edtica: lo radicalmente nuevo en el campo pol\u00edtico no siempre se encuentra en los sucesos re - cientes, sino que puede derivarse de una actualiza- ci\u00f3n de los acontecimientos del pasado, de una 50 Ibidem, p. 65. 51 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 13. 52 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 163. 53 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 11. 86 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica relectura a contrapelo de la tradici\u00f3n, de una reactiva - ci\u00f3n de las luchas por la emancipaci\u00f3n de los ances- tros oprimidos. El pensamiento cr\u00edtico de los derechos humanos entiende que es fundamental no asociar lo nuevo con lo m\u00e1s reciente, porque esta visi\u00f3n puede generar la idea de que las v\u00edctimas del pasado no tie - nen un lugar en el presente. Arias postula que los derechos humanos han sido y contin\u00faan siendo medios para resistir la opresi\u00f3n y construir sociedades m\u00e1s democr\u00e1ticas. La universa- lidad pol\u00edtica de los derechos humanos \u2014el hecho de que en todo tiempo y lugar pueden adquirir una con- notaci\u00f3n cr\u00edtica\u2014 no es una condici\u00f3n atemporal, sino que m\u00e1s bien es el resultado de un acontecimiento de ruptura. Que siempre los derechos humanos hayan sido pol\u00edticos tiene que ver con que el acontecimiento que los gener\u00f3 fue un hecho hist\u00f3rico que puso en cuestionamiento el status quo. Ese acontecimiento fue la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano que dinamit\u00f3 el Antiguo R\u00e9gimen en el marco de la Revoluci\u00f3n francesa. Siguiendo el estudio historiogr\u00e1fico de Francois Furet sobre este hecho re - volucionario, Al\u00e1n Arias Mar\u00edn y Mar\u00eda Teresa Calder\u00f3n lo caracterizaron como un \"proceso virtual de recupe - raci\u00f3n del pasado y tambi\u00e9n como acontecimiento de quiebre\". De acuerdo con esto, la Revoluci\u00f3n francesa fue un acontecimiento disruptivo del que surgi\u00f3 \"lo novedoso\", aquello que no se pod\u00eda derivar de sus cau- sas, a saber: la emergencia de una sociedad pol\u00edtica democr\u00e1tica sustentada en la ideolog\u00eda igualitaria.54 Tambi\u00e9n Lefort, otro te\u00f3rico cr\u00edtico de los derechos humanos, se\u00f1al\u00f3 que los derechos humanos han te - 54 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn y Ma. Teresa Calder\u00f3n, \"Pensando pensar la Revoluci\u00f3n francesa...\", Historia cr\u00edtica, n\u00famero 5, enero de 1991, pp. 137-138. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 87 nido \"siempre\" una \"significaci\u00f3n pol\u00edtica\"55 desde el a\u00f1o en que la Asamblea Nacional Constituyente fran- cesa realiz\u00f3 la mencionada Declaraci\u00f3n. No se trata s\u00f3lo de un documento normativo que estableci\u00f3 qu\u00e9 derechos humanos deben respetarse, sino que ante todo fue un acontecimiento pol\u00edtico stricto sensu que instituy\u00f3, ni m\u00e1s ni menos, la idea moderna de democracia y de derechos humanos. Podemos pensar que nosotros, hombres y mujeres del siglo XXI, no tenemos ning\u00fan v\u00ednculo con la \u00e9poca en que apareci\u00f3 la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano. Sin embargo, en tanto seres humanos que tienen \"derecho a tener derechos\" \u2014como lo expresara Hannah Arendt\u2014 a\u00fan estamos ligados, de manera imperceptible, con el remoto siglo XVIII. Seguimos siendo sujetos de derechos, aunque con condiciones hist\u00f3ricas muy distintas. Continua- mos siendo, como esas personas que en 1789 aproba- ron la Declaraci\u00f3n, hombres y mujeres que se dan a s\u00ed mismos sus propios derechos, sin apelar a ning\u00fan fundamento fuera de la humanidad. No es posible pasar por alto que fueron varones blancos quienes hicieron la Declaraci\u00f3n de los Dere - chos del Hombre y del Ciudadano y solo ellos gozaban de sus beneficios. El \"hombre\" y el \"ciudadano\" de la Declaraci\u00f3n nombran al burgu\u00e9s var\u00f3n blanco pro - pietario del siglo XVIII. Sin embargo, hay que decir tambi\u00e9n que el ser humano sin determinaciones a priori, independientemente del g\u00e9nero, raza o clase social que tenga, es la fuente inmanente de sus pro - pios derechos. Para el pensamiento pol\u00edtico cr\u00edtico la humanidad indeterminable, no el var\u00f3n blanco pro - pietario, se constituye en la \u00fanica fuente productora de derechos; no hay una esencia racial, de g\u00e9nero de 55 C. Lefort, Democracia y representaci\u00f3n, op. cit., p. 76. 88 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica clase que se erija como la instancia que valida los de - rechos humanos. Lefort afirm\u00f3 que el fundamento de los derechos humanos \"es interior a la humanidad y (...) escapa a todo poder que pretendiera determinar - lo (...). Hay derecho a partir del momento en que el hombre declara ese derecho\".56 Arias tambi\u00e9n consideraba que la humanidad inde - terminable y mutuamente dependiente es el sujeto de los derechos humanos. Como ya lo dijimos, no hay derechos humanos fuera de una ontolog\u00eda social y po - l\u00edtica. Los principios de interdependencia e indivisibi- lidad de los derechos humanos \u2014contemplados el primer art\u00edculo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Esta- dos Unidos Mexicanos\u2014 establecen, respectivamente, que los derechos humanos no son unidades aisladas, sino que est\u00e1n vinculados entre s\u00ed y son complemen- tarios e inseparables. As\u00ed, por ejemplo, el derecho de una persona a votar y ser votado est\u00e1 relacionado con el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, porque esta per - sona no puede participar en la vida pol\u00edtica si no est\u00e1n garantizadas las condiciones para que tome la palabra en cualquier momento. La interdependencia de los derechos humanos no se verifica s\u00f3lo en la experien- cia del sujeto puntual que es titular de un conjunto de derechos, sino tambi\u00e9n en los sujetos que est\u00e1n vin- culados entre s\u00ed por un mismo hecho. As\u00ed, el derecho de la v\u00edctima de desaparici\u00f3n forzada a acceder a la justicia se conecta con el derecho de sus familiares, las v\u00edctimas indirectas, a acceder a la verdad de lo acon- tecido. Y es tambi\u00e9n el derecho de la sociedad en su conjunto, de todo el pueblo, a conocer la verdad de un hecho tan terrible como la desaparici\u00f3n forzada, que lesiona a toda una comunidad y frente al cual no es posible ser indiferente. 56 Ibidem, p. 85. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 89 La ontolog\u00eda social de los derechos humanos de Arias nos permite afirmar que los derechos son inter - dependientes porque los sujetos que los demandan y ponen en pr\u00e1ctica tambi\u00e9n lo son. Quienes reclaman, promueven y protegen derechos no son m\u00f3nadas ais- ladas, sino sujetos pol\u00edticamente vinculados, que de - penden unos de otros. Arias entend\u00eda que los derechos humanos son la expresi\u00f3n de un ser humano social que entra en relaci\u00f3n con otras personas para hacer p\u00fablicas sus reivindicaciones y construir instituciones igualitarias. Es una idea compartida en el campo del pensamiento cr\u00edtico de los derechos humanos por otros autores, como por ejemplo Claude Lefort. El pen- sador franc\u00e9s sostuvo que el sujeto que lucha por los derechos humanos es alguien que sale de s\u00ed mismo para \"relacionarse con los otros por la palabra, por la escritura, por el pensamiento\".57 Dicho de otra manera: \"toda acci\u00f3n humana, en el espacio p\u00fablico, m\u00e1s all\u00e1 de la forma en que la sociedad est\u00e1 constituida, liga necesariamente al sujeto con otros sujetos\".58 El recla - mo de los derechos pone en marcha un acto reivindi- catorio en el que se juntan las personas que han padecido un agravio com\u00fan. De esta manera, el pen- samiento cr\u00edtico de los derechos humanos considera que la interdependencia e indivisibilidad de los dere - chos no se fundamenta en una conexi\u00f3n meramente formal o jur\u00eddicamente abstracta entre ellos, sino que m\u00e1s bien responde a una ontolog\u00eda social y pol\u00edtica. II. \u00bfEn qu\u00e9 consiste una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos? Al\u00e1n Arias Mar\u00edn consider\u00f3 que la pol\u00edtica y la cr\u00edtica te\u00f3rica no son enemigas, sino aliadas inseparables. 57 Ibidem, p. 81. 58 C. Lefort, La invenci\u00f3n democr\u00e1tica, op. cit., p. 17. 90 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Es por ello que concibi\u00f3 la \"intervenci\u00f3n pol\u00edtica bajo la modalidad de una cr\u00edtica te\u00f3rica\".59 Para \u00e9l, la pre - tensi\u00f3n de la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos es \"combinar elementos te\u00f3ricos propiamente cr\u00edti- cos y orientaciones pol\u00edticas de emancipaci\u00f3n en co - rrespondencia con las condiciones socio-econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales del momento hist\u00f3rico\".60 La teor\u00eda cr\u00edtica articula conceptos con el plano pr\u00e1ctico de transformaci\u00f3n de la realidad; tanto uno como el otro est\u00e1n orientados por la pol\u00e9mica y la necesidad de emancipaci\u00f3n. El ejercicio de la cr\u00edtica te\u00f3rica, convertida en una forma de intervenci\u00f3n pol\u00edtica, fue para Arias una manera de apartarse \"de las formas habituales de la teorizaci\u00f3n institucional (as\u00ed como de la ortodoxia dominante en el discurso de los dere - chos humanos)\".61 Hay, ciertamente, una perspectiva institucional de los derechos humanos que discurre por un carril con- trario al que transita su teorizaci\u00f3n cr\u00edtica. Arias se re - hus\u00f3 a aceptar la valoraci\u00f3n generalmente positiva que tiene el discurso institucional de los derechos por - que este discurso desprecia la cr\u00edtica te\u00f3rica. La opi- ni\u00f3n dominante afirma que el primer tipo de discurso \u2014el juridicista-institucional\u2014 \"tiene los pies en la tie - rra\" y permite que los agentes conozcan detallada- mente la realidad de las agencias internacionales y nacionales de los derechos humanos, mientras que el segundo discurso \u2014el cr\u00edtico-te\u00f3rico\u2014 es fuertemen- te resistido en las instituciones por considerarlo banal, sectario, in\u00fatil e ilegible. Este sentido com\u00fan fuerte - mente instalado en las instituciones ortodoxas de los 59 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 8. 60 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. 61 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 7. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 91 derechos humanos entiende la cr\u00edtica te\u00f3rica como un ejercicio academicista, alejado de la realidad con- creta de las instituciones y de la pr\u00e1ctica de los dere - chos humanos, incapaz de producir algo \u00fatil para la sociedad. Arias Mar\u00edn rompi\u00f3 con este sentido com\u00fan y mos- tr\u00f3 que la cr\u00edtica te\u00f3rica, cuando se ejerce pol\u00edticamen- te de manera eficaz y con claridad expositiva, tiene un efecto socialmente \u00fatil: permite politizar los derechos humanos, nos reconecta con su car\u00e1cter pol\u00e9mico, tantas veces olvidado por la ortodoxia institucional do - minante. La teor\u00eda cr\u00edtica es \u00fatil en la medida en que permite reencauzar la pr\u00e1ctica de los derechos huma- nos hacia el camino de la pol\u00e9mica, evidenciando que las sociedades han progresado moralmente cuando ha habido conflictos generados por demandas por la ampliaci\u00f3n de los derechos humanos que se solucio - naron en el marco de la democracia. Arias propuso que el discurso preponderantemente institucional y apol\u00edtico de los derechos humanos \"no tiene la perti- nencia y capacidad de responder a las condiciones y caracter\u00edsticas con las que el momento contempor\u00e1- neo desaf\u00eda a ese movimiento humanista\".62 Estricta- mente hablando, para nuestro autor es el discurso juridicista as\u00e9ptico de los derechos humanos \u2014y no la cr\u00edtica te\u00f3rica\u2014 el que est\u00e1 desconectado de la reali- dad contempor\u00e1nea, una realidad en la que proliferan los riesgos y la \"violencia sist\u00e9mica\" que se arraiga \"en el funcionamiento econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico\".63 Es decir, no es la teor\u00eda cr\u00edtica la que se a\u00edsla de la so - ciedad, sino la teorizaci\u00f3n institucional apol\u00edtica que se enreda en legalismos abstractos de dif\u00edcil compren- si\u00f3n para el com\u00fan de la gente, lo cual le impide asu- mir un posicionamiento claro en la comunidad 62 Ibidem, p. 9. 63 \u00cddem. 92 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pol\u00edtica. En \u00faltima instancia, este discurso es el que no tiene los \"pies en la tierra\", no el posicionamiento cr\u00ed- tico. El cr\u00edtico te\u00f3rico de los derechos humanos inter - viene en la realidad asumiendo una perspectiva multidisciplinaria, poscolonial, feminista y de centra- lidad de las v\u00edctimas. Aunque el pensamiento de Arias ten\u00eda un alto grado de abstracci\u00f3n, su manera de entender el trabajo in- telectual no era academicista: iba \"m\u00e1s all\u00e1 del con- texto estrictamente acad\u00e9mico\" y procuraba hacer intervenciones \"en el debate actual de los derechos humanos\".64 No fue el t\u00edpico fil\u00f3sofo desconectado de la realidad social, sino un te\u00f3rico polemista y un estra- tega que utilizaba la teor\u00eda cr\u00edtica como una herra- mienta de intervenci\u00f3n en el debate p\u00fablico de los derechos humanos. Llam\u00f3 a su manera de posicionar - se en el campo de los derechos humanos \"estrategia limitativa de construcci\u00f3n te\u00f3rica no convencional\". 65 Este procedimiento se materializ\u00f3 en pol\u00e9micas que Arias maduraba previamente en el oficio de la escri- tura. Las estrategias y las pol\u00e9micas arianas, delinea- das a partir de las herramientas que le provey\u00f3 la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos, lo llev\u00f3 a ser esc\u00e9ptico con respecto \"a la idea de que alg\u00fan sentido (...) fuese la gu\u00eda del desarrollo hist\u00f3rico de los dere - chos humanos, desde los remotos antecedentes que se le imputan hasta nuestros d\u00edas\".66 Arias entendi\u00f3 la cr\u00edtica como \"el re-examen de la terminolog\u00eda conceptual del pensamiento en el que se inscribe el movimiento de los derechos humanos (y en el que \u2014a\u00fan\u2014, si bien en clave disidente, se participa)\".67 Para nuestro autor, reexaminar conceptos 64 Ibidem, p. 7. 65 \u00cddem. 66 Ibidem, p. 8. 67 Ibidem, p. 10. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 93 supon\u00eda emprender una disidencia conceptual con los t\u00e9rminos juridicistas imperantes en el discurso de los derechos humanos. Arias apost\u00f3 por \"una re - flexi\u00f3n polivalente, pluridireccional (promiscua, si se quiere), multi y/o transdisciplinar\" de los derechos humanos,68 que le permiti\u00f3 articular campos discipli - narios disimiles: la filosof\u00eda, la \u00e9tica, el derecho, la so - ciolog\u00eda y la ciencia pol\u00edtica. La novedad en el estudio de los derechos humanos no radica en los temas que se abordan (derechos de los migrantes, de las perso - nas LGTBIQ+, de las mujeres), sino m\u00e1s bien en la mi - rada que se asume con los temas: en el enfoque multi, inter o transdisciplinario y en las traducciones que se pueden hacer entre los conceptos de distintas disciplinas. Arias nos ense\u00f1\u00f3 que para comprender y defender los derechos humanos tenemos estar ar - mados tanto con las herramientas de la argumenta- ci\u00f3n jur\u00eddica como con aquellas que provee la multidisciplina. Como ya lo anticipamos, el pensamiento de Arias es cr\u00edtico, porque lo que critica es el \"discurso juridicista dominante\"69 de los derechos humanos. Se establece as\u00ed una oposici\u00f3n fundamental que \u2014desde nuestro punto de vista\u2014 no se queda en una mera negativi - dad que nada produce en el campo intelectual, por - que es clave para darle dinamismo al campo de debate de los derechos humanos. La oposici\u00f3n pol\u00e9 - mica que Arias estableci\u00f3 entre la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos y la concepci\u00f3n juridicista consti- tuye al campo de los derechos humanos como un es- pacio dividido, no reconciliado, en el que se le disputa a la disciplina del derecho el privilegio de definir los derechos humanos, es decir, de trazar sus l\u00edmites y, 68 Ibidem, p. 11. 69 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. 94 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica con ello, establecer qu\u00e9 es v\u00e1lido y qu\u00e9 no. Arias visi- biliz\u00f3 que el campo intelectual y pr\u00e1ctico de los dere - chos humanos est\u00e1 fracturado, pero esta fractura abre el camino a la posibilidad del debate que enriquece y pluraliza la noci\u00f3n de derechos humanos. Tambi\u00e9n esto permite que se produzca el di\u00e1logo entre el de - recho y la filosof\u00eda, el derecho y las ciencias sociales, lo cual habilita la traducci\u00f3n cultural entre los t\u00e9rminos jur\u00eddicos y los t\u00e9rminos filos\u00f3fico-cr\u00edticos. La oposici\u00f3n pol\u00e9mica entre lo cr\u00edtico y lo jur\u00eddico no es paralizante, al contrario, convierte al espacio de los derechos hu- manos en un campo intelectual din\u00e1mico y plural, en el que se rechazan las definiciones definitivas. De este modo, la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos esta- blece que: (...) los derechos humanos son controversiales y para nada autoevidentes\"; esta constataci\u00f3n se contrapone \"a la afir - maci\u00f3n que el discurso dominante juridicista (naturalista y/o liberal) ha planteado, que los derechos humanos son universales y obvios, existentes en los individuos por el hecho de ser personas humanas; derivados de la raz\u00f3n, racionales en sentido fuerte y, por tanto, que no son am- biguos, ni objeto de controversia.70 Dijimos que la tarea de interpretar a contrapelo los derechos humanos tiene como finalidad revelar su cara oculta. Hay una faceta de los derechos humanos que se sustrae a la observaci\u00f3n distra\u00edda y que el pen- samiento institucionalista optimista \u2014por decirlo de alguna manera\u2014 se resiste a mostrar. En este punto, la teor\u00eda cr\u00edtica de Arias fue deudora de las reflexiones de Costas Douzinas sobre las paradojas de los dere - chos humanos y la necesidad de mostrar tanto su cara 70 Ibidem, p. 19. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 95 visible como su faceta negada: \"Para Costas Douzinas, el fin de los derechos humanos es resistir la opresi\u00f3n y la dominaci\u00f3n p\u00fablica y privada; tales derechos pier - den su raz\u00f3n de ser cuando se convierten en la ideo - log\u00eda o idolatr\u00eda pol\u00edtica de las sociedades capitalistas y cumplen su funci\u00f3n contempor\u00e1nea de 'misi\u00f3n' ci- vilizadora\".71 De esta manera, los derechos humanos pueden ser herramientas para luchar contra la opre - si\u00f3n, pero tambi\u00e9n son instrumentos de la clase do - minante que asume misiones civilizadoras violentas, o bien, posibilitadores de un reacomodo de la estruc - tura de poder. O sea que, por un lado, las luchas de los derechos humanos pueden \"visibilizar la exclusi\u00f3n, la dominaci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y las pugnas que permean la vida social y pol\u00edtica\", pero, por el otro, pueden ocul- tar las \"ra\u00edces profundas\" de la dominaci\u00f3n y reducir la lucha a \"simples remedios legales e individuales que, de tener \u00e9xito, conducir\u00edan solamente a mejoras peque\u00f1as e individuales y a un marginal e insignifi- cante reacomodo del edificio social\".72 Lo anterior nos lleva a afirmar que la teor\u00eda de los derechos humanos de Arias no celebra ni condena los derechos humanos, en tanto que supera los bina- rismos que simplifican la pol\u00edtica y se resiste a quedar inscrito en las alternativas mutuamente excluyentes del pesimismo y del optimismo. Desarroll\u00f3 una re - flexi\u00f3n que \u00e9l mismo caracteriz\u00f3 como fragmentaria, apuntada \"desde las paradojas, crisis y apor\u00edas de ese discurso [de los derechos humanos]\".73 Es una parado - ja que el auge y la legitimidad de los derechos huma- nos se acompa\u00f1e de procesos de violaciones sistem\u00e1ticas; se podr\u00eda afirmar que \u00e9stos cobran m\u00e1s 71 Ibidem, p. 17. 72 \u00cddem. 73 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 18. 96 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica fuerza cuando m\u00e1s son avasallados. De ah\u00ed que sea necesario superar tanto la tesis pesimista (la legitimi- dad de los derechos humanos es una farsa, el consen- so en torno a su respeto irrestricto es desmentido por la realidad de los genocidios, las represiones a los mo - vimientos igualitarios, los estados de excepci\u00f3n per - manente, la violencia social generalizada), como la tesis optimista (las constantes violaciones a los dere - chos humanos no nos han hecho dudar de su legiti- midad y vigencia, del papel fundamental que \u00e9stos tienen en el reforzamiento de la cultura p\u00fablica de - mocr\u00e1tica). Hay que poner los pies en la zona gris que existe entre el pesimismo y el optimismo para tener una comprensi\u00f3n adecuada de los derechos humanos. \u00c9sta es una de las principales ense\u00f1anzas de la teor\u00eda cr\u00edtica de Arias. En este contexto, cabe hacer hoy la pregunta punzante que \u00e9l formul\u00f3 en sus \u00faltimos tra- bajos: \u00bfforman parte los derechos humanos de un mo - vimiento ut\u00f3pico o de un proyecto emancipatorio? Su respuesta fue que los derechos humanos son una de las utop\u00edas tard\u00edas m\u00e1s importantes de la modernidad, pero esto no le impidi\u00f3 preguntarse si en el siglo XXI contin\u00faan si\u00e9ndolo, dado que su auge en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os como \"marco global para la consecu- ci\u00f3n de la libertad, la identidad y la prosperidad\" coin- cidi\u00f3 con su \"contrapunto\", a saber: \"las diversas situaciones de crisis de los derechos humanos\" que se vivieron despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial en Camboya (1975-79), Ruanda (1994), Bosnia (1995) y Ti- mor Oriental (1999).74 As\u00ed como en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos quince o veinte a\u00f1os las violencias se han naturalizado, pero esta situaci\u00f3n no nos autoriza a concluir que la violen- 74 Ibidem, p. 16. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 97 cia sea algo consustancial a la sociedad mexicana, un dato natural inmodificable; de la misma manera, aun - que las violaciones a los derechos humanos se han mantenido por mucho tiempo en diversas regiones del mundo, esto no tiene que llevarnos a afirmar que los derechos humanos est\u00e1n de antemano cooptados por los poderes dominantes o que son meras ilusiones pol\u00edticas. Las violaciones a los derechos humanos po - dr\u00edan ser entendidas como una violencia que reaccio - na virulentamente a la expansi\u00f3n del imaginario democr\u00e1tico en las sociedades contempor\u00e1neas. Lo mismo puede decirse de la proliferaci\u00f3n de la violen- cia machista y de los femicidios, que los estudios de g\u00e9nero han entendido como una reacci\u00f3n conserva- dora al avance en las \u00faltimas d\u00e9cadas de los derechos de las mujeres y a su creciente empoderamiento.75 Arias consider\u00f3 que la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos no debe entenderse como un corpus cerra - do y definitivo de ideas, sino que m\u00e1s bien \"ha de en- tenderse como un proceso en construcci\u00f3n (work in progress)\".76 \u00bfCu\u00e1les son esas condiciones contempo - r\u00e1neas? Podemos detectar dos tipos de condicionan- tes: las circunstancias internacionales y las nacionales. Por un lado, a nivel internacional, las condiciones actuales que impiden llegar a un conocimiento esta- ble y definitivo de los derechos humanos se dan en el marco de la globalizaci\u00f3n. Arias entend\u00eda la globaliza- ci\u00f3n como un proceso contradictorio, que genera al mismo tiempo homogeneidad y particularidad (mismas 75 Cf. Aliber Fernando Escobar Susano, \"El femicidio como pasaje al acto: Una interpretaci\u00f3n desde el psicoan\u00e1lisis lacaniano\", en Valeria Fernanda Falleti, Edgar Miguel Ju\u00e1rez Salazar y Rafael Delgado Deciga (coords.), Pol\u00edtica y violencia. Aproximaciones desde la psicolog\u00eda social. Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3 - noma Metropolitana, Unidad Xochimilco, 2020, pp. 157-158. 76 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. 98 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pautas de consumo y endeudamiento, pero con recru- decimiento de las identidades nacionales), y nuevas oportunidades de acci\u00f3n pol\u00edtica y de protecci\u00f3n in- ternacional de los derechos humanos, pero con pro - fundas desigualdades (las oportunidades no se repar - ten equitativamente y hay amplios sectores sociales excluidos de los beneficios que genera el proceso de mundializaci\u00f3n). La teor\u00eda y el movimiento de los de - rechos humanos no puede proveer un marco estable de normas y principios porque tiene que saber situar - se y adaptarse al espacio contradictorio de la globali- zaci\u00f3n, de lo contrario no podr\u00e1 poner en pr\u00e1ctica \"su potencialidad cr\u00edtica\" y su \"capacidad de movilizaci\u00f3n resistente y emancipadora\".77 En otros t\u00e9rminos: \"los imperativos determinados por la matriz te\u00f3rica de la globalizaci\u00f3n impelen a los derechos humanos actua- les a asumir un car\u00e1cter multidisciplinario, multicul - tural, de equidad de g\u00e9nero y de centralidad (\u00e9tica y epistemol\u00f3gica) de la v\u00edctima, as\u00ed como a la reivindi- caci\u00f3n de su car\u00e1cter instituyente y significante, in- tr\u00ednsecamente pol\u00edtico\".78 La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos es el dis- positivo intelectual m\u00e1s acorde a la realidad contem- por\u00e1nea, porque la globalizaci\u00f3n produce una relativizaci\u00f3n de los campos de conocimiento \"y una interrelaci\u00f3n m\u00e1s intensa entre las distintas discipli- nas\", de tal manera que el derecho \u2014o m\u00e1s bien, el discurso juridicista dominante\u2014 no puede seguir ocu- pando el centro hegem\u00f3nico de los derechos huma- nos cuando la compleja realidad social demanda 77 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, op. cit., p. 13. 78 Ibidem, p. 14. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 99 intercambios conceptuales entre lo jur\u00eddico, lo social, lo pol\u00edtico, lo antropol\u00f3gico y lo filos\u00f3fico.79 La complejizaci\u00f3n, extensi\u00f3n y debilitamiento del derecho como la modalidad hegem\u00f3nica en la descripci\u00f3n, cons- tituci\u00f3n y legitimaci\u00f3n teor\u00e9tica de los derechos humanos ha llevado a la necesidad de una aproximaci\u00f3n multidis- ciplinaria (...). La posibilidad de un discurso multidiscipli- nario de los derechos humanos s\u00f3lo se podr\u00e1 construir en ausencia de enfoques universales, mediante la b\u00fasqueda de sistemas de definici\u00f3n y por la necesidad de incorporar \u2014como m\u00e9todo de control\u2014 diversos puntos de vista o dict\u00e1menes referenciales basados en otras disciplinas.80 Una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos asume la complejidad, riqueza y diversidad de pr\u00e1cticas que engloba el concepto de los derechos humanos y nos conmina a aceptar una perspectiva m\u00e1s amplia que la que genera la especializaci\u00f3n del conocimiento. El an\u00e1lisis juridicista parcializa la realidad de los derechos humanos e impide tener una comprensi\u00f3n global de este sistema complejo. El problema que instala el ju - ridicismo al rechazar la perspectiva multidisciplinaria de los derechos humanos y abordar, en consecuencia, el objeto complejo y plural de los derechos humanos solo con base en los criterios de positividad, legalidad y formalismo, no es s\u00f3lo de \u00edndole epistemol\u00f3gico o metodol\u00f3gico, sino que tambi\u00e9n es de car\u00e1cter pol\u00edti- co y pr\u00e1ctico. Ello, porque la perspectiva juridicista re - duce la legitimidad de los derechos humanos a la legalidad, y se trata, por consiguiente, de \"una legitimi- dad incompleta\",81 en la medida en que los derechos se 79 Cf. A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 25. 80 \u00cddem. Las cursivas son del original. 81 Ibidem, p. 26. 100 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica justifican tambi\u00e9n a trav\u00e9s de acciones colectivas, de - cisiones pol\u00edticas justas y procesos de desarrollo social y humano. Por el otro lado, las condiciones que demandan en M\u00e9xico una visi\u00f3n cr\u00edtica y renovada de los derechos humanos tienen que ver con el \"exceso de violencia y criminalidad\" producido en el marco de la \"guerra contra el narcotr\u00e1fico\", que trajo consigo \"un sufri - miento socialmente producido ya inasimilable\".82 A ra\u00edz de la implementaci\u00f3n de la estrategia guberna- mental de combate armado contra el crimen organi- zado se multiplicaron y diversificaron las v\u00edctimas de la violencia. El juridicismo no puede seguir siendo una herramienta conceptual \u00fatil en este contexto porque produce una conceptualizaci\u00f3n abstracta de la v\u00edcti- ma, homogeneizada \u2014seg\u00fan Arias\u2014 en la figura ge - neral de la v\u00edctima del delito. Desde su perspectiva, la teor\u00eda critica contempor\u00e1nea proporciona \"una noci\u00f3n m\u00e1s extensa de v\u00edctima\" que se construye \"sin referen- cia a la acci\u00f3n criminal\". La noci\u00f3n amplia de v\u00edctima incluye \"nuevas formas de victimizaci\u00f3n\", como por ejemplo: las personas que devienen v\u00edctimas sin la in- tervenci\u00f3n de los seres humanos, como las v\u00edctimas de desastres naturales o de ataques de agentes biol\u00f3 - gicos; las \"v\u00edctimas por conducta propia (auto-victimi - zaci\u00f3n)\"; y la victimizaci\u00f3n causada \"por una acci\u00f3n que no se encuentre sancionada en ninguna ley penal, pero que constituye una inflicci\u00f3n de da\u00f1o o sufri- miento resultado de una conducta antisocial\".83 El ju- ridicismo presenta la realidad legal de la v\u00edctima como la \u00fanica realidad que importa, por lo que se hace ne - cesario sumar otros condicionantes del proceso de victimizaci\u00f3n, como los habitus sociales, las pautas 82 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 137. 83 Ibidem, p. 150. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 101 culturales y las interseccionalidades de g\u00e9nero, raza y clase. III. Las tres funciones de la cr\u00edtica en el pensamiento de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn La primera funci\u00f3n que asume la cr\u00edtica en la teor\u00eda de los derechos humanos de Arias es develar ilusiones o fantasmagor\u00edas: para este autor, detr\u00e1s del velo secu- lar y moderno del discurso jur\u00eddico de los derechos humanos, se esconden ra\u00edces teol\u00f3gicas profundas que promueven una concepci\u00f3n optimista de los de - rechos humanos, por un lado, y una visi\u00f3n sacrificial de las v\u00edctimas, por el otro. La \"versi\u00f3n juridicista\" es \"de corte naturalista y raigambre liberal y cristiana\".84 Nuestro autor se\u00f1al\u00f3 que frente a \"la barbarie absolu- ta\" de Auschwitz surgi\u00f3, despu\u00e9s de la Segunda Gue - rra Mundial, un paradigma de los derechos humanos asentado en principios y valores liberal-cristianos que habilitaron el optimismo en torno a los \"valores de convivencia civilizada, normados por el derecho, sobre la base de la dignidad humana\".85 Pero la teor\u00eda cr\u00edtica siempre ha sospechado del optimismo ilustrado, de ra\u00edz cristiana, y ha se\u00f1alado que las nociones de civili- zaci\u00f3n, progreso y cultura no se separan tajantemen- te de los proyectos de dominaci\u00f3n social, que han tenido y a\u00fan tienen consecuencias devastadoras. Ri- cardo Forster subraya que la intuici\u00f3n fundamental del pensamiento cr\u00edtico es la \"de una barbarie en es- tado de expansi\u00f3n\" en el curso de la modernidad, de tal manera que el mal no es \"un accidente en la mar - 84 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. 85 Ibidem, p. 23. 102 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica cha triunfante de la civilizaci\u00f3n hacia la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s humana\", sino que m\u00e1s bien \"se oculta en sus entra\u00f1as\".86 En este contexto, Walter Benjamin detect\u00f3 la pre - sencia de fuerzas culpabilizadoras dem\u00f3nicas en el seno del derecho moderno que producen un sujeto apegado a la ley, pero desdichado por las alt\u00edsimas exi- gencias que \u00e9sta impone, demostrando, de esta ma- nera, que hasta lo m\u00e1s civilizado y racional \u2014la ley positiva\u2014 tiene un trasfondo violento y perverso. \"Pues el derecho eleva las leyes del destino (la desdicha y la culpa) a medidas ya de la persona (...) todo tipo de in- culpaci\u00f3n jur\u00eddica no es en realidad sino desdicha (...) el orden del derecho (...) tan s\u00f3lo es un resto del nivel demon\u00edaco de existencia de los seres humanos\".87 As\u00ed como Benjamin detect\u00f3 la presencia de fuerzas arcai - cas culpabilizantes en el derecho moderno, de la mis- ma manera Arias advirti\u00f3 que las \"significaciones sacrificiales y/o de auto-inmolaci\u00f3n\" del \"concepto dominante de v\u00edctima\" est\u00e1n veladas \"por determina- ciones seculares\".88 La segunda funci\u00f3n de la cr\u00edtica es leer a contrape - lo la tradici\u00f3n dominante de los derechos humanos. Como hemos visto, esto implic\u00f3 para Arias desarrollar un pensamiento de los derechos humanos a contra- corriente del juridicismo positivista dominante en M\u00e9xico. Cabe hacer una aclaraci\u00f3n sobre este proce - dimiento interpretativo. Leer a contrapelo la tradici\u00f3n dominante, buscando sus puntos de fuga, no implica asumir supuestos autosuficientes y certeros acerca 86 Ricardo Forster, La traves\u00eda del abismo. Mal y Modernidad en Walter Benjamin. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2014, p. 79. 87 Walter Benjamin, \"Destino y car\u00e1cter\", en Obras. Libro II, volu- men 1. Madrid, Abada, 2010, p. 178. 88 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 160. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 103 de la humanidad y sus derechos inherentes. Al con- trario, la concepci\u00f3n cr\u00edtica de los derechos humanos postula \"una primac\u00eda epistemol\u00f3gica del error\".89 Es necesario, en este punto, entender c\u00f3mo Arias con- ceb\u00eda el papel del error en la teor\u00eda cr\u00edtica y de la in- justicia en el movimiento \u00e9tico-pol\u00edtico de los derechos humanos. Comencemos por lo \u00faltimo. Arias consideraba que la justicia se sustrae a la po - sibilidad de alcanzarla porque es infinita: nunca acce - demos plenamente a la justicia sino a una justicia que se encarna en el derecho. No hay en esta postura es- cepticismo: la justicia m\u00e1s que ser plenamente alcan- zada puede ser reconstruida o restaurada, por eso en el \u00e1mbito de los derechos humanos se habla de una justicia restaurativa de las v\u00edctimas. La restauraci\u00f3n de la justicia se mantiene como una utop\u00eda posible. Arias estaba de acuerdo con Jacques Derrida, quien soste - n\u00eda que \"ning\u00fan derecho podr\u00e1 resultar adecuado a la justicia y, por eso, hay una historia del derecho, por eso los derechos del hombre evolucionan, por eso hay una determinaci\u00f3n interminable y una perfectibilidad sin fin de lo jur\u00eddico, precisamente porque la llamada de la justicia es infinita\".90 No sabemos qu\u00e9 es la justicia, pero s\u00ed podemos saber \"qu\u00e9 es la injusticia\" \"[p]orque hay un testigo de la injusticia que es la v\u00edctima. La v\u00edc - tima puede decir: aqu\u00ed hay una injusticia\".91 As\u00ed como el movimiento \u00e9tico-pol\u00edtico cr\u00edtico de los derechos humanos parte del sufrimiento de la v\u00edctima y de la injusticia, con la finalidad \"de que la justicia, en 89 Ibidem, p. 155. 90 Jacques Derrida, \u00a1Palabra! Instant\u00e1neas filos\u00f3ficas. Santia- go de Chile: Escuela de Filosof\u00eda de la Universidad ARCIS, s/f, p. 39, disponible en: https://www.philosophia.cl/wp-content/ uploads/2019/02/Palabra.pdf (fecha de consulta: 17 de octubre de 2022). 91 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 31. 104 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica alg\u00fan momento quebrantada \u2014la injusticia remite siempre a la destrucci\u00f3n de una relaci\u00f3n\u2014, encuentre condiciones para ser reconstruida\", de la misma ma - nera las ciencias sociales cr\u00edticas deben partir del error para, luego, buscar \"la rectificaci\u00f3n\".92 El punto de par - tida de la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos es la negatividad: no la certeza de la dignidad inherente a la persona, sino m\u00e1s bien la constataci\u00f3n de la digni- dad vulnerada de las v\u00edctimas; no la armon\u00eda de las relaciones sociales, sino el conflicto como motor de la historia. Tanto el te\u00f3rico cr\u00edtico como el militante de los movimientos de derechos humanos se conducen \"por el camino negativo\": ambos avanzan retrocedien- do en sus respectivos campos de acci\u00f3n, corrigiendo errores, estrategizando en un mundo sin certezas para pensar y alcanzar la anhelada justicia. En \u00faltima ins- tancia, este intrincado proceso: (...) permite dar a la raz\u00f3n, al conocimiento, motivos para evolucionar. El discurso cr\u00edtico acumula y rectifica, se aproxima y retrocede, nunca arriba al conocimiento com - pleto, procede por aproximaciones sucesivas, des-cons- truye, es decir, no agota los significados de lo que pretende conocer (comprender y/o explicar), asume la imposibilidad fatal de establecer sentidos inequ\u00edvocos entre las palabras y las cosas. La teor\u00eda cr\u00edtica sabe de la imposibilidad del conocimiento pleno y final (\"la totalidad es lo no verdadero\", sentenciaba Adorno) e, incluso, del conocimiento rigurosamente cient\u00edfico \u2014bajo el modelo de las ciencias naturales\u2014 de la historia, la sociedad y la cultura.93 92 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., pp. 142, 155. 93 Ibidem, pp. 155-156. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 105 La justicia restaurativa no abraza certezas objetivas e incorpora el punto de vista subjetivo de las v\u00edctimas. No hay un fundamento objetivo y racional de la histo - ria: las v\u00edctimas no pueden ser concebidas como \"ba- jas\" o \"costos\" de procesos hist\u00f3ricos mayores, como el progreso social o el avance de la civilizaci\u00f3n. Se re - vela, de este modo, que la historia y la sociedad no est\u00e1n nunca reconciliadas consigo mismas, porque la producci\u00f3n de diversas formas de victimizaci\u00f3n no se acaba en la modernidad; sin embargo, es posible rec - tificar errores, sanar heridas y restaurar la justicia perdida. Esto \u00faltimo debe mantenerse en una socie - dad igualitaria como una utop\u00eda posible. Para restau- rar la justicia es necesario que la v\u00edctima racionalice su experiencia, denuncie y haga p\u00fablico el agravio que ha recibido.94 No ocultar el sufrimiento, develarlo a tra- v\u00e9s del testimonio, hacer que \u00e9ste circule en el espacio p\u00fablico, son acciones propias de una sociedad demo - cr\u00e1tica que cepilla a contrapelo el pasado para detec - tar sus v\u00edctimas silenciosas y volver a traer al presente sus anhelos truncos, con la finalidad de instalar me - canismos de justicia restaurativa. Desde una perspectiva cr\u00edtica de los derechos hu- manos, el sufrimiento de las v\u00edctimas no est\u00e1 asociado a la experiencia de lo inexpresable o lo inenarrable. La publicidad del sufrimiento se entiende como un acto \u00e9tico-pol\u00edtico: la experiencia de cada v\u00edctima puntual no es inconmensurable y puede ser equivalente al su- frimiento que han padecido otras personas. Arias con- sideraba, como veremos m\u00e1s adelante, que la v\u00edctima encerrada en su propio sufrimiento niega su condi- ci\u00f3n cr\u00edtico-pol\u00edtica-emancipatoria, e impide que se produzcan equivalencias en torno al dolor. (Esto no quiere decir que el dolor de una v\u00edctima sea estricta- 94 Ibidem, p. 142. 106 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica mente igual al que padece otra, se habla m\u00e1s bien aqu\u00ed de un proceso pol\u00edtico de creaci\u00f3n de similitudes o equivalencias95 en torno al da\u00f1o). La \u00faltima funci\u00f3n que adquiere la cr\u00edtica en el pen- samiento de Al\u00e1n Arias es polemizar contra el discurso juridicista de los derechos humanos y la noci\u00f3n sacri- ficial de v\u00edctima, con la finalidad de que esta \u00faltima se convierta en un sujeto pol\u00edtico que se empodera para lograr su propia emancipaci\u00f3n, y en un sujeto cr\u00edti- co-intelectual, porque la v\u00edctima discute, cuestiona y proporciona diagn\u00f3sticos e interpretaciones de las causas de la violencia y de la manera en que \u00e9sta se reproduce socialmente. Arias advert\u00eda que la pretensi\u00f3n polemista de la teo - r\u00eda cr\u00edtica de los derechos no la convierte, por extra\u00f1o que parezca, en un \"un discurso alternativo\" al discur - so \"dominante\" y \"hegem\u00f3nico\" de los derechos hu- manos, es decir, no pretende ser una opci\u00f3n B con respecto a la opci\u00f3n A predominante. La funci\u00f3n del discurso cr\u00edtico radica \"en la operaci\u00f3n y el trabajo ne - gativos respecto a los discursos hegem\u00f3nicos y/o do - minantes\", de tal manera que la cr\u00edtica no se positiviza en una alternativa \"mejor\".96 La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos no se concibe como alternativa superadora \u2014a la manera de la aufhebung hegelia- na\u2014, sino m\u00e1s bien como una respuesta a la crisis de la violencia: frente a la crisis, se activa la cr\u00edtica. La vi- si\u00f3n cr\u00edtica de los derechos humanos no propone so - luciones pacifistas y reconciliadoras, no pretende acabar con las distorsiones constitutivas de la comu- nicaci\u00f3n social. Dicho de otra manera: el pensamiento cr\u00edtico no idealiza a los derechos humanos \"como la 95 Sobre el concepto de equivalencia y su funci\u00f3n en la pol\u00edtica, v\u00e9a- se Ernesto Laclau, Emancipaci\u00f3n y diferencia. Buenos Aires, Ariel, 1996. 96 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 21. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 107 expresi\u00f3n que confirma el ascenso imparable de sus valores (o los 'nuestros' transmutados en los de la doc - trina victoriosa). Hay que poner el acento en sus elec - ciones equ\u00edvocas, sus accidentes dram\u00e1ticos, sus costosos errores\".97 La tarea del pensamiento y la pr\u00e1c - tica cr\u00edtica es identificar y comprender la crisis de los derechos humanos, mover el terreno, aprender de los errores y rectificarlos, proponer nuevas categor\u00edas sociales que sean acordes al contexto de la crisis \u2014como las nociones de \"femicidio\", \"genocidio trans\", \"ecocidio\", entre otras m\u00e1s\u2014, y proveer herramientas para resistir el abuso de poder y reivindicar libertades. La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos es nece - saria en M\u00e9xico debido a que en nuestro pa\u00eds se ha abierto una brecha que no se ha podido cerrar entre el progreso normativo de los derechos humanos \u2014la existencia de m\u00e1s y mejores leyes protectoras\u2014 y la situaci\u00f3n emp\u00edrica de creciente violencia y de con - siguiente multiplicaci\u00f3n de las formas de victimizaci\u00f3n. Esta idea puede ser extendida a toda Am\u00e9rica Latina, toda vez que Al\u00e1n Arias y Fabiola Ponte Ordorica en - tendieron que \"[d]esde hace d\u00e9cadas, en Am\u00e9rica Latina ha existido la imposibilidad de vincular directa - mente y adecuadamente la pr\u00e1ctica y la teor\u00eda de los DH [derechos humanos] a la forma original renovada correspondiente a su refundaci\u00f3n (1948), no se diga a sus modalidades m\u00e1s cr\u00edticas contempor\u00e1neas\".98 En los contextos de crisis de los derechos humanos es cuando m\u00e1s se justifica la intervenci\u00f3n del pensamien - to cr\u00edtico. Afirma Arias: \"Crisis, pues, en virtud de una no correspondencia entre el programa humanista y sus concreciones efectivas\"; esta crisis se manifiesta 97 A. Arias Mar\u00edn, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos hu- manos contempor\u00e1neos\", op. cit., p. 24. 98 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn y Fabiola Ponte Ordorica, \"Hacia la relegitima- ci\u00f3n del discurso de los derechos humanos en Am\u00e9rica Latina\", El Cotidiano, n\u00fam. 194, noviembre-diciembre, 2015, p. 32. 108 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tambi\u00e9n a trav\u00e9s del \"uso banal y el abuso expansivo y vulgarizador del lenguaje de los derechos humanos\".99 La crisis en el orden pr\u00e1ctico lleva a la necesidad de pensar nuevas categor\u00edas en el campo de los derechos humanos y de utilizar enfoques multi, inter y transdis- ciplinarios. Dec\u00edamos que la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos hu- manos no puede ser una apuesta racionalmente su- peradora porque Arias entend\u00eda que el defensor y las defensoras de derechos humanos no tienen que asu- mir el papel del inquisidor y del solucionador. Tienen asumir m\u00e1s bien que promover la emancipaci\u00f3n de los agentes sociales sin pretender que los conflictos se acabar\u00e1n, porque esto \u00faltimo nunca va a suceder. El ethos cr\u00edtico nos obliga a tomar distancia con las ins- tituciones de poder y a rechazar el papel del \"inquisi- dor institucional que desde el poder de las instituciones p\u00fablicas de defensa de los derechos hu- manos abdica en favor de las autoridades estatales\".100 Tambi\u00e9n existe la figura del inquisidor radical de los derechos humanos en las organizaciones de la socie - dad civil que se autoperciben como instituciones pu- ras, no contaminadas por el ejercicio del poder, las cuales, en su af\u00e1n por mantenerse como islas autocen- tradas, renuncian a colaborar con el Estado en la con - solidaci\u00f3n de leyes garantistas y de una cultura de los derechos humanos. IV. El problema del reconocimiento y la noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima Arias consideraba que el reconocimiento es la catego - r\u00eda central de la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos 99 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 22. 100 Ibidem, p. 26. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 109 porque permite comprender el \"nuevo sentido pol\u00edti- co de los derechos humanos contempor\u00e1neos\".101 La noci\u00f3n axial de los derechos humanos no es la ley po - sitiva o los tratados internacionales, sino el reconoci- miento de los agentes que luchan por los derechos humanos. Nuestro autor insisti\u00f3 en la \"centralidad de la lucha por el reconocimiento en el movimiento de los derechos humanos\".102 \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a esta idea y cu\u00e1l es su importancia? La otra noci\u00f3n clave asocia- da a la de reconocimiento es la de movimiento de los derechos humanos, que Arias entendi\u00f3 como un agenciamiento colectivo que tiene capacidad de rei- vindicar derechos, pero tambi\u00e9n de influir en la toma de decisiones y los resultados de pol\u00edticas p\u00fablicas. El movimiento de los derechos humanos conforma una \"comunidad imaginada\" en la que cabe \"el conjunto de tradiciones, pr\u00e1cticas, principios, herramientas ju- r\u00eddicas, valores y simbolog\u00eda que conforman la tradi- ci\u00f3n hist\u00f3rica, filos\u00f3fica, \u00e9tica, jur\u00eddica y cultural de los individuos y los colectivos identificados con su reivin - dicaci\u00f3n y defensa\".103 Seg\u00fan su punto de vista, el ju- ridicismo dominante ha producido un divorcio entre los derechos humanos y los movimientos sociales, de tal manera que el an\u00e1lisis social y pol\u00edtico ha sido anu - lado por el tecnicismo jur\u00eddico, y los aspectos legales 101 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Te - sis, imperativos y derivas, p. 11. Arias tom\u00f3 este concepto de la teor\u00eda cr\u00edtica de Axel Honneth. Nuestro autor reconoce que la categor\u00eda de reconocimiento ha quedado \"restrictivamente entendida e interpretada como referida unilateralmente a una cuesti\u00f3n de reconocimiento de la identidad cultural\", pero esto se basa en un \"fat\u00eddico malentendido\" porque reducir la cues- ti\u00f3n del reconocimiento s\u00f3lo al plano cultural implica desco - nocer que este fen\u00f3meno es \"de naturaleza moral, as\u00ed como \u2014tambi\u00e9n\u2014 una acci\u00f3n social\" (A. Arias Mar\u00edn, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", op. cit., p. 29). 102 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 15. 103 Ibidem, p. 21. 110 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y administrativos asociados con la interposici\u00f3n de quejas y la reparaci\u00f3n jur\u00eddica de da\u00f1os de las v\u00edctimas tienen m\u00e1s importancia que las luchas por el recono - cimiento de los agentes colectivos y la imaginaci\u00f3n pol\u00edtica creativa que pueden desarrollar estos agentes. El reconocimiento no tiene que ver s\u00f3lo con la ba- talla por la reivindicaci\u00f3n de derechos que les han sido negados a las v\u00edctimas, sino que tiene, adem\u00e1s, un pa- pel pol\u00edtico creativo: las demandas democr\u00e1ticas pro - ducen conflictos de los que surgen nuevas formas de integraci\u00f3n social y de sensibilizaci\u00f3n e institucionali- zaci\u00f3n de los derechos humanos. En este sentido, el reconocimiento es la punta de lanza de la progresivi- dad de los derechos humanos. Los derechos humanos no tendr\u00edan un \"car\u00e1cter intr\u00ednsecamente pol\u00edtico\" si no estuvieran orientados por \"por pr\u00e1cticas instituyen- tes de luchas por el reconocimiento\", por el \"derecho a tener derechos\" formulado por Hannah Arendt, que es el \"reclamo de las personas a ser reconocidas y va- loradas moralmente, dignas de igual consideraci\u00f3n social y protecci\u00f3n igualitaria por parte del orden legal interno e internacional\".104 La categor\u00eda de reconoci- miento le resulta \u00fatil a Arias para mostrar que los de - rechos humanos no se inscriben s\u00f3lo en el plano formal de la ley, sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de las lu- chas sociales que favorecen la creaci\u00f3n de nuevos sen- tidos pol\u00edticos. El concepto de reconocimiento tiene un \"potencial cr\u00edtico\" y contribuye a la definici\u00f3n de \"un concepto cr\u00ed - tico de v\u00edctima (complejo, abierto, din\u00e1mico y funcio - nal)\".105 Reconocimiento y noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima son dos conceptos \u00edntimamente relacionados en el pensa- 104 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, p. 13. 105 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 166. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 111 miento cr\u00edtico de Arias. Esto nos permite abrirnos paso para analizar el concepto ariano de v\u00edctima. El recono - cimiento efectivo y afirmativo y las v\u00edctimas que luchan se opone claramente al \"reconocimiento negativo como meras v\u00edctimas\", es decir, como cuerpos sufrien- tes sin autonom\u00eda pol\u00edtica.106 Se plantea en este marco una paradoja que tiene efectos creativos para el pen- samiento y la pol\u00edtica de los derechos humanos: la v\u00edc - tima tiene que ser reconocida por la sociedad en la que vive como algo m\u00e1s que una v\u00edctima, sin dejar de serlo. Es y no es v\u00edctima, puesto que su identidad no puede quedar atrapada en la mera condici\u00f3n del cuer - po sufriente y la mirada compasiva de los otros. El re - conocimiento negativo de la v\u00edctima como \"mera v\u00edctima\" es un falso reconocimiento que anula las ca- pacidades pol\u00edticas y la inteligencia cr\u00edtica de las v\u00edc - timas. La noci\u00f3n dolorosa de la v\u00edctima no mejora sus condiciones de vida y el proceso de reconocimiento negativo no es un camino que la lleve a alcanzar la justicia y la emancipaci\u00f3n. Es cierto que el sufrimien- to no se elimina, m\u00e1s bien se aminora o se gestiona, pero \u00e9ste no puede ser el centro de la vida de una v\u00edctima. Lo que Arias llamaba el \"espect\u00e1culo del su- frimiento\", que se alimenta de los sentimientos de piedad, compasi\u00f3n y amor al pr\u00f3jimo, impiden el re - conocimiento afirmativo y pol\u00edtico de la v\u00edctima; as\u00ed lo expresa: \"El camino del reconocimiento de ser propia - mente v\u00edctima puede transitar equ\u00edvocamente por la generaci\u00f3n de sentimientos y emociones compasivas. Compasi\u00f3n vinculada a las significaciones sacrificiales y de inmolaci\u00f3n asociadas at\u00e1vicamente a la idea pre - valeciente de v\u00edctima\".107 Como puede advertirse, hay seg\u00fan Arias una \"idea prevaleciente de v\u00edctima\" que se opone a la \"noci\u00f3n 106 Ibidem, p. 159. 107 Ibidem, pp. 169-170. 112 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica cr\u00edtica de v\u00edctima\", y en cada caso est\u00e1 involucrado un proceso distinto de reconocimiento social: el recono - cimiento negativo de las meras v\u00edctimas sufrientes y el reconocimiento positivo de \u00e9stas como agentes eman- cipatorios de transformaci\u00f3n social. Las luchas por el reconocimiento \"de la dignidad\" de las v\u00edctimas reivin- dican emancipaci\u00f3n, libertades, derechos, regulacio - nes y garant\u00edas; son las acciones propias de las \"v\u00edctimas puestas de pie\", de aquellas que \"se plantan libremente, con valor, desafiantes\" y \"con dignidad\".108 As\u00ed describe Arias la condici\u00f3n de la v\u00edctima cr\u00edtica: \"no s\u00f3lo [sufre] a partir del menosprecio de su condici\u00f3n, sino que [puede] descubrir que el menosprecio en s\u00ed mismo puede generar sentimientos, emociones y el impulso moral que motivan e impelen comportamien - tos y acciones (pr\u00e1cticas) para devenir en sujetos acti- vos de luchas por reconocimiento\".109 Para terminar este estudio sobre la teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, presenta- remos dos ideas centrales sobre su noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima. En primer lugar, la categor\u00eda cr\u00edtica de v\u00edctima es acorde a la compleja, multifac\u00e9tica y din\u00e1mica reali- dad de la violencia de las sociedades contempor\u00e1neas, y en particular de la sociedad mexicana. Vivimos en sociedades excesivamente violentas en las que las v\u00edc - timas se multiplican y diversifican.110 Una v\u00edctima que no se postra, sino que lucha por su dignidad y la justi- cia ofrece un contrapunto cr\u00edtico en M\u00e9xico donde la violencia es multifac\u00e9tica, generalizada e invade todo el cuerpo social. Si la violencia contempor\u00e1nea es 108 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 33. 109 Ibidem, p. 34. 110 Cf. A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edcti- ma en derechos humanos\", op. cit., pp. 137-138. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 113 compleja, en el sentido de que no la ejerce un solo actor capaz de monopolizarla (el Estado), sino una multiplicidad de agentes dispersos en todo el tejido social (hombres machistas dotados de una masculini- dad omnipotente que cometen femicidios; grupos criminales organizados que secuestran, desaparecen y asesinan a personas migrantes; j\u00f3venes resentidos y racistas que producen masacres en las escuelas de Estados Unidos); en consecuencia, el concepto de v\u00edc - tima tambi\u00e9n debe ser \"complejo, din\u00e1mico y funcio - nal para lidiar mejor (procesar adecuadamente) esa sobrecarga de violencia sobre la sociedad\".111 Esto im- plica que es necesario tener en cuenta \u2014contin\u00faa Arias\u2014 los factores extr\u00ednsecos que participan en los procesos de violencia contra las personas, a saber: las circunstancias sociohist\u00f3ricas y el lugar en que acon- teci\u00f3 la violaci\u00f3n de sus derechos humanos, as\u00ed como la raza, la clase y el g\u00e9nero que \u00e9stas tienen.112 Las con- ceptualizaciones sacrificiales y juridicistas de las v\u00edcti - mas son pol\u00edticamente limitadas respecto de la mirada amplia que ofrece la teor\u00eda cr\u00edtica de la v\u00edcti- ma. As\u00ed lo argumenta Arias: \"las limitantes y parciali- dades de las consideraciones sacrificial-juridicistas acerca de la v\u00edctima tienen como consecuencia una indefinici\u00f3n respecto de las determinaciones pol\u00edticas de calificaci\u00f3n respecto de quienes son v\u00edctimas y los que no lo son\".113 Arias Mar\u00edn advirti\u00f3 que el enfoque juridicista de la v\u00edctima la despolitiza: la integra bajo la categor\u00eda ge - neral, abstracta y uniformizada de la \"v\u00edctima del de - lito\", y no considera que, detr\u00e1s de los procesos de 111 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 31.g 112 \u00cddem. 113 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., p. 158. 114 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica victimizaci\u00f3n, existen condiciones de posibilidad po - l\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales. Arias estaba convencido de que \"pol\u00edticas diferentes tienen v\u00edctimas diferentes\";114 y Judith Butler ha propuesto una tesis similar cuando afirma que: \"hay de v\u00edctimas a v\u00edctimas, vidas que valen m\u00e1s que otras, dignidades m\u00e1s vulnerables que otras o con menos consecuencias\".115 Segunda idea: si hay una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima, es porque hay un concepto no cr\u00edtico de v\u00edctima, de lo contrario la primera categorizaci\u00f3n no existir\u00eda. Arias utiliz\u00f3 diversos adjetivos para la noci\u00f3n no cr\u00edti- ca de v\u00edctima: \"convencional\", \"juridicista\", \"sacrificial\" y \"teol\u00f3gico arcaizante\".116 Nuestra lectura es que, para Arias, no es que existen dos posibilidades igualmente v\u00e1lidas de definir a la v\u00edctima, no son dos definiciones que conviven en paz, porque el concepto convencio - nal de v\u00edctima impone obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos, metodol\u00f3gicos y pol\u00edticos al desarrollo de un enten- dimiento cr\u00edtico de la v\u00edctima y de sus pr\u00e1cticas. Arias entendi\u00f3 el campo de los derechos humanos como un espacio tenso, de antagonismo expl\u00edcito o impl\u00edci - to, entre visiones juridicistas y sacrificiales de la v\u00edcti- ma y concepciones cr\u00edticas que tienen poco margen de acci\u00f3n. La posici\u00f3n de nuestro autor fue combati- va: debati\u00f3 e intervino en el campo intelectual de los derechos humanos para revertir la hegemon\u00eda de las pr\u00e1cticas sacrificiales de las v\u00edctimas. \u00bfCu\u00e1l es el problema con el enfoque juridicista y con la perspectiva sacrificial de las v\u00edctimas? La respuesta es que son perspectivas que no permiten desarrollar 114 Ibidem, p. 162. 115 Judith Butler, Sin miedo. Formas de resistencia a la violencia de hoy. Barcelona: Taurus, 2020, p. 162. 116 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 31. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 115 una mirada abierta, amplia, multifac\u00e9tica y emancipa- toria de las pr\u00e1cticas sociales de las v\u00edctimas. La legitimaci\u00f3n del sufrimiento alimenta en nues- tras sociedades el \"espect\u00e1culo del cuerpo sufriente inmolado\".117 Aqu\u00ed se fusionan dos dimensiones: la es- pectacularidad de las sociedades contempor\u00e1neas, en la que los hechos sociales \u2014incluidos los m\u00e1s graves y dolorosos (matanzas, femicidios y guerras)\u2014 se con- vierten en un show exhibicionista para el consumo fr\u00edvolo de las masas; y las viejas herencias teol\u00f3gicas de la piedad y la compasi\u00f3n, que impiden la construc - ci\u00f3n social de un sujeto-v\u00edctima emancipatorio. Cuan - do el sufrimiento se convierte en espect\u00e1culo la v\u00edctima se presenta ante el p\u00fablico como un cuerpo inmolado y quejoso y no como un cuerpo pensante. Arias propuso en este marco el concepto de cuer - po-idea, que alude a una corporalidad herida que es inseparable de la actividad intelectual cr\u00edtica. La no - ci\u00f3n sacrificial de v\u00edctima escinde el cuerpo de la re - flexi\u00f3n y reduce todo el problema a lo que \u00e9sta \"siente\" y \"padece\". En cambio, la v\u00edctima que asume un enfo - que cr\u00edtico \"trasciend[e] el cuerpo sufriente (...) por v\u00eda de un proyecto te\u00f3rico y pr\u00e1ctico (cuerpo-idea) de re - sistencia y emancipaci\u00f3n\".118 Este sujeto tiene que evi- tar quedar encerrado en el c\u00edrculo vicioso de la queja y la compasi\u00f3n, que lo conduce en \u00faltima instancia a la impotencia. Impotencia que no s\u00f3lo experimenta la v\u00edctima, que no puede superar el dolor, sino tambi\u00e9n las personas que pueden tejer con ella lazos pol\u00edticos de solidaridad. Cuando esto \u00faltimo sucede, s\u00f3lo nos compadecemos de la v\u00edctima, pero no actuamos jun- to con ella para exigir cambios sociales que promue - van la justicia. 117 A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", op. cit., pp. 139, 169. 118 Ibidem, p. 139. 116 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica V. Conclusiones La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn acepta la centralidad del conflicto y su funci\u00f3n positiva de creaci\u00f3n de nuevas formas democr\u00e1ticas de cohesi\u00f3n social e intervenci\u00f3n pol\u00edtica en el espacio p\u00fa- blico. Es un conjunto de reflexiones no academicistas que dialoga con la realidad actual de las sociedades del riesgo, atravesadas por la globalizaci\u00f3n y afectadas por la violencia multifac\u00e9tica e inminente. Arias intervino en esta realidad proponiendo ideas acordes con ella: la ca- racterizaci\u00f3n pol\u00edtica de los derechos humanos, la no - ci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima, el problema del reconocimiento y los l\u00edmites del juridicismo dominante en el campo de los derechos humanos a nivel nacional e internacional, que despolitiza las pr\u00e1cticas de las v\u00edctimas y de los agentes sociales en general. La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Arias Mar\u00edn es una teor\u00eda actual que responde a los impera- tivos y las contradicciones de la globalizaci\u00f3n (univer - salidad-particularidad, singularidad-homogeneidad, inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n), y se caracteriza por ser multidisci- plinaria en tanto que sus ideas trascienden el juridicis- mo dominante en el campo de los derechos humanos. Para Arias, lo que debe cuestionarse no es el derecho, sino m\u00e1s bien el juridicismo, porque este enfoque se mantiene neutral respecto de determinaciones pol\u00edti- cas de los derechos humanos y de las luchas por el re - conocimiento de las v\u00edctimas. Arias visibiliz\u00f3 que el campo contempor\u00e1neo de los derechos humanos di- vorcia a \u00e9stos de los movimientos sociales, lo cual ha llevado a profundizar la despolitizaci\u00f3n que impera en \u00e9l. Al espacio juridicista autorreferencial de los derechos humanos, que no se relaciona con los movimientos so - ciales y con la realidad pol\u00edtica de las sociedades, Arias opuso \"el movimiento-comunidad imaginada de los LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 117 derechos humanos\",119 que es m\u00e1s amplio que el espa- cio jur\u00eddico-institucional porque dialoga con las tradi- ciones hist\u00f3ricas de los derechos humanos y los agentes colectivos que se identifican con su defensa. Este movimiento plural se vale no s\u00f3lo de las herra- mientas jur\u00eddicas sino tambi\u00e9n de la simbolog\u00eda filos\u00f3 - fica, \u00e9tica y cultural de los sujetos sociales. Al\u00e1n Arias Mar\u00edn puso en dedo en la llaga cuando propuso que los derechos humanos son \"m\u00e1s huma- nos que derechos\". Esta expresi\u00f3n, aparentemente anodina, est\u00e1 cargada de fuerza ret\u00f3rica y de veraci- dad pol\u00edtica. La maquinaria jur\u00eddica dominante nos ha hecho olvidar algo tan simple como que los derechos humanos son \"m\u00e1s humanos que derechos\". Fiel a su talante cr\u00edtico, Arias se dedic\u00f3 desde su puesto de in- vestigador en el Centro Nacional de Derechos Huma- nos a recordar los or\u00edgenes perdidos de los derechos humanos, un origen que revela que \u00e9stos han sido siempre y contin\u00faan siendo acontecimientos disrup - tivos, que tienen y han tenido un \"significado pol\u00edtico radical intr\u00ednseco\". La osad\u00eda de Arias fue evidenciar que las instituciones juridicistas dominantes constan- temente niegan, menosprecian y olvidan esta verdad pol\u00edtica. No se preocup\u00f3 por estudiar lo que es inhe - rente a los derechos humanos y sus or\u00edgenes extravia- dos porque fuera un nost\u00e1lgico y un conservador, sino todo lo contrario. Lo hizo porque fue un te\u00f3rico cr\u00edtico preocupado por el hecho de que la amnesia pol\u00edtica que rige en las instituciones dominantes de los dere - chos humanos puede llevarlas a no conferirle centra- lidad a las v\u00edctimas y a darle la espalda a las luchas por el reconocimiento. Cuando esto sucede, las institucio - nes de derechos se convierten en m\u00f3nadas autocen- 119 A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", op. cit., p. 26. 118 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tradas, sin canales que las relacionen con el pueblo y su historia de luchas. Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Fabiola PONTE ORDORICA , \"Ha- cia la relegitimaci\u00f3n del discurso de los derechos humanos en Am\u00e9rica Latina\", El Cotidiano, n\u00fam. 194, noviembre-diciembre de 2015, pp. 31-40. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Jos\u00e9 Mar\u00eda RODR\u00cdGUEZ , Conflic - to, resistencia y derechos humanos. M\u00e9xico, Co - misi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2015. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n y Ma. Teresa CALDER\u00d3N, \"Pensan - do pensar la Revoluci\u00f3n francesa...\", Historia cr\u00edti- ca, n\u00famero 5, enero de 1991, pp. 133-143. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00ed- tico de v\u00edctima en derechos humanos\", en Ensa- yos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, pp. 137-172. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos Humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 24, 2015, pp. 15-34. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- manos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Co - misi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 25, 2015, pp. 17-37. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Tesis sobre una aproximaci\u00f3n mul- tidisciplinar a los Derechos Humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 4, n\u00fam. 12, 2009, pp. 35-54. BENJAMIN, Walter, \"Destino y car\u00e1cter\", en Obras. Li- bro II, volumen 1. Madrid, Abada, 2010, pp. 175-182. BENJAMIN, Walter, \"Sobre el concepto de historia\", en Obras. Libro 1, volumen 2. Madrid, Abada, 2008, pp. 305-318. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 119 BUCK-MORRS , Susan, Walter Benjamin, escritor revo - lucionario. Buenos Aires, Interzona Editora, 2005. BUTLER, Judith, Sin miedo. Formas de resistencia a la violencia de hoy. Barcelona, Taurus, 2020. BUTLER , Judith, \"Reescenificaci\u00f3n de lo universal: he - gemon\u00eda y l\u00edmites del formalismo\", en Judith BUTLER, Ernesto LACLAU y Slavoj IEK, Contin- gencia, hegemon\u00eda, universalidad. Di\u00e1logos con - tempor\u00e1neos en la izquierda. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2003, pp. 17-48. COMISI\u00d3N NACIONAL DE LOS DERECHOS HUMANOS , \"Al\u00e1n Arias disponible en: https://www. cndh.org.mx/sites/all/doc/CENADEH/DDH/sinte - sis_curriculares/Dr_Al\u00e1nAriasMarin.pdf de consulta: 12 de septiembre de 2022). DERRIDA , Jacques, \u00a1Palabra! Instant\u00e1neas filos\u00f3ficas. Santiago de Chile: Escuela de octubre de 2022). DIDI-HUBERMAN , Georges, Ante el tiempo. Historia del arte y anacronismo de las im\u00e1genes. Buenos Aires, Adriana Hidalgo editora, 2011. ESCOBAR SUSANO , Aliber Fernando, \"El femicidio como pasaje al acto: Una interpretaci\u00f3n desde el psicoan\u00e1lisis lacaniano\", en Valeria Fernanda FA- LLETI, Edgar Miguel JU\u00c1REZ SALAZAR y Rafael DELGADO DECIGA (coords.), Pol\u00edtica y violencia. Aproximaciones desde la psicolog\u00eda social. Ciu- dad de M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma Metropo - litana, Unidad Xochimilco, 2020, pp. 157-174. FORSTER , Ricardo, La traves\u00eda del abismo. Mal y Mo - dernidad en Walter Benjamin. Buenos Aires, Fon- do de Cultura Econ\u00f3mica, 2014. LACLAU , Ernesto, Emancipaci\u00f3n y diferencia. Buenos Aires, Ariel, 1996. 120 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica LEFORT , Claude, Democracia y representaci\u00f3n. Bue - nos Aires, Prometeo Libros, 2011. LEFORT , Claude, La invenci\u00f3n democr\u00e1tica. Buenos Aires, Nueva Visi\u00f3n, 1990. L\u00d6WY , Michael, Walter Benjamin: aviso de incendio. Una lectura de las tesis \"Sobre el concepto de his- toria\". Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2002. Parte III Derechos humanos, reconocimiento y noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima 123 Derechos humanos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?120 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Introducci\u00f3n El mejor momento para desmitificar cualquier utop\u00eda es cuando est\u00e1 en crisis. \u00bfSon los derechos huma- nos un movimiento ut\u00f3pico? \u00bfSu discurso se corres- ponde a esa pretensi\u00f3n? \u00bfPueden los derechos humanos ser un proyecto emancipatorio? Ciertamente, la moder - nidad es una \u00e9poca f\u00e9rtil en utop\u00edas, incluidos los dere - chos humanos que han sido tard\u00edamente una de ellas y que son, hoy por hoy, una de sus expresiones paradigm\u00e1- ticas. No obstante, en esta segunda d\u00e9cada del siglo XXI, \u00bfsiguen si\u00e9ndolo? En todo caso, si es que lo son, lo que no hay es un consenso respecto de ello. Es m\u00e1s, teniendo a la vista el debate contempor\u00e1neo de los derechos hu- manos, el acuerdo sobre su car\u00e1cter ut\u00f3pico resulta im- posible, toda vez que no hay un consenso acerca de lo que los derechos humanos son en realidad. En todo caso, en un plazo hist\u00f3ricamente breve el imaginario simb\u00f3lico de la (nueva) utop\u00eda emancipa - dora y humanista de los derechos humanos ha vivido su cenit, su fracaso y acaso \u00bfsu crisis? Durante el \u00falti- mo decenio del siglo XX y lo que va del presente siglo, los derechos humanos se han convertido en lenguaje de una pol\u00edtica emancipatoria. Como consecuencia de 120 Publicado originalmente en: ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos hu- manos: \u00bfutop\u00eda sin consenso?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 24, mayo-agosto de 2015, pp. 15-34. 124 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica la crisis de los discursos emancipatorios, simbolizada por el colapso de las utop\u00edas socialista y comunista, el discurso de los derechos humanos no s\u00f3lo ha reem- plazado el vac\u00edo dejado por la ausencia tanto de una pol\u00edtica revolucionaria como de una reformista, sino que, desde algunas perspectivas cr\u00edticas, se ha recons- tituido como un lenguaje de la resistencia y la eman- cipaci\u00f3n, vinculado a los ensayos por desarrollar una pol\u00edtica progresista a principios del siglo XXI.121 De acuerdo con Boaventura de Sousa Santos, a par - tir del periodo de posguerra y, en particular, en las \u00fal- timas tres d\u00e9cadas del siglo XX, ha surgido una nueva cultura jur\u00eddica cosmopolita a partir de un entendi- miento trasnacional del sufrimiento humano y de la opresi\u00f3n social.122 Dicha cultura ha evolucionado de forma gradual hacia un r\u00e9gimen de derechos huma- nos, principalmente articulado por la coalici\u00f3n de or - ganizaciones no gubernamentales locales, nacionales y transnacionales, mismas que han creado el potencial para la globalizaci\u00f3n de la resistencia. De esta manera, los derechos humanos se han concebido como parte de una m\u00e1s amplia constelaci\u00f3n de luchas y discursos de resistencia y emancipaci\u00f3n frente a las muy diver - sas formas de opresi\u00f3n, explotaci\u00f3n y dominaci\u00f3n. Por su parte, para Samuel Moyn,123 es incuestionable que el discurso de los derechos humanos se ha vuelto he - gem\u00f3nico en las condiciones del mundo globalizado, conform\u00e1ndose como el referente legal y valorativo de la gobernanza global. Sin embargo, una posici\u00f3n cr\u00ed- tica tendr\u00eda que proponerse explicar c\u00f3mo es que ha 121 Ver Michael Hardt y Toni Negri, Imperio. Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2002 y de los mismos autores Multitud, guerra y democracia en la era del imperio, Barcelona, Debate, 2004. 122 Boaventura de Sousa Santos, Sociolog\u00eda jur\u00eddica cr\u00edtica. Para un nuevo sentido com\u00fan en el derecho. Madrid, Trotta, 2009, p. 410 123 Ver Samuel Moyn, The Last Utopia, Human Rights in History. Cambridge, Belknap Press, 2012. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 125 ocurrido esta transformaci\u00f3n con la extraordinaria pre - ponderancia adquirida en la segunda mitad del siglo XX. Para Moyn resulta anacr\u00f3nico, como lo hacen las corrientes hegem\u00f3nicas del discurso convencional de los derechos humanos, trasladar al siglo XVIII las ca- racter\u00edsticas del concepto moderno de derechos hu- manos. Esto es, buscar las ra\u00edces y las fuentes de los derechos humanos en las doctrinas de la Ilustraci\u00f3n o, incluso, en los comienzos del mundo de la posgue - rra, ser\u00eda en su opini\u00f3n simplemente un error metodo - l\u00f3gico y pol\u00edtico y cultural. En cambio, el auge de los derechos humanos en tanto discurso de validez moral de alcances pretendidamente universales solo en- cuentra su sentido si abandonamos el intento de jus- tificarlo a partir de un origen mitol\u00f3gico de ra\u00edces ancestrales. As\u00ed pues, la legitimidad del discurso de los derechos humanos tendr\u00eda un muy reciente surgi- miento, de no hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. La profundidad y potencia de los derechos humanos radicar\u00eda en su no - vedad. La verdadera b\u00fasqueda de su significado con- tempor\u00e1neo no estar\u00eda en el pasado, cercano o remoto, si no en la especificidad contempor\u00e1nea de su discurso y su correspondencia y/o articulaci\u00f3n cr\u00ed- tica con las condiciones del presente globalizado. Moyn arguye que la historia de los derechos humanos se ha resistido a reconocer que su discurso es \"sola- mente una atractiva ideolog\u00eda entre otras\". Sin embar - go, \"en su aparici\u00f3n como la \u00faltima utop\u00eda, despu\u00e9s de que utop\u00edas predecesoras y rivales se derrumbaran [...], los derechos humanos fueron obligados a asumir la gran misi\u00f3n pol\u00edtica de proporcionar un marco glo - bal para la consecuci\u00f3n de la libertad, la identidad y la prosperidad\".124 124 S. Moyn, ibidem, p. 120. 126 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Como contrapunto, ha cobrado mayor relevancia la imposibilidad pol\u00edtica de intervenir con un sentido y una legitimidad humanista en las diversas situaciones de crisis de los derechos humanos. Ejemplo de ello, ser\u00edan los innumerables genocidios que hist\u00f3ricamen - te siguieron a la Segunda Guerra Mundial: Camboya (1975-1979), Ruanda (1994), Bosnia (1995) y Timor Orien- tal (1999), entre otros, as\u00ed como el pasmo producido por los atentados del 11 de septiembre y sus secuelas de invasiones y de continuidad y potencializaci\u00f3n terrorista. Actualmente, los derechos humanos, mantienen vigentes algunos destellos de su halo de utop\u00eda, aun- que, de modo prematuro, tambi\u00e9n cohabita en ellos una especie de nostalgia precipitada y v\u00edvida respecto de ese su reciente y fulgurante momento ut\u00f3pico. Los derechos humanos han mantenido e incluso in- crementado su presencia y algunas de sus v\u00edas de in- tervenci\u00f3n, tambi\u00e9n, de modo intermitente y con modalidades de baja intensidad, palpitan en los t\u00f3pi- cos de la justicia de transici\u00f3n; no obstante, tambi\u00e9n y agudamente se perciben sus fallos y frustraciones como momentos constitutivos del conjunto mayor de las consecuencias indeseadas y/o perversas de la globalizaci\u00f3n. De nueva cuenta, \u00bfse encuentran los derechos hu - manos en crisis? En todo caso se tratar\u00eda de un retor - no a un modo suyo de existir, muy propio de los avatares del movimiento y que tendr\u00eda que resultar - les muy familiar. No obstante, siguen enhiestos y con val\u00eda como contrapunto a momentos cr\u00edticos, repre - sivos y autoritarios, como potenciales indicaciones de alarma ante las situaciones de excepci\u00f3n manifiestas (m\u00e1s d\u00e9bilmente tambi\u00e9n como advertencias ante la mutaci\u00f3n de las situaciones y estados de excepci\u00f3n en estados excepcionales extendidos y/o permanen- tes), normalizados a fuer de la velocidad y saturaci\u00f3n LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 127 inclementes de acontecimientos, informaciones y datos de las convulsas condiciones que privan en las sociedades globalizadas. Reminiscencias de su pro - pio esp\u00edritu funerario original y de su compromiso \u00e9tico, derivado de su momento refundacional en 1948, reacci\u00f3n despu\u00e9s de Auschwitz, Hiroshima Na - gasaki y el Gulag, aunado a su aspiraci\u00f3n de no repe - tici\u00f3n de lo acontecido. Los derechos humanos son quiz\u00e1s, pese a todo, la instituci\u00f3n liberal m\u00e1s importante. No obstante, cada uno de los principios centrales de la teor\u00eda de los de - rechos humanos requerir\u00eda de una revisi\u00f3n penetran- te. Para Costas Douzinas, el fin de los derechos humanos es resistir la opresi\u00f3n y la dominaci\u00f3n p\u00fabli- ca y privada; tales derechos pierden su raz\u00f3n de ser cuando se convierten en la ideolog\u00eda o idolatr\u00eda pol\u00edti- ca de las sociedades capitalistas y cumplen su funci\u00f3n contempor\u00e1nea de \"misi\u00f3n\" civilizadora. En este sentido, de acuerdo con Douzinas, las de - mandas y luchas de los derechos humanos son capa- ces de visibilizar la exclusi\u00f3n, la dominaci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y las pugnas que permean la vida social y pol\u00edtica pero, al mismo tiempo, ocultan y a\u00edslan las ra\u00ed- ces profundas de la contienda y la dominaci\u00f3n, pues reducen la lucha y la resistencia a los t\u00e9rminos de sim- ples remedios legales e individuales que, de tener \u00e9xi- to, conducir\u00edan solamente a mejoras peque\u00f1as e individuales y a un marginal e insignificante reacomo - do del edificio social. Si bien, en las sociedades capitalistas m\u00e1s desarro - lladas, los derechos humanos despolitizan la pol\u00edtica y se transforman en estrategias publicitarias;125 en so - 125 Ver las obras de Costas Douzinas, The End of Human Rights: Critical Legal Thought at the Turn of the Century. Oxford, Hart Publishing, 2000, y Human Rights and Empire, the Politicial Philosophy of Cosmopolitism. Londres, Routledge Cavendish, 2007. 128 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica ciedades con fragilidad institucional, los derechos hu - manos constituyen a\u00fan una posibilidad m\u00ednima de resistencia frente a la opresi\u00f3n de la autoridad. El discurso contempor\u00e1neo de los derechos huma - nos se erige sobre un espacio de debilidades te\u00f3ricas desde su refundaci\u00f3n en 1948. La utilidad del debate por un empe\u00f1o de repensamiento y/o relegitimaci\u00f3n de los derechos humanos requiere de la postulaci\u00f3n de imperativos cr\u00edticos, mismos que fungen como una es- pecie de gu\u00eda m\u00ednima para un discurso contempor\u00e1neo y cr\u00edtico de los derechos humanos. Para ello, se propone un orden de articulaci\u00f3n de tesis sobre la base de as- pectos fragmentarios, apuntadas desde las paradojas, crisis y apor\u00edas de ese discurso. Entre los imperativos m\u00ednimos aqu\u00ed propuestos y que ser\u00e1n desarrollados de manera esquem\u00e1tica y no exhaustiva, se encuentran el imperativo multidisciplinario, el multicultural, el relati- vo a la equidad de g\u00e9nero y la necesaria reconstrucci\u00f3n cr\u00edtica de la noci\u00f3n de v\u00edctima. I. \u00bfQu\u00e9 son los derechos humanos? El debate en torno a su definici\u00f3n Los derechos humanos son ciertamente derechos. Aun- que, en rigor, son m\u00e1s humanos que derechos, esto es, son primordialmente humanos. Valga esta perogrullada, casi olvidada y borrada del discurso dominante y las mo - dalidades juridicistas de los derechos humanos, al me - nos, tem\u00e1tica poco frecuente en las reflexiones acerca de ellos. Debido a ello, se pretende una reverberaci\u00f3n del hecho de que, si bien ha habido importantes interven- ciones cr\u00edticas en el trayecto hist\u00f3rico de los derechos humanos, no se ha propuesto una reconsideraci\u00f3n de ese proyecto human\u00edstico bajo expl\u00edcitas premisas cr\u00edti- cas y, mucho menos, articulada con los presupuestos te\u00f3ricos de una concepci\u00f3n radicalmente diferente a las LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 129 tradiciones cristiano-liberales de los derechos humanos (al menos de 1948 a la fecha). Conviene, en consecuencia, aunque sea someramente, una aproximaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica a los derechos huma- nos en tanto que objeto de estudio de las ciencias huma- nas, hist\u00f3ricas y/o sociales (y del derecho en tanto que una disciplina m\u00e1s de ese conjunto de saberes). Se\u00f1alar la pertinencia de un an\u00e1lisis previo a su conformaci\u00f3n como movimiento social, una indagaci\u00f3n respecto de sus premisas. \u00bfQu\u00e9 son? \u00bfDe qu\u00e9 estructura? \u00bfC\u00f3mo Preguntas, todas ellas, propias de una interrogaci\u00f3n cr\u00ed- tica (Kant) en relaci\u00f3n con sus condiciones de posibilidad y/o sus existenciarios, condiciones de su existencia (Hei- degger-Sartre); reflexi\u00f3n preliminar, antecedente de su configuraci\u00f3n sea como movimiento social o como dere - chos positivizados en los planos nacional e internacional. Antes de ser, de convertirse en derechos propiamente dichos, previamente a devenir libertades y espacios libe - rados regulados positivamente, fueron, han sido, son y habr\u00e1n de ser, ante todo, acciones humanas. Pr\u00e1cticas individuales y/o colectivas, practicidades dotadas siem - pre de intencionalidad, as\u00ed como pr\u00e1cticas con sus pro - pios e inherentes momentos te\u00f3ricos (m\u00e1s o menos desarrollados discursivamente, m\u00e1s o menos conscien- tes, a final de cuentas, siempre relatos con diversas mo - dalidades). Los derechos humanos como pr\u00e1cticas sociales susceptibles de emplazar e instituir hechos so - ciales, acontecimientos en la historia. Acciones humanas con la potencia suficiente para intervenir en las condi - ciones prevalecientes, generar situaciones precipitadas por actos que modifican la correlaci\u00f3n de fuerzas pre - existente; acciones humanas que alteran, en alg\u00fan sen- tido, el orden de las cosas prevaleciente, que modifican el \u00e1mbito dominante de lo pol\u00edtico y de la pol\u00edtica vigen- tes, que promueven el cambio o el statu quo. 130 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica En el camino de llegar a ser derechos positivizados, los derechos humanos contienen e implican una multiplici- dad de pr\u00e1cticas humanas, de acciones y tambi\u00e9n de discurso. En principio y muy probablemente en cada co - mienzo singular de esos procesos (cursos casu\u00edsticos his- t\u00f3ricamente especificados), tales comportamientos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos, esos cursos de acci\u00f3n y sus dichos de lenguaje, esos comportamientos con los discursos que los acompa\u00f1an (curso discurso), han de ser y han sido acciones de rechazo, de inconformidad e incomodidad, gestos y actos de indignaci\u00f3n frente al abuso de poder; conceptualmente dicho, pr\u00e1cticas de resistencia ante el abuso de poder. Pero esas resistencias son, han sido y ser\u00e1n muy pro - bablemente pr\u00e1cticas emancipatorias. Se trata de instan- t\u00e1neas y sutiles, aunque decisivas transiciones de la resistencia a la emancipaci\u00f3n. Luchas de resistencia al abuso de poder que pueden convertirse, a veces casi de inmediato o paciente y acumulativamente, en el horizon- te de una emancipaci\u00f3n. Instauraci\u00f3n y/o rescate de es- pacios de libertad, \u00e1mbitos emancipados, liberados, asegurados y consolidados por una espec\u00edfica correla- ci\u00f3n de fuerzas, espacios libres de esos abusos de poder que han sido resistidos y de esas opresiones autoritarias presentes en todos los espacios de la vida social y en to - das las formas hist\u00f3ricas (del padre, del patriarca, del jefe, del rey, del Papa, del Estado; aunque tambi\u00e9n del capa- taz, del maestro, el cura, el marido, el jefe de oficina, del due\u00f1o del negocio...). Esos espacios ganados de libertad pueden, y as\u00ed ha sido a menudo en la historia, procesarse todav\u00eda con ma- yor complejidad, sofisticar sus discursos y relatos; apostar a una regulaci\u00f3n normativa de esos \u00e1mbitos, antes espa- cios de opresi\u00f3n y ahora liberados. Normalizaci\u00f3n de esos \u00e1mbitos ganados por las luchas colectivas e individuales. Pr\u00e1cticas regulatorias que se reelaboran normativamen - te y cristalizan en derechos de uso y en costumbres, mis- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 131 mas que, a su vez, han podido derivar en derechos positivizados. Los derechos humanos son derechos, llegan a ser de - rechos en virtud de que contienen en su formulaci\u00f3n jur\u00eddica esa sustancia pr\u00e1ctica formalizada de luchas de resistencia y emancipaci\u00f3n, tambi\u00e9n de pr\u00e1cticas de re - gulaci\u00f3n cristalizadas normativamente. Los derechos humanos son derechos, pero lo son toda vez que su den- sidad pr\u00e1ctica es consustancial a las acciones humanas constituyentes de los procesos y los fen\u00f3menos sociales. Esa practicidad multidimensional dotada de intenciona- lidades resistentes, emancipatorias y regulatorias y de sus consustanciales momentos te\u00f3ricos y discursivos conforman las condiciones de posibilidad necesarias, su momento preliminar instituyente (los existenciarios de su existencia) como movimiento social y como conjunto de agregaciones normativas positivizadas, que conoce - mos como derechos humanos. Los acontecimientos hist\u00f3ricos y sociales instituidos por esos procesos de lucha, verdaderos momentos de fusi\u00f3n, exitosos y victoriosos o fallidos y derrotados, se realizan a lo largo de la historia. En determinadas condi- ciones pol\u00edticas, sociales y culturales se instituyen, nor - malizan e institucionalizan, se serializan, bajo una correlaci\u00f3n de fuerzas pol\u00edticas espec\u00edficas en cada caso. Al decir que los derechos humanos son derechos pero que en rigor son m\u00e1s humanos que derechos; se dice que son formalmente jur\u00eddicos pero hechos, creados, constituidos e instituidos de materia pr\u00e1ctica. II. Notas sobre el debate contempor\u00e1neo de los derechos humanos Los derechos humanos son controversiales y para nada autoevidentes. As\u00ed lo enuncia la teor\u00eda cr\u00edtica en clara contraposici\u00f3n a la afirmaci\u00f3n que el discurso dominan- te juridicista (naturalista y/o liberal) ha planteado, que los 132 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica derechos humanos son universales y obvios, existentes en los individuos por el hecho de ser personas humanas; derivados de la raz\u00f3n, racionales en sentido fuerte y, por tanto, que no son ambiguos, ni objeto de controversia. Estas pretensiones universalizantes y la generalidad re - lativamente sin l\u00edmites de sus contenidos posibles, con - vierte cualquier indagaci\u00f3n o conversaci\u00f3n acerca de los derechos humanos en un conjunto pr\u00e1ctico y discursivo inabarcable; lo que origina, tanto en la experiencia pr\u00e1c - tica como te\u00f3rica, una ausencia de acuerdo respecto de lo que los derechos humanos son en realidad. Previa depuraci\u00f3n abstracta de la discusi\u00f3n sobre las diversas \"escuelas\" o corrientes te\u00f3ricas de los de - rechos humanos, ce\u00f1ida a la producci\u00f3n te\u00f3rica y aca- d\u00e9mica contempor\u00e1nea, se distinguen cuatro conceptualizaciones principales.126 Tales \"escuelas\" ser\u00edan: naturalista (ortodoxia tradicional); deliberativa (nueva ortodoxia); protesta (de resistencia) y discursiva contestataria (disidente, nihilista). De manera sucinta y b\u00e1sica se explica que el mode - lo y/o tipo ideal de la escuela o tendencia naturalista concibe los derechos humanos como dados o inhe - rentes; la deliberativa como acordados o socialmente consensados; la disidente como resultado de las lu - chas sociales y pol\u00edticas; en tanto, la contestataria como un hecho de lenguaje, meros discursos referidos a los derechos humanos. Conviene, aunque sea indicativamente, se\u00f1alar al- gunos de los autores m\u00e1s representativos del mapa de las diferentes tendencias que componen el univer - so del debate contempor\u00e1neo acerca de los derechos humanos. 126 Ver Marie-Benedicte Dembour, Who Believes in Human Rights? Reflections on the Londres, Cam- bridge University Press, 2006 y Marie-Benedicte Dembour, Jane Cowan, Richard Wilson (eds.), Culture and Rights: Antropologi- cal Perspectives. Londres, Cambridge University Press, 2001. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 133 Para la escuela naturalista y su concepci\u00f3n de que los derechos humanos est\u00e1n basados en la naturaleza misma o, eventualmente, en t\u00e9rminos de un ser so - brenatural, los derechos humanos son entendidos de - finitivamente como universales en tanto que son parte de la estructura del universo, si bien pueden ser traducidos pr\u00e1cticamente de diversas formas. Entre los autores contempor\u00e1neos m\u00e1s representativos de la escuela \"naturalista\", estar\u00edan Jack Donnelly (con fuerte acento consensual),127 Alan Gewirth128 y, en nuestro medio, destacar\u00eda la obra de Mauricio Beu- chot.129 Por lo que toca a la escuela \"deliberativa\", el basa- mento de los derechos humanos consiste en la cons- trucci\u00f3n de consensos sobre c\u00f3mo la pol\u00edtica de la sociedad debe de ser orientada; consecuentemente, la universalidad de los derechos humanos es potencial y depende de la capacidad que se tenga para ampliar el consenso acerca de los mismos. La figura m\u00e1s des- tacada de esta corriente deliberativa es, sin duda, J\u00fcr - gen Habermas,130 en la misma l\u00ednea destaca como referente John Rawls, as\u00ed como Michael Ignattieff,131 127 Jack Donnelly, Derechos humanos universales: teor\u00eda y pr\u00e1cti- ca. Trad. de Ana Isabel Stellino. M\u00e9xico, Gernika, 1994 128 Alan Gewirth, The Community of Rights. Chicago, University of Chicago Press, 1996 129 Mauricio Beuchot, Derechos humanos. Historia y filosof\u00eda. M\u00e9x - ico, Fontamara, 2008. 130 J\u00fcrgen Habermas, Facticidad y validez: sobre el derecho y el estado democr\u00e1tico de derecho en t\u00e9rminos de teor\u00eda del dis- curso. Trad. de Manuel Jim\u00e9nez Redondo. Madrid, Trotta, 1998. 131 Michael Ignatieff, Human Rights as Politics and Idolatry. Nueva Jersey, Princeton University Press, 2001. 134 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Sally Engle Merry,132 y, en el ambiente dom\u00e9stico, Fer - nando Salmer\u00f3n133 y Le\u00f3n Oliv\u00e9.134 La escuela de protesta o de resistencia en el debate actual de los derechos humanos encuentra en \u00c9ttien- ne Balibar,135 Costas Douzinas,136 Upendra Baxi137 y Neil Stammers138 sus mejores representantes; en el medio local destacan los trabajos de Luis Villoro.139 Para la es- cuela de protesta, los derechos humanos est\u00e1n arrai- gados a la tradici\u00f3n hist\u00f3rica de las luchas sociales, si bien mantienen un sentido de apertura hacia valores de car\u00e1cter trascendental (en contraposici\u00f3n al estric - to laicismo de la perspectiva deliberativa liberal). Es por ello que consideran universales a los derechos hu- manos en cuanto a su fuente, toda vez que la condi- ci\u00f3n de sufrimiento y la potencial victimizaci\u00f3n de los sujetos tiene car\u00e1cter universal. Por \u00faltimo, la escuela discursiva o disidente sostiene que el fundamento mismo de los derechos humanos no es otro que un hecho de lenguaje, la cuesti\u00f3n irre - batible de que en los tiempos contempor\u00e1neos se ha- bla constantemente acerca de ellos y que tienen un car\u00e1cter referencial; por supuesto no le atribuyen a los derechos humanos ning\u00fan car\u00e1cter de universalidad, 132 Sally Engle Merry, Human Rights and Gender Violence: Trans- lating International Law into Local Justice. Chicago, University of Chicago Press, 2009. 133 Fernando Salmer\u00f3n, Derechos de las minor\u00edas y tolerancia. M\u00e9xico, UNAM, 1996. 134 Le\u00f3n Oliv\u00e9, \u00c9tica y diversidad cultural. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas / FCE, 1993. 135 \u00c9tienne Balibar e I. H. Wallerstein, Race, Nation, Class: Ambi- guous Identities. Londres, Routledge, 1991. 136 cit., supra nota 5. 137 Upendra Baxi, The Future of Human Rights. Londres, Oxford University Press, 2008. 138 Neil Stammers, Human Rights and Social Movements. Nueva York, Pluto Press, 2009. 139 Luis Villoro, Los retos de la sociedad por venir. Ensayos sobre justicia, democracia y multiculturalismo. M\u00e9xico, FCE, 2007. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 135 de modo que, son un elemento t\u00e1ctico sumamente aprovechable puesto que los contenidos se pueden establecer discrecionalmente en ellos. De esa escuela discursiva destacan Alasdair MacIntyre,140 Jacques De - rrid\u00e1,141 Makau Mutua,142 Wendy Brown,143 y Shannon Speed;144 en el ambiente local ha reflexionado en t\u00e9r - minos an\u00e1logos, entre otros, Ces\u00e1reo Morales.145 Bajo ese marco esquem\u00e1tico general, las tesis aqu\u00ed presentadas buscan inscribirse en el horizonte de una contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos hu- manos. Que, en las condiciones contempor\u00e1neas, ha de entenderse como un proceso en construcci\u00f3n (work in progress), una pretensi\u00f3n que habr\u00eda de com- binar elementos te\u00f3ricos propiamente cr\u00edticos y orientaciones pol\u00edticas de emancipaci\u00f3n en corres- pondencia con las condiciones socioecon\u00f3micas, po - l\u00edticas y culturales del momento hist\u00f3rico para \"ajustar cuentas\" de modo sistem\u00e1tico con la versi\u00f3n juridicis- ta, de corte naturalista y raigambre liberal y cristiana que conforma la perspectiva dominante del discurso contempor\u00e1neo de los derechos humanos. Se dice que es un work in progress porque un (o el) discurso cr\u00edtico de los derechos humanos como tal no existe. El objetivo de este proceso no ser\u00e1 producir un discurso alternativo respecto del discurso dominante 140 Alasdair MacIntyre, Tras la virtud. Trad. de Amelia Valc\u00e1rcel. Ma- drid, Cr\u00edtica, 2001. 141 Jacques Derrida, On Cosmopolitanism and Forgiveness. Trad. de Mark Dooley y Michael Hughes. Londres, Routledge, 2001. 142 Mutua Makau, Human Rights: A Political and Cultural Critique. Filadelfia, University of Pennsylvania Press, 2002. 143 Wendy Brown, \"'The Most We Can Hope For...': Human Rights and the Politics of Fatalism\", The South Atlantic Quarterly. Durham, vol. 103, n\u00fams. 2-3, primavera- verano de 2004. 144 Shannon Speed, Rights in Rebellion: Indigenous Struggle and Human Rights in Chiapas. Stanford, Stanford University Press, 2008. 145 Ces\u00e1reo Morales, \"\u00bfQu\u00e9 es el hombre como tal?\", Derechos Hu- manos M\u00e9xico, M\u00e9xico, n\u00fam. 7, 2008. 136 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y hasta hegem\u00f3nico en el mundo institucional y ex - trainstitucional del movimiento de los derechos hu- manos. El modo de la teor\u00eda cr\u00edtica no consiste en ser alternativo opcional a la teor\u00eda dominante. La especi- ficidad del discurso cr\u00edtico radica en la operaci\u00f3n y el trabajo negativos respecto los discursos hegem\u00f3nicos y/o dominantes.146 La determinaci\u00f3n caracter\u00edstica del discurso cr\u00edtico es su negatividad, su renuencia deli- berada a toda aspiraci\u00f3n positivizante. Son discernibles los elementos cr\u00edticos en las diver - sas perspectivas te\u00f3ricas (filos\u00f3ficas, pol\u00edticas y jur\u00eddi- cas) que componen el escenario del debate contempor\u00e1neo de los derechos humanos. La masa cr\u00edtica de un discurso de los derechos humanos en clave deconstructiva estar\u00e1 constituida por la revisi\u00f3n de las tendencias t\u00edpico-ideales en curso (representa- das gen\u00e9ricamente en las \"escuelas\" referidas) y an\u00e1- lisis de las interconexiones singularizadas que de hecho configuran las aportaciones individualizadas de los diversos autores (se\u00f1alados en p\u00e1rrafos anteriores). En ese sentido, es pertinente la reivindicaci\u00f3n de lo que es un postulado irrenunciable del discurso cr\u00edtico: el riguroso cuestionamiento de las propias posiciones filos\u00f3ficas, sociol\u00f3gicas y pol\u00edticas, as\u00ed como de las re - laciones entre ellas; aqu\u00ed se sostiene que el proyecto y el discurso de los derechos humanos ha de someterse sistem\u00e1ticamente a tales pr\u00e1cticas autocorrectivas (autocr\u00edticas). De otra parte, y en consonancia con otro de los prin- cipios operativos b\u00e1sicos del discurso cr\u00edtico, los dere - 146 A la manera cl\u00e1sica de la cr\u00edtica en el discurso marxiano. Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica (en tanto que teor\u00eda de vanguardia, ex - presi\u00f3n de \"la clase ascendente\", la burgues\u00eda), as\u00ed como de las aportaciones sociohist\u00f3ricas de avanzada en la cultura te\u00f3rica de su tiempo, el \"socialismo ut\u00f3pico\" y la filosof\u00eda alemana (sus versiones \"dial\u00e9cticas\"). Ver Karl Korsch, Karl Marx. Madrid, Ari- el, 1981 y J\u00fcrgen Habermas, La reconstrucci\u00f3n del materialismo hist\u00f3rico. Madrid, Taurus, 1976. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 137 chos humanos son entendidos radicalmente como un fen\u00f3meno hist\u00f3rico. En tanto que conjunto multidi - mensional de pr\u00e1cticas humanas y sus correspondien- tes saberes e ideolog\u00edas, el movimiento de los derechos humanos se encuentra especificado hist\u00f3 - ricamente; los factores hist\u00f3ricos y las condiciones so - ciales, pol\u00edticas y culturales conforman variables indispensables para comprender y explicar su desa- rrollo previo y su caracterizaci\u00f3n actual. La adopci\u00f3n de una perspectiva modulada por la tradici\u00f3n de la teor\u00eda cr\u00edtica supone asumir dos premi- sas metodol\u00f3gicas fundamentales respecto del con- cepto derechos humanos. Por un lado, los derechos humanos son considerados como movimiento social, pol\u00edtico e intelectual; as\u00ed como (su) teor\u00eda propiamen- te dicha. Su determinaci\u00f3n b\u00e1sica, a lo largo de la his- toria, consiste en su car\u00e1cter emancipatorio (resistencia al abuso de poder, reivindicaci\u00f3n de liber - tades y derechos, regulaciones garantistas por parte del Estado); atentos a su sustrato pol\u00edtico indeleble y m\u00e1s profundo \u2014condici\u00f3n de toda libertad\u2014 la exi- gencia de reconocimiento y, por tanto, la afirmaci\u00f3n de la igualdad. Cabr\u00eda el entendimiento de los derechos humanos como movimiento, si bien no como un movimiento so - cial cl\u00e1sico y, ni siquiera, un movimiento social de nue - vo tipo. Convendr\u00eda pensar el movimiento de los derechos humanos a la manera metaf\u00f3rica de lo que Maffesoli reivindica como una comunidad imaginada;147 en el que cabr\u00edan el conjunto de tradiciones, pr\u00e1cticas, principios, herramientas jur\u00eddicas, valores y simbolog\u00eda que conforman la tradici\u00f3n hist\u00f3rica, filos\u00f3fica, \u00e9tica, 147 Benedict Anderson, Comunidades imaginadas. Reflexiones so - bre el origen y la difusi\u00f3n del nacionalismo. Trad. de Eduardo I. Su\u00e1rez. M\u00e9xico, FCE, 1993. 138 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica jur\u00eddica y cultural de los individuos y los colectivos iden- tificados con su reivindicaci\u00f3n y defensa. Los derechos humanos son simult\u00e1neamente pro - yecto pr\u00e1ctico y discurso te\u00f3rico (lejos de ser s\u00f3lo de - rechos). Su consistencia es la de una multiplicidad de pr\u00e1cticas sociales que se despliegan en diversas di- mensiones y se configuran en variados repertorios estrat\u00e9gicos y t\u00e1cticos.148 Su intencionalidad o sentido busca te\u00f3rica y pr\u00e1cticamente la instauraci\u00f3n de acontecimientos. Acontecimientos en sentido pol\u00edtico fuerte, es decir, irrupci\u00f3n de exigencias de reconoci- miento, resistencias o impulsos emancipadores que modifican las correlaciones de fuerza y dominio pre - valecientes;149 por tanto, acontecimientos instituyentes de nuevas relaciones o modificadas correlaciones de poder. Esta determinaci\u00f3n de su car\u00e1cter pol\u00edtico, en sentido estricto, fundacional (diferenciado de la pol\u00ed- tica instituida), le imprime su sentido instituyente y, en la dimensi\u00f3n propiamente jur\u00eddica, conformados como pr\u00e1ctica seminal; los derechos humanos como la afirmaci\u00f3n del derecho a tener derechos, en la for - mulaci\u00f3n de Hannah Arendt.150 III. Tesis 1. Derechos humanos: hacia una caracterizaci\u00f3n cr\u00edtica La exigencia contempor\u00e1nea de una aproximaci\u00f3n cr\u00edti- ca a los derechos humanos se justifica, en primera ins- tancia, por la no correspondencia entre el desarrollo discursivo y normativo del proyecto de los derechos hu- 148 Esos ser\u00edan hipot\u00e9ticamente los contenidos o notas de los dere - chos humanos entendidos experimentalmente en tanto que concepto. 149 Alain Badiou, El ser y el acontecimiento. Buenos Aires, Ediciones Manantial, 1999. 150 Hannah Arendt, Los or\u00edgenes del totalitarismo. Madrid, Alianza Editorial, 1982. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 139 manos y su situaci\u00f3n pr\u00e1ctica de crecientes vulneraci\u00f3n, irrespeto y manipulaci\u00f3n de estos. M\u00e1s a fondo, la pre - gunta inquietante acerca de si los derechos humanos ese movimiento comunidad imaginado son efectiva- mente una barrera contra el abuso de poder y la domi- naci\u00f3n, un aliento a la resistencia y la emancipaci\u00f3n o, por el contrario, se han convertido en un instrumento de dominaci\u00f3n, en una herramienta desmovilizadora, inclu- so, mediante una justificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de nuevas for - mas y l\u00f3gicas de intervenci\u00f3n, en legitimantes de la configuraci\u00f3n de un nuevo poder pol\u00edtico, econ\u00f3mico y militar en el plano global. La pregunta decisoria de si los derechos humanos, de ser auspiciadores de in\u00e9ditos es- pacios e identidades libres no se han convertido en me - dios de regulaci\u00f3n serializados de los seres humanos. Crisis, pues, en virtud de una no correspondencia entre el programa humanista y sus concreciones efec - tivas, dada la percepci\u00f3n y el diagn\u00f3stico respecto de su situaci\u00f3n de crisis te\u00f3rica; crisis conceptual y cultu- ral presente en sus dimensiones tanto externa como interna. En lo exterior, expresada en la paradoja de ser hoy por hoy un discurso referencial dominante, en t\u00e9r - minos valorativos y normativos y, al mismo tiempo, ser objeto de instrumentalizaciones pol\u00edticas, manipula- ciones legitimatorias, discursos y pr\u00e1cticas desmovili - zadoras, predominantemente e inhibidoras de pretensiones y de pr\u00e1cticas emancipa- torias; crisis tambi\u00e9n por, en virtud de su referenciali- dad valorativa y pol\u00edtica dominante, el uso banal y el abuso expansivo y vulgarizador del lenguaje de los derechos humanos. Por otro lado, en lo que se refiere a su dimensi\u00f3n interna, propiamente discursiva, los derechos huma- nos viven su crisis en virtud de una radical inadecua- ci\u00f3n de su composici\u00f3n conceptual y sus proposiciones te\u00f3ricas respecto de las efectivas condiciones sociales, pol\u00edticas y culturales del mo - 140 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica mento hist\u00f3rico contempor\u00e1neo. En suma, se puede afirmar que la consecuencia indeseada y/o perversa de la historia reciente del movimiento de los derechos humanos es la p\u00e9rdida, en m\u00faltiples y diferenciados pla- nos, de sus potencialidades emancipatorias. El discurso actual dominante de los derechos hu- manos sus formulaciones juridicistas hegem\u00f3nicas (naturalista y/o liberales) no constituye una expresi\u00f3n te\u00f3rica suficiente respecto de las necesidades pr\u00e1cti- cas del proyecto movimiento de los derechos huma- nos en las condiciones actuales, tanto en sus medios e instrumentos como en sus objetivos. Existe, hist\u00f3ri- camente, ese defecto de construcci\u00f3n, la imposibili- dad desde hace d\u00e9cadas de vincular directa y adecuadamente la pr\u00e1ctica y la teor\u00eda de los derechos humanos con su forma original renovada, la corres- pondiente a su refundaci\u00f3n contempor\u00e1nea en la De - claraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de la ONU (1948). Se sabe que la figura hist\u00f3rica de los derechos hu- manos, en su fase de reformulaci\u00f3n y desarrollo con- tempor\u00e1neos, surgi\u00f3 reactivamente luego del final de la Segunda Guerra Mundial. Ese discurso, matriz nor - mativa y te\u00f3rica de toda la evoluci\u00f3n posterior su for - ma \"cl\u00e1sica\" no fue expresi\u00f3n adecuada de las nuevas condiciones emergentes del mundo de la posguerra, ni cont\u00f3 con un diagn\u00f3stico, acorde a sus propias fi- nalidades, respecto de las tensiones de la llamada Guerra Fr\u00eda, mismas que caracterizaron a la segunda mitad del siglo XX, pr\u00e1cticamente hasta los a\u00f1os no - venta. Posteriormente, la comunidad movimiento de los derechos humanos fue mucho menos capaz de captar y representar, de modo te\u00f3ricamente pertinen- te y pr\u00e1cticamente viable, el desarrollo posterior al co - lapso del socialismo real, as\u00ed como comprender las determinaciones del proceso de globalizaci\u00f3n con una LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 141 interpretaci\u00f3n de la matriz te\u00f3rico-conceptual deriva- da de ella. Resultado de esas deficiencias conceptuales y cul- turales, el discurso y el movimiento de los derechos humanos vive una crisis pr\u00e1ctica y te\u00f3rica que reclama un replanteamiento cr\u00edtico y, consecuentemente, la construcci\u00f3n de una narrativa dotada de argumentos de relegitimaci\u00f3n. En rigor, los derechos humanos en sus formulacio - nes actuales dominantes no son sino un resultado sin - t\u00e9tico de la situaci\u00f3n dram\u00e1tica precedente, caracterizada por la emergencia de la barbarie abso - luta en los campos de exterminio, a la que se alude con el concepto paradigma de Auschwitz. Se trat\u00f3 de una reacci\u00f3n ilustrada y de rescate de valores y prin- cipios \u00e9ticos, de matriz liberal cristiana. Sin embargo, el optimismo respecto de un posible regreso a valores de convivencia civilizada, normados por el derecho, sobre la base de la dignidad humana, no apreciaba en toda su radicalidad el golpe devastador infligido a toda pretensi\u00f3n te\u00f3rica y pol\u00edtica del proyecto mismo de la Ilustraci\u00f3n del que abrevaba.151 Lo anterior ayuda a entender, si bien parcialmente, por qu\u00e9 es que las propuestas te\u00f3ricas de los derechos humanos y sus traducciones jur\u00eddicas positivas, pese a su vulnerabilidad te\u00f3rica y sus paradojas, resultan asequibles y \u00fatiles (a\u00fan si en un plano de mera denun- cia) en condiciones particulares de crisis humanitarias y durante periodos delimitados, en ambientes repre - sivos nugatorios de los derechos civiles y pol\u00edticos, pro - pios de dictaduras y/o Estados autoritarios; pero que, a contrapelo, resultan inaplicables e inviables, en t\u00e9r - minos generales, en las condiciones mayoritariamente 151 Theodor W. Adorno y Max Horkheimer, Dial\u00e9ctica de la Ilus- traci\u00f3n. Trad. de Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez. Madrid, Ediciones Akal, 2007. 142 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica predominantes en Estados con reg\u00edmenes razonable - mente democr\u00e1ticos o, al menos, dotados de sistemas formalmente legales de democracia. Las potencialidades de un desarrollo vivo, creativo, del proyecto y el discurso de los derechos humanos ha resultado obstaculizado por las modificadas condicio - nes hist\u00f3ricas de las sociedades y los Estados a trav\u00e9s de la segunda mitad del siglo XX y lo que va del pre - sente. Es por ello pertinente y adecuado un replantea- miento cr\u00edtico, que tome en consideraci\u00f3n los factores hist\u00f3ricos y asuma con radicalidad las condiciones sociales, pol\u00edticas y culturales actuales para ensayar as\u00ed una reformulaci\u00f3n (una relegitimaci\u00f3n) contempor\u00e1- nea de los derechos humanos. IV. Tesis 2. Los derechos humanos en el mundo global La complejidad inherente al debate contempor\u00e1neo de los derechos humanos encuentra ciertas claves de com- prensi\u00f3n si se le relaciona con las condiciones de su es- pecificaci\u00f3n hist\u00f3rica. Los grandes cambios sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y tecnol\u00f3gicos de finales del siglo XX a la fecha est\u00e1n determinados por el proceso de glo - balizaci\u00f3n; por eso podemos afirmar que la especificidad contempor\u00e1nea de los derechos humanos encuentra su configuraci\u00f3n principal en la globalizaci\u00f3n. No obstante, la conexi\u00f3n entre el discurso de los derechos humanos y el proceso globalizador, solo puede aparecer comprensi- ble si es mediado por una matriz te\u00f3rica b\u00e1sica, dotada de principios constructivos y operacionales pr\u00e1ctico ma - teriales y tambi\u00e9n conceptual culturales generados por las condiciones inherentes de la globalizaci\u00f3n, sus ten- dencias determinantes y sus tensiones polarizantes. Las condiciones actuales de la sociedad globalizada muestran, por un lado, una fuerte tendencia hacia la homogeneizaci\u00f3n, posibilitada por pautas econ\u00f3micas, culturales y t\u00e9cnicas est\u00e1ndares, h\u00e1bitos y modas a partir LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 143 del consumo y la producci\u00f3n extendidas por todo el mundo; y, no obstante, por el otro lado, el reforzamien- to de una heterogeneidad cultural a partir de la reivin - dicaci\u00f3n de las diferencias inscritas en las identidades \u00e9tnicas, religiosas, culturales y hasta de modos de vida de diverso tipo, que determinan que en dichas condi- ciones sociales y culturales unas y otras cohabiten en el seno de una tensa paradoja bipolar. Un discurso renovado de los derechos humanos po - dr\u00eda afirmarse como un territorio discursivo de media- ci\u00f3n y no solamente referencial normativo entre la afirmaci\u00f3n de los universales, con su cuota correspon- diente de violencia, condici\u00f3n de su afirmaci\u00f3n y rea- lizaci\u00f3n como tales (universales impuros), de matriz occidental; y el cuestionamiento radical ejercido por los relativismos culturales y los particularismos nacio - nales, \u00e9tnicos, religiosos y ling\u00fc\u00edsticos: el desaf\u00edo mul- ticultural a Occidente.152 Paradoja de bipolaridad persistente, que no tiende a resolverse en favor de uno de los polos en tensi\u00f3n homogeneizaci\u00f3n o heterogeneidad, sino que, m\u00e1s bien, genera un campo de fuerzas de complejas ten- siones, pues a medida que las relaciones sociales se ampl\u00edan, se produce tambi\u00e9n una intensificaci\u00f3n de las diferencias, lo que indica que los procesos globali - zadores carecen de esa unidad de efectos que gene - ralmente se da por sentada al hablar de globalizaci\u00f3n. As\u00ed, el t\u00e9rmino globalizaci\u00f3n se suele relacionar con la aprehensi\u00f3n de su car\u00e1cter irresuelto, sus tensiones contradictorias y sus efectos indeseados: de la \"socie - dad de riesgo\"153 o \"sociedad l\u00edquida\",154 con espacios 152 Giacomo Marramao, Pasaje a Occidente. Buenos Aires, Katz, 2006. 153 \u00dclrich Beck, La sociedad del riesgo mundial: en busca de la seguridad perdida. Trad. de Rosa S. Carb\u00f3. Barcelona, Paid\u00f3s, 2008. 154 Zygmunt Bauman, Tiempos l\u00edquidos. Barcelona, Tusquets Edi- tores, 2007. 144 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica (en) un \"mundo \"desbo - cado\",157 susceptible al \"choque de civilizaciones\"158 fundamentado a partir del surgimiento de un \"sistema mundial capitalista\"159 y que produce, como efecto de su car\u00e1cter paradojal, procesos de \"individualiza- ci\u00f3n\",160 \"retribalizaci\u00f3n\",161\"transculturalizaci\u00f3n\" y \"re - territorializaci\u00f3n\".162 Por lo que, de modo escueto, se puede se\u00f1alar que la globalizaci\u00f3n es un fen\u00f3meno social emergente, un proceso en curso, una dial\u00e9ctica dotada con sentidos contrapuestos, opciones de valor ineludibles, con car - ga ideol\u00f3gico-pol\u00edtica y de matriz econ\u00f3mico-tecno - l\u00f3gica. La globalizaci\u00f3n, bajo la determinaci\u00f3n de su fuerte variable econ\u00f3mica, forma parte del viejo pro - ceso siempre creciente de mundializaci\u00f3n del sistema capitalista (teorizado de modo can\u00f3nico globaliza- por Karl Marx).163 Se trata de una fase de peculiar intensidad del senti- do expansivo de la valorizaci\u00f3n del capital, desdibujando 155 Manuel Castells, La era de la informaci\u00f3n, tomo I. M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, 2002. 156 James Rosenau, Distant Proximities: Dynamics Beyond Globa- lization. Princeton, Princeton University Press, 2002. 157 Anthony Giddens, Un mundo desbocado. Los efectos de la glo - balizaci\u00f3n en nuestras vidas. M\u00e9xico, Taurus, 1999. 158 Samuel P. Huntington, El choque de civilizaciones y la reconfi- guraci\u00f3n del orden mundial. Trad. de Jos\u00e9 Pedro Tosaus Abad\u00eda. Barcelona, Paid\u00f3s, 2005. 159 Immanuel M. Wallerstein, El moderno sistema mundial II. El mercantilismo y la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda-mundo euro - pea,1600-1750. M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, 1998. 160 \u00dclrich Beck y Elisabeth Beck-Gernsheim, La individualizaci\u00f3n: el individualismo institucionalizado y sus consecuencias social- es y pol\u00edticas. Barcelona, Paid\u00f3s, 2003. 161 Michel Maffesoli, El tiempo de las tribus. El ocaso del individual- ismo en las sociedades posmodernas. Trad. de Daniel Guti\u00e9rrez Mart\u00ednez. M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, 2004 162 N\u00e9stor Garc\u00eda Canclini, La globalizaci\u00f3n imaginada. Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. 163 Karl Marx, Elementos fundamentales para la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. Trad. de Pedro Scaron. M\u00e9xico, Siglo XXI, 1977, vol. 1, Gr\u00fcndisse, pp. 179-214. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 145 las distinciones cl\u00e1sicas entre mercado local y mun- dial, ciudad y campo, y entre trabajo manual e intelec - tual (trabajo productivo e improductivo).Esta fase est\u00e1 cargada de implicaciones sociales y culturales condi- cionadas desde una novedosa y revolucionaria base inform\u00e1tica y cibern\u00e9tica, caracter\u00edsticas de la \u00e9poca contempor\u00e1nea, que problematizan los c\u00f3digos de la producci\u00f3n de verdades y que realizan rotundamente la tendencia de que las fuerzas productivas principa- les, las que m\u00e1s y mejor valorizan valor, sean la ciencia y la t\u00e9cnica. Podemos adelantar que la matriz te\u00f3rico concep - tual de la globalizaci\u00f3n, en lo que se refiere a los dere - chos humanos, en particular, y a las ciencias y los movimientos sociales, en general, implican la postu- laci\u00f3n de un conjunto de imperativos articulados en torno a la corrosi\u00f3n de la idea de los universales, mis- mos que ser\u00e1n desarrollados en posteriores cap\u00edtulos del presente texto. Entre los que destacan: uno multi- disciplinario, de car\u00e1cter epistemol\u00f3gico, respecto de la vieja divisi\u00f3n del trabajo intelectual; un imperativo multiculturalista, de car\u00e1cter pol\u00edtico, \u00e9tico y cultura frente a las formas pretendidamente universales de la cultura occidental, como la democracia y los derechos humanos; y la afirmaci\u00f3n ineludible de la perspectiva de g\u00e9nero como forma esencial de reivindicaci\u00f3n de la diferencia frente a pretendidos universalismos jus- tificadores, a final de cuentas, de multiplicidad de des- igualdades. V. Tesis 3. Multidisciplinariedad y derechos humanos Derivada de la matriz te\u00f3rica b\u00e1sica generada por la glo - balizaci\u00f3n, sus consecuencias y determinaciones en par - ticular una de ellas, la del debilitamiento cr\u00edtico del Estado nacional y de la noci\u00f3n dura de soberan\u00eda es que 146 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica las tendencias contrapuestas de la globalizaci\u00f3n condi - cionan al movimiento y a la teor\u00eda de los derechos huma- nos, es en virtud de ello que se ha inducido y desarrollado recientemente una mutaci\u00f3n en el discurso juridicista dominante. Se trata de un desajuste cr\u00edtico que tiende a desplazar al derecho del centro hegem\u00f3ni- co en el discurso de los derechos humanos y que propicia la irrupci\u00f3n del conjunto de las ciencias sociales y la filo - sof\u00eda en su conformaci\u00f3n y desarrollo internos. El impacto de este desarrollo cr\u00edtico de la teor\u00eda de los derechos humanos no ha sido referencia exclusiva del \u00e1mbito jur\u00eddico, sino que se ha extendido al de las ciencias sociales en su conjunto; ha inducido una re - lativizaci\u00f3n de sus respectivos campos de conocimien- to y una interrelaci\u00f3n m\u00e1s intensa entre las distintas disciplinas.164 Asimismo, en ciertos territorios, como la filosof\u00eda del derecho y la filosof\u00eda pol\u00edtica, a un radical y complementario intercambio conceptual. De lo in- dicado aqu\u00ed es que se desprende un imperativo mul- tidisciplinario al discurso de los derechos humanos; exigencia que interpela toda pretensi\u00f3n cr\u00edtica y de adecuaci\u00f3n a las circunstancias reales de una teor\u00eda actualizada de los derechos humanos. La complejiza- ci\u00f3n, extensi\u00f3n y debilitamiento del derecho como la modalidad hegem\u00f3nica en la descripci\u00f3n, constitu- ci\u00f3n y legitimaci\u00f3n teor\u00e9tica de los derechos humanos ha llevado a la necesidad de una aproximaci\u00f3n multi- disciplinaria. El movimiento y el discurso de los derechos huma- nos son tema relevante y esencial, referente obligado tanto pol\u00edtica como jur\u00eddica y socialmente, en el deba- te contempor\u00e1neo. La complejidad y riqueza que eng- loba el concepto de derechos humanos nos impele a 164 Ariadna Est\u00e9vez y Daniel V\u00e1zquez (coords.), Los derechos huma- nos sistema operativo es las ciencias sociales: una perspectiva activa multidisciplinaria. M\u00e9xico, FLACSO/CISAN/UNAM, 2010. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 147 trasladar su estudio \u2014una migraci\u00f3n cultural- hacia una perspectiva m\u00e1s amplia que la generada por la especializaci\u00f3n actual de las disciplinas del conoci- miento humano. Si bien es cierto que el estudio del tema de los derechos humanos nos ha remitido tradi- cionalmente al terreno jur\u00eddico, tambi\u00e9n es cierto que el debate y la investigaci\u00f3n est\u00e1n (y han estado) lejos de agotarse en ese \u00e1mbito. El otrora discurso domi- nante del Derecho se ha visto impelido a un replan- teamiento radical respecto de los derechos humanos y a enfrentar in\u00e9ditos problemas conceptuales, as\u00ed como numerosos desaf\u00edos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos en ese \u00e1mbito. En una perspectiva multidisciplinar no es plausible un solo enfoque, un solo m\u00e9todo, una sola perspectiva para entender y hacer frente a sistemas complejos determinantes en la vida social165, como es el caso de los derechos humanos y de otros discursos y conoci- mientos ligados a la acci\u00f3n. Es necesario fragmentar y estudiar anal\u00edticamente las piezas de los sistemas complejos para poder entender el sistema en su con- junto, ya que, de no hacerlo, s\u00f3lo conoceremos los ele - mentos por separado y no su estructura y totalidad. La posibilidad de un discurso multidisciplinario de los derechos humanos s\u00f3lo se podr\u00e1 construir en ausen- cia de enfoques universales, mediante la b\u00fasqueda de sistemas de definici\u00f3n y por la necesidad de incorpo - rar \u2014como m\u00e9todo de control\u2014 diversos puntos de vista o dict\u00e1menes referenciales basados en otras dis- ciplinas. Para el estudio cr\u00edtico de los derechos humanos, como conocimiento de la conexi\u00f3n del saber te\u00f3rico con una pr\u00e1ctica vivida, como el estudio de un objeto 165 Stephen Kline, Conceptual Foundations of Multidisciplinary Thinking. Stanford, Stanford University Press, 1995, p. 10. 148 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pr\u00e1ctico y su correspondiente \"dominio objetual\"166 tenemos que asumir la cr\u00edtica de la comunicaci\u00f3n he - gemonizada por el discurso jur\u00eddico, que contiene una legitimidad limitada a lo legal,167 una legitimidad in- completa y, por ende, s\u00f3lo en y de apariencia. Por ello, hemos de evitar a toda costa arribar a una considera- ci\u00f3n derivada exclusivamente del tipo de experiencia y acci\u00f3n determinados con criterios unilateralmente jur\u00eddicos: positividad, legalidad y formalismo. El trabajo interdisciplinario representa un intento de colaboraci\u00f3n entre disciplinas; en ese sentido, el discurso de los derechos humanos no s\u00f3lo habla de jurisprudencia, leyes y normas sociales, sino tambi\u00e9n de econom\u00eda, psicoan\u00e1lisis, sociolog\u00eda, religi\u00f3n y an- tropolog\u00eda. El trabajo entre disciplinas nos permite analizar (en sentido fuerte), descomponer temas que en apariencia refieren s\u00f3lo a un \u00e1rea del conocimien- to, sino observar el hecho de que tambi\u00e9n interpela a otras ramas separadas del conocimiento humano y de la naturaleza. En el plano subsiguiente a la interdisciplinariedad, corresponde a la multidisciplinariedad, es decir, al conjunto de las ciencias sociales y a la filosof\u00eda (social, pol\u00edtica, del derecho) lidiar con ese objeto poli\u00e9drico, complejo y m\u00faltiple que es el movimiento comunidad imaginada de los derechos humanos. Pr\u00e1ctica valora- tiva, de intervenciones m\u00faltiples, generadora de nor - mas e instituciones dise\u00f1adas con la finalidad de la protecci\u00f3n y el respeto de la dignidad de las personas. 166 J\u00fcrgen Habermas, Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa. Trad. de Manuel Jim\u00e9nez Redondo. Madrid, Taurus, 1987, vol. 1, pp. 76 y ss. 167 Aqu\u00ed se asume la lectura de que la noci\u00f3n \u2014weberiana\u2014 de la legitimidad reducida a la legalidad es insuficiente y requiere de complementaci\u00f3n; legitimaciones referidas a la eficacia de las acciones y a tem\u00e1ticas de legitimidad sustancial como los con- ceptos de justicia, bien com\u00fan, desarrollo humano, etc\u00e9tera. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 149 Discurso social multidisciplinar que es discurso de los movimientos y las instituciones y de la relaci\u00f3n \u2014 feliz o infeliz\u2014 con las instituciones mismas. Asumir la multidisciplinariedad de los derechos humanos pre - supone y produce una distancia (insuperable y/o inso - portable) para con las instituciones que los administran y gestionan y (autocr\u00edticamente) para quien piensa esa relaci\u00f3n. Ya no es posible un pensa- miento ingenuo, se quebranta la inocencia respecto de permitir el cumplimiento feliz de las expectativas de las instituciones. Esa es una de las paradojas de tensi\u00f3n irresoluble de los derechos humanos. La paradoja posee, al menos, la virtud de recordar una de las caracter\u00edsticas fundamentales de las cien- cias de la sociedad: todas las aseveraciones que se enuncian pueden y deben predicarse del sujeto que realiza la reflexi\u00f3n. Si la teor\u00eda de los derechos huma- nos no introduce esa distancia objetivadora (cr\u00edtica), entonces, el discurso de los derechos humanos su- cumbe a la pendiente resbaladiza del manique\u00edsmo. La par\u00e1bola del inquisidor radical que desde las orga - nizaciones de la sociedad civil abdica en favor de una representaci\u00f3n populista del pueblo o el inquisidor institucional que desde el poder de las instituciones p\u00fablicas de defensa de los derechos humanos abdica en favor de las autoridades estatales. El problema no consiste en hacer lo interdisciplina- rio o lo multidisciplinar per se , sino qu\u00e9 es lo multidis - ciplinar que hay hacer. No se trata de un imperativo de moda intelectual, ni siquiera de la aplicaci\u00f3n de un correctivo te\u00f3rico que pondere la hegemon\u00eda del dis- curso jur\u00eddico dados sus efectos debilitadores de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de los derechos humanos. Resulta pertinente asumir el imperativo multidisciplinario, producto obligado de la complejidad de la globaliza - ci\u00f3n, toda vez su inherente correspondencia con el 150 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica sentido emancipatorio que anima o debiera animar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de los derechos humanos. VI. Tesis 4. El reto multicultural para los derechos humanos La globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha alterado el significado con- tempor\u00e1neo de la soberan\u00eda pol\u00edtica y jur\u00eddica y, con ello, se ha agudizado un debilitamiento de las estructuras estatales frente a las din\u00e1micas que rigen el escenario global. El desplazamiento de la centralidad del Estado (y su soberan\u00eda) se contraponen y colisionan, determinando espacios y tiempos de incertidumbre, agravados por nuevos tipos de violencia (algunos extremos como la vio - lencia del terrorismo y el narcotr\u00e1fico en algunos pa\u00edses, hasta pr\u00e1cticas de genocidio y limpieza \u00e9tnica) donde, con la participaci\u00f3n del Estado, los derechos humanos quedan situados en una tensa ambig\u00fcedad cr\u00edtica (legal, pol\u00edtica y moral). Con el fin del bipolarismo global, un conjunto de fuer - zas, reacciones, viejas reivindicaciones y aspiraciones en- contraron en la afirmaci\u00f3n de la heterogeneidad un punto focal; la diferencia se constituy\u00f3, as\u00ed, en el motor del principio de autonom\u00eda y en el potencial criterio para el constructo de las identidades individuales y colectivas. El poderoso imperativo multicultural \u2014especie de gran envite te\u00f3rico y cultural de las diferencias\u2014 se convierte en un desaf\u00edo e impele a un di\u00e1logo con las culturas pe - rif\u00e9ricas, pero tambi\u00e9n en el seno mismo de las socieda- des democr\u00e1ticas de Occidente, respecto a las reivindicaciones valorativas de diferencia y reconoci- miento culturales. Esta irrupci\u00f3n del pluralismo y la heterogeneidad en disputa con el universalismo y la homogeneidad, todav\u00eda dominantes \u2014aunque erosionados\u2014, se encuentra indi- solublemente asociada a la figura del Estado. La tensi\u00f3n entre derechos humanos (cuyo horizonte intelectual y LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 151 derechos positivizados se ubican tradicionalmente en un plano de adscripci\u00f3n universal y bajo un principio de igualdad general), y, el multiculturalismo (como recono - cimiento a las diferencias de pertenencia cultural e iden- tidad particulares), surge cuando las demandas de grupos culturalmente diferenciados, reticentes a la acep - taci\u00f3n del significado universalmente v\u00e1lido de los valo - res y las finalidades de la cultura occidental dominante, paradigm\u00e1ticamente expresados en la forma democr\u00e1- tica y en los derechos humanos, resultan imposibles de reivindicar sin desprenderse de su interrelaci\u00f3n con el Estado (que las asume como inasimilables), ese espacio pol\u00edtico \u2014de supuesta igualdad universal\u2014 integrado a partir de conceptos universales y presuntas condiciones de homogeneidad queda puesto en cuesti\u00f3n. No obstante, lo que prevalece es la confrontaci\u00f3n pr\u00e1c - tica e intelectual, toda vez el car\u00e1cter inescapable del conflicto de valores impl\u00edcito en el impulso hist\u00f3ricamen- te dominante de la perspectiva occidental y sus formas pol\u00edtico-culturales (derechos humanos incluidos). As\u00ed, las contradicciones se precipitan al territorio dirimente de la pol\u00edtica y la lucha por el reconocimiento como condici\u00f3n b\u00e1sica de la construcci\u00f3n y entendimiento de los dere - chos humanos. En esa discusi\u00f3n \u2014derivada del desaf\u00edo te\u00f3rico, pol\u00edti- co e institucional del multiculturalismo\u2014 la tem\u00e1tica de los derechos humanos ha ocupado un lugar central, tan- to como objeto de cr\u00edtica valorativa, toda vez que su construcci\u00f3n y fundamentaci\u00f3n se han realizado en cla- ve monocultural (occidental); as\u00ed como por el desarrollo de un debate de revaloraci\u00f3n, redefinici\u00f3n y relegitima- ci\u00f3n del discurso y la teor\u00eda de los derechos humanos de cara a las modificadas condiciones de nuestras socieda- des globales. 152 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica VII. Tesis 5. La perspectiva de g\u00e9nero en los derechos humanos El feminismo y los estudios de g\u00e9nero tuvieron un des - envolvimiento intelectual y un arraigo material inusitado y exitoso a lo largo del siglo pasado. Si alguna revoluci\u00f3n cultural contempor\u00e1nea se mantiene invicta esa es la del feminismo contempor\u00e1neo (con todo y sus contradiccio - nes, divisiones y di\u00e1sporas). Al igual que otros movimien- tos sociales radicales que reivindican reconocimiento, el feminismo inserta la cuesti\u00f3n propia de las diferencias dentro del \u00e1mbito y el lenguaje de pretensi\u00f3n universa- lista propio de los derechos humanos. Propiamente, el discurso feminista es uno que emplaza el debate sobre los derechos humanos a partir de la subversi\u00f3n de la dis- tinci\u00f3n entre universalidad y diferencia. La coincidencia epocal en el surgimiento tanto del pensamiento pol\u00edtico liberal de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano como del pen- samiento feminista emergente, ambos a finales del siglo XVIII, ha producido al menos dos principios defi- nitorios de la disociaci\u00f3n entre feminismo y derechos humanos; por un lado, respecto del universalismo de las Declaraciones can\u00f3nicas y, por otro lado, la afirma- ci\u00f3n de presupuestos impl\u00edcitos en la perspectiva del concepto de g\u00e9nero, la noci\u00f3n de diferencia, as\u00ed como de los recursos conceptuales y pol\u00edticos presentes en la tradici\u00f3n del discurso y la pr\u00e1ctica feministas. G\u00e9nero es un (relativamente) nuevo concepto, que adem\u00e1s de su inherente \u00e1nimo cr\u00edtico, contiene pre - tensiones pol\u00edticas reivindicativas radicales. Con esto, no se trata s\u00f3lo de situar la noci\u00f3n de g\u00e9nero en rela- ci\u00f3n con la perspectiva interpretativa que lo tiene como matriz, esto es, con los movimientos feministas, sino la de enfatizar su car\u00e1cter esencialmente pol\u00edtico. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 153 El concepto de g\u00e9nero es simbolizaci\u00f3n de la dife - rencia sexual; aqu\u00ed lo propiamente simb\u00f3lico consiste en la instituci\u00f3n de c\u00f3digos culturales que, mediante prescripciones fundamentales \u2014como es el caso de las de g\u00e9nero\u2014 reglamentan el conjunto de la existen- cia humana en sociedades y periodos hist\u00f3ricos espe - c\u00edficos.168 Esta simbolizaci\u00f3n cultural de la diferencia anat\u00f3mica sexual toma forma en un conglomerado de pr\u00e1cticas, ideas, discursos, s\u00edmbolos y representacio - nes sociales que influyen y condicionan la conducta objetiva y subjetiva de las personas en funci\u00f3n de su sexo. La noci\u00f3n de g\u00e9nero ofrece la posibilidad de pensar el car\u00e1cter de constructo cultural que tienen las diferen- cias sexuales, el g\u00e9nero es una producci\u00f3n social y cul- tural hist\u00f3ricamente especificada, m\u00e1s all\u00e1 de la propia estructuraci\u00f3n biol\u00f3gica de los sexos (incluso, de la orientaci\u00f3n de las preferencias), de las identidades de g\u00e9nero, de su funci\u00f3n y relevancia en las organizaciones sociales. Desde luego, es relevante el papel innegable y paradigm\u00e1tico que opera en la estructuraci\u00f3n de la igualdad y la desigualdad en las sociedades Asimismo, detr\u00e1s de los movimientos reivindica to - rios y en particular del movimiento feminista, existe una \"semiotizaci\u00f3n de lo social\";169 esto es, que la fuer - za inventiva del movimiento feminista, sus contribu- ciones, no s\u00f3lo pasan por las posibilidades heur\u00edsticas del concepto y la perspectiva de g\u00e9nero, sino tam- bi\u00e9n por todo lo que deriva de su potencial cr\u00edtico y desconstructor de ciertos paradigmas te\u00f3ricos, pero tambi\u00e9n pr\u00e1cticos.170 Con ello, tal semiotizaci\u00f3n de lo 168 Martha Lamas (comp.), El g\u00e9nero. La construcci\u00f3n cultural de la diferencia sexual. M\u00e9xico, UNAM, Programa Universitario de Estudios de G\u00e9nero / Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, 1996. 169 Griselda Guti\u00e9rrez, \"El concepto de g\u00e9nero: una perspectiva para pensar la pol\u00edtica\", La Ventana. Guadalajara, n\u00fam.5, 1998, p. 59. 170 Ibidem, pp. 60 y ss. 154 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica social debe entenderse como el sello del horizonte epistemol\u00f3gico contempor\u00e1neo; resultado de las es- trategias te\u00f3ricas m\u00e1s diversas, desde la recupera- ci\u00f3n de la dimensi\u00f3n del sentido de historicistas y hermeneutas, hasta el giro ling\u00fc\u00edstico de estructura - listas, postestructuralistas y fil\u00f3sofos del lenguaje; y al arribo conclusivo a tesis s\u00f3lidamente establecidas y ya te\u00f3ricamente referenciales, como la de que \"toda relaci\u00f3n social se estructura simb\u00f3licamente y todo orden simb\u00f3lico se estructura discursivamente\".171 Los afanes te\u00f3ricos del feminismo no son f\u00e1ciles de deslindar de la pol\u00edtica feminista. Con su pr\u00e1ctica pol\u00edti- ca las feministas contribuyeron a cimbrar ciertos para - digmas pol\u00edticos de la derecha y de la izquierda acerca de c\u00f3mo pensar y hacer pol\u00edtica. La posici\u00f3n te\u00f3rica fe - minista ha emplazado a trav\u00e9s de la idea de g\u00e9nero, la desarticulaci\u00f3n de ciertos paradigmas de la moderni- dad y de la l\u00f3gica esencialista en que se sustentan. Dos de los principales dispositivos te\u00f3ricos critica- dos, en su momento, por la teor\u00eda feminista, el cues- tionamiento del paradigma liberal y sus ejes fundamentales, el racionalismo y el humanismo, han incidido directamente en el corpus conceptual de las configuraciones cl\u00e1sicas dominantes del discurso de los derechos humanos. La hostilidad hist\u00f3rico emble - m\u00e1tica del feminismo respecto de las teor\u00edas embrio - narias de derechos humanos (plasmada en la condena a la guillotina de la \"girondina\" Olympe de Goug\u00e9s, opuesta a la ejecuci\u00f3n del rey y autora de la malhada- da Declaraci\u00f3n de los derechos de la mujer y de la ciudadana...), encontr\u00f3 respaldo te\u00f3rico y conceptual fuerte (aunque tard\u00edo), mediante la problematizaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero de la desigualdad y la dis- criminaci\u00f3n de las mujeres en las concepciones, textos 171 Ibidem, p. 59. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 155 y pr\u00e1cticas originarios del movimiento y el discurso de los derechos humanos. El arraigo de las teor\u00edas feministas en los modos cul- turales y de pensamiento contempor\u00e1neos, su distan- cia cr\u00edtica respecto del proyecto y discurso de los derechos humanos, ha mostrado desconstructivamen- te las inconsistencias de su matriz universalista; asimis- mo, ha cuestionado el prejuicio radical de la izquierda, especialmente la de corte marxista, que no permit\u00eda incorporar y reconocer en sus organizaciones y en su discurso la especificidad de la problem\u00e1tica de g\u00e9nero, el car\u00e1cter propiamente cultural de su origen y que con ello negaba e invisibilizaba la marginaci\u00f3n, el menosprecio y la subordinaci\u00f3n de las mujeres en el universo pol\u00edtico cultural de las izquierdas. VIII. Tesis 6. V\u00edctimas y derechos humanos desde una perspectiva cr\u00edtica Una de las cuestiones trascendentes que el discurso cr\u00ed- tico de los derechos humanos no puede soslayar, es la pregunta acerca si la teor\u00eda social y filos\u00f3fica del siglo XXI ser\u00e1 capaz de encontrar significado al sufrimiento hu- mano socialmente generado. La validez y autenticidad del empe\u00f1o cr\u00edtico del discurso de los derechos huma- nos ante el sufrimiento de las v\u00edctimas, solo podr\u00e1 ser reivindicado y sustentado si mantiene la consciencia alertada respecto del reconocimiento de la fragilidad de las pretensiones de la teor\u00eda cr\u00edtica, as\u00ed como de la con- dici\u00f3n malamente existente de los derechos humanos en la actualidad. El discurso cr\u00edtico de los derechos humanos, en tan - to que saber alimentado de pr\u00e1cticas de resistencia, tiene que ser parte activa en esta desconstrucci\u00f3n de los relatos socio estatales de integraci\u00f3n y consuelo del sufrimiento. La militancia de los derechos huma - nos al lado de las v\u00edctimas y el compromiso de su teor\u00eda 156 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica con el desentra\u00f1amiento cr\u00edtico de lo que provoca el sufrimiento, la violencia y la vulneraci\u00f3n de la digni- dad de las personas, impone nuevas tareas a la agen- da te\u00f3rica y pr\u00e1ctica del movimiento de los derechos humanos. La meditaci\u00f3n acerca del sufrimiento resulta inexcu- sable en la actualidad, en tanto que aparece como la v\u00eda material que comunica tanto con la noci\u00f3n de v\u00edc - tima, as\u00ed como con el concepto de dignidad. Para la teor\u00eda contempor\u00e1nea de los derechos humanos, la re - laci\u00f3n entre violencia y dignidad vulnerada no es direc - ta. Est\u00e1 mediada por la (noci\u00f3n de) v\u00edctima. Tanto la violencia como la dignidad humana (vulnerada) son perceptibles a partir de la vida da\u00f1ada en las v\u00edctimas, cuyo registro radica en las narrativas del sufrimiento. Una perspectiva cr\u00edtica de la idea de v\u00edctima propi- cia la apertura a una doble dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica, tanto propiamente cognoscitiva como en su funci\u00f3n heur\u00edstica: a) la v\u00edctima es punto de partida metodo - l\u00f3gico, plausible para una investigaci\u00f3n cr\u00edtica del n\u00fa- cleo b\u00e1sico \u00e9tico de una teor\u00eda de los derechos humanos, a partir del estudio de la violencia, y b) la v\u00edctima es la mediaci\u00f3n necesaria con la dignidad da - \u00f1ada o vulnerada que se implica en ella, toda vez que la aproximaci\u00f3n o el asedio conceptual a la idea de dignidad humana s\u00f3lo ocurre id\u00f3neamente por v\u00eda negativa, esto es, a trav\u00e9s de las m\u00faltiples formas de da\u00f1o y de vulneraci\u00f3n de la dignidad de las personas. La revisi\u00f3n cr\u00edtica de la noci\u00f3n de v\u00edctima, de alta com- plejidad y riqueza de determinaciones, supone asu- mirla como la mediaci\u00f3n plausible entre las nuevas determinaciones y modalidades de la violencia estatal y societal contempor\u00e1nea respecto de la dimensi\u00f3n de la dignidad humana. El apelar a las violaciones de la dignidad humana en el siglo XX, con el involucra- miento del discurso de los derechos humanos en ello, posibilit\u00f3 el descubrimiento de la funci\u00f3n heur\u00edstica LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 157 de la noci\u00f3n de v\u00edctima y, con ello, el concepto de dig- nidad humana pudo cumplimentar con su tarea como fuente de ampliaci\u00f3n de nuevos derechos. No obstante, resulta pertinente desconstruir cr\u00edtica- mente la noci\u00f3n de la dignidad humana, asumirla como una noci\u00f3n vac\u00eda de contenidos conceptuales y no como derivada de alguna fundamentaci\u00f3n axiom\u00e1- tica particular (de imposibles consensos); recurrir \u2014en cambio\u2014 a un uso del concepto de dignidad como postulado de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica contempor\u00e1nea, como referente de potencialidad normativa para la convi- vencia social.172 La dignidad humana vulnerada por la violencia tiende a convertirse, entonces, en la v\u00eda que constata y confirma, en clave de derechos humanos, la condici\u00f3n de v\u00edctimas, en el criterio que pondera y reconoce su sufrimiento y el horizonte proyectivo de su emancipaci\u00f3n. La revisi\u00f3n cr\u00edtica de la noci\u00f3n de v\u00edctima, con la mira en la pretensi\u00f3n de contribuir a una fundamen- taci\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos, supone asumir - la como la mediaci\u00f3n plausible entre las nuevas determinaciones y modalidades de la violencia estatal y societal contempor\u00e1nea con la dimensi\u00f3n de la dig- nidad humana.173 Su estudio, resulta un asunto crucial para el discurso social, filos\u00f3fico y jur\u00eddico de los dere - chos humanos. An\u00e1lisis y reinterpretaci\u00f3n de la ecua- ci\u00f3n discursiva se\u00f1era de los derechos humanos, el cl\u00e1sico nudo fundamental \u2014hist\u00f3ricamente siempre repensado\u2014 de la relaci\u00f3n violencia v\u00edctima-dignidad. Como se sabe, la relaci\u00f3n entre violencia y dignidad vulnerada no es directa, se encuentra mediada por la noci\u00f3n de v\u00edctima, de ah\u00ed su importancia te\u00f3rica y me - 172 Para un desarrollo m\u00e1s extenso de esta idea ver Al\u00e1n Arias Ma- r\u00edn, \"Derechos humanos: entre la violencia y la dignidad\", Dere - chos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 19, 2012, pp. 33-34. 173 Ibidem. 158 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica todol\u00f3gica. As\u00ed, la problem\u00e1tica generada por el tratamiento cr\u00edtico174 de esos temas constituye actual- mente \u2014como desde su origen\u2014 la columna vertebral de los derechos humanos. La noci\u00f3n de v\u00edctima, en la evoluci\u00f3n y en las crista- lizaciones diversas de sus significados, es una noci\u00f3n vaga, cargada de polivalencia sem\u00e1ntica y de polise - mia cultural, donde, sin embargo, los significados sa- crificiales persisten a lo largo del tiempo y las diferencias culturales, prevalecen y siguen siendo do - minantes. Esta noci\u00f3n, de entrada, estimula aproxima- ciones intuitivas y favorece una bater\u00eda de prejuicios, fundamento de muchos de los obst\u00e1culos epistemo - l\u00f3gicos175 para la producci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima. El modo de trabajo o procesamiento racional sobre el concepto de v\u00edctima ha tenido tradicionalmente la deriva dominante del derecho, de manera que la no - ci\u00f3n de v\u00edctima con mayor y mejor carga intelectual resulta ser predominante y unidimensionalmente ju- ridicial (en la perspectiva legal, ser v\u00edctima se reduce a ser v\u00edctima de un delito). En el plano del derecho internacional de los derechos humanos la Resoluci\u00f3n 60/147 (Asamblea ONU, 16 diciembre, 2005) es el ins- trumento legal m\u00e1s avanzado respecto de las v\u00edctimas y sus correspondientes derechos.176 No obstante que esta definici\u00f3n contiene elementos novedosos, no 174 Ibidem, pp. 16 y ss. 175 Gast\u00f3n Bachelard, La formaci\u00f3n del esp\u00edritu cient\u00edfico. Contri- buci\u00f3n a un psicoan\u00e1lisis del conocimiento objetivo. Trad. de Jos\u00e9 Babini. M\u00e9xico, Siglo XXI, 2000 176 \"[...] se entender\u00e1 por v\u00edctima a toda persona que haya sufrido da\u00f1os individual y colectivamente, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o menoscabo sustancial de sus derechos fundamentales, como consecuencia de acciones u omisiones que constituyan una violaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de derechos humanos o una violaci\u00f3n grave del derecho internacional hu- manitario\" (Resoluci\u00f3n 60/147, ONU, 16 de diciembre, 2005). LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 159 deja de ser insuficiente para una construcci\u00f3n cr\u00edtica de la noci\u00f3n de v\u00edctima. La definici\u00f3n (am\u00e9n del pro - verbial auto referencialismo del derecho internacional) resulta limitada, simplificadora y restrictiva. Lo anterior refuerza la pertinencia de un trabajo te\u00f3 - rico-pol\u00edtico-jur\u00eddico para la construcci\u00f3n de un con- cepto \u2014complejo, suficiente y funcional\u2014 de v\u00edctima. Te\u00f3ricamente se hace evidente la necesidad de cons- truir una noci\u00f3n metodol\u00f3gicamente comprensiva y explicativa a la vez. Comprensivo, en el sentido de ser construido de acuerdo con sus finalidades pr\u00e1cticas (l\u00f3gica medios-fines), y, explicativo, en tanto que do - tado de elementos aptos para la producci\u00f3n de cono - cimiento de base emp\u00edrica: observaci\u00f3n, descripci\u00f3n, ordenamiento, clasificaci\u00f3n, cuantificaci\u00f3n, proyec - ci\u00f3n de modo que sirva para el establecimiento de relaciones causa-efecto (l\u00f3gica de antecedentes y con- secuentes). La parafernalia t\u00e9cnico-administrativa relativa al in - ter\u00e9s pragm\u00e1tico, propio del saber jur\u00eddico, ha resulta- do ser velo y complemento de los significados de sacrificio y resignaci\u00f3n inherentes a la idea de v\u00edctima, contenidos arcaizantes y con resonancias teol\u00f3gicas, tales traslapes y reverberaciones son parte de un pro - ceso de revictimizaci\u00f3n o de una sistematizaci\u00f3n for - malista y formalizadora de la victimizaci\u00f3n. La cr\u00edtica reflexiva y la pr\u00e1ctica respecto del concep - to de v\u00edctima lleva a un replanteamiento respecto de ideas y pr\u00e1cticas asociadas con ella, tal ser\u00eda el caso de la cr\u00edtica hacia el uso de la vulnerabilidad ligada a sus connotaciones como debilidad; la noci\u00f3n convencio - nal de v\u00edctima se limita al umbral de la queja victiman- te, dificultando todav\u00eda m\u00e1s la proclama de la protesta, como consecuencia no logra acceder a la conformaci\u00f3n de un discurso te\u00f3rico y pr\u00e1ctico cr\u00edtico 160 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y transformador de la v\u00edctima en su condici\u00f3n yacien- te, adolorida y subordinada.177 Am\u00e9n de todos esos elementos, que son intr\u00ednsecos, inmanentes, al concepto convencional de v\u00edctima, hay que considerar los factores extr\u00ednsecos, trascendentes, entre los que se destacan las referencias a la etnicidad, las circunstancias socioecon\u00f3micas, la edad y el tipo de \u00e1reas donde se desenvuelven las v\u00edctimas. En t\u00e9rminos gen\u00e9ricos todos estos elementos ex\u00f3genos remiten al exceso de violencia y su correlativo plus de sufrimiento socialmente producido e indican una multiplicaci\u00f3n de potenciales v\u00edctimas en las actuales circunstancias de las sociedades de riesgo contempor\u00e1neas. Estos factores extr\u00ednsecos, que configuran el entor - no o contexto que induce (potencia o estimula) un exceso de sufrimiento social inasimilable, inducen pe - rentoriamente la necesidad de procurar un concepto de v\u00edctima complejo amplio, din\u00e1mico y funcional para lidiar mejor (procesar adecuadamente) esa so - brecarga de violencia sobre la sociedad. Es m\u00e1s f\u00e1cil hablar de la injusticia que de la justicia. La justicia es oscura; la injusticia clara. Sabemos mejor qu\u00e9 es la injusticia, pero es mucho m\u00e1s dif\u00edcil hablar de lo que es la justicia. \u00bfPor qu\u00e9? Porque hay un tes- tigo de la injusticia que es la v\u00edctima. La v\u00edctima puede decir: aqu\u00ed hay una injusticia... Pero no hay testimonio posible de la justicia, nadie puede decir: yo soy el jus- to... As\u00ed establece Alain Badiou178 las premisas para en- sayar una fundamentaci\u00f3n de la \u00e9tica en clave victimal. Estar del lado de las v\u00edctimas (Foucault) es el com- promiso moral por excelencia del movimiento de los 177 Algunas de las premisas para la construcci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima son revisadas en A. Arias Mar\u00edn, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", Dere - chos Humanos M\u00e9xico, M\u00e9xico, n\u00fam. 20, 2012, pp. 11-39. 178 A. Badiou, op. cit., supra nota 29, p. 49. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 161 derechos humanos (defensores, estudiosos, activistas, agentes jur\u00eddicos, pol\u00edticos...). Esa toma de postura no supera, pero s\u00ed resalta, la asimetr\u00eda entre la v\u00edctima de la injusticia y la idea de justicia. Disonancia entre de - recho (procedimental) y justicia (valorativo). Derrid\u00e1 sentencia que el derecho por el hecho mismo de ser deconstruible posibilita la desconstrucci\u00f3n; en tanto que la justicia al no ser de suyo deconstruible resulta ser per se la deconstrucci\u00f3n misma. El revulsivo cr\u00edtico (te\u00f3rico y pr\u00e1ctico) permanente. IX. Tesis 7. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos para una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima Los problemas para la producci\u00f3n de una definici\u00f3n cr\u00ed- tica de v\u00edctima, que atienda con rigor las exigencias te\u00f3 - ricas y pr\u00e1cticas que el tiempo presente reclama, requiere, en primera instancia, de una deconstrucci\u00f3n de la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima, caracterizada como de \u00edndole sacrificial y juridicista. No obstante, las dificultades epistemol\u00f3gicas no se agotan en ello. \u00bfQui\u00e9n define a la v\u00edctima? La necesidad de designar a la v\u00edctima, de ser mostrada, verificada, cre\u00edda, en tan - to que tal, resulta inherente y consustancial al car\u00e1cter de la noci\u00f3n de v\u00edctima, resultado de una interacci\u00f3n de poder (mando-obediencia o dominante-dominado o victimante-victimado); la noci\u00f3n de v\u00edctima es rela - cional. El primer criterio definitorio de la v\u00edctima \u2014y un primer obst\u00e1culo a su conocimiento cr\u00edtico\u2014 es el de la discriminaci\u00f3n pol\u00edtica. La calificaci\u00f3n de qui\u00e9n es v\u00edctima se realiza desde el interior de una pol\u00edtica. Las v\u00edctimas de los actos de terrorismo del 11 de Septiem - bre son calificadas, sin asomo de duda, como v\u00edctimas; en tanto que civiles muertos por la acci\u00f3n de un avi\u00f3n no tripulado en Afganist\u00e1n, resultan ser da\u00f1os colate - rales. 162 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Un segundo obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico, matriz de sucesivos problemas es el hecho de la autodesigna- ci\u00f3n de la v\u00edctima. La v\u00edctima se presenta como tal; si la aceptamos en tal condici\u00f3n, entonces, la noci\u00f3n de v\u00edctima deja de ser una cuesti\u00f3n de conocimiento y se convierte en una cuesti\u00f3n de creencias. Para ganar legitimidad (recordar que s\u00f3lo es leg\u00edtimo lo que se cree leg\u00edtimo \u2014vieja ense\u00f1anza del viejo Weber\u2014) la v\u00edctima tiene que probar que es v\u00edctima. La consecuencia genera una nueva dificultad. La v\u00edctima que se nos revela lo hace por v\u00eda de mostrar (ofrecerse) como el espect\u00e1culo del sufrimiento. Aqu\u00ed la injusticia es un cuerpo sufriente visible; la injusticia es el espect\u00e1culo de las personas sometidas a supli- cios, hambrientas, heridas, torturadas (en la gran fuer - za del espect\u00e1culo hay un sentimiento de piedad, que genera un impulso a la acci\u00f3n, a la solidaridad... aun- que \u2014como advert\u00eda Adorno\u2014 hay que tener mucho cuidado con la piedad o con la compasi\u00f3n. Pero si la v\u00edctima es el espect\u00e1culo del sufrimiento, se puede equ\u00edvocamente concluir que la justicia ata\u00f1e solamente a la cuesti\u00f3n del cuerpo, el cuerpo sufrien- te, las heridas de la vida que parecen dejar sin aliento a la idea, a lo enhiesto m\u00e1s all\u00e1 de la v\u00edctima que yace sufriente. La injusticia se revela a partir de una queja. La injusticia est\u00e1 ligada a la protesta de la v\u00edctima. Uno de los caminos a explorar para la conformaci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima, consiste en la re - configuraci\u00f3n de la tensi\u00f3n fundamental inherente a las relaciones de poder, cuyo resultado es una interac - ci\u00f3n intersubjetiva en la que uno o unos mandan y dominan y otro u otros obedecen y son dominados. Honneth reconstruye una tipolog\u00eda (a partir de la tra- dici\u00f3n cr\u00edtica, dial\u00e9ctica: Hegel-Marx-Adorno-Haber - mas-Honneth) de tres modalidades de menosprecio, condici\u00f3n b\u00e1sica de la victimizaci\u00f3n de los sujetos. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 163 El menosprecio (su contraposici\u00f3n dial\u00e9ctica ser\u00e1 la exigencia de reconocimiento) se propone como un \"comportamiento que no s\u00f3lo representa una injusti- cia porque perjudica a los sujetos en su libertad de acci\u00f3n o les causa da\u00f1o, sino tambi\u00e9n en la designa- ci\u00f3n de los aspectos constitutivos de un comporta- miento por el que las personas son lesionadas en el entendimiento positivo de s\u00ed mismas y que deben ga- nar intersubjetivamente\". Las formas o figuras del menosprecio son, principal y paradigm\u00e1ticamente: la humillaci\u00f3n f\u00edsica; la priva- ci\u00f3n de derechos, y, la desvalorizaci\u00f3n social. La prime - ra esfera o forma de menosprecio lo constituye la humillaci\u00f3n f\u00edsica, misma que comprende: el maltrato, la tortura y la violaci\u00f3n, que pueden considerarse, am\u00e9n de violaciones a los derechos humanos o delitos, como las formas m\u00e1s b\u00e1sicas de victimizaci\u00f3n del ser humano.179Asimismo, la constituyen formas de ataque a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica. Se trata del intento de apoderarse del cuerpo de otro individuo contra su vo - luntad, como en la tortura o en la violaci\u00f3n. En esta forma de menosprecio, se identifica estrechamente su relaci\u00f3n con la de v\u00edctima. Sin embargo, se puede ser v\u00edctima tambi\u00e9n a partir de la privaci\u00f3n de dere - chos y de la explotaci\u00f3n social. La segunda esfera o forma de menosprecio la cons- tituye la desposesi\u00f3n, la privaci\u00f3n de derechos y la ex - clusi\u00f3n social. Esa forma de menosprecio se da cuando el hombre es humillado al no concederle la imputabilidad moral de una persona jur\u00eddica de pleno valor, en la privaci\u00f3n de determinadas prerrogativas y libertades leg\u00edtimas.180 Se considera que el individuo 179 Axel Honneth, Reconocimiento y menosprecio. Sobre la fun- damentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Trad. de Judit Romeu Labayen. Buenos Aires, Katz editores, 2010, p. 37 180 Ibidem, p. 97. 164 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica no tiene el estatus de un sujeto de interacci\u00f3n moral- mente igual y plenamente valioso. En la historia del derecho, particularmente, en el desarrollo del derecho penal, la figura de v\u00edctima y su apartamiento del proceso judicial fue premisa indis - pensable para la realizaci\u00f3n de un proceso objetivo, significativo paso civilizatorio que contribuy\u00f3 a la su- peraci\u00f3n del ojo por ojo; empero, hist\u00f3ricamente se ha producido un efecto indeseado, no s\u00f3lo se ha distan- ciado a la v\u00edctima sino que se la ha excluido y con ello ha negado la idea de que las v\u00edctimas sean tambi\u00e9n sujetos de derecho. Por \u00faltimo, la tercera forma esfera o forma de me - nosprecio, es la deshonra o desvalorizaci\u00f3n social. Aqu\u00ed se menosprecia el modo de vida de un individuo sin- gular o de un grupo, esto es, la degradaci\u00f3n del valor social de formas de autorrealizaci\u00f3n.181 Los individuos sufren la consecuencia de que no pueden recurrir, a trav\u00e9s del fen\u00f3meno positivo de la apreciaci\u00f3n social, a su propia autovaloraci\u00f3n y, en el mismo sentido, el individuo se ve inducido y presionado a devaluar su forma de vida propia y a sufrir una p\u00e9rdida de autoes- tima. La imagen de v\u00edctima resulta aqu\u00ed sintom\u00e1tica, toda vez que esa condici\u00f3n es una figura inferiorizada y fuertemente cargada de un sentido propicio a la compasi\u00f3n. Cada una de estas formas de menosprecio, circuns- tancias que son vividas como injustas y/o que provo - can sensaciones de desprecio, son las que configuran tambi\u00e9n exigencias de reconocimiento. La clave de la conexi\u00f3n entre da\u00f1o moral y negaci\u00f3n de reconoci- miento es la experiencia concreta de la v\u00edctima, viola- ciones a la dignidad y ausencia de respeto hacia los individuos: la humillaci\u00f3n y maltrato f\u00edsico, la privaci\u00f3n 181 \u00cddem. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 165 de derechos o la desvalorizaci\u00f3n social. Del lado de la v\u00edctima, lo que la define es que no puede ver garanti- zada su dignidad o su integridad, en t\u00e9rminos de Hon- neth, \"sin la suposici\u00f3n de un cierto grado de autoconfianza, de autonom\u00eda garantizada por la ley y de seguridad sobre el valor de las propias capacidades, de modo que no le resulta imaginable el alcance de su auto realizaci\u00f3n\".182 X. Tesis 8. La lucha por el reconocimiento y el movimiento de los derechos humanos Es cierto que se hace y se puede hacer pol\u00edtica con los derechos humanos, se les puede instrumentalizar y uti- lizar para objetivos ajenos, pol\u00edticamente correctos o im- presentables, al servicio de los de arriba o los de abajo, por el mantenimiento del statu quo o su modificaci\u00f3n, igualitarios o para agudizar las desigualdades. No obs- tante, esas instrumentalizaciones pol\u00edticas, no eliminan el sentido pol\u00edtico inmanente propio de los derechos hu- manos. Ese sustrato, lo intr\u00ednsecamente pol\u00edtico del proyec - to y el discurso de los derechos humanos, radica en que lo espec\u00edfico y com\u00fan de esas m\u00faltiples pr\u00e1cticas de resistencia, reclamo, imposici\u00f3n y emplazamiento de actos, hechos o acontecimientos de tensi\u00f3n de la correlaci\u00f3n de fuerzas conlleva e implica exigencias de reconocimiento. Ese car\u00e1cter consiste en emplazar relaciones de poder en t\u00e9rminos de reconocimiento, de lucha por el reconocimiento, en otras palabras, ins- taurar acontecimientos pol\u00edticos, tal es lo que define lo esencialmente pol\u00edtico de los derechos humanos.183 182 Ibidem, p. 31. 183 Se har\u00eda necesario para el argumento la pertinencia de la distin- ci\u00f3n entre lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica; no es aqu\u00ed el momento (ni hay 166 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda \u00a1no m\u00e1s!\"), los individuos y grupos se oponen al abuso de poder, pero tambi\u00e9n reivindican, emplazan, estatuyen una exigen- cia de reconocimiento respecto del otro, del que vio - lenta, abusa, explota... \u00bfReconocimiento de qu\u00e9? De la dignidad..., responde el discurso de los derechos hu- manos; de la alteridad \u2014en pie de igualdad\u2014 en vir - tud de ser sujetos libres. Los sujetos enhiestos (v\u00edctimas puestas de pie) reivindican emancipaci\u00f3n, libertades \u2014derechos\u2014, regulaciones, garant\u00edas (de cara al Estado); se plantan libremente, con valor, de - safiantes... con dignidad, se dice. Dignidad que es discernible, constatable y afirma- ble s\u00f3lo por v\u00eda negativa. Ante su denegaci\u00f3n, el abu- so y las violencias que la vulneran; ante la negaci\u00f3n de libertades y la desigualaci\u00f3n de los iguales, esas pro - mesas incumplidas de la Ilustraci\u00f3n moderna,184 de las que se nutre el imaginario conceptual y pol\u00edtico del movimiento (comunidad imaginada) de los derechos humanos. Desde esa radicalidad, relativa al car\u00e1cter pol\u00edtico intr\u00edn - seco de los derechos humanos, es que resulta adecuado suponer que estar\u00edan en condiciones de posibilidad de sobreponerse al politicismo inherente en la calificaci\u00f3n de las v\u00edctimas y la autodesignaci\u00f3n de las mismas y \u2014 asimismo\u2014 coadyuvar al dise\u00f1o e instrumentaci\u00f3n de el espacio) para tal desarrollo. En ese sentido ver Claude Lefort, La incertidumbre democr\u00e1tica. Ensayos sobre lo pol\u00edtico. Bar - celona, Anthropos, 2004 y Chantal Mouffe, El retorno de lo po - l\u00edtico. Comunidad, ciudadan\u00eda, pluralismo, democracia radical. Trad. de Marco Aurelio Galmarin. Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. 184 Resulta indispensable el estudio del modo de materializaci\u00f3n de los procesos de exclusi\u00f3n, investigados ejemplarmente por Foucault y del proceso de la desigualaci\u00f3n, mod\u00e9licamente analizado por Marx. Para una presentaci\u00f3n sint\u00e9tica de esos procesos en contexto de derechos humanos, ver A. Arias Ma- r\u00edn, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 9, 2008, pp. 7-44. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 167 una pol\u00edtica, entendida como disciplina ante las conse - cuencias del acontecimiento, una pol\u00edtica victimol\u00f3gica en clave de derechos humanos. La noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima, en tanto que elemen - to apto para coadyuvar a una fundamentaci\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos, asume un papel trascen- dente en la lucha de sujetos que reivindican aspectos no reconocidos de su identidad \u2014por la v\u00eda de la con- ciencia de haber sufrido una injusticia. Es a partir de este momento que la v\u00edctima, al igual que los maltra- tados, excluidos o despreciados, diversos grupos vic - timizados que han experimentado formas de negaci\u00f3n del reconocimiento no s\u00f3lo sufren a partir del menosprecio de su condici\u00f3n, sino que pueden descubrir que el menosprecio en s\u00ed mismo puede ge - nerar sentimientos, emociones y el impulso moral que motivan e impelen comportamientos y acciones (pr\u00e1cticas) para devenir en sujetos activos de luchas por reconocimiento. Situar el concepto de reconocimiento, con su poten- cial car\u00e1cter cr\u00edtico, desconstructivo, en la construc - ci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima (complejo, abierto, din\u00e1mico, funcional), significa asumir la cen- tralidad del conflicto bajo un entendimiento de su funci\u00f3n positiva (creativa) de integraci\u00f3n social, a con- dici\u00f3n de que se le deje de ver de un modo limitado y negativo, como ha sido el caso desde la perspectiva te\u00f3rica dominante. Las luchas de reconocimiento, his - t\u00f3ricamente, han generado la institucionalizaci\u00f3n de ciertas pr\u00e1cticas sociales que evidencian el pasaje de un estadio moral a otro m\u00e1s avanzado \u2014un aumento de la sensibilidad moral, se\u00f1ala Honneth.185 La lucha de los grupos sociales por alcanzar formas cada vez m\u00e1s amplias de reconocimiento social se 185 A. Honneth, op. cit., supra nota 59, p. 37 168 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica convierte, muta, en una fuerza estructurante del de - sarrollo moral de la sociedad. Ese ha sido el sentido humanista del movimiento y la teor\u00eda de los derechos humanos; toca a su reformulaci\u00f3n cr\u00edtica, insistir en la articulaci\u00f3n de la noci\u00f3n \u2014yaciente\u2014 de v\u00edctima con un proyecto \u2014enhiesto\u2014 de resistencia y emancipa- ci\u00f3n. As\u00ed, en dicha perspectiva, la lucha social no pue - de explicarse s\u00f3lo como resultado de una lucha entre intereses materiales en oposici\u00f3n sino tambi\u00e9n como consecuencia de los sentimientos morales de injusti- cia; una gram\u00e1tica moral de los conflictos sociales.186 La v\u00edctima, cuya visibilidad es posible a trav\u00e9s del su- frimiento, se constituye primordialmente en esa ima- gen inicial de injusticia; no debiera permanecer en la queja sino levantarse para la proclama (\u00bfson los dere - chos humanos el revulsivo de esa metamorfosis?). Bibliograf\u00eda ADORNO , Theodor W. y Max HORKHEIMER, Dial\u00e9ctica de la Ilustraci\u00f3n. Madrid, Ediciones Akal, 2007. ANDERSON, Benedict, Comunidades imaginadas. Re - flexiones sobre el origen y la difusi\u00f3n del nacio - nalismo. M\u00e9xico, FCE, 1993. ARENDT , Hannah, Los or\u00edgenes del totalitarismo. Ma- drid, Alianza Editorial, 1982. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00ed- tico de v\u00edctima en derechos humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 20, 2012. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos humanos: entre la vio - lencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 19, 2012. 186 Ver A. Honneth, The Struggle for Recognition. The Moral Gram- mar of Social Conflicts. Trad. de Joel Anderson. Cambridge, The MIT Press, 1995. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 169 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicul- tural. Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\", De- rechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 9, 2008. BACHELARD , Gast\u00f3n, La formaci\u00f3n del esp\u00edritu cien - t\u00edfico. Contribuci\u00f3n a un psicoan\u00e1lisis del conoci- miento objetivo. M\u00e9xico, Siglo XXI, 2000. BADIOU , Alain, El ser y el acontecimiento. Buenos Ai- res, Ediciones Manantial, 1999. BALIBAR, \u00c9tienne e I. H. WALLERSTEIN, Race, Nation, Class: Ambiguous Identities. Londres, Routledge, 1991. BAUMAN, Zygmunt, Tus- quets Editores, 2007. BAXI , Upendra, The Future of Human Rights. Londres, Oxford University Press, 2008. BECK, \u00dclrich, La sociedad del riesgo mundial: en bus- ca de la seguridad perdida. Barcelona, Paid\u00f3s, 2008. BECK , \u00dclrich. y Elisabeth BECK-GERNSHEIM , La indi - vidualizaci\u00f3n: el individualismo institucionaliza- do y sus consecuencias sociales y pol\u00edticas. Barcelona, Paid\u00f3s, 2003. BEUCHOT , Mauricio, Derechos humanos. Historia y filosof\u00eda. M\u00e9xico, Fontamara, 2008. BROWN, Wendy, \"'The Most We Can Hope For...': Hu- man Rights and Politics of Fatalism\", Atlantic Quarterly . Durham, 103, n\u00fams. 2-3, primavera- verano de 2004. CASTELLS , Manuel, La era de la informaci\u00f3n, tomo I. M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, 2002. DE SOUSA SANTOS , Boaventura, Sociolog\u00eda jur\u00eddica cr\u00edtica. Para un nuevo sentido com\u00fan en el dere - cho. Madrid, Trotta, 2009. DEMBOUR, Marie-Benedicte, Jane COWAN y Richard WILSON (eds.), Culture and Rights: Antropologi- cal Perspectives . Londres, Cambridge University 2001. colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica DEMBOUR, Marie-Benedicte, Reflections on the European Conventio. Londres, Cambridge University Press, 2006. DERRIDA , Jacques, Cosmopolitanism and Forgi- veness. Londres, Routledge, 2001. DONNELLY , Jack, Derechos humanos universales: teo - r\u00eda y pr\u00e1ctica. M\u00e9xico, Gernika, 1994. DOUZINAS , Costas, Human Rights and Empire, the Politicial Philosophy of Cosmopolitism. Londres, Routledge Cavendish, 2007. DOUZINAS , Costas, The End of Human Rights: Critical Legal Thought at the Turn of the Century . Oxford, Hart Publishing, 2000. EST\u00c9VEZ , Ariadna y Daniel V\u00c1ZQUEZ (coords.), Los de - rechos humano sistema operativo es las ciencias sociales: una perspectiva activa multidisciplina- ria. M\u00e9xico, FLACSO/CISAN/UNAM, 2010. GARC\u00cdA CANCLINI, N\u00e9stor, La globalizaci\u00f3n imagina- da. Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. GEWIRTH, Alan, The Community of Rights. Chicago, University of Chicago Press, 1996. GIDDENS , Anthony, Un mundo desbocado. Los efec - tos de la globalizaci\u00f3n en nuestras vidas. M\u00e9xico, Taurus, 1999. GUTI\u00c9RREZ , Griselda, \"El concepto de g\u00e9nero: una perspectiva para pensar la pol\u00edtica\", La Ventana . Guadalajara, n\u00fam.5, 1998. HABERMAS , J\u00fcrgen, Facticidad y validez: sobre el de - recho y el estado democr\u00e1tico de derecho en t\u00e9r - minos de teor\u00eda del discurso. Madrid, Trotta, 1998. HABERMAS , J\u00fcrgen, La reconstrucci\u00f3n del materia- lismo hist\u00f3rico. Madrid, Taurus, 1976. HABERMAS , J\u00fcrgen, Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa. Madrid, Taurus, 1987, vol. 1. HARDT , Michael y Toni NEGRI, Imperio. Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2002. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 171 HARDT , Michael y Toni NEGRI, Multitud, guerra y de - mocracia en la era del imperio. Barcelona, Deba- te, 2004. HONNETH, Axel, Reconocimiento y menosprecio. So - bre la fundamentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Buenos Aires, Katz editores, 2010. HONNETH, Axel, The Struggle for Recognition. The Mo - ral Grammar of Social Conflicts. Cambridge, The MIT Press, 1995. HUNTINGTON, Samuel P., El choque de civilizaciones y la reconfiguraci\u00f3n del orden mundial. Abad\u00eda. Barcelona, Paid\u00f3s, 2005. IGNATIEFF , Michael, Human Rights as Politics and Idolatry. Nueva Jersey, Princeton University Press, 2001. KLINE , Stephen, Conceptual Foundations of Multidis- ciplinary Thinking. Stanford. Stanford, Stanford University Press, 1995. KORSCH, Karl, Karl Marx. Madrid, Ariel, 1981. LAMAS , Martha (comp.), El g\u00e9nero. La construcci\u00f3n cultural de la diferencia sexual. M\u00e9xico, UNAM, Programa Universitario de Estudios de G\u00e9nero / Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, 1996. LEFORT , Claude, La incertidumbre democr\u00e1tica. En- sayos sobre lo pol\u00edtico. Barcelona, Anthropos, 2004. MACINTYRE , Alasdair, Tras la virtud. Madrid, Cr\u00edtica, 2001. MAFFESOLI, Michel, El tiempo de las tribus. El ocaso del individualismo en las sociedades posmoder - nas. M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, 2004. MAKAU , Mutua, Human Rights: A Political and Cultu- ral Critique. Filadelfia, University of Pennsylvania Press, 2002. 172 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica MARRAMAO , Giacomo, Pasaje a Occidente. Buenos Aires, Katz, 2006. MARX, Karl, Elementos fundamentales para la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. M\u00e9xico, Siglo XXI 1977, vol. 1, Gr\u00fcndisse, pp. 179-214. MERRY , Sally Engle, Human Rights and Gender Vio - lence: Translating International Law into Local Justice. Chicago, University of Chicago Press, 2009. MORALES , Ces\u00e1reo, \"\u00bfQu\u00e9 es el hombre como tal?\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 7, 2008. MOUFFE , Chantal, El retorno de lo pol\u00edtico. Comuni- dad, ciudadan\u00eda, pluralismo, democracia radical . Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. MOYN , Samuel, The . Cambridge, Belknap Press, 2012. OLIV\u00c9 , Le\u00f3n, \u00c9tica y diversidad cultural. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas / FCE, 1993. ROSENAU , James, Distant Proximities: Dynamics - yond Princeton, Princeton Univer - sity Press, 2002. SALMER\u00d3N, Fernando, Derechos de las minor\u00edas y to - lerancia. M\u00e9xico, UNAM, 1996. SPEED , Shannon, Rights in Rebellion: Indigenous Stru- ggle and Human Rights in Chiapas . Stanford, Stanford University Press, 2008. STAMMERS , Neil, Human Rights and Social Move - ments. Nueva York, Pluto Press, 2009. VILLORO , Luis, Los retos de la sociedad por venir. En- sayos sobre justicia, democracia y multicultura - lismo. M\u00e9xico, FCE, 2007. WALLERSTEIN , Immanuel M., El moderno sistema mundial II. El mercantilismo y la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda-mundo europea,1600-1750. M\u00e9 - xico, Siglo XXI Editores, 1998.173 Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos187 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Introducci\u00f3n En la teor\u00eda contempor\u00e1nea de los derechos huma- nos, la tem\u00e1tica del reconocimiento comienza a ser parte indispensable del repertorio categorial. Su teorizaci\u00f3n se ha asociado a cuestiones de identidad cul - tural, a menudo relacionadas con grupos en condiciones de vulnerabilidad. Sin embargo, cada vez con mayor fre - cuencia, su teor\u00eda se articula tambi\u00e9n con la dif\u00edcil y po - l\u00e9mica problem\u00e1tica, axial para los derechos humanos, de la dignidad humana o m\u00e1s secularmente dicho con la idea de una vida humana digna. El reconocimiento se ha desarrollado como un concepto din\u00e1mico, que dotado de muchos y controversiales significados se ha estudiado desde diversos enfoques; en particular, el reconocimien- to asociado al discurso de los derechos humanos se ha vuelto clave para conceptualizarlos y para entender su car\u00e1cter inherentemente pol\u00edtico, su modo propio y su fin espec\u00edfico. La importancia fundamental del reconocimiento en los derechos humanos se distingue en la naturaleza 187 Publicado originalmente en: ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento y derechos humanos contempor\u00e1neos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 10, n\u00fam. 25, septiembre-di- ciembre de 2015, pp. 17-38. 174 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica emancipadora de \u00e9stos, presente en las pr\u00e1cticas de re - sistencia al abuso de poder, exigencias a la autoridad, im - posici\u00f3n y emplazamiento de actos, hechos o acontecimientos que modifiquen la correlaci\u00f3n de fuerzas; conjunto de acciones que contienen impl\u00edcita o expl\u00edcita - mente reclamos finales de reconocimiento. Sin embargo, para poder ubicar dicho valor con claridad es necesario se - pararse del discurso convencional de los derechos huma - nos, dejar de lado la visi\u00f3n de \u00e9stos como productos de una evoluci\u00f3n lineal de largo alcance. En cambio, se propone, abandonando el intento de justificaci\u00f3n fundamentado en una teleolog\u00eda que vincula racional y moralmente origen y destino, analizarlos cr\u00edticamente como un movimiento so - cial contempor\u00e1neo; de modo que su existencia cabal no se extender\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la d\u00e9cada de los a\u00f1os setenta del siglo pasado. Por tanto, su valor y primac\u00eda actual se expli- car\u00eda justamente por circunstancias hist\u00f3ricas particulares de ese \u00faltimo cuarto del siglo XX. De modo que, para comprender el reconocimiento como elemento fundamental de los derechos humanos, antes se debe entender a \u00e9stos dentro de su especifici- dad hist\u00f3rica (como un fen\u00f3meno hist\u00f3rico social), as\u00ed que, asumidos como movimiento contempor\u00e1neo, reluz - ca su forma combativa, que conquista y libera espacios y alcanza nuevas prerrogativas. En esta visi\u00f3n de los de - rechos humanos es en la que se encuentra inscrita la elucidaci\u00f3n que se propone para presentar el debate del reconocimiento, mostrando su correlaci\u00f3n con la tenden- cia, relativamente reciente de los movimientos sociales contempor\u00e1neos, de transitar de demandas de redistri- buci\u00f3n de bienes a las de reconocimiento identitario, apuntando algunas de las consecuencias que ello ha te - nido en el desarrollo de los derechos humanos. Es necesario, en orden de no reducir la complejidad del debate pol\u00edtico filos\u00f3fico en torno al reconocimiento, retomar sus principales teor\u00edas, ver sus divergencias y aportaciones al entendimiento del tema, tanto de forma LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 175 hist\u00f3rica como conceptual. En este sentido, se presentan aqu\u00ed principalmente dos exponentes contempor\u00e1neos referenciales de la cuesti\u00f3n del reconocimiento (Fraser y Honneth), sus puntos en com\u00fan, pero sobre todo sus di- vergencias; posteriormente se presenta la lucha inheren- te de los grupos sociales por el reconocimiento como momento pol\u00edtico instituyente de nuevos derechos, pro - ceso clave para la comprensi\u00f3n de los derechos humanos como pr\u00e1cticas sociales de resistencia y emancipaci\u00f3n. Se trata entonces de mostrar la importancia y situa- ci\u00f3n privilegiada del concepto de reconocimiento para el desarrollo actual de los derechos humanos y su discur - so, entendiendo el primero como un concepto complejo, y, los segundos como un movimiento pol\u00edtico social his- t\u00f3ricamente especificado. I. Los derechos humanos hoy. La \u00faltima utop\u00eda Al tomar distancia cr\u00edtica de la lectura dominante de la historia de los derechos humanos, pocas propuestas contempor\u00e1neas se antojan tan innovadoras y disrup - toras como la de Samuel Moyn,188 quien no s\u00f3lo pro - pone un novedoso y radical modo de lectura de la historia de los derechos humanos, sino que afirma que se trata de una historia muy diferente a la com\u00fanmen- te aceptada y, ciertamente, mucho m\u00e1s breve. Su tesis sostiene que el movimiento de los derechos humanos surgi\u00f3 en realidad apenas en la d\u00e9cada de los setenta del siglo pasado; que, si bien tiene lejanos precedentes en Roma y Grecia, la antigua Inglaterra medieval, Es- pa\u00f1a y el mundo \u00e1rabe, as\u00ed como precursores moder - nos en las revoluciones estadounidense y francesa del 188 Samuel Moyn. Profesor de Derecho e Historia en la Universidad de Harvard. Doctor en Historia Europea Moderna en la Universi- dad de California Berkeley (2000). 176 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica siglo XIX, aquellas concepciones de los derechos hu- manos en realidad tienen muy pocas cosas en com\u00fan con lo que son actualmente. Moyn189 sostiene que cuando se escucha hablar en la actualidad de derechos humanos se piensa en altos preceptos morales e ideales pol\u00edticos; en un conjunto de libertades indispensables (liberales) y, en ocasiones, en unos principios expansivos de protecci\u00f3n social. Se implica una agenda para mejorar al mundo, la cual nos acerca a uno nuevo en el que la dignidad de cada individuo pueda gozar de protecci\u00f3n internacional. Los derechos humanos son l\u00edderes en lo pol\u00edtico e ins- piradores en lo emocional. El \u00e9nfasis de la propuesta de Moyn radica en que se les puede reconocer como un programa ut\u00f3pico, no en un sentido peyorativo de lo inalcanzable, sino, a la manera de su maestro Levi- nas (deudor, a su vez, de Ernst Bloch), como una pro - mesa de lo que todav\u00eda no es. Esta \u00faltima utop\u00eda, por ser la m\u00e1s reciente, promete penetrar los l\u00edmites del Estado, naci\u00f3n mediante un lento reemplazo con la autoridad de la ley internacio - nal; capaz de ofrecer a las v\u00edctimas un mundo con po - sibilidades de una vida mejor; promete hacerlo trabajando, cuando sea posible, en alianza con los Es - tados nacionales, pero denunci\u00e1ndolos y poni\u00e9ndolos en evidencia cuando violen las normas b\u00e1sicas. En este sentido, los derechos humanos definen las m\u00e1s altas aspiraciones tanto de los movimientos so - ciales como de las sociedades, as\u00ed como los ideales del funcionariado de las entidades interestatales, los mi - litantes de numerosas Organizaciones No Guberna - mentales (ONG) y una amplia franja de intelectuales 189 Samuel Moyn, The Last Utopia. Human Rights in History. Cam- bridge, Belknap Press, 2012. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 177 y ciudadanos conscientes. Los derechos humanos evo - can esperanza y provocan acci\u00f3n.190 El punto fuerte de la tesis de Moyn consiste en la afirmaci\u00f3n de que esta formulaci\u00f3n de los derechos humanos y el desarrollo socio pol\u00edtico y cultural que los han hecho posibles es muy reciente en la historia. Re - sulta extra\u00f1o constatar, dice el autor, que es apenas en el curso de los a\u00f1os setenta del siglo XX cuando la moral occidental vivi\u00f3 un cambio decisivo que abri\u00f3 el espacio a esta suerte de utop\u00eda, misma que se amal- gam\u00f3 en un movimiento internacional de los dere - chos humanos como nunca hab\u00eda existido. Los (\"eternos\") derechos del hombre de la Ilustraci\u00f3n, tan distante su teor\u00eda de la pr\u00e1ctica, incluidas sus san- grientas revoluciones, se reinventaron en una nueva \u2014otra\u2014 concepci\u00f3n. Ser\u00eda enga\u00f1oso adscribir la explosi\u00f3n expansiva del movimiento de los derechos humanos a su fecha ca- n\u00f3nica de inauguraci\u00f3n contempor\u00e1nea en diciembre de 1948, \"cuando el mundo mir\u00f3 hacia arriba por un momento\", en el ep\u00edlogo de la Segunda Guerra Mun- dial, al proclamarse la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos . Ese texto simboliz\u00f3 el final formal de la guerra mundial, pero no deton\u00f3 una nueva era. Se trat\u00f3 menos del anuncio de una nueva \u00e9poca que de una corona funeraria en la tumba de la guerra, lue - go de perdidas las esperanzas de una comuni\u00f3n entre libertad e igualdad. Sus grandes prop\u00f3sitos fueron prontamente desplazados de la atenci\u00f3n global por los impactos coyunturales de la situaci\u00f3n pol\u00edtica en curso, el nacimiento de Israel, la partici\u00f3n de Alemania en dos Estados, el surgimiento de la OTAN y del Con - sejo de Europa, la excomuni\u00f3n decretada por el Vati - cano de \"todos los comunistas y sus simpatizantes del 190 Cf., S. Moyn, op. cit., supra nota 2, pp. 1 41. 178 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pasado, presente y futuro\" e, incluso, la notoriedad de la publicaci\u00f3n de una novela como 1984, de George Orwell. Esos derechos humanos, los del 48, los de la refun- daci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), nacieron miran- do al pasado. Bajo la consigna loable de que la tragedia vivida no volviera a repetirse, carecieron de mirada prospectiva. Resultaron d\u00e9biles en la pr\u00e1ctica y tambi\u00e9n en el discurso, tanto para imponer sus di- rectrices como sus referencias valorativas. En cambio, las agendas que cristalizaron efectiva- mente fueron las propias de la posguerra: el relato del mundo dividido y amenazante de la Guerra Fr\u00eda, Esta- dos Unidos (USA por sus siglas en ingl\u00e9s) y Europa oc - cidental versus la Rusia sovi\u00e9tica (URSS) y el bloque socialista; y, como contrapunto, la guerra caliente de las luchas por la descolonizaci\u00f3n y su mundo otro, tercero, pobre, escindido y objeto de disputas internacionales.191 USA hab\u00eda logrado catalizar las esperanzas de un mundo mejor (el new deal) e introdujo el concepto de derechos humanos (Eleanor Roosevelt) en circulaci\u00f3n restringida, pero pronto lo dej\u00f3 atr\u00e1s como un mero eslogan propagand\u00edstico. Por su parte la URSS, en su pseudo compromiso con las luchas anticoloniales, puso el \u00e9nfasis en los ideales colectivos de emancipa- ci\u00f3n (nacionalismos y comunismo) como una senda de futuro; aunque fue renuente a los derechos indivi- duales directos y a su enraizamiento en las leyes inter - nacionales. El bloque del \"mundo libre\" adopt\u00f3 la insignia de los derechos civiles y pol\u00edticos, en tanto que el \"bloque socialista\" opt\u00f3 por los derechos eco - n\u00f3micos y sociales; la contraposici\u00f3n se hizo derecho positivo internacional con los dos Pactos de derechos, 191 Vid. Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, Aproximaciones te\u00f3ricas al debate con- tempor\u00e1neo de los derechos humanos. M\u00e9xico, CNDH., M\u00e9xico, 2011, pp. 52- 53. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 179 el de derechos civiles y pol\u00edticos y el de derechos eco - n\u00f3micos, sociales y culturales, as\u00ed como sus correspon - dientes Comit\u00e9s, patrocinados por la ONU. En la apor\u00eda entre libertades e igualdad, el lenguaje de los dere - chos humanos, desde la d\u00e9cada de los cuarenta hasta 1989, tom\u00f3 carta de naturalizaci\u00f3n anticomunista. En el camino, dice Moyn, el mundo estallaba en una revuelta de hondos contenidos culturales y pol\u00edticos. Mayo 68, el mayor levantamiento social de la posgue - rra, cuando estudiantes y trabajadores unidos deman- daban el final de un orden social y pol\u00edtico cuyo techo de cristal era la mediocridad consumista de una clase media sin relieve moral o intelectual. El sacudimiento, con sus respectivas peculiaridades, alcanz\u00f3 a Europa occidental y su epicentro en Par\u00eds, y la oriental, en Ber - l\u00edn y Praga; tambi\u00e9n China y USA \u2014de Berkeley a Nue - va York\u2014; asimismo M\u00e9xico (y su Tlatelolco brutal). Se demandaba un cambio impulsado principalmente por los j\u00f3venes. Sin embargo, en ning\u00fan caso el an\u00e1lisis y las propuestas de los manifestantes o de los gobiernos en cuesti\u00f3n discurrieron por el concepto de derechos humanos. En la disrupci\u00f3n global del 68, a 20 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n, nadie pens\u00f3 que el mejor y nuevo mundo fuera un mundo gobernado, ni siquiera \u00e9tica y legalmente referenciado por los derechos humanos. El verdadero auge de los derechos humanos sobre - vino con fuerza en la d\u00e9cada de los setenta, \"emer - giendo al parecer de ninguna parte\". La URSS hab\u00eda perdido su legitimidad, luego de la invasi\u00f3n de Che - coslovaquia y las evidencias de la brutal represi\u00f3n in- terna y USA cargaba a cuestas con la guerra de Vietnam. Sin embargo, los derechos humanos no re - sultaron inmediatamente beneficiados. Durante la d\u00e9cada de los sesenta, una mir\u00edada de visiones ut\u00f3pi- cas prosper\u00f3: utop\u00edas comunitaristas y anti-consumistas, hippies, ensayos de \"socialismo con rostro humano\" y de - mocr\u00e1tico en el bloque sovi\u00e9tico, la Revoluci\u00f3n Cubana, 180 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica guerras de liberaci\u00f3n anticoloniales en el llamado Ter - cer Mundo. Las ONG ven\u00edan de una larga marcha (Am- nist\u00eda Internacional fundada desde 1941), el rock hac\u00eda eclosi\u00f3n mundial y la liberaci\u00f3n sexual alcanzaba su punto m\u00e1s alto, apuntalada por una tr\u00edada extraordi- naria: minifalda, p\u00edldora anticonceptiva y antibi\u00f3ticos. Quiz\u00e1s ese clima intelectual, pol\u00edtico y moral propi- ci\u00f3 que los derechos humanos despertaran \"la curio - sidad de los intelectuales, la imaginaci\u00f3n de los reformadores pol\u00edticos y sociales, que evocaran una respuesta emocional de los moralistas\".192 Lo decisivo consisti\u00f3 en esa explosi\u00f3n de la relevancia social del concepto. Ya en la d\u00e9cada de los setenta, los derechos humanos comenzaron a ser invocados en el mundo desarrollado por la opini\u00f3n p\u00fablica como nunca antes. Occidente deja atr\u00e1s el sue\u00f1o de la Revoluci\u00f3n, tan- to en las sociedades centrales como perif\u00e9ricas, se adoptan nuevas estrategias, se consideran las leyes internacionales de derechos humanos como una po - sible modalidad t\u00e1ctica, un paso a formas de lucha menos violentas, como un conjunto de mecanismos para realizaciones transformadoras. En esa carrera ideol\u00f3gica por ganar el culmen \u00e9tico aspiracional, mu- chas utop\u00edas revolucionarias, comunitaristas, anti- consumistas y otras fracasaron y cayeron en desuso, y los derechos humanos, sobrevivientes, al fin y al cabo, resultaron ganadores al encarnar una alternativa moral viable en el p\u00e1ramo del llamado \"fin de las ideolog\u00edas\". En USA, el presidente James Carter comienza a invo - car a los derechos humanos como una gu\u00eda racional de la pol\u00edtica exterior estadounidense, invoc\u00e1ndolos como la \"racionalidad fundante\" de la convivencia internacio - nal.193 Desde entonces, los expertos legales de casi todo 192 S. Moyn, op. cit., supra nota 2, pp. 3 y ss. 193 Para una apreciaci\u00f3n cr\u00edtica de la pol\u00edtica de derechos humanos de Carter en el plano internacional, vid., Noam Chomsky, Hu- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 181 el mundo empiezan a ver, por vez primera en el siglo XX, el derecho internacional como residencia y destino de los derechos humanos.194 Ello lleva a un cambio en la \"moral\" del orden mundial. En la agenda de la comunidad internacional comienzan a introducir - se tem\u00e1ticas vinculadas a largo plazo, como los dere - chos de generaciones futuras o la defensa de los intereses difusos, con criterios afines o derivados de los derechos humanos. Se puede decir que en esos a\u00f1os se dispara el t\u00e9rmino de derechos humanos como una idea central de esa agenda. En 1977, el diario The New York Times menciona los derechos humanos cinco ve - ces m\u00e1s que en cualquiera de todos los a\u00f1os de su his - toria, incluidos 1948 o 1968. \u00bfA qu\u00e9 se debe este crecimiento y tal expansi\u00f3n de los derechos humanos? Seg\u00fan Samuel Moyn, ese fe - n\u00f3meno se explica en virtud de que los derechos hu- manos han alcanzado una dimensi\u00f3n ut\u00f3pica, una \u00faltima utop\u00eda, poderosa y prominente, toda vez que otros relatos ut\u00f3picos explotaron y/o fracasaron. Los derechos humanos se han constituido como la \u00fanica visi\u00f3n moderna particular del viejo compromiso con la imagen de un mundo mejor de dignidad y respeto, rescatando y enarbolando la causa de la justicia. Adop - taron para s\u00ed y divulgaron la fuerte tendencia intelec - tual de la filosof\u00eda y la teor\u00eda pol\u00edticas, tanto liberal como de izquierdas, relativa a la cuesti\u00f3n de la justicia como equidad (tanto la de matriz neo kantiana impul- sada por Rawls en USA y Gran Breta\u00f1a, como las de raigambre marxista dominantes en Europa). Es cierto que este impulso ha mermado en las d\u00e9ca- das sucesivas, que las reformas orientadas por ellos avanzan lentamente y de modo fragmentario, pero man Rights and American Foreing Policy. Londres, Spokeman Books / Merlin Press, 1978. 194 S. Moyn, op. cit., supra nota 2, pp. 152-160. 182 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tambi\u00e9n es cierto que el sacudimiento internacional por el final de la Guerra Fr\u00eda, el \u00edcono simb\u00f3lico de la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn y su punto de inflexi\u00f3n, la im- plosi\u00f3n y desaparici\u00f3n de la URSS, ofrecieron nuevas vertientes que enriquecieron y potencializaron la fuer - za de los derechos humanos como gran referente va- lorativo y normativo de la nueva gobernanza global. Con el final de la Guerra Fr\u00eda y no digamos despu\u00e9s, con el paradigma estrujante del 11 de septiembre de 2001, derivado del desarrollo y la afirmaci\u00f3n cualitati- vamente alterada de una nueva forma del terrorismo internacional, los derechos humanos son puestos en cuesti\u00f3n y comienzan a mostrar debilidades y a vivir fracasos notables (guerras civiles y limpieza \u00e9tnica en la ex Yugoeslavia, matanzas y desplazamientos masi- vos en Somalia, el genocidio en Ruanda, como ejem- plos indicativos y frustrantes). Se puede decir que el desarrollo posterior al cenit del movimiento internacional de los derechos huma- nos en las d\u00e9cadas finales del siglo XX ha amortiguado su intensidad, reverencia y popularidad, si bien ha ca- lado profundo institucional y legalmente tanto en el orden internacional, como en el seno de los Estados nacionales. En esta nueva y \u00faltima fase, los derechos humanos dejan ver su radical modo de ser: dotados de una pulsi\u00f3n emancipatoria inherente a su modo de ser pr\u00e1ctico, tambi\u00e9n muestran su vocaci\u00f3n regulato - ria, su proclividad por institucionalizar y/o normalizar los espacios logrados por sus empoderamientos. Su desarrollo ha ocurrido recientemente en un nuevo campo cristalizado y \"aburguesado\", un tr\u00e1nsito pro - pio de los movimientos sociales y sus ciclos de ascen- so movilizador y sus descensos desmovilizadores, vaivenes que suceden ya sea por la v\u00eda de su mediati- zaci\u00f3n o su derrota o por el camino de su instituciona- lizaci\u00f3n (\u00bftriunfante?). LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 183 En resumen, se puede afirmar que, en buena me - dida, el movimiento contempor\u00e1neo de los derechos humanos el de la m\u00e1s reciente esperanza ut\u00f3pica (a partir de los setenta), no ha sido capaz de ofrecer ya no digamos soluci\u00f3n, sino ni siquiera una plataforma te\u00f3rica de comprensi\u00f3n ante la agudizaci\u00f3n de la serie de consecuencias perversas de la globalizaci\u00f3n. La multiplicaci\u00f3n de los riesgos en las sociedades con- tempor\u00e1neas y la probabilidad cada vez m\u00e1s alta de que la condici\u00f3n de v\u00edctima alcance de manera cre - ciente a millones de personas, no parecen ser acucian- tes temas para el discurso y la pr\u00e1ctica serializada o burocratizada de los derechos humanos. El v\u00e9rtigo de la evoluci\u00f3n actual del movimiento de los derechos humanos y su agenda, susceptible de ser enunciada por v\u00eda de la paradoja entre sus fortalezas inocultables y sus debilidades manifiestas, ha llevado el imaginario simb\u00f3lico de la (nueva) utop\u00eda emanci- padora y humanista de los derechos humanos \u2014en la versi\u00f3n de Moyn\u2014 desde su cenit a su crisis, pasando por sus estridentes fracasos y, desde hace relativa- mente poco, a la ausencia de consensos. Todo ello en un plazo hist\u00f3ricamente breve. \"Cada escritor crea sus propios precursores\", recuer - da Moyn.195 De tal manera que, si el pasado es le\u00eddo como inevitable preparaci\u00f3n de un sorpresivo hecho recientemente acaecido, la lectura y la reflexi\u00f3n que la acompa\u00f1a distorsiona los dos momentos. La legiti- midad propiamente dicha del discurso de los dere - chos humanos tendr\u00eda una g\u00e9nesis sumamente reciente, a lo sumo de no m\u00e1s de 50 a\u00f1os. Su profun- didad y potencia radicar\u00edan en su novedad y no en sus antecedentes. La aut\u00e9ntica investigaci\u00f3n de su signi- ficado contempor\u00e1neo no se encuentra en el pasado, 195 Vid., ibidem., pp. 11 y ss. Ah\u00ed, Moyn recuerda la frase de Borges refiri\u00e9ndose a Kafka. 184 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica pr\u00f3ximo o lejano sino m\u00e1s bien en su contemporanei- dad, su actualidad presente; en la calidad y el rigor de su discurso y en sus modalidades de adecuaci\u00f3n y arraigo cr\u00edtico con la situaci\u00f3n del mundo actual pro - pia de la globalizaci\u00f3n. Los derechos humanos tendr\u00edan que ser vistos, ob - servados y estudiados tan s\u00f3lo como una ideolog\u00eda m\u00e1s, no ser idealizados como la expresi\u00f3n que confir - ma el ascenso imparable de sus valores (o los \"nues- tros\" transmutados en los de la doctrina victoriosa). Hay que poner el acento en sus elecciones equ\u00edvocas, sus accidentes dram\u00e1ticos, sus costosos errores. El aprendizaje ser\u00eda mucho mayor si hici\u00e9ramos una lec - tura a contrapelo (como gustaba a Walter Benjamin) del desarrollo te\u00f3rico que se le adjudica a los derechos humanos. Los derechos humanos han de ser estudiados y ana- lizados como una causa humana, un movimiento hu- manista entre muchos otros, uno m\u00e1s, reciente, m\u00e1s que como un camino intelectual y moral de largo aliento, inevitable en su avance progresista, moral- mente autoevidente. Resulta pertinente y hasta nece - saria, entonces, una nueva aproximaci\u00f3n para desentra\u00f1ar la genealog\u00eda de \u00e9ste, tan pr\u00f3ximo, pro - grama de densidad ut\u00f3pica. II. De la redistribuci\u00f3n al reconocimiento: el origen de la utop\u00eda Tratar de comprender la g\u00e9nesis, tan cercana e imbrica- da de los derechos humanos al \u00e1mbito cultural propio de la crisis de las utop\u00edas modernas (emancipadoras, liber - tarias e igualitarias) y el fin de las ideolog\u00edas, puede reve - lar no s\u00f3lo sus or\u00edgenes hist\u00f3rico sociales, sino \u2014sobre todo\u2014 su radical condici\u00f3n contempor\u00e1nea, su emer - gencia ante el declive y el descr\u00e9dito de otras utop\u00edas emancipatorias. No obstante, pareciera que la propuesta LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 185 de Samuel Moyn, si bien presenta un abundante material emp\u00edrico (hist\u00f3rico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico) para apuntalar esta nueva visi\u00f3n, adolece de una fundamentaci\u00f3n te\u00f3 - rica (social) con rango suficiente para efectivamente de - construir la concepci\u00f3n optimista (hasta triunfalista) de las versiones dominantes de los derechos humanos y la lectura de su historia como dotada de un sentido progre - sivo inobjetable. As\u00ed, parece pertinente preguntar si existe una argumentaci\u00f3n te\u00f3rico conceptual, no mera- mente emp\u00edrico descriptiva, que fundamente esta radical novedad como lo espec\u00edfico del movimiento contempo - r\u00e1neo de los derechos humanos. Antes que nada, para responder a esa pregunta conviene advertir el cambio de grado te\u00f3rico, de abs- tracci\u00f3n y de fiabilidad de los argumentos cuando se transita de la teor\u00eda descriptiva con su necesaria carga emp\u00edrica hacia el territorio propiamente conceptual de la teor\u00eda social y la filosof\u00eda. Hay que insistir, pese al pragmatismo imperante, que las modificaciones te\u00f3 - ricas afectan a las consecuencias normativas, esto es, que los cambios en los conceptos centrales de la teo - r\u00eda comportan cambios graduales en las orientaciones normativas (de suyo valorativas y/o morales). En la teor\u00eda de la sociedad, responsable de la teori- zaci\u00f3n, y, en el \u00e1mbito de la filosof\u00eda pol\u00edtica, respon- sable del complejo \u00e9tico normativo, se han producido importantes modificaciones a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX. Se trata de un periodo de cam- bios significativos coincidentes con los a\u00f1os de emer - gencia explosiva de los derechos humanos como movimiento social internacional, de acuerdo con la multicitada tesis de Moyn. En ese sentido, se puede observar que, durante la segunda mitad del siglo pasado, dos grandes cons- telaciones te\u00f3rico filos\u00f3ficas dominaron el territorio de la teor\u00eda y la filosof\u00eda pol\u00edtico sociales: la de orien- taci\u00f3n marxista (los marxismos m\u00e1s que el marxismo) 186 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica en la mayor parte del continente europeo, y la cons- telaci\u00f3n de matriz rawlsiana (liberal en pol\u00edtica y acompa\u00f1ada de una reformulaci\u00f3n de gran aliento de las ideas de Kant en el plano \u00e9tico normativo), en la cultura anglosajona. Ambas grandes tendencias con- trapuestas son, sin embargo, coincidentes y responsa- bles del car\u00e1cter incuestionable de un criterio rector y conductor de una teor\u00eda normativa general del orden pol\u00edtico y social. Pese a sus significativas diferencias, podr\u00eda decirse que hab\u00eda unanimidad en la necesidad de eliminar aquellas desigualdades sociales y/o econ\u00f3micas que no se pudieran justificar con argumentos razonables. Se estaba frente a un criterio de justicia como igualdad o como equidad, que variaba bastante en su construc - ci\u00f3n, sus modalidades te\u00f3ricas y en sus indicadores de medici\u00f3n, as\u00ed como en las normativas y pol\u00edticas p\u00fabli- cas dise\u00f1adas y aplicadas para propugnarla, pero don- de un criterio com\u00fan, justiciero, igualitario o de equidad parec\u00eda firme e incontrovertible. Pero en el periodo referido, a partir de los setenta del siglo pasado, esa idea fuerte de justicia acab\u00f3 de ser relevada por otro criterio valorativo y normativo. El nuevo objetivo normativo ya no parec\u00eda ser la elimina- ci\u00f3n de la desigualdad, sino la prevenci\u00f3n de la humi- llaci\u00f3n o el menosprecio.196 Se pudo observar un cambio dr\u00e1stico en las categor\u00edas centrales: ya no la distribuci\u00f3n equitativa o la igualdad de bienes, sino la dignidad y el respeto. Nancy Fraser,197 ha fraseado sin tacha esa transici\u00f3n, de la idea de la redistribuci\u00f3n a la del reconocimiento. 196 Nancy Fraser y Axel Honneth, \u00bfRedistribuci\u00f3n o reconocimien- to?: un debate pol\u00edtico-filos\u00f3fico. Trad. Manzano. Ma- drid, Ediciones Morata, 2006, pp. 13-17. 197 Nancy Fraser es fil\u00f3sofa e intelectual feminista estadounidense. Catedr\u00e1tica de Filosof\u00eda y Ciencia Pol\u00edtica en la New School for Social Research en Nueva York. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 187 Mientras que la noci\u00f3n de redistribuci\u00f3n contiene una idea de justicia cuyo objetivo es la creaci\u00f3n de igualdad social mediante la redistribuci\u00f3n de bienes que garantizan la libertad; el reconocimiento define las condiciones para una sociedad justa a trav\u00e9s del objetivo de una interacci\u00f3n social de reciprocidad igualitaria, referente de la dignidad y/o la integridad individual de sus miembros. De lo anterior se desprenden dos orientaciones nor - mativas. Por un lado, un giro hacia la dignidad y/o el reconocimiento, resultado del desencanto pol\u00edtico de - rivado del triunfo del (neo)conservadurismo, por v\u00eda de la reducci\u00f3n y el recorte de los programas de bienes- tar, con la consecuencia de un decremento objetivo de la igualdad social. Por el otro lado, no se puede ha - blar s\u00f3lo de desencanto ante la inviabilidad de la re - distribuci\u00f3n, sino de un aumento de la sensibilidad moral, generado, en buena medida, por la conciencia de los movimientos sociales respecto del valor pol\u00edtico (movilizador) de la experiencia del menosprecio social y/o cultural, constituy\u00e9ndose como un elemento cen- tral del actual concepto de justicia. Como resultado de la novedosa reivindicaci\u00f3n del reconocimiento de las diferencias, impulsado por mo - vimientos sociales de muy diversa \u00edndole: feministas, raciales, ling\u00fc\u00edsticos, religiosos, \u00e9tnicos, culturales, de preferencia sexual y de modos de vida alternativos, el concepto de reconocimiento ha adquirido una incues- tionable notoriedad en la reflexi\u00f3n social y filos\u00f3fico - pol\u00edtica. En la actualidad el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n o tr\u00e1nsito redistribuci\u00f3n reconocimiento resulta no s\u00f3lo perti- nente, sino necesario y urgente; aunque esto no sig- nifica que se deba dejar de lado las pugnas para superar la pobreza masiva y disminuir la desigualdad, por lo que los problemas asocia dos a la redistribuci\u00f3n est\u00e1n lejos de desaparecer. Con la globalizaci\u00f3n, las 188 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica desigualdades econ\u00f3micas aumentan, la distribuci\u00f3n de la riqueza es cada vez m\u00e1s asim\u00e9trica, las fuerzas pol\u00edticas dominantes de orientaci\u00f3n neoliberal debili- tan las estructuras de gobierno que pudieran permitir cierta redistribuci\u00f3n. La justicia distributiva no se re - signa a ser un eslogan olvidado. La premisa subyacen- te de la teor\u00eda social y filos\u00f3fica, as\u00ed como del discurso de los derechos humanos, es que una comprensi\u00f3n suficiente de justicia debiera incorporar elementos proyectivos de las luchas redistributivas y por el reco - nocimiento, ya que una visi\u00f3n economicista (pseudo - marxista) que reduzca el reconocimiento a un simple epifen\u00f3meno de la distribuci\u00f3n es a todas luces insu- ficiente. Los hechos contempor\u00e1neos obligan a man- tener la atenci\u00f3n pol\u00edtica e intelectual tanto sobre la redistribuci\u00f3n como en lo relativo al reconocimiento. III. Reconocimiento: identidades y multiculturalismo Como a menudo sucede con los conceptos en las cien - cias sociales y la filosof\u00eda, en torno a la idea de reconoci- miento no existe una concepci\u00f3n unitaria ni homog\u00e9nea. En el debate contempor\u00e1neo, incluidas las discusiones actuales en el seno del movimiento de los derechos hu- manos, los argumentos propios del multiculturalismo o los ensayos de fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica de los feminis- mos sostienen la idea de obtener reconocimiento y/o respeto por las diferencias, tal coincidencia se ha conver - tido en un punto de convergencia obligado de la re - flexi\u00f3n social. A diferencia del concepto de respeto, de raigambre kantiana, con un significado unitario sistem\u00e1- ticamente argumentado, la idea de reconocimiento, de inequ\u00edvoco origen hegeliano, se presenta como una no - ci\u00f3n anfibol\u00f3gica, dotada de muchos y controversiales significados. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 189 De modo sucinto, se pueden observar, por lo menos tres l\u00edneas de argumentaci\u00f3n referenciales respecto de la noci\u00f3n de reconocimiento. De una parte, en las discusiones orientadas a construir una fundamenta - ci\u00f3n al feminismo, como el caso de Judith Butler,198 se hace uso de nociones como afecto, atenci\u00f3n amorosa o la peculiaridad de las relaciones madre hijo, que en- tran en juego y dirimen muchos de los elementos de argumentaci\u00f3n respecto de una idea fuerte de reco - nocimiento. Por otra parte, J\u00fcrgen Habermas199 en el argumento sobre la condici\u00f3n ideal de habla, implica el respeto mutuo de la especificidad e igualdad de las personas como paradigma del comportamiento dis - cursivo de los participantes en las argumentaciones de la deliberaci\u00f3n racional. En tercer t\u00e9rmino, en el discurso multiculturalista (en sus versiones m\u00e1s co - munitaristas), tanto Will Kymlicka200 como Charles Taylor,201 desarrollan una apreciaci\u00f3n valorativa de los diferentes modos de vida, en un contexto pol\u00edtico (es- tatal) de solidaridad social complementario a los mo - dos de legitimaci\u00f3n legal racionales. Aqu\u00ed, sin embargo, han de resultar especialmente valiosas y referenciales las aportaciones de Axel Hon - neth202 y Nancy Fraser, quienes abordan expl\u00edcitamen - 198 Vid., Judith Butler, El g\u00e9nero en disputa. El feminismo y la sub - versi\u00f3n de la identidad. Trad. de Mar\u00eda Antonia Mu\u00f1oz. M\u00e9xico, Paid\u00f3s / UNAM, Programa Universitario de Estudios de G\u00e9nero, 2001. 199 J\u00fcrgen Habermas, Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa. Madrid, Taurus, 1987, 2 vols. 200 Will Kymlicka, Ciudadan\u00eda multicultural. Una teor\u00eda liberal de los derechos de las minor\u00edas. Barcelona, Paid\u00f3s, 1996 201 Charles Taylor, El multiculturalismo y \"la pol\u00edtica del reconoci- miento\". Trad. de M\u00f3nica Utrilla de Neira. M\u00e9xico, FCE, 1992. 202 Axel Honneth es el actual director del Instituto de Investigaci\u00f3n Social de la Universidad de Frankfurt del Meno, conocida tam- bi\u00e9n como la Escuela de Frankfurt. Es quiz\u00e1s uno de los autores m\u00e1s connotados de la llamada \"tercera generaci\u00f3n\" de la Escue - la y disc\u00edpulo directo de J\u00fcrgen Habermas. 190 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica te el tema del reconocimiento en su relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n. Por un lado, Honneth sostiene la idea de la supremac\u00eda del reconocimiento como la categor\u00eda moral fundamental y, consecuentemente, la de distri- buci\u00f3n como una derivada. En tanto, Fraser, propone un an\u00e1lisis dual y compartimentado de la distribuci\u00f3n y el reconocimiento, las considera como dos catego - r\u00edas cofundamentales y mutuamente irreductibles de la justicia.203 Con respecto al debate pol\u00edtico, filos\u00f3fico entre es- tos dos autores, en principio, las divergencias entre una y otra propuesta no s\u00f3lo son de car\u00e1cter hist\u00f3rico, sino tambi\u00e9n conceptual. Fraser se\u00f1ala que en la so - ciedad actual conviven dos tipos de reivindicaciones de justicia social; por un lado, las de car\u00e1cter redistri- butivo, que pretenden una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa de los recursos y, por otro lado, las de reconocimiento, que apelan a un mundo que acepte la diferencia. Para Fraser, los dos tipos de reivindicaciones se han presen- tado como disociadas; no obstante, aduce, la justicia requiere tanto la redistribuci\u00f3n como el reconocimien- to. De tal manera, propone un enfoque bidimensional, que englobe y armonice ambas dimensiones de la justicia social, ya que confluyen y se influyen mutua- mente. Lo esencial en la redistribuci\u00f3n es revertir la injusticia en la configuraci\u00f3n de la estructura econ\u00f3 - mica; mientras que, en el reconocimiento, la soluci\u00f3n a la injusticia es un cambio cultural y/o simb\u00f3lico. La propuesta de Honneth, por su parte, se\u00f1ala que las luchas redistributivas implican de suyo reclamos de reconocimiento. Esto es as\u00ed puesto que los criterios de distribuci\u00f3n de bienes se determinan a partir del aprecio valorativo (mayor o menor) que la sociedad, en sus directrices pol\u00edtico econ\u00f3micas y culturales, 203 N. Fraser y A. Honneth, op. cit., supra nota 9, p. 14. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 191 otorga o niega a determinados grupos o a unos en detrimento de otros. As\u00ed, por ejemplo, en las reivindi- caciones distributivas del movimiento obrero, subya- cen exigencias de reconocimiento, no s\u00f3lo las proyectadas sobre los modos solidarios, comunitarios o productivos de la idiosincrasia de ciertos rasgos del modo de vida de los trabajadores,204 sino tambi\u00e9n las relativas al aprecio valorativo del todo social del que se trate respecto de la clase trabajadora, lo que va a determinar el criterio de redistribuci\u00f3n efectiva de los bienes demandados. El riesgo mayor del debate, para Honneth, radica en que la categor\u00eda de reconocimiento quede (como ha quedado en la mayor\u00eda de las teor\u00edas multiculturalis- tas) restrictivamente entendida e interpretada como referida unilateralmente a una cuesti\u00f3n de reconoci- miento de la identidad cultural; esto es lo que \u00e9l de - nomina un \"fat\u00eddico malentendido\".205 Esta premisa resulta ser, para \u00e9l, una visi\u00f3n simplificada y parcial, una reducci\u00f3n de la noci\u00f3n de reconocimiento a un exclusivo plano cultural. En este sentido, la lucha por el reconocimiento debiera ser considerada un fen\u00f3 - meno claramente diferenciado de naturaleza moral, as\u00ed como \u2014tambi\u00e9n\u2014 una acci\u00f3n social. Honneth centra su cr\u00edtica en Charles Taylor,206 y por extensi\u00f3n a Fraser, por aceptar este \"malentendido\" del planteamiento tayloriano derivado de un corte his- t\u00f3rico abstracto, esquem\u00e1tico y sin ra\u00edces materiales. La tesis de Taylor plantea que, en las sociedades capi- talistas actuales, las luchas por la igualdad jur\u00eddica han 204 Son cl\u00e1sicas las descripciones de Engels sobre \"el modo de vida\" de la clase obrera, vid., Friederich Engels, La situaci\u00f3n de la clase obrera en Inglaterra. M\u00e9xico, Ediciones de Cultura Popular, 1974. 205 A. Honneth, Reconocimiento y menosprecio. Sobre la funda- mentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Buenos Aires, Katz Editores, 2010, p. 36. 206 Vid., C. Taylor, op. cit., supra nota 14. 192 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica sido sustituidas por luchas de grupos sociales que exi- gen el reconocimiento de su diferencia, definida \u00e9sta desde el punto de vista cultural. Se trata de un con- cepto estrecho del reconocimiento jur\u00eddico, se\u00f1ala Honneth, entendido en el sentido restringido de una forma homogeneizadora de igualdad de trato. La consecuencia de aceptar el planteamiento de Taylor ser\u00eda que, entonces, a las actuales luchas por el reconocimiento se les negar\u00eda \u2014de entrada\u2014 todo componente jur\u00eddico, y, como consecuencia, de los conflictos jur\u00eddicos del pasado se tendr\u00eda que eliminar todo elemento cultural de pol\u00edtica identitaria. As\u00ed, por ejemplo, el movimiento por los derechos civiles de los afroamericanos en la d\u00e9cada de los sesenta en USA, si bien no era una lucha por el reconocimiento de su identidad cultural, pues reclamaban derechos civiles y pol\u00edticos (centralmente el derecho al voto), esto es, una reivindicaci\u00f3n primordialmente jur\u00eddica que, no obstante, conllevaba reclamos de reconocimiento cul- tural, lo mismo que exigencias de redistribuci\u00f3n de bienes para la libertad, como bienes pol\u00edticos, educa- tivos y culturales, entre otros. La propuesta del reconocimiento, bajo una perspec - tiva a partir de diferencias culturales \u2014Fraser y tam- bi\u00e9n Charles Taylor\u2014 obligar\u00eda a dejar de lado, asimismo, el car\u00e1cter hist\u00f3rico cultural de las luchas obreras del siglo XX; a partir de ello, en la medida en que los movimientos bajo la r\u00fabrica de pol\u00edticas de identidad no pueden reducirse a objetivos culturales, los movimientos de finales del siglo XX tampoco pue - den reducirse a meros objetivos materiales o jur\u00eddicos. As\u00ed, la lucha de los afroamericanos por una igualdad jur\u00eddica (caso ilustrativo en la obra de Honneth), m\u00e1s que una reivindicaci\u00f3n de la especificidad de la cultu- ra afroamericanas es una reivindicaci\u00f3n por alcanzar derechos igualitarios de ciudadan\u00eda. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 193 Hablar del t\u00f3pico del reconocimiento, en Honneth, es por lo tanto hablar del motor moral de los procesos de emancipaci\u00f3n. Para comprender de manera m\u00e1s amplia esta visi\u00f3n de alto valor comprensivo y explica- tivo para el discurso contempor\u00e1neo de los derechos humanos, conviene abordar, a\u00fan si mediante trazos esquem\u00e1ticos, algunos elementos de la reconstruc - ci\u00f3n, que hace Honneth, de la g\u00e9nesis y el desarrollo de la teor\u00eda del reconocimiento. IV. La lucha por el reconocimiento Axel Honneth nos presenta el reconocimiento como ele - mento central de la constituci\u00f3n de la subjetividad huma- na. Por medio de una divisi\u00f3n tripartita de las formas propias del reconocimiento, ilustradas por medio de esfe - ras, el autor muestra los diferentes momentos en que los individuos se relacionan e interact\u00faan con \u00e9ste. Emplaza- das estas esferas y/o momentos, Honneth plantea de cara a \u00e9stos una \"fenomenolog\u00eda del menosprecio\" que se co - rresponde con cada una de ellas: evidencias de humilla- ci\u00f3n que se expresan como impedimentos de una \u00e9tica de la autorrealizaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 (o con mayor radicalidad) de las diferencias sociales, culturales e hist\u00f3ricas. La argumentaci\u00f3n de este autor procede a partir de la articulaci\u00f3n de tres momentos: 1) la revalorizaci\u00f3n del programa socio pol\u00edtico del reconocimiento mutuo (idea original de Hegel); 2) la importancia pol\u00edtico moral del concepto de reconocimiento, y 3) las formas b\u00e1sicas de reconocimiento. Estos elementos te\u00f3ricos permitir\u00e1n desarrollar su tesis, a fin de dotarse de herramientas para comprender e identificar a los nuevos conflictos sociales, de manera radicalmente racional (una \"nueva gram\u00e1tica\") como \"luchas de reconocimiento\". Sin embargo, reconoce Honneth, la propuesta de for - mular una teor\u00eda de la sociedad directamente a partir de las implicaciones morales que enfrenta el concepto 194 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de reconocimiento supone, por lo menos, tres serias dificultades. La primera de ellas ya se ha mencionado: la multiplicidad de significados que se le otorgan al concepto de reconocimiento, esto es, \"el concepto de reconocimiento no ha sido definido de ninguna ma- nera ni en el \u00e1mbito del lenguaje cotidiano ni en el de la filosof\u00eda\".207 La segunda dificultad es que \"en funci\u00f3n de la in- terpretaci\u00f3n de la que se parta, parece modificarse tambi\u00e9n el contenido moral del concepto de recono - cimiento\",208 de forma tal que, si bien en el plano jur\u00ed- dico pol\u00edtico la actitud positiva de otorgar ciertos derechos es un tipo de reconocimiento, con el cual el individuo es capaz de verse a s\u00ed mismo como miembro de una comunidad pol\u00edtica espec\u00edfica, esta misma no - ci\u00f3n ser\u00eda poco adecuada en el plano social, donde se trata de reconocer una apreciaci\u00f3n de mayor alcance, ir m\u00e1s all\u00e1 del momento cognitivo de un autorespeto elemental hacia un elemento afectivo de la empat\u00eda solidaria. As\u00ed, los diferentes contenidos interpretativos del reconocimiento tienen consecuentemente pers- pectivas morales espec\u00edficas y diferenciadas. Por \u00faltimo, la tercera dificultad para reflexionar en torno al concepto de reconocimiento, se\u00f1ala Honneth, es \"el problema de la fundamentaci\u00f3n de las implica- ciones morales que subyacen a las diferentes formas de reconocimiento\",209 es decir, la dificultad de conce - bir una posible ra\u00edz unitaria de todos los diferentes puntos de vista de la moralidad y en el que \u00e9stos pue - dan ser justificados normativamente de manera con- junta. Solamente podr\u00e1 ser adecuada y valiosa para la teor\u00eda del reconocimiento rec\u00edproco una aproximaci\u00f3n que se construya a trav\u00e9s de las diferenciaciones de 207 A. Honneth, op. cit., supra nota 18, p.16. 208 \u00cddem. 209 Ibidem., p. 19. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 195 significado existentes en el concepto mismo de reco - nocimiento. Ahora bien, la articulaci\u00f3n establecida por Honneth en torno a tres tipos de praxis como esferas de reco - nocimiento, presenta el primer momento o forma de reconocimiento como la concreta e inmediata, misma que es la propia del amor, que Honneth define como el \u00e1mbito de \"todas las relaciones primarias, en la me - dida en que, a ejemplo de las relaciones er\u00f3ticas entre dos, las amistades o las relaciones padres hijos, estri - ban en fuertes lazos afectivos\".210 El modo de recono - cimiento propio del amor radica donde \"los sujetos se reconocen mutuamente en sus necesidades espec\u00edfi- cas, cosa que les permite adquirir una seguridad afec - tiva\".211 As\u00ed, la dedicaci\u00f3n emocional (amorosa) es la relativa a la necesidad de afecto y ata\u00f1e a una dimen- si\u00f3n de la personalidad que le permite al sujeto tanto articular su cuerpo de modo aut\u00f3nomo, as\u00ed como ex - presar con confianza sus necesidades y sentimientos. De este modo, el reconocimiento por medio del amor establece la auto relaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la autoconfianza. La segunda esfera, forma y/o momento de recono - cimiento es la universal y abstracta que se correspon- de con el derecho. Esta forma se establece en la medida en que el sujeto es aceptado como miembro de una comunidad, por la v\u00eda del reconocimiento jur\u00ed- dico se convierte en un portador de derechos, de modo tal que puede reclamar perentoriamente (con- ciencia jur\u00eddica subjetiva) el cumplimiento de alguno de sus derechos, invocando la sanci\u00f3n prevista por la autoridad para los casos de transgresi\u00f3n de la ley. En este caso, el modo de reconocimiento es la atenci\u00f3n cognitiva (en tanto que interpretaci\u00f3n de la ley), la di- 210 Axel Honneth, The Struggle for Recognition. The Moral Gram- mar of Social Conflicts. Cambridge, The MIT Press, 1995, p. 96. 211 Ibidem., p. 97. 196 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica mensi\u00f3n de la personalidad que afecta es la de la res- ponsabilidad moral y el potencial de desarrollo que permite es la generalizaci\u00f3n y materializaci\u00f3n del de - recho. La auto relaci\u00f3n pr\u00e1ctica que establece es el auto respeto, que no es otra cosa que la posibilidad que tiene el sujeto de concebir su obrar como una exteriorizaci\u00f3n de su autonom\u00eda moral respetada por todos. Finalmente, la tercera esfera o forma de reconoci- miento es la universal y concreta o la solidaridad. Se trata de la valoraci\u00f3n social que permite referirse posi- tivamente a las cualidades y facultades concretas del individuo y que contribuyen a la reproducci\u00f3n del or - den social. Este reconocimiento depende del horizonte de los ideales y metas colectivos, asimismo, debe ser lo suficientemente amplio como para integrar las dife - rentes aptitudes de cada uno a la vida social. La expe - riencia de distinci\u00f3n o dignidad social suele darse por identificaci\u00f3n con el grupo social al que el sujeto per - tenece, lo que es experimentado por \u00e9l con orgullo, por su utilidad en relaci\u00f3n con los valores compartidos por la comunidad; la auto relaci\u00f3n del sujeto que fo - menta la solidaridad es la autoestima. Honneth se\u00f1ala que el plano tripartito de reconoci - miento en Hegel se queda, no obstante, atrapado en su idealismo. El contrapunto para que la constituci\u00f3n de la realidad social ya no sea explicada como un mero proceso intersubjetivo radica en la necesidad de reva- lorar \"la autogradaci\u00f3n dial\u00e9ctica del esp\u00edritu\".212 En- tonces, el punto de partida obligado resulta de proceder por v\u00eda negativa, esto es, argumentar a partir del an\u00e1lisis fenomenol\u00f3gico de los da\u00f1os morales. As\u00ed, aquellas circunstancias que son vividas como injustas y humillantes presentan la clave de la conexi\u00f3n entre 212 Ibidem, p. 121. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 197 moral y reconocimiento.213 Honneth se refiere a estas modalidades de negaci\u00f3n del reconocimiento en tan- to que son \"un comportamiento que no s\u00f3lo represen- ta una injusticia por que perjudica a los sujetos en su libertad de acci\u00f3n o les causa da\u00f1o; sino que tambi\u00e9n estar\u00edamos \u2014m\u00e1s bien\u2014 ante la designaci\u00f3n de los aspectos constitutivos de un comportamiento por el que las personas son lesionadas en el entendimiento positivo de s\u00ed mismas y que deben ganar inter subje - tivamente\".214 La distinci\u00f3n entre las tres esferas o formas o mo - mentos de reconocimiento permite determinar sus correlativos modos de menosprecio, los componentes de la privaci\u00f3n o negaci\u00f3n del reconocimiento, es de - cir, lo que soporta la concepci\u00f3n relativa a una condi- ci\u00f3n de da\u00f1o moral. La forma de menosprecio que es correlativa al amor se presenta en los casos de humillaci\u00f3n f\u00edsica: el mal- trato, la tortura y la violaci\u00f3n, que pueden considerar - se, am\u00e9n de violaciones a los derechos humanos o delitos, como las formas m\u00e1s b\u00e1sicas de humillaci\u00f3n del ser humano. Constituyen formas de ataque a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica. Se trata del intento de apoderarse del cuerpo de otro individuo contra su vo - luntad, como en la tortura o en la violaci\u00f3n. De este modo, al individuo se le impide coordinar su cuerpo con autonom\u00eda; el sujeto pierde, entonces, la confian- za en s\u00ed mismo. 213 El modo de la argumentaci\u00f3n negativa y las implicaciones al da\u00f1o infligido a las v\u00edctimas resultan de total actualidad y pertinencia en relaci\u00f3n con el debate que sobre los dere - chos humanos se desarrolla en la actualidad. Vid., Jacques Ranci\u00e8re, \"Who is the Subject of the Rights of Man?\", South Atlantic Quarterly. Durham, vol. 103, n\u00fams. 2 3, 2009, pp. 301- 309; asimismo, Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Derechos Humanos: entre la violencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 19, 2012. 214 A. Honneth, op. cit., supra nota 23, p. 160. 198 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica La forma de menosprecio vinculada al derecho es la desposesi\u00f3n, la privaci\u00f3n de derechos y la exclusi\u00f3n social. Esa forma de menosprecio se da cuando el hombre o la mujer es humillado(a) al no concederle la imputabilidad moral de una persona jur\u00eddica de pleno valor, en la privaci\u00f3n de determinadas prerrogativas y libertades leg\u00edtimas. Se considera que el individuo no tiene el esta tus de un sujeto de interacci\u00f3n moral- mente igual y plenamente valioso. Por \u00faltimo, la forma de menosprecio correspondien- te a la solidaridad es la deshonra. Aqu\u00ed se desvaloriza el modo de vida de un individuo singular o de un gru- po, esto es, la degradaci\u00f3n del valor social de formas de autorrealizaci\u00f3n. Esta jerarqu\u00eda social de valores se constituye de tal manera que escalona formas singu- lares de vida y modos de convicci\u00f3n considerados como menos v\u00e1lidos o que se presume presentan in- suficiencias. Los individuos sufren la consecuencia de que no pueden recurrir, a trav\u00e9s del fen\u00f3meno positi- vo de la apreciaci\u00f3n social, a su propia autovaloraci\u00f3n y, en el mismo sentido, el individuo se ve inducido y presionado a devaluar su forma de vida propia y a su- frir una p\u00e9rdida de autoestima. As\u00ed, la experiencia de la injusticia se vive de distinta manera dependiendo de la situaci\u00f3n. Del lado de la v\u00edctima, lo que la define es que no pueden ver garan- tizada su dignidad o su integridad, en t\u00e9rminos de Honneth, \"sin la suposici\u00f3n de un cierto grado de au- toconfianza, de autonom\u00eda garantizada por la ley y de seguridad sobre el valor de las propias capacidades no es imaginable el alcance de la auto realizaci\u00f3n\".215 Hon- neth se\u00f1ala, en consecuencia, que es necesaria una ampliaci\u00f3n de nuestro concepto tradicional de moral social, determinado en el marco de una concepci\u00f3n 215 Ibidem, p. 31. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 199 formal y progresiva de vida satisfactoria. Los modelos de reconocimiento introducen el potencial para una concepci\u00f3n de evoluci\u00f3n normativa. El proceso nor - mativo de reconocimiento, en sus diferentes esferas y momentos, abre la posibilidad de un proceso de re - modelaci\u00f3n en direcci\u00f3n de un aumento progresivo de universalidad o igualdad y, por tanto, de un posible proyecto \u00e9ticamente fundado. V. Reconocimiento, moral y derechos humanos Es as\u00ed como resulta pertinente articular la expansiva ex - plosi\u00f3n reciente de los derechos humanos, de finales del siglo XX, aceptar la descripci\u00f3n hist\u00f3rico ideol\u00f3gica de la adquisici\u00f3n de su densidad ut\u00f3pica (la tesis moyniana), si y s\u00f3lo si bien justificado te\u00f3rica y conceptualmente el tr\u00e1nsito de la redistribuci\u00f3n al reconocimiento por parte de los movimientos sociales contempor\u00e1neos. En el en- tendido de que el reconocimiento es un concepto no reducible a la identidad cultural, inclusivo de la redistri- buci\u00f3n, as\u00ed como dotado de una dimensi\u00f3n \u00e9tica suscep - tible de fundamentar y motivar movimientos de resistencia y emancipaci\u00f3n tal y como lo es el movimien- to de los derechos humanos y su discurso. En virtud de lo anterior, es que resulta relevante para la discusi\u00f3n actual sobre los derechos humanos, incorporar y fundar la dimensi\u00f3n moral y las motiva- ciones profundas del actuar emancipatorio, del resistir los abusos de poder o las injusticias, del momento de rebeli\u00f3n que siempre subyace al \u00a1ya basta! De los su - jetos activos y/o las v\u00edctimas. Los maltratados, exclui- dos o despreciados no solo sufren a partir del menosprecio, sino que, cabe advertir, tambi\u00e9n el me - nosprecio en s\u00ed mismo puede producir sentimientos que motivan afectivamente la lucha por el reconoci- miento y que contienen la potencia suficiente para, 200 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica en determinadas condiciones, posibilitar la institucio - nalizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales susceptibles de dispa- rar cambios pol\u00edticos y, eventualmente, morales. Los grupos que han experimentado estas formas de menosprecio (las v\u00edctimas) son los llamados a devenir en sujetos de las luchas por el reconocimiento. Dichas luchas tienen una serie de implicaciones cruciales para la comprensi\u00f3n del c\u00famulo de pr\u00e1cticas que con- forman la sustancia misma de los derechos humanos (y de los movimientos sociales en general), sus confi- guraciones jur\u00eddicas positivas y sus materializaciones institucionales privadas y p\u00fablicas. Los derechos plasmados en sistemas jur\u00eddicos y ga- rantizados por instituciones no son resultado de una \"evoluci\u00f3n progresista de las sociedades\", sino que son consecuencia de los conflictos sociales en los que es- t\u00e1n de por medio demandas de reconocimiento (y distribuci\u00f3n), mismas que surgen porque han sido ne - gadas o violentadas las identidades de individuos o colectivos sociales. As\u00ed, frente a cualquier negaci\u00f3n de reconocimiento, la resistencia y la protesta social se constituyen en soportes de pr\u00e1cticas emancipatorias, cuyo objetivo, moralmente fundado, es el de conse - guir el pleno reconocimiento; acciones emprendidas por v\u00eda negativa, a menudo, a partir de un abuso de poder, una injusticia social, un acto de menosprecio, una vulneraci\u00f3n de la dignidad de las personas. Ese plexo o red de pr\u00e1cticas e interacciones tienen como su finalidad caracter\u00edstica la reivindicaci\u00f3n del reco - nocimiento y, con ello, determinan el car\u00e1cter intr\u00edn- secamente pol\u00edtico de los derechos humanos.216 216 Aqu\u00ed se debe atender la noci\u00f3n de lo pol\u00edtico como aquellas ac - ciones encaminadas a establecer un nuevo orden social, como mecanismos instituyentes. Por otro lado, la pol\u00edtica refiere a las acciones que se expresan dentro del espacio social establecido, l\u00edneas de acci\u00f3n dentro del orden instituido. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 201 Por ello, es que los derechos humanos pueden ser exigibles \u00e9ticamente. Si tal como se ha referido, la lucha social no debe fundarse solo en intereses (distribuci\u00f3n de bienes), sino tambi\u00e9n en sentimientos morales de injusticia, que surgen de las experiencias de menospre - cio, es posible, entonces, aducir que las luchas por el reconocimiento, bajo una l\u00f3gica moral, son luchas por el reconocimiento de derechos, as\u00ed como, exigencias \u00e9ticas de una realizaci\u00f3n moral superior de la sociedad. Por tanto, la fuente moral de los conflictos sociales se encuentra en la experiencia de los afectados por for - mas de menosprecio o falta de reconocimiento: por las v\u00edctimas del maltrato f\u00edsico, la privaci\u00f3n de derechos y la desvalorizaci\u00f3n social. Antes de que los seres humanos establezcan cual- quier tipo de relaciones racionales normativas o pol\u00ed- tico jur\u00eddicas, parten, siempre, de relaciones afectivo emotivas. As\u00ed, los seres humanos se apropian del mun- do a trav\u00e9s de relaciones afectivas emotivas, consigo mismo y con otros seres humanos. La moralidad es m\u00e1s propiamente sentida que razonada; entonces, la cualidad a la que se tiene que atender y en la que se debe confiar de inicio es el sentimiento moral, provee - dor de una mayor sensibilidad moral como resultado de la lucha por el reconocimiento. VI. Reconocimiento: estructura y configuraci\u00f3n (dos modelos) Finalmente, y con la pretensi\u00f3n de cerrar el argumento, se presentan, producto de un ejercicio de abstracci\u00f3n te\u00f3rica, dos dimensiones de an\u00e1lisis del reconocimiento. Un par de modelos ideales que ayudan a hacer un estu- 202 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica dio multidimensional del reconocimiento y facilitar, as\u00ed, su articulaci\u00f3n con el movimiento de los derechos hu- manos y su discurso (herramientas metodol\u00f3gicas). De esta manera, se podr\u00e1 entender mejor la centralidad que, para una teor\u00eda contempor\u00e1nea de los derechos huma- nos, tiene la noci\u00f3n de reconocimiento. 1. Modelo uno Por un lado, a) la centralidad del reconocimiento en el seno de los elementos estructurales de los derechos hu- manos, sus aspectos esenciales; b) inscrito en el plexo multidimensional de las pr\u00e1cticas de resistencia, eman- cipaci\u00f3n y regulaci\u00f3n que los constituyen, el ethos de los derechos humanos; as\u00ed como c) la finalidad que mueve y orienta estrat\u00e9gicamente esas acciones pr\u00e1cticas, su teleolog\u00eda, esto es, su telos. \u00c9ste es uno de los planos de inscripci\u00f3n y conformaci\u00f3n del reconocimiento en su ar - ticulaci\u00f3n \u00edntima con los derechos humanos. El reconocimiento as\u00ed entendido, primero en esta di- mensi\u00f3n abstracta estructural, posee ciertas caracter\u00eds- ticas inherentes a su modo de existencia, rasgos y modos de comportamiento que le otorgan car\u00e1cter e identidad. Este aspecto esencial y sus elementos constitutivos tie - nen caracter\u00edsticas perceptibles s\u00f3lo en su abstracci\u00f3n, como elementos transhist\u00f3ricos, susceptibles de ser cap - tados desde una perspectiva sincr\u00f3nica, ideal, fuera del curso hist\u00f3rico, esto es, el modo de su estructura. En este sentido, esa estructura del reconocimiento es, a grandes rasgos, la que lo entiende como una categor\u00eda discursiva que condiciona la posibilidad de la autonom\u00eda de los sujetos en un plano intersubjetivo, jur\u00eddico y socie - tal; ello se describe de forma cercana al planteamiento LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 203 hegeliano, donde cada una de las formas de reconoci- miento ser\u00e1 el resultado de una lucha que los individuos mantienen entre s\u00ed por el respeto rec\u00edproco, desde y ha- cia una concepci\u00f3n gradualmente creciente que cada uno tiene de s\u00ed mismo. Aqu\u00ed el reconocimiento se mueve en el \u00e1mbito instituyente de sentido propio del espacio de lo pol\u00edtico (le politique, das Politische). 2. Modelo dos Por otro lado, cuando el conjunto de elementos estruc - turales referidos en el (modelo 1) se organiza, cuando se conforma hist\u00f3ricamente, visto \u2014en consecuencia\u2014 des- de una perspectiva diacr\u00f3nica, propia de su curso hist\u00f3 - rico, constituye y construye una peculiar forma social, especificada hist\u00f3ricamente; \u00e9sta ser\u00eda la modalidad de su configuraci\u00f3n. Se pueden observar los siguientes momentos: a) pre - sencia del reconocimiento en la dimensi\u00f3n de la confi- guraci\u00f3n hist\u00f3rica de los derechos humanos, correspondiente a un momento determinado de tiempo y espacio; b) se trata de las caracter\u00edsticas hist\u00f3ricamen- te especificadas que el reconocimiento y su lucha adop - tan, las formas y modalidades particulares de los movimientos (el de los derechos humanos u otros que se articulan estructuralmente o que utilizan en sentido t\u00e1c - tico o estrat\u00e9gico a los derechos humanos); c) los proce - sos de lucha que desarrollan, las movilizaciones y/o acciones que realizan, el cat\u00e1logo de opciones de su in- tervenci\u00f3n, as\u00ed como las demandas y peticiones que los movimientos enarbolan. \u00c9se es el espacio concreto, la forma o figura hist\u00f3rica, en el que se asume y existe el reconocimiento, en el que se ha configurado como movimiento social concreto y singular: lucha feminista, movimiento obrero, reivindica - ci\u00f3n ind\u00edgena o comunidad LGBTTI, por tomar algunos 204 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica ejemplos ilustrativos. En la dimensi\u00f3n de su configura- ci\u00f3n, el reconocimiento aparece como el objetivo impl\u00ed- cito por el que se ensaya una estrategia y se aplica una t\u00e1ctica en un determinado campo de fuerzas correlacio - nadas, por lo tanto, se desarrolla en el plano concreto de la pol\u00edtica (la politique, die Politik) lo instituido en sus instituciones, normativas, modalidades y reglas. Las actuales configuraciones hist\u00f3ricas de las luchas por el reconocimiento se renuevan con frecuencia, mo - vimientos como los indignados, \"ocupas\" o la Primavera \u00c1rabe reciclan e innovan las estrategias de resistencia y emancipaci\u00f3n, los medios e instrumentos, el men\u00fa de opciones t\u00e1cticas probables para obtener el reconoci- miento, incluso global (otorgando nuevo sentido pol\u00edtico a las redes sociales, in\u00e9ditos canales de participaci\u00f3n y oposici\u00f3n) a sus reclamos, peticiones y demandas. Tal es tambi\u00e9n el caso del movimiento de los derechos humanos en su configuraci\u00f3n contempor\u00e1nea. El reco - nocimiento, en su doble dimensi\u00f3n estructural y confi- guracional, constituye un elemento central y decisivo para su pr\u00e1ctica y su discurso, particularmente, para el entendimiento de s\u00ed mismos, el camino de una compren- si\u00f3n y una explicaci\u00f3n de lo que efectivamente son en la actualidad. La cuesti\u00f3n del reconocimiento es crucial para una teorizaci\u00f3n contempor\u00e1nea y de las pretensiones cr\u00edticas de los derechos humanos. La centralidad del concepto de reconocimiento en el corpus te\u00f3rico de los derechos humanos, en el doble modelo apuntado y sus dimensio - nes espec\u00edficas, el de sus condiciones de posibilidad (de existencia) y en el de su existencia concreta e hist\u00f3rica. Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Derechos Humanos: entre la vio - lencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 7, n\u00fam. 19, 2012. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 205 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Aproximaciones te\u00f3ricas al deba- te contempor\u00e1neo de los derechos humanos . M\u00e9 - xico, CNDH., M\u00e9xico, 2011. BUTLER, Judith, El g\u00e9nero en disputa. El feminismo y la subversi\u00f3n de la identidad. Trad. De Mar\u00eda An- tonia Mu\u00f1oz. M\u00e9xico, Paid\u00f3s / UNAM, Programa Universitario de Estudios de G\u00e9nero, 2001. CHOMSKY , Noam, Human Rights and American Fore - ing Policy. Londres, Spokeman Books / Merlin Press, 1978. ENGELS , Friedrich, La situaci\u00f3n de la clase obrera en Inglaterra. M\u00e9xico, Ediciones de Cultura Popular, 1974. FRASER, Nancy y Axel HONNETH, \u00bfRedistribuci\u00f3n o reconocimiento?: un debate pol\u00edtico filos\u00f3fico . Trad. De Pablo Manzano. Madrid, Ediciones Mora- ta, 2006. HABERMAS , J\u00fcrgen, Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa. Madrid, Taurus, 1987, 2 vols. HONNETH, Axel, Reconocimiento y menosprecio. So - bre la fundamentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Buenos Aires, Katz Editores, 2010. HONNETH , Axel, The Struggle for Recognition. The Mo - ral Grammar of Social Conflicts. Cambridge, The MIT Press, 1995. KYMLICKA , Will, Ciudadan\u00eda multicultural. Una teor\u00eda liberal de los derechos de las minor\u00edas. Barcelona, Paid\u00f3s, 1996 MOYN , Samuel, The Last Utopia. Human Cambridge, RANCI\u00c8RE , is the Subject of the Rights of Man?\", South Atlantic Quarterly. Durham, vol. 103, n\u00fam. 2 3, 2009, pp. 301 309. TAYLOR , Charles, El multiculturalismo y \"la pol\u00edtica del reconocimiento\". Trad. De M\u00f3nica Utrilla de Neira. M\u00e9xico, FCE, 1992.207 Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos217 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Introducci\u00f3n \u00bfEs funcional (\u00fatil) la noci\u00f3n de v\u00edctima y su centrali- dad en el discurso de los derechos humanos para pretender una fundamentaci\u00f3n \u00e9tica de los mis- mos? \u00c9sa es la cuesti\u00f3n m\u00e1s amplia e inicial que, a modo de hip\u00f3tesis, subyace al texto. Si la respuesta es positiva, entonces, resultar\u00e1 pertinente y perentorio proceder a la construcci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima, capaz de satisfacer suficientemente los requerimientos y desaf\u00edos de la condici\u00f3n contempor\u00e1nea de los derechos huma- nos. No obstante, esa tarea supera en envergadura y di- ficultad las pretensiones y capacidades puestas en juego en este trabajo. Por ello, se ensayan aqu\u00ed tan s\u00f3lo los pa- sos iniciales de una aproximaci\u00f3n cr\u00edtica al concepto de v\u00edctima. Al final, se esbozan \u2014apenas\u2014 los preliminares de una vinculaci\u00f3n org\u00e1nica del concepto de v\u00edctima con el proyecto del movimiento hist\u00f3rico de los derechos hu- manos, su pr\u00e1ctica discursiva y su politicidad intr\u00ednseca. 217 Publicado originalmente en: ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos\", en En- sayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016, pp. 137-172. 208 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica La cuesti\u00f3n de la v\u00edctima tiene un significado rele - vante en M\u00e9xico, toda vez que la sociedad mexicana vive sacudida por un exceso de violencia y criminali - dad \u2014un sufrimiento socialmente producido ya inasi- milable\u2014 potenciadas por el conflicto armado interno (de nuevo tipo)218 y agudizadas por la estrategia gu- bernamental contra el crimen organizado. La multi- plicaci\u00f3n de las v\u00edctimas de la violencia y el aumento ostensible de violaciones a los derechos humanos du- rante \u2014al menos\u2014 la \u00faltima d\u00e9cada incrementa la importancia y agudiza la necesidad de una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre la v\u00edctima en el seno de un discurso reno - vado de los derechos humanos. Se han desarrollado un buen n\u00famero de reacciones e iniciativas de la sociedad civil y de la sociedad pol\u00edti- ca para resistir, aminorar y/o normalizar ese plus de violencia.219 Ese conjunto pr\u00e1ctico constituye una masa cr\u00edtica relevante que sirve como referente constante \u2014algunas veces expl\u00edcito y siempre impl\u00edcito\u2014 a las reflexiones que siguen. Conviene enfatizar que el n\u00fa- cleo racional que articula todos esos esfuerzos puede inscribirse conceptualmente en la constelaci\u00f3n te\u00f3rica: 218 Ver Mary Kaldor, New and Old Wars: Organized Violence in a Global Era. Cambridge, Polity Press, 1999, y Peter Lock, \"Trans- forma\u00e7\u00f5es da guerra: contra hegemo - nia, globaliza\u00e7\u00e3o dimens\u00f5es e alternativas. R\u00edo de Janeiro, Ed. PUC-Rio / Loyola, 2004, vol. II. 219 Amparo en materia de derechos humanos (junio 2011); asunci\u00f3n pr\u00e1ctica explicitada jurisprudencialmente por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN)\u2014 de la jurisdicci\u00f3n de la Cor - te Interamericana de Derechos Humanos (CoIDH) (julio, 2011); mandato judicial de la misma CoIDH al gobierno mexicano para reformar el C\u00f3digo Militar en lo referente al juicio civil de la co - misi\u00f3n de delitos y violaciones a los derechos humanos perpe - trados por la fuerza armada (Ej\u00e9rcito y Marina Armada) en con- tra de civiles (noviembre, 2009); la crucial reforma constitucional en materia de derechos humanos (junio 2011) y \u2014muy reciente - mente\u2014 la Ley General de V\u00edctimas (abril 2012). LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 209 v\u00edctimas-violencia-dignidad, misma que vertebra el pensamiento cl\u00e1sico de los derechos humanos.220 Ya se han ensayado ejercicios te\u00f3ricos de intencio - nalidad cr\u00edtica, en los que se ha tratado de mostrar la pertinencia y plausibilidad de un uso metodol\u00f3gico (en sentido fuerte, no de mera t\u00e9cnica investigativa) de la noci\u00f3n de v\u00edctima. Se ha pretendido mostrar su funcionalidad epistemol\u00f3gica y heur\u00edstica;221 \u00bfpero, posibilita el concepto de v\u00edctima, en sus contenidos y 220 J\u00fcrgen Habermas, \"El concepto de dignidad humana y la uto - p\u00eda realista de los derechos humanos\", en Di\u00e1noia. Revista de Filosof\u00eda, vol. 55, n\u00fam.64, mayo de 2010, p. 5. Las consideraciones que aqu\u00ed se presentan est\u00e1n ubicadas en el horizonte de una contribuci\u00f3n a un discurso cr\u00edtico de los derechos humanos. Se entiende la condici\u00f3n actual de los derechos humanos como un campo te\u00f3rico y pr\u00e1ctico atravesado por una tensi\u00f3n bipolar, como un discurso dominante en la globalizaci\u00f3n \u2014valorativa y normativamente\u2014 y, a la vez, un discurso pervertido y vulgari- zado, cuya pr\u00e1ctica es refuncionalizada por intereses pol\u00edticos geoestrat\u00e9gicos globales y de equ\u00edvoca legitimaci\u00f3n pol\u00edtica de muchos Estados nacionales y, tambi\u00e9n, en otro plano, de las ins- tituciones y organizaciones p\u00fablicas y privadas para su defensa y promoci\u00f3n. El espacio de la intervenci\u00f3n te\u00f3rica es la discu- si\u00f3n contempor\u00e1nea de los derechos humanos, marcado por el debilitamiento de su tradicional dominio jur\u00eddico y la irrupci\u00f3n plural del conjunto de las ciencias y disciplinas sociales y de la filosof\u00eda; nueva situaci\u00f3n condicionada por el quebranto de la concepci\u00f3n r\u00edgida de soberan\u00eda nacional y el repliegue del Es- tado nacional de algunas de sus esferas habituales de influen- cia. La discusi\u00f3n cr\u00edtica del discurso de los derechos humanos est\u00e1 determinada por un triple imperativo que lo determina e interpela: el imperativo epistemol\u00f3gico de una aproximaci\u00f3n y construcci\u00f3n multidisciplinaria del objeto y sus pr\u00e1cticas, el im- perativo multicultural que cuestiona su sentido de universal va- lidez valorativa y jur\u00eddica, as\u00ed como por el imperativo de g\u00e9nero, con sus cuestionamientos al paradigma liberal y sus ejes funda- mentales, el racionalismo y el humanismo y la problematizaci\u00f3n \"feminista\" a la desigualdad y la discriminaci\u00f3n de la mujer. Se trata de interpelaciones imposibles de ser desatendidas por los derechos humanos. Ver Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Tesis sobre una apro - ximaci\u00f3n multidisciplinar a los Derechos Humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 12, 2009; tambi\u00e9n: \"Globalizaci\u00f3n, cos- mopolitismo y derechos humanos. Apuntes sobre el contexto te\u00f3rico y la reforma constitucional\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 18, 2011. 221 Ver Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Derechos humanos: entre la violencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 19, 2012. 210 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica acepciones \u00e9tico-filos\u00f3ficos (articulado a las funciones gnoseol\u00f3gicas ya indicadas), un empe\u00f1o de funda- mentaci\u00f3n del discurso de los derechos humanos? El periplo que aqu\u00ed se ensaya es solamente una ini- cial aproximaci\u00f3n a la cuesti\u00f3n planteada. Se estable - cen elementos del nuevo significado, visibilidad y relevancia que la v\u00edctima ha adquirido en el discurso de los derechos humanos en las \u00faltimas d\u00e9cadas; un breve rastreo etimol\u00f3gico que permite dejar asenta- dos contenidos de car\u00e1cter sacrificial que perduran pese al desarrollo secularizante de los significados de v\u00edctima; asimismo, se especifican las determinaciones centrales que se predican del concepto jur\u00eddico de v\u00edc - tima en los principales instrumentos internacionales. Se establece la actitud epistemol\u00f3gica y el talante cr\u00ed- tico que gu\u00eda el empe\u00f1o de situar y enunciar los prin- cipales obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos (que ocultan significados sacrificiales), como condiciones de posi- bilidad iniciales para un proyecto de construcci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima. Un recurso de m\u00e9todo obligado, que conforma el objetivo central del texto, radica en la cr\u00edtica al concep - to dominante de v\u00edctima. Como veremos, sus dos determinaciones hegem\u00f3nicas, juridicismo y sacrifi- cialidad, imponen limitaciones restrictivas en las con- notaciones de la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima. El desaf\u00edo es \u2014en consecuencia\u2014 transitar de la norma que hay que observar y su significa- do restrictivo, re - ferida al delito tipificado, hacia la situaci\u00f3n real y mul- tidimensional de sujetos complejos afectados por esa violaci\u00f3n a la ley, por un lado. Y, por otro lado, despojar la connotaci\u00f3n sacrificial que el concepto de v\u00edctima mantiene, mediante la deconstrucci\u00f3n de los elemen- tos de orden pol\u00edtico, autorreferenciales y vinculados al espect\u00e1culo del cuerpo sufriente inmolado. Esa operaci\u00f3n deconstructiva ensayada en un doble plano, tanto en el del derecho como en el de las connotaciones LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 211 sacrificiales, conforma una dimensi\u00f3n decisiva222en el tratamiento referencial necesario para la reconfigura- ci\u00f3n cr\u00edtica del concepto de v\u00edctima. Finalmente, se sugiere la tesis acerca de la pertinen- cia y plausibilidad del concepto de v\u00edctima si \u00e9ste se construye de acuerdo con condiciones que superen sus significados de postraci\u00f3n y queja que clama por un reconocimiento victimario menospreciado. Se es- bozan, entonces, elementos para la producci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima \u2014deconstruido\u2014 que tras- cienda el cuerpo sufriente de la v\u00edctima (y su espect\u00e1- culo) por v\u00eda de un proyecto te\u00f3rico y pr\u00e1ctico (cuerpo-idea) de resistencia y emancipaci\u00f3n. Se trata de una aproximaci\u00f3n inicial que, no obstan- te, su car\u00e1cter tentativo y provisional, conlleva preten- siones de objetividad te\u00f3rica y que, por tanto, no puede condicionarse, como frecuentemente ocurre con el discurso y/o los movimientos victimales, por determi- naciones emocionales, ideol\u00f3gicas o moral\u00edsticas. Se pretende una sobriedad discursiva apta para moverse en la cl\u00e1sica constelaci\u00f3n conceptual del discurso de los derechos humanos: v\u00edctimas-violencia dignidad. Se pretende rigor epistemol\u00f3gico y densidad \u00e9tica, se recusa el sentimentalismo y la compasi\u00f3n. No es \u00e9ticamente aceptable renunciar y/o descartar a la v\u00edctima como el centro de gravedad \u00e9tico-moral del discurso de los derechos humanos; pero no es po - l\u00edticamente viable asumirla en su mera prostraci\u00f3n sufriente, como cuerpo victimado. Se tratar\u00eda de un primer paso para construir una noci\u00f3n de v\u00edctima a partir \u2014s\u00ed\u2014 del cuerpo humano sufriente de la digni- dad violentamente vulnerada, pero tambi\u00e9n de un cuerpo-idea levantado de su postraci\u00f3n, enhiesto, que 222 La otra dimensi\u00f3n cr\u00edtica del tratamiento de la noci\u00f3n de v\u00edcti- ma es el de su uso metodol\u00f3gico (epistemol\u00f3gico y heur\u00edstico), mencionado m\u00e1s arriba. Ver supra notas 3 y 4, e infra nota 13. 212 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica propone y proyecta un pensamiento posible y una pr\u00e1ctica de resistencia y emancipaci\u00f3n afirmada en el reconocimiento de la igualdad de todos. Queda as\u00ed sugerido el horizonte de que ese proyecto resistente y emancipador pudiera articularse con los derechos humanos, su discurso y el conjunto de pr\u00e1cticas que lo constituyen; tal articulaci\u00f3n implicar\u00eda un reforza- miento a las potencialidades emancipatorias y cr\u00edticas de los derechos humanos. I. Relevancia contempor\u00e1nea de la noci\u00f3n de v\u00edctima. nueva visibilidad y memoria La significaci\u00f3n de la memoria, en tanto forma espe - c\u00edfica de apropiaci\u00f3n del pasado, se ha convertido en un aspecto decisivo, una especie de catalizador, para la eclosi\u00f3n de la noci\u00f3n de v\u00edctima contempor\u00e1nea. El siglo XX, en esta perspectiva, ser\u00e1 recordado por un suceso que no solo sacudi\u00f3 a la humanidad, sino que cambi\u00f3 su porvenir: la Segunda Guerra Mundial. La memoria del pasado, la acci\u00f3n de recordar tiene exi- gencias irrenunciables, particularmente manifiestas y determinantes en sentido pol\u00edtico. Bajo ese condicio - namiento se puede afirmar la existencia, al menos, de dos formas de olvido radicalmente opuestas; una for - ma es la ignorancia, la otra, la injusticia. La ignorancia alude un olvido como desconocimiento del pasado, en cambio, la injusticia sugiere un olvido en el sentido de no dar importancia ni significado alguno al pasado. Hist\u00f3ricamente, quiz\u00e1s, el olvido de las v\u00edctimas tenga su origen en la injusticia o en el hecho irrebatible de que la justicia es pr\u00e1cticamente siempre la instaurada por los vencedores.223 223 Danilo Zolo, La justicia de los vencedores. De N\u00faremberg a Bagdad. Madrid, Trotta, 2006, pp. 157- 183. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 213 Ese olvido muta sociol\u00f3gicamente en invisibilidad de las v\u00edctimas. De cierta forma, esa no visibilidad so - cial resulta condicionada por determinaciones pol\u00edti- cas. La figura de la \"amnist\u00eda\" sirve como ilustraci\u00f3n y ejemplo; en su origen, significaba no tanto olvidar o perdonar, sino castigar a quien recordar\u00e1 infortunios pasados. Se trata \u2014de alguna manera\u2014 de forzar po - l\u00edticamente un pasado ausente \u2014silenciado\u2014 en el presente. La pol\u00edtica es de los vivos, los muertos ya no est\u00e1n. El pasado vencido, el que contiene desdicha y dolor, desaparece de la historia, y, con ellos, sus testi- gos, esto es, sus v\u00edctimas. En un sentido complemen- tario, la historia en Occidente y la especificidad de la modernidad radicar\u00edan en \"el convencimiento de que el progreso produce v\u00edctimas y que para progresar hay que dar la espalda al pasado\".224 El contrapunto, hasta hace relativamente poco in- \u00e9dito en la historia, lo constituye una nueva visibilidad de las v\u00edctimas. Esta visibilidad no refiere principal- mente a una visibilidad sociol\u00f3gica o hist\u00f3rica en sen- tido positivista. Consiste en haber logrado que el sufrimiento de las v\u00edctimas deje de ser insignificante, se trata de una rearticulaci\u00f3n necesaria que subvierte el confinamiento invisibilizante de las v\u00edctimas evitan- do su aislamiento simb\u00f3lico, la privatizaci\u00f3n incomu- nicable de su dolor y la invisibilidad pol\u00edtica; se trata de una visibilidad de sentido y de interpretaci\u00f3n de su existencia (su rescate como motivo hermen\u00e9utico). Esta novedad es, pues, un fen\u00f3meno epocal, un signo propio de nuestro tiempo.225 La serie de significaciones complementarias de este cambio, las rupturas de un tiempo civilizatorio respecto 224 Manuel-Reyes Mate, Justicia de las v\u00edctimas. Terrorismo, memo - ria, reconciliaci\u00f3n. Barcelona, Anthropos Editorial, 2008, p. 20. 225 Ibidem, p. 21. 214 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de otro,226 resultan contempor\u00e1neamente en una con- cepci\u00f3n vinculada a la idea de la reconstrucci\u00f3n de la justicia, esto es, la posibilidad (en rigor una utop\u00eda plausible) de que la justicia, en alg\u00fan momento que - brantada \u2014la injusticia remite siempre a la destruc - ci\u00f3n de una relaci\u00f3n\u2014, encuentre condiciones para ser reconstruida. En ese sentido, surgen implicaciones espec\u00edficas para pensar \u00e9ticamente la injusticia (testi- moniada por la v\u00edctima) si se logra establecer la posi- bilidad de un nuevo estatuto \u00e9tico de la v\u00edctima. De esa nueva condici\u00f3n, construida a partir de las nuevas circunstancias hist\u00f3ricas y culturales de las v\u00edctimas, se incentiva un impulso moral nacido desde la pers- pectiva de una reflexi\u00f3n \u00e9tica que apuntale y contri- buya a la fundamentaci\u00f3n del proyecto y el discurso de los derechos humanos. Una reconstrucci\u00f3n \u00e9tica, como elemento indisocia - ble de esa cultura reconstructiva de la justicia,227 exige el punto de vista subjetivo de los actores y la devela - ci\u00f3n de su sufrimiento. La v\u00edctima racionaliza su expe - riencia y la comparte; denuncia y hace p\u00fablico el da\u00f1o que ha sufrido. Desde el derecho, sobre todo el penal, se constata cada vez con mayor anuencia la sustitu- ci\u00f3n del v\u00ednculo entre justicia y castigo por el de justi- cia y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas. Espec\u00edficamente, en el plano de la argumentaci\u00f3n hacia una justicia re - constructiva, de lo que se trata es de fijar de otra ma- nera, m\u00e1s abierta, las prioridades de la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas. Vuelta al comienzo del argumento; el giro de esa vi- sibilidad de las victimas lo constituye ese renovado ele - mento de la memoria, entendido como la posibilidad 226 Paul Ricoeur, Memory, History, Forgetting. Chicago, The Univer - sity of Chicago Press, 2004, pp. 305 y ss. 227 Jean Marc Ferry, La \u00e9tica reconstructiva. Bogot\u00e1, Siglo del Hom- bre Editores, 2001, pp. 16-17. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 215 de interpretar aspectos significativos que hasta ahora no ten\u00edan ning\u00fan valor hermen\u00e9utico. La remembran- za de lo que hasta ahora se encontraba olvidado, pro - hibido, no es m\u00e1s que el empe\u00f1o de dar significaci\u00f3n singular a lo que no parece tener sentido. El victimario mod\u00e9lico de la \u00e9poca contempor\u00e1nea no solo quiere da\u00f1ar impunemente, sino, adem\u00e1s, privar de sentido \u2014y de sentido moral\u2014 lo que hace; a la muerte f\u00edsica de la v\u00edctima se a\u00f1ade su muerte metaf\u00edsica, simb\u00f3li- ca (la negaci\u00f3n de su hermen\u00e9utica). Ahora bien, si la modernidad se defin\u00eda por su con- dici\u00f3n \"postradicional\", es decir, neg\u00e1ndole al pasado cualquier poder normativo sobre el presente, es debido a que colocaba al individuo bajo un inusitado principio de autonom\u00eda, el sue\u00f1o racional (que produce mons- truos, como plasm\u00f3 Goya) de que el individuo no ten\u00eda cadenas que lo ataban a lo que hab\u00eda sido. Las grandes conflagraciones mundiales del siglo XX develaron cruel - mente que el hombre no era tal sujeto aut\u00f3nomo y li- bre, que la humanidad se hab\u00eda colocado al servicio de la t\u00e9cnica y de las innovaciones tecnol\u00f3gicas, que el hombre era un pe\u00f3n al servicio de un destino sin rum - bo que ahora estaba troquelado por la t\u00e9cnica. Esa sensaci\u00f3n de v\u00e9rtigo precipit\u00f3 una mirada al pasado, fue el momento \u2014detonado enf\u00e1ticamente por la literatura\u2014 de la irrupci\u00f3n iluminadora de la memoria. Para conseguir un equilibrio, un vaso comu - nicante, entre un pasado traum\u00e1tico y un porvenir incierto. Para entender esa metamorfosis, grandes escritores centroeuropeos empe\u00f1aron su talento.228 Como le narra 228 Como grandes referencias la obra de Hermann Broch (Die Schuldlosen. Z\u00farich, 1954, ed. por J. Weigand); Robert Musil (Der Mann ohne Eigenschaften. 1942 Rowohlt); Franz Kafka (Brief an den Canetti (Die Blendung, 1936); Marcel Proust (\u00c0 la recherche du temps perdu), y Andr\u00e9 Gide (Si le grain ne meurt, 1924). 216 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Kafka a su padre, al referirse a su generaci\u00f3n, \"las dos patas traseras apoyadas en el pasado para que los cambios tuvieran una direcci\u00f3n y no fuera un dar vuel- tas sin sentido\".229 Sin embargo, la Segunda Guerra Mundial sacudi\u00f3 a Occidente a modo de reiteraci\u00f3n, pero con mayor ra- dicalidad. Al final de la hecatombe, la autonom\u00eda del individuo no pudo ser vista m\u00e1s que con recelo; de ah\u00ed el recurso a formulaciones personalistas en desdoro del individualismo posesivo, por ejemplo, en la Decla- raci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948. El individualismo hab\u00eda conducido a abandonar la raz\u00f3n por la barbarie, tr\u00e1nsito facilitado por los nuevos des- pliegues de la tecnolog\u00eda en diversos y m\u00faltiples \u00e1m- bitos; s\u00f3lo entonces se coloc\u00f3 a la autonom\u00eda, bajo riesgo de perder nuevamente sentido, como forma autorreferencial de la idea de memoria. El holocausto \u2014Auschwitz como paradigma y concep - to\u2014 resulta ejemplar, toda vez que constituye un proyec - to no s\u00f3lo de aniquilaci\u00f3n, sino de olvido; su intenci\u00f3n de eliminar cualquier rastro para que fuera imposible la memoria.230 Todo deb\u00eda ser destruido. Pese a ello, el pro - yecto fracas\u00f3 y los sobrevivientes son el cuerpo sufriente de la barbarie y su testimonio el lugar donde yace el sen- tido de la remembranza; el compromiso del testigo se autoproyecta como un deber de la memoria. As\u00ed se ha conformado una centralidad de las v\u00edcti- mas \u2014segunda mitad del siglo XX y lo que va del XXI\u2014 que carga de implicaciones a la \u00e9tica contempor\u00e1nea 229 Franz Kafka, Letter to His Father. Nueva York, Schocken Books, 1966. Ver tambi\u00e9n, Raquel Serur, \"Lo tr\u00e1gico jud\u00edo en Bellow y Kafka\", Revista Palos de la Cr\u00edtica, n\u00fam. 1, 1980. 230 Primo Levi, Si esto es un hombre. Barcelona, Muchnick Edito - res, 2001; Giorgio Agamben, Estado de excepci\u00f3n. Buenos Aires, Adriana Hidalgo Editora, 2007; Esther Cohen, Los narradores de Auschwitz. M\u00e9xico, Fineo, 2006. Ver tambi\u00e9n, M.-R. Mate, op. cit., supra nota 7, p. 27. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 217 y consecuentemente al discurso de los derechos hu- manos. Se ha impuesto el riesgo, moralmente grave, de vivir el presente y aspirar a construir el futuro sin atender al significado de las v\u00edctimas y sus consecuen- cias pol\u00edticas. Sin embargo, este imperativo \u00e9tico no puede ser formulado con simpleza positiva, al contra- rio, aparece como paradoja (lo diverso de la doxa, la opini\u00f3n com\u00fan y corriente) y reclama trabajo decons- tructivo, labor de interpretaci\u00f3n. Las consideraciones anteriores refuerzan la perti- nencia de construir \u2014producir\u2014 un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima que trascienda el cuerpo sufriente \u2014y su espect\u00e1culo\u2014 por v\u00eda de un proyecto de resistencia y emancipaci\u00f3n, que incorpora pero que no se agota en la queja y en la reparaci\u00f3n. Proyecto pr\u00e1ctico y discursivo capacitado para instaurar y/o emplazar acontecimientos de emancipaci\u00f3n, situaciones pr\u00e1c - ticas de exigencia de reconocimiento, afirmaci\u00f3n de derechos (libertades) e instauraci\u00f3n de garant\u00edas de no repetici\u00f3n. La revisi\u00f3n cr\u00edtica de la noci\u00f3n de v\u00edctima, con la mira en la pretensi\u00f3n de contribuir a una fundamen- taci\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos, supone asumir - la como la mediaci\u00f3n plausible entre las nuevas determinaciones y modalidades de la violencia estatal y societal contempor\u00e1neas y la dimensi\u00f3n de la digni- dad humana.231 Su estudio resulta un asunto crucial para el discurso social, filos\u00f3fico y jur\u00eddico de los dere - chos humanos. An\u00e1lisis y reinterpretaci\u00f3n de la ecua- ci\u00f3n discursiva se\u00f1era de los derechos humanos, el cl\u00e1sico nudo fundamental \u2014hist\u00f3ricamente siempre repensado\u2014 de la relaci\u00f3n violencia-v\u00edctima dignidad. Como se sabe, la relaci\u00f3n entre violencia y dignidad vulnerada no es directa, se encuentra mediada por la 231 Ver A. Arias Mar\u00edn, \"Derechos humanos: entre la violencia y la dignidad\", en op. cit., supra nota 4. 218 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica noci\u00f3n de v\u00edctima, de ah\u00ed su importancia te\u00f3rica y me - todol\u00f3gica. As\u00ed, la problem\u00e1tica generada por el tratamiento cr\u00edtico232 de esos temas constituye actual- mente \u2014como desde su origen\u2014 la columna vertebral de los derechos humanos. La perspectiva cr\u00edtica de la idea de v\u00edctima propicia la apertura a una doble dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica, tanto propiamente cognoscitiva como en su funci\u00f3n heur\u00edstica: a) la v\u00edctima es punto de partida metodo - l\u00f3gico, plausible para una investigaci\u00f3n cr\u00edtica del n\u00fa- cleo b\u00e1sico \u00e9tico de una teor\u00eda de los derechos humanos, a partir del estudio de la violencia, y b) la v\u00edctima es la mediaci\u00f3n necesaria con la dignidad da - \u00f1ada o vulnerada que se implica en ella, toda vez que la aproximaci\u00f3n o el asedio conceptual a la idea de dignidad humana s\u00f3lo ocurre id\u00f3neamente por v\u00eda negativa, esto es, a trav\u00e9s de las m\u00faltiples formas de da\u00f1o y de vulneraci\u00f3n de la dignidad de las personas. Ahora bien, el an\u00e1lisis de la noci\u00f3n de v\u00edctima tiene como v\u00eda de acceso el sufrimiento. Tanto la violencia como la dignidad humana (vulnerada) son percepti- bles a partir de la vida da\u00f1ada en las v\u00edctimas, cuyo registro radica en las narrativas del sufrimiento. As\u00ed, la meditaci\u00f3n acerca del sufrimiento resulta inexcusable, en virtud de que aparece como la v\u00eda discursiva-ma- terial que comunica con la noci\u00f3n de v\u00edctima. II. Observaciones etimol\u00f3gicas sobre la noci\u00f3n de v\u00edctima 1. Sacrificialidad Las reflexiones contempor\u00e1neas sobre el concepto de v\u00edcti- ma refieren, de manera obligada, a su evoluci\u00f3n etimol\u00f3gica 232 V\u00e9ase este argumento con mayor detalle en A. Arias Mar\u00edn, op. cit. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 219 y filol\u00f3gica puesto que ayuda a comprender y precisar los contenidos contempor\u00e1neos de la palabra v\u00edctima; tal repaso propicia un tratamiento conceptual de mayor ex - tensi\u00f3n y complejidad con la intenci\u00f3n de alcanzar un horizonte comprensivo y explicativo en la polisemia mis- ma de los significados del t\u00e9rmino v\u00edctima. Desde la perspectiva etimol\u00f3gica se puede precisar que la palabra v\u00edctima proviene del vocablo latino v\u00edc - tima: ser vivo sacrificado a un Dios; palabra que \u2014a su vez\u2014 tiene origen en el indoeuropeo wiktima, el con- sagrado o escogido; wik del prefijo weik que significa separar, poner aparte, escoger.233 El t\u00e9rmino v\u00edctima aparece por primera vez (1490) en el Vocabulario de Alonso de Palencia, y significa: \"persona destinada a un sacrificio religioso\", seg\u00fan el Diccionario etimol\u00f3gico de Corominas.234 El mismo origen etimol\u00f3gico de v\u00edctima coincide con la acep - ci\u00f3n del Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua espa\u00f1ola.235 A su vez, el Diccionario de la Real Acade - mia Espa\u00f1ola se\u00f1ala por v\u00edctima: \"1. Persona o animal sacrificado o destinado al sacrificio. 2. Persona que se expone u ofrece a un grave riesgo en obsequio de otra. 3. Persona que padece da\u00f1o por culpa ajena o por causa fortuita. 4. Persona que muere por culpa ajena o por accidente fortuito. 5. Persona que padece las consecuencias da\u00f1osas de un delito\".236Importa resca- tar, pese a lo apretadamente esquem\u00e1tico de las referen- cias, que todas y cada una de las entradas se\u00f1aladas 233 Alonso Rodr\u00edguez Moreno, \"Hermen\u00e9utica del concepto de ac - tual de v\u00edctima\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 13, 2010. p. 39. 234 Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua castellana. Madrid, Gredos, 1994. 235 Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua espa\u00f1ola. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica / El Colegio de M\u00e9xico, 1988. 236 Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. 22a. ed. Madrid, Real Aca- demia Espa\u00f1ola, 2001. 220 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica nunca desliga la noci\u00f3n de v\u00edctima, su significante, de la idea de sacrificio, un significado persistente y vers\u00e1til. En cada una de las acepciones de los diversos dic - cionarios se puede se\u00f1alar que la etimolog\u00eda de v\u00edcti- ma no guarda cambios mayores con respecto a su noci\u00f3n originaria, de car\u00e1cter religioso, que denota relaci\u00f3n al componente \"sacrificio\", esto es, la persona o animal sacrificado o que se destina al sacrificio.237 Ese origen etimol\u00f3gico de la palabra v\u00edctima, en tanto palabra culta, apenas se ha diferenciado del lat\u00edn, don- de ocurri\u00f3 su consagraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica; entre las len- guas romances, la palabra latina v\u00edctima ha pasado id\u00e9ntica al espa\u00f1ol, mientras que para el portugu\u00e9s se ha trasladado como v\u00edctima, asimismo, vittima para el italiano, victime en franc\u00e9s y victime en ingl\u00e9s. Como se ha indicado, el contenido perseverante de la pala- bra v\u00edctima es el de \"sacrificio\"; a partir de lo cual, al- gunos estudios filol\u00f3gicos se\u00f1alan que la palabra v\u00edctima habr\u00eda encontrado su origen como vocablo actual en el vocablo latino vincere, que significa: atar, lo que representa al sujeto atado; otros estudios, en cambio, vinculan el origen de la palabra v\u00edctima con otro vocablo latino, viger, ser vigoroso, en alusi\u00f3n a la v\u00edctima como aquel animal robusto y grande para sacrificar.238 En ese sentido quedar\u00eda meridianamente estable - cido que la noci\u00f3n etimol\u00f3gica de v\u00edctima se encuen- tra estrechamente vinculada a la idea de un animal o ser humano destinado al acto de sacrificio, el que su- fre o padece da\u00f1o o dolor, debido a los intereses o 237 En este sentido, la noci\u00f3n de v\u00edctima es coincidente en los siguientes diccionarios: Diccionario de la Real Academia, Dic- cionario Sopena, Petit Larousse, Oxford English Dictionary, Vo- cabulario della Lingua Italiana, The Random House Dictionary y Dicion\u00e1rio Brasileiro de L\u00edngua Portuguesa. 238 Rodrigo Ram\u00edrez Gonz\u00e1lez, La victimolog\u00eda. Bogot\u00e1, Temis, 1983, p. 4. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 221 pasiones de otro. Hay pues en los significados persis- tentes de la noci\u00f3n de v\u00edctima la referencia m\u00faltiple y vers\u00e1til, producto de su evoluci\u00f3n secularizante, res- pecto de quien es sacrificable o residuo del sacrificio. Lo sacrificial es significado predominante en el enten- dimiento m\u00e1s extendido de la noci\u00f3n de v\u00edctima; con- forma uno de los rasgos definitorios de la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima. El significado etimol\u00f3gico de v\u00edctima ha vivido, como muestra su evoluci\u00f3n filol\u00f3gica, su propio pro - ceso de secularizaci\u00f3n. Una comprensi\u00f3n cr\u00edtica de la secularizaci\u00f3n (tema crucial en s\u00ed mismo)239 del signi- ficado de v\u00edctima resulta decisivo para el desmonte cr\u00edtico del concepto dominante de v\u00edctima. La secula - rizaci\u00f3n es paradoja. La secularizaci\u00f3n no consiste en el mero relegamiento de significados teol\u00f3gicos. La secularizaci\u00f3n es el concepto (clave) mediante el cual la autocomprensi\u00f3n de la modernidad ha querido li- berarse, pero tambi\u00e9n cerciorarse de sus vinculaciones arcaicas, hegem\u00f3nicamente religiosas. Los nuevos sig- nificados, a\u00fan los m\u00e1s enf\u00e1ticamente innovadores y/o liberadores, mantienen una signatura teol\u00f3gica; los contenidos m\u00e1s secularizados sirven como una espe - cie de velo que oculta viejos significados de raigambre teol\u00f3gica. De las disciplinas sociales, el derecho des- taca, en virtud de su determinaci\u00f3n t\u00e9cnico-adminis- trativa, en su operatividad de encubrimiento de viejos contenidos religiosos bajo el velo formal de su opera- tividad moderna. Foucault ha referido sintom\u00e1tica- mente tal complicidad al referirse a la presencia y persistencia de los significados religiosos en las ope - raciones modernas del derecho penal, la purga de la pena y las penitenciar\u00edas como los espacios id\u00f3neos no tanto de reinserci\u00f3n social de los delincuentes sino 239 Giacomo Marramao, Poder y secularizaci\u00f3n. Barcelona, Edi- ciones Pen\u00ednsula, 1989. 222 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica del sentido del castigo derivado del penar de los pe - cados y la penitencia.240 Un ejemplo sintom\u00e1tico de este sentido paradojal de la secularizaci\u00f3n vinculado a la noci\u00f3n de v\u00edctima y su significado arcaico sacrificial dominante es la pro - puesta de Ignacio Ellacur\u00eda. Una tematizaci\u00f3n de la v\u00edctima cargada de contenidos religiosos, no obstante, elaborada desde la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, probable - mente uno de los esfuerzos secularizantes m\u00e1s vehe - mentes de la teolog\u00eda contempor\u00e1nea. La filosof\u00eda pol\u00edtica liberadora (en algunos casos, revolucionaria, principalmente en Am\u00e9rica Latina, enf\u00e1ticamente, en Brasil) que cohabita con la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, asume que el objeto y punto de partida (de la revela- ci\u00f3n) es la historia241 y ya no solo los cl\u00e1sicos datos re - velados de las Sagradas Escrituras y la doctrina de la Iglesia (cat\u00f3lica) y su magisterio. La centralidad de este planteamiento deriva en la reflexi\u00f3n de la politi- cidad de la filosof\u00eda- teolog\u00eda con objeto de hacerla efectiva en el cambio sociopol\u00edtico, de tal forma que cumpla con una funci\u00f3n liberadora. La perspectiva de la v\u00edctima es uno de los temas fundamentales para el pensamiento de la liberaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo llamar a las v\u00edctimas individuales y a las v\u00edc - timas masivas de hoy? La teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n busca responder a la novedad sem\u00e1ntica y epist\u00e9mica de la idea de v\u00edctima, ante las novedosas formas de victimizaci\u00f3n en la actualidad. Los planteamientos de Ellacur\u00eda sobre las v\u00edctimas se identifican con la idea de un \"pueblo hist\u00f3ricamente crucificado\".242 240 Michel Foucault, Defender la sociedad. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2001; tambi\u00e9n el cl\u00e1sico Vigilar y castigar. M\u00e9xico, Siglo XXI, 1976, pp. 216-218. 241 Teilhard du Chardin, El medio divino. Madrid, Taurus, 1965. 242 Ignacio Ellacur\u00eda, Mysterium liberationis. Conceptos fundamen- tales de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Madrid, UCA / Trotta, 1990, t. II, pp. 189-216. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 223 Llamar a esas mayor\u00edas \"pueblo crucificado\" signi- fica no s\u00f3lo otorgar \"dignidad\" a sus muertes, sino ver en ellos un potencial salv\u00edfico. Cancelar el silencio que se cierne sobre ellas en nuestro mundo. Las v\u00edctimas han quedado (a diferencia de los muertos americanos en Vietnam o los asesinados en Nueva York el 11 de septiembre) sin nombre porque no son \"ricos\", sino que son \"pobres\". La noci\u00f3n \"pueblo crucificado\" para designar a las v\u00edctimas mantiene viva la pregunta de la teodicea, pues en la fe de la religiosidad se procura afecto, compasi\u00f3n, al \"pueblo crucificado\", pero en la historia no se puede hacer nada por \u00e9l. Ellacur\u00eda se\u00f1a- la que \"esas mayor\u00edas, oprimidas en vida y masacradas en muerte son las que mejor expresan el ingente su- frimiento del mundo\".243 \u00bfQu\u00e9 condiciones se requieren para que se produz - ca el desprendimiento de un significado \u2014adherido a su \u00e9poca\u2014 respecto del significado dominante que le ha precedido? En el caso que aqu\u00ed se estudia, \u00bfqu\u00e9 se necesita para un vaciamiento (k\u00e9nesis) de lo sacrificial presente en el concepto contempor\u00e1neo de v\u00edctima? Antes que nada, la superaci\u00f3n de los obst\u00e1culos epis- temol\u00f3gicos \u2014pero tambi\u00e9n pol\u00edticos\u2014 como prelimi- nar para la construcci\u00f3n de un nuevo concepto cr\u00edtico (deconstruido) de v\u00edctima; conviene al argumento del texto establecer los elementos generales de ese des- prendimiento o vaciamiento de significados retr\u00f3gra- dos inherente al proceso de secularizaci\u00f3n244 en lo que concierne al concepto de v\u00edctima. As\u00ed, la cr\u00edtica de los contenidos sacrificiales presen - tes, a\u00fan si velados por el formalismo jur\u00eddico y su ob - sesi\u00f3n por la tipificaci\u00f3n del delito, en el concepto preponderante de v\u00edctima, implicar\u00eda la autoafirmaci\u00f3n 243 Ibidem., p. 204. 244 Ver Hans Blumenberg, La legitimaci\u00f3n de la Edad Moderna. Valencia, Pretextos, 2008. 224 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de la v\u00edctima a partir (o referidos desde) contenidos semi\u00f3ticos contrarios a la idea de sacrificio o ajenos a ella. Un nuevo concepto de v\u00edctima habr\u00e1 de construir - se superando (a\u00fan si conserva) los contenidos limita- dos al da\u00f1o, el dolor, el cuerpo sufriente, el delito y/o el crimen; m\u00e1s en general, por v\u00eda de la autoafirma- ci\u00f3n de la v\u00edctima, la obtenci\u00f3n de reconocimiento, pero desechando la construcci\u00f3n de una idea de jus- ticia a partir del da\u00f1o infligido o la dignidad vulnerada, sino de un reconocimiento (a partir s\u00ed del cuerpo sufriente y la dignidad vulnerada) de la auto - capacidad de resistencia y emancipaci\u00f3n fundada en la afirmaci\u00f3n de la igualdad de todos. 2. Juridicismo En todo caso, a lo largo del itinerario de la definici\u00f3n de v\u00edctima se destaca que el t\u00e9rmino ha sido utilizado tambi\u00e9n en acepciones m\u00e1s amplias, que buscan tras- cender su car\u00e1cter religioso. Esta incorporaci\u00f3n de significados ha sido tarea desarrollada primordialmen- te por diversas ramas del derecho. Las diversas acep - ciones de v\u00edctima, principalmente las acu\u00f1adas por los estudios de victimolog\u00eda, han incorporado nuevos ele - mentos en su definici\u00f3n, tales como: 1) la afectaci\u00f3n, tanto en el plano individual o colectivo, determinada por factores de origen f\u00edsico, ps\u00edquico, econ\u00f3mico, po - l\u00edtico o social, as\u00ed como del ambiente natural o t\u00e9cni- co;245 2) el sufrimiento resultado de un designio, incidental o accidental,246 y 3) el sufrimiento de manera 245 Benjamin Mendelson, \"Victimas y las tendencias de la sociedad ontempor\u00e1nea\", en INALUD. San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fam. 10, 1981, p. 58. 246 Paul Separovic, Victimology: A New Approach in Social Scienc - es, I Symposium. Tel Aviv, 1973. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 225 injusta.247 Con ello, se puede indicar que dos rasgos decisivos de la definici\u00f3n jur\u00eddica de v\u00edctima, que re - fuerzan sus contenido sacrificial, lo constituyen el su- frimiento y la injusticia.248 Adicionalmente, uno de los elementos trascenden- tes en la definici\u00f3n de v\u00edctima es el de crimen. Lo an- terior conduce a referirse a la definici\u00f3n de v\u00edctima desde su car\u00e1cter jur\u00eddico, la cual cabe recordar que constituye, junto con los contenidos sacrificiales ya referidos, la noci\u00f3n dominante. De manera sucinta se puede se\u00f1alar que, desde la perspectiva jur\u00eddica, v\u00edctima es la persona que sufre la acci\u00f3n criminal, esto es, la persona cuyos derechos han sido violentados en actos deliberados.249 Se trata, a todas luces, de una comprensi\u00f3n restrictiva de la no - ci\u00f3n de v\u00edctima (volveremos a la revisi\u00f3n y an\u00e1lisis de tal noci\u00f3n jur\u00eddica de v\u00edctima). Respecto de lo anterior, la cuesti\u00f3n nodal para una noci\u00f3n m\u00e1s extensa de v\u00edctima constituye el plantea- miento de una definici\u00f3n de v\u00edctima sin referencia a la acci\u00f3n criminal. Es decir, asumir la situaci\u00f3n victimal sin la mediaci\u00f3n de una conducta antisocial; con ello se dejar\u00eda de lado la noci\u00f3n restrictiva de v\u00edctima de - terminada por la figura de delito. De modo que se puede ser v\u00edctima, en un sentido m\u00e1s amplio, si se in- cluyen nuevas formas de victimizaci\u00f3n y se extienden las posibilidades de situaciones que propicien o de - vengan en una victimizaci\u00f3n. Esta definici\u00f3n ampliada de v\u00edctima logra incorporar, en principio, a las perso - nas que se convierten en v\u00edctimas sin intervenci\u00f3n humana; v\u00edctimas por desastres naturales o ataques 247 Vasile V. Stanciu, \"\u00c9tat victimal p. 29 248 \u00cddem. 249 Henry Pratt Fairchild, Diccionario de sociolog\u00eda. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1980, p. 311. 226 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de agentes biol\u00f3gicos son ejemplo de este tipo de vic - timizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se puede dar una victimizaci\u00f3n cuando las personas resulten ser v\u00edctimas por conduc - ta propia (autovictimizaci\u00f3n). Asimismo, se puede se - \u00f1alar que existe una victimizaci\u00f3n sin delito, esto es, la persona puede sufrir un da\u00f1o causado por una ac - ci\u00f3n que no se encuentre sancionada en ninguna ley penal, pero que constituye una inflicci\u00f3n de da\u00f1o o sufrimiento resultado de una conducta antisocial.250 Dado el car\u00e1cter original y persistente de la etimo - log\u00eda de v\u00edctima, lo sacrificial de contenido religioso, hasta el contenido jur\u00eddico que alude a un acto il\u00edcito, resulta necesario estructurar un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima con potencialidades comprensivas y explica- tivas para el fen\u00f3meno (sus finalidades, y sus causas y efectos). El sufrimiento consciente en la v\u00edctima no basta para definir su propia condici\u00f3n \u2014este proble - ma se angosta a la autodefinici\u00f3n de v\u00edctima y devie - ne en una cuesti\u00f3n de creencia; existe tambi\u00e9n la posibilidad de concebir una v\u00edctima inconsciente; tampoco queda zanjada la cuesti\u00f3n mediante alguna determinaci\u00f3n pol\u00edtica que establezca el estatuto de qui\u00e9n es v\u00edctima y qui\u00e9n no lo es; ni la asunci\u00f3n del car\u00e1cter de v\u00edctima bajo la determinaci\u00f3n del espec - t\u00e1culo del cuerpo sufriente. Todo lo anterior implica necesariamente y abona en el sentido de un proceso de victimizaci\u00f3n m\u00e1s amplio y complejo que el que la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima contiene. Concepto de v\u00edctima dominante definido y delimitado por la cate - 250 En este sentido, sin embargo, Rodr\u00edguez Manzanera se\u00f1ala que existen al menos cuatro posibilidades de victimizaci\u00f3n: a) sin delito ni conducta antisocial; b) sin conducta antisocial con delito; c) sin delito con conducta antisocial, y d) con delito y con conducta antisocial. De lo anteriormente expuesto, se reafirma la necesidad de proteger a las posibles v\u00edctimas a partir de las diversas y variadas posibilidades que presenta el fen\u00f3meno vic - tim\u00f3geno. Luis Rodr\u00edguez Manzanarera, Victimolog\u00eda. M\u00e9xico, Porr\u00faa, 1988, p. 71. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 227 gor\u00eda de delito, cargado \u2014a su vez\u2014 de significaciones m\u00faltiples que contienen en s\u00ed mismas el periplo de la secularizaci\u00f3n del sacrificio y de la historia del derecho en las sociedades occidentales. III. La v\u00edctima en el derecho internacional de los derechos humanos No fue hasta despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial cuando las violaciones graves de los derechos humanos adquirieron relevancia en el ese entonces recientemente (re)inaugurado discurso de los derechos humanos y del derecho internacional humanitario. En este campo con- vulsivo, luego de la barbarie, surgieron los organismos internacionales y regionales de protecci\u00f3n de los dere - chos humanos y, junto a ellos, la necesidad de consolidar un estatuto de car\u00e1cter internacional de v\u00edctimas de vio - laciones graves de derechos humanos. Sin embargo, no se hab\u00edan logrado capitalizar, en t\u00e9rminos de una reflexi\u00f3n orientada por los derechos humanos, las preocupaciones sustanciales vinculadas a las violaciones de los derechos humanos de las v\u00edc - timas, pues su afirmaci\u00f3n y eficacia pr\u00e1ctica en la pro - tecci\u00f3n, prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas se encontraba, en buena medida, limitada por su tipifi- caci\u00f3n escueta. Hace menos de 10 a\u00f1os se logr\u00f3 adoptar una norma com\u00fan sobre los derechos de las v\u00edctimas de violacio - nes graves a los derechos humanos. En ella se incor - poraron una serie de elementos de importante significaci\u00f3n, relativos a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o y cons- truidos con elementos te\u00f3ricos y criterios vinculados a la llamada cultura legal reconstructiva.251 251 Ver J. M. Ferry, op. cit., supra nota 10, pp. 16-17. 228 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Se trata de la Resoluci\u00f3n 60/147, aprobada, sin vota- ci\u00f3n, por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 16 de diciembre de 2005. En dicha Resoluci\u00f3n se sancionan los principios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de violaciones manifiestas de las normas internacionales de derechos humanos y de violaciones graves del derecho internacional humani- tario a interponer recursos y obtener reparaciones.252 La Resoluci\u00f3n 60/147 tiene como precedente los tra- bajos de la antigua Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Naciones Unidas en Ginebra, establecida en 1946, cuyos objetivos fueron el establecimiento de normas y mecanismos para vigilar y proteger la situaci\u00f3n de los derechos humanos. Cabe recordar que en el seno de esa desaparecida Comisi\u00f3n de Derechos Humanos, se llevaron a cabo, en 1948, los trabajos que concluye - ron con la hist\u00f3rica Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. Asimismo, dicha Comisi\u00f3n fue la principal encargada de establecer la estructura jur\u00eddica inter - nacional para la protecci\u00f3n de los derechos humanos, vigente hasta su desaparici\u00f3n en marzo de 2006. La Resoluci\u00f3n 60/147, en virtud del car\u00e1cter un\u00e1ni- me de su adopci\u00f3n, as\u00ed como por la naturaleza general y fundamental de su contenido, es susceptible de ser interpretada como una opinio juris communitatis (opi- ni\u00f3n jur\u00eddica de la comunidad internacional), por lo que cabe la pregunta de si se podr\u00eda considerar obli- gatoria para todos los Estados.253 El contenido de la Resoluci\u00f3n 60/147 establece, pri- mordialmente, el sentido de la debida justicia a todas 252 Resoluci\u00f3n aprobada por la Asamblea General, A/RES/60/ 147, consultada en http://daccess-dds- ny.un.org/doc/UNDOC/ GEN/N05/496/45/PDF/N0549645.pdf?OpenElement 253 Ver Hernando Valencia, \"V\u00edctimas de violaciones graves de los derechos humanos\", en Rafael Escudero Alday, coord., Diccion- ario de la memoria hist\u00f3rica. Madrid, Catarata, 2011, pp.107-111. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 229 las v\u00edctimas de todas las violencias, pues dispone en su art\u00edculo 8 que: [...] se entender\u00e1 por v\u00edctima a toda persona que haya su - frido da\u00f1os individual o colectivamente, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas eco - n\u00f3micas o menoscabo sustancial de sus derechos funda- mentales, como consecuencia de acciones u omisiones que constituyan una violaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de derechos humanos o una violaci\u00f3n grave del derecho internacional humanitario.254 Asimismo, otro aspecto relevante en la Resoluci\u00f3n que comentamos lo constituye el art\u00edculo 11, donde se\u00f1ala que los derechos de las v\u00edctimas son tres prin- cipales: el acceso igual y efectivo a la justicia; la repa- raci\u00f3n adecuada, efectiva y r\u00e1pida del da\u00f1o causado, y el acceso a informaci\u00f3n pertinente sobre las viola- ciones y los mecanismos de reparaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n de la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas tiende a conformarse en un principio que transforme todo el sistema jur\u00eddi- co internacional; la reparaci\u00f3n del da\u00f1o a las v\u00edctimas deber\u00e1 ser \"plena y efectiva\", resultado de la interven- ci\u00f3n de cinco garant\u00edas b\u00e1sicas: la restituci\u00f3n, la in- demnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la satisfacci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. De forma breve se puede se\u00f1alar que la restituci\u00f3n de las v\u00edctimas tiene el objetivo, seg\u00fan el caso, del re - establecimiento de la libertad; el regreso al lugar de residencia; la reintegraci\u00f3n en el empleo; o la devolu- ci\u00f3n de bienes. Por su parte, la indemnizaci\u00f3n evoca un sentido de resarcir el da\u00f1o f\u00edsico o mental; la p\u00e9r - dida de oportunidades; los da\u00f1os materiales y la p\u00e9r - dida de ingresos; los perjuicios morales, y los gastos 254 Ver Resoluci\u00f3n 60/147, op. cit., supra nota 35. 230 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica legales y m\u00e9dicos. A su vez, la rehabilitaci\u00f3n de las v\u00edc - timas consiste en la atenci\u00f3n m\u00e9dica y psicol\u00f3gica y los servicios jur\u00eddicos y sociales. En lo que respecta a la satisfacci\u00f3n, consiste en medidas como la cesaci\u00f3n de las violaciones continuadas; la verificaci\u00f3n de los hechos y la revelaci\u00f3n p\u00fablica de la verdad; la b\u00fasque - da e identificaci\u00f3n de las personas desaparecidas; el restablecimiento p\u00fablico de la dignidad y reputaci\u00f3n de las v\u00edctimas, y la petici\u00f3n p\u00fablica de perd\u00f3n con la aceptaci\u00f3n de las responsabilidades correspondientes, entre otras. Finalmente, las garant\u00edas de no repetici\u00f3n implican el fortalecimiento de la independencia y la imparcialidad de la justicia; la prevenci\u00f3n de los con- flictos sociales, y la reforma de las leyes violatorias de los derechos humanos y del derecho internacional hu- manitario, entre otras. La Resoluci\u00f3n constituye el instrumento legal m\u00e1s avanzado del derecho internacional respecto de las v\u00edctimas y sus derechos correspondientes. Pese a su riqueza, contrastable vis a vis con la gran mayor\u00eda de los c\u00f3digos penales y procedimentales de los Estados nacionales, la Resoluci\u00f3n en sus dimensiones concep - tuales y culturales aparece \u2014todav\u00eda\u2014 restrictiva y con insuficiencias, al mantenerse en el plano unidimen - sional del derecho, lo que redunda en una limitaci\u00f3n y sujeci\u00f3n respecto del criterio decisivo de la perspec - tiva legal, en el que la victimizaci\u00f3n se reduce, en \u00falti- ma instancia, a ser sujeto pasivo de un delito tipificado. Fuera de esa constricci\u00f3n, a final de cuentas, premisa fundamental de la Resoluci\u00f3n, la noci\u00f3n de v\u00edctima se debilita y desdibuja. Para una teor\u00eda contempor\u00e1nea de los derechos hu- manos y, sobre todo, para la defensa y promoci\u00f3n de estos, esa definici\u00f3n de v\u00edctima, con todo y los ele - mentos novedosos y positivos que posee, no deja de ser insuficiente de cara a las nuevas circunstancias y retos impuestos por el momento actual. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 231 En paralelo e \u00edntimamente ligado con la definici\u00f3n expl\u00edcita que provee la Resoluci\u00f3n, pero ofreciendo el contexto discursivo y testimonial exigido como condi - ci\u00f3n necesaria para su formulaci\u00f3n (y de la totalidad de los instrumentos y/o leyes referidas a las v\u00edctimas), cabe se\u00f1alar como imprescindible el abordaje del sufrimien- to en cuanto tal y \u2014m\u00e1s modernamente\u2014 de la distri- buci\u00f3n del sufrimiento en las sociedades. El sufrimiento de las v\u00edctimas ha sido, primordial y permanentemente a lo largo de la historia, asumido por las teodiceas. Se trata de discursos org\u00e1nicamente vinculados a las siste - matizaciones de las creencias religiosas.255 La centralidad de las teodiceas radica, en tanto teo - r\u00edas \u00e9tico-regulativas dentro de las sociedades, en ha- ber elaborado explicaciones y justificaciones respecto sobre todo de la injusta distribuci\u00f3n del sufrimiento. El nervio de su argumentaci\u00f3n consiste en la meta- morfosis del dolor y sufrimiento personales en una cuesti\u00f3n que debe asumirse y compartirse colectiva- mente. La preocupaci\u00f3n central de los discursos reli- giosos acerca del dolor consiste, parad\u00f3jicamente, no en evitar el sufrimiento sino en c\u00f3mo sufrir del mejor modo posible. La antropolog\u00eda social y la sociolog\u00eda han sido las disciplinas sociales que han buscado comprender, en sentido moderno, secular, el sufrimiento; cu\u00e1l es su sentido, si es que lo tiene. Dos son los puntos de refe - rencia cl\u00e1sicos a este respecto. \u00c9mile Durkheim (1912)256 lo entiende como una pedagog\u00eda; aprender a sufrir el dolor como precio para la pertenencia grupal. Por otro lado, es cl\u00e1sico el estudio de Max Weber 255 Veena Das, Sujetos del dolor, agentes de dignidad. Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia / Pontificia Universidad Javeriana, 2008. p. 439. 256 \u00c9mile Durkheim, Las formas elementales de la vida religiosa. Barcelona, Akal, 1982. 232 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica (1921);257 en el contexto de la racionalizaci\u00f3n y sistema- tizaci\u00f3n de las creencias religiosas, propias del com- plejo proceso de secularizaci\u00f3n, que ayudan a explicar la injusta distribuci\u00f3n del sufrimiento en el mundo y determinan, en consecuencia, el conjunto de los com- portamientos pr\u00e1cticos; la tesis radica en que el sufri- miento aparezca como necesario para una teleolog\u00eda de la vida social. De ese modo, el sufrimiento resulta funcional a la constituci\u00f3n de los Estados nacionales como comunidad moral. El discurso contempor\u00e1neo de los derechos hu- manos, en tanto parte y momento integrante de la evoluci\u00f3n de las ciencias y las disciplinas sociales contempor\u00e1neas, no solo se ha conformado como parte activa de la deconstrucci\u00f3n de los relatos de integraci\u00f3n y consuelo del sufrimiento de matriz re - ligiosa (como lo son las teodiceas), funcionales al funcionamiento y reproducci\u00f3n de las sociedades, sino que el discurso de los derechos humanos pue - de (y debiera), incluso, abrirse y desarrollarse a fin de servir como un cuerpo de escritura, irreductible a la integraci\u00f3n estatal, que permita que el dolor se exprese en \u00e9l. Se ha planteado como un empe\u00f1o cr\u00ed- tico propio de los derechos humanos ante el sufri- miento de las v\u00edctimas258 tensar su potencia para entenderse a s\u00ed mismo y ofrecer espacio para ser \u2014dicho sea, defectuosamente\u2014 como una modali- dad nueva de teodicea secular (ya no religiosa). 257 Max Weber, Ensayos sobre sociolog\u00eda de la religi\u00f3n. Barcelona, Taurus, 1998, t. I. Ver tambi\u00e9n del mismo autor, Sociolog\u00eda de las religiones. La \u00e9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo. Edici\u00f3n cr\u00edtica de Francisco Gil Villegas. M\u00e9xico, Fondo de Cultu- ra Econ\u00f3mica, 2003 258 V. Das, op. cit., supra nota 38, p. 439. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 233 IV. Teor\u00eda cr\u00edtica, derechos humanos y obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos a una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima Las ciencias sociales en su conjunto y los derechos hu- manos, en su entendimiento complejo, como proyec - to te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, esto es, como discurso de un conjunto de pr\u00e1cticas multidimensionales (resistencia, emancipaci\u00f3n, regulaci\u00f3n y cr\u00edtica propiamente di- cha), son expresi\u00f3n de una subjetividad de conoci- miento que proviene de la propia pr\u00e1ctica; un saber pr\u00e1ctico derivado de su propio comportamiento obje - tivo. Se trata, en un primer momento, propiamente gnoseol\u00f3gico, de un sujeto que investiga lo que no conoce y enfrenta obst\u00e1culos a su conocimiento (obs- t\u00e1culos epistemol\u00f3gicos, los ha denominado Gaston Bachelard).259 En esa l\u00f3gica, propia de la teor\u00eda cr\u00edtica,260 el sujeto de conocimiento se construye por la v\u00eda de la (de) construcci\u00f3n del objeto; se constituye el sujeto me - diante la cr\u00edtica (superaci\u00f3n de los obst\u00e1culos), proce - dimiento que construye al objeto susceptible de conocimiento. En consecuencia, comprendemos lo real, no partimos de lo real (de ah\u00ed la importancia del lugar de la v\u00edctima como punto de partida metodol\u00f3 - gico). Partimos del error (la comprensi\u00f3n de su senti- do, su finalidad), del sufrimiento, de la injusticia, por el camino negativo hacia la dignidad vulnerada; en ese sentido es que se habla de una primac\u00eda episte - mol\u00f3gica del error. 259 Gaston Bachelard, El nuevo esp\u00edritu cient\u00edfico. 2a. ed. M\u00e9xi- co, Nueva Imagen, 1985; ver tambi\u00e9n del mismo autor, La for - maci\u00f3n del esp\u00edritu cient\u00edfico. 23a. ed. M\u00e9xico, Siglo XXI, 2000. 260 Max Horkheimer, \"Teor\u00eda tradicional y teor\u00eda cr\u00edtica\", en Teor\u00eda cr\u00edtica. Buenos Aires, Amorrortu, 1968, pp. 223-271. 234 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Asumir esa primac\u00eda te\u00f3rica del error conduce a la rectificaci\u00f3n, la que se conforma y afirma como la base del saber. Es una v\u00eda de retroceso para el avance; permite dar a la raz\u00f3n, al conocimiento, motivos para evolucionar. El discurso cr\u00edtico acumula y rectifica, se aproxima y retrocede, nunca arriba al conocimiento completo, procede por aproximaciones sucesivas, de - construye, es decir, no agota los significados de lo que pretende conocer (comprender y/o explicar), asume la imposibilidad fatal de establecer sentidos inequ\u00edvocos entre las palabras y las cosas. La teor\u00eda cr\u00edtica sabe de la imposibilidad del conocimiento pleno y final (\"la to - talidad es no lo no verdadero\", sentenciaba Adorno)261 e, incluso, del conocimiento rigurosamente cient\u00edfico \u2014bajo el modelo de las ciencias naturales\u2014 de la historia, la sociedad y la cultura; escepticismo radical que \u2014sin embargo\u2014 fecunda el saber respecto de la comprensi\u00f3n de paradigmas y s\u00edntomas de los fen\u00f3 - menos que pueblan la vida del mundo y de los sujetos que habitan la historia. Este breve rodeo, que busca indicar una actitud de m\u00e9todo, en el sentido de la vieja teor\u00eda del conoci- miento, pondera cierta inevitabilidad (y por tanto su idoneidad) del acercamiento negativo, cr\u00edtico, a los objetos sociales, a las pr\u00e1cticas y las interrelaciones entre los sujetos; deja ver la fuerte utilidad funcional que el concepto de v\u00edctima en su uso epistemol\u00f3gico y heur\u00edstico ofrece al discurso de los derechos huma- nos, en particular; pero tambi\u00e9n al derecho y al con- junto de las disciplinas sociales, en general. Conviene tener presente que el concepto de v\u00edctima es trascendental en la teor\u00eda cl\u00e1sica de los derechos humanos y en la motivaci\u00f3n \u00e9tica y pol\u00edtica de su re - formulaci\u00f3n refundacional (luego de terminada la Se - 261 Theodor W. Adorno, M\u00ednima moralia. Caracas, Monte \u00c1vila Edi- tores, 1975, pp. 53. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 235 gunda Guerra Mundial). Es m\u00e1s, se puede afirmar, como una referencia te\u00f3rica insustituible, la constela- ci\u00f3n conceptual que compone la relaci\u00f3n entre las nociones v\u00edctima-violencia dignidad. Complementa- riamente, para un empe\u00f1o como es el de la construc - ci\u00f3n de un concepto de v\u00edctima renovado cr\u00edticamente, resulta metodol\u00f3gicamente significativo asumir y desarrollar las consecuencias te\u00f3ricas perti- nentes de c\u00f3mo es que la idea de v\u00edctima juega el pa- pel de un concepto pivote, un gozne de articulaci\u00f3n de \u00edndole \u00e9tico y epistemol\u00f3gico y, por tanto, la carga y la potencia te\u00f3rica bidimensional de ser un concep - to apto para la comprensi\u00f3n y pertinente para las ex - plicaciones. Ese entendimiento de la v\u00edctima, como hemos visto, supone un avance para producir una idea adecuada a las necesidades contempor\u00e1neas de un discurso cr\u00edtico de los derechos humanos. En breve, podemos decir que el objeto del conoci- miento social, las pr\u00e1cticas, las relaciones, los hechos sociales, son artefactos; resultado de la actividad inte - lectual del sujeto (Kant),262) algo construido, producido por la pr\u00e1ctica material y espiritual del sujeto (Marx);263 que, adem\u00e1s, es resultado de un proceder negativo, cr\u00edtico, que induce a la rectificaci\u00f3n y al avance cog- noscitivo por la v\u00eda del ensayo-error (Horkheimer).264 Se construye un modelo abstracto, un tipo ideal (We - ber),265que conforma la precondici\u00f3n, los prerrequisi - tos y preliminares de la pr\u00e1ctica cient\u00edfica; modelo construido que no sirve para fijar el conocimiento, sino 262 Inmanuel Kant, Critique of Pure Reason, Allen W. Wood, ed. Cambridge, Cambridge University Press, 1999. 263 Karl Marx, \"Tesis sobre Feuerbach y Ludwig Feuerbach\" y \"El fin de la filosof\u00eda cl\u00e1sica alemana\", ambas en Karl Marx y Friederich Engels, Obras escogidas. Mosc\u00fa, Progreso, 1981, 2 vols. 264 M. Horkheimer, op. cit., supra nota 43, pp. 223-271. 265 M. Weber, Ensayos sobre metodolog\u00eda sociol\u00f3gica. Buenos Aires, Amorrortu, 1993 236 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica que constituye la condici\u00f3n de posibilidad para su de - construcci\u00f3n, a semejanza del tipo ideal en su aproxi- maci\u00f3n correctiva y/o deconstructiva hacia la realidad. El modelo es pues un obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico ne - cesario, en el sentido y de manera an\u00e1loga a como la definici\u00f3n dominante de v\u00edctima sirve como el mode - lo a ser criticado, deconstruido; el espacio de error que reclama rectificaci\u00f3n, el objeto de negaci\u00f3n del res- trictivo concepto juridicista de v\u00edctima y sus conteni- dos sacrificiales. La cr\u00edtica a la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima resulta un prerrequisito indispensable para el paso a una construcci\u00f3n de una otra noci\u00f3n, cr\u00edtica, abierta, flexible y funcional de v\u00edctima. Los conceptos son fragmentarios de la realidad. El concepto de v\u00edctima tambi\u00e9n lo es. A ese respecto, el trabajo de cr\u00edtica y rectificaci\u00f3n ha de ser permanente, entre otras razones y sobresalientemente, puesto que las modalidades de victimizaci\u00f3n, ejercicios de violen- cia y vulneraci\u00f3n de la dignidad de los individuos, son hist\u00f3ricamente cambiantes, condicionados por las va- riantes de comportamiento y relaciones sociales y po - l\u00edticas espec\u00edficas. Adem\u00e1s, las cautelas cr\u00edticas respecto de la noci\u00f3n de v\u00edctima debieran de extre - marse, toda vez que pensar a las v\u00edctimas de inmedia- to convoca cargas emocionales, sentimientos de culpa y piedad, identificaciones autoconmiserativas, efusio - nes de autoexculpaci\u00f3n e impulsos de venganza como reacciones m\u00faltiples y contradictorias ante la pulsi\u00f3n sacrificial de sus significados. La noci\u00f3n de v\u00edctima es \u2014como hemos visto\u2014 una noci\u00f3n vaga, cargada de polivalencia sem\u00e1ntica y de polisemia cultural. De entrada, estimula aproximacio - nes intuitivas y favorece los prejuicios, fuentes princi- pales de los obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos. El modo de trabajo o procesamiento racional sobre el concepto ha tenido tradicionalmente la deriva dominante del de - recho, de manera que la noci\u00f3n de v\u00edctima con mayor LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 237 y mejor carga intelectual resulta ser predominante y unidimensionalmente jur\u00eddica. La parafernalia t\u00e9cni- co-administrativa relativa al inter\u00e9s pragm\u00e1tico, pro - pio del saber jur\u00eddico, ha resultado ser velo y complemento de los significados de sacrificio y resig- naci\u00f3n inherentes a la idea de v\u00edctima, contenidos ar - caizantes y de corte teol\u00f3gico. No obstante, son de reconocer, por supuesto, los es- fuerzos recientes de la justicia de transici\u00f3n o transi- cional, as\u00ed como de corrientes del derecho penal por resituar a la v\u00edctima en el proceso de impartici\u00f3n de justicia e insistir en modos de reparaci\u00f3n del da\u00f1o in- tegrales. Pese a ello, las limitantes y parcialidades de las consideraciones sacrificial-juridicistas acerca de la v\u00edctima tienen como consecuencia una indefinici\u00f3n respecto de las determinaciones pol\u00edticas de califica- ci\u00f3n sobre quienes son v\u00edctimas y los que no lo son, as\u00ed como en relaci\u00f3n a los riesgos de credibilidad que la autodesignaci\u00f3n de las v\u00edctimas \u2014a partir de la queja o de la protesta\u2014 suponen, no digamos la frustrante consideraci\u00f3n de las v\u00edctimas como sujetos disminui- dos y menospreciados cuyo reclamo de reconocimien- to se suspende en la mera constataci\u00f3n del espect\u00e1culo del sufrimiento. As\u00ed, la correlativa compa- si\u00f3n que la deshumanizaci\u00f3n de las v\u00edctimas expresa, la piedad y/o indignaci\u00f3n generada por la constata- ci\u00f3n de su dignidad vulnerada, los sentimientos y emociones (su impacto intelectual) provocados por la injusticia son \u00fatiles y acaso indispensables para gene - rar el impulso moral detonante de la acci\u00f3n cr\u00edtica, pero resultan improcedentes y hasta negativos para ensayar una fundamentaci\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos. Por todo ello, el discurso de los derechos humanos debe proceder a una recepci\u00f3n cr\u00edtica \u2014de rectifica- ci\u00f3n y remoci\u00f3n de los obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos\u2014 de la noci\u00f3n mod\u00e9lica dominante de v\u00edctima como 238 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica condici\u00f3n de posibilidad para la construcci\u00f3n de un concepto abierto, complejo, funcional y suficiente de v\u00edctima, atento a las alteraciones que las condiciones sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales contempo - r\u00e1neas que, mediante nuevas y alteradas formas de violencia, vulneran y demeritan los derechos humanos de los individuos y su dignidad. Las consecuencias pr\u00e1cticas y pol\u00edticas de un concepto cr\u00edticamente re - funcionalizado de v\u00edctima podr\u00e1n redundar en un me - jor control de las implicaciones pr\u00e1cticas de los acontecimientos donde se instauren significados, em- plazamientos y luchas de y por el reconocimiento de las v\u00edctimas. Pero este fortalecimiento de las pol\u00edticas de derechos humanos y de dignificaci\u00f3n de los indi- viduos violentados y vulnerados en su dignidad (ultra- jados o restringidos en sus libertades, negada o disminuida su igualdad) implica una superaci\u00f3n del significado de postraci\u00f3n y menoscabo inherente a la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima, resultado del sufrimien- to que le ha sido infringido por las diversas modalida- des de violencia imperante. Habr\u00eda que a\u00f1adir la cuesti\u00f3n, te\u00f3rica y filos\u00f3fica- mente crucial, acerca de si la perspectiva de la v\u00edctima y su correspondiente concepto cr\u00edtico es pertinente y efectivamente plausible con relaci\u00f3n a una fundamen- taci\u00f3n \u00e9tica contempor\u00e1nea (no religiosa o metaf\u00edsica) del discurso de los derechos humanos. Pregunta cl\u00e1- sica y motivada en y desde el momento mismo de la refundaci\u00f3n de los derechos humanos (1948-52) pos- terior a la Segunda Guerra Mundial. La cr\u00edtica reflexiva y pr\u00e1ctica respecto del concepto de v\u00edc - tima lleva a un replanteamiento de las ideas y pr\u00e1cticas asociadas con ella. Indefensi\u00f3n, sometimiento, debilidad, reconocimiento negativo como meras v\u00edctimas, al final, variadas formas de menosprecio, redundan en un bajo potencial de protesta, una restricci\u00f3n de sus alcances or - LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 239 ganizativos, convocatorias de solidaridad compasiva, ma- nipulaciones pol\u00edticas y facilidades al chantaje de las v\u00edctimas indirectas: la noci\u00f3n convencional de v\u00edctima se limita al umbral de la queja victimante y no alcanza la pro - clama de la protesta, ni al discurso te\u00f3rico y pr\u00e1ctico cr\u00edtico y transformador de su condici\u00f3n adolorida y subordinada. Am\u00e9n de todos esos elementos, que son intr\u00ednsecos, inmanentes, al concepto de v\u00edctima, hay que conside - rar los factores extr\u00ednsecos, trascendentes, tales como: el exceso de violencia y su correlativo plus de sufri- miento socialmente producido, as\u00ed como la conse - cuencia de una multiplicaci\u00f3n de potenciales v\u00edctimas en las actuales circunstancias sociales de riesgo con- tempor\u00e1neas. Estos factores extr\u00ednsecos, que configu- ran el entorno o contexto que induce (potencia o estimula) un exceso de sufrimiento social inasimilable conlleva perentoriamente la necesidad de procurar un concepto de v\u00edctima complejo, amplio, din\u00e1mico y funcional para lidiar mejor (procesar adecuadamente) esa sobrecarga de violencia sobre la sociedad. Esos obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos principales para la producci\u00f3n de un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima, en el sentido arriba referido, son \u2014en este primer momen- to cr\u00edtico\u2014 distinguidos y enunciados bajo la determi- naci\u00f3n convencional y dominante del concepto de v\u00edctima, sacrificial-juridicista, con el que habitualmen- te trabaja el discurso de los derechos humanos. El concepto dominante de v\u00edctima es formalmente juridicista y sacrificial en cuanto a sus contenidos. Las determinaciones de sus significaciones sacrificiales y/o de autoinmolaci\u00f3n aparecen velados por deter - minaciones seculares. Ellas son: 1) el car\u00e1cter pol\u00edtico en la determinaci\u00f3n de la v\u00edctima; 2) la autodesignaci\u00f3n de la v\u00edctima y su correlato de credibilidad, y 3) el cuer - po sufriente de la v\u00edctima como el espacio del menos- precio. Esas determinaciones de la idea prevaleciente 240 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica de v\u00edctima enmascaran contenidos de exclusi\u00f3n y marginalidad, menosprecio y af\u00e1n de credibilidad, as\u00ed como autoconmiseraci\u00f3n y bajo potencial de protes- ta. Procedamos, en esta primera aproximaci\u00f3n, a su delimitaci\u00f3n y enunciaci\u00f3n en tanto que obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos. V. Juridicismo y v\u00edctima Ya se ha observado que la noci\u00f3n de v\u00edctima, desde la perspectiva jur\u00eddica, resulta sumamente restrictiva. Esto as\u00ed, en virtud de que dicho concepto se inscribe, exclusi - vamente, sea en la afectaci\u00f3n a un bien jur\u00eddicamente tutelado o que el comportamiento del victimado se en- cuentre tipificado por la ley. Asimismo, el estudio y la complejidad de la v\u00edctima parece no tener relevancia en las definiciones de corte jur\u00eddico, con lo cual la distinci\u00f3n entre la v\u00edctima y la nov\u00edctima se reduce tan s\u00f3lo a la ti- pificaci\u00f3n de una conducta agresora signada en la ley penal. El reduccionismo de la noci\u00f3n jur\u00eddica de v\u00edctima se basa en la estrecha relaci\u00f3n criminal-v\u00edctima; lo que soslaya las posibilidades de una definici\u00f3n m\u00e1s f\u00e1ctica que jur\u00eddica, esto es, que la v\u00edctima no sea solamente delimitada por un c\u00f3digo penal. Resulta necesario re - pensar la noci\u00f3n de v\u00edctima en sentido contrario a la de v\u00edctima \"codificada\" por la actividad criminal, si- tuarla m\u00e1s all\u00e1 del entendimiento restrictivo de la pro - pia noci\u00f3n jur\u00eddica de v\u00edctima y su fr\u00e1gil acepci\u00f3n en tanto v\u00edctima de un delito. Esto impele a asumir una postura cr\u00edtica relativa a la visi\u00f3n unilateral y dominante de v\u00edctima, regida por el derecho (am\u00e9n de toda una sem\u00e1ntica vinculada al sacrificio, las penas y el sufrimiento); un planteamien- to te\u00f3rico a contracorriente de lo establecido y domi- nante sobre la noci\u00f3n de v\u00edctima. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 241 Resulta frecuente que los problemas te\u00f3ricos de la noci\u00f3n de v\u00edctima se deslicen al plano de las determi- naciones de un delito, dando preeminencia al inter\u00e9s t\u00e9cnico-formal; bajo la insistencia de una noci\u00f3n jur\u00ed- dica de v\u00edctima caben las consecuencias m\u00e1s ostensi- bles, como el formalismo y el burocratismo, aunado a un creciente manejo cuantitativo-estad\u00edstico de las mismas, as\u00ed como el debilitamiento de las modalida- des proactivas de defensa y promoci\u00f3n de sus dere - chos vulnerados.266 No obstante, en tiempos recientes se han abierto y desarrollado discusiones y debates alrededor de los alcances, potencialmente emancipatorios, impl\u00edcitos en la noci\u00f3n de v\u00edctima; por un lado, se prefiere evitar el t\u00e9rmino v\u00edctima con base en la necesidad de las personas de no ser estigmatizadas en funci\u00f3n de sus vivencias y de desestimular la posici\u00f3n pasiva que se produce, sobre todo si la persona es receptora de asis- tencia psicol\u00f3gica o social por esa misma condici\u00f3n. Y, por otro lado, se defiende el uso de la designaci\u00f3n de v\u00edctima como una forma de resistencia activa, re - conociendo y reconoci\u00e9ndose no s\u00f3lo en el sufrimien- to, sino tambi\u00e9n y especialmente en la condici\u00f3n de actores pol\u00edticos \u2014por tanto, sujetos de derechos, en procurar que se haga justicia, se reparen los da\u00f1os ocasionados y se garantice la no repetici\u00f3n de las vio - laciones. En el seno del derecho penal se ha desarro - llado una cultura reconstructiva que ata\u00f1e prioritariamente a las v\u00edctimas, asimismo, la justicia de la transici\u00f3n o transicional ha ubicado a las v\u00edctimas como una de las variables centrales de los procesos de cambio de r\u00e9gimen autoritario a otro democr\u00e1tico. Finalmente, cabe apuntar que una de las cuestiones centrales de delimitaci\u00f3n del espacio victimal y, por 266 Ver Pierre Bordieu, Lecci\u00f3n inaugural. Barcelona, Anagrama, 2002, p. 13. 242 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica ende, de la designaci\u00f3n de v\u00edctima, lo constituye la justicia, la justicia como tal. Se trata de una de las ten- siones m\u00e1s radicales inherentes a la historia humana, en general, si bien de un modo m\u00e1s expl\u00edcito y deno - dado en la modernidad capitalista, enf\u00e1ticamente desde finales del siglo XX y lo que va del presente siglo, a saber: la tensi\u00f3n ley/justicia.267Cada vez con mayor fuerza el tema relevante y esencial alrededor de la v\u00edctima suele ser la existencia de leyes que victi- mizan a la v\u00edctima, una doble victimizaci\u00f3n. Esto es, un sujeto puede ser victimizado por la propia ley; este hecho cuestiona el contenido justo de la ley y con ello se abandona la pretensi\u00f3n a priori de que toda ley, por el hecho de serlo, sea justa. En este sentido, el trata- miento cr\u00edtico de la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima re - sulta implosivo de la ecuaci\u00f3n \u2014falsamente resuelta\u2014 entre justicia y ley. VI. Politicidad de la determinaci\u00f3n de la v\u00edctima \u00bfQui\u00e9n define a la v\u00edctima? La v\u00edctima debe ser designa- da, deber ser mostrada como tal. \u00bfQui\u00e9n es la verdadera v\u00edctima; qui\u00e9nes son ellas? \u00bfQui\u00e9n las designa? \u00bfBajo qu\u00e9 criterios? Ante un atentado terrorista los medios de comuni- caci\u00f3n hablan de v\u00edctimas; pero los muertos en un bombardeo o en un enfrentamiento entre las fuerzas armadas del orden y los criminales no son calificados de v\u00edctimas; son otra cosa. Se denominan como da\u00f1os colaterales, resultan ser excedentes de lo verdadera- mente importante que, por supuesto, no son ellos, esos muertos, pese a todo. El calificativo, la designaci\u00f3n 267 Ver M. Foucault, Vigilar y castigar, op. cit., supra nota 23, pp. 216-218. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 243 de esos muertos en tanto v\u00edctimas se ha extraviado, les ha sido escamoteado. En nuestro mundo globalizado y a partir de ciertas coordenadas \u00fatiles para la adscripci\u00f3n, un occidental sacrificado en una acci\u00f3n terrorista es v\u00edctima; un afgano o un palestino muerto en alguna acci\u00f3n mili- tar ya es menos v\u00edctima; los muertos en un casino de Monterrey incendiado por criminales como represalia son v\u00edctimas, pero la familia abatida en un ret\u00e9n mili- tar en una carretera del estado de Coahuila, en M\u00e9xi- co, son da\u00f1os colaterales (no obedecieron la orden de detenerse...). As\u00ed pues, hay de v\u00edctimas a v\u00edctimas, vidas que va- len m\u00e1s que otras, dignidades m\u00e1s vulnerables que otras o con menos consecuencias. Es una cuesti\u00f3n de injusticia o justicia, seg\u00fan la perspectiva, que va m\u00e1s all\u00e1 del territorio referente al cumplimiento de la ley y la adscripci\u00f3n de las v\u00edctimas respecto de su articulaci\u00f3n con alg\u00fan delito tipificado. En todo caso, ata\u00f1e a la cuesti\u00f3n de la definici\u00f3n del concepto de v\u00edctimas y, por tanto, repercute en el discurso de los derechos humanos. La pregunta que se impone es: \u00bfqui\u00e9n es la v\u00edcti- ma?, \u00bfqui\u00e9n es considerado v\u00edctima? Lo primero es admitir que la idea de v\u00edctima supone una visi\u00f3n po - l\u00edtica de la situaci\u00f3n; que ciertas pr\u00e1cticas, criterios, determinaciones y valores intervienen y condicionan las definiciones de v\u00edctima y las adscripciones respec - tivas para un individuo o un grupo de individuos. Es desde el interior de una pol\u00edtica que se decide qui\u00e9n es verdaderamente la v\u00edctima y, en consecuencia, el que pol\u00edticas diferentes tienen v\u00edctimas diferentes. Esta determinaci\u00f3n de la pol\u00edtica o de las pol\u00edticas respecto de las v\u00edctimas, con relaci\u00f3n a quienes son v\u00edctimas y quienes pueden y/o deben ser considerados v\u00edctimas, constituye, a todas luces, un obst\u00e1culo epis- temol\u00f3gico para la producci\u00f3n de un concepto id\u00f3neo 244 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y funcional de v\u00edctima. La consecuencia inmediata ra- dica en que la noci\u00f3n de v\u00edctima en su determinaci\u00f3n pol\u00edtica inicial no es un punto de arranque satisfacto - rio puesto que v\u00edctima es un t\u00e9rmino pol\u00edticamente variable. A este polo, ante cuya fuerza de atracci\u00f3n pol\u00edtica sucumbe la noci\u00f3n ingenua de v\u00edctima, sin especifici- dad pol\u00edtica propia, habr\u00eda que oponer \u2014deconstruc - tivamente\u2014 el significado pol\u00edtico radical intr\u00ednseco de los derechos humanos. Si la v\u00edctima asume e inte - rioriza como proyecto para su pleno reconocimiento a los derechos humanos, entonces estar\u00e1 dotada de instrumental pol\u00edtico apto para resistir los criterios de designaci\u00f3n pol\u00edtica de las v\u00edctimas. Esto es as\u00ed en vir - tud de que resulta inveros\u00edmil recusar la determina- ci\u00f3n pol\u00edtica en la conformaci\u00f3n del concepto de v\u00edctima (en particular), as\u00ed como en el dise\u00f1o e imple - mentaci\u00f3n de las pol\u00edticas de derechos humanos (en general), con la noci\u00f3n dominante de v\u00edctima, despo - litizada e indefensa. El asunto decisivo radica en la pregunta de si se puede predicar de los derechos hu- manos un sentido pol\u00edtico en sentido estricto. En mi opini\u00f3n, la respuesta es que s\u00ed. Los derechos humanos son, efectivamente, derechos, pero son pri- mordialmente humanos. Son un proyecto te\u00f3rico pr\u00e1ctico, discurso de un saber pr\u00e1ctico, multiplicidad de pr\u00e1cticas multidimensionales, repertorios de accio - nes estrat\u00e9gicas y t\u00e1cticas. Los derechos humanos son, en su radicalidad, pr\u00e1cticas sociales que precipi- tan acontecimientos pol\u00edticos. Para Alain Badiou, el acontecimiento surge desde el trasfondo invisibilizado de una situaci\u00f3n. Desde aquello que, en la l\u00f3gica he - gem\u00f3nica del poder (relaci\u00f3n de dominio), no deber\u00eda existir, pero que se revela de una manera s\u00fabita e im- predecible. De tal forma que un acontecimiento es LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 245 \"una singularidad universal\";268 un hecho que, aunque est\u00e9 anclado en una historia particular, implica algo v\u00e1lido para todos. Las situaciones generadas por pr\u00e1cticas de resisten- cia al abuso de poder, pr\u00e1cticas emancipatorias de afirmaci\u00f3n de libertades, reivindicaci\u00f3n pol\u00edtica activa del derecho a tener derechos, pr\u00e1cticas regulatorias para garantizar los derechos (las libertades) alcanza- dos, pr\u00e1cticas discursivas que niegan cr\u00edticamente los abusos y las vulneraciones a la dignidad de los indivi- duos y/o que proclaman los valores de la libertad, la igualdad y la solidaridad que conllevan el poder de instaurar y emplazar acontecimientos pol\u00edticos. Esto es, acontecimientos que alteran y modifican las rela- ciones de dominio prevalecientes, emergencia de lo no domesticable por las convenciones y las pol\u00edticas institucionalizadas del statu-quo. El acontecimiento subvierte la hegemon\u00eda y/o el sis- tema de creencias de manera que se vuelve a hacer palpable el vac\u00edo primordial de la condici\u00f3n humana, su falta de metas u objetivos predeterminados, el he - cho de que el sentido resultar\u00e1 siempre una construc - ci\u00f3n intersubjetiva. Pero junto con el vac\u00edo aparece una verdad susceptible de ser universal, un camino potencialmente abierto a todos. Los derechos huma- nos contienen la potencialidad para expresar, en la actualidad, esa, una, universalidad posible a partir de la diferencia radical de los victimizados. Lo pol\u00edtico de los derechos humanos \u2014y eventual- mente una pol\u00edtica derivada y proyecto de los dere - chos humanos\u2014 resulta una especie de invenci\u00f3n instaurada a trav\u00e9s de movimientos in\u00e9ditos, lo que hemos llamado con Badiou, el acontecimiento; esa instancia sin planes previos que lo significa como tal, 268 Alain Badiou, El ser y el acontecimiento. Buenos Aires, Manan- tial, 1999, p. 43. 246 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica donde las v\u00edctimas se pronuncian. Una pol\u00edtica de la presentaci\u00f3n que establece una relaci\u00f3n no represen - tativa con las instancias de poder; un proyecto impl\u00ed- cito de justicia que no es un programa a futuro sino un acto presente. La igualdad pol\u00edtica, entendida como un tipo de justicia,269 no es lo que se desea o se proyecta: es lo que se declara al calor del aconteci- miento, aqu\u00ed y ahora, como lo que es y no como lo que debe ser; tampoco es un programa, la justicia es la calificaci\u00f3n de una pol\u00edtica igualitaria en acto. Aqu\u00ed la escena de lo esencialmente pol\u00edtico de los derechos humanos, de su afirmaci\u00f3n pr\u00e1ctica como idea. Tambi\u00e9n es cierto que se puede hacer pol\u00edtica con los derechos humanos, se pueden instrumentar y utilizar para objetivos ajenos, pol\u00edticamente aceptables o con- denables, al servicio de los de arriba o los de abajo, por la perpetuaci\u00f3n del statu quo o su alteraci\u00f3n, justicieros (igualitarios) o injustos (para agudizar las desigualdades). No obstante, esas instrumentaciones pol\u00edticas no elimi- nan el sustrato pol\u00edtico inmanente propio de los dere - chos humanos al que nos hemos referido. Ese sustrato, lo intr\u00edsecamente pol\u00edtico del proyecto y el discurso de los derechos humanos, radica en que lo espec\u00edfico y com\u00fan de esas m\u00faltiples pr\u00e1cticas de resistencia, reclamo, imposici\u00f3n y emplazamiento de actos, hechos o acontecimientos de tensi\u00f3n de la correlaci\u00f3n de fuerzas, conlleva e implica exigencias de reconocimiento. Es el car\u00e1cter de emplazar pr\u00e1cti - camente relaciones de poder en t\u00e9rminos de recono - cimiento, de lucha por el reconocimiento, lo que define lo esencialmente pol\u00edtico de los derechos humanos.270 269 Alain Badiou, Compendio de metapol\u00edtica. Buenos Aires, Pro - meteo Libros, 2009, pp. 85-96. 270 Se har\u00eda necesario para el argumento la pertinencia de la dis- tinci\u00f3n entre lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica; no es aqu\u00ed el momento (ni hay el espacio) para tal desarrollo. En ese sentido ver: Claude LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N tambi\u00e9n reivindican, emplazan, estatuyen una exigencia de reconocimiento respecto del otro; el que violenta, abusa, explota... \u00bfReconoci - miento de qu\u00e9? De la dignidad, responde el movi- miento y el discurso de los derechos humanos, afirmaci\u00f3n de la alteridad en pie de igualdad y por virtud de ser sujetos libres. Reivindican emancipaci\u00f3n, libertades \u2014derechos\u2014, regulaciones, garant\u00edas (de cara al Estado); se plantan libremente, en pie de igual- dad, fieramente, exigiendo reconocimiento... con dig- nidad, se dice. Dignidad que s\u00f3lo es discernible, constatable y afirmable por v\u00eda negativa: ante su de - negaci\u00f3n, el abuso, las violencias que vulneran la dig- nidad; esto es, ante la negaci\u00f3n de las libertades y la desigualaci\u00f3n de los iguales.271 Desde esa radicalidad, relativa al car\u00e1cter pol\u00edtico intr\u00ednseco de los derechos humanos, es que resulta adecuado suponer que estar\u00edan en condiciones de po - sibilidad de sobreponerse al politicismo inherente a la calificaci\u00f3n de las v\u00edctimas y \u2014asimismo\u2014 coadyuvar al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica, entendida como disciplina ante las consecuencias del aconteci- miento, nueva victimolog\u00eda en clave de derechos humanos. La noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima, en tanto que elemento apto para coadyuvar a una fundamentaci\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos, asume un papel trascendente Lefort, La incertidumbre democr\u00e1tica. Ensayos sobre lo pol\u00edtico. Barcelona, Anthropos, 2004, y Chantal Mouffe, El retorno de lo pol\u00edtico, Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. 271 Materializaci\u00f3n del proceso de exclusi\u00f3n, estudiado ejemplar - mente por Foucault y del proceso de la desigualdad, paradig- m\u00e1ticamente analizado por Marx. Para una presentaci\u00f3n sint\u00e9 - tica de esos procesos en el contexto de los derechos humanos, ver A. Arias Mar\u00edn, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\", Derechos Humanos M\u00e9xi- co, n\u00fam. 9, 2008. 248 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica en la lucha de sujetos que reivindican aspectos no re - conocidos de su identidad, por la v\u00eda de la conciencia de haber sufrido una injusticia. Es a partir de este mo - mento que la v\u00edctima \u2014al igual que los maltratados, excluidos o despreciados, diversos grupos victimiza- dos que han experimentado formas de negaci\u00f3n del reconocimiento\u2014 no s\u00f3lo sufren a partir del menos- precio de su condici\u00f3n, sino que, cabe advertir, tambi\u00e9n el menosprecio en s\u00ed mismo puede producir sentimientos que motivan, que impelen, a devenir en sujetos de las luchas por reconocimiento. Situar el concepto de reconocimiento, con su evi- dente potencial cr\u00edtico, en la contribuci\u00f3n de un con- cepto cr\u00edtico de v\u00edctima (complejo, abierto, din\u00e1mico, funcional), significa asumir la centralidad del conflicto bajo una funci\u00f3n positiva (creativa) de integraci\u00f3n so - cial, a condici\u00f3n de que se le deje de ver de un modo limitado y negativo, como ha sido el caso desde la perspectiva te\u00f3rica dominante. Las luchas de reconocimiento, hist\u00f3ricamente, han generado la institucionalizaci\u00f3n de ciertas pr\u00e1cticas sociales que evidencian el pasaje de un estadio moral a otro m\u00e1s avanzado \u2014un aumento de la sensibilidad moral, se\u00f1ala Honneth.272 La lucha de los grupos so - ciales por alcanzar formas cada vez m\u00e1s amplias de reconocimiento social se convierte, muta, en una fuer - za estructurante del desarrollo moral de la sociedad. As\u00ed, en dicha perspectiva, la lucha social no puede explicarse s\u00f3lo como resultado de una lucha entre in- tereses materiales en oposici\u00f3n, sino tambi\u00e9n como consecuencia de los sentimientos morales de injusti- cia. Es lo que define Honneth como una gram\u00e1tica 272 Axel Honneth, Reconocimiento y menosprecio. Sobre la funda- mentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Buenos Aires, Katz Editores, 2010. p. 37. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 249 moral de los conflictos sociales.273 La v\u00edctima, cuya vi- sibilidad se posibilita a trav\u00e9s del sufrimiento, se cons- tituye primordialmente en esa imagen de injusticia. El pensamiento latinoamericano de la liberaci\u00f3n, heredero mediado de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, a la que ya nos hemos referido, ha ensayado una suerte de politizaci\u00f3n del discurso religioso de los derechos hu - manos: historizaci\u00f3n del sujeto oprimido, el sujeto su- friente que descubre su lugar en la historia y lo lleva a la acci\u00f3n en defensa de los derechos humanos para cambiar el sistema jur\u00eddico existente. Con esa perspec - tiva, ha adelantado elementos cr\u00edticos para situar un rol determinante para las v\u00edctimas; aspectos relevan- tes, muchos de ellos complementarios y rescatables desde una perspectiva abierta de la teor\u00eda cr\u00edtica, no obstante, la inveterada inclinaci\u00f3n juridicista domi- nante en Am\u00e9rica Latina. La lucha por el reconocimiento de nuevos derechos humanos a trav\u00e9s de los diversos movimientos socia- les, hist\u00f3ricamente determinados, ha sido, principal- mente, descubierto por las v\u00edctimas. Las luchas y reivindicaciones de las v\u00edctimas lograron traducirse en nuevos derechos, un nuevo sistema de derecho. Enri- que Dussel se\u00f1ala que \"la negatividad material\" (la miseria, el dolor, la humillaci\u00f3n, la violencia sufrida, etc\u00e9tera) indica al \"sin-derecho\" como un \"hueco\" ne - gro dentro del \"sistema del derecho\".274 La lucha por el reconocimiento de dicho territorio victimal \"en-ne - gativo\" es el origen hist\u00f3rico de los nuevos derechos del nuevo cuerpo de derecho. Dussel se\u00f1ala con respecto al proceso de victimiza- ci\u00f3n que existen ciudadanos que pueden ser 273 A. Honneth, The Struggle for Recognition. The Moral Grammar of Social Conflicts. Cambridge, The MIT Press, 1996. 274 Enrique Dussel, Hacia una filosof\u00eda cr\u00edtica. Bilbao, Descl\u00e9e de Brouwer, 2011, p. 153. 250 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tambi\u00e9n v\u00edctimas cuando son excluidos no intencio - nalmente por el derecho, del \"Sistema del Derecho\", como lo denomina Dussel. Esto es, existen ciudadanos y colectividades con conciencia de ser sujetos de nue - vos derechos, toda vez que sufren alg\u00fan tipo de recha- zo con lo cual se experimentan a s\u00ed mismos como v\u00edctimas. Estas v\u00edctimas son la mujer en la sociedad machista, las razas no blancas en la sociedad racista occidental, los homosexuales en las estructuras hete - rosexuales, las clases explotadas por una econom\u00eda del lucro, los inmigrantes. De forma tal que las v\u00edctimas de un \"sistema del derecho vigente\" son los \"sin-derechos\" (o los que to - dav\u00eda no tienen derechos institucionalizados, recono - cidos, vigentes).275 Desde dicha perspectiva, de manera coincidente con la teor\u00eda cr\u00edtica, los derechos humanos son hist\u00f3ricos, determinados por su especi- ficaci\u00f3n hist\u00f3rica, toda vez que la conciencia \u00e9tico-po - l\u00edtica de los \"nuevos\" movimientos sociales lucha por el reconocimiento de su dignidad negada. La dial\u00e9c - tica de los derechos humanos, agrega Dussel, se arti- cula entre el \"derecho vigente a priori versus nuevo derecho a posteriori\", siendo el nuevo derecho la ins- tancia cr\u00edtica a posteriori \u2014es decir: hist\u00f3rica\u2014 y el de - recho vigente el momento positivo, reformable, cambiable. VII. V\u00edctima y derechos humanos: preliminares de un v\u00ednculo org\u00e1nico Las dignidades vulneradas, los derechos humanos vio - lentados, las relaciones de igualdad y equidad resque - brajadas, las libertadas negadas, refieren a una injusticia. Es m\u00e1s f\u00e1cil hablar de injusticia de los derechos humanos 275 Ibidem., p. 151. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 251 violentados que de la justicia. La justicia es oscura; la in- justicia es clara. Sabemos mejor qu\u00e9 es la injusticia, pero es mucho m\u00e1s dif\u00edcil hablar de qu\u00e9 es la justicia. \u00bfPor qu\u00e9? Porque hay un testigo de la injusticia que es la v\u00edc - tima. La v\u00edctima puede decir: aqu\u00ed hay injusticia. Pero no hay testimonio posible de la justicia (nadie puede decir, yo soy el justo...). No obstante, el estar de lado de las v\u00edc - timas (Foucault), ese compromiso moral de defensores, estudiosos, activistas y funcionarios comprometidos con los derechos humanos no resulta f\u00e1cil. No lo es te\u00f3rica- mente, respecto del discernimiento de quien es la v\u00edcti- ma y no lo es moralmente en cuanto a la credibilidad y confiabilidad de las maneras de designar a las v\u00edctimas (ya hemos visto c\u00f3mo es una operaci\u00f3n y una racionali- dad pol\u00edticas la que determina, en primera instancia, qui\u00e9n es v\u00edctima y qui\u00e9n no lo es). Existe una asimetr\u00eda entre la v\u00edctima de la injusticia y la idea de justicia, entre la v\u00edctima de una violaci\u00f3n a los derechos humanos y el proyecto pr\u00e1ctico y dis- cursivo del movimiento de los derechos humanos. La tradicional disonancia entre el derecho, su car\u00e1cter procedimental y la justicia y su determinaci\u00f3n valora- tiva explota. Sin olvidar los problemas radicales exis- tentes respecto del testimonio de la v\u00edctima y las narrativas del sufrimiento. Tenemos que la v\u00edctima se define a s\u00ed misma. La v\u00edctima se presenta como tal, como v\u00edctima; el asunto es devastador, no s\u00f3lo por el dolor y la pulsi\u00f3n compa- siva que provoca; es un problema de conocimiento que se degrada en una cuesti\u00f3n de credibilidad; es necesario que le creamos a la v\u00edctima, que su queja sea cre\u00edble para completar el c\u00edrculo de reciprocidad necesario para el reconocimiento de su car\u00e1cter de v\u00edctima. En tal caso, la noci\u00f3n de v\u00edctima se vuelve una 252 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica cuesti\u00f3n de creencia.276 \u00bfLe crees a quien se presenta como v\u00edctima que s\u00ed lo es o no? Se estatuye un obst\u00e1- culo que pone en tensi\u00f3n la creencia con el saber, \u00e9se es el callej\u00f3n sin salida que se deriva de la autodesig- naci\u00f3n de la v\u00edctima. O si se quiere, se puede plantear en t\u00e9rminos de que la injusticia nos va a ser revelada a partir de la presentaci\u00f3n de una queja; entonces, la determina- ci\u00f3n de la injusticia estar\u00e1 ligada a la protesta de la v\u00edctima. No obstante, se sabe que hay diversos tipos de queja: la queja neur\u00f3tica (estudiada por el psicoa- n\u00e1lisis), la queja que no plantea la cuesti\u00f3n de la injus- ticia (el resentimiento en el pensamiento de Nietzsche, por ejemplo); quejas que no crean ninguna justicia.277 Con frecuencia, la queja se agota en una demanda al otro y no es realmente un testimonio de injusticia. Lo que va a validar o incrementar la credibilidad de la v\u00edctima habr\u00e1 de ser la calidad de su queja, de su reclamo. As\u00ed, eliminar el obst\u00e1culo impl\u00edcito en la au- todesignaci\u00f3n de la v\u00edctima lleva al esfuerzo de supe - rar el \u00e1mbito de creencia en el que ha quedado emplazada la cuesti\u00f3n del reconocimiento y la identi- dad de la v\u00edctima en cuanto tal. Tendr\u00e1 que ser proba - da la idoneidad de la v\u00edctima, tendr\u00e1 que demostrar su car\u00e1cter de v\u00edctima, exhibir las pruebas de su sacri- ficio, de su sufrimiento, pruebas materiales de la vio - lencia padecida. En ello radica el incentivo, la tentaci\u00f3n de mostrar el cuerpo sufriente, el espacio f\u00edsico del dolor. Probablemente, la satisfacci\u00f3n de ser reconoci- do como v\u00edctima sufriente por esa v\u00eda lo lleve a cierta complacencia respecto de su cuerpo dolorido, incluso, a una amplificaci\u00f3n de su vulnerabilidad haciendo el montaje del espect\u00e1culo del cuerpo sufriente (de la 276 Alain Badiou, La \u00e9tica. M\u00e9xico, Herder 2004, pp. 45-49, ver tam- bi\u00e9n pp. 31 y ss. 277 Ibidem., pp. 31-32. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 253 v\u00edctima). Fijaci\u00f3n en el cuerpo postrado, yaciente, in- completo, condenado a un reconocimiento menosca- bado, en una noci\u00f3n meramente sacrificial de v\u00edctima, unilateralmente restringido al sufrimiento. Tambi\u00e9n hay, como corolario de lo anterior, la v\u00edcti- ma que se nos revela por el espect\u00e1culo del sufrimien- to. Esta modalidad se articula con las insuficiencias e inconsistencias derivadas tanto de la determinaci\u00f3n politizada de qui\u00e9n es v\u00edctima, as\u00ed como de las incre - dulidades que propicia la designaci\u00f3n, hecha por s\u00ed misma, de la v\u00edctima. Aqu\u00ed la injusticia de los derechos humanos vulnerados es un cuerpo sufriente visible; la injusticia, el espect\u00e1culo de las personas sometidas a suplicios, hambrientas, heridas, torturadas. Este espect\u00e1culo induce un gran sentimiento de piedad, de compasi\u00f3n, de amor al pr\u00f3jimo. El camino del reconocimiento de ser propiamente v\u00edctima puede transitar equ\u00edvocamente por la generaci\u00f3n de senti- mientos y emociones compasivas. Compasi\u00f3n vincu - lada a las significaciones sacrificiales y de inmolaci\u00f3n asociadas at\u00e1vicamente a la idea prevaleciente de v\u00edc - tima. Ya Theodor W. Adorno alertaba a ese respecto. La cr\u00edtica de la compasi\u00f3n en Adorno se ubica en el contexto de la cr\u00edtica m\u00e1s general que realiza a la mo - ral prevaleciente en la sociedad moderna. La labor de - constructiva parte de la propia y constitutiva ambivalencia de la cr\u00edtica, la cr\u00edtica de la moral tiene que estar tanto en favor de la moral como en contra de ella.278 La cr\u00edtica se presenta en un doble frente (te\u00f3rico-pr\u00e1ctico); uno, en tanto cr\u00edtica de la moral, el otro, en tanto cr\u00edtica de la existente realidad inmoral. 278 T. W. Adorno y M. Horkheimer, Dial\u00e9ctica de la Ilustraci\u00f3n. Ma- drid, Trotta, 1994, pp. 123 y ss. Esa modalidad de operaci\u00f3n de - constructiva es caracter\u00edstica de la teor\u00eda cr\u00edtica que postula \u2014 siguiendo a Kant\u2014 que la cr\u00edtica de la raz\u00f3n no es ni ser\u00e1 siempre una cr\u00edtica mediante la raz\u00f3n, sino una cr\u00edtica ejercida sobre la propia raz\u00f3n. 254 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica El tr\u00e1nsito de una cr\u00edtica a otra va a develar la presen- cia de un \"impulso moral\" hacia la acci\u00f3n, esto es, la agitaci\u00f3n ante situaciones insoportables, la indigna- ci\u00f3n ante la injusticia. Asunto clave que la v\u00edctima re - vela. Sin la evidencia del trato inhumano no existe resistencia frente a la inhumanidad. Sin embargo, la cr\u00edtica a la moral y a sus ambig\u00fce - dades pr\u00e1cticas apunta Adorno, no quedan eliminadas postulando la compasi\u00f3n como principio moral. La afirmaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de la compasi\u00f3n y el compro - miso derivado con ella significa solamente la confir - maci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de esa regla de inhumanidad existente en la realidad como algo inmanente e inca- paz de distancia en su cr\u00edtica. La compasi\u00f3n siempre resulta insuficiente toda vez que supone una separaci\u00f3n entre el principio moral respecto de lo social y sus condiciones injustas, trans- formando a dicho principio tan s\u00f3lo en una convicci\u00f3n privada, mutilando su potencial universalidad; \u00e9sta es su contradicci\u00f3n inescapable, el \u00e1mbito de la compa- si\u00f3n es el de la moral individual no obstante que su origen y sustancia es el sufrimiento socialmente pro - ducido. La compasi\u00f3n como principio moral respecto de las v\u00edctimas del sufrimiento y la injusticia socialmen - te producidos conlleva un sentimiento individual que implica una asimetr\u00eda de quienes son objeto de com- pasi\u00f3n y el sujeto que la procura (la imposibilidad de un reconocimiento entre iguales); la compasi\u00f3n es, simul- t\u00e1neamente, impotente e ilusoria-mente caritativa. Aunado a ello, otro impedimento para invalidar a la compasi\u00f3n como principio moral es su significaci\u00f3n limitada de identificaci\u00f3n compasiva. Pese a que se lograra, a\u00fan con las dificultades que implica, una ple - na identificaci\u00f3n con la v\u00edctima y su sufrimiento no podr\u00eda ser suficiente, dada la acumulaci\u00f3n inmensa de sufrimiento anterior, para superar el principio de autoconservaci\u00f3n de quien se compadece del otro LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 255 (de la v\u00edctima), que se mantiene y prevalece sobre la base de un orden injusto. Debido a ello es que existe una compasi\u00f3n acepta- da por la sociedad y vehiculada institucionalmente con excedentes vict\u00edmales, con af\u00e1n de ser descarga emocional y sentimental a las culpas individuales, as\u00ed como meras compensaciones marginales y exceden- tes del orden injusto.279 Por todo ello, la compasi\u00f3n redunda en concesi\u00f3n o pacto con lo malamente es- tablecido u ocurrido. La reivindicaci\u00f3n victimal de la compasi\u00f3n termina malamente a su vez en complici- dad vergonzante con el orden social y su moral esta- blecida, que son los mismos que han dado cobijo y espacio de acci\u00f3n a los victimarios. Pero si la v\u00edctima se reduce a ser expresi\u00f3n sinteti- zada en el espect\u00e1culo del cuerpo sufriente, se podr\u00eda concluir que la justicia, su construcci\u00f3n referencial a partir de su contrastaci\u00f3n ante la injusticia, ser\u00eda sola - mente un asunto referido al cuerpo, a la cuesti\u00f3n del cuerpo sufriente, lo vinculado unilateralmente a la he - rida de la vida. Es un hecho que en la \u00e9poca contem- por\u00e1nea se transforma cada vez m\u00e1s el sufrimiento en espect\u00e1culo; ya no s\u00f3lo el espect\u00e1culo imaginario (el cine, la televisi\u00f3n con sus programas de tortura y vio - lencia), sino tambi\u00e9n en el documento bruto que nos muestra el espect\u00e1culo del cuerpo sufriente donde la humanidad es reducida a animalidad; no digamos la multiplicaci\u00f3n espectacular del sufrimiento facilita- do por el acceso en tiempo real a las vulneraciones de la dignidad de hombres y mujeres, obsequiados por los avances tecnol\u00f3gicos. Por ello es imprescindible recuperar el principio de la inseparabilidad del cuerpo humano de la idea (pr\u00e1c - ticas humanas de un sujeto orientadas por un proyecto); 279 T. W. Adorno, op. cit., supra nota 44. 256 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica redefinir el cuerpo mediante el combate a esa forma moderna que es devaluaci\u00f3n deliberada de la dimen- si\u00f3n del cuerpo, reducido a dos posibilidades: la del cuerpo consumidor o el cuerpo sufriente de la v\u00edcti- ma.280 \u00bfSe puede fundar una idea de justicia a partir de ese cuerpo espect\u00e1culo? La piedad, la compasi\u00f3n, son sentimientos significativos, pero, como se ha visto, no se puede transitar directamente de la piedad a la justicia. No un cuerpo sin idea, no el cuerpo del esclavo cuya idea pertenece al amo (como en el Man\u00f3n de Plat\u00f3n). Un cuerpo diferente, como otra cosa que un cuerpo, ligado a algo m\u00e1s que a s\u00ed mismo. A trav\u00e9s del cuerpo del sufrimiento, la figura de la v\u00edctima postrada como soporte (\u00fanico) de la justicia, no caminamos en el sen- tido de un reconocimiento sostenido por pr\u00e1cticas de resistencia, emancipaci\u00f3n y cr\u00edtica; no avanzamos en pos de un reconocimiento entre libres e iguales. Para arribar a la justicia hace falta m\u00e1s que el cuer - po sufriente; se hace necesaria una definici\u00f3n de la humanidad m\u00e1s amplia que la de mera v\u00edctima. Que la v\u00edctima sea testimonio de algo m\u00e1s que de s\u00ed mis- ma. Es necesario el cuerpo, pero un cuerpo creador, que porte la idea, que sea el cuerpo de un pensamien- to. No el cuerpo separado de sus ideas, separado de todo proyecto universal, separado de todo principio. Un cuerpo que transite de la postraci\u00f3n y la vulne - rabilidad a ser el veh\u00edculo del empoderamiento de una actitud y un prop\u00f3sito de resistencia y emancipaci\u00f3n; en el espacio material que emplace acontecimientos, situaciones de alteraci\u00f3n de las correlaciones asim\u00e9 - tricas entre dominadores y dominados (relaciones de poder). 280 Alain Badiou, Justicia, filosof\u00eda y literatura. Rosario, Homo Sapi- ens Ediciones, 2007, pp. 21 y ss. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 257 Es efectivamente una tentativa arraigada a lo pol\u00ed- tico (no directamente filos\u00f3fica-te\u00f3rica); ligar el cuer - po de la humanidad al proyecto y la idea como condici\u00f3n indispensable para el reconocimiento igua - litario y libre. Ese proyecto y su discurso, referido, en su radicalidad, a los derechos humanos, reclama un concepto de v\u00edctima donde el cuerpo \u2014aun si sufrien - te\u2014 no pueda ser separado de la idea; donde ninguna v\u00edctima puede ser reducida a su sufrimiento. Los derechos humanos son aptos para situar discur - sivamente, en t\u00e9rminos de saber pr\u00e1ctico y expresivi- dad simb\u00f3lica, en la v\u00edctima como espacio simb\u00f3lico de la humanidad entera golpeada; en ser referencia valorativa y pr\u00e1ctica para una pol\u00edtica que vuelva a li- gar ese cuerpo sufriente al proyecto y a la idea, a par - tir del a priori de la igualdad.281 Una reformulaci\u00f3n de lo que la vieja filosof\u00eda llamaba justicia. Apenas un es- bozo inicial del horizonte de un v\u00ednculo org\u00e1nico po - sible entre una noci\u00f3n cr\u00edtica de v\u00edctima y el discurso y la pr\u00e1ctica de los derechos humanos. Bibliograf\u00eda Adorno, Theodor W. y Max Horkheimer, Dial\u00e9ctica de la Ilustraci\u00f3n. Madrid, Trotta, 1994. Adorno, Theodor W., M\u00ednima moralia. Caracas, Monte \u00c1vila Editores, 1975. Agamben, Giorgio, Estado de excepci\u00f3n. Buenos Aires, Adriana Hidalgo Editora, 2007. 281 La igualdad es la metareferente de la dignidad, entendida como un concepto vac\u00edo de significados (altamente pol\u00e9micos y de consenso intransitable en cuanto a sus contenidos y/o funda- mentaciones) y que opere al modo de un postulado de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica contempor\u00e1nea, referencia valorativa ideal (abstracta) para la regulaci\u00f3n de la convivencia social. Jacques Ranci\u00e8re se\u00f1ala que la igualdad no es algo a lo que haya que arribar, ni algo que se deba desear; la igualdad es ni m\u00e1s ni menos una afirmaci\u00f3n de principio, una declaraci\u00f3n. 258 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Arias Mar\u00edn, Al\u00e1n, \"Derechos humanos: entre la violencia y la dignidad\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 19, 2012. Arias Mar\u00edn, Al\u00e1n, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 9, 2008. Bachelard, Gast\u00f3n, El nuevo esp\u00edritu cient\u00edfico. 2a. ed. M\u00e9xico, Nueva Imagen, 1985. Bachelard, Gast\u00f3n, La formaci\u00f3n del esp\u00edritu cient\u00edfico. 23a. ed. M\u00e9xico, Siglo XXI, 2000. Badiou, Alain, Compendio de metapol\u00edtica. Buenos Ai- res, Prometeo Libros, 2009. Badiou, Alain, El ser y el acontecimiento. Buenos Aires, Manantial, 1999. Badiou, Alain, Justicia, filosof\u00eda y literatura. Rosario, Homo Sapiens Ediciones, 2007. Badiou, Alain, La \u00e9tica. M\u00e9xico, Herder 2004. Blumenberg, Hans, La legitimaci\u00f3n de la Edad Moder - na. Valencia, Pretextos, 2008. Bordieu, Pierre, Lecci\u00f3n inaugural. Barcelona, Anagra- ma, 2002. Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua castellana. Madrid, Gredos, 1994. Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua espa\u00f1ola. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/ El Colegio de M\u00e9xico, 1988. Broch, Hermann, Die Schuldlosen. Z\u00farich, 1954, ed. por J. Weigand. Canetti El\u00edas, Die Blendung, 1936. Cohen, Esther, Los narradores de Auschwitz. M\u00e9xico, Fineo, 2006. Das, Veena, Sujetos del dolor, agentes de dignidad. Bo - got\u00e1, Universidad Nacional de Colombia / Pontifi- cia Universidad Javeriana, 2008. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. 22a. ed. Madrid, Real Academia Espa\u00f1ola, 2001. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 259 Durkheim, \u00c9mile, Las formas elementales de la vida re - ligiosa. Barcelona, Akal, 1982. Dussel, Enrique, Hacia una filosof\u00eda cr\u00edtica. Bilbao, Des- cl\u00e9e de Brouwer, 2011. Ellacur\u00eda, Ignacio, Mysterium liberationis. Conceptos fundamentales de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Ma - drid, UCA / Trotta, 1990, t. II. Ferry, Jean Marc, La \u00e9tica reconstructiva. Bogot\u00e1, Siglo del Hombre Editores, 2001. Foucault, Michel, Defender la sociedad. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2001. Foucault, Michel, Vigilar y castigar. M\u00e9xico, Siglo XXI, 1976. Gide, Andr\u00e9, Si le grain ne meurt, 1924. Habermas, J\u00fcrgen, \"El concepto de dignidad humana y la utop\u00eda realista de los derechos humanos\", en Di\u00e1noia. Revista de Filosof\u00eda, vol. 55, n\u00fam.64, mayo de 2010. Honneth, Axel, Reconocimiento y menosprecio. Sobre la fundamentaci\u00f3n normativa de una teor\u00eda social. Buenos Aires, Katz Editores, 2010. Honneth, Axel, The Struggle for Recognition. The Moral Grammar of Social Conflicts. Cambridge, The MIT Press, 1996. Horkheimer, Max, \"Teor\u00eda tradicional y teor\u00eda cr\u00edtica\", en Teor\u00eda cr\u00edtica. Buenos Aires, Amorrortu, 1968. Kafka, Franz, Brief an den Vater, 1919. Kafka, Franz, Letter to His Father. Nueva York, Schocken Books, 1966. Kaldor, Mary, New and Old Wars: Organized Violence in a Global Era. Cambridge, Polity Press, 1999. Kant, Immanuel, Critique of Pure Reason, Allen W. Wood, ed., Cambridge, Cambridge University Press, 1999. Levi, Primo, Si esto es un hombre. Barcelona, Muchnick Editores, 2001. 260 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica Lock, Peter, \"Transforma\u00e7\u00f5es da guerra: viol\u00eancia za\u00e7\u00e3o dimens\u00f5es e alternativas. R\u00edo de Janeiro, Ed. PUC-Rio / Loyola, 2004, vol. II. Marramao, Giacomo, Poder y secularizaci\u00f3n. Barcelona, Ediciones Pen\u00ednsula, 1989. Marx, Karl, \"Tesis sobre Feuerbach y Ludwig Feuerbach\" y \"El fin de la filosof\u00eda cl\u00e1sica alemana\", ambas en Karl Marx y Friedrich Engels, Obras escogidas. Mos- c\u00fa, Progreso, 1981, 2 vols. Mendelson, Benjamin, \"Victimas y las tendencias de la sociedad contempor\u00e1nea\", en INALUD. San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fam. 10, 1981. Musil, Robert, Der Mann ohne Eigenschaften. 1942, Rowohlt. Pratt Fairchild, Henry, Diccionario de sociolog\u00eda. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1980. Proust, Marcel, \u00c0 la recherche du temps perdu, 1913. Ram\u00edrez Gonz\u00e1lez, Rodrigo, La victimolog\u00eda, Bogot\u00e1, Temis, 1983. Reyes Mate, Manuel, Justicia de las v\u00edctimas. Terrorismo, memoria, reconciliaci\u00f3n. Barcelona, Anthropos Editorial, 2008. Ricoeur, Paul, Memory, History, Forgetting. Chicago, The University of Chicago Press, 2004. Rodr\u00edguez Manzanarera, Luis, Victimolog\u00eda. M\u00e9xico, Po - rr\u00faa, 1988. Rodr\u00edguez Moreno, Alonso, \"Hermen\u00e9utica del concep - to de actual de v\u00edctima\", Derechos Humanos M\u00e9 - xico, n\u00fam. 13, 2010. Separovic, Paul, Victimology: A New Approach in Social Sciences, I Symposium. Tel Aviv, 1973. Serur, Raquel, \"Lo tr\u00e1gico jud\u00edo en Bellow y Kafka\", Re - vista Palos de la Cr\u00edtica. M\u00e9xico, n\u00fam. 1, 1980. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 261 Stanciu, V., \"\u00c9tat Par\u00eds, n\u00fam. 26-28, 1975. Valencia, Hernando, \"V\u00edctimas de violaciones graves de los derechos humanos\", en Rafael Escudero Alday, coord., Diccionario de la memoria hist\u00f3rica. Madrid, Catarata, 2011. Weber, Max, Ensayos sobre metodolog\u00eda sociol\u00f3gica. Buenos Aires, Amorrortu, 1993. Weber, Max, Ensayos sobre sociolog\u00eda de la religi\u00f3n. Barcelona, Taurus, 1998, t. I. Weber, Max, Sociolog\u00eda de las religiones. La \u00e9tica pro - testante y el esp\u00edritu del capitalismo. Edici\u00f3n cr\u00edti- ca de Francisco Gil Villegas. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2003. Zolo, Danilo, La justicia de los vencedores. De N\u00farem- berg a Bagdad. Madrid, Trotta, 2006.Parte IV. Discusiones en torno a los derechos humanos, la teor\u00eda cr\u00edtica y las v\u00edctimas 265 Reflexi\u00f3n sobre los ensayos cr\u00edticos de Al\u00e1n Arias y los derechos humanos Mireya Casta\u00f1eda Introducci\u00f3n El presente escrito tiene como prop\u00f3sito exponer una reflexi\u00f3n sobre la obra de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, a quien tuve la oportunidad de conocer en el Cen - tro Nacional de Derechos Humanos,282 poco m\u00e1s de una d\u00e9cada atr\u00e1s. En el escrito me referir\u00e9 principal- mente a su libro Ensayos cr\u00edticos de derechos huma- nos. Tesis, imperativos y derivas.283 Intent\u00e9 centrarme en los argumentos base plasmados en su obra, de al- gunos de ellos existi\u00f3 la oportunidad de dialogar en persona en espacios acad\u00e9micos. Originalmente pre - tend\u00eda contrastar algunas ideas, pero las respuestas que brinda el propio libro y la extensi\u00f3n del escrito no lo permiten. Sobra destacar, a manera de homenaje, que me hubiera gustado el acercamiento a su obra teni\u00e9ndolo con vida, con el \u00edmpetu y alegr\u00eda que lo caracterizaba. Sin embargo, me uno, con empat\u00eda, a comentar y analizar su obra, destacando cu\u00e1les eran sus preocupaciones intelectuales y pol\u00edticas, en qu\u00e9 insist\u00eda y sus aportes. 282 Ahora Centro Nacional de Derechos Humanos (CENADEH) \"Ro - sario Ibarra de Piedra\". 283 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas, M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Dere - chos Humanos, 2016. 266 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica De manera introductoria, se puede destacar que, en su recopilaci\u00f3n de ensayos, debidamente articulados, los divide en siete cap\u00edtulos, en los que con preguntas iniciales se introduce a los derechos humanos, abor - dando como eje la multidisciplina, la globalizaci\u00f3n y la multiculturalidad. Las respuestas no necesariamen- te las presenta de manera inmediata, pero s\u00ed a lo largo del texto. Contempla un cap\u00edtulo muy sustancioso de - dicado al \"Imperativo de igualdad de g\u00e9neros\". Aborda tambi\u00e9n el concepto de v\u00edctima y violencia. Finaliza con una s\u00f3lida argumentaci\u00f3n de la visi\u00f3n cr\u00edtica y el andamiaje internacional de derechos humanos. Entre la base te\u00f3rica que utiliza Arias Mar\u00edn, desta- can tres obras base. Dos sobre la teor\u00eda cr\u00edtica, la obra de Max Horkheimer;284 as\u00ed como la de Samuel Moyn,285 \u00e9ste tanto en la postura cr\u00edtica, como para incorporar en su reflexi\u00f3n la estructura internacional en derechos humanos. Finalmente, en su cap\u00edtulo dedicado a la igualdad de g\u00e9neros, retoma con gran ah\u00ednco, como era su costumbre en temas de su inter\u00e9s, a Kate Mille - tt, enfatizando su postura radical.286 Dentro de la labor acad\u00e9mica, que tuve la oportuni - dad de compartir por algunos a\u00f1os en el mismo Cen- tro que Arias Mar\u00edn, se sol\u00edan exponer los trabajos de investigaci\u00f3n que cada uno realizaba, espacio en don- de fue com\u00fan el di\u00e1logo, que ante mis exposiciones principalmente sobre el Derecho Internacional de los Derechos Humanos y la Reforma Constitucional de 2011, Arias Mar\u00edn sol\u00eda destacar con contundencia la oportunidad de cuestionar el orden jur\u00eddico, de pensar m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l. En el estudio del libro en comento, me dio gran alegr\u00eda encontrar dentro de las primeras p\u00e1- 284 Max Horkheimer, Teor\u00eda cr\u00edtica, Buenos Aires, Amorrortu, 1974. 285 Samuel Moyn, The Last Utopia. Human Rights in History, Belk - nap Press, Cambridge, 2012. 286 Kate Millet, Sexual Politics, 1934. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 267 ginas dicho planteamiento, al se\u00f1alar que esa estruc - tura y organizaci\u00f3n internacional y nacional, \u2014destac\u00f3 Arias\u2014 desde un pensamiento cr\u00edtico, no siempre tie - nen la pertinencia y capacidad de responder a las con- diciones y caracter\u00edsticas con las que el momento contempor\u00e1neo desaf\u00eda a ese movimiento humanis- ta.287 Es el repensar y cuestionar la realidad misma m\u00e1s all\u00e1 o a pesar de la norma: \u00bfQu\u00e9 no responde a la realidad? Como lo plantea el autor en su obra, su an\u00e1- lisis, complejo, trata de plantear la identificaci\u00f3n de fen\u00f3menos en los derechos humanos desde distintos \u00e1mbitos, no s\u00f3lo desde la Teor\u00eda Pol\u00edtica, que era su eje de ruta, sino haciendo \u00e9nfasis a las ciencias hist\u00f3ricas, sociales y de los movimientos sociales.288 La obra brin- da, en casi la integridad del texto, p\u00e1rrafos excelente - mente logrados, que plantean una propuesta de pensamiento cr\u00edtico ante el tema. I. Preguntas detonantes En los primeros cap\u00edtulos e incluso como t\u00edtulo de di- versos apartados de la obra en comento, Arias Mar\u00edn, suele plantear preguntas contundentes que parten desde: \u00bfQu \u00e9 son los derechos humanos?, como inicio del debate en torno a su definici\u00f3n, un tema que ocu- p\u00f3 gran parte de su vida acad\u00e9mica y otros escritos abocados a ello. Precisando que las preguntas son pro - pias de una interrogaci\u00f3n cr\u00edtica, siguiendo al propio Kant, formul\u00f3 sobre los derechos humanos cuestiona- mientos \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n configurados?289 M\u00e1s adelante, en el avance cr\u00ed- 287 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, p. 9. 288 \u00cddem. 289 Ibidem, 268 los atraviesan?, \u00bfc\u00f3mo los condiciona el con- texto contempor\u00e1neo?290 Se considera oportuno en - marcar estas preguntas que son plenamente v\u00e1lidas para el estudio de los derechos humanos y que justo reflejan las inquietudes acad\u00e9micas del autor. Es \u2014a juicio de quien comenta\u2014 no conformarse s\u00f3lo con las normas, que tambi\u00e9n contempla en la parte final del escrito, principalmente refiri\u00e9ndose a la Reforma Cons- titucional de 2011. A estas preguntas el autor trata de brindar una respuesta no s\u00f3lo en el apartado en donde las plantea, sino a lo largo del texto, que como puntua- liz\u00f3 Arias Mar\u00edn, su texto, fue un trabajo compuesto y elaborado en la modalidad de la investigaci\u00f3n.291 II. Planteamiento inicial sobre el pensamiento cr\u00edtico Como comienzo de su recopilaci\u00f3n de ensayos, Arias Mar\u00edn se\u00f1ala que el hilo conductor es su empe\u00f1o cr\u00ed- tico. Como se destac\u00f3 en la introducci\u00f3n, precisa que, la cr\u00edtica que emana de la constataci\u00f3n de que el dis- curso y la pr\u00e1ctica, sus organizaciones y sus agencias internacionales y nacionales, en sus variantes o moda- lidades dominantes y hegem\u00f3nicas, no tienen la per - tinencia y capacidad de responder a las condiciones y caracter\u00edsticas con las que el momento contempo - r\u00e1neo desaf\u00eda a ese movimiento humanista, empo - derado en el plano internacional hace relativamente poco tiempo.292 Esta reflexi\u00f3n, sin duda, nos permite comprender por qu\u00e9 es oportuno el permanente 290 Ibidem, p. 53. 291 Ibidem, p. 105. 292 Ibidem, p. 9. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 269 cuestionamiento. Recoge en su reflexi\u00f3n el humanis- mo planteado por Moyn.293 Arias Mar\u00edn toma como eje de ruta, en gran medida a Samuel Moyn, destacando de este autor que es in- cuestionable que el discurso de los derechos humanos se ha vuelto hegem\u00f3nico en las condiciones del mun- do globalizado, conform\u00e1ndose como el referente le - gal y valorativo de la gobernanza global. Sin embargo, una posici\u00f3n cr\u00edtica tendr\u00eda que proponerse explicar c\u00f3mo es que ha ocurrido esta transformaci\u00f3n con la extraordinaria preponderancia adquirida en la segun- da mitad del siglo XX.294 Ante el cuestionamiento de por qu\u00e9 atender desde la teor\u00eda cr\u00edtica a los derechos humanos, Arias Mar\u00edn, se\u00f1ala que es una exigencia contempor\u00e1nea, justifi- cada por la no correspondencia entre el desarrollo dis- cursivo y normativo del proyecto de los derechos humanos y su situaci\u00f3n pr\u00e1ctica de creciente vulne - raci\u00f3n, irrespeto y manipulaci\u00f3n de los mismos.295 III. Imperativo de igualdad de g\u00e9neros Como tambi\u00e9n se adelant\u00f3, Arias Mar\u00edn, dedica un ca- p\u00edtulo a la igualdad de g\u00e9neros. Es un apartado muy bien logrado, que lo introduce a un an\u00e1lisis bastante completo y condensado del tema. Tambi\u00e9n me toc\u00f3 escuchar sus preocupaciones sobre el tema en la aca- demia compartida, quiso ser prudente y cauteloso ante un tema que, por g\u00e9nero, parecer\u00eda no correspon- derle su estudio. El resultado es estupendo, sin duda, una nueva propuesta como parte del desarrollo intelectual del 293 S. Moyn, The Last Utopia. Human Rights in History, op. cit. 294 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, p. 20. 295 Ibidem, p. 30. 270 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica feminismo en M\u00e9xico. No s\u00f3lo se acerca con la volun- tad cr\u00edtica del escrito, como lo hace con mayor cerca- n\u00eda a otros temas, sino que se acerca al discurso y movimiento feminista, de manera tanto documenta- da, como realizando de manera sucinta un estudio hist\u00f3rico que parte desde Olympe de Gouges.296 Pare - ciera que no quisiera dejar de atender ning\u00fan aspecto, pero tambi\u00e9n introduce de manera cautelosa la visi\u00f3n masculina a favor de la igualdad de g\u00e9nero. Arias Mar\u00edn, en este esbozo hist\u00f3rico que realiza, re - cuerda antecedentes contundentes del discurso y mo - vimiento feminista, pero logrando incorporar en el enfoque de derechos humanos, como expresamente lo indica, y abierto a los hombres impulsores de la igualdad de las mujeres, tema que introduce con ma- gistratura. Recuerda a Condorcet, quien en su obra \"Bosquejo de una tabla hist\u00f3rica de los progresos del Esp\u00edritu Humano\", de 1743, reclamar\u00eda el reconoci- miento del papel social de la mujer.297 Recuerda de igual manera a Mary Wollstonecraft, animada por Tho - mas Payne y quien escribir\u00eda la \"Vindicaci\u00f3n de los de - rechos de la mujer\" en 1792.298 Destac\u00f3 que a partir de ese momento ser\u00e1 imposible contemplar el feminis- mo y los derechos humanos como dos discursos se - parables. Recuerda a John Stuart Mill, que, basado en las conversaciones mantenidas con su mujer, Harriert Taylor Mill, public\u00f3 \"El sometimiento de la mujer\", en 1869, t\u00edtulo que podr\u00eda parecer opuesto, pero que res- cata para destacar la atenci\u00f3n del p\u00fablico hacia la causa feminista brit\u00e1nica y principalmente al derecho al voto. Mill tambi\u00e9n present\u00f3 una propuesta al Parla- mento Brit\u00e1nico, entonces rechazada, pero que origi- n\u00f3 el grupo \"Asociaci\u00f3n Nacional para el Sufragio de 296 Ibidem, pp. 75 y ss. 297 Ibidem, p. 80. 298 \u00cddem. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 271 la Mujer\", en 1867, liberada por Lydia Becker.299 Recuer - da la Declaraci\u00f3n de S\u00e9neca Falls de 1848 en Estados Unidos.300 De ese recuento hist\u00f3rico del movimiento feminista, contin\u00faa con el discurso en el siglo XX. Re - cuerda \"El segundo sexo\", de 1949, de Simone de Beauvoir.301 El recuento logrado por Al\u00e1n Arias, sin duda, constituye una pieza fundamental para el nue - vo discurso feminista que tal vez se podr\u00eda catalogar como una propuesta del feminismo latinoamericano. Como lo enmarca Al\u00e1n Arias, se refiere a Kate Mille - tt y a lo que el nombra el libro m\u00e1s celebre del femi - nismo radical, ya un cl\u00e1sico indiscutible de la literatura feminista, es Sexual Politics ( La pol\u00edtica se - xual). Destaca que la tesis central de este libro es que \"lo personal es pol\u00edtico\". Dicho en otros t\u00e9rminos \u2014destaca Arias Mar\u00edn\u2014, lo que Millett argumenta es que la subordinaci\u00f3n de las mujeres no se sostiene solo en su exclusi\u00f3n de las instituciones pol\u00edticas y de los poderes f\u00e1cticos o en la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica que tiene lugar en el mercado laboral, sino que tiene ra\u00edces muy profundas y aparentemente invisibles que hacen muy dif\u00edcil desmontar las estructuras de opre - si\u00f3n de las mujeres. Estas hondas ra\u00edces se encuentran en la familia patriarcal, en las relaciones de pareja y en todas las tareas de cuidados y reproductivas que de - sarrollan las mujeres gratuitamente en el \u00e1mbito fa- miliar.302 Desde su visi\u00f3n cr\u00edtica incorpora con precisi\u00f3n la \"teor\u00eda queer\" y el debate en torno a la noci\u00f3n de g\u00e9 - nero,303 postura poco recurrente desde los feminismos que lo han considerado como diferente al feminismo 299 Ibidem, p. 82. 300 \u00cddem. 301 Ibidem, p. 84. 302 Ibidem, p. 90. 303 Ibidem, pp. 91 y ss. 272 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica mismo, tratando de separar el feminismo de quienes no sean mujeres, como un grupo de diverso, de diver - sa reflexi\u00f3n y que tambi\u00e9n ha trascendido en la pr\u00e1c - tica.304 Arias Mar\u00edn, tambi\u00e9n con prudencia, lo une al an\u00e1lisis reflexivo. Arias Mar\u00edn se refiere de igual manera a la idea de justicia en el discurso feminista y de derechos huma- nos. Indica que el desarrollo del discurso feminista ha conllevado tambi\u00e9n a repensar la idea de justicia y, con ello, a una resignificaci\u00f3n cr\u00edtica de la idea esta - blecida de justicia y de su tensi\u00f3n inherente y contra - dictoria con la ley y el derecho.305 Refiere a la obra de Martha Nussbaum, Sex and Social Justice, destacando las principales ideas, en este caso la mirada del \"libe - ralismo feminista\" y el \"feminismo dentro del \"libera- lismo feminista\".307 Con ello el autor incorpora el an\u00e1- lisis jur\u00eddico en su estudio. Si bien, todo el libro por s\u00ed mismo es una aportaci\u00f3n te\u00f3rica de gran nivel, me parece que su aportaci\u00f3n en este ensayo es invaluable. V. Los principios emancipadores de libertad, igualdad y fraternidad En su obra, Al\u00e1n Arias, como camino al abordaje jur\u00ed - dico de los derechos humanos, centra su reflexi\u00f3n en los principios emancipadores de la Revoluci\u00f3n france - sa. Para el an\u00e1lisis de la Globalizaci\u00f3n y Multicultura - lismo plantea la interrogante sobre si esos principios emancipadores \u00bfson ejes reflexivos funcionales para 304 Ver Corte IDH, Vicky Hern\u00e1ndez y otras vs. Honduras, sentencia del 26 de marzo de 2021. Y voto parcialmente disidente de la Jueza Elizabeth Odio Beniro. 305 A. Arias Mar\u00edn, Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, im- perativos y derivas, p. 95. 306 Ibidem, p. 96. 307 Ibidem, p. 98. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 273 los temas de las diferencias culturales y \u00e9ticas, los nue - vos derechos y las identidades colectivas en la presen- te condici\u00f3n contempor\u00e1nea (globalizada)?308 Sobre estos tres principios, que cataloga del univer - salismo moderno \u2014libertad, igualdad, fraternidad\u2014, los identifica como verdaderos ejes de la reflexi\u00f3n con- tempor\u00e1nea, de mediados del XIX a los principios del XXI, que capturaron y cautivaron a todo el XX, ocultan consecuencias dif\u00edciles de dilucidar en virtud de su car\u00e1cter parad\u00f3jico.309 Arias identifica tres paradojas: 1) paradojas inherentes a la propia estructura ideal-conceptual; 2) de los procesos de exclusi\u00f3n y desigualdad, y 3) paradojas inherentes a la din\u00e1mica y la experimentaci\u00f3n hist\u00f3ricas.310 Formula interrogan- tes del tipo \u00bfc \u00f3mo conjugar el universalismo con las diferencias? (\u00bflibertad sin diferencias? \u00bfigualdad sin m\u00e1s para todos?).311 En este orden de ideas, me parece que se puede identificar el pensamiento cr\u00edtico al re - conocimiento jur\u00eddico de los derechos humanos, par - tiendo de las bases y sin que el autor entre con contundencia al tema. Es identificar el derecho a la igualdad, por ejemplo, pero tener presente desde la visi\u00f3n pol\u00edtica que existe desigualdad. Lo anterior \u2014a juicio de quien escribe\u2014 permite mantener viva la protecci\u00f3n jur\u00eddica, modificada o nutrida. V. Procesos de desigualdad exclusi\u00f3n en el pensamiento cr\u00edtico Arias Mar\u00edn se pregunta, si en el inicio del siglo XXI ocurren y se padecen multitud de cosas que merecen ser criticadas, \"\u00bfpor qu\u00e9 se ha vuelto tan dif\u00edcil produ - 308 Ibidem, p. 103. 309 Ibidem, p. 110. 310 Ibidem, p. 111. 311 Ibidem, p. 112. 274 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica cir una teor\u00eda cr\u00edtica?\" Si las promesas emancipatorias de la libertad y de la igualdad no s\u00f3lo permanecen incumplidas, sino cada vez m\u00e1 s extensamente nega- das; si el objetivo de dominio de la naturaleza \u2014con- dici\u00f3n necesaria y decisiva para el supuesto progreso humano\u2014 se ha convertido en un efecto perverso que precipita el riesgo de una crisis ecol\u00f3gica planetaria; \u00bfc\u00f3mo es que la reflexi\u00f3n te\u00f3rico cient\u00edfica de las cien- cias sociales no se despliega cr \u00edticamente y lo hace s\u00f3lo como pensamiento descriptivo y funcional?312 Es- tas reflexiones, base de la propuesta de pensamiento cr\u00edtico del autor son aplicables a la realidad de pande - mia que se ha vivido en la segunda d\u00e9cada de este siglo y que no le toc\u00f3 vivir para cuestionarla, pero que abre una posibilidad de an\u00e1lisis; sin embargo, tambi\u00e9n difiere de la inquietud de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las normas alcanzadas en estas materias. El autor enfatiza que el discurso cr\u00edtico debiera ser por tradici\u00f3n aquel que no se reduce a la realidad, a lo meramente existente. La realidad es para la teor\u00eda cr\u00ed- tica un campo de posibilidades, del que hay que defi- nir y ponderar los grados de variaci\u00f3n que existen m\u00e1s all\u00e1 (o que son potencialmente inherentes) de lo em- p\u00edricamente dado. El discurso cr \u00edtico de lo que existe descansa en el supuesto de que los hechos o los datos de la realidad no agotan las posibilidades de la exis- tencia; por tanto, que hay alternativas aptas para su- perar lo que resulta criticable en la realidad existente. Al\u00e1n Arias se\u00f1ala que la teor \u00eda cr \u00edtica no es fr \u00eda, otorga valor al malestar, a la indignaci\u00f3n y al inconformismo, que son entendidos y asumidos como fuente de co - nocimiento cr \u00edtico, incluso, condici\u00f3n para teorizar acerca del modo de modificar el estado de cosas pre - valeciente.313 Una idea que se puede incorporar es si 312 Ibidem, p. 116. 313 Ibidem, p. 116. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 275 ese malestar est\u00e1 generado por la estructura norma- tiva o por el incumplimiento de ella, en donde el des- conocimiento por parte de quienes deben cumplirla puede ser otro factor para que no sea cumplida. Finaliza el autor juntando la propuesta que formula de teor\u00eda cr\u00edtica con el discurso multicultural, que toma como eje conductor. Destaca que la teor\u00eda cr\u00edti- ca ofrece v\u00edas de explicaci\u00f3n y fundamentaci\u00f3n de las condiciones materiales que posibilitan e inducen las reivindicaciones de las minor \u00edas sujeto de exclusiones y desigualdades.314 Lo anterior, desde una mir\u00e1da jur\u00ed- dica da la raz\u00f3n de la ampliaci\u00f3n de protecci\u00f3n con- vencional a grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad que ha tenido lugar en Naciones Unidas. VI. V\u00edctimas Al\u00e1n Arias aborda tambi\u00e9n el tema de v\u00edctimas, que objeto de otros de sus estudios. En esta obra suma el concepto de v\u00edctima y violencia, en donde parte de cuestionamientos como: \u00bfquien define a la v\u00edctima? La v\u00edctima debe ser designada, deber ser mostrada como tal. \u00bfQui\u00e9n es la verdadera v\u00edctima; qui\u00e9nes son \u00edctima?315 Al\u00e1n Arias destaca las dignidades vulneradas, los derechos humanos violentados, las relaciones de igualdad y equidad resquebrajadas, las libertadas negadas, que refieren a una injusticia. Es m\u00e1s f \u00e1cil hablar de injusti- cia de los derechos humanos violentados que de la justicia. Ar\u00edas Mar\u00edn se\u00f1ala que se sabe mejor qu\u00e9 es la injusticia, pero es mucho m\u00e1s dif \u00edcil hablar de qu\u00e9 es la justicia.316 314 Ibidem, p. 117. 315 Ibidem, p. 162. 316 Ibidem, p. 168. 276 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica De igual forma destaca que el estar de lado de las v\u00edctimas, siguiendo las ideas de Foucault, es compro - miso moral de defensores, estudiosos, activistas y fun- cionarios comprometidos con los derechos humanos no resulta f \u00e1cil.317 Tenemos que la v\u00edctima se define a s\u00ed misma. La v\u00edctima se presenta como tal, como v\u00edc - tima; el asunto es devastador, no s\u00f3lo por el dolor y la pulsi\u00f3n compasiva que provoca; es un problema de conocimiento que se degrada en una cuesti\u00f3n de cre - dibilidad.318 VII. Constitucionalizaci\u00f3n de los derechos humanos Una parte importante de respuestas a las preguntas ini- ciales planteadas por Al\u00e1n Arias en el libro que analizo, desde mi mirada, se ubican con mayor profundidad en la parte final de la obra. Durante el tiempo que compar - timos el espacio de di\u00e1logo acad\u00e9mico, tuvo lugar la Re - forma Constitucional de 2011, que motiv\u00f3 escritos en este tema. Al\u00e1n Arias dedica un espacio importante al tema en la obra. El camino de estas modificaciones constitu- cionales ha continuado y el an\u00e1lisis cr\u00edtico del autor nos har\u00e1 falta. Arias Mar\u00edn refiri\u00f3 que una de las consecuencias m\u00e1s interesantes de las reformas constitucionales en materia de derechos humanos en M\u00e9 xico, habr\u00eda de ser la deriva te\u00f3rica (filos\u00f3fica, jur \u00eddica y del conjunto de las ciencias sociales) relativa a la discusi\u00f3n de la teor \u00eda y la pr \u00e1ctica de los derechos humanos.319 Desta- ca que muchos de los elementos promisorios, as\u00ed como sus antinomias, vac\u00edos, riesgos e incertidumbres ya reflejaban el impacto que el debate contempor \u00e1neo 317 \u00cddem. 318 \u00cddem. 319 Ibidem, p. 175. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 277 ha tenido en sectores significativos de la sociedad civil (organizaciones, academia e intelectuales) y de la cla- se pol\u00edtica en M\u00e9 xico. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, caracte - rizadas por el proceso de globalizaci\u00f3n y sus secuelas, los derechos humanos han constituido uno de los ejes de la conversaci\u00f3n p\u00fablica. 320 Estas reformas consti- tuyen un grado de avance en el plano constitucional (y legal), en clave de derechos humanos, para la mo - dernizaci\u00f3n del sistema jur \u00eddico mexicano. Una cos- mopolitizaci\u00f3n que incorpora elementos te\u00f3ricos y jur\u00eddicos puestos en juego en el debate internacional de los derechos humanos de las \u00faltimas d\u00e9cadas.321 As\u00ed incorpora a su estudio a Samuel Moyn,322 quien toma como referente para el abordaje internacional. Finalmente concluye, dentro de su propuesta cr\u00edtica de pensamiento, que las nuevas regulaciones consti- tucionales comienzan a ser referentes para la defensa, promoci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de derechos; el sistema jur \u00ed- dico y las instituciones se ven compelidas a su redi- se\u00f1o. Los contenidos emancipatorios del discurso de los derechos humanos enraizados en la sociedad y sus organizaciones, pero tambi\u00e9n los propiamente regu- lativos, enclavados en los sistemas jur \u00eddicos \u2014l\u00edmite y freno a los abusos del poder\u2014 constituyen pilares di- f\u00edcilmente reversibles para los gobiernos en las condi- ciones contempor \u00e1neas.323 Arias Mar\u00edn concluye que hay otras vertientes, diversas de la pol\u00edtica, para enca- rar la cuesti\u00f3n relativa a las razones sobre por qu\u00e9 los derechos humanos y su constitucionalizaci\u00f3n sirven como veh\u00edculo de actualizaci\u00f3n y correcci\u00f3n jur \u00eddica, as\u00ed como para cosmopolitizar sistemas jur \u00eddicos cerrados 320 Ibidem, p. 176. 321 Ibidem, p. 178. 322 S. Moyn, The Last Utopia. Human Rights in History, op. cit. 323 Ibidem, p. 179. 278 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica y localistas, atados a nociones ya debilitadas de sobe - ran\u00eda dura.324 VIII. Reflexi\u00f3n final El presente escrito se suma al homenaje de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, una propuesta acad\u00e9mica por s\u00ed misma, que tuve la oportunidad de conocer y compartir inquietudes sobre temas en com\u00fan. Me he dirigido, en la presente reflexi\u00f3n a una de sus \u00faltimas obras, \"Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativos y derivas\". En donde sinteti- za gran parte de su propuesta te\u00f3rica abordando temas que ven\u00eda estudiando desde tiempo atr\u00e1s, como la mul- tidisciplina, la globalizaci\u00f3n y el multiculturalismo. De igual forma y como eje de ruta, Arias realiza una s\u00edntesis propia del pensamiento cr\u00edtico, en el que da reconoci- miento como categor\u00eda central a los derechos humanos y tal vez lo a\u00fan m\u00e1s plausible de su obra, dirigido al con- texto mexicano contempor\u00e1neo. Lo anterior, nos brinda una propuesta te\u00f3rica contempor\u00e1nea de lectura de la realidad. No es menos importante su incursi\u00f3n a las dis- cusiones feministas, con una propuesta altamente inclu- yente de g\u00e9nero e innovadora. Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- manos. Tesis, imperativos y derivas, M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2016. HORKHEIMER, Max, Teor\u00eda cr\u00edtica, Buenos Aires, Amo - rrortu, 1974. MOYN, Samuel, The Last Utopia. Human Rights in His- tory , Belknap Press, Cambridge, 2012. MILLET, Kate, Sexual Politics, 1934. 324 Ibidem, p. 180.279 En torno al maestro Al\u00e1n Arias Mar\u00edn: libertad religiosa y feminismo Arturo Guillermo Larios D\u00edaz Tuve la oportunidad de conocer al maestro Al\u00e1n Arias Mar\u00edn a mediados de 2011, cuando ingres\u00e9 al Centro Nacional de Derechos Humanos como In- vestigador. Ten\u00eda noci\u00f3n de su persona por haber le\u00eddo algunas de sus estupendas colaboraciones para el peri\u00f3 - dico Milenio, o por haber o\u00eddo una o acaso dos emisiones del programa radiof\u00f3nico que cada semana sal\u00eda al aire en las frecuencias del Instituto Mexicano de la Radio, por cierto, muy interesantes. Desde ah\u00ed, ya ten\u00eda una positiva percepci\u00f3n de \u00e9l, la cual fue creciendo a medida que lo conoc\u00ed m\u00e1s y observaba la coherencia entre las ideas que profesaba y su desenvolvimiento cotidiano en lo profe - sional, en lo acad\u00e9mico y en lo humano. En diversos as- pectos me recordaba a uno de mis grandes maestros en la Facultad de Derecho de la UNAM, mi profesor de Cien- cia Pol\u00edtica, Luis Javier Garrido, fallecido en 2012. Sin em- bargo, no pas\u00f3 mucho tiempo para que, al igual que el doctor Garrido, tuviera su propio lugar en mis afectos, en mi aprecio y consideraci\u00f3n. Al\u00e1n Arias Mar\u00edn se form\u00f3 en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, y era un reconocido profesor de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, ambas de la UNAM, conjugando su desempe\u00f1o acad\u00e9mico con una vertical vocaci\u00f3n democr\u00e1tica, liberal y republicana, lo que tam- bi\u00e9n se reflej\u00f3 tanto en sus investigaciones acad\u00e9micas 280 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica como en sus intervenciones p\u00fablicas y colaboraciones para diversos medios de comunicaci\u00f3n. Fueron diversos los temas relacionados con los de - rechos humanos que abord\u00f3 el doctor Arias Mar\u00edn. Por ejemplo, respecto de la libertad religiosa como dere - cho humano, afirmaba en un art\u00edculo aparecido en el n\u00famero 22 de la revista Derechos Humanos M\u00e9xico, editada por el Centro Nacional de Derechos Humanos (CENADEH), en 2013, intitulado \"Libertad religiosa y derechos humanos. La libertad religiosa como dere - cho humano cultural de nuevo tipo\", que atend\u00eda esta problem\u00e1tica retomando una discusi\u00f3n cl\u00e1sica en t\u00e9r - minos actuales.325 La propuesta es inscribir las vertien- tes tradicionales de la discusi\u00f3n acerca de la libertad religiosa dentro del debate contempor\u00e1neo de los de - rechos humanos, enfocado desde la variedad te\u00f3rica y cr\u00edtica de la laicidad. La raz\u00f3n de ser del debate en torno a la libertad religiosa se relaciona tambi\u00e9n con las reformas constitucionales en la materia llevadas a cabo en 2011, referencia constitucional que obliga a repensar la f\u00f3rmula de la libertad religiosa en el mun- do secular contempor\u00e1neo, lo cual se hace a partir de la noci\u00f3n de los derechos culturales. De esta forma, se propone retomar y actualizar categor\u00edas como lo reli- gioso y lo secular de forma cr\u00edtica, para situarlos en una nueva dimensi\u00f3n \u00fatil en el fortalecimiento de los derechos humanos. El autor postula que los derechos culturales, desde la perspectiva cr\u00edtica, deben ser in- terpretados en dos ejes: proveen una identidad social y, al mismo tiempo, son constructores de nuevas identida- des. Un segundo aspecto en la interpretaci\u00f3n cr\u00edtica dis- tingue los procesos hist\u00f3ricos de la secularizaci\u00f3n de los de laicizaci\u00f3n mediante una desconstrucci\u00f3n conceptual. 325 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Libertad religiosa y derechos humanos. La lib - ertad religiosa como derecho humano cultural de nuevo tipo\", Derechos Humanos M\u00e9xico, n\u00fam. 22, 2013, pp. 13-33. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 281 Arias propone que la secularizaci\u00f3n puede ser com- prendida como un fen\u00f3meno societal, mientras que la laicizaci\u00f3n corresponde a una construcci\u00f3n con de - rroteros pol\u00edticos y jur\u00eddicos. El texto se organiza de manera puntual. La primera parte de la argumentaci\u00f3n aborda la dimensi\u00f3n con- ceptual de la libertad religiosa en dos ejes: uno tem- poral de l\u00f3gica gen\u00e9tico-hist\u00f3rica, que sit\u00faa este hecho en relaci\u00f3n diacr\u00f3nica respecto de otros simi- lares, y otro que responde a una explicaci\u00f3n de tipo sincr\u00f3nico. Este eje postula un modelo en el cual se identifica la libertad religiosa, formalizando un esque - ma como precondici\u00f3n l\u00f3gica del derecho a la libertad religiosa, formalizando un esquema que permite aso - ciarlo con todas sus posibles relaciones conceptuales. La segunda parte del art\u00edculo construye la argumen - taci\u00f3n de la libertad religiosa como un derecho huma- no de nuevo tipo, inscrito en el conjunto de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambien- tales. Esta perspectiva tiene impl\u00edcita la premisa de que la a\u00f1eja separaci\u00f3n entre las esferas de lo p\u00fablico y lo privado se ha desdibujado y ha dado pie al surgi- miento de configuraciones din\u00e1micas. Siguiendo el argumento de que las religiones tienen el papel de generadoras de identidades tanto en los planos indi- vidual como colectivo, de \u00e9l se desprende el hecho de que buscan su pleno reconocimiento. El proceso de reconocimiento por parte de las instancias sociales, pol\u00edticas y jur\u00eddicas tiene como punto de referencia obligado al Estado laico, que ampara la libertad reli- giosa bajo el pluralismo cultural que caracteriza a las sociedades contempor\u00e1neas. Para Arias Mar\u00edn, la dis- cusi\u00f3n de estos temas no solo es necesaria, sino que deber\u00e1 enfocarse en los aspectos se\u00f1alados para rei- vindicar el papel de la lucha por el reconocimiento como el punto de partida esencial y sustrato pol\u00edtico 282 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica que posibilita la existencia de la libertad religiosa como derecho humano. En este trabajo, el doctor Arias reflexiona acerca de la laicidad: En el t\u00e9rmino de laicidad se contiene la funci\u00f3n que cum- plen en las sociedades contempor\u00e1neas las religiones ins- tituidas, as\u00ed como tambi\u00e9n se afirma la defensa de la libertad de conciencia y del conjunto de libertades impli- cadas y deducibles de ella, como la libertad de creencias, de religi\u00f3n y expresi\u00f3n. En este sentido, la cuesti\u00f3n de la laicidad no debe restringirse en el \u00e1mbito de la libertad religiosa y su contraposici\u00f3n con el Estado, sino que ha de asumirse como advenimiento y ampliaci\u00f3n de la libertad de conciencia y del conjunto de libertades an\u00e1logas para todos los individuos. La laicidad es un concepto que corresponde a un proceso que no supone la desaparici\u00f3n de la religi\u00f3n, aunque s\u00ed implica un complejo deslizamiento de la religi\u00f3n y la p\u00e9rdida de su centralidad en la vida de las sociedades. La laicidad se presenta, entonces, como un mutuo reconocimiento y aprendizaje entre quienes buscan que sus creencias religiosas adquieran reco - nocimiento y validez normativa en el \u00e1mbito p\u00fablico y quienes no profesan creencia alguna, con el Estado y el conjunto de sus instituciones. Un Estado laico realiza la defensa de las libertades de todos los ciudadanos, incluidos los derechos de los practicantes de religiones y de quienes optan por no profesar ninguna religi\u00f3n. Sin embargo, a lo largo del desarrollo hist\u00f3rico se han hecho presentes la opresi\u00f3n y la discriminaci\u00f3n, derivadas de la filiaci\u00f3n religiosa, mismas que han constituido actos de intolerancia y violaciones a los derechos humanos. La intolerancia re - ligiosa es toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o prefe - rencia fundadas en la religi\u00f3n o en las convicciones, LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 283 cuyo fin o efecto es la negaci\u00f3n o el menoscabo del reconocimiento, el goce o el ejercicio en pie de igual- dad de los derechos humanos. Cada sociedad ha tran - sitado, hist\u00f3ricamente, por mecanismos pol\u00edticos y formas jur\u00eddicas que velan por el reconocimiento de la libertad y diversidad religiosas. En M\u00e9xico, la libertad religiosa ha tenido una historia muy compleja, ligada \u00edntimamente al desarrollo del Estado mexicano y sus relaciones con la iglesia, especialmente la cat\u00f3lica, des- de la \u00e9poca colonial hasta la actualidad. Tambi\u00e9n es de rememorar un art\u00edculo publicado en el n\u00famero 28 de la revista Derechos Humanos M\u00e9xico, editada por el CENADEH, en 2013, intitulado \"Feminis- mo: genealog\u00eda y contribuci\u00f3n a los derechos huma- nos\".326 En este art\u00edculo, el doctor Arias aborda el tema de las luchas protagonizadas por las mujeres en pro de sus derechos. En \u00e9l hace encomio del movimiento feminista, como uno de los contados fen\u00f3menos sociales que en la historia reciente han tenido un gran impacto y una duradera influencia en las sociedades. Reconoce el desarrollo que ha alcanzado en todo el mundo su dis - curso y califica a la feminista, con sus particularidades y distintitas intensidades, como una revoluci\u00f3n con- tempor\u00e1nea invicta. Asimismo, distingue al desarrollo del movimiento feminista como aut\u00f3nomo, ya que su manera radical de concebir la diferencia de g\u00e9nero y la denuncia so - bre la exclusi\u00f3n de las mujeres en todas las sociedades actuales ha dado por resultado que el discurso y el movimiento de y por las mujeres tenga intervenci\u00f3n, se potencialice y se entrelace con el discurso y el de - sarrollo de los derechos humanos. En tal sentido es la 326 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Feminismo: genealog\u00eda y contribuci\u00f3n a los derechos humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 11, n\u00fam. 28, pp. 13-36. 284 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica subversi\u00f3n de la distinci\u00f3n entre la universalidad y di- ferencia es el modo en que la teor\u00eda y el discurso femi- nista se introduce en el debate contempor\u00e1neo de estos derechos; tal perfil cr\u00edtico lo incorpora a una red de interacciones te\u00f3ricas, pol\u00edtica, \u00e9ticas, sociocultu- rales y emocionales que hacen posible, en conjunto, una lectura cr\u00edtica e intempestiva acerca de los dere - chos humanos. Este trabajo ofrece una genealog\u00eda sint\u00e9tica del discurso feminista, con su particular acento en su articulaci\u00f3n con los derechos humanos, adem\u00e1s de retomar autores que son referentes funda - cionales, tanto en lo te\u00f3rico como en lo pol\u00edtico, para el movimiento feminista, pero que al mismo tiempo contribuyen a la ampliaci\u00f3n y alteraci\u00f3n del panorama de dichos derechos. Un tercer planteamiento que me llama la atenci\u00f3n es lo que dice en una de las partes finales de su tesis de doctorado, intitulada Filosof\u00eda y pol\u00edtica de los de - rechos humanos. Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos. Al hablar de los derechos hu- manos como movimiento social, afirma: La concepci\u00f3n jur\u00eddica dominante de los derechos hu- manos no ha reconocido el v\u00ednculo entre derechos hu- manos y movimientos sociales, lo que ha producido un reduccionismo acerca del entendimiento de los derechos humanos. Para superar ese obst\u00e1culo, entonces, es ne - cesario realizar una aproximaci\u00f3n a los derechos huma- nos desde un an\u00e1lisis social. Hist\u00f3ricamente, las ideas y pr\u00e1cticas existentes re - lativas a los derechos humanos han emanado de la praxis creativa de los movimientos sociales. A pesar de que los derechos humanos son constituidos social- mente, existen reivindicaciones que no est\u00e1n propia- mente reconocidas o a las que no se les ha dado la significaci\u00f3n adecuada dentro del discurso de los de - rechos humanos. Stammers enfatiza el hecho de que los movimientos sociales pueden utilizar los movi- LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 285 mientos sociales para desafiar al poder, lo que supone la existencia de una agencia de los movimientos so - ciales, esto es, la capacidad para influir en las acciones y resultados. Hablar de una agencia es una forma de hablar de \"poder\", es decir, la agencia tiene la capaci- dad \u2014poder\u2014 para cambiar situaciones.327 Finalmente, habr\u00eda que decir que la obra de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn est\u00e1 presente para releerla, repensarla y como una gran aportaci\u00f3n al estudio cr\u00edtico de los derechos huma- nos. Un pronunciado acto de gratitud al maestro y al hombre; aqu\u00e9l que nunca se arredr\u00f3 para profundizar en los temas filos\u00f3ficos y pol\u00edticos m\u00e1s complejos, para en- frentar las ideas con las ideas, y para aventurarse en la apasionante intrepidez del esp\u00edritu. Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Feminismo: genealog\u00eda y contri- buci\u00f3n a los derechos humanos\", Derechos Hu- manos M\u00e9xico, a\u00f1o 11, n\u00fam. 28, pp. 13-36. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, Filosof\u00eda pol\u00edtica de los derechos humanos. Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos. Madrid, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Tesis Doctoral, 2015. 327 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, Filosof\u00eda pol\u00edtica de los derechos humanos. Contribuci\u00f3n a una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos. Ma- drid, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Tesis Docto - ral, 2015, p. 375.287 La lectura de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn de la v\u00edctima y los derechos humanos Carla Huerta Al\u00e1n Arias, amigo entra\u00f1able, maestro de pol\u00edtica y filosof\u00eda, incluso para los que no fuimos sus alum - nos, pues con sus art\u00edculos period\u00edsticos y progra- mas de radio tambi\u00e9n dejaba siempre una ense\u00f1anza. Un acad\u00e9mico serio, gran comentarista y narrador, no solo ameno, sino que tambi\u00e9n ofrec\u00eda la experiencia de disfrutar el lenguaje. Le gustaba llamarme \"colega\", ya que con su maestro en el bachillerato marista \u2014Mariano Azuela, quien lo introdujo en el mundo de la reflexi\u00f3n jur\u00eddica con Kelsen\u2014, desarroll\u00f3 un buen entendimiento del derecho que le permiti\u00f3 discutir con abogados y ex - pertos e incluso trabajar diversas iniciativas regulatorias. Se sent\u00eda \"algo abogado\", y su capacidad intelectual le permiti\u00f3 no solamente comprender la dimensi\u00f3n jur\u00eddi- ca de los derechos humanos, sino ir m\u00e1s all\u00e1 y hacer una amplia reflexi\u00f3n que trascienda la dimensi\u00f3n meramen- te jur\u00eddica o jurisdiccional. Los intereses y preocupaciones intelectuales y pol\u00ed- ticos de Al\u00e1n Arias eran m\u00faltiples, por lo que en este breve ensayo nos enfocamos en los derechos huma- nos. Como especialista en dicha materia, sus contribu- ciones son muchas y originales, sobre todo porque su perspectiva de an\u00e1lisis no se reduc\u00eda a los aspectos jur\u00eddicos, ya que hac\u00eda una reflexi\u00f3n sobre el debate de los derechos humanos principalmente desde la fi- losof\u00eda y la pol\u00edtica. Adem\u00e1s, su obra no se limita a re - 288 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica producir lo dicho ni a adherirse a una postura, sino que propone adoptar una visi\u00f3n cr\u00edtica que haga po - sible redimensionar el discurso de los derechos huma- nos pues para \u00e9l, la pregunta sobre la efectividad de los derechos humanos como un l\u00edmite al abuso del poder y la dominaci\u00f3n sigue siendo vigente. En su obra encontramos una reinterpretaci\u00f3n cr\u00edtica de los derechos humanos que parte de su compren - si\u00f3n de estos como proceso de reivindicaci\u00f3n de la persona m\u00e1s que como mera evoluci\u00f3n y desarrollo hist\u00f3rico a partir de la naturaleza humana. Al\u00e1n Arias se\u00f1ala que esta aproximaci\u00f3n cr\u00edtica al concepto de derechos humanos se justifica en la no corresponden - cia entre su desarrollo discursivo y normativo, as\u00ed como en la \"situaci\u00f3n pr\u00e1ctica de creciente vulneraci\u00f3n, irres- peto y manipulaci\u00f3n.\" En consecuencia, se distancia de la visi\u00f3n tradicional de los derechos humanos que pretende sustentar el discurso en unos antecedentes remotos por lo que no hace una revisi\u00f3n hist\u00f3rica \u2014 que tampoco me parece necesaria\u2014, pues el objetivo es una reflexi\u00f3n cr\u00edtica te\u00f3rica. La aportaci\u00f3n de Al\u00e1n Arias en materia de derechos humanos se sustenta en su visi\u00f3n multidisciplinar con la que pretende cruzar la barrera que constri\u00f1e los de - rechos humanos al \u00e1mbito jur\u00eddico. Por eso propone un tr\u00e1nsito, no solo al interior de las diversas ramas del derecho que recomienda se complementen, sino tam- bi\u00e9n trasladar la reflexi\u00f3n a \"la \u00f3rbita mayor del uni- verso de las ciencias sociales\". Al\u00e1n Arias sostiene que los derechos humanos, como fen\u00f3meno hist\u00f3rico, necesitan de un replantea - miento cr\u00edtico para ensayar, como \u00e9l hace, una refor - mulaci\u00f3n contempor\u00e1nea de los mismos. Se\u00f1ala que el concepto de derechos humanos es hist\u00f3ricamente determinado y receptivo al cambio eventual en los va- lores dominantes en los que se fundamenta en cada momento su importancia, sobre todo como conse - LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 289 cuencia del nuevo contexto pol\u00edtico internacional. A pesar de esta potencial mutabilidad, los derechos hu - manos y su discurso se han logrado constituir en re - ferente normativo y valorativo de la gobernanza global. En consecuencia, considera que procede inten - tar un replanteamiento cr\u00edtico que tome en cuenta los factores hist\u00f3ricos en el desarrollo de los derechos hu- manos para \"ensayar una reformulaci\u00f3n contempor\u00e1- nea de los mismos\".328 Arias hace \u00e9nfasis, y con mucha raz\u00f3n, en que los derechos humanos no deben ser reducidos al \u00e1mbito jur\u00eddico, pues no se limitan a su positivizaci\u00f3n y defen - sa jurisdiccional, sino que se construyen v\u00eda el recono - cimiento de la persona por los otros. Especialmente porque contienen e implican una multiplicidad de pr\u00e1cticas humanas que los convierten en derechos en sentido estricto no solamente por ser positivados, sino al expresar en \"su formulaci\u00f3n jur\u00eddica esa sustancia pr\u00e1ctica de luchas de resistencia y emancipaci\u00f3n.\"329 Por eso hay que considerar adem\u00e1s el sentido pol\u00edtico y social que hace posible concebir los derechos huma- nos como movimiento social, pol\u00edtico e intelectual do - tado de una teor\u00eda propiamente dicha. Un concepto de gran relevancia para los derechos humanos que Al\u00e1n Arias consideraba que era indis- pensable repensar es el de \"v\u00edctima\" para cambiar la concepci\u00f3n actual que en su opini\u00f3n es limitada. Aqu\u00ed hacemos referencia principalmente a su art\u00edculo pu- blicado in memoriam, aunque tambi\u00e9n se pueden encontrar otras reflexiones en torno al concepto de 328 En este art\u00edculo sugiere incluso una periodizaci\u00f3n contem- por\u00e1nea de los derechos humanos en t\u00e9rminos de la glo - balizaci\u00f3n. Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"El giro en la gobernanza global y los derechos humanos\", De Pol\u00edtica, a\u00f1o 6, n\u00fam. 10 (6), enero-ju- nio, 2018, p. 12, consultado en http://ojs.uacj.mx/ojs/index.php/ depolitica/article/view/8 329 Ibidem, p. 14. 290 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica v\u00edctima en otras publicaciones suyas.330 No se trata de hacer una rese\u00f1a, ni de analizar la postura de Arias, sino de extender una invitaci\u00f3n a la lectura de su obra y a la reflexi\u00f3n de sus propuestas. Como bien indica Al\u00e1n Arias, el tratamiento del con- cepto de v\u00edctima conforme a la postura hist\u00f3rica tra- dicional ha sido principalmente jur\u00eddico, sobre todo desde el derecho procesal penal. A partir del an\u00e1lisis etimol\u00f3gico de la palabra \"v\u00edctima\" Arias destaca y de - nuncia su sentido sacrificial para sugerir \u2014a partir de una cr\u00edtica deconstructiva\u2014, una noci\u00f3n m\u00e1s abierta de v\u00edctima que no se circunscriba a la referencia a la acci\u00f3n criminal. Por ello es preciso que el concepto de v\u00edctima se aparte de un contenido sem\u00e1ntico vincula- do a la idea de sacrificio para que se produzca una transformaci\u00f3n no solamente conceptual, sino tam- bi\u00e9n material, para que la v\u00edctima, en virtud de su ac - ci\u00f3n, transmute en sujeto. Para Arias, la noci\u00f3n convencional de v\u00edctima que se estanca en su vulne - rabilidad impide en general que se produzca una transformaci\u00f3n en potencia de resistencia que posibi- lite que la v\u00edctima se constituya como un sujeto de acci\u00f3n pol\u00edtica. Por eso encontramos en la obra de Arias una cr\u00edtica reflexiva y pr\u00e1ctica del concepto dominante de v\u00edcti- ma, tanto del aspecto jur\u00eddico como del sacrificial, para invitar a una reconsideraci\u00f3n cr\u00edtica de la pers- pectiva dominante del derecho. Esta juridificaci\u00f3n del 330 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"La v\u00edctima y el sujeto de los derechos hu- manos\", Derechos Humanos M\u00e9xico, a\u00f1o 13, n\u00fam. 34, septiem- bre-diciembre, 2018, pp. 13-38. Tambi\u00e9n puede consultarse el cap\u00edtulo V. Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00edtico de v\u00edctima en derechos humanos de su libro Ensayos cr\u00edticos de derechos hu- manos. Tesis, imperativas y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, M\u00e9xico, 2016, pp. 137-172. Estas tesis las desarrolla de manera detallada en su tesis doctoral cuyo ob - jetivo es primordialmente te\u00f3rico. Las referencias se hacen a es- tos textos. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 291 concepto de v\u00edctima es, sin embargo, comprensible en la medida en que el \u00e1mbito de la defensa y desa- rrollo de los derechos humanos ha sido el del derecho. Como parte del an\u00e1lisis Al\u00e1n Arias revisa la defini- ci\u00f3n establecida en 1985 por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, en la que se encuentran los elementos que delinean la concepci\u00f3n general de la v\u00edctima, sea individual o colectiva, que se centran en haber sufrido da\u00f1os o alg\u00fan perjuicio como consecuencia de acciones u omisiones que in- frinjan la legislaci\u00f3n penal vigente en un Estado. La concepci\u00f3n tradicional es aqu\u00ed ampliada al poder apli- carse adem\u00e1s de a la persona victimizada, a una co - lectividad, entidades o asociaciones, as\u00ed como a los familiares de la v\u00edctima y aquellas personas que inten- taron ayudarla mientras se produc\u00eda el delito.331 Para Arias esta comprensi\u00f3n, a pesar de ser secular y m\u00e1s amplia, es de todos modos restrictiva de la v\u00edctima, pues no supera la centralidad conceptual de la noci\u00f3n de delito. En su opini\u00f3n, la noci\u00f3n de v\u00edctima \"requiere de una perspectiva m\u00e1s amplia y abierta, una mirada multi o transdisciplinar, que incorpore en la comprensi\u00f3n de la v\u00edctima al conjunto de las ciencias sociales, en par - ticular, la psicolog\u00eda y la antropolog\u00eda social, as\u00ed como a la literatura y \u2014por supuesto\u2014 a la filosof\u00eda.\"332 As\u00ed, no se puede entender desde las disciplinas sociales a la v\u00edctima simplemente como la persona que injusta- mente sufre la acci\u00f3n criminal, como la persona cuyos derechos son violentados de manera deliberada. Para \u00e9l, es necesario un cambio en la concepci\u00f3n de la v\u00edc - 331 V\u00e9ase Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Declaraci\u00f3n so - bre los Principios Fundamentales de Justicia para las V\u00edctimas de Delitos y del Abuso de Poder, Asamblea General, resoluci\u00f3n 40/34, Nueva York, 1985. 332 Arias, ibidem 2018, p. 18 292 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica tima desde una perspectiva cr\u00edtica sobre todo en vir - tud de la globalizaci\u00f3n. La idea de Al\u00e1n Arias es que la concepci\u00f3n tradicio - nal de v\u00edctima ha estado determinada a lo largo de la historia por una carga sem\u00e1ntica de car\u00e1cter sacrificial que ha redundado en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad que ha impedido que en general trascienda a la pro - clama de la protesta. A su parecer es indispensable cambiar tal situaci\u00f3n ampliando su horizonte fuera del derecho penal para transmutar su rol en el de sujeto de acci\u00f3n pol\u00edtica. Arias critica el desarrollo hist\u00f3rico de la idea de v\u00edctima que en su opini\u00f3n ha tenido un defecto de construcci\u00f3n cosificante que ha favorecido los pre - juicios en las consideraciones acerca de las v\u00edctimas. Propone, por lo tanto, que se construya un nuevo con- cepto de v\u00edctima yendo m\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n limitada al da\u00f1o, el dolor, el cuerpo sufriente, el delito que inclu- ya \"por v\u00eda de una activa autoafirmaci\u00f3n de las v\u00edctimas y/o sus colectivos en fusi\u00f3n, su b\u00fasqueda pr\u00e1ctica y te\u00f3rica de la obtenci\u00f3n de reconocimiento\".333 Arias tiene raz\u00f3n al decir que el discurso de los de - rechos humanos se ha enfocado en el aspecto proce - sal y de reparaci\u00f3n del da\u00f1o \u2014lo cual restringe el alcance de los derechos humanos\u2014, y la noci\u00f3n de v\u00edctima construida a partir de conceptos jur\u00eddicos, principalmente del derecho penal, como son los de delito, da\u00f1o, violencia y responsabilidad que acotan el foro de los derechos humanos al \u00e1mbito jurisdiccional. Adem\u00e1s, como bien se\u00f1ala, en materia penal se con- sidera que para el logro de un proceso judicial y un juicio objetivos hay que mantener apartadas de las v\u00edctimas del delito, lo que desafortunadamente ha dado lugar a que las v\u00edctimas sean excluidas de los procesos judiciales. 333 Ibidem, p. 31. LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 293 En la concepci\u00f3n juridicista de la v\u00edctima -como la califica Arias-, el rasgo definitorio es el del crimen, vi- si\u00f3n que, de hecho, se opone a la justificaci\u00f3n filos\u00f3 - fica naturalista de los derechos humanos en la que se supone que se fundamenta el discurso contempor\u00e1- neo de derechos universales, indivisibles e interdepen- dientes en la medida en que los hace manifiestos solamente a partir de su vulneraci\u00f3n y dependientes de una resoluci\u00f3n jur\u00eddica. De conformidad con esta concepci\u00f3n, los derechos humanos, o mejor dicho su eficacia, dependen de su positivizaci\u00f3n y de la regula- ci\u00f3n de medios de defensa. Seg\u00fan Al\u00e1n Arias, conviene distanciarse de la justi- ficaci\u00f3n naturalista y la correspondiente juridificaci\u00f3n del concepto de v\u00edctima. Esto se puede percibir al re - flexionar sobre las propiedades que se atribuyen a los derechos humanos. En la medida en que la titularidad de los derechos se sustenta en la dignidad que se con- sidera inherente al g\u00e9nero humano, corresponde a todas las personas por igual y por lo mismo no pueden ser separados de la persona. La universalidad indica los valores que sustentan a los derechos humanos: dignidad e igualdad. Pero el reconocimiento de la igualdad, la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como la reivindicaci\u00f3n de la equidad se da por medios jur\u00ed- dicos. Si estos derechos est\u00e1n interconectados de ma- nera que el pleno ejercicio de unos depende de la vigencia de los otros a que sea vinculado, entonces su defensa y vigencia no deber\u00eda depender exclusiva - mente de las decisiones de los tribunales. El car\u00e1cter progresivo de los derechos humanos a su vez se refie - re a la intervenci\u00f3n de los operadores jur\u00eddicos m\u00e1s que a la naturaleza de los derechos mismos, ya que la progresividad de estos derechos est\u00e1 asociada al de - ber de la autoridad de procurar que se garanticen y desarrollen de manera \u00f3ptima, por lo que no deben ser restringidos o menoscabados. De modo que la pro - 294 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica gresividad no parece depender de las capacidades o autonom\u00eda de las personas, sino de las decisiones de los operadores jur\u00eddicos. En el \u00e1mbito jur\u00eddico la calidad de v\u00edctima refiere una posici\u00f3n, esto es, la situaci\u00f3n en que se encuentra. Por ello, Arias considera que asumir la situaci\u00f3n victi- mal no debe depender de una conducta antisocial, pues la necesaria conexi\u00f3n a un delito restringe la no - ci\u00f3n de v\u00edctima. En su opini\u00f3n, se puede ser v\u00edctima en un sentido m\u00e1s amplio. La tesis que Arias postula es que la v\u00edctima es el sujeto de los derechos humanos, espec\u00edficamente el sujeto acti- vo, de acciones de resistencia, emancipaci\u00f3n y regulaci\u00f3n; y no las instancias estatales, nacionales e internacionales, ni las organizaciones no gubernamentales dedicadas a su promoci\u00f3n y defensa que con frecuencia se consideran a s\u00ed mismas como sujeto activo del movimiento de los de - rechos humanos. Arias se\u00f1ala que esas instituciones y or - ganizaciones tienen m\u00e1s bien una funci\u00f3n subordinada como mediadores y de acompa\u00f1amiento y servicio de las v\u00edctimas. Esta es una de las razones por las que considera que es preciso repensar de manera cr\u00edtica las nociones de sufrimiento, que comprenden las de violencia y vulnera - ci\u00f3n de la dignidad de las personas, as\u00ed como la forma en que se puedan transformar las acciones restrictivamente victimales en acciones instituyentes de pol\u00edticas de resis- tencia y emancipaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con la comprensi\u00f3n del concepto de v\u00edcti- ma Al\u00e1n Arias hace una aclaraci\u00f3n importante que resul - ta de la tendencia a asimilar al victimario a la v\u00edctima por el hecho de que -indudablemente- tiene derechos fren- te al Estado desde que es detenido, durante el proceso y mientras permanece bajo la responsabilidad de la auto - ridad estatal. En casos de vulnerarse sus derechos de acceso a la justicia o ser sometido a malos tratos o tortu- ra puede, en efecto, convertirse en v\u00edctima. Por lo que Arias sostiene que en la cr\u00edtica de la noci\u00f3n dominante LA TEOR\u00cdA CR\u00cdTICA DE AL\u00c1N ARIAS 295 de v\u00edctima se deben incluir otras formas de victimizaci\u00f3n y extender las posibilidades de su alcance a las situacio - nes que propicien o concluyan en una victimizaci\u00f3n. Esta ampliaci\u00f3n es importante para Arias, pues en su opini\u00f3n, la definici\u00f3n de v\u00edctima tiene que poder incorporar no solamente a las personas que resulten ser v\u00edctimas por conducta propia (auto-victimizaci\u00f3n), sino incluso a las personas que se convierten en v\u00edctimas como resultado de hechos sin intervenci\u00f3n humana directa, y pone como ejemplos, las v\u00edctimas por desastres naturales o ataques de agentes biol\u00f3gicos. Por ello, destaca que existen for - mas de victimizaci\u00f3n sin delito, ya que una persona pue - de sufrir un da\u00f1o causado por una acci\u00f3n que no est\u00e9 prevista en la legislaci\u00f3n penal y, sin embargo, se produ- ce da\u00f1o o sufrimiento como resultado de una conducta antisocial o alguna forma de violencia. Tratando de sintetizar algunas de las ideas de Arias, una teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos se ha de de - sarrollar a partir de la resistencia de las v\u00edctimas. Para ello se ha de partir de una concepci\u00f3n del sujeto-v\u00edctima para sustraer a las v\u00edctimas de una posici\u00f3n de indefensi\u00f3n en la que se reconoce todo el poder al Estado y a las institu- ciones internacionales que as\u00ed subordinan la actuaci\u00f3n de la v\u00edctima a la protecci\u00f3n y apoyo que estas procuran. De esta manera, los derechos humanos de las v\u00edctimas podr\u00edan adscribirse plenamente al discurso de un pro - yecto emancipatorio tanto en la teor\u00eda como en la pr\u00e1c - tica. Para ello, sostiene Arias, es preciso admitir que los elementos estructurales del concepto de v\u00edctima se con - figuran hist\u00f3ricamente mediante formas pr\u00e1cticas sub - jetivas de lucha, de resistencia y emancipaci\u00f3n que instituyen nuevas correlaciones de fuerza, propias del \u00e1mbito de lo pol\u00edtico que son las que, en su opini\u00f3n, le dan sentido como luchas por el reconocimiento rec\u00edpro - co. En el fondo se encuentra una conceptualizaci\u00f3n de 296 colecci\u00f3n cndh . teor\u00eda cr\u00edtica los derechos humanos desde lo pol\u00edtico en t\u00e9rminos li - bertarios y de emancipaci\u00f3n social. Bibliograf\u00eda ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"El giro en la gobernanza global y los derechos humano\", De Pol\u00edtica, a\u00f1o 6, n\u00fam. 10 (6), enero-junio, 2018, pp. 11-20, disponible en: http://ojs.uacj.mx/ojs/index.php/depolitica/article/ view/8 ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"La el sujeto de los dere - chos humanos\", Derechos Humanos M\u00e9xico , a\u00f1o 13, n\u00fam. 34, septiembre-diciembre, 2018, pp. 13-38. ARIAS MAR\u00cdN, Al\u00e1n, \"Aproximaci\u00f3n a un concepto cr\u00ed- tico de v\u00edctima en derechos humanos\", en Ensayos cr\u00edticos de derechos humanos. Tesis, imperativas y derivas. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Dere - chos Humanos, M\u00e9xico, 2016, pp. 137-172. ORGANIZACI\u00d3N DE LAS NACIONES UNIDAS , Declara- ci\u00f3n sobre los Principios Fundamentales de Jus- ticia para las V\u00edctimas de Delitos y del Abuso de Poder. Nueva York, Asamblea General, resoluci\u00f3n 40/34, 1985.La teor\u00eda cr\u00edtica de los derechos humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn. El cuidado de la edici\u00f3n estuvo a cargo de la Direcci\u00f3n de Publicaciones de esta Comisi\u00f3n Nacional.ste libro se escribi\u00f3 cuando se cumpli\u00f3 un lustro del fallecimiento de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn. Cinco a\u00f1os nos dan la distancia necesaria para comprender, discutir y difundir su vasta producci\u00f3n intelectual en torno a la perspectiva cr\u00edtica de los derechos humanos, que es el objetivo de la obra que aqu\u00ed se presenta. Que este libro sea publicado por la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos es una se\u00f1al de que a nuestra instituci\u00f3n le preocupa honrar la memoria y el trabajo de uno de sus m\u00e1s notorios intelectuales.La Teor\u00eda Cr\u00edtica de los Derechos Humanos de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Guillermo Pereyra E CASA EDITORIAL DE LOS DERECHOS HUMANOS \"ROSARIO "}