{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ieslvf-caba.infd.edu.ar/sitio/wp-admin/upload/lenguas_9_mayo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Nora P elaia Regente del Nivel Superior Paula L\u00f3pez Cano Consejo Directivo Susana Lezcano Elena Odriozola Silvia Firmenich Monserrat Olga Regueira Paula L\u00f3pez Cano Miriam Bogossian M\u00f3nica Herrero Martina Fern\u00e1ndez Polcuch Graciela Abarca Ana Mar\u00eda Silva Sof\u00eda Ruiz Estela Beatriz Lalanne Carlos Bravo Diana Beatriz Ogando Melina Blostein Florencia Iglesias Alejandro Ernesto Raggio Grisel Anal\u00eda Franchi Mar\u00eda Paula Guarido Santiago Rafael de Miguel Mar\u00eda Aurelia Gigena Vanina Rinaldi Mariana Fern\u00e1ndez BardoN\u00famer o 9. Mayo de 20 13. REVISTA DEL INSTITUTO DE ENSE\u00d1ANZA SUPE RIOR EN LENGUAS VIVAS \"J UAN RAM\u00d3N FERN\u00c1NDEZ \" ISSN 2250-891 0 Carlos P ellegrini 15 15 (101 1) Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires Tel/Fax: 4322 3992/96/98 revistalenguasvivas@yahoo.com.arAUTO R I DADES Directora Isabel de la publicaci\u00f3n Isabel BompetAlejandra LeoniNora P elaia Paula L\u00f3pez Cano Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n Rog\u00e9rio Cormanich Martina Fern\u00e1ndez P olcuch M\u00f3nica Herrero Estela Klett Lorrain LedwithElena MarengoElena Odriozola Beatriz Pena LimaOlga diagramaci\u00f3n Alejo Hern\u00e1ndez Puga 9Su m a r i o Cr\u00edticasEditorial El franc\u00e9s como lengua extranjera en Argentina Rosana Pasquale Una mirada sobre la evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de tres manuales de FLE Daniela V. Quadrana Tradici\u00f3n, autonom\u00eda, innovaci\u00f3n y reforma en la ense\u00f1anza superior en lenguas en la Ciudad de Buenos Aires Cristina Banfi La lengua materna y la lengua segunda pensadas desde la formaci\u00f3n docente Isabel Bompet y Gabriela S. Rusell Breve introducci\u00f3n a los debates sobre la problem\u00e1tica de la propiedad intelectual M\u00f3nica Herrero4 7 19 27 63 71Rese\u00f1a de Gabriela Adamo (comp.), La traducci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina Alejandrina Falc\u00f3n Rese\u00f1a de I. Bosque y J. Guti\u00e9rrez-Rexach, Fundamentos de sintaxis formal Sergio Etkin80 84El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica4 LV;El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica4E d i t o r i a l La tem\u00e1tica de este n\u00famero 9 de la revista, que hab\u00edamos definido como \"Los profesionales de las lenguas y la conciencia hist\u00f3rica en nuestra regi\u00f3n\", result\u00f3 m\u00e1s ardua de elaborarse de lo que hubi\u00e9ramos esperado, como lo demostr\u00f3 cierta escasez inicial de aportes; finalmente nos decidimos ajustarlo al de \"El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica\". En nuestro pa\u00eds -como en muchos otros- ha habido \u00e9pocas en que la educaci\u00f3n tuvo un car\u00e1cter m\u00e1s \"pol\u00edtico\"; por ejemplo, de integraci\u00f3n de los inmigrantes en los comienzos de la escuela p\u00fablica y de construcci\u00f3n de la nacionalidad en torno al primer Centenario; en otras se acentu\u00f3 lo que se consideraba la eficacia pedag\u00f3gica con la \"modernizaci\u00f3n\" curricular y de las metodolog\u00edas, como la practicada por durante el desarrollismo. Seguramente, las primeras forjaron una mayor conciencia hist\u00f3rica entre los docentes. Baste recordar que los primeros planes argentinos de profesorados de lenguas extranjeras, que se formularon en nuestra instituci\u00f3n en 1904, manifestaban que el aprendizaje de las lenguas modernas deb\u00eda \"inspirar a los alumnos el deseo de poseer la herencia literaria LV;5de una gran naci\u00f3n\". La lengua por excelencia a ense\u00f1arse era la lengua escrita, preferentemente la literaria, en la que se detectaba \"lo invisible, fuerzas y leyes que son la raz\u00f3n de las acciones y los elementos de direcci\u00f3n de un pueblo\" y con la que se lograba \"conocer el alma del pueblo extranjero, sus ideales, sentimientos, sus gustos, cualidades y cultura\", que \"permiten hacer comparaciones con nuestro pa\u00eds: lo que nos falta, el valor de nuestros poetas, los ideales y sentimientos de nuestra sociedad y algunos de sus problemas\". Aun cuando expresiones de esa \u00edndole sean inimaginables en los planes actuales, no podemos determinar del todo si el momento presente es m\u00e1s \"modernizador\" o si, por el contrario, se combinan las innovaciones curriculares y metodol\u00f3gicas con una perspectiva diacr\u00f3nica del papel que han desempe\u00f1ado los profesionales de las lenguas, incluido el hecho de que tambi\u00e9n las metodolog\u00edas han sufrido una evoluci\u00f3n y que asimismo la traducci\u00f3n es una actividad cuya significaci\u00f3n cambia seg\u00fan el contexto sociohist\u00f3rico. As\u00ed, en \"El franc\u00e9s como lengua extranjera en Argentina: contextos y actores desde la conquista hasta los comienzos del siglo XX\", Rosana Pasquale analiza tres etapas -la colonia, los comienzos de la vida independiente de la Argentina hasta el fin del rosismo y la segunda mitad del siglo XIX hasta principios del siglo XX- en cuanto a la ense\u00f1anza del franc\u00e9s, con especial atenci\u00f3n a los profesores y autores de manuales de franc\u00e9s, y Daniela Quadrana , en \"Una mirada sobre la evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de tres manuales de FLE\" estudia precisamente la historia de las evaluaciones a trav\u00e9s de cuatro \"generaciones\" -la de la medici\u00f3n, la descriptiva, la valorativa y la pluralista- y analiza en qu\u00e9 medida perviven, o no, estas generaciones en tres manuales de franc\u00e9s lengua extranjera publicados en los \u00faltimos decenios: Archipel 1 (1982), Forum 1 (2000) y Alter Ego 1 (2006). Por su parte, en su art\u00edculo \"Tradici\u00f3n, autonom\u00eda, innovaci\u00f3n y reforma en la ense\u00f1anza superior en lenguas en la Ciudad de Buenos Aires\", Cristina Banfi analiza el surgimiento, la significaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n del concepto y de la pr\u00e1ctica de la autonom\u00eda acad\u00e9mica en los dos institutos de formaci\u00f3n de profesionales en lenguas extranjeras m\u00e1s antiguos de la Argentina -que hoy en d\u00eda se denominan Instituto Superior del Profesorado \"Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\" e Instituto de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\"- con abundante trabajo de corpus conformado por las normas (legislaci\u00f3n, decretos, resoluciones, disposiciones), los Reglamentos Org\u00e1nicos de las instituciones, las Actas de sus Consejos Directivos, los planes de estudio de las carreras de lenguas extranjeras y los testimonios de actores institucionales, y plantea las consecuencias que, a su juicio, generan la ampliaci\u00f3n y el cercenamiento de las autonom\u00edas institucionales. Isabel Bompet y Gabriela Rusell , en \"La lengua materna y la lengua segunda pensadas desde la formaci\u00f3n docente\", abordan un t\u00f3pico diferente pero que puede ser una muestra de la productividad de esa autonom\u00eda: reflexionan sobre el hecho de que luego de la castellanizaci\u00f3n exitosa de la gran ola inmigratoria de 1880-1930 se desatendi\u00f3 durante bastante tiempo el hecho de que hasta hoy haya en la ciudad de Buenos Aires alumnos con otras lenguas primeras, a menudo vinculadas con culturas diferentes; incluyen las necesidades de alumnos sordos y explican el aporte que constituye la creaci\u00f3n LV;6del post\u00edtulo \"Interculturalidad y Ense\u00f1anza de Espa\u00f1ol como Lengua Segunda y Extranjera\" ofrecido por el I.E.S. en Lenguas Vivas \"Juan R. Fern\u00e1ndez\", as\u00ed como los fundamentos que han guiado su creaci\u00f3n. Desde un \u00e1ngulo muy diferente, M\u00f3nica Herrero analiza un tema poco tratado hasta ahora entre profesionales de las lenguas y que no solo ata\u00f1e al aspecto econ\u00f3mico de su actividad: la historia y las distintas aristas del derecho de propiedad intelectual; en especial, la tensi\u00f3n que surge entre la disponibilidad p\u00fablica y los intereses individuales, en su \"Breve introducci\u00f3n a los debates sobre la problem\u00e1tica de la propiedad intelectual\". Cierran el n\u00famero dos rese\u00f1as. Alejandrina Falc\u00f3n examina hasta qu\u00e9 punto la compilaci\u00f3n de Gabriela Adamo La traducci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina (2012) cumple con su cometido de \"generar un estado de la cuesti\u00f3n sobre la historia reciente de la traducci\u00f3n a escala regional\", y Sergio Etkin rese\u00f1a Fundamentos de sintaxis formal , de Ignacio Bosque y Javier Guti\u00e9rrez-Rexach; si bien el libro data de 2009, nos ha parecido muy conveniente incluir esta rese\u00f1a porque, como se\u00f1ala Etkin, \"se trata de un material sumamente aprovechable para los estudiantes, docentes e investigadores que se interesan en las cuestiones gramaticales tal como se plantean desde el punto de vista del generativismo chomskiano\". Pensamos que estas contribuciones no solo construyen un interesante abanico tem\u00e1tico sobre la tem\u00e1tica propuesta, sino que adem\u00e1s se las puede discutir con los estudiantes en la formaci\u00f3n de profesores y traductores, precisamente para acrecentar la conciencia hist\u00f3rica acerca del significado sociopol\u00edtico y la evoluci\u00f3n de la ense\u00f1anza de lenguas y la traducci\u00f3n. Tambi\u00e9n creemos que las tomas de posici\u00f3n suscitar\u00e1n reacciones de aprobaci\u00f3n y de rechazo que, de ser verbalizadas por escrito, nos comprometemos a publicar en el pr\u00f3ximo n\u00famero. El editor7 LV; El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica 7El franc\u00e9s como lengua extranjera en Argentina Contextos y actores desde la conquista hasta comienzos del siglo XX Rosana Pasquale Cuando nos interroga - mos sobre los contex - tos y los actores rela - tivos a las lenguas extranjeras en nuestro pa\u00eds, reconocemos r\u00e1pidamente la diversidad de los unos y los otros, marcada por el devenir sociohist\u00f3rico. En este breve recorrido, nos abocaremos a presentar la con - figuraci\u00f3n que ha asumido el campo del franc\u00e9s como lengua extranjera en diferentes momen - tos hist\u00f3ricos. As\u00ed repasaremos, en una panor\u00e1mica diacr\u00f3nica, los contextos locales en los cua - les dicha lengua se insert\u00f3. En lo que respecta a los ac - tores, nos concentraremos espe - cialmente en los profesores y autores de manuales nacionales de franc\u00e9s, en tanto protagonis- tas del establecimiento y conso - lidaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de esta lengua en nuestro pa\u00eds. Este ejercicio nos permitir\u00e1, esperamos, recuperar un aspec - to de la memoria colectiva de LV;8los profesionales de las lenguas extranjeras en Argentina y en - tretejer lazos entre el pasado -a veces tan lejano y otras, tan pr\u00f3ximo- y nuestro presente, con vistas a un conocimiento y una comprensi\u00f3n m\u00e1s acabados del perfil actual de nuestro cam - po profesional. Tres momentos, tres realidades 1. La conquista, la colonia y las lenguas Es sabido que la conquista del Nuevo Mundo por Espa\u00f1a presenta un car\u00e1cter euroc\u00e9ntri - co, m\u00e1s precisamente hispano - c\u00e9ntrico, y que su estrategia de dominaci\u00f3n fue la evangeliza - ci\u00f3n en lengua espa\u00f1ola. El es - pa\u00f1ol aparece entonces como el instrumento de sujeci\u00f3n pol\u00edtica y religiosa por excelencia y tiene, adem\u00e1s, el estatus de una len - gua extranjera. Esta lengua, en su b\u00fasqueda de poder absoluto, excluye del horizonte las lenguas ind\u00edgenas y las dem\u00e1s lenguas, tan extranjeras como ella. En efecto, Espa\u00f1a es hostil al extranjero y le teme; el ex - tranjero representa para Espa\u00f1a la revuelta, el conflicto, el final de su predominio y de sus rique - zas: La lectura del cap\u00edtulo IX, Estudio de los idiomas vivos, de J. M. Guti\u00e9rrez (1915) es esclare - cedora en este aspecto: La metr\u00f3poli ten\u00eda siempre de - lante de s\u00ed un fantasma que la desvelaba: la influencia y el contacto del extranjero en sus colonias. Bajo semejante preo -cupaci\u00f3n, ni por s\u00ed ni por medio de sus autoridades delegadas pod\u00eda fomentar en Am\u00e9rica el conocimiento de los idiomas vivos. El \u00fanico idioma que se cultivaba era un idioma muer - to como llave para penetrar por medio de \u00e9l en las ciencias de Arist\u00f3teles y de la teolog\u00eda, que eran las grandes columnas morales del edificio colonial y decimos que era el \u00fanico por - que el idioma patrio mismo se aprendi\u00f3 por el uso, puesto que su gram\u00e1tica, su ortograf\u00eda y su literatura no eran de manera alguna cultivadas por nuestros mayores. (Guti\u00e9rrez, 1915: 217) As\u00ed, la pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica de la metr\u00f3poli en sus colonias pa - rece resumirse en la prohibici\u00f3n de cualquier lengua extranjera, excepto... el espa\u00f1ol. En el cap\u00edtulo citado m\u00e1s arriba, Guti\u00e9rrez afirma: Durante el gobierno de V\u00e9rtiz, cuando se fundaran por pri - mera vez en Buenos Aires los estudios p\u00fablicos, hasta se ha - bl\u00f3 de ense\u00f1ar ciencias exactas pero no se dijo ni una palabra de la ense\u00f1anza de los idiomas vivos. Cuando m\u00e1s tarde, bajo la inspiraci\u00f3n de Belgrano, se creaban las Escuelas de N\u00e1utica y Dise\u00f1o, tampoco se consider\u00f3 la necesidad de la ense\u00f1anza de lenguas extranjeras. (Guti\u00e9rrez, \u00f3p. cit.: 218) Ahora bien, Guti\u00e9rrez revela una paradoja entre esa pol\u00edtica y el estatus de Buenos Aires: (...) una ciudad que por su si - tuaci\u00f3n se hallaba cara a cara con la parte civilizada del Viejo Mundo (...) [sin embargo] (...) tan grande era la costumbre que hab\u00edan contra\u00eddo nuestros pa - dres de vivir encerrados dentro de una sociabilidad exclusiva de los conquistadores (...) [que se] imped\u00eda el ingreso de todo ele - mento for\u00e1neo. (Guti\u00e9rrez, \u00f3p. et loc. cit.) El control sobre el contac - to del nativo con los elementos for\u00e1neos presenta claramente algunas fallas: a pesar de to - dos los esfuerzos por \"vigilar y castigar\", los libros \"revolu - cionarios\", escritos principal - mente en franc\u00e9s, circularon en Am\u00e9rica con relativa facilidad y la principal instituci\u00f3n educati - va colonial en Buenos Aires, el Real Colegio Convictorio de San Carlos, ense\u00f1aba el franc\u00e9s a sus alumnos. Las Constituciones del Colegio, en su art\u00edculo 12, desti - nado a los estudios, contenidos, ritmos y m\u00e9todos de aprendiza - je, son claras en este aspecto: Todos los Lunes del a\u00f1o de las ciete a las ocho de la noche ten - dran los Theologos conferencias Morales (...) Todos los viernes del a\u00f1o tomaran los Theologos pun - tos por el Mro de las sentencias y el Viernes siguiente tendran funcion literaria (...) los Philoso - fos tendran igual funcioan todos los Jueves dela a\u00f1o, para la cual tomaran puntos veinte y quatro horas antes por los Quadernos \u00f3 Tratado q.e se explicase en su Clase. En este acto literario, se alternar\u00e1n las clases de Philo - sofia, de suerte qye un Jueves LV;9ocupen el Pupito los Methaficos, otro los Logicos, (...) Todos os Domingos desde las dos y me - dia hasta las tres y media, ten - dran otra funciaon literaria en la que se alternaran las clases (...) Todos los diasde las ciete a las \u00f3cho de la noche tendran una hora de Conferencia sobre las questiones que se tratan en las Aulas (...) El Lunes \u00e1 medio dia \u00f3cuparan el Pulpito los Gramati - cos (...) Concluido el Curso de las Clases y Examenes anuales las Conferencias o Academias sobre dichas, se reduciran \u00e1 una Aca - demia de Estilo de Cartas, a tra- duccion del Franses , entender una Mapa, manejar un Globo, de Historia Ecleciastica \u00f3 Profana, tambien se les dar\u00e1 asunto para una \u00f3racion que deveran decir en el Pulpito del refectorio, p.a q.e de este modo se instruian en todas las materias y aprovechen el tiempo de las recreaciones (...)1. (Constituciones de 1783 del Real Colegio Consistorio Caro - lino de Buenos Aires, en Wein - berg, 1894: 223-234) Es verdad que el franc\u00e9s ocupaba un lugar perif\u00e9rico en la ense\u00f1anza, junto con la es - critura de cartas, la lectura de mapas, etc. Se reservaba a mo - mentos de recreaci\u00f3n, luego de los cursos habituales y de los ex\u00e1menes de rigor, y su pr\u00e1c - tica consist\u00eda esencialmente en traducciones orales, en voz alta, del tipo th\u00e8me, del franc\u00e9s al espa\u00f1ol. En este sentido, el aprendizaje del franc\u00e9s en esa instituci\u00f3n presenta caracteres bastante cercanos a una de las 1 Conservamos la ortograf\u00eda original. Las negritas son nuestras.\"escenas de lectura\" descrita por Cucuzza: La lectura colectiva en alta voz del catecismo en las aulas con - ventuales [que requer\u00eda del] texto para o\u00edr y memorizar en los claustros. (Cucuzza, 2002: 67-68) Por otra parte, este apren - dizaje del franc\u00e9s, utilitario y pr\u00e1ctico, compite con el apren - dizaje reconocido y valoriza - do del lat\u00edn. Otra vez Guti\u00e9rrez aporta un ejemplo preciso de ese desfase de los aprendizajes, re - ferido a las competencias del Dr. Mariano Moreno: (...) el Dr. Mariano Moreno, por ejemplo, que hablaba correcta - mente y escrib\u00eda con elegancia el lat\u00edn, en prosa y en verso, seg\u00fan el autor de las memorias de su vida, no traduc\u00eda franc\u00e9s cuando sali\u00f3 ya te\u00f3logo de nota de las Escuelas de San Carlos. Fue delante de la biblioteca par - ticular del can\u00f3nigo Terrazas, en el Alto Per\u00fa, d\u00f3nde, ansioso por penetrar en el pensamiento moderno, encerrado en los libros franceses, se contrajo a hojear por s\u00ed solo el diccionario de la lengua en que estaban escritos. Este mismo hecho se repet\u00eda en todos los americanos cuya acti - vidad de esp\u00edritu les sacaba del estrecho horizonte de la instruc - ci\u00f3n que proporcionaban las es - cuelas coloniales. (Guti\u00e9rrez: \u00f3p. et loc. cit.) Esta inserci\u00f3n perif\u00e9rica del franc\u00e9s en una instituci\u00f3n es - colar embrionaria refuerza la ambig\u00fcedad de su estatus: en el interior del sistema escolar, el franc\u00e9s es un adorno, un com - plemento; por fuera de la escue - la, es la lengua del poder revo - lucionario, de la liberaci\u00f3n y de la acci\u00f3n pol\u00edtica. 2. La \"Era Criolla\"2: cambios y continuidades Seg\u00fan se lee en la obra de Guti\u00e9rrez a la cual ya referi - mos, a partir de ciertos aconte - cimientos hist\u00f3ricos tales como las Invasiones Inglesas y la Revoluci\u00f3n de Mayo, el aprendi - zaje del franc\u00e9s toma otro cariz: Las Invasiones Inglesas, el co - mercio libre y, m\u00e1s tarde, la Revoluci\u00f3n cambiaron comple - tamente la direcci\u00f3n del esp\u00edritu p\u00fablico y comenz\u00f3 a generali - zarse el estudio de las lenguas, en especial de la francesa, que por sus afinidades aparentes con la espa\u00f1ola se cree generalmen - te de m\u00e1s f\u00e1cil adquisici\u00f3n (Ro - dney3, citado por Guti\u00e9rrez, \u00f3p. et loc. cit.) A pesar de haber afirmado que \"no sabemos cu\u00e1ndo se for - maliz\u00f3 entre nosotros por pri - mera vez la ense\u00f1anza de idio - mas vivos a expensas del esta - do\", Guti\u00e9rrez constata, en 1818, la ense\u00f1anza de idiomas en el Colegio de la Uni\u00f3n del Sur. All\u00ed, Vicente Vigil es nombrado en el cargo de Catedr\u00e1tico de Idiomas: 2 Romero designa con este t\u00e9rmino a la \u00e9poca comprendida entre los a\u00f1os 1810 y 1860. Cfr. Bibliograf\u00eda. 3 Mr. Rodney era Ministro Plenipotenciario de Washington en Buenos Aires, en 1816.LV;10Con esta fecha, ha tenido a bien el Director Supremo nombrar al ciudadano Vicente Vigil para que sirva el empleo de Catedr\u00e1 - tico de Idiomas en el nuevo es - tablecimiento de la Capital, con la dotaci\u00f3n de 100 pesos men - suales que le ser\u00e1n abonados de los fondos mismos del Colegio. Es orden suprema, le aviso a V. para su conocimiento y de - m\u00e1s efectos consiguientes. Dios guarde a V. por muchos a\u00f1os. Buenos Aires, Julio 23 de 1818. Gregorio Tagle. La preocupaci\u00f3n del Director Supremo es dotar a Buenos Aires de un colegio con planes de es - tudios similares a los europeos y designar a profesores reconoci - dos para ejercer el oficio: El ciudadano Vicente Vigil cono - ce el ingl\u00e9s, el franc\u00e9s y el italia - no y debe comenzar su trabajo el primer lunes del mes de agos - to: durante la ma\u00f1ana, de 10 a 11 ense\u00f1ar\u00e1 ingl\u00e9s, a la tarde de 4 a 5, franc\u00e9s y el jueves, duran - te la ma\u00f1ana y a la hora fijada, italiano. (Oficio del secretario de Estado del Departamento de Gobierno dirigido al Director Su - premo de las Provincias, citado en Guti\u00e9rrez, \u00f3p. cit.: 183-184) Estos \"profesores\", criollos eruditos, versados en varias len - guas, se disputan con nativos extranjeros los espacios de en - se\u00f1anza. Tomemos el ejemplo de Alejo Ribes, de origen franc\u00e9s, \"hombre muy apreciado y bus - cado por la alta sociedad por sus cualidades humanas y por su ta - lento para el viol\u00edn\" (Guti\u00e9rrez, \u00f3p. cit: 223). En 1820, Ribes so -licit\u00f3 permiso para instalar una escuela de lenguas donde ense - \u00f1ar\u00eda franc\u00e9s e ingl\u00e9s, de acuer - do con los principios lancaste - rianos. Seg\u00fan Guti\u00e9rrez, Esta academia se estableci\u00f3 en el segundo patio de la Casa del Consulado, en donde dur\u00f3 al - gunos a\u00f1os. (Guti\u00e9rrez, \u00f3p. cit.: 219) Ribes transpon\u00eda los prin - cipios del m\u00e9todo Lancaster, empleado para la ense\u00f1anza de las primeras letras y el c\u00e1lculo por medio de monitores, a la ense\u00f1anza del franc\u00e9s y el in - gl\u00e9s. El desarrollo de sus ideas se encuentra en una carta re - dactada en franc\u00e9s, que env\u00eda Bernardino Rivadavia y en la cual insiste sobre la utilidad de aprender idiomas dado el \"rap - prochement prompt et facile de tous les peuples de la terre par le commerce et la navigation\"4, A lo largo de su misiva, Ribes defiende el m\u00e9todo natural que acerca el aprendizaje de la len - gua extranjera al de la lengua materna y condena el aprendi - zaje gramatical ya que et fi - nir par ne savoir ni l'entendre ni la parler tandis que le n\u00e8gre 4 \"(...) el acercamiento r\u00e1pido y f\u00e1cil de todos los pueblos de la tierra gracias al comercio y la navegaci\u00f3n\" . (Nuestra tra - ducci\u00f3n.)transport\u00e9 \u00f3p. cit.) Dado que cree ferviente - mente en los beneficios del m\u00e9 - todo Lancaster, Ribes presenta un plan de formaci\u00f3n detallado, dentro de los par\u00e1metros vigen - tes de ese modelo: Dans la classe gue qu'ils auront ainsi apprise6 5 \"(...) esta manera de ense\u00f1ar result\u00f3 fatal y tenemos j\u00f3venes dotados de capa - cidades naturales que perdieron a\u00f1os de enteros en el estudio de una lengua sin comprenderla ni hablarla mientras que un negro tra\u00eddo desde \u00c1frica y que vive entre nosotros, aprende ambas cosas, al cabo de algunos meses\" . (Nuestra traducci\u00f3n.) 6 \"En el curso que organizar\u00e9, elegir\u00e9 como monitores a las alumnos que tienen mayo - res disposiciones naturales, les ense\u00f1ar\u00e9 una parte de los vocabularios de las sec - ciones en las cuales los incorporar\u00e9, bajo las denominaciones gramaticales de sus - tantivos, verbos, pronombres. Esos mismos alumnos ense\u00f1ar\u00e1n luego a los alumnos de sus respectivas secciones lo que aprendie - ron del maestro. R\u00e1pidamente, los alum - nos de las secciones lograr\u00e1n comprender, hablar y escribir la nueva lengua que ha -LV;11As\u00ed entonces, los monitores son \"especialistas\" de una cate - gor\u00eda (sustantivos, verbos, etc.) y los alumnos, a medida que desarrollan sus saberes, pasan de una categor\u00eda a otra: la lec - tura de la frase por el monitor, la escritura de la misma por los alumnos y la repetici\u00f3n-memo - rizaci\u00f3n son los momentos fuer - tes de la adquisici\u00f3n. A pesar de su optimismo, Ribes reconoce que un m\u00e9todo que descansa sobre monitores \u00ab (...) qui ne savent pas [la langue \u00e9trang\u00e8re] que tr\u00e8s imparfaitement \u00bb7 presenta algunas falencias de implementaci\u00f3n. Hacia el final de su carta, Ribes, en su condici\u00f3n de ex - tranjero deseoso de establecerse \u00ab dans un pays que j'aime et o\u00f9 je d\u00e9sire me fixer \u00bb8, revela que existen dificultades para convo - car a un n\u00famero suficiente de j\u00f3venes para aprender franc\u00e9s o ingl\u00e9s en su escuela y que su de - seo m\u00e1s intimo es ser designado en la c\u00e1tedra de idiomas vivos del Colegio de la Uni\u00f3n del Sur. As\u00ed describe la situaci\u00f3n: La chaire de langues (Nuestra traducci\u00f3n.) 7 \"que no conocen la lengua extranjera o que la pronuncian muy mal\" . (Nuestra tra - ducci\u00f3n.) 8 \"en un pa\u00eds que amo y en cual me deseo afincarme\" . (Nuestra traducci\u00f3n.)et m'engagea l'instruction fut confi\u00e9e, \u00e1 (sic) mon pr\u00e9dujice (sic), \u00e1 Belgrano. Ce dernier \u00e0 donn\u00e9 depuis chaire se trove (sic) vacante9. En efecto, esta c\u00e1tedra fue ocupada por hombres, extran - jeros o criollos formados en Europa, reconocidos por sus co - nocimientos y cualidades huma - nas. Entre ellos, Wilde, traductor de obras teatrales inglesas y de gran prestigio en los c\u00edrculos ilustrados de la \u00e9poca; Brodart, fundador de la Ecole Mercantile de Paris a quien \"la naturaleza hab\u00eda dotado de unos \u00f3rganos de la voz tan perfectos que la lengua francesa, poco sonora y nada armoniosa, ganaba infi - nito al emitirse por sus labios\" (Guti\u00e9rrez, \u00f3p. cit.: 219) o inclu - so Belgrano, disc\u00edpulo de Wilde, que manejaba muy bien el fran - c\u00e9s y el ingl\u00e9s. En 1823, el Colegio de la Uni\u00f3n del Sur se transforma en Colegio de Ciencias Morales, con el fin de educar a las elites 9 \"la c\u00e1tedra de lenguas extranjeras es - taba vacante y se decidi\u00f3 dividirla entre dos profesores: Mr. Wilde me dijo que se propondr\u00eda como maestro de ingl\u00e9s y me sugiri\u00f3 presentarme para ense\u00f1ar franc\u00e9s. Nos presentamos juntos: Mr. Wilde fue aceptado como maestro de ingl\u00e9s y la en - se\u00f1anza de franc\u00e9s fue confiada, perjudi - c\u00e1ndome a m\u00ed, a D. Manuel Belgrano. Hace alg\u00fan tiempo, \u00e9ste renunci\u00f3 y la c\u00e1tedra est\u00e1 vacante\" . (Nuestra traducci\u00f3n.)dirigentes, de acuerdo con las ideas y valores propulsados des - de el poder p\u00fablico: En este colegio, se educ\u00f3 un n\u00famero considerable de j\u00f3ve - nes pertenecientes a todas las provincias, unos a sus expensas, otros a cuenta del estado. All\u00ed se uniformaron en ideas, en senti - mientos y adquirieron un tem - ple moral que no ha contribuido poco a salvar la civilizaci\u00f3n de la rep\u00fablica durante la reacci\u00f3n del despotismo contra las ins - tituciones creadas, en Buenos Aires desde 1821 hasta la diso - luci\u00f3n de la presidencia de Riva - davia. (Guti\u00e9rrez, 1915: 188) Entre los a\u00f1os 1825 y 1826, el Colegio de Ciencias Morales ense\u00f1\u00f3 franc\u00e9s tal como se cons - ta en las cr\u00f3nicas de entrega de premios. El premio de Gram\u00e1tica Francesa se acord\u00f3 el 27 de ene - ro de 1825 a Santos Dom\u00ednguez y a Florentino Castellanos. Hacia 1830, el Colegio es ce - rrado y durante m\u00e1s 30 a\u00f1os, la ense\u00f1anza de idiomas vivos se ve menguada, bajo los efectos de la pol\u00edtica rosista. 3. Nuevas escuelas, nuevos estatus para las lenguas extranjeras La impronta de los hombres de la d\u00e9cada del sesenta y un contexto pol\u00edtico y social pa - cificado han permitido el sur - gimiento del Colegio Nacional de Buenos Aires en 1863 y, a posteriori, de la Escuela Normal de Paran\u00e1 en 1870, dos institu - ciones escolares esenciales para comprender el desarrollo de las LV;12lenguas extranjeras en el siste - ma educativo formal. Con la creaci\u00f3n del Colegio Nacional de Buenos Aires, bajo la presidencia de Mitre, el Estado toma a su cargo la organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza secundaria en el pa\u00eds; de hecho, la funci\u00f3n del Colegio Nacional es mod\u00e9lica ya que, en los a\u00f1os subsiguientes, en todas las capitales provin - ciales se crear\u00e1n colegios nacio - nales siguiendo los patrones del CNBA. La formaci\u00f3n humanista propuesta se distribu\u00eda en cinco a\u00f1os10. Durante los tres prime - ros se ense\u00f1aba lat\u00edn y franc\u00e9s (en primer a\u00f1o: \"ejercicios de traducci\u00f3n y conversaci\u00f3n\"; en segundo a\u00f1o: \"ortograf\u00eda y traducciones literarias\"; en ter - cer a\u00f1o: \"lectura y an\u00e1lisis de modelos e historia literaria\"11), \"Idioma Castellano\", historia, geograf\u00eda, aritm\u00e9tica, geometr\u00eda y dibujo. Durante los dos \u00falti - mos a\u00f1os, el franc\u00e9s era reem - plazado por el ingl\u00e9s en cuarto a\u00f1o (\"Ortograf\u00eda y traduccio - nes literarias\") y por el alem\u00e1n en quinto a\u00f1o (\"Traducci\u00f3n y conversaci\u00f3n\"). Otras materias completaban la formaci\u00f3n: f\u00ed - sica, qu\u00edmica, filosof\u00eda, psicolo - g\u00eda, l\u00f3gica y moral. Un personaje central en la historia del CNBA fue, sin du - das, Am\u00e9d\u00e9e Jacques (Paris, 1813-Buenos Aires, 1865). As\u00ed 10 Plan de Estudios preparatorios para el Colejio (sic) Nacional , Buenos Aires, 16 de marzo de 1863. 11 Plan de estudios preparatorios del Colejio Nacional. describe Can\u00e9 la inserci\u00f3n de Jacques en el CNBA, primero como Director de Estudios y lue - go como Rector: Llamado a Buenos Aires por el Gobierno del general Mitre, tom\u00f3 la direcci\u00f3n de los estu - dios en el Colegio Nacional, al mismo tiempo que dictaba una c\u00e1tedra de f\u00edsica en la Universi - dad. Su influencia se hizo sentir inmediatamente entre nosotros. Formul\u00f3 un programa comple - to de bachillerato en ciencias y letras, defectuoso tal vez en un solo punto, su demasiada exten - si\u00f3n. Pero M. Jacques, habituado a los estudios fuertes, sosten\u00eda que la inteligencia de los j\u00f3ve - nes argentinos es m\u00e1s viva que entre los franceses de la misma edad y que, por consiguiente, pod\u00edamos aprender con menor esfuerzo. (Can\u00e9, 2007: 75) Adem\u00e1s de este programa de estudios, Jacques elabor\u00f3 una Memoria, a pedido de las auto - ridades pol\u00edticas del momento12, que constituye una pieza esen - cial para la organizaci\u00f3n de los estudios en el pa\u00eds. En esta Memoria, Jacques aborda temas variados e incluye a las lenguas extranjeras como contenidos de aprendizaje: 12 Memoria presentada a la comi - si\u00f3n encargada de elaborar un plan de instrucci\u00f3n p\u00fablica general y uni - versitaria, 1865, en Documentos y testimonios de la Historia de la Educaci\u00f3n Argentina , publicada por el Departamento de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, Imprenta de la Facultad, s/f.Los idiomas tendr\u00e1n tambi\u00e9n un lugar en esta fase elemental. Las reglas de gram\u00e1tica que son ininteligibles y fastidiosas para la juventud ser\u00e1n desterradas de ella. Los ni\u00f1os oir\u00e1n y repe - tir\u00e1n palabras francesas e ingle - sas que acostumbrar\u00e1n el o\u00eddo, el acento y la voz a la emisi\u00f3n del sonido extranjero tanto m\u00e1s f\u00e1cilmente que los \u00f3rganos a\u00fan tiernos son por eso mucho m\u00e1s flexibles. Recomienda eliminar la tra - ducci\u00f3n y explicita sus prop\u00f3si - tos en ese campo: Aconsejamos a los profesores que no hagan con los ni\u00f1os tra - ducciones propiamente dichas. Traducir es dar a conocer una palabra extranjera como equiva - lente de una palabra del idioma patrio, la cual a su turno expre - sa una cierta cosa. El ni\u00f1o que aprende as\u00ed un idioma contrae el h\u00e1bito indestructible de pasar de la cosa designada al vocablo extranjero por intermedio del vocablo patrio, esto es, de hacer siempre un tema mental. Jacques se postula, entonces, como un precursor del m\u00e9todo directo y se dirige a los profeso - res en estos t\u00e9rminos: Suprimid este intermedio in\u00fatil (la traducci\u00f3n), aplicad direc - tamente el vocablo extranjero a la cosa significada por \u00e9l, to - cad y mostrad la silla al decir \u00ab la chaise \u00bb y una mesa, al decir \u00ab la table \u00bb, al proferir la pala - bra j'\u00e9coute el o\u00eddo y mirad diciendo \u00ab vois \u00bb. La denominaci\u00f3n extranjera se pe - gar\u00e1 de tal modo al objeto que, LV;13en presencia de \u00e9ste, aquello ocurrir\u00e1 de por s\u00ed y asomar\u00e1 a sus labios sin obligarlo a pasar trabajosamente por un sin\u00f3nimo espa\u00f1ol. Por otro lado, reconoce la especificidad de la ense\u00f1anza de los idiomas extranjeros con respecto al lat\u00edn, marcando una diferencia importante en lo que respecta a las metodolog\u00edas cir - culantes de la \u00e9poca: El lat\u00edn admitir\u00eda dif\u00edcilmen - te este m\u00e9todo y tampoco lo requiere porque es un idioma muerto que se traduce y no se habla. Pero se podr\u00eda ganar un tiempo considerable y valioso sobre los estudios ulteriores ha - ciendo aprender a los ni\u00f1os des - de esta clase, la declinaci\u00f3n de los nombres y la conjugaci\u00f3n de los verbos. En estos dos aspectos -cr\u00edti - cas a la traducci\u00f3n como \u00fanico m\u00e9todo de acceso a la lengua ex - tranjera y distinci\u00f3n entre la en - se\u00f1anza del lat\u00edn y de las lenguas extranjeras-, las ideas de Jacques son altamente innovadoras, aun - que excepcionales en lo que res - pecta a su enraizamiento en las pr\u00e1cticas escolares. En 1870 se funda, como ya dijimos, la Escuela Normal de Paran\u00e1 en Entre R\u00edos. Es la primera de su tipo, dedicada a la formaci\u00f3n de maestros. Se trata de un modelo de forma - ci\u00f3n importado de EE.UU. por Sarmiento, quien en 1847 co - noce a Horace Mann y a su es - posa Mary y, seducido por las propuestas de estos pedagogos, recluta a un grupo de maestras que se instalar\u00e1n en Paran\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de Georges Stern (De Miguel, 2002; Alliaud, 2007): La Escuela Normal de Para - n\u00e1 fue una escuela de Boston transplantada a las soledades de la Am\u00e9rica del Sur (...) Nuestra Escuela fue norteamericana por sus directores, por sus regentes, por su mobiliario y \u00fatiles, por la traducci\u00f3n de sus libros ingleses, por su t\u00e1ctica escolar militariza - da y uniforme, por sus procedi - mientos y doctrinas... (Discurso en la Escuela Normal de Paran\u00e1, 1905, citado por Alliaud, 2007: 108) La Escuela Normal de Paran\u00e1 comprend\u00eda dos niveles de formaci\u00f3n: el Curso Normal destinado a la formaci\u00f3n de maestros y la Escuela Modelo de Aplicaci\u00f3n , escuela primaria concebida para la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las residencias de los maestros en formaci\u00f3n. El Curso Normal duraba cuatro a\u00f1os y el ingl\u00e9s era ense\u00f1ado a partir del segundo a\u00f1o; en el \u00faltimo a\u00f1o, se introduc\u00eda la ense\u00f1anza del franc\u00e9s, junto con el ingl\u00e9s. La Escuela de Aplicaci\u00f3n compren - d\u00eda seis a\u00f1os y el ingl\u00e9s estaba presente desde el primero, mien - tras que el franc\u00e9s se ense\u00f1aba en el quinto y sexto a\u00f1o. La creaci\u00f3n de la Escuela Normal de Paran\u00e1 fue seguida por la de otros establecimientos de simi - lares caracter\u00edsticas en cada una de las capitales provinciales. Hacia el primer decenio del siglo XX, las escuelas normales cons - titu\u00edan una s\u00f3lida red sobre la cual descansaba la formaci\u00f3n de los maestros: todas ellas pose\u00edan id\u00e9nticos planes de estudio, dis - ciplinas, ex\u00e1menes, programas, mobiliarios, construcciones, etc. Desde estas escuelas se desarro - ll\u00f3 y consolid\u00f3 el normalismo , es decir la formaci\u00f3n uniforme y homog\u00e9nea de maestros en todo el pa\u00eds. Los profesionales del franc\u00e9s: profesores y autores entre 1850 y 1900 Hacia el final del per\u00edodo que denominamos \"Era Criolla\", y como consecuencia de los hechos pol\u00edticos acontecidos en Francia en 1830 y 1848, Argentina recibi\u00f3 a muchos in - telectuales franceses que aban - donaron su pa\u00eds y se instalaron en Buenos Aires. Esta inmigra - ci\u00f3n, diferente de la de los agri - cultores y artesanos, contribuy\u00f3 a consolidar el pensamiento fi - los\u00f3fico y pedag\u00f3gico de nues - tro pa\u00eds y, en lo que respecta al franc\u00e9s como lengua extranjera, a garantizar su ense\u00f1anza, as\u00ed como la producci\u00f3n de manua - les espec\u00edficos para llevarla a cabo. En este sentido, recorre - remos una acotada galer\u00eda de personajes que desarrollaron las actividades antes mencionadas. Nuestro objetivo es construir el perfil del \"profesional\" de la lengua francesa en ese contexto hist\u00f3rico. Entre esos inmigrantes \"ca - lificados\" encontramos a Albert Larroque, Am\u00e9d\u00e9e Jacques (ya mencionado), Alexis Peyret y LV;14Jean-Eug\u00e9nie Labougle, autor de los manuales Curso de cas - tellano-franc\u00e9s bajo un m\u00e9todo l\u00f3gico y pr\u00e1ctico con numero - sos ejercicios de pronunciaci\u00f3n, analog\u00eda, ortograf\u00eda y sinta - xis (Imprenta J. A Bernheim, Buenos Aires, 1856) y Curso de castellano-franc\u00e9s (Imprenta y Litograf\u00eda El Porvenir, Buenos Aires, 1863)13. Seg\u00fan H. Molina (2008), Labougle, profesor de grie - go, franc\u00e9s y filosof\u00eda en la Universidad de Buenos Aires, ha sido el responsable del es - tablecimiento del primer canon literario argentino. En su obra Ensayo sobre la literatura de los principales pueblos y en espe - cial del R\u00edo de la Plata (1853), Labougle recomendaba la lectu - ra de Amalia , La novia del hereje , Soledad y Camila O'Gorman14. Como muchos de los intelec - tuales de su \u00e9poca, Labougle frecuentaba la logia mas\u00f3nica Consuelo del Infortunio y, en Tucum\u00e1n, fund\u00f3 junto con sus compatriotas Buessard y Pelissot el Colegio de San Miguel15. Godofredo Daireaux (Par\u00eds, 1839 - Buenos Aires, 1916), por 13 Todos los manuales mencionados for - man parte del corpus analizado en nuestra tesis de doctorado, en la cual se trabaj\u00f3 sobre 128 individuos estad\u00edsticos. 14 Molina, H (2008) Vaivenes de la no - vela argentina. Entre la teor\u00eda, la es - critura y la recepci\u00f3n (1838-1872), en Decimon\u00f3nica, 5, 2, 2008. Disponible en: com/immigrationfrancesa/colonias/nota_ fceses_tucuman.htm>.su parte, llega a Buenos Aires a mitad del siglo XIX y se dedica, en principio, a las actividades del campo y m\u00e1s tarde a la docen - cia y a la escritura. Entre 1901 y 1903, es Inspector General de la Ense\u00f1anza Secundaria y ense\u00f1a franc\u00e9s en el Colegio Nacional de Buenos Aires . Es en ese mo - mento que escribe el manual Cuadro met\u00f3dico de los verbos franceses regulares e irregula - res, editado por Coni y Cabaut (s/f), muy difundido en el Colegio. Como hombre de letras, trabaj\u00f3 en La Naci\u00f3n , La Prensa y Caras y Caretas ; dirigi\u00f3 el pe - ri\u00f3dico franc\u00e9s L'ind\u00e9pendant , y escribi\u00f3 f\u00e1bulas y relatos inspi - rados en la vida rural de nues - tro pa\u00eds tales como Las veladas del tropero (1905), Las dos pa - trias (1906), Los milagros de la Argentina (1910) y Recuerdos de un hacendado (1916). La figura del cl\u00e9rigo y peda - gogo Eusebio Bedoya (C\u00f3rdoba, 1820-18?), autor del manual Nuevo curso de Idioma Franc\u00e9s seg\u00fan el sistema de Robertson (1862), est\u00e1 muy ligada a las instituciones escolares y uni - versitarias de C\u00f3rdoba y a la historia nacional argentina. En efecto, durante la presidencia de Mitre, Bedoya estar\u00e1 encargado de la direcci\u00f3n del Colegio de Montserrat y de la Universidad de C\u00f3rdoba, y desde esos lugares propondr\u00e1 modificaciones im - portantes en lo que respecta a la separaci\u00f3n de los estudios pre - paratorios que deb\u00edan realizarse en el Colegio de Montserrat y los estudios universitarios, bajo la \u00f3rbita de la universidad. En 1864, el Colegio de Montserrat obtiene el estatus de colegio secundario y ofrece un plan de estudios de cinco a\u00f1os. Las ma - terias como aritm\u00e9tica, lectura, historia sagrada, m\u00fasica, lat\u00edn, ingl\u00e9s y franc\u00e9s eran ense\u00f1adas por un grupo restringido de pro - fesores, ya que C\u00f3rdoba, seg\u00fan Bedoya16, no pose\u00eda hombres cultos capaces de ense\u00f1ar varias disciplinas. En lo que respecta a su participaci\u00f3n en la pol\u00edtica nacional, Bedoya ser\u00e1 enviado por el presidente Mitre a entre - vistarse con el Chacho Pe\u00f1aloza, el caudillo riojano, para firmar la paz en nombre de la unidad nacional. Esta misi\u00f3n posiciona a Bedoya en un lugar de rele - vancia en la vida nacional ar - gentina. En lo que refiere a Lucien Abeille, abad y miembro de la Sociedad de Ling\u00fc\u00edstica de Par\u00eds que vivi\u00f3 en nuestro pa\u00eds du - rante largo tiempo, diremos que fue autor de dos manuales de franc\u00e9s, Cours th\u00e9orique et pra - tique de fran\u00e7ais (Imprenta de 16 Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez, E. et P\u00e9rez Puente, L. (2001) Colegios y universidades: del an - tiguo r\u00e9gimen al liberalismo, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Centro de Estudios sobre la Universidad, 317pp. Disponible en: <http://www.books.google. com.ar>. Los autores presentan la distri - buci\u00f3n de las c\u00e1tedras en el Colegio de Monserrat de la siguiente manera: Juan DEL CAMPILLO (matem\u00e1tica), Alejandro CARRASCO (literatura, gram\u00e1tica castella - na e ingl\u00e9s), Manuel MENDEZ (geograf\u00eda y dibujo), Felipe CORTES FUNES (histo - ria), Cristiano BREUIL (franc\u00e9s), Francisco MASPERO (contabilidad), Luis CONI (dibu - jo), Inocente CARCANO (m\u00fasica) pp. 146- 147LV;15Mart\u00edn Biedma e Hijo, Buenos Aires, 1893) y M\u00e9thode l'enseignement du fran\u00e7ais. Parler, lire et \u00e9crire (Librairie Fran\u00e7aise, Buenos Aires, 1906), de amplia circulaci\u00f3n en su \u00e9poca. Como en los casos an - teriores, es importante poner el acento en la inserci\u00f3n de Abeille en la vida cultural y pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds, a fines del siglo XIX y comienzos del siglo XX. M\u00e1s all\u00e1 de los manuales de franc\u00e9s, la obra de Lucien Abeille (Par\u00eds, 1860 - Buenos Aires, 1949), El idioma nacio - nal de los argentinos (1900), dio lugar en su momento -y en la actualidad- a diversos debates. En esta obra, recientemente ree - ditada17, Abeille sostiene que la lengua de los argentinos es una lengua en s\u00ed misma y no una va - riedad del espa\u00f1ol peninsular: En 1900, Abeille publica El idio - ma nacional de los argentinos , libro que anuncia con bombo y platillo el nacimiento de una nueva lengua \u00abel idioma argen - tino, expresi\u00f3n de una nueva raza, la raza argentina\u00bb. Ama - do Alonso juzga con acierto la aportaci\u00f3n de Abeille: \"En los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XIX y a principios del XX, se hablaba 17 Abeille, L. (2005) El idioma nacional de los argentinos, Buenos Aires: Colihue. Esta reedici\u00f3n en la colecci\u00f3n Los raros de la Biblioteca Nacional fue realizada en 2005. Este libro es el primer t\u00edtulo de la colecci\u00f3n y fue presentado en ese a\u00f1o en la Feria del Libro de Buenos Aires. (S. Freira. Pagina 12, Un inventario de ideas para viejos y nuevos lectores). Disponible en: <http://www.pagina12.com.ar/diario/ cultura/7-48552-2005-03-17.html>apasionadamente del idioma de los Argentinos hasta que un se - \u00f1or franc\u00e9s, Luciano Abeille, que lo quiso defender con aparato te\u00f3rico, lo desacredit\u00f3 del todo\" . (Alonso, 1968: 101; citado por Sotelo, 2003)18 Barcia, por su parte, adhiere a los dichos de Alonso y conde - na la tesis de Abeille: En mi pa\u00eds, toda propuesta o te - sis de un idioma argentino tuvo y tiene un rechazo firme por parte de la personas de auto - ridad cierta en el tema y en el p\u00fablico general culto y a\u00fan, en el general. S\u00f3lo algunos efectis - tas o ignorantes de la realidad la postularon aisladamente. El infeliz t\u00edtulo que un oportunista franc\u00e9s, Lucien Abeille, dio a un libro suyo, publicado en 1900, El idioma nacional de los Argenti - nos. (Barcia, 2005)19 Por otra parte, Abeille ha querido revalorizar con su plu - ma, ciertas figuras argentinas. La editorial Kraft publica su 18 Sotelo, I. (2003) El espa\u00f1ol, \u00bfuna len - gua de pensamiento? Cap\u00edtulo: \"Lengua y Naci\u00f3n\", en Centro Virtual Cervantes, anuario 2003. Disponible en: <http:// www.cvc.cervantes.es/lengua/anuario/ anuario_03/sotelo/p09.htm> 19 En La lengua en los medios orales de comunicaci\u00f3n. Conferencia pronunciada en la Escuela de Lexicograf\u00eda de la RAE, el d\u00eda martes 17 de mayo de 2005, por el presidente de la Academia Argentina de Letras, el Dr. Barcia, y publicada en el sitio web de la Real Academia Espa\u00f1ola. Recuperada el 15 de junio de 2012. Disponible en: <http://www.rae.es/rae/ gestores/gespub000011.nsf/(voAnexos)/ar ch18BD3C5B18873406C1257185003827 5B/$FILE/Barcia.htm#vuelta5>libro Etapas de la vida medi - cal del doctor Juan Madera: pr\u00f3cer de Mayo, primer ciruja - no del Ej\u00e9rcito Auxiliador del Alto Per\u00fa, primer profesor de Materia M\u00e9dica de la Facultad de Medicina, primer administra - dor de la vacuna, etc.20. Una edi - ci\u00f3n ulterior (1942) del mismo libro presenta un t\u00edtulo bastante m\u00e1s corto...21 Sus contactos y su amis - tad con el director del diario La Prensa , Ezequiel Paz, as\u00ed como su relaci\u00f3n con el minis - tro Fern\u00e1ndez y su participa - ci\u00f3n en la creaci\u00f3n del Instituto en Lenguas Vivas son algunas pruebas m\u00e1s de la inserci\u00f3n de Abeille en los medios intelec - tuales y pol\u00edticos argentinos en los inicios del siglo XX... Recordemos la descripci\u00f3n que aparece en una publica - ci\u00f3n institucional del Instituto Superior en Lenguas Vivas, re - ferido a las etapas fundacionales de la instituci\u00f3n: Muy interesado en el tema [de la formaci\u00f3n de maestros de lenguas vivas], el ministro Fer - n\u00e1ndez entabl\u00f3 di\u00e1logo con to - dos aquellos que pod\u00edan aportar 20 Abeille, L. Etapas de la vida medi - cal del doctor Juan Madera: pr\u00f3cer de Mayo, primer cirujano del Ej\u00e9rcito Auxiliador del Alto Per\u00fa, primer profe - sor de Materia M\u00e9dica de la Facultad de Medicina, primer administrador de la vacuna, etc. , Buenos Aires: Guillermo Kraft, 1939. 21 Abeille, L. Etapas de la vida medi - cal del doctor Juan Madera: pr\u00f3cer de Mayo , Buenos Aires: Guillermo Kraft, 1942.LV;16elementos valorativos. En una conferencia sobre \"El m\u00e9todo directo en la ense\u00f1anza de las lenguas vivas\", el doctor Lucien Abeille, profesor de franc\u00e9s en el Colegio Nacional Central de Buenos Aires, se\u00f1al\u00f3 que era imperioso un cambio en la en - se\u00f1anza de los idiomas extran - jeros en nuestro pa\u00eds y que esto implicaba crear un instituto que formase profesores capa - citados para implantar el m\u00e9 - todo directo. Los conceptos del especialista reforzaron las ideas del Dr. Fern\u00e1ndez. (Vanbiesem de Burbridge y Bruno de Zama - cona, 1982: s/n. Las negritas son nuestras) Las recomendaciones de Abeille fueron escuchadas y El 10 de febrero de 1904, el de - creto que firman el Presidente Gral. Julio A. Roca y su Ministro, Doctor Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez, dispone la fundaci\u00f3n del pro - fesorado en lenguas vivas (...). La opini\u00f3n fue gratamente sor - prendida. El diario \"La Prensa\", interpretando el sentir general, comentaba el decreto del Pre - sidente Roca en t\u00e9rminos elo - giosos. En un editorial del 10 de febrero de 1904 dec\u00eda: \"Ayer se firm\u00f3, por el Ministerio de Jus - ticia e Instrucci\u00f3n P\u00fablica un decreto sobre organizaci\u00f3n de profesorado de lenguas vivas. La ense\u00f1anza de los cursos de idioma extranjero se har\u00e1 ex - clusivamente por m\u00e9todo di - recto. Son conocidas de nues - tros lectores las publicaciones de \"La Prensa\" sobre el m\u00e9todo directo que da resultados tan maravillosos en Francia y en Alemania. Nos felicitamos de su adopci\u00f3n entre nosotros y vemos complacidos que el nuevo decreto representa una plausible iniciativa que repor - tar\u00e1 ben\u00e9fica influencia para la educaci\u00f3n de nuestra juven - tud. (Vanbiesem de Burbridge y Bruno de Zamacona, \u00f3p. cit. Las negritas son nuestras) En el art\u00edculo 3\u00ba del mencio - nado decreto se encuentran las huellas de Abeille: Art. 3\u00ba: La pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica se efectuar\u00e1 en los siguientes cursos que funcionar\u00e1n en la Escuela Normal para el Profe - sorado de Lenguas Vivas: a) Un curso de idioma extranjero para ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os, anexo a la Escuela de Aplicaci\u00f3n (...) b) Un curso para alumnos-maestros, de 12 a 20 a\u00f1os en los idiomas extranjeros comprendidos en los programas (...) c) Un curso para adultos que ser\u00e1 nocturno y al que concurrir\u00e1n las personas que se inscriban en la Direcci\u00f3n de la Escuela Normal respectiva (...) La ense\u00f1anza de los cursos a) y c) de idiomas extranjeros para ni\u00f1os y adultos, se har\u00e1 exclusivamente por m\u00e9todo directo. La instrucci\u00f3n normal de lenguas vivas en los cursos para maestros b) y profesores se dictar\u00e1 por un m\u00e9todo mixto (directo o indirecto seg\u00fan sea oportuno) para la m\u00e1s perfec - ta posesi\u00f3n de los alumnos del idioma extranjero y de su lite - ratura. (Vanbiesem de Burbrid - ge y Bruno de Zamacona, \u00f3p. cit. Las negritas son nuestras) Es remarcable tambi\u00e9n el rol que el diario La Prensa asumi\u00f3 en el debate sobre el m\u00e9todo di - recto, a instancias de Abeille, y en el marco de la creaci\u00f3n del Instituto de Lenguas Vivas. En efecto, Ezequiel Paz manifest\u00f3 una actitud muy favorable ha - cia ese nuevo m\u00e9todo de ense - \u00f1anza, seg\u00fan Abeille lo hace saber en la dedicatoria de su manual M\u00e9thode directe pour l'enseignement du fran\u00e7ais. livre ami direc - teur de \u00ab La Prensa \u00bb, qui a ou - vert les colonnes de son journal \u00e0 la m\u00e9thode directe. (Abeille, 1906: dedicatoria)22 As\u00ed, el encuentro de un es - pecialista del campo, de un \u00f3r - gano de informaci\u00f3n y de las autoridades pol\u00edticas sell\u00f3 la in - cursi\u00f3n del m\u00e9todo directo en la ense\u00f1anza de las lenguas vivas en nuestro pa\u00eds. A estos discur - sos, se agreg\u00f3 el de la Comisi\u00f3n Revisora de Textos de Franc\u00e9s de 1902, que es muy expl\u00edcita en cuanto a las ventajas del m\u00e9 - todo directo: Los m\u00e9todos modernos y cuya eficacia no se discute en ningu - na parte de Europa o Am\u00e9rica, nos ense\u00f1an que el estudio de las lenguas vivas debe dirigirse, sobre todo en los primeros a\u00f1os, exclusivamente a la parte pr\u00e1c - tica y que debe imitarse, senci - llamente, el m\u00e9todo empleado por la naturaleza para que el ni\u00f1o aprenda la lengua, m\u00e9to - do que se llama directo. Deben desterrarse por completo los 22 \"Dedico este libro a mi amigo Ezequiel Paz, el distinguido director de \"La Prensa\", quien ha abierto las columnas de su diario al m\u00e9todo directo\" . (Nuestra traducci\u00f3n.)LV;17m\u00e9todos que pretenden ense\u00f1ar una lengua viva por la traduc - ci\u00f3n, el maestro debe empezar por hablar y hacer hablar (...) ( 4\u00ba Concurso de Textos, a\u00f1os 1901, 1902 y 1903 , publicaci\u00f3n oficial del CNE, 1902: 6) En fin, Adolfo van Gelderen (Rotterdam, 1833 - Buenos Aires, 1918), de origen holan - d\u00e9s, lleg\u00f3 al pa\u00eds en 1853 y tres a\u00f1os despu\u00e9s ya participaba activamente de la vida educa - tiva argentina como profesor y rector del Colegio Nacional de Buenos Aires, miembro del Consejo Nacional de Educaci\u00f3n, fundador de la Escuela Normal Superior del Profesorado Mariano Acosta y autor de va - rias obras pedag\u00f3gicas y di - d\u00e1cticas, entre las cuales se en - cuentra el Nuevo m\u00e9todo para aprender el franc\u00e9s para los colegios nacionales y dem\u00e1s es - tablecimientos de ense\u00f1anza de la Rep\u00fablica Argentina (\u00c1ngel Estrada, Buenos Aires, 1886). Algunas conclusiones generales Los testimonios de los con - tempor\u00e1neos y las numerosas informaciones suministradas por Guti\u00e9rrez nos permiten trazar un perfil aproximado de los actores sociales a cargo de la ense\u00f1an - za de idiomas durante la deno - minada \"Era Criolla\". En este sentido, debemos resaltar que, si hacia 1820 las lenguas vivas formaban parte de programas de estudio del Colegio de la Uni\u00f3n del Sur, esto significa que el Estado, aunque naciente y vul - nerable, hab\u00eda tomado interven -ci\u00f3n en el campo, designando profesores y pagando salarios. Por otra parte, en lo que respec - ta a los encargados de ense\u00f1ar el franc\u00e9s u otras lenguas ex - tranjeras, es claro que \u00e9stos eran \"conocedores de la lengua\", de origen criollo o extranjero, sin formaci\u00f3n espec\u00edfica. En el caso de los extranjeros, su condici\u00f3n de franc\u00f3fonos o angl\u00f3fonos les abr\u00eda las puertas de la ense\u00f1an - za. Los criollos, en cambio, ha - b\u00edan sido formados en Europa en otros campos del saber y, en su tierra, se desenvolv\u00edan como transmisores de esas lenguas aprendidas para otros fines. Los unos y los otros hab\u00edan recibido una formaci\u00f3n cl\u00e1sica, donde el lat\u00edn ocupaba un lugar de privi - legio. La ense\u00f1anza de esa len - gua como gimnasia intelectual y lengua muerta fue el modelo y el marco para la ense\u00f1anza- aprendizaje de las lenguas vi - vas. En este campo, algunos de esos maestros parecen haber de - sarrollado niveles de reflexi\u00f3n interesantes. Tal es el caso de Ribes, por ejemplo, cuya pro - puesta dif\u00edcilmente aplicable en un contexto en el cual incluso las escuelas de primeras letras eran escasas, revela una preocu - paci\u00f3n por la ense\u00f1anza de las lenguas extranjeras. En lo que respecta a la en - se\u00f1anza del franc\u00e9s a partir de 1860 y hasta inicios del siglo XX, hemos se\u00f1alado la impor - tancia de la creaci\u00f3n de cier - tos establecimientos educativos de ense\u00f1anza secundaria y de formaci\u00f3n de maestros como el Colegio Nacional de Buenos Aires y la Escuela Normal de Paran\u00e1, que constituir\u00e1n un ar - maz\u00f3n s\u00f3lido para el desenvol - vimiento de la ense\u00f1anza de las lenguas extranjeras en el sistema educativo formal. En continui - dad con el per\u00edodo anterior y hasta los albores del siglo XX, la ense\u00f1anza de la lengua extran - jera estuvo en manos de nati - vos inmigrantes, con formaci\u00f3n inespec\u00edfica, que dictaban sus cursos en las instituciones edu - cativas m\u00e1s prestigiosas de la capital o de ciudades del interior del pa\u00eds. Estos mismos \"profeso - res\", hombres de esp\u00edritu inquie - to y de intensa participaci\u00f3n en el campo intelectual y pol\u00edtico, eran autores de manuales para la ense\u00f1anza de la lengua francesa, por ejemplo, y plasmaron en sus obras did\u00e1cticas sus conocimien - tos de la lengua y sus cosmovi - siones, en un todo de acuerdo con los principios te\u00f3rico-meto - dol\u00f3gicos imperantes en el Viejo Continente. Esta generaci\u00f3n de profesores-autores se insert\u00f3 en diversos \u00e1mbitos sociocultura - les (el periodismo, la pol\u00edtica, la pedagog\u00eda, la actividad rural) y encarn\u00f3 el ideal del inmigrante culto del siglo XIX. En este escueto recorrido in - tentamos recuperar fragmentos de la memoria de la escuela de la cual somos tributarios, de la ense\u00f1anza del franc\u00e9s que en ella se realizaba, de las postu - ras te\u00f3ricas adoptadas en mo - mentos hist\u00f3rico-sociales, de las propuestas did\u00e1cticas que ve\u00edan la luz en las diferentes aulas, de sus autores y de las institucio - nes que los albergaban...Hemos LV;18comenzado, como se debe, por los or\u00edgenes y nuestro recorte ha dejado de lado, tal vez, a otros muchos sujetos hist\u00f3ricos y pe - dag\u00f3gicos que hubieran podido ocupar un lugar en este relato... sucesivas incursiones en esta te - m\u00e1tica y aportes diversos ven - dr\u00e1n a subsanar, esperamos, esta incompletitud. Bibliograf\u00eda Alliaud, A. (2007): Los maestros y su histo - ria. Los or\u00edgenes del magisterio argentino y P. Pineau (codir.) (2002): Para una historia de la ense\u00f1anza de la lectura y la escritura en la Argentina. Del Catecismo Colonial a La Raz\u00f3n de mi Vida. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. De Miguel, A. (2002): \"Escenas de lectura escolar. La intervenci\u00f3n normalista en la formaci\u00f3n de la cultura letrada moderna\" . En Cucuzza y Guti\u00e9rrez, J. M. [1868] (1915): Origen y desarrollo de la ense\u00f1anza p\u00fablica supe - rior en Buenos Aires: desde la \u00e9poca de la extinci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en el a\u00f1o 1767, hasta poco despu\u00e9s de funda - da la Universidad en 1821 , Buenos Aires: Editorial La Cultura Argentina. Pasquale, R. (2010): Les manuels contex -tualis\u00e9s de doctorado, Atelier National de Reproduction des Th\u00e8ses, Universidad de Lille III, 780 pp. Romero, J. L. (2002): Breve historia de la Argentina . S\u00e9ptima edici\u00f3n, Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Vanbiesem de Burbridge, M. y M. B. de Zamacona (1982): Lenguas Vivas. Una tra - dici\u00f3n educativa . Buenos Aires: INSP en Lenguas Vivas \"J. R. Fern\u00e1ndez\" .19 LV; El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica 19Una mirada sobre la evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de tres manuales de FLE Daniela V. Quadrana 1. Introducci\u00f3n1 S i nos detenemos a pen - sar en la historia de la did\u00e1ctica de las lenguas extranjeras (LE), veremos que los enfoques se suceden, se ajus - 1 Este art\u00edculo es una prolongaci\u00f3n de la ponencia presentada en el 4FLA de Montevideo en 2011, en el marco del pro - yecto UBACYT 2010-2012, llevado a cabo en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, dirigido por Claudia Gaiotti.tan al \"air du temps\" pero que la evaluaci\u00f3n parece haber estado, durante largo tiempo, relegada a su \u00e1mbito, aislada del conjunto del sistema did\u00e1ctico (Amengual, 1989: 15). Sin embargo, hacia fi - nales de los a\u00f1os noventa, la eva - luaci\u00f3n parece haber salido de su confinamiento y hacerse eco de las \u00faltimas reflexiones en materia de did\u00e1cticas de las lenguas (Cuq, 2007: 1). En este art\u00edculo tomamos como punto de partida de an\u00e1li -LV;20sis tres manuales de FLE de ori - gen franc\u00e9s, publicados en los \u00faltimos decenios: Archipel 1 , Forum 1 y Alter Ego 1 . En ellos estudiaremos el lugar que ocu - pa la evaluaci\u00f3n y, desde all\u00ed, analizaremos la relaci\u00f3n entre el qu\u00e9 (lo que se eval\u00faa en relaci\u00f3n con la concepci\u00f3n de lengua subyacente) y el c\u00f3mo (las mo - dalidades de evaluaci\u00f3n pues - tas en escena). En resumen, dos par\u00e1metros de an\u00e1lisis que han sido influenciados insoslayable - mente por \"l'air du temps\", por lo que comenzaremos con una aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica acerca de la concepci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n. Un poco de historia... Las finalidades de una eva - luaci\u00f3n pueden ser m\u00faltiples y \u00e9stas, a lo largo del tiempo, han estado ligadas estrechamente a las formas de ver y analizar el mundo. Para poder abordar el tema con mayor claridad, men - cionaremos un breve recorrido diacr\u00f3nico de la evaluaci\u00f3n, en el siglo XX, basado en el trabajo de Guba y Lincoln (1989) para el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. El pro - p\u00f3sito de este recorrido es ver en qu\u00e9 medida estas generacio - nes de evaluaci\u00f3n se reflejan en los manuales de FLE analizados y hacia qu\u00e9 horizontes se dirige la evaluaci\u00f3n de las LE. Guba y Lincoln proponen cuatro generaciones que mues - tran la relaci\u00f3n entre el objetivo y las modalidades de evaluaci\u00f3n, y los paradigmas imperantes en un momento determinado. Durante la primera genera - ci\u00f3n esbozada por los autores, el foco estuvo puesto en la reco - lecci\u00f3n de datos y su an\u00e1lisis es - tad\u00edstico, es decir, en el aspecto cuantitativo de las evidencias, como consecuencia del auge de disciplinas encuadradas en las ciencias del comportamiento, tales como la psicometr\u00eda. As\u00ed, el docente pas\u00f3 a ser tambi\u00e9n un experto en la implementa - ci\u00f3n de t\u00e9cnicas y programas de medici\u00f3n. Esto se vio plasmado, por ejemplo, en las pruebas es - tandarizadas para medir conte - nidos que exigen operaciones cognitivas de bajo nivel, como la memorizaci\u00f3n. La cantidad de puntos obtenidos en una prue - ba objetiva se interpreta como evidencia concluyente del nivel de aprovechamiento del alumno (Reyes Herrera, 2001: 2). Esta generaci\u00f3n, seg\u00fan los autores, goza a\u00fan de muy buena salud. La segunda generaci\u00f3n, de-nominada descriptiva, aspira, sin desplazar totalmente a la an - terior, a describir en qu\u00e9 medida los alumnos lograron las metas propuestas por los docentes. Las ideas de Ralph Tyler hicieron que este enfoque se extendiera a toda la escuela y contribuyera de esta manera al mejoramien - to curricular. As\u00ed es como sur - gen los objetivos de ense\u00f1anza y su correlato en la evaluaci\u00f3n de programa, lo que a\u00f1os m\u00e1s tarde conducir\u00e1 a la evaluaci\u00f3n formativa. As\u00ed surge el docen - te evaluador que describe las fortalezas y debilidades de sus alumnos a trav\u00e9s de la medici\u00f3n del grado de logro de los objeti - vos planteados. La necesidad de dar un paso m\u00e1s se plasma en la tercera ge - neraci\u00f3n. Ahora, el docente no s\u00f3lo mide y describe, sino que emite una valoraci\u00f3n. Si bien este juicio es unilateral y no in - volucra a los destinatarios, est\u00e1 basado en criterios que pueden incluso abarcar una compara - ci\u00f3n con est\u00e1ndares externos al programa. Toda evaluaci\u00f3n es fruto de ciertos valores y de determinados fines pero, en este per\u00edodo, se siguen presentando los resultados como un produc - to \"objetivo\", lo que evita toda Primera generaci\u00f3n Segunda generaci\u00f3n Tercera generaci\u00f3n Cuarta generaci\u00f3n De la medici\u00f3n Descriptiva Valorativa Pluralista 1895 a 1930 1930 a 1967 1967 a 1979 1979 a 2000...LV;21confrontaci\u00f3n por su car\u00e1cter cientificista inopinable. Como se puede observar, es - tas tres posturas emergen de una visi\u00f3n positivista de la evalua - ci\u00f3n en la cual la objetividad es la prioridad. El uso de un mismo examen para todos que, adem\u00e1s, puede ser corregido por una m\u00e1quina da un viso de impar - cialidad y de justicia. Para Guba y Lincoln, la ausencia de plura - lismo de estas tres generaciones no hace m\u00e1s que favorecer las actitudes tecnocr\u00e1ticas. Es por eso que los autores proponen una cuarta generaci\u00f3n supera - dora basada en la negociaci\u00f3n entre las partes implicadas. Por primera vez se involucra a los evaluandos y se los comprome - te en el proceso evaluativo. Este cambio hacia un paradigma de corte constructivista pone a los alumnos en el centro de la ense - \u00f1anza-aprendizaje. La evaluaci\u00f3n en Archipel 1 (1982) La intenci\u00f3n de evaluar las adquisiciones de los alum - nos se declara en el prefacio de Archipel 1 , pero reci\u00e9n en 1983, un a\u00f1o despu\u00e9s, \u00e9sta hace su incursi\u00f3n bajo la forma de control al final de cada unidad, en la gu\u00eda pr\u00e1ctica del profe - sor. Estos controles eval\u00faan la Comprensi\u00f3n Auditiva (CA)2, la Comprensi\u00f3n Escrita (CE) y la Producci\u00f3n Escrita (PE) y se 2 Aqu\u00ed se habla de comprensi\u00f3n auditiva y no oral, a pesar de la inscripci\u00f3n del m\u00e9to - do en el enfoque comunicativo.componen de dos partes: las p\u00e1 - ginas \"alumno\", fotocopiables, y las p\u00e1ginas \"profesor\", con las claves de correcci\u00f3n y algunas recomendaciones. Los controles de la CA apun - tan sobre todo a la comprensi\u00f3n a nivel de enunciados aislados. Las actividades tienen como eje informaciones puntuales (direc - ciones, n\u00fameros, caracter\u00edsticas f\u00edsicas...) sin contextualizaci\u00f3n alguna. En lo que hace a la CE, \u00e9sta aparece a partir de la quinta unidad, ya sea porque se considera que es necesario ha - ber adquirido un cierto umbral para acceder a la lectura, ya sea porque el acento est\u00e1 puesto en las competencias consideradas m\u00e1s \"comunicativas\". El trabajo propuesto es similar al de la CA, se trata de una concepci\u00f3n de la comprensi\u00f3n lectora limitada a oraciones o a textos muy cortos como, por ejemplo, avisos clasi - ficados, cuyas preguntas apun - tan a informaciones expl\u00edcitas (qui\u00e9n, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo...). Por su parte, los controles de la PE apuntan a la produc - ci\u00f3n de textos continuos. Para su calificaci\u00f3n, sobre 20 pun - tos, 15 corresponden al l\u00e9xico, la ortograf\u00eda y las estructuras y s\u00f3lo cinco puntos est\u00e1n reserva - dos al respeto del tema y de las consignas, la originalidad y la toma de riesgo. Para evaluar es - tos conceptos, el m\u00e9todo ofrece a los docentes grillas num\u00e9ricas basadas en la calificaci\u00f3n sus - tractiva, es decir, en el descuen - to de puntos cuando se produ - cen desviaciones con respecto a la norma. La evaluaci\u00f3n de la Pro- ducci\u00f3n Oral (PO) no se contem - pla como una instancia formal aparte sino que se realiza a tra - v\u00e9s de la observaci\u00f3n de las in - terlocuciones que se producen en la clase entre profesor y alumnos o alumnos con alumnos. La gran novedad es la presen - cia de fichas de autoevaluaci\u00f3n fotocopiables, predecesoras del portafolio, en la gu\u00eda del profe - sor. La formulaci\u00f3n de los enun - ciados comenzados en \"yo s\u00e9...\" , muestra una focalizaci\u00f3n clara en los saberes. Llama la atenci\u00f3n que la autoevaluaci\u00f3n sea suge - rida s\u00f3lo para las tres primeras unidades, \u00bfse habr\u00e1 partido del supuesto de que basta con esas tres instancias para incorporarlas a la pr\u00e1ctica habitual? Desde su perspectiva forma - tiva y de autogesti\u00f3n, el libro del alumno ofrece ejercicios de autocorrecci\u00f3n acompa\u00f1ados de sus claves al final del manual. Estos ejercicios est\u00e1n organiza - dos seg\u00fan un criterio funcio - nal \"describir, saludar\", pero en realidad se basa en la pr\u00e1ctica una estructura gramatical en relaci\u00f3n con la noci\u00f3n involu - crada. Por ejemplo, para \"pedir Enfoque Modalidades de evaluaci\u00f3n Comunicativo (en sus comienzos) \u00b7 Control \u00b7 Autoevaluaci\u00f3nLV;22permiso\", se presenta una lista de oraciones aisladas que deben transformarse utilizando la es - tructura \"Est-ce que je peux...?\". Un m\u00e9todo como Archipel fue sin lugar a dudas pionero e innovador al poner en el centro del aprendizaje al alumno. Sin embargo, dos detalles muestran que a\u00fan faltaba tiempo para que este cambio se cristalice: la presencia de la autoevaluaci\u00f3n en la gu\u00eda del profesor y, sobre todo, la noci\u00f3n de control que analizaremos m\u00e1s adelante. La evaluaci\u00f3n en Forum 1 (2000) Este m\u00e9todo, en su Gu\u00eda Pedag\u00f3gica, manifiesta alinearse a las recomendaciones del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas (MCERL), sin embargo esto no se refleja cla - ramente en el libro del alumno. Por un lado, la CE es valorada por medio de cuestionarios que s\u00f3lo apuntan a la identificaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de informaci\u00f3n y, por otro lado, la CO sigue siendo evaluada con ejercicios casi ex - clusivamente de discriminaci\u00f3n auditiva. La noci\u00f3n de tarea es esbozada en la gu\u00eda del profesor pero esto no se refleja en el libro del alumno. La concepci\u00f3n de lengua subyacente no ha evolu - cionado demasiado respecto del m\u00e9todo anterior. Incluso en al - gunos casos parece haber sufrido una regresi\u00f3n. Para las PE, la \"Gu\u00eda peda - g\u00f3gica\" de Forum ofrece un mo - delo posible para la correcci\u00f3n y sugiere, en algunos casos, la lectura en voz alta de las me - jores producciones para una correcci\u00f3n entre pares, con el \u00e9nfasis puesto en lo gramatical. A diferencia de Archipel , no se hace ninguna propuesta concre - ta para orientar la evaluaci\u00f3n que quedar\u00e1 librada a la visi\u00f3n particular del docente. Para las PO, Forum promue - ve \"la libre expresi\u00f3n\" al tiempo que indica el uso casi exclusivo de los contenidos de la unidad para la realizaci\u00f3n de las acti - vidades. Como se trasluce en los comentarios de la \"Gu\u00eda peda - g\u00f3gica\", el objetivo de las des - trezas productivas es demostrar la \"apropiaci\u00f3n\" y \"fijaci\u00f3n\" de las estructuras y del l\u00e9xico de la unidad. La lengua no es el me - dio sino el objetivo, la actividad, como en modelos anteriores, pa - rece ser un pretexto. Un elemento innovador, en consonancia con su \u00e9poca, es la aparici\u00f3n de la evaluaci\u00f3n sumativa de acreditaci\u00f3n. Sin embargo, las certificaciones francesas puestas en escena no se encuentran en armon\u00eda con el MCERL sino con el decreto del M.E.N.E.S.R. del 19 de junio de 19923. La gesti\u00f3n del propio apren - dizaje hace incursi\u00f3n en Forum a trav\u00e9s del \"Carnet de route\" (cuadernillo independiente para el repertorio lexical y gramati - cal) y de un sint\u00e9tico \"Portfolio\", al final del libro del alumno en donde el \"yo s\u00e9...\" de Archipel pasa a ser \"yo puedo...\", lo que demuestra un deslizamiento, aunque a\u00fan dubitativo, hacia el paradigma de la competencia del sujeto. Queda claro que este m\u00e9to - do se encuentra en un punto de inflexi\u00f3n entre enfoques y que su intenci\u00f3n de seguir las reco - mendaciones del MCERL no po - dr\u00eda darse plenamente debido a una falta evidente de distancia. Se trata de un m\u00e9todo producto de los a\u00f1os noventa, a\u00f1os ca - racterizados por la \"hibridaci\u00f3n\" (Klett, 1999: 15), es decir, \"las actividades previstas poco tie - nen que ver con los principios te\u00f3ricos a los que los autores di - cen suscribir\" (Klett, 2010: 312). En el enfoque presente en estos dos m\u00e9todos domina el concepto chomskiano de \"ac - tuaci\u00f3n\", es decir, la aplicaci\u00f3n efectiva de los conocimientos ling\u00fc\u00edsticos en situaciones de comunicaci\u00f3n espec\u00edficas. La evaluaci\u00f3n en Alter Ego 1 (2006) En pleno auge de la eva - luaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las 3 Delf 1er degr\u00e9 A1, A2, A3, \u00b7 Autoevaluaci\u00f3n formativa: \u00ab Carnet de route \u00bb y Portfolio \u00b7 Evaluaci\u00f3n sumativa: Point-DELFLV;23lenguas extranjeras, este m\u00e9to - do se hace eco de las recomen - daciones del MCERL, por un lado, respecto de su propuesta de niveles de dominio y, por el otro, al concebir la actividad evaluativa como parte inte - grante del proceso de ense\u00f1an - za-aprendizaje, un \"contrato compartido\" entre docentes y aprendientes. La evaluaci\u00f3n en Alter Ego 1 abarca pues dos tipolog\u00edas muy actuales que responden a perfectivas dife - rentes pero no excluyentes en el recorrido del aprendizaje de una lengua: la evaluaci\u00f3n su - mativa y formativa. La evaluaci\u00f3n formativa: muy presente en todo el m\u00e9todo, la encontramos a partir del tercer dossier del Libro del alumno, como fichas de auto-reflexi\u00f3n Vers le portfolio ; en la Gu\u00eda Pedag\u00f3gica en for - ma de nueve Tests con los descriptores del MCERL; y en el Portfolio del Cuaderno de Actividades, m\u00e1s extenso que el de Forum 1 , que conducen al aprendiente a hacer su autoevaluaci\u00f3n de mane - ra activa y reflexiva. Estas herramientas colaboran en la toma de conciencia del grado de representa - ci\u00f3n que el aprendiente tiene de lo que sabe hacer con la lengua. Un punto d\u00e9bil para subrayar es la presencia de las claves de correcci\u00f3n del Cuaderno de Actividades que se encuentran en la Gu\u00eda Pedag\u00f3gica, lo que va en contra de la idea autono - m\u00eda pero a favor de una estrategia comercial. La evaluaci\u00f3n sumati - va de acreditaci\u00f3n: el cua - dernillo complementario \u00c9valuation - Entra\u00eene- ment au DELF A1 apunta a la validaci\u00f3n de oficial de las competencias y se compone de seis evalua - ciones alineadas con los niveles propuestos por el MCERL, previstos en el de - creto 20054. Como hemos visto, la eva - luaci\u00f3n no es una actividad fi - nal y aislada, reservada s\u00f3lo a la esfera del profesor, sino que es constitutiva del desarrollo del aprendizaje pues es al aprender, producir e interactuar que me 4 Decreto del M.E.N.E.S.R. del 7 de julio de 2005: \"Estos niveles dan lugar a certifica - ciones distintas, llamadas, en referencia al nuestra.) eval\u00fao, que soy evaluado y que reflexiono para avanzar . En Alter ego 1 , las activi - dades tienen mayor viso de autenticidad y recurren en al - gunos casos a la integraci\u00f3n de destrezas, como ya presen - taba Archipel 1 , reflejando lo que se suele dar com\u00fanmente en la vida real. Por un lado, el concepto de simulaci\u00f3n \"hacer como si\", ubicar\u00edan este m\u00e9todo en una versi\u00f3n minimalista del enfoque accional (Bourguignon 2003: 51). Para las actividades de PO y PE, el m\u00e9todo no ofrece nin - g\u00fan tipo de orientaci\u00f3n para su calificaci\u00f3n. Llama tal vez la atenci\u00f3n la ausencia de grillas criteriales que permitan anali - zar el desempe\u00f1o de los apren - dientes de acuerdo con las re - comendaciones de MCERL a las que dicen adscribir y que per - mitan hacer evidente el paso de una visi\u00f3n cuantitativa a una visi\u00f3n cualitativa. El cambio visible que pode - mos notar respecto de los dos m\u00e9todos anteriores es el recurso a estrategias que pone en rela - ci\u00f3n los fines con los medios y no se limitan a empleo de es - trategias de corte \u00fanicamente cognitivista. La evaluaci\u00f3n por competencias pondr\u00e1 el \u00e9nfasis en la valoraci\u00f3n de los logros. Modalidades evaluativas puestas en escena De este breve an\u00e1lisis de los m\u00e9todos surgen dos grandes modalidades evaluativas (Bour- guignon 2009: 60-61): Enfoque Modalidades de evaluaci\u00f3n Accional tareas \u00b7 Evaluaci\u00f3n formativa (autoevaluaci\u00f3n) \u00b7 Evaluaci\u00f3n sumativa LV;24La evaluaci\u00f3n es plurirrefe - rencial, incluye el control y a su vez lo supera (Ardoino 2001). No contempla solo la competen - cia gramatical sino que integra \u00e9sta a lo discursivo y a lo prag - m\u00e1tico (la pertinencia de las in - formaciones utilizadas as\u00ed como la eficacia del mensaje transmi - tido y la adecuaci\u00f3n entre len - gua y contexto sociocultural). Esto no debe entenderse como un menosprecio por lo ling\u00fc\u00edstico, como sucedi\u00f3 du - rante lo a\u00f1os 90 en los que \"una concepci\u00f3n algo ingenua [igno - raba] toda reflexi\u00f3n gramatical porque ser\u00eda incompatible con la autenticidad, [dejando] libra - da la incorporaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica a la interacci\u00f3n\" (Klett 2010: 312). Sostenemos que no hay ope - racionalidad sin conocimiento del c\u00f3digo pero tampoco sin las otras dimensiones que configu - ran la competencia ling\u00fc\u00edstica comunicativa. Los esquemas culturales y contextuales actua - lizan los contenidos ling\u00fc\u00edsticos en una actividad regida por la resoluci\u00f3n de un problema lin - g\u00fc\u00edstico concreto. El modelo que podr\u00eda reflejar esta con - cepci\u00f3n de lengua y, por ende, de evaluaci\u00f3n al que adheri - mos corresponde a la propuesta multidimensional de Bachman y Palmer, 1996 (Prati 2007: 36; ver siguiente p\u00e1gina, el gr\u00e1fico es nuestro). Este modelo (ver esquema en p\u00e1gina siguiente) no es m\u00e1s que una met\u00e1fora con fines did\u00e1cti - cos de la competencia comunica - tiva ling\u00fc\u00edstica para el que hay poco acuerdo en la divisibilidad de las competencias pero gran consenso en la idea de su inte - racci\u00f3n. Sin embargo, es esencial que si modelos como \u00e9ste orien - tan la ense\u00f1anza, orienten tam - bi\u00e9n los procesos evaluativos. Sucede muy frecuentemente que la docencia adhiera a las orien - taciones de los nuevos - s\u00edmiles y significativas\" (Klett 2010: 313) pero que, a la hora de evaluar, se remita a viejos pa - radigmas y utilice \u00fanicamente controles o tests para medir los contenidos gramaticales. A modo de conclusi\u00f3n A finales del siglo XIX, surge el inter\u00e9s de medir la conducta humana como consecuencia del paradigma imperante positivista de las ciencias f\u00edsico-naturales. Es as\u00ed como durante casi todo el siglo XX se privilegi\u00f3 la eva - luaci\u00f3n individualizada con el objetivo de detectar y establecer puntuaciones diferenciales. Los dos primeros m\u00e9todos analiza - dos siguen la norma ling\u00fc\u00edsti - ca, desatendiendo los aspectos pragm\u00e1ticos, discursivos y so - cioculturales, y otorgando un lugar perif\u00e9rico a la dimensi\u00f3n formativa contextual. El foco fue puesto entonces en los saberes por su car\u00e1cter f\u00e1cilmente ais - lable, medible y comprobable, y en las operaciones de bajo cos - to cognitivo como la memoriza - ci\u00f3n y la comprensi\u00f3n (Santos Guerra 2010: 7). Esto potenci\u00f3 la aplicaci\u00f3n de controles escritos con ejercicios de respuesta \u00fani - ca, en principio, m\u00e1s aptos para la medici\u00f3n de las destrezas re - ceptivas (como pudimos ver en particular en Archipel 1 ). Por su parte, las destrezas productivas quedaban libradas a la intuici\u00f3n del docente o enmascaradas Control Evaluaci\u00f3n Paradigma del conocimiento centrado en el objeto lengua. Mirada \u00fanica, la del profesor. Ejercicios que apuntan al c\u00f3 - digo seg\u00fan una norma ideal. Saberes ling\u00fc\u00edsticos parceli - zados y descontextualizados. Calificaci\u00f3n definida en t\u00e9r - minos de desviaciones con respecto a la norma. Paradigma de la competen - cia centrado en el sujeto. Cruce de miradas, la del profesor, la del evaluando y las de los pares. Actividades que permiten inferir la habilidad en el uso de la lengua. Basada en criterios como indicadores de actuaci\u00f3n. Competencias comunicati - vas ling\u00fc\u00edsticas globales y puntuales. Calificaci\u00f3n definida en t\u00e9rminos de logros. LV;25bajo un formato que, en fin de cuentas, evaluaba las habilida - des receptivas. \"A falta de poder o querer situar a los alumnos en situaciones en que deber\u00edan movilizar lo que saben para re - solver \"verdaderos problemas, la escuela inventa problemas para resolver \"sobre el papel\" (Perrenoud 2008: 58). Seg\u00fan Guba y Lincoln (1989), la primera generaci\u00f3n de la me - dici\u00f3n permanece todav\u00eda viva y, a nuestro entender, lo seguir\u00e1 estando pero acotada a ciertos fines evaluativos. En los \u00faltimos a\u00f1os se percibe un creciente in - ter\u00e9s por las evaluaciones certi - ficativas, como lo reflejan con contundencia los m\u00e9todos Forum 1 y, sobre todo, Alter Ego 1 . Esta tendencia es vista, por unos, como una interesante fuente ingresos y, por otros, como una ventaja adicional para la obten - ci\u00f3n de empleos, becas, etc\u00e9tera. \"Llevada al extremo, esta corres - pondencia llega a ser una perver - si\u00f3n: la ense\u00f1anza no se define sino como la preparaci\u00f3n para la pr\u00f3xima prueba. Las actividades de aprendizaje se parecen a una instrucci\u00f3n de tipo militar, al en - trenamiento intensivo, en el sen - tido en el que lo practican ciertos deportistas que hacen y rehacen los ejercicios sobre los que se los juzgar\u00e1 el d\u00eda de la competencia\" (Perrenoud 2008: 94) Las derivaciones de la se - gunda generaci\u00f3n se ven plas - madas, aunque de manera t\u00edmi - da, en Archipel 1 y Forum 1 con la incorporaci\u00f3n de los concep - tos de lo que luego los m\u00e9todos llamar\u00edan, sin reservas, evalua - ci\u00f3n formativa, a fin de que los aprendientes tomen conciencia de sus fortalezas y debilida - des. La tercera generaci\u00f3n pue - de verse m\u00e1s claramente en los dos \u00faltimos m\u00e9todos estudiados con la menci\u00f3n del MCERL y de los par\u00e1metros de los Ex\u00e1menes DELF. En lo que hace a la con - fianza puesta en el juicio del docente, caracter\u00edstica de esta generaci\u00f3n, vemos una cierta fluctuaci\u00f3n en los tres m\u00e9todos puesto que lo m\u00e1s \"inasible\" se considera de competencia exclusiva de la valoraci\u00f3n del profesor, pero lo considerado f\u00e1cilmente cuantificable sigue siendo evaluado de manera ob - jetiva. Vale plantearse, como Escudero Escorza (1989: 24), la \"supuesta neutralidad de la me - todolog\u00eda convencional [...], de dudosa utilidad cuando se bus - can juicios de valor acerca de un objeto social\". Competencia Estrat\u00e9gica: capacidad general, responsable de la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3nLV;26Los planteamientos meto - dol\u00f3gicos del paradigma de la cuarta generaci\u00f3n contemplan las preocupaciones, intereses y acciones de los implicados. Por primera vez el docente, en su rol, a la vez moral y profesional, los compromete en el proceso evaluativo, en el marco de una acci\u00f3n contextualizada y demo - cr\u00e1tica. Se trata de integrar la l\u00f3gica de lo cualitativo y de lo grupal. Las tareas de evaluaci\u00f3n deber\u00edan apelar, por un lado, a las competencias de alto nivel (razonamiento, comunicaci\u00f3n, creaci\u00f3n...), dif\u00edciles de encerrar en una prueba escrita y en tareas individuales (Perrenoud 2008: 87) y, por otro lado, a la interac - ci\u00f3n social. En Alter Ego 1 , esto se refleja en una adscripci\u00f3n manifiesta a la evaluaci\u00f3n for - mativa y a la perspectiva accio - nal. La meta de formar actores sociales que co-act\u00faan requiere la negociaci\u00f3n y el consenso propiciados por esta genera - ci\u00f3n. Sin embargo, la propuesta de tareas y de evaluaciones de Alter Ego 1 casi exclusivamente individuales no solicitan la coo - peraci\u00f3n y la co-acci\u00f3n (Puren 2009), punto de todas maneras dif\u00edcil de transferir al \u00e1mbito es - colar y en contexto exoling\u00fce. Los tres m\u00e9todos analizados no tienen una inscripci\u00f3n clara en la cuarta generaci\u00f3n, como deber\u00eda ser de acuerdo con el per\u00edodo que abarca la misma, aunque Alter Ego 1 cumple m\u00e1s acabadamente con los par\u00e1me -tros expuestos. Las diferentes generaciones parecen, por mo - mentos, confundirse en los m\u00e9 - todos siguiendo una evoluci\u00f3n no libre de saltos y regresiones. La presentaci\u00f3n de las dis - tintas perspectivas de evalua - ci\u00f3n muestra que existe en este campo una diversidad de enfoques. La adhesi\u00f3n a uno u otro no es anodina sino que demuestra un posicionamien - to conceptual y metodol\u00f3gico del cual se debe ser consciente. Nosotros consideramos que el quehacer del docente es desa - rrollar escenarios de evaluaci\u00f3n pluralistas que contemplen en todo momento las implicacio - nes \u00e9ticas y pol\u00edticas inherentes a esta actividad. Bibliograf\u00eda Amengual Rotger, B. (1989): ac tionnelle tests hasta la investigaci\u00f3n evaluativa actual. Un siglo, el XX, de intenso desar - rollo de la evaluaci\u00f3n en enfoque co - municativo. Tendencias actuales de la did\u00e1ctica-didactolog\u00eda de las lenguas ex - tranjeras\" . En: ELSE , 2, pp. 9-23. Klett. E. (2010): \"El lugar de la gram\u00e1tica en la ense\u00f1anza de la lengua materna y las lenguas extranjeras\" . En: Actas del 3er Foro de Lenguas de ANEP , Montevideo, pp. 309-326. Perrenoud, P. (2008): La evaluaci\u00f3n de los alumnos. De la producci\u00f3n de la excelencia la regulaci\u00f3n de los aprendizajes. Entre dos l\u00f3gicas . Buenos Aires: Colihue. Prati, S. La evaluaci\u00f3n en Espa\u00f1ol Lengua extranjera . Buenos Aires: Libros de la Araucaria. \u00bb. langues : et le . Barcelona: Maison des lan - gues, pp. 119-137. Reyes Herrera, L. (2001): \"La Evaluaci\u00f3n Aprendizajes , 9, Colombia, pp. 68-79.27 LV; El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica 27Tradici\u00f3n, autonom\u00eda, innovaci\u00f3n y reforma en la ense\u00f1anza superior en lenguas en la Ciudad de Buenos Aires Cristina Banfi Introducci\u00f3n1 Al cumplirse dos d\u00e9 - cadas2 de la transfe - rencia de los servi - 1 No puedo dejar de mencionar y agradecer a las diversas personas que han contribuido a que este trabajo se pudiera realizar. En primer lugar, a Roberto Bein, editor de esta revista, por la paciencia y espera por este trabajo que adquiri\u00f3 una magnitud mayor a la inicialmente prevista. A las autoridades del IES LV JRF e ISP JVG por darme acceso a las Actas de Consejo Directivo. A la rectora. Isabel Bompet por su inter\u00e9s y aportes desde el comienzo de este trabajo. A Delia Malamud, Graciela Moyano, Mar\u00eda In\u00e9s Artigas de Cambiasso por sus comentarios, aportes de informaci\u00f3n y sugerencias. Obviamente, toda imprecisi\u00f3n o error s\u00f3lo puede ser responsabilidad de la autora. 2 Tomamos como fechas de referencia cios educativos de la Rep\u00fablica Argentina de la \u00f3rbita de la Naci\u00f3n a las jurisdicciones (pro - vincias y Ciudad de Buenos Aires) parece propicio hacer un balance de cu\u00e1l ha sido el efecto de esta acci\u00f3n en los estableci - mientos de educaci\u00f3n superior no universitario. En este trabajo, haremos una rese\u00f1a general del proceso y del impacto generado por la transferencia, con parti - la sanci\u00f3n de la Ley 24.049 denominada \"Ley de Transferencia de los Servicios Educativos\" que fuera sancionada el 6 de diciembre de 1991 en conjunci\u00f3n con el Acta Complementaria N\u00ba4 \"Transferencia de Servicios Educativos Nacionales a la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires\", suscripta el 30 de noviembre de 1993, que comprendiera las instituciones aqu\u00ed analizadas. LV;28cular referencia a las institucio - nes superiores de la Ciudad de Buenos Aires afectadas por ese proceso, espec\u00edficamente, a la realidad de las instituciones de - dicadas a la formaci\u00f3n de profe - sionales en lenguas extranjeras (docentes y traductores). A su vez, se contextualizar\u00e1 esta realidad con referencia al efecto que han tenido y tienen distintos actores en la genera - ci\u00f3n de cambios tanto a nivel institucional como curricular en estas instituciones. En este senti - do, se\u00f1alaremos en qu\u00e9 \u00e9pocas y de qu\u00e9 manera han tenido mayor efecto las fuerzas de la tradici\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la reforma que se caracterizan por tener distin - tos actores como protagonistas y como objeto de los cambios. Se sugiere que la tendencia ha sido hacia una valoraci\u00f3n diferencia - da de la tradici\u00f3n de las institu - ciones por parte de distintos ac - tores y el reemplazo de los proce - sos de innovaci\u00f3n, que caracteri - zaban el sector en sus or\u00edgenes, en beneficio de los de reforma de arriba hacia abajo con limitada o nula consulta a los actores afec - tados por estos cambios. De este modo, se ha reducido de manera significativa la autonom\u00eda en la toma de decisiones curriculares e institucionales hasta llevar este concepto a ser poco m\u00e1s que una noci\u00f3n restringida por no tener manifestaci\u00f3n real en la pr\u00e1ctica. El prop\u00f3sito central de este relevamiento y an\u00e1lisis es explo - rar e intentar comprender cu\u00e1les son los procesos y mecanismos que se ponen en juego al mo - mento de implementar cambios en el sistema educativo y anali - zar c\u00f3mo reaccionan y accionan los actores institucionales. Bases y nociones para el an\u00e1lisis Este trabajo se propone ex - plorar el impacto de la transfe - rencia en el caso particular de los institutos de educaci\u00f3n superior no universitaria con especial referencia a los primeros insti - tutos formadores de profesiona - les de lenguas de la Ciudad de Buenos Aires. Las instituciones en cuesti\u00f3n son el Instituto de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" y el Instituto Superior del Profesorado \"Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\"3 y han sido elegidas por ser las de mayor trayectoria y por ser consideradas se\u00f1eras en el sector. Estas caracter\u00eds - ticas en com\u00fan redundan en otras similitudes con referencia al tipo de normativa que las ha regido, la forma de gobierno que han empleado, la tradici\u00f3n en la generaci\u00f3n de innovaciones curriculares, en suma, culturas institucionales similares en las distintas etapas de su historia. Estas ser\u00e1n objeto de an\u00e1lisis y discusi\u00f3n en el presente trabajo. La transferencia de los insti - tutos ser\u00e1 analizada aqu\u00ed como un punto de inflexi\u00f3n en la historia de estas instituciones. 3 A lo largo de este trabajo nos referiremos a estas instituciones por sus iniciales, o sea IES LV JRF y ISP JVG, seg\u00fan la denominaci\u00f3n que tienen en la actualidad. Para un resumen de las distintas denominaciones que han tenido a lo largo de su historia, v\u00e9ase Anexo A. Su estudio ser\u00e1 enmarcado en el contexto de las nociones de autonom\u00eda, reforma e inno - vaci\u00f3n. Estos conceptos ser\u00e1n aplicados a la consideraci\u00f3n del marco institucional y el de las definiciones curriculares. Nos detendremos particularmente en el proceso de transferencia tal como fue percibido en el mo - mento hist\u00f3rico en que tuvo lu - gar y seg\u00fan quedara plasmado en la normativa y la documen - taci\u00f3n de los \u00f3rganos de gobier - no institucional. Con este fin presentaremos primeramente un resumen del recorrido hist\u00f3rico de las insti - tuciones desde su fundaci\u00f3n, a trav\u00e9s del proceso de construc - ci\u00f3n de su tradici\u00f3n hasta llegar al momento en que se sustanci\u00f3 la transferencia. La transferencia en s\u00ed ser\u00e1 considerada en t\u00e9rmi - nos generales (sus razones, su forma de implementaci\u00f3n y sus consecuencias generales), seg\u00fan fue recibida por las institucio - nes y en la proyecci\u00f3n de con - secuencias a largo plazo. Los ejes transversales de an\u00e1lisis ser\u00e1n las manifestaciones de autonom\u00eda y las instancias de reforma e inno - vaci\u00f3n que tuvieron lugar. Las fuentes empleadas ser\u00e1n las normas referidas a este pe - r\u00edodo y proceso (legislaci\u00f3n, de - cretos, resoluciones, disposicio - nes, etc.; resumidas en el Anexo B); los Reglamentos Org\u00e1nicos de las instituciones; las Actas de Consejos Directivos; los Planes de Estudio de las carreras de lenguas extranjeras; y los tes - timonios de los actores institu - cionales. A lo largo del texto se LV;29ha optado por las citas textuales extensas, sobre todo en el caso de las normas y otros documen - tos relevados. Si bien es claro que esta t\u00e9cnica puede resultar ardua para la lectura, resulta esclarecedora ya que da preemi - nencia a las voces de los acto - res y brinda una impresi\u00f3n m\u00e1s acabada de las percepciones acerca del proceso en discusi\u00f3n. A continuaci\u00f3n se presentan brevemente algunas nociones que ser\u00e1n empleadas a lo lar - go del trabajo en el an\u00e1lisis del proceso de transferencia y de su impacto institucional en el uni - verso seleccionado. La educaci\u00f3n superior en Argentina se caracteriza por su organizaci\u00f3n binaria en la que encontramos instituciones uni - versitarias por un lado e insti - tutos de educaci\u00f3n superior no universitaria por el otro. Este car\u00e1cter binario ha quedado plasmado en la letra de la Ley de Educaci\u00f3n Superior pero tie - ne sus or\u00edgenes en la historia de las instituciones. Las leyes fundacionales del sistema edu - cativo son la Ley 1420 (Ley de Educaci\u00f3n Com\u00fan, que hace una breve referencia a la forma - ci\u00f3n de maestros, emplazada en aquel entonces en las Escuelas Normales y en el nivel post- primario) y la Ley 1597 (Ley Avellaneda, tambi\u00e9n llamada de Estatutos de las Universidades Nacionales), que fueron san - cionadas en 1884 y 1885 res - pectivamente marcan una clara distinci\u00f3n que no da cabida a los institutos superiores no uni - versitarios que se crear\u00edan pocos a\u00f1os despu\u00e9s. Los institutos de educaci\u00f3n superior no universi - taria que analizaremos aqu\u00ed, el IES LV JRF y el ISP JVG, prime - ros exponentes de la educaci\u00f3n superior no universitaria fueron fundados en 1904 a trav\u00e9s de sendos Decretos presidenciales. En aquella \u00e9poca la distinci\u00f3n entre estos sectores universitario y no universitario se centraba en sus enfoques y perspectivas y marcaba una jerarqu\u00eda diferen - ciada.4 Es as\u00ed que se puede ob - servar una distinci\u00f3n en el ran - go de las normas que ordenan su funcionamiento. Las bases de la educaci\u00f3n su - perior moderna en la Argentina se remontan a la Reforma Universitaria de 1918 con base en la Universidad de C\u00f3rdoba que cuestionara la estructura tradicional de las universidades y de la que surgir\u00eda una estruc - tura institucional basada en la autonom\u00eda y el cogobierno de los claustros.5 Estos fundamen - tos a su vez permiten garanti - zar la libertad de c\u00e1tedra, la transparencia en la designaci\u00f3n de los docentes y el dictado de las normas para su propio fun - cionamiento y tendr\u00edan impac - to no s\u00f3lo en las universidades sino tambi\u00e9n en los institutos de educaci\u00f3n superior que exist\u00edan en ese momento. Una noci\u00f3n central a la 4 V\u00e9ase Souto et al (2004) sobre la relaci\u00f3n entre la UBA y el ISP JVG en sus primeros a\u00f1os de existencia. 5 Sobre la Reforma Universitaria, v\u00e9ase Hermo y Pitelli (2009) y Acevedo Tarazona (2011).Reforma Universitaria e impor - tante para el an\u00e1lisis de las ins - tituciones aqu\u00ed estudiadas y de las modificaciones que han su - frido a lo largo del tiempo es el concepto de autonom\u00eda que ha sido definido como la capacidad de cada instituci\u00f3n universitaria para dictar sus propios estatutos y reglamentos, dise\u00f1ar, aprobar y organizar carreras, disponer y administrar sus bienes y rentas y, organizar sus servicios, nom - brar y remover a su personal docente y administrativo con sujeci\u00f3n a normas legales y re - glamentarias pertinentes. Todo ello asegura cierto grado de in - dependencia ante las presiones ejercidas por la sociedad civil y los grupos de poder. Es impor - tante recalcar que: \" ...no se puede definir la auto - nom\u00eda s\u00f3lo como la ausencia de obligaciones o restricciones ex - ternas, el concepto de autono - m\u00eda, seg\u00fan su sentido sem\u00e1ntico se refiere a la independencia en la autorregulaci\u00f3n. La autono - m\u00eda presupone, entonces, que en la relaci\u00f3n con el entorno puedan coexistir las dependen - cias y las independencias, de lo contrario no habr\u00eda problema de regulaci\u00f3n. Un incremento de la autonom\u00eda no puede, por tanto, entenderse como una dismi - nuci\u00f3n de la dependencia ni el aumento de la independencia. El aumento de la autonom\u00eda m\u00e1s bien presupone que se alcancen niveles de combinaci\u00f3n a partir de los cuales sea posible un ma - yor n\u00famero tanto de dependen - cias como de independencias. El incremento de la autonom\u00eda no necesariamente es a costa de los LV;30sistemas del entorno de los que se depende. Pero puede signi - ficar que se cambien por otros aquellos sistemas del entorno de los que se prefiere depender...\" (Luhmann, N. y Schor, K. 1993, ctd en Filmus, 1997) La definici\u00f3n de autonom\u00eda brindada por Etkin y Schvarstein (2000: 162) coincide en resaltar el impacto que en ella tiene el contexto a la vez que resalta la capacidad de supervivencia de las entidades aut\u00f3nomas a pe - sar de los posibles cambios en el contexto: \"Se considera a la autonom\u00eda como la capacidad propia de organizaci\u00f3n para gobernarse y tambi\u00e9n reorgani - zarse y sobrevivir en condicio - nes diferentes a las de origen.\" Coincidiendo con estos autores, Souto et al (2004: 175) se\u00f1alan: Una organizaci\u00f3n aut\u00f3noma puede sobrevivir aunque las condiciones en las que existe se modifiquen. La autonom\u00eda implica tambi\u00e9n una modalidad de relacionarse con otros; m\u00e1s que indepen - dencia supone relaciones. Su ejercicio requiere identificar los peligros que la amenazan y re - conocer la necesidad de acordar y hacer alianzas con otros para sostenerla. Es una noci\u00f3n relativa, no tiene un valor absoluto. Se la entiende en relaci\u00f3n con la dependencia y la sumisi\u00f3n, en un juego siempre inestable entre tensiones y pode - res propios de la instituci\u00f3n, por un lado, y otros provenientes de lo externo, del estado, de los go - biernos, de otras instituciones.El mayor o menor grado de autonom\u00eda de los que pueda go - zar una entidad estar\u00e1n condi - cionados por factores internos y externos y podr\u00e1n surgir por acci\u00f3n y omisi\u00f3n de los actores involucrados. Por otra parte, los t\u00e9rminos de reforma e innovaci\u00f3n en edu - caci\u00f3n superior a menudo son empleados de forma intercam - biable, aunque Altbach (1982), por ejemplo, considera que se trata de conceptos distintos: \"reforma\" de acuerdo con este autor se refiere a cambios sus - tantivos a la estructura mientras que el t\u00e9rmino \"innovaci\u00f3n\" se aplica a peque\u00f1as modificacio - nes. Por otra parte, otros autores (Evans at al., 2008, Bess & Dee, 2008 y Hal\u00e1sz, 2010) consideran que la distinci\u00f3n entre las no - ciones de reforma e innovaci\u00f3n hace referencia al sentido en la direcci\u00f3n de la implementaci\u00f3n del cambio y, por ende, a los ac - tores involucrados en el proce - so. De acuerdo con esta distin - ci\u00f3n una reforma es aquella que se realiza de \"arriba hacia aba - jo,\" ya sea a nivel del sistema o de una instituci\u00f3n, como una fuerza que se aplica desde afue - ra hacia adentro. Por otra parte, la innovaci\u00f3n se caracteriza por ser \"de abajo hacia arriba\" o \"de bases\" con sustento en procesos internos. Si relacionamos los con - ceptos de innovaci\u00f3n y reforma con el de autonom\u00eda podr\u00edamos considerar que la posibilidad de generar e implementar innova - ciones implica un mayor grado de autonom\u00eda mientras que las reformas impuestas restringen significativamente los m\u00e1rgenes de autonom\u00eda. Por otra parte, la distinci\u00f3n entre reforma e innovaci\u00f3n en - cuentra un claro correlato en el impacto real que los cambios puedan tener en las pr\u00e1cticas. Con referencia a la reforma de la Escuela Normal, Di Tullio (2005: 148) se\u00f1ala que \"Si bien la transferencia del magisterio a la ense\u00f1anza superior afect\u00f3 seriamente la cl\u00e1sica organi - zaci\u00f3n de la Escuela Normal - al punto que diversos an\u00e1lisis consideran que el pasaje del magisterio al nivel superior sig - nific\u00f3 el fin de su ciclo-, persis - ten su cultura y sus tradiciones m\u00e1s all\u00e1 de la reforma.\" En el plano curricular, cuando se tra - ta de reformas impuestas desde un nivel superior y sin consen - so, el impacto es sumamente limitado. Por ejemplo, pueden cambiar las denominaciones de las asignaturas, las cargas horarias, incluso los enfoques supuestamente empleados y los objetivos propuestos, pero las pr\u00e1cticas de aula (t\u00e9cnicas em - pleadas, materiales did\u00e1cticos, etc.) e institucionales (modali - dades de promoci\u00f3n de alum - nos, selecci\u00f3n de docentes, etc.) permanecen inmutables. Al mismo tiempo, las insti - tuciones pueden ser mucho m\u00e1s permeables a aceptar cambios de fuentes externas cuando las consideran meritorias de respeto o seguimiento, como ciertos au - tores, universidades, etc. (v\u00e9ase Regueira, Williams, Caielli & Berardo, 2012). LV;31Los institutos - el surgimiento de una tradici\u00f3n La formaci\u00f3n de profesiona - les, docentes y traductores, de lenguas extranjeras cuenta con una larga tradici\u00f3n en el \u00e1mbito de la Ciudad de Buenos Aires que se plasma en instituciones que fueron pioneras en el pa\u00eds e in - cluso en la regi\u00f3n.6 Esta tradici\u00f3n tuvo sus or\u00edgenes en la fundaci\u00f3n del IES LV JRF con la que, a partir de 1904, se sustanci\u00f3 una pol\u00edti - ca incipiente de profesionaliza - ci\u00f3n de la formaci\u00f3n de especia - listas en ense\u00f1anza de lenguas. Esta fundaci\u00f3n tuvo su origen en la marcada preocupaci\u00f3n que acuciaba al entonces Ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, Dr. Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez, que en 1903 realiz\u00f3 un informe al Congreso de la Naci\u00f3n en el que se\u00f1alaba que \"(l)a ense\u00f1anza de las len - guas vivas ... se realiza ... en con - diciones lamentables, por su pro - fesorado improvisado.\" A su vez, este proyecto se enmarca y se complementa en las pol\u00edticas lle - vadas adelante por este ministro y por su sucesor tendientes a la institucionalizaci\u00f3n de la forma - ci\u00f3n docente para el nivel secun - dario a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Seminario Pedag\u00f3gico, que lue - go se convertir\u00eda en el Instituto Nacional del Profesorado Secundario y m\u00e1s tarde en el ISP JVG (Souto et al, 2004). El sucesor en el Ministerio 6 Sobre el car\u00e1cter de referente nacional de los institutos de formaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires v\u00e9ase Ruiz & Rodr\u00edguez (2011).del Dr. Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez, el Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez, al presentar su Plan de Ense\u00f1anza Secundaria indicaba cu\u00e1les con - sideraba que deb\u00edan ser los prin - cipios generales de ense\u00f1anza de lenguas modernas y se\u00f1alaba: \" ... las lenguas modernas, como el franc\u00e9s y el ingl\u00e9s en parti - cular, por la enorme difusi\u00f3n de las influencias de ambos pueblos y de su literatura, y sus relacio - nes comerciales con el argentino, son de una permanente actua - lidad, universalmente reconoci - do, como lo ser\u00e1 el italiano por aquellas razones no s\u00f3lo por el hecho de la poblaci\u00f3n difundida en el territorio, sino porque d\u00eda a d\u00eda la literatura cient\u00edfica de Ita - lia interesa a todos los \u00f3rdenes intelectuales de la Rep\u00fablica.\" (Programas y Planes de Estudios Secundarios y Normales. A\u00f1o 1905 en Rauffet, 1963: 129) Esta enunciaci\u00f3n consig - naba con claridad cu\u00e1les eran las razones que impulsaban al gobierno nacional a definir las lenguas que deb\u00edan ser difun - didas y ubicaba la ense\u00f1anza de estas como prioritarias en la pol\u00edtica educativa referida al nivel secundario. Se observa en esta pol\u00edtica una clara preferen - cia por las lenguas considera - das de prestigio internacional con particular \u00e9nfasis en aque - llas que contaban con lazos con nuestro pa\u00eds. Las preocupaciones e intere - ses manifestados por ambos mi - nistros llevaron a la creaci\u00f3n de carreras de formaci\u00f3n espec\u00ed - fica que resultar\u00edan pioneras no s\u00f3lo en nuestro pa\u00eds sino tam -bi\u00e9n en la regi\u00f3n e incluso en el mundo. Un rasgo distintivo, que a\u00fan perdura en la tradici\u00f3n de esta formaci\u00f3n, es el uso de la lengua meta como medio para el dictado de las asignaturas co - rrespondientes al campo disci - plinar y de pr\u00e1cticas. Esta pauta, conjuntamente con la afiliaci\u00f3n a lo que era considerado el m\u00e9 - todo did\u00e1ctico \"de punta\", apa - rec\u00eda tambi\u00e9n entre las propues - tas del Ministro Gonz\u00e1lez cuan - do se\u00f1alaba que: \"Los alumnos podr\u00e1n ahora rea - lizar con mayor fortuna los an - helos de la ilustrada Comisi\u00f3n de 1865, pues debido al M\u00e9to - do Directo7 y materno de Gouin, Berlitz y otros, las clases pueden darse en el mismo idioma y las lecturas auxiliares de otras asig - naturas realizarse de id\u00e9ntica manera.\" (Programas y Planes de Estudios Secundarios y Normales. A\u00f1o 1905 en Rauffet, 1963: 129) La formaci\u00f3n realizada al momento de la creaci\u00f3n del IES LV JRF inclu\u00eda las carreras de profesorado en franc\u00e9s, ingl\u00e9s, italiano y alem\u00e1n (a la hora de la implementaci\u00f3n s\u00f3lo se crear\u00edan las carreras de franc\u00e9s e ingl\u00e9s), y el plan de estudios com\u00fan a las carreras estaba prescripto en el decreto de fundaci\u00f3n y con - 7 Los principios del M\u00e9todo Directo fue - ron presentados por uno de sus princi - pales impulsores, el Dr. Luciano Abeille, en una conferencia titulada \"El M\u00e9todo Directo en la Ense\u00f1anza de los idiomas Vivos\", dictada el 22 de abril de 1903 en el Colegio Nacional Central y publicada por el Ministerio de Justicia e Instrucci\u00f3n P\u00fablica.LV;32templaba las siguientes asigna - turas (ver tabla inferior)8. Esto implicaba una forma - ci\u00f3n post-secundaria de tres a\u00f1os de duraci\u00f3n. Dentro de este plan, las asignaturas denomi - nadas Geograf\u00eda e Historia \"del mismo pueblo\" ser\u00edan dictadas a trav\u00e9s de la lengua extranje - ra y sus contenidos versar\u00edan sobre la geograf\u00eda e historia de los pa\u00edses centrales, o sean Gran Breta\u00f1a para la carrera de in - gl\u00e9s, Francia para la carrera de franc\u00e9s e Italia para la carrera de italiano. La implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica de creaci\u00f3n de un ins - tituto especializado en la for - maci\u00f3n de docentes de lenguas, sumado a la creaci\u00f3n de carreras de formaci\u00f3n de docentes de len - guas en el seno del ISP JVG hacia 1911 implic\u00f3 una clara defini - ci\u00f3n de prioridades con respecto a la formaci\u00f3n requerida para los docentes de lenguas.9 En este 8 Fuente: Revista Lenguas Vivas , XI, 20, 1982 9 Los departamentos de lenguas sentido, la formaci\u00f3n de docen - tes (de lenguas) fue incorporada a las atribuciones del Estado, y es un ejemplo de la paulatina adquisici\u00f3n de capacidades en - tre las que se pueden se\u00f1alar: la capacidad de externalizar su po - estuvieron entre los creados en el ISP JVG en una primera instancia. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s de la fundaci\u00f3n se crearon las carreas de profesorado de franc\u00e9s, ingl\u00e9s e italiano. Una tercera instituci\u00f3n ser\u00eda creada en 1957, la Escuela Normal Superior en Lenguas Vivas \"Sof\u00eda Esther Broquen de Spangenberg\" siguiendo, en ciertos aspectos, el modelo del IES LV JRF, aunque sobre la estructura de una Escuela Normal con foco principal en la formaci\u00f3n de docentes de nivel primario (m\u00e1s tarde se incorporar\u00edan carreras de formaci\u00f3n de docentes de nivel secundario). Dicha instituci\u00f3n presenta ciertas coincidencias con las dos instituciones en las que nos focalizamos, sin embargo tambi\u00e9n se diferencia en cuestiones fundamentales (su origen como Escuela Normal, la formaci\u00f3n en la mayor parte de su trayectoria de docentes de lenguas para el nivel primario, un perfil diferente de estudiantes y egresados, y una tradici\u00f3n distinta en la organizaci\u00f3n institucional, sin Reglamento Org\u00e1nico, sin cogobierno de claustros y sin reclamos de autonom\u00eda). Es por esta raz\u00f3n no la incluimos en el presente an\u00e1lisis.der, de institucionalizar su auto - ridad, de diferenciar su control y de internalizar una identidad colectiva (Oszlak, 1978). Desde la fundaci\u00f3n de estas institucio - nes surge la noci\u00f3n de autono - m\u00eda como un aspecto central a la identidad de estas institucio - nes. Como se\u00f1alan Souto et al. (2004:49), \"El Instituto Nacional del Profesorado Secundario se crea como una organizaci\u00f3n con un alto grado de autonom\u00eda y a la vez dependiente del Ejecutivo Nacional. Esta situaci\u00f3n s\u00f3lo puede entenderse en el marco de un proceso de concentraci\u00f3n de poderes en el Ejecutivo Nacional y, al mismo tiempo, de b\u00fasqueda de autonom\u00eda del sistema edu - cativo como pol\u00edtica de Estado.\" La creaci\u00f3n de estas institu - ciones y carreras estaba enmar - cada en el modelo de formaci\u00f3n docente del sistema educativo en su conjunto. A su vez, plas - maba una pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica que implicaba, por un lado, la supresi\u00f3n de las lenguas ma - ternas de los ni\u00f1os inmigrantes que asist\u00edan al nivel primario mientras se fomentaba la \"eu - Primer a\u00f1o Segundo a\u00f1o Tercer a\u00f1o Idioma extranjero (12 hs.) Geograf\u00eda del mismo pueblo (3 hs.) Pedagog\u00eda especial (12 hs.) Castellano y su literatura (3 hs.) Historia argentina (3 hs.) Psicolog\u00eda general (3 hs.) Idioma extranjero (12 hs.) Historia del mismo pueblo (3 hs.) Pedagog\u00eda especial (12 hs.) Castellano y su literatura (3 hs.) Historia argentina (3 hs.) Psicolog\u00eda infantil (2 hs.) Idioma extranjero (12 hs.) Historia del mismo pueblo (3 hs.) Pedagog\u00eda especial (12 hs.) Castellano y su literatura (3 hs.) Historia argentina (3 hs.) Moral y L\u00f3gica (3 hs.)LV;33ropeizaci\u00f3n\" de las \u00e9lites que asist\u00edan al nivel secundario (v\u00e9ase Bein, 2011), de all\u00ed que la formaci\u00f3n propuesta se con - centrara en carreras de forma - ci\u00f3n de docentes de nivel me - dio, mientras que las carreras dirigidas a formar docentes de idioma para el nivel primario ser\u00edan una innovaci\u00f3n que sur - gir\u00eda d\u00e9cadas m\u00e1s tarde. Con el transcurso del tiem - po y, si bien las instituciones fueron creadas en el marco de un sistema centralizado y ver - ticalista (Iaies, 2011), de una manera m\u00e1s o menos natural se generaron instancias concre - tas de autonom\u00eda institucional y, sobre todo, curricular. En el plano formal las instituciones estaban regidas por decretos presidenciales y resoluciones del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y el r\u00e9gimen laboral estaba pautado por el Estatuto Docente nacional. Sin embar - go, en la pr\u00e1ctica, los institu - tos gozaron de una creciente independencia en la toma de decisiones, lo cual conform\u00f3 una forma de autonom\u00eda impl\u00ed - cita. Seg\u00fan se\u00f1ala Souto et al (2004): \"Como ya fuera dicho [...] sobre la creaci\u00f3n, el [ISP JVG] surge en un momento de expansi\u00f3n del Estado. Seg\u00fan A. Puiggr\u00f3s (1991), pese al predominio de una pol\u00edtica conservadora y antidemocr\u00e1tica en lo pol\u00edtico, que busca sistem\u00e1ticamente la concentraci\u00f3n de poderes en el Ejecutivo nacional y la expan - si\u00f3n del Estado para disciplinar a la sociedad civil, casi parad\u00f3 -jicamente, a fines del siglo XIX y principios del siglo XX (\u00e9poca de la creaci\u00f3n del Joaqu\u00edn) se busca dotar al sistema educativo de un grado importante de autonom\u00eda relativa en un intento por dife - renciar la pr\u00e1ctica educativa de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica. En este sen - tido, la autonom\u00eda relativa dada al sistema constituye un medio, un instrumento al servicio de la pol\u00edtica dominante.\" (Souto et al., 2004: 175-6) La tradici\u00f3n de promover innovaciones en los planes de estudio y las iniciativas curri - culares ofrecidas por los insti - tutos data ya de sus primeros a\u00f1os de existencia. Es as\u00ed que encontramos diversas propues - tas emanadas del seno de los institutos y elevadas a las auto - ridades ministeriales en un di\u00e1 - logo que result\u00f3 muy fruct\u00edfero para ajustar el proyecto forma - dor de las instituciones. Souto et al. (2004) se\u00f1alan que: \"A fi - nes de 1904, al finalizar el pri - mer a\u00f1o de funcionamiento del Seminario Pedag\u00f3gico, el per - sonal docente hace llegar sus observaciones al Ministerio\" (p. 43) y luego \"A s\u00f3lo un a\u00f1o de funcionamiento, y en fun - ci\u00f3n del diagn\u00f3stico efectuado durante 1905, el equipo do - cente presenta un proyecto al Ministerio\" (p. 44). Estos pro - yectos y propuestas encuen - tran eco y \"Una vez m\u00e1s, el Ministro Gonz\u00e1lez acuerda con la propuesta de los profesores y, por Decreto del 23 de noviem - bre de 1905, crea el Curso de Bachilleres\" (p. 45). Esto habla a la vez de una actitud reflexi - va y propositiva por parte del plantel docente y de una con - traparte receptiva y ejecutiva por parte de la autoridad que valora y respeta las propuestas de los especialistas. \"El Ministro Gonz\u00e1lez crea el Instituto como respuesta a un proyecto elaborado por el equi - po docente. El Curso de Bachi - lleres, creado un a\u00f1o despu\u00e9s, es tambi\u00e9n consecuencia de la fuerza instituyente de este grupo de profesores. En estas creaciones, el Ministro asume los proyectos institucionales y los sanciona con fuerza de ley.\" (Souto et al., 2004: 178). \"La autonom\u00eda relativa otorgada al Instituto desde sus inicios le permite desplegar una actitud proactiva generando proyectos y elaborando sus propias regla - mentaciones y normas de fun - cionamiento interno.\" (Souto et al., 2004: 179) Ambos institutos gozaban de prestigio y reconocimiento social y eran considerados re - ferentes a la hora de definir las tendencias en formaci\u00f3n docen - te en general y en formaci\u00f3n de docentes de lenguas en particu - lar. Por ejemplo, seg\u00fan se\u00f1alan Souto et al (2004): \"El lugar del [ISP JVG] en la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica edu - cativa le es tambi\u00e9n reconocido en estos primeros momentos, especialmente en 1912, cuando se nombra al Rector del Instituto Miembro del Consejo Consultivo de la Inspecci\u00f3n General de En - se\u00f1anza Secundaria y Especial (...), y adem\u00e1s Asesor T\u00e9cnico del Director General, en cuestiones LV;34generales de ense\u00f1anza.\" (Souto et al., 2004: 87)10 Esta influencia se har\u00eda notar en la creaci\u00f3n posterior de carre - ras en instituciones terciarias y universitarias de todo el pa\u00eds que tomar\u00edan los modelos presenta - dos por estas instituciones en el plano organizativo, curricular e incluso contratando a sus docen - 10 Estos mismos autores, sin embargo, tambi\u00e9n consideran que ese lugar de referente tiene fecha de caducidad cuando indican que \"La participaci\u00f3n del Instituto en diversas actividades de este tipo, que lo ubica en un lugar diferenciado, se reconoce con fuerza hasta la d\u00e9cada del 60.\" (Souto et al., 2004: 219)tes y egresados. La especificidad de la lengua extranjera y el dic - tado de las clases a trav\u00e9s de ella generaban una relativa indepen - dencia de instancias de control. Por otra parte, las influencias acad\u00e9micas de los pa\u00edses con los cuales ten\u00edan relaci\u00f3n por ense\u00f1ar el idioma que en ellos se hablaba muchas veces generaban y gene - ran lazos de formaci\u00f3n de posgra - do, contactos relativos a publica - ciones, la introducci\u00f3n de inno - vaciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gi - cas e intercambios de docentes y alumnos tanto formales como informales que no circulan por los canales burocr\u00e1ticos previstos en la dependencia administrativa. Medio siglo despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n se formaliza la norma - tiva que rige a los institutos en la forma de Reglamentos Org\u00e1nicos que luego tendr\u00edan varias refor - mas (ver tabla inferior). Estos Reglamentos Org\u00e1ni- cos, pioneros para el sector, contemplan el cogobierno de los distintos claustros y la elec - ci\u00f3n de sus autoridades (Rector, Vicerrectores y Consejo Directivo) por votaci\u00f3n de los claustros, seg\u00fan se\u00f1ala Trombetta (1998), siguiendo el modelo propues - to para las universidades en la Ley Avellaneda e incorporando A\u00f1o IES LV JRF ISP \"Dr. JVG\" 1957* Reglamento Provisorio - Decreto 4205/57Reglamento Provisorio - Decreto 4205/57 1961 Reglamento Org\u00e1nico apro - bado por el Poder Ejecutivo Nacional - Decreto 8488/61Reglamento Org\u00e1nico apro - bado por el Poder Ejecutivo Nacional - Decreto 8736/61 1982 Modificaciones - R.M. 1191/82 1985 Modificaciones - R.M. Modificaciones - R.M. 9 99/85*** 1989 Resoluci\u00f3n S.E.**** 280/89 1994 RO aprobado por CD y plebisci - to en la instituci\u00f3n * Si bien los primeros reglamentos datan de los primeros a\u00f1os luego de la creaci\u00f3n de los institutos, aqu\u00ed nos referiremos m\u00e1s espec\u00edficamente a los reglamentos en los que se basan los reglamentos org\u00e1nicos actuales. Para un an\u00e1lisis de los reglamentos anteriores del ISP JVG, v\u00e9ase **** No resulta claro por qu\u00e9 raz\u00f3n este RO habr\u00eda sido aprobado por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n sin mediar Resoluci\u00f3n Ministerial, sobre todo teniendo en cuenta que cuestiones de menor rango de importancia s\u00ed obtuvieron esta forma de normativa, aunque podr\u00eda analizarse como una forma de erosi\u00f3n a la jerarqu\u00eda institucional, sobre todo si tenemos en cuenta que se trata de la \u00faltima aprobaci\u00f3n formal de un RO.LV;35los conceptos planteados por la Reforma Universitaria de 1918. Esto implica, como consignan \u00c1lvarez & Ruiz (2004: 16), que estos institutos \"cuentan con una historia institucional m\u00e1s rica y que se ha manifestado en sendos reglamentos org\u00e1nicos con ma - yores m\u00e1rgenes de autonom\u00eda.\" La autonom\u00eda se ve plasmada formalmente en los Reglamentos Org\u00e1nicos y es un concepto fuer - temente reivindicado por los ac - tores institucionales desde ese entonces. De esta manera encon - tramos las siguientes referencias a autonom\u00eda en los Reglamentos Org\u00e1nicos: Art\u00edculo 1. - El Instituto Na - cional Superior del Profesora - do \"Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\" es aut\u00f3nomo : fija su pol\u00edtica edu - cativa; establece sus programas de estudio; determina el ingreso de los estudiantes y del perso - nal docente y administrativo; dise\u00f1a, aprueba e implementa carreras de grado, cursos cu - rriculares y extracurriculares, post grados, maestr\u00edas y cursos de especializaci\u00f3n; gestiona y celebra convenios con otras instituciones; promueve la es - pecializaci\u00f3n de sus egresados y docentes: establece los me - canismos de evaluaci\u00f3n inter - na del nivel acad\u00e9mico; expide t\u00edtulos de grado y post grado, as\u00ed como certificados de estudio con validez en todo el \u00e1mbito de la Rep\u00fablica Argentina; admi - nistra los recursos asignados por erario p\u00fablico de acuerdo con las necesidades institucionales; elabora su presupuesto sobre la base de partidas presupuesta - rias asignadas, pudiendo recibir legados, donaciones, contribu - ciones voluntarias y subsidios; destina partidas para la inves - tigaci\u00f3n cient\u00edfico-pedag\u00f3gica por s\u00ed conjuntamente con otras instituciones. (Cap\u00edtulo I - Re - glamento Org\u00e1nico del INSP \"Dr. JVG\" aprobado por el Poder Ejecutivo Nacional por Decreto 8736 del 3 de octubre de 1961, mi resaltado) Por otra parte, el Reglamento Org\u00e1nico del IES en LV JRF, tambi\u00e9n hace referencia a su au - tonom\u00eda, pero especifica la de - pendencia ministerial a la cual corresponde: Art\u00edculo 1 El Instituto Nacional de Ense - \u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" est\u00e1 integrado en el \u00e1rea de la Di - recci\u00f3n Nacional de Ense\u00f1anza Superior del Ministerio de Edu - caci\u00f3n y Justicia. Goza de auto- nom\u00eda acad\u00e9mica y se rige por: 1.1. Las directivas de orden ge - neral que la Direcci\u00f3n Na - cional de Ense\u00f1anza Supe - rior determina para los Ins - titutos que ofrecen carreras de nivel terciario y de pos - grado (Decreto 1763/87). 1.2. Los art\u00edculos del Estatuto del Docente que le corres - pondan. 1.3. El presente Reglamento Or - g\u00e1nico, en cuanto a sus fi - nes y funciones espec\u00edficos. (T\u00edtulo I - Reglamento Org\u00e1nico del INES en LV JRF R.M. 1140/85 S.E. 280/89, mi resaltado) Cabe resaltar que, a\u00fan en las etapas de mayor grado de auto - nom\u00eda, si bien las instituciones formulaban sus propios regla - mentos, la aprobaci\u00f3n de los mismos no dejaba de estar supe - ditada a una instancia superior, o, como se\u00f1alan \u00c1lvarez & Ruiz (2004) con referencia al orde - namiento de la carrera docen - te se da un \"contraste entre la delegaci\u00f3n de atribuciones a los Institutos de Educaci\u00f3n Superior para la elaboraci\u00f3n de sus nor - mas de gobierno y las facultades que se reserva la autoridad edu - cativa de la jurisdicci\u00f3n para su aprobaci\u00f3n definitiva.\" Seg\u00fan podemos observar, las versiones m\u00e1s recientes de ambos Reglamentos, preceden o coinciden en el tiempo a la transferencia de los servicios educativos, lo que plantea la pregunta referida a su vigencia. En la pr\u00e1ctica estos Reglamentos contin\u00faan siendo la norma ins - titucional de referencia para de - finiciones tales como la elecci\u00f3n de autoridades, pero cuando se plantean divergencias, no son sostenidos como la norma que deba regir a las instituciones. Por ejemplo, \u00c1lvarez & Ruiz (2004: 21-22) se\u00f1alan que, seg\u00fan una disposici\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n Legal e Institucional de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires (DGCLEI) de 2002 con referencia a la cobertura de cargos directivos en el ni - vel medio del IES LV JRF, el Reglamento Org\u00e1nico \"ha cadu - cado por derogaci\u00f3n expl\u00edcita o t\u00e1cita desde el momento que se produjo la transferencia de los servicios educativos.\" Esta dis - posici\u00f3n ha sido aplicada para LV;36la designaci\u00f3n de los directivos del nivel secundario a partir del a\u00f1o 2004, pero para la designa - ci\u00f3n de rector, vicerrectores y regente, se sigue implementan - do el mecanismo pautado por el Reglamento Org\u00e1nico. Retomaremos esta relaci\u00f3n de dependencias e independen - cias a la hora de hablar sobre la transferencia de los institu - tos pero queremos se\u00f1alar aqu\u00ed algunos rasgos de autonom\u00eda concreta que se pueden ob - servar a lo largo de la historia de los institutos m\u00e1s all\u00e1 de la menci\u00f3n al concepto de auto - nom\u00eda que encontramos en los Reglamentos Org\u00e1nicos. En el plano curricular se observ\u00f3 a lo largo de los a\u00f1os un conjunto de cambios y modificaciones a los planes de estudio en vigencia y la introducci\u00f3n de nuevas ca - rreras como resultado del an\u00e1 - lisis de las necesidades vigentes, pero siempre con un papel pro - tag\u00f3nico para los especialistas de las instituciones. Un ejemplo de este tipo se encuentra en las modificaciones a los planes de estudio que se gestaron en los a\u00f1os 70. En 1970 se realiza, con - vocado por la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n Media y Superior de este Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y con el apoyo del Consejo Brit\u00e1nico, un simposio nacional en la ciu - dad de La Cumbre en C\u00f3rdoba. Seg\u00fan informa Blanco (1970) en esa reuni\u00f3n participaron 16 de las 34 instituciones formadoras de docentes de ingl\u00e9s de todo el pa\u00eds que exist\u00edan en la \u00e9poca. Entre estos hab\u00eda 10 terciarios nacionales, 4 terciarios provin - ciales, 12 terciarios privados, 4 universidades estatales, y 4 uni - versidades privadas.11 Se acordaron diversos aspec - tos con referencia a los planes de estudio y su modificaci\u00f3n. Se deline\u00f3 el siguiente plan b\u00e1sico (ver p\u00e1gina siguiente). Si bien se observa la incor - poraci\u00f3n de un cuarto a\u00f1o, la modificaci\u00f3n de la denomina - ci\u00f3n de ciertas asignaturas y el aggiornamiento terminol\u00f3gico, tambi\u00e9n se observa la preserva - ci\u00f3n de la matriz de la estruc - tura de creaci\u00f3n de las carreras. Como Souto et al. (2004: 117) se\u00f1alan con referencia al ISP JVG que \"La mayor parte de las modificaciones son de ca - r\u00e1cter puntual [...], quedando la estructura que hasta hoy se mantiene establecida en 1906.\" Este patr\u00f3n en la modificaci\u00f3n de planes de estudio puede ob - servarse en distintas etapas y se relaciona, entre otros factores, con la modalidad de nombra - miento de los docentes \"por c\u00e1tedra\" y la prioridad que se da a no afectar los derechos adquiridos de los docentes que se desempe\u00f1an en estos cargos, incluso en detrimento de las necesidades conceptuales de las carreras.12 11 Como podemos observar en esta segmentaci\u00f3n m\u00e1s del 50% de las instituciones pertenec\u00edan al sector estatal y m\u00e1s del 74% pertenec\u00edan al \u00e1mbito terciario no universitario. 12 Si bien no podemos ahondar aqu\u00ed sobre este tema, este rasgo merece atenci\u00f3n a El trabajo de estos especia - listas y la organizaci\u00f3n misma de la reuni\u00f3n en La Cumbre muestran c\u00f3mo este tipo de mo - dificaci\u00f3n surg\u00eda del debate y el intercambio entre los represen - tantes de las instituciones, en lo que podr\u00edamos describir como una reforma consensuada o una innovaci\u00f3n enmarcada. Otros ejemplos de innova - ci\u00f3n provenientes de iniciativas institucionales se pueden obser - var en la creaci\u00f3n de carreras. Seg\u00fan se\u00f1alan Souto et al. (2004: 116), \"[...] una veintena de carre - ras que se crean entre los a\u00f1os 1913 y 2000, algunas de ellas de nivel de posgrado.\" En el a\u00f1o 1971 en el IES LV JRF se crea - ron nuevas carreras respondien - do a las necesidades planteadas por el contexto: Profesorado para Ense\u00f1anza Primaria de Ingl\u00e9s y Franc\u00e9s13, Traductorados Literario y T\u00e9cnico-cient\u00edfico en Ingl\u00e9s y Franc\u00e9s y el Interpretariado en Ingl\u00e9s. Seg\u00fan se consigna en el sitio web del IES LV JRF \"Hasta ese momen - to, solo exist\u00eda en nuestro pa\u00eds el Traductorado P\u00fablico,14 y los int\u00e9rpretes deb\u00edan formarse en el extranjero.\" (IES LV JRF, s/f). Tambi\u00e9n se crearon carreras de la hora de considerar la ductilidad y los m\u00e1rgenes de actualizaci\u00f3n de los planes de estudio. 13 Recordemos que a fines de los a\u00f1os 60 se incorpor\u00f3 la ense\u00f1anza de idiomas a partir de 4to grado en las escuelas p\u00fablicas primarias de jornada completa de la Ciudad de Buenos Aires. 14 Dictado en la Universidad de Buenos Aires. LV;37posgrado, incluso con anteriori - dad al \"boom\" de los posgrados en el pa\u00eds (v\u00e9ase Marquis, 1998), como la Maestr\u00eda en Ciencias del Lenguaje en el ISP JVG y el ni - vel cuaternario en el IES LV JRF. Estas innovaciones respond\u00edan a propuestas generadas desde la instituci\u00f3n en respuestas a nece - sidades percibidas y consist\u00edan en la creaci\u00f3n de carreras y es - pacios de formaci\u00f3n sin prece - dentes: En lo que hace a los planes de estudio. Con escasas excepcio -nes (ubicadas en general en \u00e9pocas de gobierno de facto), los diversos planes de estudio (de grado y posgrado) y sus modificaciones, son propues - tas generadas por el Instituto y, mayoritariamente, sancio - nadas sin modificaciones.15 Los \u00fanicos planes de estudio no elaborados por el Instituto, son aquellos que el Joaqu\u00edn ab - 15 [Nota al pie en el original]: No es \u00e9sta la situaci\u00f3n legal actual del Instituto, para el cual rige la normativa establecida por la Ley de Educaci\u00f3n Superior para todos los establecimientos de educaci\u00f3n superior no universitariasorbe por fusi\u00f3n con otra ins - tituci\u00f3n; por ejemplo, el Curso de Italiano que depend\u00eda de la Escuela Normal de Profesores de la Capital y pasa a depender del Instituto en 1924. Tambi\u00e9n tuvo este car\u00e1cter el plan del Profesorado de Filosof\u00eda y Pe - dagog\u00eda aprobado en 1953 para todos los Institutos de Profeso - rado de acuerdo con el Segun - do Plan Quinquenal. Excep - tuando estos casos, el Joaqu\u00edn es proactivo en la generaci\u00f3n de nuevas Carreras, de grado y de posgrado, tanto como en la actualizaci\u00f3n o mejoramiento de las existentes. (Souto et al., 2004: 165) La influencia sobre el propio destino institucional y sobre las decisiones curriculares son ras - gos definitorios de la identidad institucional en la etapa funda - cional y, a su vez, se convier - ten en ingredientes centrales de una tradici\u00f3n en gestaci\u00f3n. Esta capacidad de influir sobre los tomadores de decisiones y de instalarse en un espacio propio y definido, son un componen - te central del mito fundacio - nal, como se\u00f1alan Souto et al. (2004): La posibilidad del equipo do - cente de hacer sancionar [los proyectos de creaci\u00f3n del Curso de Bachilleres y el traspaso de estudios previstos en la Escuela Normal al ISP JVG] expresa, por un lado, la capacidad pol\u00edtica que tiene el colectivo institucio - nal para hacer llegar sus proyec - tos a las instancias decisorias y lograr el apoyo de las mismas y, por otro lado, evidencia el po - der relativo del flamante Ins -Primer a\u00f1o Horas Lengua* Gram\u00e1tica* Fon\u00e9tica* Geograf\u00eda* Pedagog\u00eda10 Fon\u00e9tica* Historia Brit\u00e1nica* Literatura Inglesa* Did\u00e1ctica (*) Psicolog\u00eda Evolutiva8 3 5 3 4 3 2 Total 28Tercer a\u00f1o Horas Lengua* Fon\u00e9tica* Metodolog\u00eda* Historia Brit\u00e1nica* Literatura* Psicolog\u00eda educativa6 3 4 2 2 3 4 2 Total 26Cuarto a\u00f1o Horas Lengua* Dicci\u00f3n* Metodolog\u00eda y Pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza* Literatura Inglesa* Historia norteamericana* Literatura norteamericana*6 2 6 4 3 3 Total 27 Las asignaturas indicadas por un * eran dictadas en ingl\u00e9s.LV;38tituto en su relaci\u00f3n con estas otras instituciones. (Souto et al., 2004: 176) Sin embargo, como veremos m\u00e1s adelante, al no quedar plas - mados en un instrumento nor - mativo s\u00f3lido, por ejemplo, una ley, ni en canales institucionales formales, estos mecanismos de innovaci\u00f3n resultan erosiona - dos con el tiempo al punto de acotar los m\u00e1rgenes de acci\u00f3n y autonom\u00eda concretos de manera significativa. Otros aspectos en los cua - les los institutos presentaron un perfil diferenciado, aunque no siempre consistente en el tiempo, fue la organizaci\u00f3n de congresos y otras actividades acad\u00e9micas, la publicaci\u00f3n de revistas, la organizaci\u00f3n de acti - vidades de extensi\u00f3n, el dictado de carreras y cursos de posgra - do, etc. Seg\u00fan se\u00f1alan Souto et al. (2004: 125): \"A lo largo de su historia, y m\u00e1s all\u00e1 de sus propuestas de for - maci\u00f3n a trav\u00e9s de las distin - tas carreras de profesorado, el Joaqu\u00edn se caracteriz\u00f3 por una gran profusi\u00f3n de proyectos acad\u00e9micos de diferente natu - raleza. Aun cuando algunos de ellos no pudieran ser concreta - dos, el permanente trabajo en la elaboraci\u00f3n de diversas al - ternativas de formaci\u00f3n expre - sa nuevamente como rasgo el sostenimiento de la excelencia en la vida acad\u00e9mica.\" Los proyectos incluyen cur - sos extracurriculares; creaci\u00f3n de departamentos espec\u00edficos, centros y comisiones; activida -des culturales; eventos cient\u00edfi - cos como congresos, conferen - cias, jornadas y seminarios. El \u00e1rea de la investigaci\u00f3n tuvo tradicionalmente muy baja representaci\u00f3n en la vida institucional y los proyectos de investigaci\u00f3n que pudieron surgir lo hicieron como conse - cuencia de iniciativas persona - les m\u00e1s que como parte de un proyecto a nivel institucional. Esta realidad se relaciona con el modelo de \"racionalidad t\u00e9c - nica\" (Sch\u00f6n, 1983) que impli - c\u00f3 la separaci\u00f3n entre la pr\u00e1cti - ca y la producci\u00f3n te\u00f3rica y la subordinaci\u00f3n de la primera a la segunda, llevando a la des - calificaci\u00f3n de los docentes y su dependencia de los exper - tos en pedagog\u00eda, psicolog\u00eda y educaci\u00f3n. Sin embargo ambos institutos fueron reconocidos como instituciones referentes para otras en el pa\u00eds y como los m\u00e1ximos exponentes en la for - maci\u00f3n de docentes en general y de especialistas en lenguas extranjeras en particular. Los rasgos mencionados confieren tanto al IES LV JRF como al ISP JVG caracter\u00edsticas que los hacen singulares y parti - culares. Seg\u00fan Souto et al. (2004: 27), el ISP \"en sus comienzos, es una organizaci\u00f3n singular, en tanto \u00fanica en su especie, dife - rente de las organizaciones exis - tentes. Queda as\u00ed ubicado en un lugar de singularidad, que es, en cierto sentido, una especie de \"no lugar\", un lugar a\u00fan inexistente, a ser creado.\" Con el tiempo, sin embargo, perder\u00e1 su singulari - dad en cuanto se crean numero -sas instituciones equivalentes.16 Por otra parte, esa singularidad se convierte en una debilidad en tanto, por su tradici\u00f3n, estos establecimientos no se integran plenamente al colectivo de ins - titutos superiores, pero tampoco conservan un lugar de referencia que contemple su particularidad. La transferencia Los a\u00f1os 80 y 90 marcaron un per\u00edodo de quiebre con el modelo fundacionalista del sis - tema educativo argentino (Iaies, 2011) en el cual se cuestionaron numerosos preceptos que hasta entonces se hab\u00edan sostenido como irrefutables. La reforma introducida en este per\u00edodo im - primi\u00f3 profundas transforma - ciones al sistema educativo de la Argentina en su conjunto (Nosiglia & Trippano, 2000), y las instituciones de formaci\u00f3n de profesionales en lenguas no fueron excepci\u00f3n a esta regla. Una parte importante de este proceso de reforma fue la pro - fundizaci\u00f3n y la culminaci\u00f3n de 16 Camilloni et al (2000) indican que, seg\u00fan un relevamiento de 1998, exist\u00edan en aquel momento 1636 institutos de educaci\u00f3n superior no universitaria en todo el pa\u00eds, de los cuales el 50% eran institutos de formaci\u00f3n docente, 30% de formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos profesionales, y 20%, ambos. Un factor que redujo la singularidad de estos institutos fue la transformaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de maestros en terciaria (a partir de la d\u00e9cada del 70, Res. 2321/70, v\u00e9ase C\u00e1mpoli, 2004) y, m\u00e1s tarde con la Ley de Educaci\u00f3n Nacional, la equiparaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de carreras de formaci\u00f3n docente del nivel inicial y primario a cuatro a\u00f1os. LV;39la transferencia de los servicios educativos que comenzara en los a\u00f1os 6017 y cuya expresi\u00f3n ser\u00eda la Ley N\u00b0 24.049 (Ley de Transferencia a las Provincias y a la Municipalidad de Buenos Aires de Servicios Educativos) y la normativa asociada. La transferencia de los ser - vicios educativos puede ser analizada como un proceso que comenz\u00f3 con la discusi\u00f3n de la formulaci\u00f3n del presupuesto 1992 en el cual se estipulaba la transferencia de las escuelas na - cionales a las provincias. La Ley N\u00b0 24.049 indica en su Cap\u00edtulo I \"De la transferencia\": Art. 1. - Facultase al Poder Eje - cutivo Nacional a transferir, a partir del 1 de enero de 1992, a las provincias y a la Munici - palidad de la Ciudad de Buenos Aires, los servicios educativos administrados en forma directa por el Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n y por el consejo Na - cional de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica, as\u00ed como tambi\u00e9n las facultades y funciones sobre los estableci - mientos privados reconocidos, en las condiciones que prescribe esta Ley. Se except\u00faan las escuelas su - periores normales e institutos superiores tanto estatales como privados, y la ENET N\u00ba 1 \"Otto Krause\", la Telescuela T\u00e9cnica y 17 Este proceso fue iniciado con los presupuestos nacionales de 1960, 1961 y 1962 (leyes 15.021, 15.796 y 16.432 respectivamente) que facultaban al Poder Ejecutivo Nacional para convenir con los gobiernos provinciales la transferencia de las escuelas primarias nacionales (v\u00e9ase Repetto, 2001).los Centros de Recursos Huma - nos y Capacitaci\u00f3n Nos. 3, 8 y 10 de la Capital Federal depen - diente del CONET. Queda a cri - terio del Poder Ejecutivo Nacio - nal la oportunidad de transferir estos servicios en forma total o parcial previa garant\u00eda de finan - ciamiento. (Ley 24.049 - Ley de Transferencia de Servicios Edu - cativos) Como resulta claro de la for - mulaci\u00f3n de este art\u00edculo, los institutos superiores bajo an\u00e1 - lisis en este trabajo estaban ex - ceptuados de esta transferencia en una primera instancia, pero quedaba \"... a criterio del Poder Ejecutivo Nacional la oportuni - dad de transferir estos servicios en forma total o parcial previa garant\u00eda de financiamiento.\" De manera que, en primera ins - tancia los institutos no se ve\u00edan directamente afectados pero se preve\u00eda que ser\u00edan transferidos oportunamente. No se contem - plaba en la Ley la peculiar si - tuaci\u00f3n de aquellas instituciones que, como el IES LV JRF (y las Escuelas Normales), constitu\u00edan una unidad acad\u00e9mica integrada tanto el nivel superior como los niveles primario y secundario. La iniciativa de la transfe - rencia gener\u00f3 gran resistencia en las provincias sobre todo por la forma abrupta en la que fue in - troducida y por darse en el con - texto de la discusi\u00f3n de una ley de presupuesto (v\u00e9ase Repetto, 2001: 27). El proceso abarcar\u00eda la transferencia de 3.578 estableci - mientos y de 86.374 cargos do - centes. En el per\u00edodo entre 1992 y 1994 se concret\u00f3 el traspaso de la casi totalidad de los servi - cios (Fern\u00e1ndez Lamarra, 2002). Hasta ese momento el Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n gestionaba el 1,6% de la matr\u00edcula del nivel primario, el 44,2% del nivel secundario y el 32,5% de los alumnos del ter - ciario. A partir de ese momen - to dej\u00f3 de tener establecimien - tos educativos bajo su \u00f3rbita (Filmus, 1997). Otra consecuen - cia de la transferencia fue que permiti\u00f3 liberar recursos econ\u00f3 - micos y esfuerzo administrativo al estado central para abocarse de pleno a la implementaci\u00f3n de la reforma educativa (Rivas, 2004 y Paviglianiti, 1993 sobre el nuevo papel para el Estado). Es importante resaltar que la sanci\u00f3n de esta ley precede en el tiempo las otras dos leyes referidas a la organizaci\u00f3n del sistema educativo en su conjun - to: la Ley Federal de Educaci\u00f3n, y la Ley de Educaci\u00f3n Superior. Lo expresado por el diputado Figueroa resume la preocupa - ci\u00f3n que esto generaba \"Todos queremos la descentralizaci\u00f3n, nos parece bien, pero es induda - ble que todo esto tomar\u00eda cuer - po, sentido y coherencia si antes hubi\u00e9ramos sancionado una ley marco, como la de educaci\u00f3n general. [...] Sin embargo, he - mos puesto como primer tema el de la transferencia. [...] Por lo tanto, adelanto mi voto negati - vo al proyecto de ley de trans - ferencia de las escuelas.\" (citado en Repetto, 2001) Diversos autores han ana - lizado el impacto de la trans - ferencia de los sistemas edu -LV;40cativos (por 2008; 2012) y de los institutos de edu - caci\u00f3n superior no universitaria en particular (\u00c1lvarez & Ruiz, 2004, Ruiz & Rodr\u00edguez, 2011, Feldfeber & Ivanier, 2003). Esta pol\u00edtica puntual se dio en el mar - co de una pol\u00edtica m\u00e1s general de reducci\u00f3n del estado (Oszlak, 1994). Si bien en el debate so - bre la transferencia se plantea - ron razones y fundamentaci\u00f3n en el plano educativo, incluso invocando recomendaciones del Congreso Pedag\u00f3gico, lo que parece haber primado son criterios econ\u00f3micos y finan - cieros, especialmente para la reducci\u00f3n del volumen de gasto p\u00fablico nacional. En este senti - do, coincidimos con Vior (2008) cuando se\u00f1ala que \"A pesar de que el argumento expl\u00edcito de la Ley de Transferencias haya sido promover la 'federaliza - ci\u00f3n' y la democratizaci\u00f3n, en realidad, est\u00e1 originada en la necesidad de cumplir las metas de reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico y constituye una adecuaci\u00f3n a las 'sugerencias' formuladas por los acreedores externos (Carta de Intenci\u00f3n firmada con el Fondo Monetario Internacional en 1991).\" En este sentido coinciden tambi\u00e9n otros autores (Coraggio & Torres, 1997; Repetto, 2001; \u00c1lvarez & Ruiz, 2004). Sin embargo, uno de los fac - tores que influyeron en la flui - dez de la implementaci\u00f3n de la transferencia tuvo que ver con mejora salarial que implic\u00f3 para los docentes. Es as\u00ed que Repetto (2001) se\u00f1ala lo indicado por C Lavini en una entrevista sobre el tema \"La transferencia de los servicios educativos signific\u00f3 para los docentes transferidos una importante mejora salarial que supuso levantar un salario que ven\u00eda m\u00e1s deprimido.\"18 Este fue sin duda un factor que estaba en boca de los docentes transfe - ridos, particularmente en los ca - sos de instituciones en las cuales se contemplaban otras opciones como la transferencia a otros \u00e1mbitos, como el universitario, que era considerado negativo en este plano por ofrecer remunera - ciones relativamente m\u00e1s bajas, sobre todo en las escalas inferio - res de nombramiento. En el proceso de transfe - rencia los actores involucrados fueron el gobierno nacional y los gobiernos provinciales y, si bien estos \u00faltimos ofrecieron re - sistencia a la primera modalidad propuesta para la transferencia, al acordar sobre la cuesti\u00f3n de fondo, no presentaron otro tipo de oposici\u00f3n para la trasferen - cia. En el debate en el \u00e1mbito del Congreso fueron pocas las voces que se levantaron contra la Transferencia y muchas de ellas lo hicieron con referencia a las formas y no al fondo y, a\u00fan cuando lo hicieron, como vere - mos m\u00e1s adelante, fue muy po - bre la respuesta que recibieron. 18 Las realidades econ\u00f3micas resultaron muy diversas en la etapa post-trans- ferencia, reflejando la brecha socio- educativa entre las provincias (Oiberman 2004).Una de las objeciones centrales tuvo que ver con las limitacio - nes t\u00e9cnicas de las provincias en hacerse cargo de los servicios transferidos (Morduchowicz, 2008). Los gremios docentes, por su parte, no tuvieron par - ticipaci\u00f3n activa en el deba - te (Sen\u00e9n Gonz\u00e1lez y Arango, 1996; Nosiglia & Trippano, 2000 y Repetto, 2001). Los institutos transferidos lejos de tener una participaci\u00f3n activa, fueron marginados de las negociacio - nes, convirti\u00e9ndose en objeto, y no sujeto, de la transferencia. Resulta llamativo que en la discusi\u00f3n general relativa a la transferencia de los servi - cios educativos (Filmus, 1997; Repetto, 2001) se hace referen - cia escasa o nula a la transfe - rencia de los institutos de ni - vel superior no-universitario. Ciertamente no puede deberse a las dimensiones del sector. Quiz\u00e1s se deba a que no fueron el objeto inicial de la transferen - cia sino que fueron incorporadas a ella en una \u00faltima instancia19 y con limitada consideraci\u00f3n acerca de lo que esto implicar\u00eda. Por otra parte, s\u00ed encontramos m\u00e1s recientemente en \u00c1lvarez & Ruiz (2004) y Ruiz & Rodr\u00edguez (2011) an\u00e1lisis que se focalizan espec\u00edficamente en este sector y en el impacto de la transferencia entre otras cuestiones. Una de las caracter\u00edsticas de la transferencia y la improvisa - ci\u00f3n en la que se enmarc\u00f3 fue 19 A partir 1ro de enero de 1994 a trav\u00e9s de la suscripci\u00f3n del Acta Complementaria N\u00ba 4.LV;41el hecho de que las jurisdiccio - nes no contaban con estructu - ras requeridas para su depen - dencia jer\u00e1rquica. Al momento de la transferencia, no exist\u00eda una Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la Ciudad20 de la cual pudieran de - pender los establecimientos su - periores transferidos, por lo cual fueron \"repartidos\" en distintas dependencias, reflejando sin mayor cambio la estructura pre - existente en el \u00e1mbito nacional y las historias y tradiciones dife - renciadas de los sectores (v\u00e9ase \u00c1lvarez & Ruiz, 200421). Seg\u00fan se\u00f1alan Ruiz & Rodr\u00edguez (2011) la manera en la cual se sustan - 20 Dicha Direcci\u00f3n fue creada en 1996 luego de la asunci\u00f3n del primer gobierno aut\u00f3nomo de la Ciudad. De esta Direcci\u00f3n, y sus encarnaciones posteriores, dependen no solamente los niveles superiores de las Escuelas Normales e IES sino tambi\u00e9n los niveles iniciales, primarios y secundarios que conforman las distintas unidades institucionales. Por otra parte, el \u00e1rea tendr\u00eda rango de Direcci\u00f3n General a partir de 2003 (Ruiz & Mart\u00ednez, 2011). En el per\u00edodo transicional (entre 1992 y 1994), \"los IES e IFD quedaron en un sector que significativamente se llamaba \"residual\" en el Ministerio de Educaci\u00f3n (porque todav\u00eda no hab\u00edan sido transferidos).\" (Roberto Bein, comunicaci\u00f3n personal). 21 Estos autores incluso se\u00f1alan que \"As\u00ed, no se alcanzaron los objetivos explicitados acerca de lograr una reforma del estado tendiente a maximizar la eficiencia de la gesti\u00f3n y la calidad en la prestaci\u00f3n de los servicios transferidos debido a que primaron las presiones de las distintas agencias estatales nacionales para conservar las posiciones y estructuras vigentes hasta ese momento en el nivel nacional sin darse lugar a una jerarquizaci\u00f3n efectiva y profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n.\" (p. 18)ci\u00f3 la transferencia de los ins - titutos superiores en la Ciudad de Buenos Aires intensific\u00f3 la fragmentaci\u00f3n del sector a tra - v\u00e9s de esta dependencia funcio - nal dividida. Tampoco exist\u00eda, al momento de la transferencia a la Ciudad, normativa espec\u00edfica para el sector.22 Al mismo tiempo que se acentu\u00f3 la fragmentaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior no univer - sitaria, se le dio tratamiento uniforme a un sector altamente heterog\u00e9neo en el que se reco - nocen tradiciones y trayecto - rias muy diversas. Claramente esta visi\u00f3n uniformizante tie - ne mayor impacto negativo en aquellas instituciones con tra - diciones fuertemente instala - das, pero tambi\u00e9n desatiende a otras instituciones que puedan requerir atenci\u00f3n en funci\u00f3n de sus particularidades por con - tar con limitada tradici\u00f3n o trayectoria, o sea, necesitadas 22 Esta situaci\u00f3n en cierta forma perdura incluso en el presente con sucesivos cambios que se han generado en los \u00faltimos a\u00f1os. La eliminaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Superior en 2008 y la creaci\u00f3n de sendas Direcciones de Formaci\u00f3n Docentes y Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Superior, sumadas a la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Art\u00edstica, todas ellas dependientes de la Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Estatal; la subsiguiente re- instauraci\u00f3n en 2011 de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior con las tres Direcciones mencionadas dependiendo de ella, pero sin el nombramiento de un Director General para este puesto. Por otra parte, adem\u00e1s de la fragmentaci\u00f3n de la dependencia acad\u00e9mica, la mayor\u00eda de las instituciones transferidas siguen conformando unidades acad\u00e9micas que incluyen diversos niveles educativos m\u00e1s all\u00e1 del nivel superior.de fortalecimiento y desarrollo institucional. En el an\u00e1lisis de la realidad curricular, tambi\u00e9n se dan generalizaciones que no recuperan las especificidades de las tradiciones m\u00e1s ricas. Por ejemplo, los planes de es - tudio del sector transferido han sido caracterizados por Davini (1998) como permeados de ho - mogeneidad burocr\u00e1tica, rigi - dez interna, secundarizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n deductivo-apli - cativa y segmentaci\u00f3n. Si bien ciertas caracter\u00edsticas pueden ser aplicables a muchos institu - tos superiores, particularmente en lo referido al encuadre ad - ministrativo-burocr\u00e1tico en el que les ha sido impuesto, no se aplica a las instituciones ana - lizadas en este trabajo. En esa caracterizaci\u00f3n se considera a las carreras de magisterio / formaci\u00f3n de docentes de nivel primario como protot\u00edpicas o representativas del sector en su conjunto y se extienden de sus caracterizaciones a otras carre - ras con las cuales no necesaria - mente comparten rasgos distin - tivos. Muchas de las pol\u00edticas impulsadas desde los distintos planos institucionales surgen como respuesta a las necesida - des del sector num\u00e9ricamente m\u00e1s importante y no contem - plan las particularidades de las instituciones bajo an\u00e1lisis. Al momento de la trans - ferencia no resultaban claras cu\u00e1les ser\u00edan las consecuencias e implicancias para las institu - ciones y actores y s\u00f3lo se alcan - zar\u00edan a vislumbrar con el paso de los a\u00f1os. Cabe se\u00f1alar que LV;42la sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Educaci\u00f3n de 2006, lejos de subsanar o rectificar las conse - cuencias negativas del impac - to de esta reforma, profundiz\u00f3 la tendencia de marginaci\u00f3n y des-jerarquizaci\u00f3n en la que la transferencia sumi\u00f3 a los insti - tutos aqu\u00ed estudiados. El impacto de la transferencia Resumiremos aqu\u00ed algunas de las principales consecuencias de la transferencia y de otras medidas relacionadas que se su - cedieron en el tiempo. 1. La transferencia de los institutos a la \u00f3rbita de las juris - dicciones implic\u00f3 la inserci\u00f3n en una estructura de gesti\u00f3n y ad - ministrativa que no estaba pre - parada para las particularidades del sector. Nosiglia & Trippano (2000) resaltan el impacto nega - tivo que tuvo la transferencia al intercalar el nivel jurisdiccional en la cadena de decisi\u00f3n, sin mayor posibilidad de injerencia en muchos casos: Por el efecto combinado de la transferencia de los servicios educativos de nivel medio y superior no universitario que implicaron desaf\u00edos de gesti\u00f3n y recursos financieros adicio - nales y las exigencias derivadas de la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas de transformaci\u00f3n a partir de la sanci\u00f3n de la Ley, las provincias se hicieron m\u00e1s dependientes de las propuestas pol\u00edticas y t\u00e9cni - cas formuladas centralmente. En general estos mecanismos privilegian a los poderes eje -cutivos provinciales- que en la mayor\u00eda de los casos no tienen ni la capacidad ni la voluntad pol\u00edtica para generar procesos democr\u00e1ticos en sus propias jurisdicciones. Los ministros provinciales viven tensionados entre los reclamos y conflictos locales y las propuestas de la Naci\u00f3n. Las provincias termi - nan por imponer, a veces como pueden, la agenda de temas e instrumentos que genera el Mi - nisterio nacional. Esta situaci\u00f3n resulta par - ticularmente paradojal en la Ciudad de Buenos Aires a la cual se transfieren los institutos de m\u00e1s larga y rica tradici\u00f3n y mayores niveles de autonom\u00eda en su pr\u00e1ctica y que, a su vez, es la jurisdicci\u00f3n con menor experiencia y estructura minis - terial para absorberlos. Como se\u00f1alan \u00c1lvarez & Ruiz (2004), se trataba de \"una jurisdicci\u00f3n que no pose\u00eda instituciones de este nivel y no contaba con un ordenamiento normativo que pudiera recibirlas aunque m\u00e1s no sea en iguales condicio - nes para su gobierno y orga - nizaci\u00f3n con las que contaban en el \u00e1mbito nacional con las disposiciones del Estatuto del Docente Nacional\". Esa misma estructura, una vez definida, ser\u00eda la que impac - tar\u00eda en los niveles de autono - m\u00eda y auto-gesti\u00f3n de las insti - tuciones. Seg\u00fan se\u00f1ala Souto et al (2004): \"La autonom\u00eda en el [ISP JVG] est\u00e1 estrechamente vinculada a dos hechos: La situaci\u00f3n nacional . El r\u00e9gi - men pol\u00edtico vigente, y espe - cialmente, la oscilaci\u00f3n entre gobiernos democr\u00e1ticos y de facto, incide fuertemente al interior de las instituciones educativas... El organismo de dependencia y las relaciones jer\u00e1rquicas . El cambio de dependencia de un \u00f3rgano de gobierno a otro trae modificaciones en diver - sos aspectos vinculados con la autonom\u00eda institucional .\" (Mi resaltado, Souto et al., 2004: 177) En el esp\u00edritu de acercar las instituciones al contexto local, bajo el lema de \"descentraliza - ci\u00f3n\", se encomend\u00f3 una tarea de gran complejidad a estruc - turas administrativas que no estaban preparadas, lo cual ne - cesariamente gener\u00f3 tensiones. Un ejemplo de estas tensiones es la particular situaci\u00f3n de los docentes extranjeros que se desempe\u00f1aban en los estableci - mientos transferidos. Los esta - blecimientos en cuesti\u00f3n conta - ban a la hora de la transferencia (y en la actualidad tambi\u00e9n) con docentes de origen extranjero. La normativa vigente en el mo - mento de la transferencia en la Ciudad de Buenos Aires no per - mit\u00eda que hubiera extranjeros a cargo de grupos de alumnos. Para lograr que los docentes ex - tranjeros fueran reconocidos (y sus sueldos abonados) fue nece - sario que la Rectora del IES LV JRF hiciera una gesti\u00f3n especial, con un pedido de excepci\u00f3n justificado, ante la entonces Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la LV;43Ciudad de Buenos Aires.23 Esta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que los docen - tes en cuesti\u00f3n pasaran muchos meses sin cobrar sus sueldos. M\u00e1s tarde esta excepcionalidad se vio superada por la elimina - ci\u00f3n general de la restricci\u00f3n de nacionalidad.24 Otra situaci\u00f3n que podemos se\u00f1alar, de aplicaci\u00f3n al con - junto de los docentes, refiere al r\u00e9gimen laboral al que debie - ron adaptarse los docentes de las instituciones. El instrumen - to rector del r\u00e9gimen laboral de los docentes es el Estatuto del Docente. Los docentes transferi - dos pasaron de ser regidos por el Estatuto del Docente Nacional al Estatuto del Docente de la Ciudad de Buenos Aires que, a diferencia del primero, no in - clu\u00eda referencia alguna al ni - vel superior dado que la juris - dicci\u00f3n no ten\u00eda experiencia en su gesti\u00f3n, a diferencia de otras jurisdicciones (v\u00e9ase Ruiz & Rodr\u00edguez, 2011). Esto im - plic\u00f3 que, si bien la Ley de Transferencia (Art. 8) establec\u00eda que se preservar\u00edan las condi - ciones laborales de los agentes transferidos, en la pr\u00e1ctica los docentes debieron adaptarse en muchos sentidos a lo estableci - do por el Estatuto del Docente de la Ciudad de Buenos Aires, 23 Acta N\u00ba108 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 165, 20/04/95. 24 La restricci\u00f3n fue eliminada del Estatuto Docente de la Ciudad de Buenos Aires para el nivel superior por Ley N\u00ba668 de 2001. En la Provincia de Buenos Aires la modificaci\u00f3n se dar\u00eda de manera m\u00e1s amplia por Ley N\u00ba13.936 de 2008.particularmente en lo referido al r\u00e9gimen de nombramiento de docentes por horas c\u00e1tedra, un r\u00e9gimen de licencias concebido para los niveles inicial, primario y medio.25 Esta reglamentaci\u00f3n ha llevado a que las institucio - nes perdieran valiosos docentes que se ve\u00edan limitados en su desempe\u00f1o y crecimiento aca - d\u00e9mico (Bompet, comunicaci\u00f3n personal). 2. La transferencia de los institutos y la subsiguiente re - forma planteada por la Ley Federal de Educaci\u00f3n y la Ley de Educaci\u00f3n Superior profun - dizaron el posicionamiento de los institutos en un estrato je- r\u00e1rquicamente inferior al que su tradici\u00f3n podr\u00eda haber ge - nerado. Por un lado la Ley de Educaci\u00f3n Superior define a todos los institutos como \"de educaci\u00f3n superior no universi - taria\" o sea que se los define por lo que no son.26 Asimismo no se establece distinci\u00f3n alguna en - tre los distintos tipos de institu - tos que pertenecen a este sector, creando un amplio sector de gran heterogeneidad y descono - 25 Hubo incluso un intento fallido de equiparar los mecanismos de ascenso para las autoridades. 26 En ese mismo momento y recorriendo un camino inverso de jerarquizaci\u00f3n de las instituciones, en Gran Breta\u00f1a se convirti\u00f3 a los institutos polit\u00e9cnicos en universi - dades en 1992 a trav\u00e9s de la Further and Higher Education Act, en <www.legisla - tion.gov.uk/ukpga/1992/13>. En Finlandia, como se\u00f1ala Sahlberg (2012), ya en los a\u00f1os 70 la formaci\u00f3n docente pas\u00f3 al \u00e1m - bito universitario, este es considerado uno de los factores cruciales en la transforma - ci\u00f3n educativa en ese pa\u00eds.ciendo las especificidades y tra - diciones diferenciadas. Por otra parte, se generaron un conjunto de iniciativas que reconfirmaron el estatus inferior o subalterno de las instituciones. Entre estas podemos se\u00f1alar la creaci\u00f3n, dentro de la Red de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Docente, del Circuito E para la capacitaci\u00f3n de los docentes de los insti - tutos; los IES e IFD quedaron en un sector que significati - vamente se llamaba \"residual\" en el Ministerio de Educaci\u00f3n (porque todav\u00eda no hab\u00edan sido transferidos).27 y la creaci\u00f3n de un Registro de Evaluadores para la acreditaci\u00f3n de los Institutos de Formaci\u00f3n Docente.28 Ambas iniciativas quedaron truncas. Esto aliment\u00f3 una percepci\u00f3n de incertidumbre y desconcierto en las instituciones que un d\u00eda iban a ser evaluadas de acuerdo con criterios que desconoc\u00edan y en cuya definici\u00f3n no hab\u00edan participado, y al otro d\u00eda, todo hab\u00eda quedado en el olvido y que, por otra parte, se ve\u00edan sin la posibilidad de completar la capacitaci\u00f3n que los \"expertos\" 27 El IES LV JRF s\u00ed tuvo la posibilidad de presentar proyectos de capacitaci\u00f3n para los Circuitos \"C\" (Tercer ciclo de la EGB) y \"D\", Educaci\u00f3n Polimodal, aunque te\u00f3ricamente estos proyectos s\u00f3lo pod\u00edan ser presentados por universidades (Roberto Bein, comunicaci\u00f3n personal). Sobre la RFFDC, v\u00e9ase Serra (2001). 28 Todav\u00eda aparece en el sitio del Ministerio de Educaci\u00f3n el listado corres - pondiente a este Registro, con los datos de los Evaluadores Registrados, en <www. me.gov.ar/curriform/enlacesfd/evaluado - res.html>, a pesar de que sus evaluaciones no han sido requeridas. LV;44consideraban que necesitaban. 3. A nivel curricular las ca - rreras de formaci\u00f3n superior (en lenguas), quedaron supeditadas a las directivas emanadas del Consejo Federal, el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n (y los \u00f3rganos creados por este sub - siguientemente, tales como el INFD), y las directivas de la juris - dicci\u00f3n. Se pas\u00f3 as\u00ed de la etapa fundacional en la cual las deci - siones curriculares surg\u00edan de las instituciones y sus docentes al polo opuesto del espectro con diversos estratos externos a las instituciones que tiene un alto nivel de poder de decisi\u00f3n cu - rricular. Es as\u00ed que, como indica Vior (2008) \"La descentralizaci\u00f3n de responsabilidades es acom - pa\u00f1ada por la centralizaci\u00f3n de las decisiones esenciales.\" Espec\u00edficamente con referencia al sector de la educaci\u00f3n superior no universitaria, \u00c1lvarez & Ruiz (2004) se\u00f1alan que \"Para el sec - tor SNU, en particular, la Ley de Educaci\u00f3n Superior y los acuer - dos y resoluciones del Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n consagran una fuerte centralidad pol\u00edtica, tanto para la toma de decisiones cuanto para la fija - ci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas, en el \u00e1mbito del Poder Ejecutivo Nacional y los poderes ejecutivos provinciales.\" 4. Una situaci\u00f3n que se observa en la actualidad es la atomizaci\u00f3n del sector con li - mitadas instancias de contacto institucional. A pesar de que los establecimientos comparten docentes que se desempe\u00f1an en m\u00e1s de una instituci\u00f3n, a ni -vel institucional, los contactos son escasos. En el a\u00f1o 2008 se conform\u00f3, a instancias de los rectores de los institutos de for - maci\u00f3n superior de la Ciudad de Buenos Aires, un Consejo de Educaci\u00f3n Superior de Gesti\u00f3n Estatal (CESGE), tomando como modelo el de la provincia de Buenos Aires.29 Las reuniones que se realizaron en un primer momento se vieron discontinua - das, pero fue un espacio que, mientras dur\u00f3, result\u00f3 valioso para canalizar las inquietudes de este sector (Bompet, comuni - caci\u00f3n personal). 5. La generaci\u00f3n de niveles e instancias superiores de toma de decisi\u00f3n (como el INFD) en el plano curricular e institucio - nal que imparte directivas re - feridas a los planes de estudio y las distintas instancias curri - culares es recibida por las ins - tituciones como imposiciones, lo cual constituye un creciente verticalismo en las decisiones curriculares. Esta situaci\u00f3n ge - nera diversas instancias de re - sistencia y frustraci\u00f3n, muchas veces fruto de las distorsiones en los canales de comunicaci\u00f3n 29 Una salvedad a hacer en este caso es que los Consejos Regionales de Directores de Institutos Superiores de Formaci\u00f3n Docente y T\u00e9cnica, dependientes de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior, en todas las regiones educativas de la Provincia de Buenos Aires creados por Resoluci\u00f3n N\u00ba 5044 del 2005 del Ministerio de Educaci\u00f3n Provincial no son una entidad autoconvocada sino que se trata de \"una instancia de gesti\u00f3n intermedia como \u00f3rgano de participaci\u00f3n, consulta y sugerencia entre los Institutos Superiores y el nivel central.\" .y la distancia entre los actores involucrados (docentes, jefes de departamento, autoridades de los establecimientos, autorida - des y t\u00e9cnicos jurisdiccionales, autoridades y t\u00e9cnicos naciona - les) que se conocen poco entre s\u00ed. Mediando en este contacto tambi\u00e9n participan las autori - dades de la jurisdicci\u00f3n, incor - porando uno o varios actores m\u00e1s. \u00c1lvarez & Ruiz (2004: 15) denominan la situaci\u00f3n genera - da como de \"autonom\u00eda restrin - gida\" que definen diciendo que \"estas instituciones pueden pro - poner sus propias normas para reglamentar su funcionamiento y organizaci\u00f3n, pero se trata de una competencia limitada ya que debe ser aprobada por la autoridad educativa competen - te, por lo que termina siendo un atributo que no alcanza el ran - go de autonom\u00eda plena como la concedida a las universidades nacionales.\" Esta situaci\u00f3n organizativa deriva en una centralizaci\u00f3n de la toma de decisiones que im - plica el alejamiento del terre - no de aplicaci\u00f3n y la p\u00e9rdida de especificidad en las medi - das y que puede ser conside - rada como un \"[avance] sobre la autonom\u00eda de los estable - cimientos\" (Vior &. Misuraca, 2003). Es as\u00ed que \u00c1lvarez & Ruiz (2004) se\u00f1alan que \"Para el sector [de la educaci\u00f3n supe - rior no universitaria], la Ley de Educaci\u00f3n Superior y los acuer - dos y resoluciones del Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n consagrar\u00e1n una fuerte cen - tralidad pol\u00edtica, tanto para la LV;45toma de decisiones cuanto para la fijaci\u00f3n de las pol\u00edticas edu - cativas, en el \u00e1mbito del Poder Ejecutivo Nacional y los pode - res ejecutivos de las provincias\" reduciendo, entonces, signifi - cativamente el grado de auto - nom\u00eda del que las instituciones hab\u00edan gozado hasta entonces. Esto deriva en una modalidad de \"autonom\u00eda restringida\". Diversas iniciativas (por ejem - plo, modificaciones curricula - res, impulso a la investigaci\u00f3n, etc.) emanadas de las esferas centrales, transmitidas a trav\u00e9s de los estratos intermedios, no resultan de gran impacto en las instituciones. Este tipo de si - tuaci\u00f3n se ve particularmente exacerbada en aquellas institu - ciones, como las relevadas aqu\u00ed, que cuentan con largas y fron - dosas tradiciones. Por ejemplo, el n\u00famero y diversificaci\u00f3n de nuevas carreras o modificacio - nes curriculares emanadas de los institutos se ha visto enor - memente reducido si lo compa - ramos con las primeras etapas de existencia de los institutos o incluso con el comienzo de la d\u00e9cada de los 70. Hasta aqu\u00ed hemos analizado el impacto que la transferencia tuvo en los institutos superio - res no universitarios. Al mismo tiempo, este per\u00edodo fue una etapa de modificaciones signifi - cativas en lo referido a la edu - caci\u00f3n superior en general. Es as\u00ed, por ejemplo, que luego de la reforma de los a\u00f1os 90, seg\u00fan UNESCO (2003), observamos la creaci\u00f3n de numerosas universi -dades en el Gran Buenos Aires, muchas de ellas con sede en la Ciudad misma, especialmente para el dictado de posgrados. La mayor\u00eda de estas universidades no han incluido dentro de su oferta de grado, carreras de for - maci\u00f3n de docentes o traducto - res de lenguas extranjeras, ni de docentes en general. Sin embar - go, se observa dentro de su ofer - ta carreras de licenciatura para docentes30 e incluso maestr\u00edas, algo llamativo en universidades que no cuentan con departa - mentos ni facultades ni carreras de grado en el \u00e1rea. Esto impli - ca que tampoco cuentan con planteles docentes estables, ni reservorios bibliogr\u00e1ficos, ni de - sarrollo de investigaci\u00f3n. En al - gunos casos ofrecen idiomas en modalidad de extensi\u00f3n o como un servicio para otras carreras. Esta escisi\u00f3n entre las institu - ciones que brindan las carreras de grado, o sea los institutos superiores, y las que ofrecen posgrados, o sea las universida - des, no es conducente al forta - 30 Por ejemplo, Licenciatura en Ense\u00f1anza del idioma ingl\u00e9s en Universidad CAECE, Licenciatura en Lengua Inglesa en Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Ciclo de Licenciatura en Ingl\u00e9s en Universidad Nacional del Litoral con sede en Lomas de Zamora, Licenciatura y Maestr\u00eda en lengua inglesa en Universidad de Belgrano etc. Esta oferta surgi\u00f3 como consecuencia de la formulaci\u00f3n del Art\u00edculo 39 de la LES que no permit\u00eda a los egresados de los institutos terciarios acceder a posgrados y, al mismo tiempo, una percibida exigencia de contar con posgrados para conservar el cargo. Esta situaci\u00f3n se vio (parcialmente) subsanada por la sanci\u00f3n del Art\u00edculo 39 bis.lecimiento del sector31 sino que refuerza la noci\u00f3n de p\u00e9rdida de jerarqu\u00eda del subsistema supe - rior no universitario en la cual se cursar\u00eda el grado (o primera carrera) para luego acceder a las Licenciaturas para docentes (ya que estrictamente el t\u00edtulo emi - tido por los institutos no es con - siderado por la ley como t\u00edtulo de grado) y/o posgrados en las nuevas universidades.32 Asimismo, y espec\u00edficamen - te en el \u00e1rea de la formaci\u00f3n de docentes de lenguas extranjeras, en el conurbano bonaerense se han creado numerosos institu - tos superiores33 y carreras de formaci\u00f3n superior en lenguas que han descomprimido la pre - si\u00f3n en la matr\u00edcula de los ins - titutos de la Ciudad. Esto ha te - nido un impacto en la cantidad de aspirantes a ingresar a los institutos de la Ciudad, incluso llevando algunos de los institu - tos privados a cerrar sus puer - tas (por ejemplo: Instituto Santa Catalina, Asociaci\u00f3n Argentina 31 Esta situaci\u00f3n tiene origen en la caracterizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n docente como carreras terminales sin articulaci\u00f3n vertical con otros estudios de nivel superior (v\u00e9ase Paviglianiti, 1988). 32 Sobre el desarrollo de licenciaturas, v\u00e9ase \u00c1lvarez y D\u00e1vila (2005). 33 Hay Institutos Superiores de gesti\u00f3n estatal (en Adrogu\u00e9, Avellaneda, Banfield, Escobar, Ituzaing\u00f3, Lan\u00fas, Monte Grande, Moreno, Quilmes, San Francisco Solano, San Isidro, San Justo, San Miguel y Villa Ballester) y de gesti\u00f3n privada (Avellaneda, Berazategui, Bernal, Gonz\u00e1lez Cat\u00e1n, Haedo, Lomas de Zamora (2), Merlo, Monte Grande, Mor\u00f3n, Palomar, Pilar, San Antonio de Padua, San Isidro, San Mart\u00edn, San Miguel y Villa Tesei).LV;46de Cultura Inglesa (AACI), Instituto Cultural Argentino- Norteamericano (ICANA), Liceo Cultural Brit\u00e1nico, todos para in - gl\u00e9s; Alianza Francesa de Buenos Aires, para franc\u00e9s). Si bien re - sulta comprensible la necesidad de creaci\u00f3n de institutos para suplir la demanda creciente de profesionales en lenguas (par - ticularmente de docentes y de ciertas lenguas como el ingl\u00e9s y el portugu\u00e9s), dada la ausencia de un sistema de evaluaci\u00f3n de institutos superiores, resulta pre - ocupante tan r\u00e1pida expansi\u00f3n en este sector. Seg\u00fan se\u00f1alan \u00c1lvarez & Ruiz (2004: 10), [...] nunca fueron establecidos [los] criterios m\u00ednimos de for - maci\u00f3n para todo el pa\u00eds que aseguraran niveles de formaci\u00f3n equiparables entre las distintas jurisdicciones. Al contrario, se multiplicaron los planes de es - tudio entre las jurisdicciones provinciales y los distintos sec - tores educativos, diversificando los est\u00e1ndares de formaci\u00f3n y potenciando situaciones de des - igualdad educativa. La transferencia al interior de los establecimientos Retomaremos ahora el an\u00e1 - lisis del proceso de transferen - cia para considerar en forma detallada su impacto desde la perspectiva de los actores al interior de los institutos. Con este fin analizaremos Actas de Consejo Directivo, como el \u00f3r - gano de gobierno institucional donde estos temas naturalmen - te son tratados. Se trata de las Actas del Consejo Directivo del IES LV JRF y del ISP JVG co - rrespondientes al per\u00edodo 1991- 1995. De este an\u00e1lisis surgen las siguientes observaciones: 1. Los institutos no fueron part\u00edcipes en el proceso de su propia transferencia. Al iniciar - se el proceso de transferencia, los institutos fueron convoca - dos al Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n nacional para comu - nic\u00e1rseles que la transferencia tendr\u00eda lugar. Primero: que dados los aconte - cimientos que han tenido lugar durante las \u00faltimas semanas en el \u00e1mbito educativo es necesa - rio dedicar parte del INFORME DEL RECTOR para informar al Consejo Directivo las \u00faltimas novedades obtenidas al respec - to en el Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n. Segundo: que el lunes veintid\u00f3s del corriente el Dr. Julio C\u00e9sar Labak\u00e9, Director de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Docente del Mi - nisterio de Cultura y Educaci\u00f3n, cit\u00f3 a los Rectores de Escuelas Normales y Superiores de la Ca - pital Federal y de la provincia de Buenos Aires. Se aclara la diferencia entre unas y otras, y se destaca que en la Capital Fe - deral el \u00fanico Instituto Nacional de Ense\u00f1anza Superior (INES) que tiene Primario y Secunda - rio es el INES en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" Tercero: que el Dr. Labak\u00e9 cen - tr\u00f3 su informe en tres casos: la presentaci\u00f3n de una grilla con los nuevos sueldos para el Nivel Terciario en los Institutos dependientes de la Naci\u00f3n; b) la explicaci\u00f3n de la transferencia de todas las escuelas de Nivel Primario y Secundario a la Mu - nicipalidad de la Ciudad de Bue - nos Aires desde el primero de julio de mil novecientos noventa y dos; y c) la confirmaci\u00f3n sobre la \"titularizaci\u00f3n\" masiva de los docentes en el Nivel Terciario. Punto que fuera objetado por la Rectora, Prof. Gass\u00f3. (Acta N\u00ba60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 108- 109, 25/06/92) No se trataba de abrir fo - ros de debate o discusi\u00f3n sino simplemente comunicar deci - siones tomadas. La sustancia - ci\u00f3n del proceso fue a trav\u00e9s de la suscripci\u00f3n de un Convenio y Actas Complementarias en - tre el Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires (v\u00e9ase Anexo B). Si bien la novedad concit\u00f3 preo - cupaci\u00f3n y debate al interior de los establecimientos, no parecen haberse llevado adelante accio - nes conducentes a modificar el curso de las decisiones tomadas en las \u00f3rbitas superiores. En nu - merosas referencias se percibe una actitud de \"espera\" de co - municaciones formales que pa - recen no llegar. [Informe de Rectora] SEGUNDO: que con respecto a la transfe - rencia a la MCBA, la Rectora re - itera que pese a los comentarios recibidos, el Instituto a\u00fan no ha tenido ninguna comunicaci\u00f3n formal. (Acta N\u00ba67 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 154, 12/11/92) La Rectora menciona tambi\u00e9n el tema de la Transferencia del Instituto a la Municipalidad de LV;47la Ciudad de Buenos Aires, ha - ciendo notar que a la fecha no existe en la Instituci\u00f3n ninguna comunicaci\u00f3n oficial al respec - to. (Acta N\u00ba80 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 16-17, 09/12/93) Tambi\u00e9n aparecen mencio - nes a la solicitud de informa - ci\u00f3n a las autoridades dado que la misma claramente no hab\u00eda sido enviada a las instituciones, por ejemplo: Se solicita que se pida al Minis - terio copia del acta de transfe - rencia adem\u00e1s de una entrevista con el ministro para entregarle una declaraci\u00f3n que manifieste nuestro repudio a la municipa - lizaci\u00f3n. (Acta N\u00ba436 de CD, ISP JVG, p. 94, 07/12/93) Como contrapartida de la marginaci\u00f3n de que fueron ob - jeto los institutos en las nego - ciaciones se puede observar una estrategia de no-participaci\u00f3n de los mismos en ciertas instan - cias con el objetivo de no con - validar la medida tomada. Es as\u00ed, por ejemplo, que: La Rectora informa al Consejo sobre la invitaci\u00f3n de la Munici - palidad a una reuni\u00f3n informa - tiva sobre la transferencia, el 17 de diciembre a las 13.30 hs a la que asistir\u00e1n la se\u00f1ora rectora, los vicerrectores L\u00f3pez y C\u00f3cco - la y la consejera Elvira Saluzzi. Tambi\u00e9n se informa sobre la invitaci\u00f3n anterior a la cual no se mand\u00f3 ning\u00fan representante para evitar convalidar la muni - cipalizaci\u00f3n. (Acta N\u00ba437 de CD, ISP JVG, p. 95-96, 16/12/93) 2. En una primera instancia la Ley de Transferencia plantea - ba que ser\u00edan transferidos los niveles primario y secundario. Informe del Rector - PRIMERO: Que tuvo lugar una reuni\u00f3n en el Ministerio de Cultura y Edu - caci\u00f3n con el Director de For - maci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Docen - tes, Doctor Julio Labak\u00e9 donde se explic\u00f3 nuevamente el tema de la transferencia de los ni - veles primario y secundario. La situaci\u00f3n m\u00e1s grave se presenta para los Institutos Normales. En el caso del Instituto Nacional de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" se entiende que sus niveles pri - mario y secundario depender\u00edan de la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires y el terciario del Ministerio de Cultura y Educa - ci\u00f3n de la Naci\u00f3n. (Acta N\u00ba62 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 136, 13/08/92) Una vez m\u00e1s, esta informa - ci\u00f3n no llega a las instituciones por canales formales ni se hace referencia a la ley aprobada, por ejemplo: [La Rectora Informa] que no hay novedades sobre el traspaso del Instituto a la MCBA. En princi - pio, el nivel secundario pasar\u00eda a la MCBA desde el primero de enero del pr\u00f3ximo a\u00f1o; sobre el nivel superior no se tienen nin - guna novedad del Ministerio. (Acta N\u00ba68 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 158, 10/12/92) El posible desmembramiento de la \"unidad acad\u00e9mica\" gene - r\u00f3 un debate que incluso parec\u00eda llegar a la confrontaci\u00f3n entre los niveles primario y secun -dario por un lado y el terciario por otro. Desde una perspectiva parec\u00eda que el nivel terciario se mostraba complaciente ante la situaci\u00f3n de permanecer en la \u00f3rbita de la Naci\u00f3n si se transfe - r\u00edan los otros dos niveles. Es as\u00ed que la representante de los do - centes del nivel secundario se - \u00f1ala en una reuni\u00f3n de Consejo Directivo \"[...] que falta unidad entre los tres niveles y que no encuentra un 'sentimiento de pertenencia\"34 en clara alusi\u00f3n a la fragmentaci\u00f3n que la medida parec\u00eda crear en primera instan - cia. Si bien se reiteraba en re - petidas oportunidades la impor - tancia y voluntad de mantener la unidad acad\u00e9mica, no surge que se hayan realizado acciones concretas en este sentido por parte de las autoridades. En de - finitiva, lo que suceder\u00eda es que la unidad completa ser\u00eda trans - ferida, cosa que no parece haber sido contemplada en las discu - siones sobre el tema hasta luego de consumado el hecho. 3. En las reuniones y co - municaciones del Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n sobre el tema de la trans - ferencia35 se trataban tambi\u00e9n cuestiones salariales y relativas a las condiciones de trabajo , en particular, la titularizaci\u00f3n de los docentes que se har\u00eda efec - tiva precisamente en ese per\u00edo - do por Resoluci\u00f3n Ministerial 2825/92. Esta situaci\u00f3n no pare - 34 Acta N\u00ba 60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 113, 25/06/92. 35 Acta N\u00ba60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 108-109, 25/06/92.LV;48cer\u00eda simple coincidencia ya que justamente esta era una de las preocupaciones imperantes en - tre los colectivos docentes que ser\u00edan transferidos junto con los inmuebles. En ese per\u00edodo se ha - b\u00edan sucedido diversos reclamos salariales y huelgas docentes y hab\u00eda preocupaci\u00f3n en el cuerpo docente por la imposibilidad de acceder a la titularidad a trav\u00e9s de concursos. La implementa - ci\u00f3n de concursos era objetada por el Ministerio a la espera de nueva normativa y reglamen - taci\u00f3n que se supon\u00eda que ser\u00eda firmada por el Ministro.36 4. La falta de informaci\u00f3n por los canales oficiales y ver - siones contradictorias genera - ban confusi\u00f3n y desconcierto al interior de las instituciones. Las comunicaciones referidas al proceso se caracterizaban por su naturaleza informal y oral, sin referencia a los aspectos forma - les, tales como proyectos de ley, procedimientos legales, leyes sancionadas, etc. Por ejemplo, la Rectora del IES LV JRF informa lo siguiente: Se solicita que se pida al Minis - terio copia del acta de transfe - rencia adem\u00e1s de una entrevista 36 La Prof. Gass\u00f3 [Rectora] manifiesta 1. Que asisti\u00f3 a una reuni\u00f3n citada por el Dr. Labak\u00e9 en donde se ley\u00f3 un decreto, que est\u00e1 a la firma del Presidente, en el cual se habla del funcionamiento de los INES no normalizados. 2. Refiri\u00e9ndose a los concursos, dice que nuestro Instituto estar\u00eda en condiciones de realizarlos pero que el Ministerio se opone porque est\u00e1 por salir una nueva reglamentaci\u00f3n al respecto. Acta N\u00ba47 Libro 5 de CD, IES LV JRF, p. 9, 26/09/91.con el ministro para entregarle una declaraci\u00f3n que manifieste nuestro repudio a la municipali - zaci\u00f3n. Se aprueba por unanimi - dad. (Acta N\u00ba436 de CD, ISP JVG, p. 94, 07/12/93) M\u00e1s adelante incluso se se - \u00f1ala que \"casi todas las informa - ciones sobre el tema se han dado oralmente: a\u00fan no hay resolu - ci\u00f3n ministerial y/o circular.\"37 En sucesivas reuniones y ante consultas de los Consejeros, las autoridades recurrentemente refieren que \"no se han recibi - do novedades al respecto.\"38 La toma de conocimiento de los pormenores de la transferencia surge a trav\u00e9s de comentarios, o de la prensa, o instancias de co - municaci\u00f3n burocr\u00e1tica (como la llegada de una circular, la visita de una inspectora de la Ciudad39) o simb\u00f3lica (como la visita del intendente de la 37 Acta N\u00ba62 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 136, 13/08/92 38 Por ejemplo, Acta N\u00ba68 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 158, 10/12/92; Acta N\u00ba80 Libro 7 de IES LV JRF, p. 16-17, 09/12/93. 39 La Rectora informa a los consejeros que se hizo presente en el Establecimiento, una supervisora de la Direcci\u00f3n de Capacitaci\u00f3n de la Municipalidad de la Ciudad de Bs As para recabar informaci\u00f3n sobre la matr\u00edcula y el n\u00famero de ingresantes y egresados en los tres niveles. Al finalizar, confeccion\u00f3 un acta donde asent\u00f3 la informaci\u00f3n solicitada. A su vez entreg\u00f3 en la Secretar\u00eda del Establecimiento la Circular N 139 del 28/09/82 de la Direcci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n Media y Superior del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, donde se indica como consignar las notas en el Nivel Medio y confeccionar los t\u00edtulos para este nivel. (Acta N\u00ba100 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 107-108, 27/10/94)Ciudad al IES LV JRF con una comitiva de 30 personas al acto escolar a fines de 199440). 5. La discusi\u00f3n no hace re- ferencia a la legislaci\u00f3n y a la normativa que se estaba gene - rando. No se hace siquiera refe - rencia a la Ley de Transferencia misma. El debate parece basar - se en percepciones o supuestos sin referencia a la normativa (e incluso desfasada en el tiempo con esta). Esto es otro indicador de que los institutos y sus auto - ridades estuvieron totalmente al margen de las negociaciones en las que los actores protag\u00f3nicos fueron otros. Es as\u00ed que si bien el Acta Complementaria N\u00ba 4, que detallaba las precisiones de la modalidad de transferencia, era firmada el 30 de noviem - bre de 1993 entre el Ministerio nacional y la Municipalidad de Buenos Aires, el Consejo Directivo del ISP JVG en su re - uni\u00f3n del d\u00eda siguiente manifes - taba lo siguiente: Luego de un intercambio de ideas sobre la transferencia de los Institutos Terciarios a la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires, varios consejeros aconsejan no aceptar la trans - ferencia y manifiestan p\u00fabli - camente el rechazo, mientras tanto, otros consejeros opinan que puede rechazarse la trans - ferencia y tratar de unirse con otros Profesorados. El consejero Fiseira41 aclara que los Normales y varios INES est\u00e1n de acuerdo 40 Acta N\u00ba101 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 113, 10/11/94 41 Marcelo Fiscina, Consejero Graduado.LV;49y ya negocian para ocupar un lugar. Algunos consejeros indican que la transferencia no se ha con - cretado porque no llegan a un acuerdo Municipalidad y Minis - terio de Cultura y Educaci\u00f3n. La consejera Saluzzi indica que debemos luchar por mantener la autonom\u00eda acad\u00e9mica. El esp\u00edritu general es el de re - chazo a la transferencia y el de unir fuerzas con otras insti - tuciones terciarias que tengan la misma voluntad y pelear un espacio de decisi\u00f3n en la regla - mentaci\u00f3n. No habiendo m\u00e1s temas que tratar se levanta la sesi\u00f3n a las 23.00 horas. (Acta N\u00ba435 de CD, ISP JVG, p. 93, 01/12/93) Y seis meses m\u00e1s tarde se decide: Rechazar la municipalizaci\u00f3n y reivindicar la jerarqu\u00eda nacional de los t\u00edtulos y del Instituto. Se vota por unanimidad afirmati - vamente. (Acta N\u00ba448 de CD, ISP JVG, p. 115, 31/05/94) Menciones de este tenor apa - recen en actas de reuniones pos - teriores cuando la transferencia era ya un hecho consumado. En este caso parece cons - tatarse lo que se\u00f1alan Vior & Misuraca (2003) con respecto a los mecanismos empleados para producir cambios estructurales a trav\u00e9s de normativa de bajo ni - vel de jerarqu\u00eda: [...] los centros de decisi\u00f3n [pa - san] del Parlamento al Poder Ejecutivo y de \u00e9ste a la tecno -cracia estatal y para-estatal. [...] En muchos casos, la toma de decisiones se sustrae del debate p\u00fablico argumentando la nece - sidad de participaci\u00f3n 'experta' de cient\u00edficos y especialistas. (Vior & Misuraca, 2003: 4) Si bien la Ley de Transfe- rencia es, obviamente, una ley, su tratamiento y sanci\u00f3n fueron, cuanto menos, sumamente expe - ditivos y la ley dej\u00f3 en suspenso la transferencia efectiva de este sector que luego se efectivizar\u00eda a trav\u00e9s un Acta de Transferencia. La transferencia de los ins - titutos estudiados aqu\u00ed parece haber tomado por sorpresa al Parlamento mismo, espec\u00edfica - mente la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n del Senado de la Naci\u00f3n, que realiza un pedido de informe al Poder Ejecutivo sobre la trans - ferencia del ISP JVG y el IES LV JRF. Fundamenta dicho pedido la percepci\u00f3n negativa que ha - b\u00eda entre estos senadores, del impacto que esta medida pu - diera tener en estas institucio - nes consideradas en el pedido de informe como \"Instituciones orgullo de la educaci\u00f3n argen - tina\". El pedido de informes fue realizado a comienzos de 1994 y s\u00f3lo recibir\u00eda una respuesta in - completa (por no contemplar los fundamentos que motivaran di - cho pedido de informe ni hacer referencia a las instituciones so - bre las que se consultaba), m\u00e1s de un a\u00f1o y medio m\u00e1s tarde. 6. En la discusi\u00f3n de la transferencia en ambos institu - tos se hace menci\u00f3n de posibles alternativas , sin mayor profun - dizaci\u00f3n o indicaci\u00f3n de facti -bilidad ni mayor continuidad en el tiempo del tratamiento de las opciones. Es as\u00ed, por ejemplo, que se se\u00f1ala que: \"[Se analiza la posibilidad de que se reconozca al Joaqu\u00edn como Instituto Universitario; tambi\u00e9n se plantea intentar convenios con la universidad hasta articular carreras] 'al - gunos se\u00f1alan que esto podr\u00eda implicar una dependencia ver - tical y tambi\u00e9n se observa que podr\u00eda ser un peligro para la instituci\u00f3n. ' (Actas del Consejo Directivo N\u00ba481 del 24/11/95)\" (Souto et al., 2004: 218) Algunas alternativas mencio - nadas incluyen la incorporaci\u00f3n a una universidad (la UBA42), un proyecto de universidad pe - dag\u00f3gica que aparentemente se origin\u00f3 en el seno mismo del Ministerio,43 y otras alternativas 42 Las menciones a esta alternativa son recurrentes en el caso del IES LV JRF y se suceden en el tiempo, incluso preceden en el tiempo al tratamiento del tema de la transferencia (Acta N\u00ba46 Libro 5 de CD, IES LV JRF, p. 7-8, 16/09/91). Tambi\u00e9n aparece una referencia a un supuesto proyecto de Ley en este sentido de la Diputada Patricia Bullrich (Acta N\u00ba103 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 124-131, 24/11/94; a pesar de hacer la consulta al Congreso de la Naci\u00f3n y al despacho de la Dip. Bullrich, no se ha podido dar con dicho proyecto). Sin embargo, no parece haber habido mayores avances, e incluso se hace referencia expl\u00edcita a la oposici\u00f3n del Ministerio y del Ministro Salonia (Acta N\u00ba46 Libro 5 de CD, IES LV JRF, p. 7-8, 16/09/91 y Acta N\u00ba74 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 189, 08/07/93) 43 Seg\u00fan consta en Actas del IES LV JRF \"Informe del Rector - Primero: que en el Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n se constituy\u00f3 una Comisi\u00f3n para trabajar LV;50posibles sin especificaci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas. En general no se hace referencia a propuestas o alternativas que pudieran surgir de los institutos mismos m\u00e1s all\u00e1 del repudio a la transferencia y a la reforma educativa en general. El planteo de generar alternati - vas resulta vago y extempor\u00e1 - neo; por ejemplo: Por 11 votos por el no y 3 a favor se mociona que sea en Asam - blea que se trate el tema de la Municipalizaci\u00f3n. Esto no debe ser obst\u00e1culo para informar a toda la comunidad. (Acta N\u00ba444 de CD, ISP JVG, p. 107, 22/03/94) La Rectora propone al Consejo Directivo se trate el perfil de - seable para el Instituto: si per - manecer en la Municipalidad o si existe otra alternativa. (Acta N\u00ba92 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 64, 28/07/94) 7. En ciertos casos se mani - fiesta la idea de que los institu - tos podr\u00edan tener un papel pro - tag\u00f3nico en la gestaci\u00f3n de los cambios, por ejemplo: Algunos entrevistados conside - ran que este lugar diferenciado, sobre un Proyecto de creaci\u00f3n de Universidad Pedag\u00f3gica. Dicha Comisi\u00f3n est\u00e1 formada por cuatro asesores del Ministerio y los Rectores de los seis INES de la Capital Federal. Reci\u00e9n est\u00e1 en una primera etapa de trabajo, cabe aclarar que existe un fuerte apoyo al respecto. El Lenguas Vivas dej\u00f3 asentado su deseo de mantener la unidad acad\u00e9mica - considerando el Reglamento Org\u00e1nico .y su preferencia en pasar a depender de la UBA, lo cual fue objetado por el Ministerio.\" (Acta N\u00ba74 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 188-189, 25/06/92)de mayor prestigio y autonom\u00eda, deber\u00eda ser aprovechado para li - derar la reforma. [El Instituto] 'est\u00e1 mejor ubi - cado pol\u00edticamente que otras instituciones para defender sus posiciones. ' 'Tenemos una larga experiencia en pedir, escuchar, llevar, pero nunca ha sido convocado de manera org\u00e1nica por su presti - gio y trayectoria a liderar una reforma. Y cualquiera de los profesorados hubiese aceptado con tranquilidad que el Joaqu\u00edn la liderara. Y \u00bfpor qu\u00e9? Porque ac\u00e1 estaba el principal profe - sorado capaz de salir con una posici\u00f3n de principios. Quiz\u00e1s lleg\u00f3 el momento de decir aho - ra: \"\u00e9sta es la reforma, somos la locomotora y no el vag\u00f3n de cola\" Liderar la reforma curricu - lar manteniendo los principios es aceptado como el deseo de reconocimiento de un lugar no atendido hasta ahora. ' 'Aclaro que el reglamento del J.V. Gonz\u00e1lez es modelo para otras instituciones. ' (Actas del Conse - jo Directivo N\u00ba515 del 1/6/98)\" (Souto et al., 2004: 221) En el IES LV JRF se expresan ideas similares en cuanto al te - nor, pero igualmente gen\u00e9ricas en cuanto a su implementaci\u00f3n: Es importante, en definitiva que todos los miembros del Instituto tomen conciencia de lo necesa - ria que es la unidad para darle fuerzas, no con sentido elitista, sino como entidad rectora de su funcionamiento. Ser\u00eda bue - no aprovechar el momento o las circunstancias por las cuales atraviesa la docencia, para salir finalmente adelante, sin negar errores, aunque s\u00ed dej\u00e1ndolos de lado. (Acta N\u00ba60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 114, 25/06/92) Estas opiniones no parecen haber trascendido en acciones o iniciativas que tuvieran un impacto real en el proceso de cambio. 8. Se discuten opciones de acciones posibles a realizar para hacer conocer la situaci\u00f3n planteada en el instituto, tanto al interior como al exterior del establecimiento (por ejemplo: reuniones con docentes y pa - dres, contactar a periodistas). Si bien se menciona la posibilidad de encarar este tipo de acciones, no hay referencia a que se ha - yan concretado. Tampoco se es - pecifica qui\u00e9nes se encargar\u00edan / encargaron de conducirlas ni qu\u00e9 es lo que se difundir\u00eda, ni si el objetivo era la mera difu - si\u00f3n o si hab\u00eda una agenda o propuesta a transmitir y para la que se buscaba obtener apoyo. Por ejemplo: La Rectora propone resolver la cuesti\u00f3n relativa al o los discurso/s con que deber\u00eda pre - sentarse el Instituto. Podr\u00edan ser de dos tipos: uno m\u00e1s general para los medios de comunica - ci\u00f3n y otro m\u00e1s t\u00e9cnico para el Ministerio de Cultura y Educa - ci\u00f3n. (Acta N\u00ba60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 118, 25/06/92) Se aprueba por unanimidad for - mar una comisi\u00f3n de enlace con el Lenguas Vivas para redactar comunicados y gacetillas en contra de la municipalizaci\u00f3n LV;51para mandar a los medios de comunicaci\u00f3n y efectuar la de - nuncia correspondiente. (Acta N\u00ba437 de CD, ISP JVG, p. 96, 16/12/93) 9. Son escasas y acotadas las referencias a contactos con otras instituciones en igual si - tuaci\u00f3n con el objetivo de pre - sentar un frente unido o una al - ternativa a lo propuesto por el Ministerio de Naci\u00f3n y no pa - recen ir mucho m\u00e1s all\u00e1 del in - tercambio discursivo en las re - uniones internas. Por ejemplo, aun cuando se menciona alg\u00fan contacto del ISP JVG al IES LV JRF invitando a una reuni\u00f3n de su Consejo Directivo y se deci - de enviar a dos delegados, no se consigna en Actas el resul - tado de dicho contacto. Seg\u00fan indica el Prof. Bein (comunica - ci\u00f3n personal), de este contacto surgi\u00f3 una carta que fue dirigi - da al entonces Presidente de la Naci\u00f3n, Dr. Carlos Sa\u00fal Menem, a la cual no se obtuvo respuesta alguna. Resulta interesante notar que ambas instituciones anali - zadas aqu\u00ed s\u00f3lo parecen reco - nocerse entre s\u00ed como pares en esta situaci\u00f3n ya que todas las referencias a acciones conjuntas son de referencia mutua y no van m\u00e1s all\u00e1, por ejemplo: La Rectora comunica al Conse - jo Directivo que se recibi\u00f3 una carta enviada a este Estableci - miento por el Consejo Directivo del Instituto J.V. Gonz\u00e1lez invi - tando al Consejo Directivo a una reuni\u00f3n en conjunto, para coor - dinar acciones por el tema de la Transferencia de los servicios nacionales a la municipalidad. La Consejera Hunter propone que el Consejo Directivo env\u00ede a dos representantes en car\u00e1c - ter de observadores a esa reu - ni\u00f3n. Se somete a votaci\u00f3n y se aprueba por unanimidad. (Acta N\u00ba80 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 17, 09/12/93) Se da lectura a una nota del Consejo Directivo del INES Len - guas Vivas donde se acusa re - cibo de la toma de posici\u00f3n del Consejo Directivo del INSP \"Dr. J.V. Gonz\u00e1lez\" con respecto a la transferencia a la Municipa - lidad. Proponen mantenerse en contacto para iniciar acciones conjuntas. (Acta N\u00ba437 de CD, ISP JVG, p. 96, 16/12/93) Se decide por unanimidad de los presentes volver a actuar con - juntamente con el Lenguas Vi - vas con respecto a los temas que preocupan. (Acta N\u00ba444 de CD, ISP JVG, p. 107, 22/03/94) Por otra parte, el ISP JVG participa en una reuni\u00f3n ya con autoridades de la Municipalidad y con directivos de otros insti - tutos (Escuelas Normales, del IES LV JRF, del INES N\u00ba1 y del Mariano Acosta) que no parece haber resultado productiva ya que: En general los planteos de los presentes fueron exclusivamente con respecto a los problemas de equiparaci\u00f3n de los sueldos de los directivos. Los representan - tes del INSP \"Dr. J. V. Gonz\u00e1lez\" se retiraron de dicha reuni\u00f3n en se\u00f1al de protesta. (Acta N\u00ba438 de CD, ISP JVG, p. 98, 22/12/93)Estas acciones pueden con - tribuir a lo que algunos se\u00f1a - lan es tambi\u00e9n parte del perfil institucional cuando se indica que \"... algunas voces califican al Instituto de cerrado, aislado y con resistencias al cambio.\" (Souto et al., 2004: 222) 10. El debate en el seno de los Consejos Directivos de las instituciones se apoya fuerte - mente en la tradici\u00f3n de los institutos y muestra una gran preocupaci\u00f3n por aspectos sim - b\u00f3licos o formales del impacto de la transferencia. Algunas de las preocupaciones que parecen primar en la discusi\u00f3n giran al - rededor del cambio de denomi - naci\u00f3n del establecimiento, la leyenda que deb\u00eda aparecer en los diplomas, la posible frac - tura de la unidad acad\u00e9mica, el reclamo por el presupuesto propio, la representaci\u00f3n del establecimiento en los \u00f3rganos de gobierno de la universidad a la que se transferir\u00eda. Algunos ejemplos de estas cuestiones: Respecto al nombre, [...] pide precisiones por cuando no cono - ce ninguna disposici\u00f3n que in - dique cambiar la denominaci\u00f3n del Instituto. Informa la Rectora que ha re - cibido un llamado de la Prof. Emilce Botte anunci\u00e1ndole una comunicaci\u00f3n en la que figura - r\u00eda una modificaci\u00f3n del nombre del Instituto. Dado que se trata de una trans - ferencia no terminada (no hay normativa, no hay estructura de superior, Naci\u00f3n paga los sueldos, etc.) la Rectora ofrece LV;52realizar una consulta legal al respecto. El CD resuelve por unanimidad autorizar al Rectorado a realizar gestiones para tratar el tema. (Acta N\u00ba96 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 81, 08/09/94) La Rectora informa que ateni\u00e9n - dose a otro consejo legal, los t\u00edtulos que otorga el Instituto a nivel superior llevan a partir del mes en curso la leyenda \"Trans - ferido Jurisdicci\u00f3n Municipal Ley 24049\", lo cual permiti\u00f3 resolver una situaci\u00f3n delica - da dado el estado actual de la transferencia de jurisdicci\u00f3n. (Acta N\u00ba105 Libro 7 de CD, IES LV JRF, p. 136, 15/12/94) Estas consideraciones vuel - ven a marcar la falta de comu - nicaciones formales por parte de las autoridades nacionales y jurisdiccionales en este proceso. No se dedica mayor atenci\u00f3n a los efectos que la transferencia tendr\u00eda en los procesos de defi - nici\u00f3n curricular, en los \u00f3rganos de gobierno del establecimiento, en la dependencia jer\u00e1rquica, en las condiciones laborales de los docentes, la generaci\u00f3n de nue - vos espacios / actividades en la instituci\u00f3n (por ejemplo, inves - tigaci\u00f3n) y otras cuestiones que podr\u00edan haber sido relevantes. En ninguna instancia se perci - bi\u00f3 la situaci\u00f3n de la transfe - rencia como una oportunidad o la posibilidad de generar una nueva organizaci\u00f3n institucio - nal. Las \u00fanicas cuestiones que parecen merecer atenci\u00f3n son las amenazas percibidas. 11. Adem\u00e1s de que las autori - dades superiores, del Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n primero y de la Municipalidad de la Ciudad lue - go, no generaran espacios de participaci\u00f3n para que los ins - titutos fueran protagonistas de la transferencia, la reacci\u00f3n al interior de los institutos pa- rece haber sido, por lo menos, limitada. Durante el per\u00edodo en cuesti\u00f3n se sucedieron varias reuniones de Consejo Directivo sin qu\u00f3rum44 o en las que no se hace referencia alguna al tema de la transferencia.45 El espacio asignado a la discusi\u00f3n sobre la transferencia en las reunio - nes de Consejo Directivo resulta desproporcionadamente acota - do dada su magnitud en rela - ci\u00f3n con otros de menor impor - tancia relativa, por lo menos en la atenci\u00f3n dedicada al tema en las Actas correspondientes. Se suscitan debates y discusiones extendidas sobre cuestiones de car\u00e1cter interno (como sumario a un integrante del personal, 44 En el IES en LV JRF se cancelan reuniones por falta de qu\u00f3rum en las siguientes fechas 10/09/1992 Acta 63; 17/09/1992 8/10/1992 Acta 71, 10/06/93 Acta 73, 12/08/93 Acta 75; 09/09/93 Acta 76. 45 En el IES en LV JRF 11/02/93 Acta 69; 20/05/93 Acta 72. En el ISP JVG el tema surge en una reuni\u00f3n del CD del 17/12/91 y no vuelve a aparecer hasta la reuni\u00f3n del 01/12/93, justamente al d\u00eda siguiente de la suscripci\u00f3n del Acta de Transferencia, aunque no parece tenerse conocimiento de \u00e9sta ya que no se hace menci\u00f3n a ella. Luego se suceden varias reuniones en las que no se hace menci\u00f3n al tema (29/12/93, Acta 439; 08/02/94, Acta 440; 22/02/94, Acta 441). carta de un docente al Rector) o de situaciones coyunturales (como denuncias period\u00edsticas que se hab\u00edan sucedido) o de urgencias de la instituci\u00f3n (por ejemplo, las reparaciones reque - ridas tras las destrucciones como consecuencia de la bomba en la Embajada de Israel en el caso del IES LV JRF, y las condicio - nes edilicias en el caso del ISP JVG). Se mencionan tambi\u00e9n a intentos frustrados de informar a la comunidad educativa, por ejemplo: Quinto: que ese mismo lunes se intent\u00f3 organizar una reuni\u00f3n informativa [sobre la transfe - rencia de los niveles primario y secundario] pero que no fue po - sible comunicarse con la mayo - r\u00eda de los Consejeros. Igualmen - te el mi\u00e9rcoles-informalmente- se trat\u00f3 de realizar otra, pero s\u00f3lo se logr\u00f3 reunir a dos o tres Consejeros (Acta N\u00ba60 Libro 6 de CD, IES LV JRF, p. 110, 25/06/92) O a la voluntad de generar espacios de participaci\u00f3n, pero a posteriori de sucedidos los he - chos: Se propone que para luchar con - tra la transferencia y la aplica - ci\u00f3n de la Transformaci\u00f3n Edu - cativa se forme una comisi\u00f3n de \"Notables\" conformada por prestigiosos egresados, docentes o ex - docentes para que cola - boren en defensa del Instituto. Para lograr todos estos fines tambi\u00e9n es necesario hablar con los alumnos y con los docentes y generar en cada uno de ellos la conciencia de pertenencia LV;53para defender el perfil pedag\u00f3 - gico de la instituci\u00f3n. Se vota y por unanimidad de los presentes se acuerda la propuesta. (Acta N\u00ba442 de CD, ISP JVG, p. 105- 106, 07/03/94) 12. En las transcripciones de la Actas parece entreverse un convencimiento de que la transferencia no alcanzar\u00eda a la instituci\u00f3n , o por lo menos a su nivel terciario en el caso del IES LV JRF, por el alto perfil de la misma. De hecho, el Rector Normalizador del ISP JVG ex - presa su opini\u00f3n expl\u00edcita, aun - que cautelosamente, cuando dice: El Rector Normalizador toma la palabra para expresar que se siente obligado a informar a la comunidad educativa, a tra - v\u00e9s de los se\u00f1ores Directores asistentes, que de acuerdo a las directivas del Ministerio el Instituto no ser\u00e1 transferido a la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires en el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Que ello es lo que puede informar ante las inquietudes expresadas por distintos do - centes de la casa, en especial los profesores Oscar Sardella y Ernesto L\u00f3pez, que son quienes han mostrado mayor inquietud sobre este particular. Agrega que, puramente a t\u00edtulo perso - nal, y sin poseer otra informa - ci\u00f3n oficial que la que acaba de comunicar, su impresi\u00f3n, y \u00fani - camente su impresi\u00f3n - recalca - es que t ampo (sic) existe la intenci\u00f3n de transferirlo en el futuro , seg\u00fan cree deducir de las instrucciones y actitudes de los funcionarios con los que ha tenido que conversar. (mi resal -tado, Acta N\u00ba421 de CD, ISP JVG, p. 66, 17/12/91) Resulta dif\u00edcil compren - der en qu\u00e9 se basaba esta per - cepci\u00f3n habida cuenta de que, como ya hemos indicado, la Ley de Transferencia hab\u00eda sido sancionada el 6 de diciembre de 1991 y que, seg\u00fan dicha ley, la transferencia efectiva del insti - tuto era simplemente una cues - ti\u00f3n de tiempo y oportunidad. Al margen de la falta de contacto con los cambios que se estaban plasmando en la le - gislaci\u00f3n, la percepci\u00f3n parece estar relacionada con la noci\u00f3n de singularidad que mencion\u00e1 - ramos m\u00e1s arriba y que, seg\u00fan los actores (autoridades de los institutos, miembros de Consejo Directivo) inmunizar\u00eda a la insti - tuci\u00f3n frente a la transferencia. Seg\u00fan se indica m\u00e1s adelante en las Actas: Se da lectura a la carta docu - mento firmada por la rectora Delia Malamud y enviada al Ministerio de Cultura y Educa - ci\u00f3n para se\u00f1alar el desacuerdo y rechazo a la transferencia; y tambi\u00e9n la nota presentada antes los distintos bloques del Concejo Deliberante en la que se manifiesta que el INSP J.V. Gonz\u00e1lez por su trayectoria hist\u00f3rica debe permanecer en el \u00e1mbito nacional. (Mi resalta - do, Acta N\u00ba438 de CD, ISP JVG, p. 98, 22/12/91) Conclusiones En este trabajo nos hemos propuesto plantear el impac - to de la Ley de Transferencia de Servicios Educativos en los institutos superiores de mayor tradici\u00f3n en Argentina, a saber, el ISP JVG y el IES LV JRF, con particular referencia a la forma - ci\u00f3n de especialistas en lenguas extranjeras, docentes y traduc - tores principalmente. En los estudios internacio - nales sobre las tendencias de cambio en educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds, si bien el prop\u00f3sito ex - pl\u00edcito suele ser analizar la edu - caci\u00f3n superior en su conjunto, el amplio sector de la educaci\u00f3n superior no universitaria pr\u00e1cti - camente no recibe atenci\u00f3n al - guna y, por ende, las reflexiones sobre educaci\u00f3n superior se li - mitan al an\u00e1lisis de lo que suce - de en el sector universitario. Es as\u00ed que el informe realizado por UNESCO sobre los cambios en educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina entre 1999 y 2003 al re - ferirse a Argentina, habla sobre la creaci\u00f3n de universidades, la creaci\u00f3n de consejos de univer - sidades como el CIN y el CRUP, la explosi\u00f3n de posgrados, etc. Si hay alguna referencia a ca - rreras terciarias es poco preci - sa y casi como una excepci\u00f3n o una especie de para-sistema. Esto implica que muchas de las generalizaciones que se presen - tan en estos estudios no pueden extenderse ni aplicarse al sector bajo estudio aqu\u00ed. Un ejemplo de estas distin - ciones puede verse en la intro - ducci\u00f3n de mayor flexibilidad en las carreras (con la incor - poraci\u00f3n de materias optativas, reg\u00edmenes tutoriales, o la adop - ci\u00f3n de sistemas de cr\u00e9ditos) o LV;54la introducci\u00f3n de modalidades a distancia. Estas innovaciones son pr\u00e1cticamente inexistentes en el sector bajo an\u00e1lisis, no por falta de voluntad de los acto - res institucionales sino por las restricciones impuestas por la normativa vigente, la estructu - ra administrativa centralizada y las prescripciones curriculares de las instancias superiores. Si bien las tendencias generales en educaci\u00f3n superior en el mun - do en t\u00e9rminos de generar ca- rreras cortas o certificaciones intermedias permiten reducir el impacto del desgranamiento y abandono, las restricciones im - puestas por las Leyes Federal de Educaci\u00f3n y Ley de Educaci\u00f3n Superior en primer t\u00e9rmino y la Ley de Educaci\u00f3n Nacional luego e implementadas por el Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente vuelven esta opci\u00f3n pr\u00e1cticamente imposible en el caso bajo estudio aqu\u00ed. En el pasado, la carrera de formaci\u00f3n docente para el nivel primario, con una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os y medio, constitu\u00eda en la pr\u00e1ctica un t\u00edtulo intermedio para lograr el t\u00edtulo de docente del nivel secundario. Aunque la l\u00f3gica detr\u00e1s de la extensi\u00f3n de todas las carreras docentes a una mis - ma duraci\u00f3n (2600 horas) bajo el precepto de que la formaci\u00f3n de un docente de nivel prima - rio no debe ser m\u00e1s corta que la de un docente de otro nivel es comprensible y compartida por un amplio espectro de quienes estudian la educaci\u00f3n superior, esto no deber\u00eda inhabilitar la posibilidad de ofrecer una cer -tificaci\u00f3n intermedia tras dos a\u00f1os de carrera que permita a los estudiantes completar un ciclo y no abandonar la carre - ra sin certificaci\u00f3n alguna como sucede en muchos casos en la actualidad. En la pr\u00e1ctica, en el pasado la carrera de formaci\u00f3n para docentes del nivel primario funcionaba como una certifi - caci\u00f3n intermedia que se pod\u00eda obtener tras dos a\u00f1os y medio de estudio y que permit\u00eda a mu - chos estudiantes que no conti - nuaban hasta los cuatro a\u00f1os tener una certificaci\u00f3n que les permitiera una inserci\u00f3n labo - ral s\u00f3lida. Esta posibilidad ya no existe y los estudiantes que abandonan lo hacen sin certifi - caci\u00f3n alguna. Las modificaciones de los a\u00f1os 90 y las medidas imple - mentadas desde entonces hasta el presente constituyen claras instancias de reforma y, se con - traponen a la fuerte tradici\u00f3n de innovaci\u00f3n instalada en la cul - tura de estas instituciones desde su creaci\u00f3n. Esta tendencia se ve exacerbada a partir de la Ley de Transferencia que marca una etapa en la que el margen para la introducci\u00f3n de innovaciones fue reducido al m\u00ednimo o direc - tamente eliminado a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de trabas o procesos burocr\u00e1ticos complejos que blo - quean o dilatan la tramitaci\u00f3n de lo propuesto. Esta modalidad verticalista de implementaci\u00f3n de cambios, que podr\u00eda ser con - siderada apropiada para ciertos niveles del sistema educativo (por ejemplo, primario o secun - dario), resulta particularmente inapropiada en el caso del nivel superior donde los actores (do - centes y gestores) consideran que su nivel de experticia espe - c\u00edfica supera la de otros actores del sistema. Analizar los proce - sos de cambio que afectaron al sector bajo an\u00e1lisis en las \u00falti - mas dos d\u00e9cadas en t\u00e9rminos de reforma vs. innovaci\u00f3n podr\u00eda parecer reduccionista ya que la realidad rara vez es tan senci - lla. Es as\u00ed que Sen\u00e9n Gonz\u00e1lez (2001: 15), al considerar el pe - r\u00edodo 1993-1999 analiza el pro - ceso de cambio como la combi - naci\u00f3n de dos modalidades ad - ministrativas: \"la centralizaci\u00f3n en la iniciativa y el dise\u00f1o y la desconcentraci\u00f3n en la ejecu - ci\u00f3n.\" A la luz de los cambios posteriores a aquella reforma, podemos concluir que la centra - lizaci\u00f3n de las iniciativas y dise - \u00f1o se han concentrado a\u00fan m\u00e1s, desentendi\u00e9ndose las estructu - ras centrales, al mismo tiempo, de las implicancias y las conse - cuencias en el plano de imple - mentaci\u00f3n. Este cercenamiento de la capacidad de autodeter - minaci\u00f3n de las instituciones ha llevado a instancias de resisten - cia an\u00e1rquicas y poco condu - centes para tratar los verdaderos problemas a resolver en el plano institucional y curricular. Camilloni et al (2000) sugie - ren que para conformar un sis - tema de educaci\u00f3n es necesaria la adopci\u00f3n de mecanismos de articulaci\u00f3n institucional entre sus componentes y que estos mecanismos deben tener como fin fortalecer y consolidar las instituciones del sector deno -LV;55minado no universitario. Para lograr este fin, seg\u00fan los auto - res, \"se debe partir del an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas que hist\u00f3 - ricamente han tenido estas ins - tituciones: la composici\u00f3n de la matr\u00edcula, los requerimientos acad\u00e9micos y el modo de reclu - tamiento del personal docente, la duraci\u00f3n de los estudios, los planes de formaci\u00f3n y los t\u00edtu - los que otorgan.\" Esto parece ser algo que no tuvieron en cuenta quienes implementaron pol\u00edti - cas para este sector en las \u00falti - mas dos d\u00e9cadas. Desde el punto de vista de las instituciones podr\u00eda parecer tentador reposar en la tradici\u00f3n y pensar que eso hace a los ins - titutos resistentes a los cambios que puedan pretender imponer instancias externas. La discu - si\u00f3n precedente parece demos - trar lo contrario. La motivaci\u00f3n y el inter\u00e9s por el an\u00e1lisis de este per\u00edodo hist\u00f3rico surgen a par - tir de la necesidad de intentar comprender el contexto actual y los factores que lo generaron. Esto tiene su fundamento en la convicci\u00f3n de que las lecciones del pasado s\u00f3lo pueden servir para iluminar el presente, preve - nir que se cometan los mismos errores y encontrar alternativas viables para una mejora de cara al futuro. Resulta obvio que en los \u00faltimos veinte a\u00f1os el con - texto hist\u00f3rico y educativo y los desaf\u00edos han cambiado. Espec\u00edficamente en el \u00e1mbi - to de la formaci\u00f3n superior de lenguas podemos se\u00f1alar al - gunos factores que han erosio -nado el lugar de referente de estas instituciones y el grado de autonom\u00eda del que gozaron hist\u00f3ricamente. Por un lado, se ha dado la proliferaci\u00f3n de ofertas educativas que compi - ten por ese espacio, tanto en el \u00e1mbito privado (institutos terciarios y universidades en el \u00e1mbito de la Ciudad) como en el estatal (creaci\u00f3n de ins - titutos en el conurbano de la Ciudad). Si bien cuando estas ofertas surgieron se nutr\u00edan de las propuestas curriculares y los docentes egresados del IES LV JRF y del ISP JVG, con el trans - curso del tiempo, estos patrones de influencia se han debilitado. Por otra parte, el espacio de la generaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de posgrado tambi\u00e9n ha sido ocupado por diversas ofertas, particularmente en las univer - sidades privadas o nacionales creadas en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Ante este contexto, la configu - raci\u00f3n institucional post-trans - ferencia de los tradicionales institutos, lejos de posibilitar la reconfiguraci\u00f3n para poder construir sobre sus fortalezas, se ha visto erosionada por los embates de pol\u00edticas motivadas por otras prioridades y la falta de habilidad para adaptarse y construir un nuevo espacio de acci\u00f3n. Como hemos se\u00f1alado, diversos autores indican que la motivaci\u00f3n principal de la Ley de Transferencia no fue educa - tiva sino principalmente rela - cionada con cuestiones presu - puestarias y las presiones para reducir los gastos del estado a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la descentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de las instituciones. Si aceptamos esta premisa, ser\u00eda sumamente optimista esperar que este proceso tuviera resul - tados positivos en el plano ins - titucional y curricular para las instituciones, sobre todo en lo referido a contemplar las par - ticularidades de este sector en general o de estas instituciones en particular. Desde la perspectiva de las instituciones observamos que el impacto de la transferencia fue una combinaci\u00f3n de aislamien - to e indefensi\u00f3n en gran medida fruto del desconcierto y la in - credulidad de que esta medida pudiera alcanzar a institucio - nes consideradas se\u00f1eras en la educaci\u00f3n nacional. Asimismo, ante la situaci\u00f3n generada, los institutos no mostraron ductili - dad ni posibilidad de llegada o representaci\u00f3n entre los actores que defin\u00edan las pol\u00edticas. Las decisiones fueron tomadas en las esferas pol\u00edticas sin conside - raci\u00f3n de las particularidades y distinciones entre instituciones. Esta situaci\u00f3n llev\u00f3 a la desje - rarquizaci\u00f3n de las instituciones al ignorar su tradici\u00f3n y forta - lezas y al reforzar la diferencia de prestigio, acad\u00e9mico y so - cial, que existe en todo sistema binario de educaci\u00f3n superior (Camilloni et al, 2000; \u00c1lvarez & Ruiz, 2004). La falta de ca - nales de comunicaci\u00f3n tanto de las instituciones con las autori - dades como al interior mismo de las instituciones jug\u00f3 un papel fundamental en relaci\u00f3n con la falta de involucramiento de los LV;56distintos actores institucionales y la generaci\u00f3n de un frente co - m\u00fan entre instituciones afecta - das. Esta falta de participaci\u00f3n tambi\u00e9n se relacion\u00f3 con la im - posibilidad de tomar dimensi\u00f3n de las implicancias a largo plazo del proceso emprendido sobre cuyos resultados probablemente reci\u00e9n ahora se pueda hacer un balance. Una fuerte tradici\u00f3n es un factor crucial en la definici\u00f3n del perfil de una instituci\u00f3n pero no hace inmune a los cambios impuestos por reformas que se implementan desde instancias superiores. Si los miembros de la instituci\u00f3n no llegan a per - cibir el grado de intransigencia o indiferencia de una decisi\u00f3n tomada en un plano jer\u00e1rquico superior, lo m\u00e1s probable es que la decisi\u00f3n sea tomada de todos modos y la instituci\u00f3n quede to - talmente al margen no s\u00f3lo de la toma de decisi\u00f3n en s\u00ed sino tambi\u00e9n del mecanismo emplea - do para implementarla. No se trata, sin embargo, de una realidad inmutable, pero para modificarla es necesario considerar alternativas, anali - zar opciones, ser creativo a la hora de pensar cu\u00e1l debe ser la estructura institucional y curri - cular m\u00e1s propicia para fortale - cer en lugar de continuar debi - litando al sector. Y, desde lue - go, contar con el sustento de la decisi\u00f3n pol\u00edtica que lo habilite. No se trata de pensar en una re - sistencia destructiva sino en la posibilidad de generar alterna - tivas propositivas. La prioridad debe ser la re-jerarquizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, la valorizaci\u00f3n de la especificidad y de la experti - cia de los especialistas, en suma, el fortalecimiento de las insti - tuciones referentes y sus acto - res. Para esto es fundamental tambi\u00e9n considerar que ning\u00fan cambio es inocuo, que requiere la construcci\u00f3n de nuevos es - pacios y normativas, la incor - poraci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas y el abandono de otras, la gene - raci\u00f3n de sinergias pan-institu - cionales, en fin, la adaptaci\u00f3n a una nueva realidad. Otra conclusi\u00f3n que pode - mos sacar de la situaci\u00f3n ge - nerada por la transferencia es que los tiempos y plazos de las instituciones educativas difie - ren radicalmente de los tiem - pos pol\u00edticos que se rigen con distintos criterios y prioridades. Este dato de la realidad implica que, si las instituciones persi - guen influir en las decisiones pol\u00edticas tienen que compren - der ese escenario y aprender a manejarse con las normas que lo rigen. De lo contrario, que - dar\u00e1n al margen. Los debates y discusiones que se dan al inte - rior de las instituciones, si no trascienden y se convierten en acciones concretas y efectivas, son f\u00fatiles. No hay peor res - puesta a las reformas que su - mirse en un eterno debate, que muchas veces suele generar enfrentamientos y confronta - ciones internas, y que impiden participar de la toma de deci - siones. La experiencia de este pro - ceso de transferencia de los Institutos Superiores y su forma de implementaci\u00f3n dejan tras - lucir distintas contradicciones que suelen estar presentes en el discurso de quienes toman estas decisiones. Se suele hacer refe - rencia a estas transformaciones como procesos que acercan a las instituciones a sus comunidades educativas, brindando mayo - res y mejores posibilidades de participaci\u00f3n en los procesos a los miembros de las comunida - des, en particular a los docen - tes, a quienes se considera ac - tores fundamentales y centrales en estos procesos. Seg\u00fan se\u00f1ala Filmus (1997): La segunda de las razones est\u00e1 vinculada a la energ\u00eda social necesaria para producir una transformaci\u00f3n educativa de tanta magnitud. Ella requiere la posibilidad de concitar el apoyo del conjunto de los sectores de la sociedad. Por un lado, de los miembros de las comunidades locales que hasta ahora no tu - vieron protagonismo en el hecho educativo y a quienes se procura incorporar al abrir las escuelas a su participaci\u00f3n. Por otro, de quienes deben implementar los objetivos de la transformaci\u00f3n: los docentes. Ellos son los \u00fani - cos capaces de hacer real el proceso de creaci\u00f3n de mejores condiciones de autonom\u00eda al interior de las escuelas. Ning\u00fan cambio llegar\u00e1 a las aulas sin su participaci\u00f3n. A pesar del esp\u00edritu de este tipo de discurso podemos obser - var c\u00f3mo, a la hora de las deci - siones concretas, no se ha hecho sino cercenar esa autonom\u00eda y participaci\u00f3n de docentes y ac -LV;57tores de las comunidades, impo - niendo sobre ellos lo que los ac - tores pol\u00edticos consideraban m\u00e1s conveniente sin siquiera abrir la puerta de participaci\u00f3n a la defi - nici\u00f3n del c\u00f3mo se llevar\u00eda ade - lante la implementaci\u00f3n. Como evaluaci\u00f3n global podemos se - \u00f1alar que la reforma impuesta tuvo un impacto negativo en las instituciones y su lugar en el sis - tema educativo. Lejos de acercar a las instituciones a las realida - des del sistema educativo de la jurisdicci\u00f3n, la nueva configura - ci\u00f3n institucional logr\u00f3 atomizar el sector, generar divisiones en un \u00e1mbito en el que se esperar\u00eda deber\u00eda imperar la cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n; y someter a las instituciones y sus comunidades a decisiones tomadas en planos pol\u00edticos distantes y disociados de la especificidad. Esta realidad, conjuntamente con otros factores contextuales, ha tenido un claro impacto en el posicionamiento de referente de las instituciones, erosionando sus estructuras in - ternas, su capacidad de generar propuestas innovadoras en el plano curricular y su posici\u00f3n de liderazgo en la formaci\u00f3n supe - rior en lenguas extranjeras. Sin embargo, sus cualidades defini - torias no han sido obliteradas y podr\u00edan ser recuperadas de con - tarse con la decisi\u00f3n de re-jerar - quizar el sector. La marginaci\u00f3n en el pro - ceso de toma de decisiones est\u00e1 intr\u00ednsecamente relacionada con otra contradicci\u00f3n permanente entre el discurso y las acciones. Por un lado se focaliza en la im - portancia de la jerarquizaci\u00f3n de los docentes vs. las acciones concretas que coartan los m\u00e1r - genes de acci\u00f3n de los IFD, de sus docentes, etc. Para lograr la tan mentada jerarquizaci\u00f3n es fundamental que los actores sean aut\u00e9nticamente part\u00edcipes de la toma de decisiones, como se\u00f1ala Filmus (1997): Finalmente, no es posible de - cidir e implementar \"centrali - zadamente un proceso de des - centralizaci\u00f3n\" . Ello va contra su propia esencia. Si el objetivo principal est\u00e1 en generar ma - yores y mejores condiciones de autonom\u00eda en el \u00e1mbito educa - tivo, el proceso de descentrali - zaci\u00f3n debe convertirse en un ejercicio concreto de elabora - ci\u00f3n de pol\u00edticas que permitan la adaptaci\u00f3n a las condiciones particulares de cada jurisdicci\u00f3n y comunidad. Esta perspectiva obliga a que tambi\u00e9n sea \"par - ticipativa\" la estrategia que po - sibilite alcanzar mayores niveles de participaci\u00f3n en cada institu - ci\u00f3n. La concertaci\u00f3n entre los actores intervinientes a nivel lo - cal es un correlato necesario de los acuerdos que, a nivel nacio - nal, deben permitir contar con el consenso pol\u00edtico, la energ\u00eda social y los tiempos pedag\u00f3gicos necesarios para alcanzar los ob - jetivos democratizadores que se esperan de los procesos de des - centralizaci\u00f3n educativa. Ser\u00eda interesante poder ana - lizar instancias concretas en las que estos principios se lleven a la pr\u00e1ctica. Sin embargo, lo que en realidad parece primar es que \"[e]n un contexto en el cual prima el discurso de la au - tonom\u00eda, la participaci\u00f3n, la au -togesti\u00f3n, la responsabilidad por los resultados, se introducen las regulaciones que imprimen con m\u00e1s fuerza, en las instancias institucionales, el control y la obediencia.\" (Vior & Misuraca, 2003:6, citado en Souto et al., 2004: 212) En estos procesos de trans - formaci\u00f3n suele imperar un grado importante de confusi\u00f3n y desinformaci\u00f3n en el cual se sumen los actores instituciona - les y que limitan a\u00fan m\u00e1s sus posibilidades de influir en el proceso. No es osado imaginar que en esos procesos de (des-) informaci\u00f3n participan diver - sos actores que tienen intereses creados y esperan beneficiarse del \"r\u00edo revuelto\". Los lideraz - gos informados y fortalecidos conjuntamente con la cohesi\u00f3n institucional se deber\u00edan con - vertir en instancias generadoras de propuestas superadoras que contemplen las especificidades y que hagan uso de todos los recursos legales y normativos a su disposici\u00f3n, sin desconocer las limitaciones, pero generando soluciones creativas. Una propuesta superado - ra que recupere la tradici\u00f3n de las instituciones, m\u00e1s que apo - yarse en ella como una muleta, deber\u00e1 generar una estructura institucional acorde a las nece - sidades de las instituciones pero, sobre todo, de las necesidades de las comunidades educativas. Ciertamente este tipo de alterna - tiva requerir\u00e1 re-estructuraci\u00f3n y reformulaci\u00f3n de formas orga - nizativas y ramificaciones en el plano de las condiciones labora -LV;58les de los docentes, las formas de cursado de las carreras, etc. Para que esto sea posible es necesario la acci\u00f3n conjunta y cohesiona - da del colectivo implicado con claros objetivos y con capacidad de liderazgo. Cuando los cam - bios no surgen de las iniciativas propuestas a trav\u00e9s de innova - ciones de las bases, las reformas externas arrasan con las especi - ficidades y las tradiciones que desconocen y no valoran. Una conclusi\u00f3n general que compartimos es la propuesta por Davini (1995:96): \"Las institu - ciones no pueden ser tratadas como administraci\u00f3n de cosas, dado que tienen una historia, conflictos e intereses particu - lares. Los problemas de hoy no son responsabilidad s\u00f3lo de las instituciones; en buena medida han sido el resultado de las pol\u00ed - ticas educativas de varias d\u00e9ca - das, o simplemente de pol\u00edticas ausentes, que tambi\u00e9n es una forma de hacer pol\u00edtica\". Bibliograf\u00eda Acevedo Tarazona, A. (2011): \"A cien a\u00f1os de la reforma de C\u00f3rdoba, 1918-2018\" . Historia y , Bulletin of the International Bureau of Education, 223. \u00c1lvarez, M. C. y M. D\u00e1vila (2005): \"La articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n supe - rior universitaria y no universitaria en la Argentina.\" En: V. Sigal & M. D\u00e1vila (coords.): La Educaci\u00f3n Superior No Universitaria Argentina. Buenos Aires: Siglo XXI Editores. \u00c1lvarez, G. & G. Ruiz (2004): \"Descentralizaci\u00f3n educativa y Ley Federal de Educaci\u00f3n\" . En Bolet\u00edn TOP- Tecnolog\u00eda para la Administraci\u00f3n P\u00fablica, 7, Buenos Aires. Bein, R. (2011): \"La situaci\u00f3n de las lenguas extranjeras en en:<www.linguasur.org.ar/panel/archivos/ f9227ef50db3de732e1d3f897de85aa - 8Bein%20lenguas%20extranjeras.pdf>. & R. Dee (2008): Understanding College and University Organization . pp. 790-825. on the training of teachers\" . En The English Language Journal - Revista de la Lengua Inglesa. Vol. 1.1. Bravo, H. F. (1994): La descentralizaci\u00f3n educacional. Sobre la transferencia de es - tablecimientos . Buenos Aires: CEAL. Camilloni, A. W. M. C. V. Nespereira, O. Pisani y G. Ruiz (2000): \"Hacia un Sistema Integrado de Educaci\u00f3n Superior en la Argentina: Democratizaci\u00f3n con Calidad\" . Buenos Aires: Universidad de Buenos Aires y Ministerio de Educaci\u00f3n. Documento de Trabajo. Disponible Rep\u00fablica Argentina\" . Trabajo ela - borado para el Instituto Internacional para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina. Disponible en: <www.oei.es/do - centes/info_pais/informe_formacion_do - cente_argentina_iesalc.pdf> [Acceso: 10/11/2012]. Coraggio, J. L. & R. M. Torres (1997): La Educaci\u00f3n seg\u00fan el Banco Mundial . Buenos Aires: CEM / Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Davini, M. C. (1995): La formaci\u00f3n docente en cuesti\u00f3n: pol\u00edtica y pedagog\u00eda . Buenos Aires: Paid\u00f3s. Davini, M. C. (1998): El Curr\u00edculum de for - maci\u00f3n del magisterio. Planes de estudio y programas de ense\u00f1anza. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Di Tullio, E. (2005): \"Formaci\u00f3n y Docente\" . En: V. Sigal & M. D\u00e1vila (coords): La Educaci\u00f3n Superior No Universitaria Argentina. Buenos Aires: Siglo XXI Editores. Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Superior (2000): Criterios y orientaciones para la organizaci\u00f3n de las funciones de inves - tigaci\u00f3n y extensi\u00f3n en los institutos de formaci\u00f3n docente. Buenos Aires. Etkin, J. & L Schvarstein (2000): Identidad de las organizaciones . Buenos term Strategic Incrementalism: An Approach and Higher \"La des - centralizaci\u00f3n educativa en Argentina: el proceso de transferencia de las insti - tuciones de formaci\u00f3n docente\" . Revista Mexicana la argentina. Buenos Aires: EDUNTREF. Filmus, D. (1997): \"La descentralizaci\u00f3n educativa en Argentina: elementos para el an\u00e1lisis de un proceso abierto.\" Buenos El Arte de gobernar el sistema educativo. Discursos de Estado y redes de integraci\u00f3n socioeducati - vas. Quilmes: Universidad Nacional de Quilmes. Gonz\u00e1lez Rivero, J. R. (1978): \"Formaci\u00f3n docente en la Rep\u00fablica Argentina\" . En: LV;59Revista del Instituto de Investigaciones Buenos Aires: EUDEBA. Hal\u00e1sz, G. Universitaria de C\u00f3rdoba (Argentina) de 1918\" . En: Revista Bicentenario , Universidad de C\u00f3rdoba. Consultado el 19 de enero de 2013. Disponible en: < www.reformadel18.unc. edu.ar/privates/Pittelli%20Hermo%20 Revista%20bicentenario%20final.pdf > [Acceso: 14/02/2013]. Recomendaciones para la Elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares - Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria. Buenos Aires: Ministerio de para qu\u00e9 la evaluaci\u00f3n docente en Am\u00e9rica Latina?\" Seminario organizado por el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, la Fundaci\u00f3n Centro de Estudios en Pol\u00edticas P\u00fablicas y Formar Foundation. Disponible en: < y Schor, K. \"El sistema educativo (Problemas de re - flexi\u00f3n)\" . Universidad Iberoamericana de Guadalajara, Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente. Marquis, C. (1998): \"Acreditaci\u00f3n y de - sarrollo de posgrados en Argentina\" C. Marquis, F. Spagnolo & G. Valenti Nigrini (eds.): Desarrollo y Acreditaci\u00f3n de Posgrados en Argentina, Brasil y M\u00e9xico: Textos para una mirada compa - rativa. Serie: Nuevas Tendencias. Buenos Aires: Ministerio las . En: Aportes (2000): \"Estado y Educaci\u00f3n en la Argentina de los a\u00f1os '90\" . Trabajo preparado para ser presenta - do en el reuni\u00f3n del a\u00f1o 2000 de la Latin American Studies Association, Miami. Oiberman, I. (2004): \"Los Estados provin - frente a las brechas socio-educa - tivas: Una sociolog\u00eda pol\u00edtica de las des - igualdades educativas en las argentinas\" . Buenos Aires: CIPPEC. O. (1978): \"Formaci\u00f3n estado en elementos te\u00f3 rico-metodol\u00f3gicos para su estudio\" fronteras,\" En: El Reside\u00f1o del Perfil del Estado . M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Paviglianiti, N. (1988): Diagn\u00f3stico de la Administraci\u00f3n Central de la Educaci\u00f3n . Serie Estudios y Documentos 1, Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n y Justicia de la Naci\u00f3n Argentina. Paviglianiti, N. (1993): \"La Ley Federal de Educaci\u00f3n como elemento de regula - ci\u00f3n de la realidad socio educacional en la Argentina\" . Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. Serie pedag\u00f3gi - ca, UNLP. Puiggr\u00f3s, A. et al. (1991): Sociedad civil y Estado en los or\u00edgenes del sistema educati - vo argentino. Buenos Aires: Galerna. Rauffet, R. (1963): La Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s en la Rep\u00fablica Argentina. Antecedentes y Desarrollo de M\u00e9todo Directo. Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n y Justicia, Centro Nacional de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Educativa. Regueira, A., J. Williams, E. Caielli & L. Berardo (2012): \"Formaci\u00f3n docente en la Universidad Nacional de Mar del Plata\" . Revista Lenguas V;vas, 8. Repetto, F. (coord.) (2001): \"Transferencia Educativa hacia las Provincias en los A\u00f1os \u00b490: Un Estudio Comparado\" . Equipo de investigaci\u00f3n: Karina Ansolabehere, Gustavo Dufour, Carina Lupica y Fernanda Potenza, Asesor: Horacio Rodr\u00edguez Larreta. Documento 57, elaborado por el Centro de Estudios para el Desarrollo Institucional - Fundaci\u00f3n Gobierno y Sociedad y Fundaci\u00f3n Grupo Sophia. Disponible en: < http://faculty.udesa.edu. ar/tommasi/cedi/dts/dt57.PDF> [Acceso: 10/10/2012]. Rivas, A. (2004): Gobernar la educaci\u00f3n: estudio comparado sobre el poder y la educaci\u00f3n en las provincias argentinas . Buenos Aires: Granica. Ruiz, G. & M. Rodr\u00edguez (2011): \"La cons - trucci\u00f3n de la pol\u00edtica de formaci\u00f3n do - cente en la Ciudad de Buenos Aires: 1992-2006\" . Buenos Aires: Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI- CAEU). Sahlberg, P. (2012): Finish Lessons: What Can from Educational Change in Finland?. Nueva York: Teachers College Press. Sen\u00e9n Gonz\u00e1lez, S. N. de (1994): \"Una nueva agenda para la descentralizaci\u00f3n educativa\" . En: Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n , 4, OEI. Sen\u00e9n Gonz\u00e1lez, S. N. de (2001): \"Argentina: centro y periferias en la refor - ma Educativa. Macroproyectos y micropo - l\u00edtica. (1993-1999)\" . Trabajo presentado en la reuni\u00f3n de LASA 2001 Latin American Studies Association, Washington D. C., septiembre 6-8, 2001. Sen\u00e9n Gonz\u00e1lez, S. N. de & Arango, A. (1996): \"La descentralizaci\u00f3n en la refor - ma Buenos Aires: FLACSO.LV;60Serra, J. C. (2001): \"La pol\u00edtica de capa - citaci\u00f3n docente en la Argentina La Red Federal de Formaci\u00f3n Docente Continua (1994-1999)\" . Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n, Rep\u00fablica Argentina. Souto, M., A. V. Mastache & D. Mazza (2004): La identidad institucional a tra - v\u00e9s de la historia: Instituto Superior del Profesorado Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez . Buenos Aires: Instituto Superior del Profesorado Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez. Anexo A - Denominaci\u00f3n de los institutos IES LV JRF - Instituto de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" Fundado como Escuela Normal del Profesorado en Lenguas Vivas (1904) Incorporaci\u00f3n a la denominaci\u00f3n del Instituto del nombre \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" (17 de abril de 1925) Cambio del nombre de la instituci\u00f3n a Instituto Nacional del Profesorado en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" (agosto de 1928) Instituto Nacional de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" Instituto Nacional Superior del Profesorado en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" (1963) Instituto de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" (a partir de 1994) <http://ieslvf.caba.infd.edu.ar/sitio/> ISP JVG - Instituto Superior del Profesorado \"Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\" Seminario Pedag\u00f3gico (1903) Instituto Nacional de Profesorado Secundario (desde 1904) Instituto Nacional del Profesorado Superior Instituto Superior del Profesorado \"Dr. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\" <http://institutojvgonzalez.buenosaires.edu.ar/index.html>Trombetta, A. (1998): Alcances y di - mensiones de la Educaci\u00f3n Superior no Universitaria en la Argentina . Tesis de Maestr\u00eda. Buenos Aires: Centro de Estudios de Estado y Sociedad. Vior, S. (2008): \"La pol\u00edtica educacio - nal a partir de los '90\" . En: Educaci\u00f3n, Lenguaje y Sociedad, V, 5 Disponible en: < www.biblioteca. unlpam.edu.ar/pubpdf/ieles/n05a04vior. Misuraca (2003): \"Formaci\u00f3n de docentes en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: \u00bfAutonom\u00eda o sobreregulaci\u00f3n?\" . Coloquio Nacional: A diez a\u00f1os de la Ley federal de Educaci\u00f3n, C\u00f3rdoba, 26, 27 y 28 de junio de 2003. UNESCO (2003): \"Reforms and innova - tions in higher 1998- 2003\" . Par\u00eds: UNESCO.LV;61Anexo B - Selecci\u00f3n de Legislaci\u00f3n y Normativa relevante Presentada por fecha de sanci\u00f3n o suscripci\u00f3n. Ley 1420 - Ley de Educaci\u00f3n Com\u00fan 08/07/1884 Ley 1.597 - Ley Avellaneda (llamada Estatutos de las Universidades Nacionales) 21/06/1885 Decreto de fundaci\u00f3n del IES LV JRF 10/02/1904 Decreto de fundaci\u00f3n del ISP JVG 16/12/1904 Decreto 4.207/57 - Reglamento Org\u00e1nico para los Institutos Nacionales del Profesorado Secundario y Secciones del Profesorado de las Escuelas Normales Nacionales y de Instituto Nacional del Profesorado en Lenguas Vivas. Ley 14.473 - Estatuto del Docente Nacional 12/09/1958 Res. 2321/70 - Creaci\u00f3n de los profesorados de ense\u00f1anza elemental, denominados Institutos Superiores de Formaci\u00f3n Docente, que funcionar\u00edan en las antiguas escuelas normales y en los institutos de profesorado secundario.02/10/1970 Decreto PEN 1.763/87 - Programa de Jerarquizaci\u00f3n Institucional y Acad\u00e9mico de la Ense\u00f1anza Superior05/11/1987 Ley 24.049 - Ley de Transferencia de los Servicios Educativos 06/12/1991 Convenio de Transferencia de Servicios Educativos Nacionales a la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires 19/02/1992 Resoluci\u00f3n Ministerial 2825/92 - Titularizaci\u00f3n masiva de docentes 22/10/1992 Acta Complementaria N\u00ba4 - Transferencia de Servicios Educativos Nacionales a la Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires30/11/1993 Pedido de Informes - Senado de la Naci\u00f3n Proyecto de Comunicaci\u00f3n - Senador Ricardo Emilio Lafferriere 01/02/1994 Proyecto de Comunicaci\u00f3n - Senadora Olijela del Valle Rivas 28/03/1994 Dictamen de Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n del Senado de la Naci\u00f3n 15/06/1994 Aprobaci\u00f3n del Senado de la Naci\u00f3n del Pedido de Informes 07/07/1994 Recepci\u00f3n del pedido por parte de la Secretar\u00eda General de la Presidencia y env\u00edo al Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n18/07/1994 Respuesta del PEN (recibida en Senado, 07/09/95) 14/08/1995 Ley 24.195 - Ley Federal de Educaci\u00f3n 14/04/1993 Ley 24.521 - Ley de Educaci\u00f3n Superior 20/07/1995 Ley 26.206 - Ley de Educaci\u00f3n Nacional 14/12/2006 Decreto PEN N\u00b0 144/08 - Condiciones y requisitos para otorgar la validez nacional de los t\u00edtulos y certificaciones de estudios 22/01/2008LV;62 Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 24/07 \"Lineamientos Curriculares Nacionales para la Formaci\u00f3n Docente Inicial\"19/09/2007 Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 73/08 - Aprobaci\u00f3n del documento \"Recomendaciones para la adecuaci\u00f3n de ofertas y t\u00edtulos de Formaci\u00f3n Docente Inicial a la Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 24/07\" .16/12/2008 Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 74/08 - Aprobaci\u00f3n del documento sobre \"Titulaciones para las carreras de Formaci\u00f3n Docente\" junto con su \"Cuadro de Nominaciones de T\u00edtulos\" .16/12/2008 Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 83/09 - Aprobaci\u00f3n de las denominaciones de los t\u00edtulos para las carreras de Profesorado de Educaci\u00f3n Superior, con sus respectivos alcances30/07/2009 Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0 484/08 - Creaci\u00f3n del Registro Federal de Instituciones y Ofertas de Formaci\u00f3n Docente, administrado por el INFD06/05/2008 Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0 2170/08 - Procedimiento y requisitos para solicitar el otorgamiento de validez nacional a los t\u00edtulos y certificaciones correspondientes a estudios presenciales de formaci\u00f3n docente.29/12/2008 Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0 1588/2012 - Modificaci\u00f3n del procedimiento y requisitos para el otorgamiento de la validez nacional de los t\u00edtulos y certificaciones de estudios presenciales de formaci\u00f3n docente 11/2012 Fuentes para este cuadro: Resoluciones Consejo Federal: < www.me.gov.ar/consejo/resoluciones/cf_resoluciones.html> Resoluciones Ministeriales: < www.bnm.me.gov.ar/cgi-bin/wxis.exe/opac/?IsisScript=opac/opac.xis&dbn=NOR MAS&ver_form=1&sala> y Repositorio Institucional del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n: < http:// repositorio.educacion.gov.ar:8080/dspace>. 63 LV; El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica 63La lengua materna y la lengua segunda pensadas desde la formaci\u00f3n docente Isabel Bompet y Gabriela S. Rusell Normativa y estad\u00edsticas pobla- cionales En la Argentina se hablan, adem\u00e1s del espa\u00f1ol, tre - ce lenguas ind\u00edgenas y cerca de una veintena de lenguas de inmigraci\u00f3n (americanas, eu - ropeas, asi\u00e1ticas y africanas) (cf. Censabella, 1999; Messineo y C\u00faneo, 2008; Mart\u00ednez, 2009), as\u00ed como la lengua de se\u00f1as argentina. A esta pluralidad se suman al menos siete varie -dades regionales del espa\u00f1ol (Fontanella de Weinberg, 2000) y lenguas en contacto que di - versifican el mapa ling\u00fc\u00edstico. En este contexto, la situaci\u00f3n de contacto de lenguas es la regla y el monoling\u00fcismo representa la excepci\u00f3n. La concepci\u00f3n de la Argentina como un pa\u00eds monoling\u00fce y mo - nocultural prim\u00f3 hasta finales del siglo pasado -del reciente siglo XX- y, en algunas \u00e1reas del sistema educativo, algunas LV;64cuestiones parecen todav\u00eda estar rezagadas algunas cuestiones, o al menos no visibles o, m\u00e1s pre - cisamente, no resueltas. Seg\u00fan se postula en Bein (2010), el af\u00e1n de las clases dirigentes de naciona - lizar a los inmigrantes y de cons - truir al mismo tiempo un pa\u00eds ca - pitalista seg\u00fan el molde europeo llev\u00f3 a principios del siglo XX a castellanizar a los trabajadores y a ense\u00f1ar lenguas europeas a las \u00e9lites, que eran las que acce - d\u00edan a la escuela secundaria. En la legislaci\u00f3n y documentos de la \u00e9poca, las lenguas abor\u00edge - nes pr\u00e1cticamente no aparec\u00edan mencionadas. En 1999, la Resoluci\u00f3n 107/99 del Consejo Federal de Educaci\u00f3n reconoci\u00f3 a la Argentina como un pa\u00eds mul - ticultural, pluri\u00e9tnico y multi - ling\u00fce, debido tanto a la pre - sencia de poblaci\u00f3n ind\u00edgena como a migrantes hablantes de diversas lenguas y de or\u00edgenes culturales distintos, algo que ya estaba presente igualmen - te en la reforma constitucio - nal de 1994.1 Posteriormente, en el marco del Ministerio Nacional de Educaci\u00f3n se cre\u00f3 el Programa Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce (Resoluci\u00f3n N\u00ba 549/04) seg\u00fan el cual \"La educaci\u00f3n intercultural 1 Art\u00edculo 75, inciso 17 de la Constituci\u00f3n (1994): \"Reconocer la prexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas argen - tinos. Garantizar el respeto a la identidad y el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural; reconocer la personer\u00eda ju - r\u00eddica de sus comunidades y la posesi\u00f3n y propiedad comunitarias de las tierras que tradicionalmente ocupan [...]\"y biling\u00fce es concebida como estrategia de equidad educativa porque estriba en el postulado de la plena participaci\u00f3n de las lenguas y las culturas ind\u00edge - nas en el proceso de ense\u00f1an - za y aprendizaje, y reconoce la diversidad sociocultural como atributo positivo de una socie - dad, promoviendo el desarrollo de tradiciones culturales ricas y variadas\". La actual Ley de Educaci\u00f3n Nacional 26.2062, en su cap\u00edtulo XI, art. 52 -dedica - do a la modalidad de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce (EIB)- menciona el derecho de las po - blaciones ind\u00edgenas a recibir una educaci\u00f3n que contribu - ya a preservar y fortalecer sus pautas culturales, su lengua, su cosmovisi\u00f3n e identidad \u00e9tnica, a desempe\u00f1arse activamente en un mundo multicultural y a me - jorar su calidad de vida. Sin negar que la modalidad de EIB constituye un aporte muy significativo dentro de un siste - ma educativo que aboga por la pluralidad y el respeto a la di - versidad y atiende a realidades insoslayables, quedan a\u00fan te - mas pendientes que no encuen - tran el camino institucional que contribuya a dar una respuesta m\u00e1s cabal y satisfactoria. Tanto los alumnos de pue - blos originarios con lenguas maternas diferentes del espa\u00f1ol como los migrantes provenien - tes de otros pa\u00edses y los alum - nos sordos comparten el destino 2 Sancionada el 14 de diciembre de 2006 y promulgada el 27 de diciembre del mis - mo a\u00f1o.de ser muchas veces desaten - didos, si lo planteamos en t\u00e9r - minos ling\u00fc\u00edsticos, por un sis - tema que no cuenta, dentro de su estructura, con profesionales formados en el \u00e1rea de la ense - \u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua segunda. Con lenguas maternas diferentes de las que propone el sistema educativo como lengua de instrucci\u00f3n, se entregan in - defensos a una escolarizaci\u00f3n que no repara en que la lengua de la comunidad mayoritaria y, en este caso, la de la escuela3, puede serles ajena. Particularmente, los n\u00fame - ros de la Ciudad de Buenos Aires y sus alrededores, reflejan que esta realidad es materia pen - diente en el sistema educativo porte\u00f1o. El \u00faltimo censo poblacional registra que la poblaci\u00f3n total de la ciudad ascendi\u00f3 a 2.891.082 de personas. Buenos Aires fue, y sigue siendo, receptora de in - migrantes provenientes del res - to del pa\u00eds y de otros pa\u00edses. El 38% de sus residentes nacieron fuera de ella. El 13,2% de la po - blaci\u00f3n total es extranjera y los inmigrantes de pa\u00edses lim \u00edtrofes representan el 54,5% del total de los extranjeros.4 En lo que refiere a la cues - ti\u00f3n ind\u00edgena, seg\u00fan datos de la Encuesta Complementaria de Pueblos Ind\u00edgenas (ECPI) releva - 3 Queda para otra discusi\u00f3n analizar cu\u00e1l es la variedad ling\u00fc\u00edstica que se privilegia en el sistema educativo. 4 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC), Rep\u00fablica Argentina, 2010.LV;65da durante 2004 y 2005 por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC), en Ciudad y Gran Buenos Aires se concentra el 16% del total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del pa\u00eds con once et - nias diferentes che y huarpe). La poblaci\u00f3n proveniente de Paraguay, Bolivia y Per\u00fa es la m\u00e1s numerosa en la ciudad y se distribuye en forma desigual por el territorio metropolitano. Por ejemplo, en la comuna 15, el 28% de la poblaci\u00f3n total es extranjera, cifra muy superior a la media de la ciudad. En cam - bio, en la comuna 26, por ejem - plo, el 9,8% de la poblaci\u00f3n to - tal naci\u00f3 en el extranjero, por - centaje que est\u00e1 por debajo de la media.7 Interculturalidad y biling\u00fcismo En el contexto de la ciudad de Buenos Aires, en el que es variable la cantidad de alumnos extranjeros, migrantes o sordos, consideramos que es necesario que los docentes est\u00e9n forma - dos, tanto en aspectos ling\u00fc\u00eds - ticos como en tem\u00e1ticas relacio - nadas con la interculturalidad. Tal como se expresa en el docu - mento del Instituto Nacional de 5 Constituci\u00f3n, Montserrat, Puerto Madero, Retiro, San Nicol\u00e1s, San Telmo. 6 Recoleta. 7 Fuente: Direcci\u00f3n Operativa de Investigaci\u00f3n y Estad\u00edstica. GCBA, 2011. Formaci\u00f3n Docente (INFD) sobre los lineamientos en EIB: La formaci\u00f3n de docentes para atender la diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural en la Argentina re - quiere de la definici\u00f3n, formu - laci\u00f3n e implementaci\u00f3n de po - l\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas y educativas tanto nacionales como regiona - les que favorezcan una forma - ci\u00f3n inicial de profesionales con sensibilidad y capacidades fren - te a la tem\u00e1tica espec\u00edfica en las aulas y fuera de ellas. Dicha for - maci\u00f3n no puede reducirse a los futuros docentes que provienen de las comunidades originarias, sino que debe alcanzar a todo docente que trabajar\u00e1 en aulas multiling\u00fces y multiculturales (...) Se sugiere: reflexi\u00f3n ling\u00fc\u00eds - tica sobre la primera lengua; fundamentos pedag\u00f3gicos y di - d\u00e1cticos para la ense\u00f1anza de segundas lenguas; ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como contenido cu - rricular y como segunda lengua. (Hisse, 2009: 24) Cuando asisten a la escue - la alumnos brasile\u00f1os, chinos o norteamericanos, suele haber una preocupaci\u00f3n ante la barre - ra idiom\u00e1tica, que se considera com\u00fanmente causa de dificul - tades en su trayectoria escolar. Ning\u00fan hablante de esas len - guas ocultar\u00eda conocimientos de sus lenguas primeras. En cam - bio, no siempre se menciona con igual orgullo el dominio de len - guas originarias, en gran parte por las representaciones sociales y estigmas asociados a estos ha - blantes y sus lenguas. El biling\u00fcismo en estos \u00faltimos casos suele ser vis -to como \"obstaculizador\" de aprendizajes y no como favo - recedor de desempe\u00f1os cogniti - vos. Esta situaci\u00f3n es frecuente en diferentes pa\u00edses. Ferreiro (1997) sostiene que los hijos de inmigrantes en las escue - las norteamericanas -tanto como los ni\u00f1os ind\u00edgenas de toda Am\u00e9rica- tienen rendi - mientos escolares inferiores y se pregunta c\u00f3mo escapar a la tentaci\u00f3n de atribuir a una lengua materna desprestigiada el bajo rendimiento escolar . Si la lengua segunda est\u00e1 insuficientemente desarrolla - da y la lengua materna no est\u00e1 consolidada -por la presi\u00f3n de remplazar la lengua de la casa por la lengua mayoritaria- el funcionamiento cognitivo y acad\u00e9mico puede verse afectado negativamente (Baker, 1993). En el mismo sentido, sabe - mos que el lenguaje cumple un papel central como medio de in - teracci\u00f3n y de instrucci\u00f3n den - tro del \u00e1mbito educativo; por lo tanto, la escuela debe asegurar el acceso a los recursos ling\u00fc\u00eds - ticos, indispensables para acce - der a otros recursos de tipo eco - n\u00f3mico, social, laboral y simb\u00f3 - lico (Mart\u00edn Rojo, 2003). Al respecto, L\u00f3pez (2003) sostiene que la escuela oficial latinoamericana, pese a su his - t\u00f3rico af\u00e1n castellanizador y homogeneizador, no ha desa - rrollado programas de estudio, metodolog\u00edas y t\u00e9cnicas adecua - das para apoyar el aprendizaje del castellano por parte de sus educandos vern \u00e1culohablantes. A esto mismo hace referencia LV;66Acu\u00f1a (2010) cuando afirma que la gran deuda de la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce sigue siendo el biling\u00fcismo y espec\u00edfi - camente hace menci\u00f3n a la en - se\u00f1anza del espa\u00f1ol como len - gua segunda y extranjera. Interculturalidad y biling\u00fcismo en alumnos sordos Hist\u00f3ricamente, la educa - ci\u00f3n de los alumnos sordos se encuadraba, mayoritariamente, dentro de paradigmas m\u00e9dico- patol\u00f3gicos: los consideraba pseudooyentes con un d\u00e9ficit por suplir. A partir de la d\u00e9cada de los ochenta se ha producido un reposicionamiento concep - tual y los enfoques de \u00edndole sociocultural proponen una mi - rada antropol\u00f3gica y social de la comunidad sorda y propugnan la ubicaci\u00f3n de las propuestas educativas dentro del marco de la EIB. Se considera a las personas sordas un colectivo cultural mi - noritario en virtud de que com - parten una lengua, costumbres y vivencias, una rica tradici\u00f3n art\u00edstica y literaria, experiencias educativas en com\u00fan y espacios institucionales alternativos a los del mundo oyente. Por su naturaleza visoges - tual y por haber surgido en el seno de la comunidad sorda, la lengua de se\u00f1as es la que los ni\u00f1os sordos adquieren en for - ma completa con m\u00e1s facilidad y rapidez. Frente al costo cog - nitivo y emocional que implica el aprendizaje del espa\u00f1ol, dotar a los ni\u00f1os sordos de la lengua de se\u00f1as para que puedan inte - ractuar y comprender el mundo se torna, a nuestro entender, inobjetable. La ausencia de co - municaci\u00f3n en la temprana in - fancia suele tener consecuencias importantes para el desarrollo a lo largo la vida de una perso - na. Siegel (2000, 2002) enfatiza el hecho de que, para los ni\u00f1os sordos, el derecho a la comuni - caci\u00f3n y al lenguaje es tan im - portante como el derecho a la educaci\u00f3n. Por su parte, en estos alum - nos, la ense\u00f1anza y el apren - dizaje de la segunda lengua requiere de enfoques y metodo - log\u00edas propios de la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua se - gunda y extranjera. Cuando se hace alusi\u00f3n a la lengua mayo - ritaria como lengua segunda, es preciso hacer una distinci\u00f3n entre la forma escrita y la oral. El aprendizaje de la lectura y la escritura, tambi\u00e9n por su natu - raleza visual, deber\u00eda alcanzar \u00edndices similares de apropiaci\u00f3n en oyentes y en sordos, en tanto que la oralidad podr\u00eda encon - trarse en desventaja, dependien - do no s\u00f3lo de cuestiones meto - dol\u00f3gicas sino tambi\u00e9n de las posibilidades de cada sujeto. Es preciso reparar en el he - cho de que la peculiaridad que adquieren los procesos de lectura y escritura en alumnos sordos es que se suelen ense\u00f1ar sobre una lengua segunda que les es des - conocida o conocida en forma fragmentaria, como sostienen, entre otros, Paul (2003) y Berent, Kelly, Schmitz, & Kenney (2009). Coincidentemente, Siegel (2002) se\u00f1ala que uno de los errores de diagn\u00f3stico, al analizar las difi - cultades en el proceso de apren - dizaje de la escritura, es pensar que los alumnos sordos fracasan por las caracter\u00edsticas propias de la sordera y no por su falta de conocimiento de la lengua. Formaci\u00f3n docente en intercul- turalidad y ense\u00f1anza de ELSE En la actualidad, en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, el Post\u00edtulo \"Interculturalidad y Ense\u00f1anza de Espa\u00f1ol como Lengua Segunda y Extranjera\" (IELSE), ofrecido por el Instituto de Ense\u00f1anza Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\", permite dar res - puesta a las necesidades de los alumnos de diferentes ni - veles y modalidades en rela - ci\u00f3n con las demandas propias de la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Como se indica en la funda - mentaci\u00f3n del post\u00edtulo, es ne - cesario ampliar la mirada sobre las incumbencias de la forma - ci\u00f3n docente en ense\u00f1anza de ELSE: Si bien en los \u00faltimos a\u00f1os esta especialidad ha ganado recono - cimiento, es importante desta - car que estuvo esencialmente dirigida a la ense\u00f1anza de es - pa\u00f1ol a extranjeros. No obstan - te, no ha sido suficientemente considerada la atenci\u00f3n de los alumnos de la escuela argentina de lengua primera diferente del espa\u00f1ol o de una variedad dia - lectal del espa\u00f1ol distante de la norma escolar. Esta carencia ha LV;67derivado, en numerosos casos, en el fracaso escolar de alumnos cuyos docentes no est\u00e1n capa - citados para manejar simult\u00e1 - neamente la transmisi\u00f3n de los contenidos disciplinares y las herramientas did\u00e1cticas nece - sarias para la comprensi\u00f3n ade - cuada de esos contenidos en los casos en que el principal escollo es la lengua a trav\u00e9s de la cual se vehiculizan (p. 4).8 Antecedentes de esta formaci\u00f3n en la instituci\u00f3n La creaci\u00f3n del entonces Profesorado en Lenguas Vivas en 1904 se sit\u00faa en medio de la ola inmigratoria de 1880-1914 y 1920-1930, que deb\u00eda ser argen - tinizada y, a la que, por lo tanto, deb\u00eda ense\u00f1\u00e1rsele el castellano; al mismo tiempo se deb\u00eda redu - cir o suprimir el uso de las len - guas de inmigraci\u00f3n. Se confia - ba en que la castellanizaci\u00f3n se produjera a trav\u00e9s de la escuela primaria, gratuita y obligato - ria instaurada por la Ley 1420 de Educaci\u00f3n Com\u00fan (1884). La iniciativa de crear simult\u00e1nea - mente una instituci\u00f3n destinada a la formaci\u00f3n de profesores de lenguas extranjeras estaba vin - culada con la formaci\u00f3n de una \u00e9lite al estilo europeo de perso - na culta que cursara la escuela secundaria, a la que las masas inmigrantes generalmente no acced\u00edan. No era a\u00fan pensable un profesorado de ELSE por va - rios motivos: por una parte, la did\u00e1ctica de lenguas extranjeras todav\u00eda se hallaba poco desarro - 8 Resoluci\u00f3n 623/ MEGC/11.llada -incluso en Europa, mo - delo de la educaci\u00f3n argentina, la ense\u00f1anza escolar de lenguas que no fueran el griego cl\u00e1sico y el lat\u00edn hab\u00eda comenzado en el siglo XIX-, con lo cual no hab\u00eda una diferenciaci\u00f3n meto - dol\u00f3gica entre la ense\u00f1anza de lenguas segundas y la de len - guas extranjeras: los inmigran - tes simplemente deb\u00edan apren - der el castellano en la escuela y no exist\u00eda una metodolog\u00eda espec\u00edfica para ense\u00f1ar espa\u00f1ol a aquellos hablantes de lenguas abor\u00edgenes que hubieran sido integrados como fuerza de tra - bajo en la econom\u00eda de la socie - dad mayoritaria. Por otra parte, la Argentina no era un destino tur\u00edstico im - portante ni hab\u00eda tampoco estu - diantes ni profesionales de otros pa\u00edses que eligieran la Argentina para aprender el espa\u00f1ol como lengua extranjera. La ense\u00f1anza del espa\u00f1ol en cursos de extensi\u00f3n en el entonces Instituto Nacional de Educaci\u00f3n Superior en Lenguas Vivas \"Juan Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez\" se concret\u00f3 finalmente en 1991 como proyecto Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (ELE) con producci\u00f3n de materiales de ense\u00f1anza propios. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1996, se dise\u00f1\u00f3 un profesorado de Espa\u00f1ol como Lengua Segunda y Extranjera como carrera suplementaria a los profesorados de lenguas ex - tranjeras, los traductorados y los profesorados de castellano y literatura. El proyecto estaba dise\u00f1ado para que en dos a\u00f1os a\u00f1adidos o simult\u00e1neos a los \u00faltimos a\u00f1os de la carrera pri - mera se pudiera obtener la do - ble titulaci\u00f3n. El Ministerio de Educaci\u00f3n de entonces rechaz\u00f3 el proyecto con el argumento de que todos los profesorados de - b\u00edan tener un tiempo de cursado de cuatro a\u00f1os; por tanto, des - estimaba la experiencia impor - tante en materia de aprendizaje, ense\u00f1anza y an\u00e1lisis de lenguas con la que ya contaban los po - tenciales alumnos. Por eso, se - guramente habr\u00e1 que buscar los motivos de la negativa m\u00e1s bien en la falta de voluntad y visi\u00f3n pol\u00edtico-ling\u00fc\u00edsticas de formar profesores en esa especialidad, en el marco de una pol\u00edtica que, entre otros rasgos, se caracteri - zaba por la tendencia a reducir el Mercosur a acuerdo comercial y, por tanto, a dejar de lado, en - tre otras, la necesidad de la en - se\u00f1anza del espa\u00f1ol a brasile\u00f1os y del portugu\u00e9s a argentinos.9 En 1999 se dise\u00f1\u00f3 entonces la Carrera de Especializaci\u00f3n en Espa\u00f1ol como Lengua Segunda y Extranjera. Al plantearse como posgrado, los alumnos de - b\u00edan tener ya completada una carrera terciaria o universitaria. Fiel a la tradici\u00f3n del I.E.S. en Lenguas Vivas, el posgrado te - n\u00eda una fuerte impronta meto - dol\u00f3gica y cultural. En 1995, la Ley de Educaci\u00f3n Superior hab\u00eda establecido que 9 Recu\u00e9rdese que la Ley Federal de Educaci\u00f3n, sancionada en 1993, dejaba la regulaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de lenguas en manos del Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n, cuyo acuerdo-marco al res - pecto (el llamado A-15) se aprob\u00f3 reci\u00e9n a fines de 1998. LV;68\u00fanicamente las universidades pod\u00edan ofrecer posgrados (doc - torados, maestr\u00edas y carreras de especializaci\u00f3n) y que las ins - tituciones terciarias no univer - sitarias solo pod\u00edan desarrollar post\u00edtulos; para ofrecer posgra - dos deb\u00edan suscribir convenios con universidades nacionales. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n de esa normativa fue muy lenta, de manera que el I.E.S. en Lenguas Vivas no solo consigui\u00f3 la apro - baci\u00f3n de su posgrado por parte de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires en 1999, sino que tuvo tiempo de convertirlo en el Post\u00edtulo \"Especializaci\u00f3n Superior en Espa\u00f1ol Lengua Segunda y Extranjera\" (Resoluci\u00f3n 4003/06, del a\u00f1o 2006). Creaci\u00f3n del Post\u00edtulo \"Intercul- turalidad y Ense\u00f1anza del Es- pa\u00f1ol como Lengua Segunda y Extranjera\" (IELSE) Con la decisi\u00f3n de dar con - tinuidad a la formaci\u00f3n de pos - grado, en el a\u00f1o 2008 se realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n exigida al cabo de las tres primeras cohortes. Posteriormente, se convoc\u00f3 a una comisi\u00f3n conformada por especialistas en interculturali - dad y ense\u00f1anza de lenguas se - gundas y extranjeras10 para la 10 La comisi\u00f3n de Redacci\u00f3n del Post\u00edtulo IELSE estuvo conformada por la Rectora del IES en Lenguas Vivas \"J. R. Fern\u00e1ndez\", Isabel Bompet, la Regente de la institu - ci\u00f3n, Diana Ardissone, y seis especialis - tas, profesores Leonor Acu\u00f1a, Roberto Bein, Laura Ferrari, Estela Klett, Angelita redacci\u00f3n del nuevo Post\u00edtulo IELSE, concebido como una formaci\u00f3n destinada a dar res - puesta a las necesidades del sistema educativo de la juris - dicci\u00f3n. Aprobado por unani - midad por el Consejo Directivo, fue elevado a las autoridades del Ministerio de la Ciudad de Buenos Aires y aprobado en noviembre de 2011 (Resoluci\u00f3n 623/ MEGC/11). A diferencia de propuestas anteriores y en relaci\u00f3n con las necesidades del sistema a las que se intenta dar respuesta, los destinatarios de este post\u00edtulo son, adem\u00e1s de los profesores de lenguas maternas o extranjeras, todos los docentes del sistema educativo11. En este marco general de diversidad socioling\u00fc\u00edstica, el objetivo que persigue esta for - maci\u00f3n docente es que, en ma - terias como \"Gram\u00e1tica IELSE I y II\", \"Ling\u00fc\u00edstica para IELSE\", Mart\u00ednez y Gabriela Rusell. 11 Perfil del ingresante: docentes de Nivel Inicial, Primario, Medio y Especial; Licenciados y Profesores en Letras, Prof. de Castellano y Literatura, Prof. en Lenguas Extranjeras y Traductores, estos \u00faltimos en ejercicio de la docencia con una antig\u00fce - dad m\u00ednima de 3 (tres) a\u00f1os. Licenciados y Profesores en aquellas disciplinas que se dictan en el Nivel Medio (*); Licenciados y Profesores que se encuentren dentro del sistema educativo en equipos docentes que atiendan a alumnos de los niveles inicial, primario, medio y de la modalidad especial con problemas de aprendizaje por no po - seer el espa\u00f1ol como lengua materna (Lic. en Psicopedagog\u00eda, Lic. en Ciencias de la Educaci\u00f3n, fonoaudi\u00f3logos, trabajadores sociales, por ejemplo) (*); (*) Ad referendum de un coloquio de admisi\u00f3n (Resoluci\u00f3n Resoluci\u00f3n 623/ MEGC/11: 3-4).\"Evaluaci\u00f3n: principios y pro para adul y ado y varieda - des del espa\u00f1ol\", \"An\u00e1lisis cr\u00ed - tico y producci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos\" y \"Seminario: taller de producci\u00f3n de materiales\", se focalice en los contenidos espec\u00edficos de la ense\u00f1anza del ELSE. A los fines de hacer ex - pl\u00edcitas las representaciones y las funciones sociales de las lenguas y sus variedades, problematizarlas y debatir - las, se incluyen materias como \"Contacto de lenguas y bilin - g\u00fcismo\", \"Interculturalidad\" y curriculares \"Diagn\u00f3stico \"Alfabetizaci\u00f3n intercultural\" y \"Adquisici\u00f3n de lenguas\" se incluyeron por su estrecho v\u00ednculo con la tem\u00e1tica educativa. Dado que tambi\u00e9n se pre - tende que los alumnos hagan un aporte en su pr\u00e1ctica, para la aprobaci\u00f3n final se requie - re un trabajo de investigaci\u00f3n que sintetice los intereses par - ticulares de los estudiantes. Al mismo tiempo, est\u00e1 prevista la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en ins - tituciones del sistema educativo, acompa\u00f1adas por un docente de la materia \"Informe final\". De este modo, se pretende que se concreten los objetivos que fueron propuestos:LV;69Objetivos generales Formar especialistas que se desempe\u00f1en en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza aprendiza - je del espa\u00f1ol como lengua segunda y extranjera. Favorecer un \u00e1mbito de discusi\u00f3n interdisciplinaria que permita abarcar dife - rentes miradas en torno a la interculturalidad y a la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua segunda y extranjera. Promover la investigaci\u00f3n en estos campos y la trans - ferencia de los conocimien - tos a la pr\u00e1ctica cotidiana en las aulas Objetivos espec\u00edficos Abordar contenidos te\u00f3ri - cos y pr\u00e1cticos provenien - tes de la Ling\u00fc\u00edstica y de la Did\u00e1ctica de las Lenguas Extranjeras para la ense - \u00f1anza-aprendizaje del es - pa\u00f1ol como lengua segun - da y extranjera, orientados a ni\u00f1os, adolescentes y adultos. Reflexionar sobre la in - terculturalidad, el di\u00e1logo entre culturas y su relaci\u00f3n con el lenguaje. Sistematizar el an\u00e1lisis de materiales did\u00e1cticos y de estrategias que permitan diagnosticar las realidades socioling\u00fc\u00edsticas de dife - rentes entornos con el fin de adecuar las pr\u00e1cticas docentes e influir en el di - se\u00f1o de pol\u00edticas culturales y educativas apropiadas. Reflexionar sobre la pr\u00e1c - tica Estos objetivos no pueden ser pensados fuera de un marco que establezca la estrecha e in - soslayable relaci\u00f3n entre lengua e interculturalidad, ambas con - cebidas como aspectos comple - mentarios e interdependientes. Reflexi\u00f3n final Este recorrido nos muestra que la necesidad de concebir metodolog\u00edas espec\u00edficas de en - se\u00f1anza de espa\u00f1ol para todos aquellos alumnos que llegan a la escuela con una lengua pri - mera diferente y de formar a profesores en esas metodolog\u00edas fue un largo proceso en el que se conjugaron factores diversos. Entre estos factores, podemos mencionar las tendencias inter - nacionales de reconocimiento de los derechos de las minor\u00edas y la necesidad de implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica relacionada con los argentinos o los inmigrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes hablantes de lenguas ind\u00edgenas. Pero tal vez, la situaci\u00f3n m\u00e1s rezagada siga siendo la atenci\u00f3n de la comunidad sorda; bas - te se\u00f1alar que, a diferencia de Brasil y Uruguay, la Argentina ni siquiera oficializ\u00f3 la Lengua de Se\u00f1as a nivel nacional. En s\u00edntesis, consideramos que la lengua constituye un fuerte mecanismo de inclusi\u00f3n y, en contrapartida, de exclu - si\u00f3n, si es desconocida. Lengua y escuela son una dupla que no puede pensarse sin mutuas in - cumbencias: para poder transi - tar por el sistema educativo es imprescindible dominar la len - gua en la que se imparten los conocimientos, cualquiera sea el espacio curricular del que se tra - te. Y en ese proceso de ense\u00f1an - za/aprendizaje de la lengua, los docentes no pueden ignorar las realidades ling\u00fc\u00edsticas previas con las que esos sujetos parten en su encuentro con el sistema educativo. Por este motivo, se pens\u00f3 en incorporar como destinatarios del post\u00edtulo a todos los docen - tes de los distintos niveles y mo - dalidades, dado que este tema interpela a toda la instituci\u00f3n en su conjunto y permite intervenir atendiendo a una problem\u00e1tica que se encuentra en los intersti - cios del sistema. Entendemos que una pol\u00ed - tica educativa con especial \u00e9n - fasis en aspectos ling\u00fc\u00edsticos e interculturales requiere, en sus etapas de planificaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica, de debates que cul - minen en acciones espec\u00edficas y, tambi\u00e9n, de profesionales for - mados en la materia. Reside en este punto el papel protag\u00f3nico de los institutos de formaci\u00f3n docente, dado que son piezas clave que permiten afrontar el desaf\u00edo. Bibliograf\u00eda Acu\u00f1a, L. (2010): \"Lenguas propias y len - guas prestadas en la EIB\" . En S. Hirsch y A. Serrudo (comps.): La Educaci\u00f3n LV;70Intercultural Biling\u00fce en la Argentina, Buenos Aires: Noveduc, pp. 321-358. Baker, C. (1993): Fundamentos de educaci\u00f3n biling\u00fcismo. Madrid: C\u00e1tedra. Bein, R. (2010): \"Lenguas Extranjeras\" . En Congreso Regional de la C\u00e1tedra Unesco en Lectura y Escritura: \"Cultura Escrita y Pol\u00edticas Pedag\u00f3gicas en las Sociedades Latinoamericanas Actuales\", 11 a 13 de agosto de 2010, Los Polvorines, Buenos Aires, Argentina. Berent, G. P., Kelly, R., Schmitz, K. L., & Kenney, P. (2009) : Las lenguas ind\u00ed - genas de la Argentina. Una mirada actual . Buenos Aires: EUDEBA. Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina (1994). Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola. Versi\u00f3n online: < www.rae.es >. Fecha de consulta: 8 de septiembre de 2012. ECPI (2004-2005): Encuesta Complemen- taria de Pueblos Ind\u00edgenas , Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. Disponible en: < http://www.indec.gov.ar/ webcenso/ECPI/index_ecpi.asp >. Fecha de consulta: 10 de septiembre de 2011.Ferreiro, E. (1997): \"El biling\u00fcismo: una vi - si\u00f3n positiva\" . En Beatriz Garza Cuar\u00f3n (ed.) Pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas en M\u00e9xico . Centro de Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades-Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-La Jornada Ediciones, M\u00e9xico . Fontanella de Weinberg, B. (coord.) (2000): El espa\u00f1ol de la Argentina y sus variedades regionales . Buenos Aires: Edicial. Hisse, M. C. (2009): Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce . Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n. Serie Recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares. Ley de Educaci\u00f3n Nacional 26.206. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. L\u00f3pez, L. E. (2003): \u00bfD\u00f3nde estamos con la ense\u00f1anza del castellano como segunda lengua en Am\u00e9rica Latina? En I. Jung & L. E. L\u00f3pez (comps.): Abriendo las puertas de la escuela , Madrid: Morata, 39-71 Alcal\u00e1 \u00bfAsimilar o integrar? Dilemas ante el multiling\u00fcismo en las aulas . Madrid: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Mart\u00ednez, A. (coord.) (2009): El entramado de los lenguajes . Buenos Aires, La Cruj\u00eda. Messineo, C. y C\u00faneo, P. (2008): \"Las len - guas ind\u00edgenas de la Argentina. Situaci\u00f3n actual e investigaciones\" . En: Lenguas mi -norizadas de Am\u00e9rica y Europa . Actas del Primer Congreso de Lenguas Minorizadas. Ciudad de Buenos Aires: Fundaci\u00f3n de Cultura Gallega Xeito Novo. Paul, P. V. (2003): \"Processes and Components of Reading\" . En M. Marschark, P. E. Spencer (eds.), Oxford Handbook of Deaf Studies, Language and Education, Nueva York: Oxford University Press, pp. 97-109. Resoluci\u00f3n 107/99. Consejo Federal de Educaci\u00f3n. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Resoluci\u00f3n N\u00ba 549/04. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Resoluci\u00f3n 4003/06. Ministerio de Educaci\u00f3n del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires. Resoluci\u00f3n 623/11. Ministerio de Educaci\u00f3n del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires. Siegel, L. (2000): \"The Educational and Communication of Siegel, (2002): pp. 258-266.71 LV; El quehacer de los profesionales de las lenguas en perspectiva hist\u00f3rica 71Breve introducci\u00f3n a los debates sobre la problem\u00e1tica de la propiedad intelectual M\u00f3nica Herrero Introducci\u00f3n En nuestro quehacer como profesores de lenguas, traductores y formado - res de estos profesionales, rara vez surge la problem\u00e1tica de la propiedad intelectual (PI) como un elemento que tenga impor - tancia y relaci\u00f3n con esta \u00e1rea. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9 - cadas, la defensa de los dere - chos de PI como elemento que promueve la creaci\u00f3n y el pro -greso, contribuye a la riqueza de las naciones y, en definitiva, que reconoce los derechos del creador en sus distintas dimen - siones ha cobrado fuerza y est\u00e1 en el centro de las discusiones fogoneado, entre otros, por el crecimiento y desarrollo vertigi - noso que han experimentado las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TICs) a partir de la d\u00e9cada de los ochenta. Resulta, entonces, fundamen - tal comenzar a pensar cu\u00e1l es el LV;72peso de la protecci\u00f3n de la PI, en particular, el derecho de au - tor, tambi\u00e9n en nuestro \u00e1mbito para que, en tanto generadores de creaciones intelectuales, ya sea originales o derivadas, podamos ejercer esos derechos y reclamar el reconocimiento moral y patri - monial que corresponde. En este trabajo se ofrece un panorama de c\u00f3mo se ha ido gestando y cu\u00e1l ha sido la evoluci\u00f3n de las discu - siones acerca de los derechos de PI para que los creadores de obras intelectuales puedan comprender su importancia y comenzar a co - nocer los derechos que los asisten en tanto tales. Definici\u00f3n de la PI y el derecho de PI La PI resulta del producto de la actividad humana; es intan - gible aunque su manifestaci\u00f3n o forma visible pueda fijarse en algo tangible. A su vez, el dere - cho de PI es ubicuo; est\u00e1 presen - te e incorporado a todas las con - creciones presentes o virtuales de la PI que protege. El titular de un derecho de PI tiene la capacidad legal reconocida para autorizar o impedir a otros que act\u00faen en ciertas formas con respecto a esa PI. Cuando esos derechos expi - ran, la PI, puede decirse, se con - vierte en una propiedad com\u00fan del p\u00fablico, entra en lo que se conoce como dominio p\u00fablico. El derecho de autor, al igual que el resto de los derechos de PI, nace como una forma de in - centivar el progreso a trav\u00e9s del otorgamiento de un derecho ex - clusivo a los creadores durante un per\u00edodo de tiempo limita - do. Este ha sido el sistema que se consider\u00f3 justo y apropiado para articular la tensi\u00f3n entre las reglas de apropiaci\u00f3n y las de difusi\u00f3n de las obras intelec - tuales de modo de defender los derechos de los creadores y ve - lar por el inter\u00e9s p\u00fablico. El derecho de autor protege, como propiedad privada, una amplia gama de libros, poemas, traducciones, obras musicales, discos y CD, fotos, pel\u00edculas y software de computaci\u00f3n. Surge con la creaci\u00f3n y no es necesa - ria ninguna formalidad para su reconocimiento. Aunque existen excepciones o limitaciones para algunos usos honestos ( fair use/ fair dealing ), se le da al titular del derecho de autor la exclu - sividad de hacer copias de su obra, hacer copias para el p\u00fa - blico, actuar o mostrar la obra en p\u00fablico, y adaptarla. Si estos derechos son vulnerados, el titu - lar est\u00e1 facultado para accionar contra los infractores. El sistema de protecci\u00f3n del derecho de autor se ha fundado en la creencia de que las creacio - nes intelectuales tienen un valor determinado y de que el sistema les da a los autores lo que les pertenece, con lo cual se estimu - la la actividad cultural, y la pro - ducci\u00f3n y distribuci\u00f3n de obras nuevas para el p\u00fablico, algo que est\u00e1 en directa relaci\u00f3n con pro - pender al bien com\u00fan. De hecho, las leyes nacionales se promul - gan atendiendo al inter\u00e9s p\u00fabli - co. Ya en 1788, James Madison, uno de los Padres Fundadores de los Estados Unidos, atendiendo a esta caracter\u00edstica de las leyes, observaba que, en los derechos de PI, de los cuales forma parte el derecho de autor, se da el caso de que el inter\u00e9s p\u00fablico coinci - de plenamente con los reclamos de los individuos. En pro del inter\u00e9s p\u00fablico, y del equilibrio entre los derechos de los autores y el inter\u00e9s del p\u00fablico en acceder a las obras de esos autores, se han previs - to excepciones y limitaciones a la duraci\u00f3n y excepciones para usos personales y cient\u00edfi - cos. Este equilibrio ya se pue - de rastrear en el art\u00edculo 27 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos que dice: \"1) Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el progreso cient\u00edfico y en los beneficios que de \u00e9l resulten. 2) Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de los intereses mo - rales y materiales que le corres - pondan por raz\u00f3n de las pro - ducciones cient\u00edficas, literarias o art\u00edsticas de que sea autora\". Valor econ\u00f3mico de la PI Desde una perspectiva eco - n\u00f3mica, los derechos de PI otor - gan un derecho monop\u00f3lico m\u00e1s o menos extensivo sobre la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de la expresi\u00f3n de las ideas y las pa - labras y s\u00edmbolos distintivos. Se trata de proteger una inversi\u00f3n, creando un incentivo para otras obras futuras. La posibilidad de obstaculizar a otros el aprove - chamiento de la inversi\u00f3n de LV;73capital y trabajo es una de las funciones econ\u00f3micas m\u00e1s im - portantes de estos derechos. De hecho, el efecto de los derechos de PI es permitirle al creador asegurarse una remuneraci\u00f3n por la inversi\u00f3n en la creaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n de su producto. Los derechos de PI son una instituci\u00f3n muy peculiar, porque se trata de derechos de exclusivi - dad sobre las creaciones intelec - tuales otorgados por el Estado a los creadores, lo que genera un monopolio sobre activos intangi - bles. Por una parte, se crea una escasez artificial que algunos consideran inapropiada para los intangibles basados en el conoci - miento dado que, al compartirse, no se reducen. Por otra, no debe soslayarse el hecho de que, tanto en el caso de las nuevas tecno - log\u00edas como en el de las obras cient\u00edficas, art\u00edsticas y literarias, cuanto m\u00e1s se difunden todas ellas, mayores beneficios sociales y econ\u00f3micos proporcionan. En ese sentido, algunos pensadores sostienen que la disponibilidad p\u00fablica no solo aumenta el placer sino tambi\u00e9n las ganancias, porque la difu - si\u00f3n reduce los costos margina - les de innovaciones adiciona - les. Este fen\u00f3meno se verifica tambi\u00e9n para el autor intelec - tual, quien busca m\u00e1s difundir su creaci\u00f3n que mantenerla fuera del alcance del p\u00fablico. Esta situaci\u00f3n les dificulta a los economistas justificar esos derechos exclusivos a la PI. Ya se ha dicho que la raz\u00f3n m\u00e1s frecuente que se esgrime a fa - vor de tales derechos es la del incentivo econ\u00f3mico para alen - tar la innovaci\u00f3n. Sin embargo, si se analizan m\u00e1s de cerca los procesos de innovaci\u00f3n y crea - ci\u00f3n, hay estudiosos que sostie - nen que muchas de las razones para justificar los derechos de PI son d\u00e9biles, ya que el gran est\u00edmulo a la innovaci\u00f3n con - siste en la ventaja de ser el pri - mero y de asegurarse el porcen - taje de ganancia m\u00e1s grande. De todas formas, hay acuer - do en que, en una situaci\u00f3n de igualdad de poder entre los pro - ductores y los consumidores de informaci\u00f3n, por ejemplo, los consumidores estar\u00edan de acuer - do con que alg\u00fan nivel de pro - tecci\u00f3n de la PI es necesario para asegurar una eficiencia din\u00e1mi - ca, pero no estar\u00edan de acuerdo con reglas que restringieran ex - cesivamente la difusi\u00f3n de la in - formaci\u00f3n o la competencia en los mercados. El especialista venezolano asesor del Centro regional para el Fomento del Libro en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CERLALC), Ricardo Enrique Antequera (2009) explica que la PI es el marco normativo que protege los bienes inmateriales que re\u00fa - nan como caracter\u00edstica, seg\u00fan el caso, la originalidad, la distinti - vidad o la novedad y que otorga a sus titulares determinadas ex - clusividades de explotaci\u00f3n. El derecho de autor tutela las obras cient\u00edficas, literarias y art\u00edsticas, protege la forma de expresi\u00f3n de una idea, nace con el acto de la creaci\u00f3n y no del reconocimien - to de una autoridad administra - tiva. El registro es de car\u00e1cter facultativo y cumple funciones meramente declarativas. Es de - cir, no necesita de formalidades. Antequera cita a Mar\u00eda Baylos Morales, que sostiene que la creaci\u00f3n espiritual propiamente dicha es la soluci\u00f3n dada por un sujeto al problema de someter su personalidad a la prueba de ma - nifestarse en entidades objetivas. La creaci\u00f3n constituye una obra por su originalidad en la forma de expresi\u00f3n, que la hace indivi - dualizable. En la ya cl\u00e1sica obra de con - sulta El derecho de autor en la Argentina , Delia Lipszyc (2006), uno de los m\u00e1ximos exponentes latinoamericanos en derecho de autor, explica que el derecho de autor tiene como finalidad pro - teger la manifestaci\u00f3n externa de un acto de creaci\u00f3n indivi - dual y asegurar la obtenci\u00f3n de un beneficio econ\u00f3mico por su explotaci\u00f3n. Por su parte, los derechos morales de divulga - ci\u00f3n, paternidad e integridad de la obra son inalienables, impres - criptibles e irrenunciables. Es importante tener en cuen - ta que el derecho autoral, inte - lectual o de copyright es una constante universal que se asien - ta sobre obras producidas por el intelecto humano, pero esa pro - tecci\u00f3n no se extiende a las ideas subyacentes en tales obras. Es un derecho que apunta a la forma de expresi\u00f3n mucho m\u00e1s que a la sustancia de lo expresado; no es un derecho concebido para proteger ideas, con independen - cia de su novedad, originalidad, eventual rentabilidad y cualquier otro rasgo meritorio. El derecho LV;74autoral da f\u00e1cil validez y opo - nibilidad en muchos pa\u00edses del mundo a las obras que ampara. Sin embargo, no atribuye ningu - na exclusividad sobre el conte - nido de la obra ni en el campo abstracto ni en el de la pr\u00e1ctica. En el caso de Argentina, la ley nada dice acerca de que las ideas en cuanto tales carezcan de protecci\u00f3n; sin embargo, el art\u00edculo 17 de la Constituci\u00f3n habla de obra y esta es m\u00e1s concreta que una mera idea. En el \u00e1mbito doctrinario y juris - prudencial local, se defiende la postura de que las ideas no son protegibles. El legislador solo protege el modo de expresi\u00f3n dejando dentro del dominio p\u00fa - blico la idea, la cual s\u00ed integra el fondo com\u00fan de la humanidad. En s\u00edntesis, las ideas son li - bres y la ley protege la forma de la manifestaci\u00f3n intelectual. El argumento que justifica esta de - cisi\u00f3n sostiene que, si se admi - tiera la protecci\u00f3n de una idea novedosa, original o potencial - mente lucrativa, el g\u00e9nero hu - mano estar\u00eda r\u00e1pidamente en un estado de par\u00e1lisis donde pocas cosas podr\u00edan hacerse sin tribu - tar econ\u00f3micamente por ello a alguien, o sin exponerse a ser privado de proseguir en ese em - prendimiento, o sin resultar has - ta penalmente condenado por ello, o sin que ocurrieran todas esas consecuencias a la vez. Por lo tanto, la seguridad de las re - laciones humanas requiere que esto sea as\u00ed. Por su parte, el especialista Jos\u00e9 G\u00f3mez Segade (2001) sos - tiene que el n\u00facleo esencial de los distintos derechos de PI con - siste en un derecho de exclusiva, de facto o iure, que confiere a su titular no solo la facultad de explotar el bien inmaterial, sino tambi\u00e9n de impedir que pueda ser utilizado por terceros ( ius prohibendi erga omnes ). La cre - ciente globalizaci\u00f3n de los mer - cados permiti\u00f3 destacar la ne - cesidad de proteger la PI como elemento nuclear de la pol\u00edtica comercial de las naciones. Importancia de la PI en el mundo globalizado Hist\u00f3ricamente, el creci - miento de la significaci\u00f3n de la PI como un elemento de ri - queza nacional se hizo aparen - te inmediatamente despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, cuando se produjeron dos fac - tores que dieron pie a lo que se denomin\u00f3 \"el problema de la propiedad intelectual\". Primero, la creciente importancia de la tecnolog\u00eda en los pa\u00edses indus - trializados y, segundo, la inter - dependencia econ\u00f3mica. Las pol\u00edticas nacionales han dise\u00f1ado el otorgamiento de un derecho de PI con el que se ha intentado armonizar el inter\u00e9s propio y la equidad. A su vez, el debate alrededor de la PI se sos - tiene mejor si se asienta en el re - conocimiento de que los pa\u00edses industrializados est\u00e1n tratan - do de proteger un componente cada vez m\u00e1s importante de su riqueza nacional. Es decir, en una \u00e9poca en que el capital intelectual es cada vez m\u00e1s la fuente de ge -neraci\u00f3n de riquezas, la PI ad - quiere un significado importan - te como medio de control de los elementos de capital intelectual m\u00e1s nuevos y potencialmente m\u00e1s atractivos a nivel comer - cial. En el proceso de globali - zaci\u00f3n, el capital intelectual ha sido un vector de internaciona - lizaci\u00f3n y la PI, un instrumento de posicionamiento competiti - vo en los mercados globales. La PI se adapta peculiarmente a la explotaci\u00f3n dentro de los mer - cados globales ya que puede ser utilizada simult\u00e1neamente en diferentes mercados f\u00edsicos. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y, en particular, la digitaliza - ci\u00f3n han permitido que lo que de base es una expresi\u00f3n \u00fani - ca pueda ser distribuida en una variedad de diferentes medios. Como ejemplo de ello, se puede apreciar que el libro puede con - vertirse tambi\u00e9n en pel\u00edcula de cine, video en casa, CD Rom y videojuego. Hay bastante evidencia de que el uso de la PI resulta un instrumento central en el posi - cionamiento competitivo en los mercados globalizados. Las cre - cientes oportunidades de coope - raci\u00f3n internacional generadas por los mercados globalizados, junto con el alto costo y riesgo de la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo han conducido a un significativo aumento en la co - laboraci\u00f3n entre las compa\u00f1\u00edas y a alianzas para la generaci\u00f3n de capital intelectual. Por su parte, la creciente in - tegraci\u00f3n de la sociedad global ha ido afectando nuestras vidas LV;75y tradiciones. Las reglas interna - cionales y las instituciones que buscan regular el mundo globa - lizado est\u00e1n evolucionando r\u00e1pi - damente para poder hacer frente a este cambio. En este contexto, los negocios demandan la ex - pansi\u00f3n de los mercados para vender y consumir. Las activi - dades culturales trascienden la esfera nacional. El l\u00edmite nacio - nal se convierte en un obst\u00e1culo para todos estos esfuerzos, salvo en los casos en que pueda ser ex - plotado para obtener una venta - ja redituable. En este contexto de integraci\u00f3n de la sociedad global y de la necesidad de garantizar - se los elementos creativos e in - novativos frente a los usos des - honestos, surge la necesidad de una protecci\u00f3n de la PI a nivel internacional. En el siglo XIX, cuando los libros y otras creaciones se fue - ron tornando cada vez m\u00e1s im - portantes en el comercio inter - nacional, el primer problema con que se toparon los titulares de derecho fue c\u00f3mo proteger sus obras en el exterior y cu\u00e1l debe - r\u00eda ser la protecci\u00f3n est\u00e1ndar o el nivel de protecci\u00f3n. Surgi\u00f3 as\u00ed en 1886 la Convenci\u00f3n de Berna para la Protecci\u00f3n de las Obras Cient\u00edficas, Art\u00edsticas y Literarias y se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que la protecci\u00f3n deber\u00eda ofrecer tra - to nacional. Tambi\u00e9n se les pide a todos los Estados Miembros que apliquen est\u00e1ndares m\u00edni - mos de protecci\u00f3n para las obras de cualquier tipo, aunque tienen la libertad de instaurar mayores niveles de protecci\u00f3n. El acuer - do de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (ADPIC), tambi\u00e9n co - nocido por su sigla en ingl\u00e9s TRIPS (Trade Related Aspects of Intellectual Property Rights), re - presenta el \u00faltimo escal\u00f3n hacia un sistema integrado de protec - ci\u00f3n de la PI, que comenz\u00f3 con la Convenci\u00f3n de Par\u00eds para la Protecci\u00f3n de la Propiedad Industrial en 1883. Se trata de un esfuerzo para construir un marco multilateral en apoyo del comer - cio internacional y el intercam - bio cultural. Este cuerpo de re - glas est\u00e1 armado sobre la base de una percepci\u00f3n compartida del derecho. Para algunos estudiosos, las regulaciones en el comercio in - ternacional hoy equivalen a la ambici\u00f3n de asegurar la compe - tencia leal en una econom\u00eda de mercado globalizada. Aunque lo que m\u00e1s cam - bios sufri\u00f3 con la promulgaci\u00f3n de los ADPIC en enero de 1996 fueron las leyes de patentes, las demandas bien organizadas de las \"industrias del derecho de au - tor\" y la expansi\u00f3n del derecho de autor, de su amplitud y su im - plementaci\u00f3n global se volvie - ron tambi\u00e9n m\u00e1s visibles porque estas industrias participan cada d\u00eda m\u00e1s del PBI de los pa\u00edses. Por ello, se destaca la importancia de una armonizaci\u00f3n global de las leyes de derecho de autor, en sinton\u00eda con la importante pro - tecci\u00f3n intelectual que propor - ciona la Convenci\u00f3n de Berna. As\u00ed lo ha estipulado tambi\u00e9n el Senado de los Estados Unidos en su informe 104-315, del 10 de julio de 1996, aunque introduce la problem\u00e1tica de los usuarios educativos que puede generar un marco normativo de derecho de autor: \"La uniformidad de las le - yes de derecho de autor es muy importante para facilitar el libre flujo de las obras protegidas en - tre los mercados y para asegurar la mayor explotaci\u00f3n posible del valor comercial de estas obras en los mercados mundiales para be - neficio de los titulares de derecho en Estados Unidos y de quienes est\u00e1n a su cargo. Sin embargo, no est\u00e1 claro si los intereses de las industrias del derecho de au - tor y de los exportadores son los mismos que los de los usuarios educativos\". Finalidad de la protecci\u00f3n de la PI Surge aqu\u00ed una cuesti\u00f3n acerca de la finalidad de la pro - tecci\u00f3n que se brinda a la PI. Los autores distinguen entre dos ti - pos: la finalidad instrumental y la finalidad per se . El debate gira en torno a valores en el sistema de protecci\u00f3n de la PI como la sobreprotecci\u00f3n, la exclusividad y el establecimiento de ventani - llas de pago cada vez m\u00e1s caras para los usuarios. Todo ello pare - ce ir en contra del reconocimien - to de la PI y del derecho de autor. Un acertado grado de pro - tecci\u00f3n deber\u00eda observar la fina- lidad instrumental de satisfacer otros valores y objetivos como la creaci\u00f3n de nuevo conoci - miento, la difusi\u00f3n del conoci - miento, el acceso p\u00fablico y el uso p\u00fablico. LV;76Distintos especialistas sostie - nen que, cuando en la Secci\u00f3n 8, p\u00e1rrafo 8 de la Constituci\u00f3n de Estados Unidos se dice \"promo - ver el progreso del conocimien - to y las artes \u00fatiles, asegurando durante un tiempo limitado el derecho exclusivo a los autores e inventores sobre sus respectivos escritos e inventos\", se expresa claramente el prop\u00f3sito instru - mental de la PI, aunque muchos fallos no hayan tenido en cuenta el esp\u00edritu y la filosof\u00eda sobre el que este art\u00edculo est\u00e1 basado. La protecci\u00f3n de la PI da no solo un derecho de exclusividad sino tambi\u00e9n poder sobre otros; por lo tanto, dado que la protec - ci\u00f3n abarca, seg\u00fan las distintas legislaciones, como m\u00ednimo 50 a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte del creador, el titular de un derecho de autor podr\u00e1 determinar qu\u00e9 se distribuir\u00e1 a futuro y qu\u00e9 se podr\u00e1 adquirir. En este sentido, la negocia - ci\u00f3n ( bargaining ) democr\u00e1tica entre los estados aumentar\u00e1 la posibilidad de lograr normas de protecci\u00f3n de PI internacionales m\u00e1s consensuadas siempre que se respeten las condiciones m\u00edni - mas de que las partes negociantes est\u00e9n debidamente representadas, cuenten con toda la informaci\u00f3n correspondiente necesaria y que no se d\u00e9 una situaci\u00f3n de domi - naci\u00f3n. Es m\u00e1s, hasta ahora, la expresi\u00f3n de los reg\u00edmenes de PI internacionales ha sido m\u00e1s el resultado de un proceso de colo - nizaci\u00f3n y coerci\u00f3n que de nego - ciaci\u00f3n ( bargaining ) democr\u00e1tica. Asimismo, subsiste la pre - gunta acerca de si la creciente internacionalizaci\u00f3n de los de - rechos de PI respeta esa finali - dad instrumental de mejorar la educaci\u00f3n y las oportunidades educativas en los pa\u00edses me - nos desarrollados. Si bien hay acuerdo un\u00e1nime en que la me - jora de la educaci\u00f3n en los pa\u00ed - ses en v\u00edas de desarrollo es uno de los requisitos fundamentales para su desarrollo econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico, la sobrepro - tecci\u00f3n de los derechos de PI no sirve a este objetivo, sino que, de hecho, dificulta su logro. Por lo tanto, es necesario cuestionar y reformular los supuestos del derecho de PI en lugar de repen - sar las necesidades educativas y las aspiraciones de la gente. En esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n cr\u00edtica respecto de la finalidad de la protecci\u00f3n de PI, algunos sostienen que lo que puede pre - sentarse a los ojos de los pa\u00edses desarrollados como el combate contra la pirater\u00eda puede parecer - les a los pa\u00edses con bajo nivel de desarrollo una forma de mante - nerlos dominados perpetuamente e impedir su acceso a la tecnolo - g\u00eda y a productos intelectuales a un precio razonable. Se sabe que pa\u00edses que hoy son desarrollados ampararon la pirater\u00eda cuando consideraban que se encontra - ban en inferioridad de condicio - nes. Hay una realidad innegable: muchos pa\u00edses no se encuentran en condiciones de ser sometidos a las mismas reglas y precios que rigen en los pa\u00edses desarrollados. Por lo tanto, hay que observar la necesidad de simplificar y abara - tar la obtenci\u00f3n de los derechos de PI en distintos pa\u00edses. El debate acerca de la fina - lidad de la protecci\u00f3n de la PI pone en el centro de la discu - si\u00f3n la tensi\u00f3n entre las reglas de apropiaci\u00f3n y difusi\u00f3n, es de - cir, el equilibrio hacia el que la normativa debe propender entre el inter\u00e9s privado y el inter\u00e9s p\u00fablico. Tensi\u00f3n entre el inter\u00e9s p\u00fablico y el inter\u00e9s privado La tensi\u00f3n entre el inter\u00e9s p\u00fablico y el inter\u00e9s privado se puede identificar en los prime - ros instrumentos jur\u00eddicos que se establecieron en relaci\u00f3n con el derecho de autor. Es as\u00ed que las dos declaraciones legislativas m\u00e1s importantes sobre derecho de autor, el English Statute of Anna de 1709 y la cl\u00e1usula so - bre copyright de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos, elaborada en 1787, hacen referencia al in - ter\u00e9s p\u00fablico. El Estatuto de la Reina Anna se autoproclama como \"un acta para alentar el aprendizaje, con - firi\u00e9ndoles las copias de los li - bros impresos a los autores o compradores de tales copias por el tiempo mencionado en ellas\". Este documento resulta un an - tecedente directo de la ley esta - dounidense de copyright a la vez que enuncia los cuatro principios sobre los cuales se ha construido el moderno derecho de autor: la ley natural, la justa recompensa por el trabajo, el est\u00edmulo a la creatividad y los requerimientos sociales. Los derechos de autor son la expresi\u00f3n de su personali - dad y el fruto de su mente. LV;77Seg\u00fan John Locke, la ley na - tural de propiedad parte de la premisa de que la gente tiene un derecho natural sobre su cuer - po y tambi\u00e9n es propietaria de su trabajo y del resultado de ese trabajo. De all\u00ed que el autor tenga un derecho natural exclusivo de propiedad en los resultados de su trabajo y deba tener control de las publicaciones de su obra as\u00ed como objetar una modificaci\u00f3n que no autoriz\u00f3 u otro ataque a la integridad de su obra. Si se acepta que la creaci\u00f3n es algo de valor y que el fruto de esa creaci\u00f3n deber\u00eda enriquecer nuestras vidas, entonces los au - tores merecen ser remunerados cuando su obra es explotada. Esta remuneraci\u00f3n les permitir\u00eda continuar trabajando, es decir, funcionar\u00eda como un incentivo. Por una parte, en la actua - lidad, el derecho de autor pro - porciona -como ya se ha ex - puesto- la base econ\u00f3mica para las inversiones de las industrias culturales en el campo de la creaci\u00f3n, producci\u00f3n y difusi\u00f3n de obras y otros elementos pro - tegidos. Por otra parte, nadie invertir\u00eda si no tiene una expec - tativa razonable de recuperar la inversi\u00f3n y hacer una diferencia razonable. Una justa recompen - sa por el trabajo proporciona un est\u00edmulo a la creaci\u00f3n. Por lo tanto, estas dos premisas est\u00e1n \u00edntimamente ligadas. Tal como lo definen varios especialistas, \"la utilidad del derecho de autor consiste en proporcionar una base econ\u00f3 - mica para la creaci\u00f3n\". Es una necesidad social en el inter\u00e9s p\u00fablico que los autores y otros creadores sean alentados a pu - blicar sus obras de modo de que se diseminen hacia un p\u00fablico amplio. Si se protege el derecho de autor, se enriquece el patri - monio cultural de una naci\u00f3n y la generaci\u00f3n y circulaci\u00f3n del conocimiento. Gillian Davies (2002) insis - te en que los cuatro principios ya mencionados, esto es, la ley natural, la justa recompensa por el trabajo, el est\u00edmulo a la creatividad y los requerimientos sociales, son acumulativos e in - terdependientes. Se al\u00edan para justificar el derecho de autor en todos los pa\u00edses aunque cada uno les da diferente \u00e9nfasis. Los principios econ\u00f3micos y socia - les se enfatizan en la tradici\u00f3n de common law , que han adop - tado, principalmente, los pa\u00edses anglosajones; mientras los prin - cipios de la ley natural prevale - cen en los pa\u00edses con tradici\u00f3n continental, como Francia y Argentina. Esta autora tambi\u00e9n sostiene que es inherente al noble moti - vo del bien p\u00fablico la noci\u00f3n de que, en determinadas circuns - tancias, las necesidades de la mayor\u00eda sobrepasan las de los individuos y que el ciudadano deber\u00eda deponer cualquier pen - samiento de inter\u00e9s personal a favor del bien com\u00fan de la so - ciedad como un todo. De aqu\u00ed viene esa duplici - dad que caracteriza al sistema de derechos de autor: por un lado, acuerda derechos de explotaci\u00f3n a quienes est\u00e1n en el mundo ar - t\u00edstico literario y, por otro, debe responder al inter\u00e9s p\u00fablico ge - neral respecto de la disponibili - dad del material protegido de la manera m\u00e1s amplia posible. Al evaluar qu\u00e9 es lo justo y qu\u00e9 de - rechos y limitaciones o excepcio - nes se requieren para el inter\u00e9s p\u00fablico, los gobiernos han adop - tado diferentes enfoques. Las nuevas tecnolog\u00edas tam - bi\u00e9n han generado nuevos desa - f\u00edos en el campo del derecho de autor. En este escenario, corres - ponde se\u00f1alar que muchas veces se ha invocado el inter\u00e9s p\u00fabli - co en favor de un acceso libre y sin restricciones del p\u00fablico a las obras protegidas combinado con medidas de copiado para uso personal, en lugar de fa - vorecer el fortalecimiento de la protecci\u00f3n de los autores y otros titulares de derecho contra la pi - rater\u00eda y el uso de sus obras. Sin llegar a extremos irre - conciliables, en las \u00faltimas d\u00e9 - cadas, las instituciones educa - tivas han comenzado a involu - crarse m\u00e1s en el tema de los de - rechos de PI porque se han dado cuenta de que, para la educaci\u00f3n masiva, ser\u00edan muy costosas las implicancias de una protecci\u00f3n demasiado fuerte. Cada vez m\u00e1s actores no estatales y que tam - poco pertenecen al negocio de la PI participan de los debates y discusiones en redes dial\u00f3gicas acerca de los niveles de protec - ci\u00f3n de la PI. De hecho, hay una marcada preferencia por las re - des dial\u00f3gicas en oposici\u00f3n a las redes de coerci\u00f3n. En este pla - no es donde hay que comenzar a reflexionar sobre los alcances del derecho de autor y hasta LV;78d\u00f3nde debe llegar la protecci\u00f3n para que, en el respeto de los de - rechos intelectuales que se debe a cada creador, no se interfiera con las actividades y objetivos del circuito de nuestros distintos campos de acci\u00f3n. Por una parte, si estos di\u00e1 - logos se fomentaran, ayudar\u00edan a representar intereses antes no representados. Por otra, la coerci\u00f3n resulta muy costosa y suele ser cuestionada por una gran parte del conjunto de la sociedad. Esta postura es com - partida por quienes ocupan car - gos jer\u00e1rquicos en sociedades de gesti\u00f3n colectiva de derechos de autor en el mundo. Adem\u00e1s, la sociedad suele ser reacia a este tipo de acciones para resolver los conflictos de PI y sale en de - fensa de los que infringen esos derechos como si fueran v\u00edcti - mas de una persecuci\u00f3n. Los pa\u00edses en v\u00edas de de - sarrollo enfrentan hoy varios problemas relacionados con el derecho de autor y la educaci\u00f3n. En ese sentido, preocupa la fal - ta de equilibrio entre el titular y el usuario, m\u00e1s a\u00fan si se pien - sa que una de las declaraciones m\u00e1s frecuentes en las doctrinas de derecho de autor es la de mantener un balance apropiado entre los derechos de los titula - res y el de los usuario de esos derechos. Lo ideal ser\u00eda que hubiera una flexibilidad en la interpre - taci\u00f3n de los l\u00edmites a la pro - tecci\u00f3n de derechos de propie - dad privada para salvaguardar el inter\u00e9s p\u00fablico de acceder a las nuevas tecnolog\u00edas y al co -nocimiento. Sin embargo, la gama de posibilidades con que los estados pueden limitar estos derechos por cuestiones de inte - r\u00e9s p\u00fablico se define muy espe - c\u00edficamente en los ADPIC. Esto le permite a la OMC revisar cualquier l\u00edmite esta - blecido a nivel nacional a los derechos de PI en beneficio del inter\u00e9s p\u00fablico. De todos modos, que la OMC pueda revisar si las previsiones nacionales entran en conflicto con una normal explotaci\u00f3n de la obra y perju - dican sin raz\u00f3n los leg\u00edtimos in - tereses del titular de derechos no deber\u00eda implicar que se sustitu - ya la visi\u00f3n que los estados na - cionales tienen sobre el inter\u00e9s p\u00fablico por la de este organismo supranacional. En la protecci\u00f3n de los de - rechos de autor, hay intereses colectivos que abarcan desde es - timular la creatividad y la pro - ducci\u00f3n de nuevos bienes cultu - rales, pasando por salvaguardar el patrimonio cultural y generar de empleos que contribuyan al fisco por las actividades eco - n\u00f3micas que generan. Son mu - chos los ejemplos en los que se reconoce el beneficio social de la producci\u00f3n art\u00edstica, literaria y cient\u00edfica. De hecho, la activi - dad art\u00edstica, literaria y cient\u00edfi - ca tiene siempre alg\u00fan grado de relaci\u00f3n con la sociedad en que surge. La Corte Colombiana ha se - \u00f1alado que el beneficio que re - porta la producci\u00f3n art\u00edstica, li - teraria y cient\u00edfica se concibe a partir de la interacci\u00f3n entre el autor y el conjunto de la cultu -ra. A la sociedad le interesa que el Estado proteja el conjunto de prerrogativas que le correspon - den sobre la obra y el derecho del autor, sin cuyo incentivo no habr\u00eda creaci\u00f3n. Por un lado, est\u00e1 la esfera de los derechos subjetivos, que se caracteriza por el ejercicio del derecho al libre desarrollo de la personalidad y el derecho al reconocimiento del trabajo indi - vidual. Por otro, se encuentra la dimensi\u00f3n objetiva, que corres - ponde a la libertad de expresi\u00f3n y debe interpretarse en conjunto con el reconocimiento del plu - ralismo y la diversidad cultural como elementos que enriquecen y fundamentan la nacionalidad. Tal como se ha expuesto, el legislador debe regular la ten - si\u00f3n dial\u00e9ctica entre la sociedad y el autor, lo cual hace median - te la incorporaci\u00f3n de ciertas restricciones para defender la funci\u00f3n social de la propiedad como, por ejemplo, la limita - ci\u00f3n en el tiempo, una forma de resolver la tensi\u00f3n entre el inter\u00e9s p\u00fablico y el privado. En t\u00e9rminos generales, todas las limitaciones y excepciones que aparecen en las leyes de PI cum - plen con una funci\u00f3n social y reflejan la necesidad de lograr un equilibrio entre los intereses del p\u00fablico en materia de acceso a la ciencia y al arte, y los dere - chos de los autores. Distintos \u00f3rganos legislati - vos y judiciales han reconocido que el acceso a la cultura se re - laciona, entre otros, con la obli - gaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos de promoverla y tutelarla. En LV;79el inter\u00e9s p\u00fablico, el Estado no puede permanecer como simple espectador pasivo frente a su protecci\u00f3n y a sus violaciones, sino que debe conciliar los inte - reses de los autores con los de la sociedad. El poder p\u00fablico tiene una funci\u00f3n de vigilancia, de equilibrio, de ajustamiento, que permite al final dirimir las difi - cultades que pueden presentarse en cada caso. La protecci\u00f3n del derecho de autor es una respon - sabilidad del apartado judicial. Como la PI es la que m\u00e1s sig - nificado y elevaci\u00f3n espiritual tiene, los delitos en este campo son de una gravedad que pue - den da\u00f1ar el orden social y eco - n\u00f3mico de los pa\u00edses afectados as\u00ed como su desarrollo cultural y tecnol\u00f3gico. Conclusi\u00f3n Este panorama resumido acerca de la gestaci\u00f3n, impor - tancia y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la discusi\u00f3n sobre la PI, con parti - cular atenci\u00f3n al derecho de au - tor y las tensiones que subyacen a esta protecci\u00f3n, es simplemen - te una muestra del edificio jur\u00ed - dico que se ha ido construyendo en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Tal como ya se ha dicho, los profesionales de nuestra \u00e1rea son potenciales generadores de obras intelectua - les. En tanto tales, surgen una serie de situaciones que deben poder manejar para no perder el control sobre sus creaciones y saber, en cada momento, lo que est\u00e1n dispuestos a ceder y lo que desean conservar bajo su control. Adem\u00e1s, como el cono -cimiento se va construyendo en base a los trabajos intelectuales ya disponibles, es fundamental saber no solo c\u00f3mo defender los propios derechos sino tambi\u00e9n c\u00f3mo no infringir los ajenos, es decir, los derechos de PI de otros colegas. En este punto, los pro - yectos cada vez m\u00e1s ambiciosos a nivel personal e institucional, que incluyen investigaciones, compartir material a trav\u00e9s de sitios institucionales y reprodu - cir y poner a disposici\u00f3n obras intelectuales no propias, pueden generar verdaderos conflictos que lleven a litigios, si no se to - man los debidos recaudos para asegurarse de que se puede dis - poner de esas creaciones ajenas. En el fondo de toda esta cues - ti\u00f3n est\u00e1n la responsabilidad y la \u00e9tica profesional como nortes del ejercicio profesional en el \u00e1rea que nos ocupa. Bibliograf\u00eda Abbott, Cottier y Gurry (eds.): The International Intellectual Property System - Commentary and materials - Part One, The Hague-London-Boston, Kluwer Law International, pp. 1-25. Antequera Parilli, R. (2009): Estudios de derecho industria y derecho de autor , Pontificia Universidad Javeriana & Temis, Bogot\u00e1, p. 398. Boretto, M. (2011): \"Reflexiones sobre el futuro del <www.elDial.com> ideas\", en AA.VV., Derechos intelectuales , Astrea, Buenos Aires. Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina. Texto de 1853/60, con las reformas de 1866, 1989, 1957 y 1994, Tratados Internacionales con jerarqu\u00eda constitu - cional, Buenos Aires, LexisNexis, 2006. Comentada por Alberto Ricardo Dalla Via. Davies, G. (2002): Copyright and the Public, Interest, Thomson/Sweet & Maxwell, Mayne, Intellectual Property Rights. Knowledge, Access and development, Palgrave Macmillan, Nueva York, 2002, pp. 161- 182. Drahos, P. & R. Mayne (2002): Intellectual Property Rights. Knowledge, Access and development, Palgrave Macmillan, Nueva York. G\u00f3mez Segade, J. A. (2001): \"La mundi - alizaci\u00f3n de la propiedad industrial y del derecho de autor\", en G\u00f3mez Segade, Jos\u00e9 A., Tecnolog\u00eda y derecho. Estudios jur\u00eddicos del Prof. Dr. H.C. Jos\u00e9 Antonio Segade re - copilados en ocasi\u00f3n de la conmemoraci\u00f3n de los XXV a\u00f1os de c\u00e1tedra, marcial Pons, Madrid/Barcelona, 2001, pp.31-45. Ley 11.723 de Propiedad Intelectual Picciotto, S. \"Defending the Public Interest in TRIPS Peter Drahos & Ruth Mayne, Intellectual Property Rights. Knowledge, Access and development , Palgrave Macmillan, Nueva York, 2002, pp. 224-243. Story, A. (2002): \"Don't Ignore Copyright, the 'Sleeping Giant' the TRIPS Drahos & Ruth Intellectual Property Rights. Knowledge, Access and development , Palgrave Macmillan, Nueva York, 2002, pp. 125-143. Villalba, C. A. y D. Lipzyc (2006): El dere - cho de autor en la Argentina. Ley 1 1.723 y normas complementarias y reglamenta - rias, concordadas con los tratados inter - nacionales., comentadas y anotadas con la jurisprudencia, La Ley, Buenos Aires, 2\u00aa reimpresi\u00f3n, 2006.80 LV;Cr\u00edticas80Rese\u00f1a de La traducci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina Alejandrina Falc\u00f3n Gabriela Adamo (comp.), La traducci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina , Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2012, 209 pp. La traducci\u00f3n literaria se ha instalado como problema en la agen - da cultural y acad\u00e9mica de un modo novedoso desde hace al - gunos a\u00f1os\", se\u00f1ala Florencia Garramu\u00f1o en uno de los en - sayos incluidos en el libro cuya rese\u00f1a nos ocupa. Si el lugar de los estudios de traducci\u00f3n en la agenda acad\u00e9mica local mere - ce un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado, es innegable, en cambio, el inter\u00e9s generado por la traducci\u00f3n li -teraria en la \"agenda cultural\" reciente. Y el libro La traduc - ci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina constituye una prueba de este fen\u00f3meno. En efecto, auspiciado por la Fundaci\u00f3n Typa y com - pilado por Gabriela Adamo, esta obra surge como un proyecto editorial destinado a generar un estado de la cuesti\u00f3n sobre la historia reciente de la traduc - ci\u00f3n a escala regional: \"Am\u00e9rica Latina Hoy\" es la clave espacio- temporal del proyecto. Los en -LV;81sayos reunidos en este libro fue - ron, en su mayor\u00eda, escritos por \"especialistas latinoamericanos (traductores, investigadores, cr\u00ed - ticos y editores, periodistas, en - tre otros)\".1 Esta diversidad en el perfil de los productores y la heterogeneidad de \"especia - lidades\" enumeradas anuncian algunos de los problemas me - todol\u00f3gicos de la compilaci\u00f3n y permite introducir la pregunta que gu\u00eda nuestra lectura: \u00bfqu\u00e9 tipo de historia de la traducci\u00f3n propone esta obra? A continua - ci\u00f3n, analizaremos brevemente algunos aspectos referidos a la organizaci\u00f3n del material, los supuestos te\u00f3rico-metodol\u00f3gi - cos, as\u00ed como los temas y pro - blemas traductivos que domi - nan en el libro. El material fue organizado en dos partes articuladas en torno a dos ejes, un eje \"geogr\u00e1fico\" y un eje \"geol\u00f3gico\": \"La primera - explica Adamo- agrupa ensayos que se dedican exclusivamente a un pa\u00eds y permiten al lector apurado encontrar en forma di - recta lo que busca; la segunda, en cambio destaca precisamente, las fuerzas tect\u00f3nicas , los movi - mientos internos y externos que van dando forma a la traducci\u00f3n tal como la vemos hoy en nues - tros pa\u00edses\" (p. 15). As\u00ed pues, el eje \"geogr\u00e1fi - co\" integra la primera parte, titulada \"Un recorrido por el continente\", y re\u00fane los cap\u00ed - tulos nacionales: Argentina, Chile, Colombia, Venezuela, Centroam\u00e9rica, estructurados a 1 Texto de la convocatoria. partir de un criterio sociol\u00f3gico e hist\u00f3rico2. Sociol\u00f3gico, por - que los autores procuran poner el acento en generalizaciones de la estructura del campo de la traducci\u00f3n en los distintos pa\u00edses descrito en sincron\u00eda. En este sentido, los art\u00edculos de la primera parte registran algu - nos de los siguientes \u00edtems: 1) descripci\u00f3n del tipo de agen - tes importadores: traductores profesionales o escritores-tra - ductores, con predominio del an\u00e1lisis de esta \u00faltima figura; 2) descripci\u00f3n de los proce - sos de institucionalizaci\u00f3n, es decir, la existencia o no de instituciones de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n en traducci\u00f3n, revistas acad\u00e9micas especiali - zadas, reflexi\u00f3n te\u00f3rica y meta - te\u00f3rica -\u00edtems detallados en los casos de Colombia, Venezuela y M\u00e9xico-; 3) descripci\u00f3n del apoyo financiero del mercado o del Estado; y 4) menci\u00f3n de formas de agremiaci\u00f3n. El cri - terio hist\u00f3rico se lee en la vo - luntad de pensar el cambio en la estructura del campo traduc - tivo de cada pa\u00eds o regi\u00f3n. Esta puesta en perspectiva diacr\u00f3ni - ca se manifiesta en el racconto hist\u00f3rico que precede cada caso y que permite introducir una 2 Conforme a la definici\u00f3n de Peter Burke: \"La sociolog\u00eda puede definirse como el es - tudio de la sociedad humana, poniendo el acento en las generalizaci\u00f3n de su es - tructura. La historia puede definirse como el estudio de las sociedades humanas, destacando las diferencias que hay entre ellas y los cambios que se han producido en cada una a lo largo del tiempo\" (Burke, 1987:11).reflexi\u00f3n sobre la funci\u00f3n de la traducci\u00f3n en los campos des - criptos: en el caso argentino, por ejemplo, abordado por Ana Mar\u00eda Gargatagli, ese racconto sirve para sostener una hip\u00f3te - sis hist\u00f3rica centrada en la ex - clusiva funci\u00f3n literaria de la traducci\u00f3n, a saber: el modelo de traducci\u00f3n que ha predomi - nado en la Argentina es el del grupo Sur. En otros casos, el racconto viene a suplir material, dada la debilidad de los cam - pos traductivos o la inexisten - cia de proyectos de traducci\u00f3n -por ejemplo \"Centroam\u00e9rica: traductores sin traducciones\", de Carlos Cort\u00e9s- y aun susti - tuir lo omitido en la investiga - ci\u00f3n, como en el caso chileno -\"Traduciendo poes\u00eda desde Chile\", de Armando Roa Vidal-, donde se postula una \"ausencia de estudios o seminarios que la aborden de manera sustentable y sostenida, tanto en el \u00e1mbito universitario como en centros de investigaci\u00f3n\". Por \u00faltimo, la dificultad de la variedad de lengua en traduc - ci\u00f3n integra el elenco de pro - blemas abordados en todos los ensayos, sin duda indicio de su importancia en la reflexi\u00f3n tra - ductora actual. Su tratamiento, no obstante, asume en ciertos casos un tono reivindicativo, no explicativo, que no favorece la comprensi\u00f3n del problema. En el eje \"geol\u00f3gico\", es de - cir, la segunda parte, titulada \"Cruces y diagonales\", se in - cluyen relatos de experiencias de traductores -entre ellos, un interesante ensayo del escritor-LV;82traductor Andr\u00e9s Ehrenhaus sobre la presencia de traducto - res argentinos en Espa\u00f1a- y un ensayo cuyo contenido permite suponer que una de las fuer - zas \"tect\u00f3nicas\" que atraviesa y enlaza los ensayos reunidos es el giro descriptivista de los estudios de traducci\u00f3n, que ex - plicar\u00eda te\u00f3ricamente la prime - ra parte de este libro: \"M\u00e1s que una preocupaci\u00f3n estrictamente ling\u00fc\u00edstica o filol\u00f3gica -sostiene Garramu\u00f1o-, los trabajos m\u00e1s recientes sobre la traducci\u00f3n incluyen, suponen o demandan 'densas descripciones' de las ne - gociaciones hist\u00f3ricas y cultura - les\" (pp. 166-167). Ahora bien, en los objeti - vos consignados en el pr\u00f3logo, Adamo a\u00f1ade a la voluntad des - criptiva que domina esta obra una restricci\u00f3n que hace tamba - lear la objetividad cartogr\u00e1fica: \"Los textos que conforman este libro no son te\u00f3ricos sino emp\u00ed - ricos. Nuestro pedido hacia los autores fue, espec\u00edficamente, que describieran a su modo el con - texto que los rodea y en el que llevan a cabo su trabajo\" (p. 15). \u00bfEn qu\u00e9 sentido lo emp\u00edrico po - dr\u00eda quedar excluido, aislado, de lo te\u00f3rico en un trabajo de des - cripci\u00f3n de campos traductivos nacionales? \u00bfQu\u00e9 supervisi\u00f3n epistemol\u00f3gica gu\u00eda \"no investigador- actor que \"describe a su modo\"? Analicemos brevemente la categor\u00eda \"emp\u00edrico\". En los es - tudios de traducci\u00f3n pueden dis - tinguirse dos contextos de uso para esta categor\u00eda. Por un lado, el t\u00e9rmino emp\u00edrico aparece en el contexto de la rama descrip - tiva de los estudios de traduc - ci\u00f3n, concebidos como una dis - ciplina acad\u00e9mica y, por tanto, institucionalizada. \"Emp\u00edrico\" aqu\u00ed significa que \"las hip\u00f3tesis te\u00f3ricas no pueden escindirse de la observaci\u00f3n y descripci\u00f3n de fen\u00f3menos concretos: las traducciones, ya sea como pro - ducto, en su funci\u00f3n sociocul - tural o como proceso\" (Willson, 2004). Por otro lado, se registra un uso del concepto emp\u00edrico en el sentido de \"experiencia de una pr\u00e1ctica\", tal como lo usa Steiner (2001: 246). Si acepta - mos este segundo sentido, una pregunta se impone: \u00bfqu\u00e9 par\u00e1 - metro externo garantiza el co - nocimiento sociohist\u00f3rico que emana de una \"descripci\u00f3n ex - periencial\"? \u00bfQu\u00e9 clase de co - nocimiento construye este saber de lo vivencial? y \u00bfqu\u00e9 tipo de aporte a la construcci\u00f3n colecti - va del conocimiento en historia de la traducci\u00f3n entra\u00f1ar\u00eda un saber que describe a \"su modo el contexto que lo rodea y en el que llevan a cabo su trabajo\"? Nuestra hip\u00f3tesis de lectu - ra sostiene que la ambig\u00fcedad definicional de la categor\u00eda em- p\u00edrico se manifiesta en el trata - miento heterog\u00e9neo del objeto \"traducci\u00f3n literaria\" en los di - versos ensayos: algunos ensa - yos describen, otros especulan y unos terceros se quedan a medio camino. Al no quedar prefijada la oposici\u00f3n entre \"especular o describir\", la ambig\u00fcedad ti\u00f1e el tratamiento de la t\u00f3pica y el sistema probatorio, es decir, el uso de fuentes, herramientas o t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n; se consignan, por ejemplo, exten - sas listas de traducciones y tra - ductores sin que medie an\u00e1lisis ni hip\u00f3tesis alguna, o bien se recurre al testimonio pero no se interroga cr\u00edticamente la fuente. La irresoluci\u00f3n en la oposi - ci\u00f3n te\u00f3rico-emp\u00edrico tiene dos efectos de lectura. Por un lado, si asumimos la primera acepci\u00f3n de emp\u00edrico , podemos explicar la presencia de los estudios so - bre Colombia (Pulido; Tipiani), M\u00e9xico (Orenzans) o Venezuela (Armas), pues constituyen ex - haustivos y rigurosos trabajos de investigaci\u00f3n. Si, en cambio, asumimos la segunda acepci\u00f3n de emp\u00edrico como exposici\u00f3n de la experiencia, promoci\u00f3n de opciones personales o valo - raci\u00f3n subjetiva de la pr\u00e1ctica, podr\u00edamos explicar el hecho de que algunos art\u00edculos destina - dos a presentar campos nacio - nales constituyan una descrip - ci\u00f3n subjetiva, experiencial e impresionista de la traducci\u00f3n literaria, en detrimento de los objetivos apuntados en el pr\u00f3 - logo, a saber: cartografiar un campo, como ocurre en el ensa - yo sobre Chile. Por a\u00f1adidura, la estructura libre definida por el encargo edi - torial y el g\u00e9nero ensay\u00edstico no facilita la operaci\u00f3n comparati - va entre casos ni produce una visi\u00f3n global de Am\u00e9rica Latina, como sostiene el pr\u00f3logo. En efecto, si los casos de Colombia y M\u00e9xico, dan cuenta de una descripci\u00f3n detallada del campo de la traducci\u00f3n, en la que se incluyen todos los \u00edtems antes LV;83expuestos -instituciones educa - tivas, formaci\u00f3n de traductores, investigaci\u00f3n, reflexi\u00f3n te\u00f3rica, mercado editorial, formas de agremiaci\u00f3n, etc\u00e9tera-, los ca - sos de Argentina y Chile presen - tan por el contrario \"mapas\" que est\u00e1n lejos de cartografiar el te - rritorio en todos sus accidentes: el caso argentino menciona, por ejemplo, un proceso de institu - cionalizaci\u00f3n que desconoce el papel de instituciones educati - vas p\u00fablicas en la formaci\u00f3n de traductores, el desarrollo aca - d\u00e9mico de investigaciones en el \u00e1rea y la existencia de revistas institucionales sobre traducci\u00f3n, entre otras cuestiones. El caso chileno sostiene, por su parte, la inexistencia de reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica y de financiamiento estatal, afirmaci\u00f3n que no tiene en cuenta los proyectos de in - vestigaci\u00f3n desarrollados, por ejemplo, en la Universidad de Temuco. Por tanto, un estudio comparativo de los casos na - cionales presentados arrojar\u00eda como resultado que M\u00e9xico y Colombia presentan un grado de desarrollo y diversidad institu -cional en sus campos traducti - vos mayor que el caso argenti - no, por dar un ejemplo. As\u00ed pues, la posibilidad de establecer un mapa latinoame - ricano basado en la compara - ci\u00f3n se ve afectada por la falta de uniformidad en los criterios descriptivos. Sin par\u00e1metros unificados se vuelve dif\u00edcil la comprensi\u00f3n de los vac\u00edos ins - titucionales o tem\u00e1ticos real - mente existentes en cada pa\u00eds y, por tanto, la veracidad del balance regional queda com - prometida. En s\u00edntesis, pese a que la disparidad de enfoques lleva a cubrir insuficientemen - te la expectativa totalizadora planteada en los objetivos, me - rece destacarse el valor de un libro que presenta tantos moti - vos de reflexi\u00f3n traductol\u00f3gica. Sin duda alguna, La traducci\u00f3n literaria en Am\u00e9rica Latina ha abierto un espacio para la re - flexi\u00f3n y la discusi\u00f3n sobre los modos de hacer historia de la traducci\u00f3n en un per\u00edodo en que la pr\u00e1ctica y sus agentes se han instalado en la agenda cul - tural y acad\u00e9mica.Bibliograf\u00eda Burke, P. (1987): Sociolog\u00eda e historia. Madrid: Alianza Editorial. Traducci\u00f3n de Bel\u00e9n Urrutia Dom\u00ednguez [orig. Sociology and History , 1980]. Steiner, G. (2001): \"Las ambiciones de la teor\u00eda\", en Despu\u00e9s de Babel. Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Traducci\u00f3n de Adolfo Casta\u00f1\u00f3n y Aurelio Major [orig. After Babel. Aspects of Translation 2004.84 LV;Cr\u00edticas84Rese\u00f1a de Fundamentos de sintaxis formal Sergio Etkin Ignacio Bosque y Javier Guti\u00e9rrez-Rexach, Fundamentos de sintaxis formal , Madrid: Akal, 2009, 799 pp. Uno de los m\u00e1s pres - tigiosos especialistas mundiales en gram\u00e1 - tica del espa\u00f1ol, el coeditor de la imponente Gram\u00e1tica des - criptiva de la lengua espa\u00f1ola , Ignacio Bosque, secundado con solvencia por Javier Guti\u00e9rrez- Rexach, experto en sem\u00e1ntica formal, publican en 2009 un material sumamente aprove - chable para los estudiantes, docentes e investigadores que se interesan en las cuestiones gramaticales tal como se plan - tean desde el punto de vista del generativismo chomskiano. Su Fundamentos de sintaxis formal est\u00e1 dise\u00f1ado como un manual universitario -una gu\u00eda y no un tratado, como aclaran los auto - res en su introducci\u00f3n- apropia - do para los niveles avanzados de una carrera de grado o para los iniciales de los estudios de posgrado, y se dedica a presen - tar sincr\u00f3nicamente los proble - mas te\u00f3ricos fundamentales de LV;85la sintaxis generativa chomskia - na, enfoque hegem\u00f3nico dentro de la ling\u00fc\u00edstica de los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, que se orienta a entender la gram\u00e1tica de ma - nera formal , esto es, como re - presentaci\u00f3n de una capacidad cerebral biol\u00f3gicamente deter - minada para la especie humana que posibilita la generaci\u00f3n de infinitas expresiones bien cons - truidas en una lengua. El des - pliegue de contenidos tiende a hacerse en t\u00e9rminos generales en principio, pero, sobre todo por v\u00eda de los ejemplos elegidos, se orienta espec\u00edficamente hacia las construcciones propias de la lengua espa\u00f1ola. El lector puede tranquila - mente ponerse en sus manos e ir asistiendo a la edificaci\u00f3n de los elementos b\u00e1sicos de una sintaxis vista desde este modelo te\u00f3rico en su forma m\u00e1s actual tal como la comprenden Bosque y Guti\u00e9rrez-Rexach, quienes logran conjugar, en esmerada y poco com\u00fan amalgama, una organizaci\u00f3n en las ideas y un tono adecuados desde el punto de vista did\u00e1ctico con la pro - fundidad y el rigor propios de investigadores de primera l\u00ednea, responsables de hallazgos re - levantes dentro de su campo, algo que resulta particularmen - te necesario por tratarse de una teor\u00eda reconocidamente abstru - sa, que no es sencillo presen - tar completa y actualizada con claridad. La destreza pedag\u00f3gica de los autores se revela en una serie de decisiones expositivas que le otorgan a este extenso libro de cerca de 800 p\u00e1ginas la mitad de sus m\u00e9ritos: a) un ordenamiento muy prolijo de los temas, como procuraremos mostrar ensegui - da al referirnos al plan textual que siguen los autores; b) una multiplicaci\u00f3n adecuada de los ejemplos, entre el tono del aula y el del art\u00edculo cient\u00edfico, que se permite hasta las bromas ca - racter\u00edsticas de una clase para llamar la atenci\u00f3n del destina - tario y despejarla de las intrin - cadas cuestiones planteadas, por lo general seguidos de precisas y oportunas aclaraciones; c) la de - cisi\u00f3n de comenzar propiamente de cero, sin apresuramientos y en actitud de justificar reflexi - vamente todos los elementos que entran en juego cuando se pre - sentan por primera vez concep - tos, principios y procedimientos b\u00e1sicos dentro de esta perspecti - va (puede ponerse como ejemplo la primera presentaci\u00f3n de los esquemas arb\u00f3reos t\u00edpicos del an\u00e1lisis generativo, para mu - chos lectores dif\u00edciles de seguir); y d) el enfoque desde puntos de vista diferentes de tecnicis - mos bastante complejos, como pueden serlo las categor\u00edas de mando de constituyentes o de mando m\u00e1ximo, para las que se ofrecen definiciones alterna - tivas de diferente nivel de pro - fundidad, desde la m\u00e1s estricta hasta formulaciones con expre - siones coloquiales o figuradas, comprensibles intuitivamente. El grado adecuado de com- plejizaci\u00f3n que proponen los autores para sus contenidos se aprecia especialmente en el he - cho de que respecto de ning\u00fan punto de la teor\u00eda renuncian a introducir conceptos que en cierta medida desaf\u00edan el senti - do com\u00fan o los conocimientos tradicionales sobre la materia, como por ejemplo la noci\u00f3n de rasgos impl\u00edcitos en el nivel l\u00e9 - xico, la postulaci\u00f3n de las cate - gor\u00edas funcionales consideradas nucleares en la configuraci\u00f3n sintagm\u00e1tica o la relevancia me - nor que se les otorga a las fun - ciones sint\u00e1cticas tradicionales, que se brindan siempre acompa - \u00f1ados por una clara fundamen - taci\u00f3n de su necesidad te\u00f3rica y de sus propiedades caracter\u00edsti - cas. Tambi\u00e9n es perceptible en el gesto problem\u00e1tico que asu - men los autores a lo largo de la obra: cada elemento de la teor\u00eda se plantea bajo la estructura de una soluci\u00f3n posible frente a una dificultad cient\u00edfica; en un segundo momento se nos ofre - ce la afinaci\u00f3n progresiva que va recibiendo esa soluci\u00f3n en las distintas etapas que atravie - sa el modelo te\u00f3rico hasta lle - gar a la respuesta que se puede considerar como la m\u00e1s con - sensuada por los especialistas en la actualidad. El libro tiene una particular lucidez para cap - tar cu\u00e1les son las claves funda - mentales que necesita un lector atento para comprender la teo - r\u00eda y encontrar respuestas fren - te a las dudas que puedan irle surgiendo, como la que contiene la siguiente cita: \"el concepto de 'n\u00facleo', como sucede con otros muchos, no constituye una no - ci\u00f3n que haya de ser 'dilucida - da' o 'descubierta'. Se trata, por el contrario, de una noci\u00f3n que LV;86ha de ser 'postulada' en funci\u00f3n del rendimiento que el gram\u00e1ti - co obtiene de ella (seg\u00fan su cri - terio), es decir, en funci\u00f3n de las generalizaciones que se puedan establecer\". Explicitar el plan general de la obra nos permitir\u00e1 pun - tualizar un poco m\u00e1s algunos de estos aspectos: el libro re - sulta francamente confiable en cuanto a la gradualidad con la que va construyendo el conoci - miento desde su primer cap\u00edtulo, dedicado a la definici\u00f3n y la ca - racterizaci\u00f3n de la sintaxis y sus bases emp\u00edricas en relaci\u00f3n con el origen de sus datos, cap\u00edtulo que establece introductoriamen - te las distintas formas de rela - ci\u00f3n que unen la sintaxis con la gram\u00e1tica y la sem\u00e1ntica, expli - ca el rol central que le otorga este modelo a la palabra como unidad de an\u00e1lisis en sus dos aspectos m\u00e1s relevantes: su po- sici\u00f3n y sus rasgos sem\u00e1nticos , y plantea una serie de criterios epistemol\u00f3gicos fundamentales al definir las categor\u00edas de . El segundo cap\u00ed - tulo traza un panorama general acerca del generativismo lin - g\u00fc\u00edstico revisando sus concep - tos primitivos, sus postulados m\u00e1s b\u00e1sicos, lo mismo que la inscripci\u00f3n disciplinar, los ob - jetivos y la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la teor\u00eda. Los cuatro cap\u00edtulos siguientes se dedican a desple - gar la idea de que el l\u00e9xico es la pieza clave en la estructura de la frase, a la que determina a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n de dos dimensiones diferentes: su orga - nizaci\u00f3n posicional -esto es, en qu\u00e9 ubicaciones y en qu\u00e9 orden se combinan las palabras en el sintagma- y su estructura tem\u00e1 - tica -o sea, dado un cierto \u00edtem l\u00e9xico, de qu\u00e9 otras categor\u00edas nocionales o sem\u00e1nticas debe rodearse: un agente, un tema, un destinatario, etc.-. En corres - pondencia con esta opci\u00f3n te\u00f3 - rica, los cap\u00edtulos tres a seis tra - tan, pues, acerca de la estructura sintagm\u00e1tica de constituyentes y los roles tem\u00e1ticos de la palabra. M\u00e1s espec\u00edficamente, los cap\u00ed - tulos tres y cuatro presentan las diferentes estrategias que ha de - sarrollado la teor\u00eda para analizar la organizaci\u00f3n de la estructura sintagm\u00e1tica de constituyentes, de acuerdo, principalmente, con el modelo de principios y par\u00e1 - metros . En el tramo final de la exposici\u00f3n se toma en cuenta la versi\u00f3n m\u00e1s reciente del mode - lo, la teor\u00eda minimista , con par - ticular hincapi\u00e9 en los cambios que experimenta en los \u00faltimos a\u00f1os la teor\u00eda de la endocentri - cidad desde que toma la flexi\u00f3n como n\u00facleo oracional -y, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, al eri - girse a la posici\u00f3n nuclear los \u00edtems l\u00e9xicos funcionales -, so- luci\u00f3n que se encuentra insepa - rablemente conectada con otras revisiones de la teor\u00eda, princi - palmente la que llev\u00f3 a ubicar el sujeto tradicional en la posici\u00f3n del determinante del sintagma flexional y la frase verbal como su complemento; a reanalizar la frase nominal como sintagma de determinante , en paralelo con la estructura del sintagma flexio -nal; o a postular el sintagma de complementante para dar cuen - ta de la subordinaci\u00f3n clausular. La teor\u00eda de los roles tem\u00e1ticos , por su parte, se presenta deta - lladamente y se eval\u00faa cr\u00edtica - mente en sus pros y contras en los cap\u00edtulos quinto y sexto. El primero de ellos fundamenta la categor\u00eda de estructura tem\u00e1ti - ca en una serie de postulados, como el requisito de saturaci\u00f3n argumental completa y el prin- cipio de proyecci\u00f3n del l\u00e9xico en la sintaxis, y se vincula es - pecialmente con la diferencia - ci\u00f3n entre aspecto gramatical o flexivo y aspecto l\u00e9xico o tipo de eventualidad. El segundo anali - za diversos problemas ligados con las nociones tradicionales de sujeto y objeto, que se pue - den sintetizar en una serie de preguntas que se formulan los autores: \"\u00bfpor qu\u00e9 podemos omitir los sujetos y los objetos en ciertas estructuras?; \u00bfcu\u00e1l es el sujeto de las oraciones imper - sonales, si lo tienen?, \u00bfy el de las oraciones de infinitivo?; \u00bfqu\u00e9 factores condicionan y explican la presencia de pacientes en las oraciones pasivas y en las en - cabezadas por los denominados 'verbos inacusativos'?; \u00bfcu\u00e1n - tas clases de se existen y c\u00f3mo afectan a la proyecci\u00f3n de la estructura tener estructuras ora - cionales sin flexi\u00f3n?\". El cap\u00edtu - lo siete estudia minuciosamente la importancia de la idea de mo- vimiento para el generativismo, en particular, dentro del progra - ma minimista, analizada en t\u00e9r - minos de tipos de movimiento, objetos que se desplazan, justi -LV;87ficaci\u00f3n de la categor\u00eda (princi - palmente, para el cotejo de ras - gos), reglas, etc. El octavo cap\u00ed - tulo se consagra a las categor\u00edas de referencia y cuantificaci\u00f3n en la composici\u00f3n de una forma l\u00f3 - gica dentro de la estructura de predicaci\u00f3n . El noveno abarca cuestiones de cohesi\u00f3n textual , dado que estudia los pronom - bres sobre la base de la llamada teor\u00eda del ligamiento , que regula las relaciones de correferencia - lidad. La noci\u00f3n de proyecci\u00f3n extendida se profundiza en el cap\u00edtulo diez, al considerarse la incidencia sint\u00e1ctica de los ele - mentos funcionales que se vin - culan con verbos y sustantivos: entre otros, los determinantes, la negaci\u00f3n, la temporalidad, la modalidad y los adverbios. El \u00faltimo cap\u00edtulo del libro asocia sintaxis con discurso, haciendo intervenir, por un lado, la par- tici\u00f3n informativa de la oraci\u00f3n sobre la base de las oposiciones tema/rema y foco/presuposi - ci\u00f3n, y, por el otro, la teor\u00eda de los actos de habla y el contraste entre parataxis e hipotaxis . Una sola cr\u00edtica de fondo creemos que se puede hacer al texto, la cual, de todas maneras, tiene que ver con una dificultad tan frecuente y t\u00edpica en las ex - posiciones de conjunto referidas al generativismo que parece re - sultar casi insoslayable en ellas. Hablamos de cierta sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n que puede provocar en el lector el hecho de que en varias oportunidades se presen - te una soluci\u00f3n muy complicada que exige al m\u00e1ximo sus fuer - zas intelectuales, y acto segui - do el texto la descarte como sin vigencia para pasar a proponer una o m\u00e1s alternativas, a veces completamente distintas, para resolver el problema, las que, a su vez, volver\u00e1n a derrumbarse enseguida para dar paso a otra propuesta. Por ejemplo, el con - cepto exoc\u00e9ntrico de oraci\u00f3n se reemplaza por su enfoque endo - c\u00e9ntrico y se propone la existen - cia del sintagma flexional; ex - plicar la situaci\u00f3n requiere un aparato te\u00f3rico no tradicional y complejo: para una oraci\u00f3n elemental se postula la necesi - dad de derivar en la sintaxis un proceso morfol\u00f3gico de forma - ci\u00f3n de palabras (que se locali - cen en una posici\u00f3n sint\u00e1ctica nuclear rasgos morfol\u00f3gicos), aplicar la categor\u00eda de cotejo de rasgos, luego el principio especular de la teor\u00eda de Baker, m\u00e1s tarde un movimiento de n\u00facleo a n\u00facleo para que el verbo incorpore esos rasgos, lo cual supone, adem\u00e1s, introdu - cir la noci\u00f3n de huella, huella que debe ser mandada-c por el verbo desde la posici\u00f3n del n\u00fa - cleo Flexi\u00f3n y no a la inversa. Desilusiona que en la p\u00e1gina siguiente nos encontremos con que \"aunque esta hip\u00f3tesis nos parezca natural desde el punto de vista morfol\u00f3gico, presenta un inconveniente fundamental en el plano sint\u00e1ctico [...], in - fringe los requisitos de la teo - r\u00eda de la X-con-barra, ya que un elemento de categor\u00eda V no proyecta un elemento V', sino otra categor\u00eda m\u00ednima diferen - te: Flex\" -problema que habr\u00e1 que solucionar con la opera - ci\u00f3n de adjunci\u00f3n de n\u00facleo, incorporada por Chomsky a mediados de los a\u00f1os ochenta-. Pero ya se nos anticipa que es - tos procesos se aclarar\u00e1n mejor en el cap\u00edtulo siete, lo cual no puede sino augurarnos nuevos cambios dr\u00e1sticos en su an\u00e1lisis. De todas maneras, en el ba - lance integral, la obra satisfa - ce sobradamente sus objetivos principales: exponer, en un lenguaje directo, los elemen - tos te\u00f3ricos centrales dentro del enfoque generativo (posi - ciones, roles tem\u00e1ticos, movi - miento de constituyentes, etc.) y comunicar a sus lectores las actitudes propias del investiga - dor en ling\u00fc\u00edstica, que necesita el respaldo de una metodolo - g\u00eda cient\u00edfica rigurosa, y todo esto sin presuponer demasiados conceptos te\u00f3ricos y ofreciendo para cada cuesti\u00f3n debatible un amplio panorama sobre los diferentes tipos de soluciones que intentaron los especialistas. Fuera de dudas, su contribuci\u00f3n tanto para lograr una primera aproximaci\u00f3n a la sintaxis for - mal como para perfeccionar su comprensi\u00f3n es, en consecuen - cia, altamente estimable. "}