{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-04-30", "cleaned_text": "Letizia y los independentistas se cuelan en el \"desafiante y sexy\" regreso de 'Los hombres de Paco' https://www.deia.eus/politica/2021/05/01/urkullu-traslada-sanchez-malestar-retraso-1965609.html 2021-04-30T23:08:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e774632-c6e9-4625-aef6-7f202a9f1aeb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, mira al ministro de la Seguridad Social, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1. https://www.deia.eus/opinion/2021/05/01/berriz-ere-1961428.html 2021-04-30T23:08:02+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/05/01/isabel-pantoja-feliz-focos-vuelven-1965011.html 2021-04-30T23:08:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3efa03c6-a822-4505-babc-f703334f959f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La televisi\u00f3n. Foto: Telecinco https://www.deia.eus/athletic/2021/05/01/morcillo-gana-sitio-1965914.html 2021-04-30T23:07:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e5a9bde-0467-4868-8144-40f9617c4746_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Morcillo, al comienzo del su emisi\u00f3n. Foto: EITB https://www.deia.eus/deportes/2021/05/01/sevilla-aspirante-sigiloso-1965636.html 2021-04-30T23:07:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/648276fc-665e-4f9c-8d31-84f8abe81ccc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Sevilla celebran un gol esta temporada en la Champions League. https://www.deia.eus/opinion/2021/05/01/in-gravida-dui-in-nec-1958336.html 2021-04-30T23:07:39+00:00 https://www.deia.eus/editorial/2021/05/01/incumplimientos-sanchez-1961581.html 2021-04-30T23:07:38+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2021/05/01/certificado-relato-javier-gamboa-1961423.html 2021-04-30T23:07:37+00:00 Gamboa https://www.deia.eus/deportes/2021/05/01/amorebieta-punto-play-off-1965634.html 2021-04-30T23:07:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09ef7e3d-62cb-415e-ae96-03f8e463be82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Amorebieta https://www.deia.eus/politica/2021/05/01/turull-resalta-division-tc-camino-1965607.html 2021-04-30T23:07:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38948d02-c4f9-4f26-a46c-1e53b675e11a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Meritxell Serret, junto https://www.deia.eus/contando-historias/2021/05/01/historico-olvidado-joaquin-lucarini-dios-1961421.html 2021-04-30T23:07:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19965117-3874-4eaa-a7ec-bbe2546d8a0f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hist\u00f3rico olvidado: https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ac0dea5-3068-49dc-9214-953b3f72065a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El conjunto vizcaino tuvo que emplearse para pasar a semifinales. https://www.deia.eus/opinion/2021/05/01/abierto-ayuso-caja-pandora-1965992.html 2021-04-30T23:07:15+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/05/01/actos-institucionales-tensan-final-campana-1965897.html 2021-04-30T23:07:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c30ec18-eb69-45dd-9c0d-af1fdff44823_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La candidata de la ultraderecha, Roc\u00edo Monasterio, ayer, en una visita a una f\u00e1brica de quesos. Foto: E. P. https://www.deia.eus/deportes/2021/05/01/leioa-wlb-despedida-honores-1965632.html 2021-04-30T23:07:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64a94e73-d11d-4cfc-a533-e24da25574cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las de Askartza se han estrenado en \u00e9lite del waterpolo estatal. https://www.deia.eus/opinion/2021/05/01/izquierda-atormenta-1965722.html 2021-04-30T23:07:09+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/05/01/pena-ii-mariezkurrena-ii-caras-1965730.html 2021-04-30T23:07:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9470bf5-c22d-41e4-aaab-99b9845dc5da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Ander Pe\u00f1a golpea el front\u00f3n Bizkaia de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2021/05/01/1-mayo-vuelve-calles-limitaciones-1965685.html 2021-04-30T23:06:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f8b5adc-565e-4761-b715-3e07bca1d6f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una caravana de LAB, el 1 de Mayo del a\u00f1o pasado, durante el cofinamiento. https://www.deia.eus/historias-vascas/2021/05/01/pedro-barrondo-garay-fundador-kaiku-1955400.html 2021-04-30T23:06:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a598f9b-adaf-41ae-b104-d8dd65078f4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro Barrondo, el cuarto por la izquierda, con sus padres y hermanos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/05/01/notarias-ganan-protagonismo-bodas-1965403.html 2021-04-30T23:06:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b83b978-6a96-4839-ab7b-0a426958fce2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las bodas ante notario dan un paso m\u00e1s con la posibilidad de tramitar el expediente matrimonial sin tener que acudir previamente al Registro Civil. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/05/01/ria-encendida-flor-piel-itsasmuseum-1959226.html 2021-04-30T23:06:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/559a78a5-840e-4c9e-814c-6ac41ad2aa92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo https://www.deia.eus/bizkaia/2021/05/01/leioaztarras-plantean-ota-lamiako-pinueta-1965269.html 2021-04-30T23:06:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16e999e1-f3e9-469b-81c4-263d06e8d809_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg en Afganist\u00e1n, despu\u00e9s de los atentados del 11-S. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/05/01/nuevo-ascensor-urbano-conectara-centro-1964843.html 2021-04-30T23:06:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/050b5571-2a29-4a28-97ec-0dff042c6193_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Infograf\u00edas del proyecto a Ainhoa Basabe. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/05/01/pnv-denuncia-deficit-17-millones-1965206.html 2021-04-30T23:06:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70d16600-985b-4988-b7e6-a95e0e3e7115_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los proyectos es la continuaci\u00f3n de la mejora de la accesibilidad en Pontzi Zabala. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/05/01/skate-park-ortuella-sera-realidad-1965260.html 2021-04-30T23:06:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cce6d2ca-e788-4748-a776-8021dbcfccc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nebreda, con uno de los en la OKE. https://www.deia.eus/cultura/2021/05/01/hemos-tratado-cine-aporte-soluciones-1965648.html 2021-04-30T23:06:02+00:00 Euromillones: resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/30/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1966012.html 2021-04-30T20:14:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66f37cff-b372-4df4-a5b0-4625f69c4ba0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 30 de abril de 2021 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/cierran-cuevas-baltzola-detectar-casos-1965938.html 2021-04-30T19:38:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9179c7eb-2da1-4ae5-a2f2-97f281aa2b93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrada vacunaci\u00f3n sigue Luis Alberto Zamora. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/30/barrio-quedas-1965531.html 2021-04-30T18:10:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa2e5a33-c838-409e-a5c7-cce041f79251_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los responsables de Deusto Bizirik han presentado hoy la campa\u00f1a https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/30/terrabuey-resort-bueyes-cuellar-1956875.html 2021-04-30T17:46:56+00:00 el picadero de Terrabuey. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/30/25-muertos-60-heridos-atentado-1966118.html 2021-04-30T16:40:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f45891b3-84a4-4e37-b6d6-098f26f68c18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas limpian los restos tras la explosi\u00f3n https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/osakidetza-vacuna-sabado-fronton-plentzia-1965752.html 2021-04-30T16:31:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba644dae-d7d8-4048-9393-03a99c52eed7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un cribado masivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/sanidad-notifica-casos-136-nuevos-1965877.html 2021-04-30T16:26:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/024d8050-101f-4a8f-840e-3436c81de540_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un mujer se somete a una PCR. https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/trasladan-carceles-soria-bilbao-irunea-1966014.html 2021-04-30T16:18:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae0514c9-b5ef-41d4-8d1f-4f2603ea857b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel San Sebasti\u00e1n, en una imagen de archivo de 2008 https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/30/rusia-sanciona-presidente-parlamento-europeo-1966124.html 2021-04-30T15:53:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28ca80b5-7cac-4f35-8067-0282093973e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/euskadi-desmonta-estigma-grave-tasa-1965750.html 2021-04-30T15:29:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f00c05d0-9ae4-4b96-a039-82a95adae33f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tasa de incidencia se sit\u00faa en estos momentos en 532,98 https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/alarma-ultimo-cartucho-lehendakari-sanchez-1965602.html 2021-04-30T14:47:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15213e92-0a0b-407c-ab51-ea081f768e7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El fin del estado de alarma dejar\u00eda sin efecto los cierres perimetrales. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/bajan-4-positivos-usuarios-residencias-1965936.html 2021-04-30T14:32:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b64f02b-7f46-4cdf-b9d5-f7b018187620_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Siguen bajando los positivos en las residencias de Bizkaia https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/investigan-irene-montero-asesora-igualdad-1966010.html 2021-04-30T14:26:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce98c9af-66c4-4932-9d14-0a972a012a02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Igualdad, Irene Montero, durante un acto electoral de Unidas Podemos. https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/30/andoni-luis-aduriz-abrir-mugaritz-1960118.html 2021-04-30T14:06:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05366ab0-08e7-4bc8-a30f-82ca0d26a703_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cocinero guipuzcoano, Andoni Luis Aduriz, abre las puertas de nuevo del restaurante Mugaritz de Errenteria https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/aldundiak-120-milioi-euro-osagarri-1966107.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af856e5b-4582-41eb-9c7b-d21666c40905_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruselas acusa a Apple de abuso de posici\u00f3n en la distribuci\u00f3n de m\u00fasica streaming https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/hallan-restos-sangre-barco-padre-1965875.html 2021-04-30T12:48:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12ffb7e5-465e-4749-944f-1b83e1bae3e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del padre y las ni\u00f1as desaparecidas. https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/hallan-huellas-dactilares-cartas-amenazantes-1966008.html 2021-04-30T12:41:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b77a9557-b255-4caf-aee2-7c23787c3b94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hallan huellas dactilares en las cartas amenazantes a Marlaska, Iglesias y G\u00e1mez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/216-000-personas-inmunizadas-segunda-1965873.html 2021-04-30T12:36:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bf431ad-8497-4097-b7e4-194ca16a64a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n contra el covid-19 en el Pabell\u00f3n La Casilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/astrazeneca-duplica-beneficios-gana-1-1966165.html 2021-04-30T12:12:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fda3eccd-3372-4496-a893-9dede4a774e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg AstraZeneca duplica sus beneficios y gana m\u00e1s de 1.200 millones euros https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/gobierno-vasco-plantea-mecanismo-gestionar-1965682.html 2021-04-30T11:50:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4a1a10f-c3ff-4c37-be11-b9e14f000e03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno vasco plantea un mecanismo para gestionar los fondos europeos https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/30/zasca-viral-monica-garcia-losantos-1960635.html 2021-04-30T11:30:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02c9e98c-5e7f-4f52-b7d4-85d524132df1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00f3nica Garc\u00eda, candidata de M\u00e1s Madrid. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/biontech-pfizer-piden-autorizacion-ema-1965871.html 2021-04-30T11:28:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39b3c33e-0426-43d9-92f0-9636d4aff5c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enfermeras administrando la vacuna de Pfizer contra el coronavirus. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/retrasan-decision-segunda-dosis-astrazeneca-1965869.html 2021-04-30T11:27:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b427e0be-52c2-4e91-9a5f-135d2d10fc50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad pospone la decisi\u00f3n sobre la segunda dosis de AstraZeneca https://www.deia.eus/cultura/2021/04/30/holzer-lleva-vivir-realidad-aumentada-1965038.html 2021-04-30T11:25:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/096d86d2-8cd4-483b-bf31-3f6093084e8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg LIKE BEAUTY IN FLAMES, obra de Jenny Holzer en el Guggenheim https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/criticos-pp-bizkaia-amenazan-acudir-1965894.html 2021-04-30T11:11:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f1ab417-78a9-4e06-8537-549fff53c5a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exportavoz del del PP de Bilbao, Luis Eguiluz. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/30/robe-iniesta-publica-mayeutica-nuevo-1965037.html 2021-04-30T11:03:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e10494b-b53c-48bc-8bc5-e62daec0ede8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Robe Iniesta ha publicado su nuevo trabajo titulado \"May\u00e9utica\". https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/euskadi-reduce-808-contagios-aumentan-1965867.html 2021-04-30T10:44:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fc008ea-8f03-414a-9d68-c45e1275524e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando con mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/cerrojazo-afectar-dieciseis-municipios-bizkaia-1965934.html 2021-04-30T10:43:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89e259a5-50c6-4af9-8105-2fb1ac34d367_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cerrojazo podr\u00eda afectar a diecis\u00e9is municipios de Bizkaia https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/30/detenido-bilbao-asaltar-mujer-disponia-1966134.html 2021-04-30T10:42:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5c92303-1fd2-4b35-a1f6-3231dd658269_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una patrulla de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1967773.html 2021-04-30T10:42:14+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/30/bilbao-programa-27-conciertos-aire-1965033.html 2021-04-30T10:37:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce5dd756-5542-4454-a906-e2bac1aef940_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Bilbao programa 27 conciertos al aire libre de mayo a septiembre. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/30/buscan-500-figurantes-dobles-rey-1965030.html 2021-04-30T10:22:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5940f9a9-9e9a-4907-9838-2334f7678e5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un rodaje en el aeropuerto de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/bilbainos-ganaran-20-paseos-riberenos-1965529.html 2021-04-30T10:18:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e46d457-b13f-4896-bd70-898bb38973b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bilbainos ganar\u00e1n un 20% m\u00e1s de paseos ribere\u00f1os https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/pnv-denuncia-frenando-traspaso-euskadi-1966101.html 2021-04-30T10:11:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da7f3e61-e36b-4ea9-8599-a2dd3a43e275_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV denuncia que \"se https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/30/ciberbullying-acoso-escolar-pandemia-traves-4644875.html 2021-04-30T09:43:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c18f29b0-f61e-4080-8ac5-1b6a0b465c94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciberbullying, el acoso escolar de la pandemia a trav\u00e9s de las redes sociales https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/300-000-vascos-50-59-1965401.html 2021-04-30T09:42:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea6edf77-3b71-4c1d-8f89-9505772d69cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Osakidetza https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/30/detenido-trafico-drogas-casco-viejo-1966132.html 2021-04-30T09:33:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04710b87-143b-40f5-ac16-9d845632cb81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo pareja de polic\u00edas municipales de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/eurozona-vuelve-entrar-recesion-pib-1966099.html 2021-04-30T09:29:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04bec79a-3eb6-49c9-9e8d-ba92f9a1db03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La eurozona vuelve a entrar en recesi\u00f3n y el PIB se contrae un 0,6% https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/30/garona-sufre-incidente-piscina-combustible-1965862.html 2021-04-30T09:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bca0081-2aba-41c0-9582-5daa30614b67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Puente de acceso sobre el r\u00edo junto cobrado la vida de 2.252 personas https://www.deia.eus/formula1/2021/04/30/fernando-alonso-pronto-estare-cien-1966130.html 2021-04-30T09:18:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af271b2d-daa5-4794-8ba2-945b21b9393e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alonso en la rueda de prensa del GP de Portugal. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/30/inicio-curso-campus-programacion-urduliz-4644885.html 2021-04-30T09:18:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a4dac9f-b422-448d-bdc1-cf319744688a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inicio del curso en el campus de programaci\u00f3n de Urduliz https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/jec-pide-expedientar-ayuso-campana-1965916.html 2021-04-30T09:16:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d25593af-2323-41bc-bbe8-f491f208293b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso durante un acto en Madrid. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/110-aspirantes-inician-curso-programacion-1966063.html 2021-04-30T09:12:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a4dac9f-b422-448d-bdc1-cf319744688a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inicio del curso en el campus de programaci\u00f3n de Urduliz https://www.deia.eus/athletic/2021/04/30/nadie-dudar-inaki-williams-1965023.html 2021-04-30T08:54:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3045983f-52ed-4b71-a21c-d256cedc09fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams ha hablado del debut de su hermano Nico con el primer equipo del Athletic https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/comite-empresa-tubacex-detras-ere-1966097.html 2021-04-30T08:34:13+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/adios-libro-familia-solicitar-digital-1965399.html 2021-04-30T08:28:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ab739b9-e29f-4c50-8abb-f83d41a31377_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desaparece el Libro de 2021-04-30T08:23:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98aa5711-b32a-4c78-b0f2-dc2092c558f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg BBVA vuelve a los niveles pre-Covid y gana 1.210 millones hasta marzo https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/urkullu-hara-esfuerzos-mantener-alarma-1965600.html 2021-04-30T08:12:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a91b6a62-19bb-4eb2-8fc7-aa41245bb996_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari I\u00f1igo Urkullu en el pleno de control que celebra este viernes el Parlamento Vasco https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/subijana-apuesta-reconocer-dano-injusto-1964903.html 2021-04-30T08:08:22+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/ertzaintza-empezara-camaras-uniforme-final-1965892.html 2021-04-30T08:06:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/742ae8d5-6d17-4816-871b-fc68ee10ce4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza empezar\u00e1 a usar c\u00e1maras en su uniforme a finales de a\u00f1o https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/zupiria-optimismo-sanchez-dar-sensacion-1966300.html 2021-04-30T08:05:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38ae1971-2efa-48c8-9e7a-90b5a0846337_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco, https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/459c91c2-a5e5-47e5-bc58-9d15b8c79985_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mart\u00edn P\u00e9rez Garmendia, \u00c1ngela Egia suscribieron los convenios de futuro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/30/llegan-madrid-cuerpos-periodistas-asesinados-1966163.html 2021-04-30T07:56:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39eab7c3-aec9-4fa6-a126-c667c16ac902_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los restos mortales de David Beri\u00e1in y Roberto Fraile llegan a Torrej\u00f3n de Ardoz https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/30/restos-mortales-david-beriain-roberto-4644913.html 2021-04-30T07:51:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39eab7c3-aec9-4fa6-a126-c667c16ac902_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los restos mortales de David Beri\u00e1in y Roberto Fraile llegan a Torrej\u00f3n de Ardoz https://www.deia.eus/motogp/2021/04/30/marc-marquez-cuerpo-pidiendo-relax-1959654.html 2021-04-30T07:38:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74b0e6ec-18ec-4930-ac0f-90bf3ab4fce0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc M\u00e1rquez, piloto de Honda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/30/hombre-tierra-1958442.html 2021-04-30T07:26:30+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/pib-recae-primer-trimestre-contrae-1966094.html 2021-04-30T07:19:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa4bc4f6-27e4-48d8-9ba1-87eeef97b9f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PIB recae en el primer trimestre en el Estado y se contrae un 0,5 % https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/archivan-denuncia-vox-cartel-menores-1966006.html 2021-04-30T06:58:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84b0d4f5-4cf7-4408-b5c8-1bc0429913f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cartel de VOX denunciado https://www.deia.eus/opinion/2021/04/30/pandemia-vida-avanzan-1966126.html 2021-04-30T06:25:14+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/30/jhon-hernandez-amor-primera-vista-1964274.html 2021-04-30T06:11:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ac7ba82-5a67-4042-9f11-ac375eb36648_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jhon Hern\u00e1ndez Bilbao BSR. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/30/hermana-amiga-vecina-hija-novia-1966128.html 2021-04-30T05:14:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dee6780-2f16-4dc9-8b85-1eab9eafda02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso con su caracter\u00edstica mascarilla de campa\u00f1a https://www.deia.eus/mundo/2021/04/30/45-muertos-estampida-durante-fiesta-1966116.html 2021-04-30T04:16:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a235038-340c-4993-b942-c84b30524742_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Al menos 44 muertos en una estampida durante una fiesta religiosa en Israel https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/30/tira-argote-1966372.html 2021-04-30T04:12:20+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/30/superpoderes-emocion-sexta-edicion-voz-1965180.html 2021-04-29T23:16:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e4c60d7-91f0-4e7c-ab66-017216a147de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La sexta edici\u00f3n las pantallas https://www.deia.eus/athletic/2021/04/30/julio-salinas-jugar-hermano-athletic-1966031.html 2021-04-29T23:15:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9168ae7e-197a-4352-8c7d-fded9f33737c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Julio Salinas: \"Jugar con tu Athletic es lo m\u00e1ximo\" https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/gobierno-vasco-presiona-sanchez-prorrogar-1965601.html 2021-04-29T23:15:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64280971-88a0-4eeb-aabe-23ea1fccb3b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, durante un en Madrid. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/30/denbora-kanibala-1961583.html 2021-04-29T23:15:49+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/30/noche-tematica-rinde-homenaje-david-1965178.html 2021-04-29T23:15:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84ed78a7-8b74-4a45-836f-78f95017a888_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de los dos reporteros celebra su primer gol con el Athletic, el que anot\u00f3 el mi\u00e9rcoles ante el Valladolid. son distribuidores. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/30/barca-lider-1965927.html 2021-04-29T23:15:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8e3b70c-d22f-48af-be39-95653274b2fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi, con los brazos en jarra, tras el segundo gol del Granada. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/30/gernika-84o-aniversario-memoricidio-1961579.html 2021-04-29T23:15:15+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/30/cevitxef-viaje-paladar-traves-ceviche-1960111.html 2021-04-29T23:15:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2df47718-f0bd-4b24-9c61-005ec234de9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los platos de la carta, donde el ceviche es protagonista. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/30/villarreal-deja-vida-arsenal-1965924.html 2021-04-29T23:15:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbf60fdf-3748-4c7f-98d4-5c0fa5709d19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gerard Moreno se lamenta tras una ocasi\u00f3n fallida. https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/tsjc-concluye-pancarta-presos-proces-1966004.html 2021-04-29T23:15:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28e4bd43-f0c4-4d50-98c2-96946ea396dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pancarta en favor de la libertad de los presos en el balc\u00f3n de la Generalitat. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/30/cartas-numeros-romanos-1965985.html 2021-04-29T23:15:07+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/confrontacion-itxaso-pnv-choca-trato-1966002.html 2021-04-29T23:14:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/958dc820-a49d-479b-89ff-65141f240e17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El delegado del Gobierno comunidad aut\u00f3noma, Denis Itxaso. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/30/jolaseta-acerca-milagro-salvacion-division-1965974.html 2021-04-29T23:14:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c213d1-0603-4401-8c76-6bbe87e2c44f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Jolaseta quiere permanecer en la https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/cis-sigue-realizando-encuestas-madrid-1966000.html 2021-04-29T23:14:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af911ef0-e69e-48c6-aac1-5d31acc4ef1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos. https://www.deia.eus/politica/2021/04/30/junta-electoral-sanciona-isabel-diaz-1965888.html 2021-04-29T23:14:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0d79fed-4786-4a6e-873b-6ae2b4a4030a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ayer jueves, en una visita a una 2021 https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2021/04/30/orduna-isla-vizcaina-monumental-verde-1953750.html 2021-04-29T23:14:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/450aa0de-8534-4110-8e5b-49064cb0f341_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg su plaza https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/eroski-vende-2-1-gana-1965945.html 2021-04-29T23:14:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7003714-5f13-4515-9189-633998b41552_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un supermercado de Eroski en la capital vizcaina. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/puerto-invertira-millon-anual-mejorar-1965524.html 2021-04-29T23:14:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f0a4ad8-d29d-4161-bc02-f9a4e481544f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Autoridad Portuaria mejorar\u00e1 la pasarela de Murrieta. https://www.deia.eus/economia/2021/04/30/energia-dispara-precios-2-2-1965943.html 2021-04-29T23:14:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1f2bb66-b342-46cf-a79e-7a8afe050192_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de unas torres de alta tensi\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/abanto-desokupa-vivienda-apoyo-vecinos-1965520.html 2021-04-29T23:14:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/192da142-0783-4de7-b7db-ab3ec88ace33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vecinos de Las https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/portugalete-informa-testamento-vital-1965460.html 2021-04-29T23:14:16+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/asociacion-ecivis-motiva-ciudadania-participativa-1965562.html 2021-04-29T23:14:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41cac043-ce5c-471f-8fa9-86d5c8746957_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Teresa Garc\u00eda encabezan la asociaci\u00f3n getxotarra. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/30/certificado-covid-desata-batalla-eurocamara-1965980.html 2021-04-29T23:14:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/816445d2-ae0a-43cb-a041-b43026482cc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El comisario de Justicia europeo, Didier Reynders, durante el debate en el Parlamento Europeo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/erandio-intensifica-vigilancia-zona-akarlanda-1965565.html 2021-04-29T23:14:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0877cfa1-c28b-4256-a507-21adf1e31571_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos mujeres pasean por Akarlanda con sus hijos en una imagen primer discurso en el Capitolio acompa\u00f1ado por Kamala Harris y Nancy Pelosi. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/getxo-reduce-tasas-nuevos-locales-1965560.html 2021-04-29T23:14:01+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/basauri-ofrecera-primera-vez-huertos-1965559.html 2021-04-29T23:13:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/614678f5-4791-499a-a37d-2d2727f3fff9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de los huertos ecol\u00f3gicos que puso en marcha el Ayuntamiento de Galdakao en Egia. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/30/burkina-faso-yihadismo-violencia-interetnica-1965976.html 2021-04-29T23:13:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46d02742-1b4a-48c7-b945-be3f6c124b51_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/30/artea-analizara-plan-general-peligro-1965556.html 2021-04-29T23:13:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78f2794d-1392-46fe-a46c-49216e5fbf83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pol\u00edgono de Bildosola resultado del sorteo celebrado el jueves de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/29/sorteo-primitiva-resultados-jueves-29-1966365.html 2021-04-29T21:23:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82c73957-5bc7-412a-b974-6d3c23c60d99_16-9-aspect-ratio_default_0.png Sorteo Primitiva: resultados abril de 2021 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/29/juegos-gratuitos-ps-plus-mayo-1966358.html 2021-04-29T21:12:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52c04727-0387-43f9-b3ae-aa5f4122a451_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juegos gratuitos PS Plus para mayo: Battlefield V, Stranded Deep y alguna sorpresa m\u00e1s. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/correos-senala-impresion-erronea-ticket-1966180.html 2021-04-29T20:54:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31ce5f0c-213b-4663-8493-990738dd15cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oficina de Correos https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/cdr-pide-lideres-locales-regionales-1966225.html 2021-04-29T20:39:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94a8f18a-fcd4-4491-b969-8c240cb3b350_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oleaje en la zona de la Torre de H\u00e9rcules, en la costa de A Coru\u00f1a, Galicia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/osakidetza-cita-poblacion-65-69-1966162.html 2021-04-29T19:24:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f615e44c-eea5-42eb-bd85-c244bcd549c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos viales de las vacunas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/resumen-noticias-dia-deia-1966292.html 2021-04-29T19:20:23+00:00 Rementeria ha pedido disculpas por https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/700e7229-78b3-4d98-8581-6c1605b3820a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gallega Mar\u00eda Pujalte es una de las actrices de referencia en el mundo de la interpretaci\u00f3n espa\u00f1ola. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/29/bilbao-iniciara-desratizacion-intensiva-parque-1965522.html 2021-04-29T18:05:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0924324e-90b9-485f-ae77-665e0207e07d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El estanque del parque Europa, durante una remodelaci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/urkullu-acercan-posturas-voluntad-pactar-1965886.html 2021-04-29T17:28:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac178132-1067-4282-b5a8-fbe1923536a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, con Elkarrekin Podemos-IU, Miren Gorrotxategi https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26855785-003e-452d-87b1-f7120a3fd221_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario realiza test de detecci\u00f3n del covid. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/29/alex-txikon-llega-campamento-base-1965158.html 2021-04-29T16:16:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56ce76db-fb8d-4833-8c7d-baa387c99723_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Txikon, el campamento base del Everest https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/remiro-disculpa-imitar-williams-1965229.html 2021-04-29T15:55:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19855903-538c-47c4-8b91-70a45da32994_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Remiro, en la final de Copa ante el Athletic https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/tsjpv-ratifica-actos-1-mayo-1966323.html 2021-04-29T15:22:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dffe964-bbb0-4944-b5a2-2747392c2c55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Celebraci\u00f3n el pasado a\u00f1o del 1-M que tambi\u00e9n estuvo marcado por la pandemia https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/ela-cc-oo-critican-dureza-1966321.html 2021-04-29T15:17:57+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/estrategias-frente-covid-seguiran-alarma-1966223.html 2021-04-29T15:08:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc078545-ebf0-45d1-855f-671d47107628_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, durante su comparecencia en el Congreso de los Diputados https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/confirman-marchas-1-mayo-deben-1966320.html 2021-04-29T15:02:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e86f1e8d-91dd-4bdf-bbb6-bc4f52037fff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una marcha del Primero de Mayo https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/29/desalojada-barcelona-orgia-participaban-61-1960633.html 2021-04-29T14:46:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4cae690-9310-48a7-9d8f-0c2ce6d86356_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Interior de una de las salas del sex shop. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/29/buscan-padre-hijas-1-6-1966362.html 2021-04-29T14:33:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eeb95a6c-2a88-47f6-b11c-d9810da6458e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tom\u00e1s Antonio Gim\u00e9no y se usan bien, las una herramienta educativa. https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/pp-gana-elecciones-madrid-izquierda-1966363.html 2021-04-29T14:07:40+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/29/piscinas-cubiertas-deusto-seran-seguras-1965358.html 2021-04-29T14:00:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d12a137e-3ab9-4a8a-b118-7799b9bcf600_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La piscina agosto https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/volotea-recuperara-vuelos-bilbao-coruna-1965204.html 2021-04-29T13:35:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01b1c174-4e4b-45c0-9567-94f8a8a5ec8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Volotea volar\u00e1 entre los aeropuertos de Loiu y de A Coru\u00f1a a partir del mes de junio https://www.deia.eus/television/2021/04/29/daisy-ridley-johnny-depp-clara-1965174.html 2021-04-29T13:34:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b48b629-118b-4491-b035-42178e11f05f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Secuencia de https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/ayuso-vuelve-carga-iglesias-nacio-1965337.html 2021-04-29T12:53:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a8b8ebd-6ac8-4634-b5bd-71834aba0d17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso durante su visita a en Villarejo de Salvan\u00e9s. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/rementeria-reconoce-presentar-declaracion-sido-1966062.html 2021-04-29T12:29:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e0eb5e4-8c0f-4b97-9510-43fdaf565441_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria y Jos\u00e9 Mar\u00eda Iruarrizaga ma\u00f1ana durante la rueda de prensa. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/banco-alimentos-realizara-recogida-primavera-1966263.html 2021-04-29T12:21:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49b5c051-d226-46e8-9581-939bc09dff71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La recogida de primavera del Banco de Alimentos de Bizkaia ser\u00e1 en mayo https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/prieto-expone-coleccion-bellas-artes-1965192.html 2021-04-29T12:09:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/584e9836-72b7-4370-9626-b18b5da64ea4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Womanology\" muestra la obra de mujeres artistas en el Bellas Artes de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/upv-ehu-quiere-75-presencialidad-1966289.html 2021-04-29T12:02:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75dfbc32-c7aa-4cce-8e94-074e0f7867d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campus de Leioa de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU) https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/arco-mantiene-julio-edicion-presencial-1966304.html 2021-04-29T11:55:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/791959a9-2231-4551-84b8-2b76c4b936f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Visitantes visualizan las obras distribuidas en el recinto de IFEMA en la jornada de apertura de la Feria Internacional de Arte Contempor\u00e1neo de 2020. https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/digitalizacion-efecto-covid-trasciende-comunidades-1962055.html 2021-04-29T11:47:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e66b7824-c7a6-4291-a3ea-4c11d12a7784_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durante la pandemia, las herramientas digitales han permitido una comunicaci\u00f3n fluida entre los propietarios. https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/seguro-comunidad-mejor-proteccion-frente-1962053.html 2021-04-29T11:47:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/776b193f-fab4-40de-b900-15134674c97c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los seguros de comunidad garantizan seguridad ante cualquier imprevisto que pueda ocurrir. https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/buenas-previsiones-sector-rehabilitacion-1962051.html 2021-04-29T11:47:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fd3dc6b-ad24-469e-83f9-68a9dc13444a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La rehabilitaci\u00f3n de los pisos se deja notar. https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/profesionalizacion-experiencia-claves-seleccion-empresa-1962049.html 2021-04-29T11:47:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2cb3fc8-9a82-471e-9e19-7999c9af2d7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La empresa de rehabilitaci\u00f3n debe demostrar su capacitaci\u00f3n t\u00e9cnico-profesional para la ejecuci\u00f3n de las obras. https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/jardin-o-terraza-decision-condicionada-1962047.html 2021-04-29T11:47:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85c00a4f-7f5c-4970-a0c1-3142c69cd240_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jard\u00edn o terraza, una decisi\u00f3n condicionada por el sexo y la edad https://www.deia.eus/semana/2021/04/29/arrendadores-sienten-desprotegidos-juridicamente-1962045.html 2021-04-29T11:47:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee1914cb-fdf6-4e1d-8e49-2c813854fcfa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 79% de jur\u00eddicamente https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/reconocen-labor-mujeres-vascas-danza-1965188.html 2021-04-29T11:46:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5240624-6a2c-42ce-885b-51142ebbde42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Homenajeade en la Escuela Superior de Arte Dram\u00e1tico y Danza de Euskadi, Dantzerti. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/tsjpv-exige-claridad-legal-puertas-1966221.html 2021-04-29T11:38:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56060e83-3c91-4957-b30a-283a087f14b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Subijana toma posesi\u00f3n como presidente del TSJPV ante el presidente del Tribunal Supremo y del CGPJ, Carlos Lesmes. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/nekatur-belako-embajadores-txakoli-1965202.html 2021-04-29T11:38:16+00:00 estrena esculturas junto a la r\u00eda https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/diputacion-mejorara-carretera-sollube-renunciar-1966254.html 2021-04-29T11:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d07f147-8f9f-4867-a708-be8ef241cd25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Diputaci\u00f3n invertir\u00e1 35 millones en mejorar la conexi\u00f3n de Bermeo con Mungia y el corredor del Txorierri. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/bruselas-quiere-pasaporte-covid-exima-1966287.html 2021-04-29T11:11:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5403a55-93d4-4b04-a2d4-c2c39aa62a5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruselas quiere que el pasaporte de hacer cuarentena https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/ayuntamiento-gobierno-vasco-revisan-mapa-1965200.html 2021-04-29T10:59:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c26bbf29-a6c4-4958-907d-5885ca5103e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Actualmente, Barakaldo cuenta con 31 centros educativos en los que estudian 14.511 alumnos y alumnas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/minuto-silencio-parlamento-vasco-beriain-1966160.html 2021-04-29T10:56:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa1b136d-7e3e-411a-ad6c-15bc7af30df5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento vasco guarda un minuto de silencio por los dos periodistas asesinados https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1967772.html 2021-04-29T10:51:42+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/eclosion-contagios-traduce-35-fallecidos-1966158.html 2021-04-29T10:45:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/147b11fc-8d79-41b3-94b1-63457c193988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas con mascarilla. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/29/garbine-muguruza-causa-baja-madrid-1965198.html 2021-04-29T10:39:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fea205f-a3fe-449f-9b1b-4b5730a49b1a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/galdakao-supera-linea-roja-coronavirus-1966251.html 2021-04-29T10:36:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ab0936f-e295-4a72-967c-318c5fb11d99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lista de municipios en rojo por coronavirus sigue creciendo en Bizkaia https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/29/onu-tecnologia-vasca-calcular-recursos-1966356.html 2021-04-29T10:27:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5bbb511-1ca5-42ae-893d-67fa84d47c3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ONU usa tecnolog\u00eda vasca para calcular la contribuci\u00f3n de la naturaleza al bienestar humano https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/bizkaia-activara-breve-60-millones-1966249.html 2021-04-29T10:26:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29dfdd14-b9be-4f0f-9430-33dc801b7629_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La diputada de Administraci\u00f3n P\u00fablica y manifiestan en Bilbao https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/29/identificado-joven-conducia-amigo-capo-1966360.html 2021-04-29T10:02:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbc13f23-07e8-4b9b-b69d-c78400c8ca2b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Identificado un joven que conduc\u00eda con un amigo sobre el cap\u00f3 del coche en M\u00e1laga. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/dilema-jamon-excusa-perfecta-tratar-1965184.html 2021-04-29T09:44:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89146cdc-2ead-4c8d-9b52-7fd90672ec76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txemi en el Euskalduna https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/jerusalem-quartet-soprano-hila-baggio-1965182.html 2021-04-29T09:43:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5190068b-01c2-4bb7-90fc-a3d1edb70c6f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cuarteto de cuerda Jerusalem Quartet y la soprano Hila Baggio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/europa-registra-trece-casos-trombos-1966285.html 2021-04-29T09:40:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f508eae6-4134-4297-b747-45e5fccfb867_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Europa registra trece casos de trombos asociados a las dosis de Pfizer y Moderna https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/lurraldeko-112-udalerrietara-hurbiltzeko-egitura-1966324.html 2021-04-29T09:34:42+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/sanidad-publica-vasca-atendio-84-1966283.html tener vacuna para todos los menores desde el pr\u00f3ximo oto\u00f1o https://www.deia.eus/salud/2021/04/29/cientificos-eeuu-logran-neutralizar-coronavirus-1966312.html 2021-04-29T08:49:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0426f800-cdc7-4743-8645-f8e7aee3b293_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La transmisi\u00f3n por el aire del coronavirus se podr\u00eda neutralizar con este nuevo sistema. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/margarita-val-jovenes-necesitan-segunda-1966278.html 2021-04-29T08:43:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b22cee8d-1dc1-459a-b724-8528dfb35fb3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-29T08:22:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6594c9d7-c000-4a45-92da-dbad4b36928e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu reitera su apuesta por prorrogar el estado de alarma https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/cantabria-suspendera-cierre-perimetral-9-1965997.html 2021-04-29T08:20:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5ae0205-91e2-46a7-a80f-78652f61172f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu y Revilla escenificaron el pasado mes de junio la apertura de la muga entre Euskadi y Cantabria https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/libro-familia-desaparece-partir-viernes-1966277.html 2021-04-29T08:09:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d1bc832-6ecc-428b-a74b-db656dea7c62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Libro de familia desaparece a partir https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/funtzionario-batek-lagundu-zidan-hil-1966302.html 2021-04-29T07:55:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b884e39-313d-4a0f-b928-cc2ba91c68a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xabier Anual de Ascobi solicita a las Instituciones un incremento de la licitaci\u00f3n p\u00fablica para crear empleo en la construcci\u00f3n y reactivar la econom\u00eda vasca https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/euskadi-pierde-18-700-empleos-1966318.html 2021-04-29T07:32:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e400300-e41b-4148-8f7c-4503d7247e3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exterior / fachada de una 2021-04-29T07:17:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5109e60b-6430-40d7-99c8-0f3e5552c8e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roc\u00edo Carrasco https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/paro-baja-65-800-personas-1966452.html 2021-04-29T07:13:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6df6c1c7-9553-421e-b686-5f258052e93c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El paro baja en 65.800 personas hasta marzo y se destruyen 137.500 empleos https://www.deia.eus/salud/2021/04/29/consejos-combatir-obesidad-tiempos-pandemia-1965622.html 2021-04-29T07:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c38f4346-b5cf-489a-8b94-3016d684ffa4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La obesidad es un factor de riesgo en caso de contraer la enfermedad por covid-19. https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/inflacion-acelera-2-2-abril-1966316.html 2021-04-29T07:12:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe2d2fdc-f926-4aa9-a625-b4f6376ab811_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona comprando en el supermercado. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/29/paso-torneo-bizkaia-1965970.html 2021-04-29T07:03:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8742d4d3-27b4-401b-8349-db878b8dfd13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las dos parejas finalistas buscar\u00e1n el domingo la txapela en el front\u00f3n Bizkaia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/igor-ruso-condenado-prision-permanente-1966275.html 2021-04-29T06:58:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a91c1aad-9416-4713-adaa-f43d4f6bf59e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Igor el ruso' condenado a prisi\u00f3n permanente triple crimen de Andorra https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/vox-extrema-derecha-chusca-casposa-1966348.html 2021-04-29T06:27:43+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/29/china-envia-exito-espacio-modulo-1966354.html 2021-04-29T05:49:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df2ecaba-0f4c-4f50-99d1-deb425b157b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lanzamiento del m\u00f3dulo bautizado como Tianhe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/29/biden-discurso-congreso-democracia-todavia-1966336.html 2021-04-29T05:32:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/332ca000-5cb5-4cb8-b066-892e9497bb50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joe Biden antes de en el Congreso https://www.deia.eus/mundo/2021/04/29/cinco-razones-discurso-biden-unico-1966332.html 2021-04-29T05:18:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c379b4fa-400a-4557-b3f8-4e711fd20441_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden se dirige al Congreso junto a la vicepresidenta, Kamala Harris, y la presidenta del Congreso, Nancy Pelosi https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/29/dia-victoria-arrolladora-ayuso-1966351.html 2021-04-29T05:07:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43cfb0c1-1489-4466-ac55-583ea6ad0572_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso: \"En Madrid June y las criadas fugitivas encuentran refugio en una granja y ella recupera su papel de l\u00edder. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/athletic-renuncia-europa-1966530.html 2021-04-28T22:54:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/452edf73-0234-4a8b-90eb-d79525ee49c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams junto a hermano Nico, que debut\u00f3 ayer con 18 a\u00f1os en Primera Divisi\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/pasara-euskadi-decae-alarma-1965598.html 2021-04-28T22:54:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64d940b3-5864-4c8f-b9bb-6beb743a0909_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, y la vicelehendakari segunda, IdoiaMendia, en una anterior sesi\u00f3n del Parlamento. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/menores-60-anos-vacunados-astrazeneca-1965858.html 2021-04-28T22:54:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e894e18-b838-4f27-a297-8fad70a206f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los vacunados con AstraZeneca, pendientes de recibir la segunda dosis. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/pailazoak-1962043.html 2021-04-28T22:54:29+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/29/greta-thunberg-ano-cambiar-mundo-1965499.html 2021-04-28T22:54:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e061dd9a-fa2b-4183-945c-34fc155e76b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Greta Thunberg se ha convertido en un referente en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/errores-historia-repetitiva-athletic-1966236.html 2021-04-28T22:54:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afe76d4f-56b5-4667-b10a-e9135e7c4310_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asier Villalibre intenta bajar el bal\u00f3n ante la presencia del blanquivioleta Fabi\u00e1n Orellana. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/autonomias-reclaman-disponer-herramientas-legales-1965599.html 2021-04-28T22:54:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee75f262-aa29-42b4-af51-c87dfa1310f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/equidistancia-1962042.html 2021-04-28T22:54:20+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/david-roberto-in-memoriam-1962254.html 2021-04-28T22:54:18+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/29/javier-camara-mundo-buenos-1965702.html 2021-04-28T22:54:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34e179c5-e359-49df-9a28-1964f4a45696_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg C\u00e1mara da Abad G\u00f3mez, asesinado en 1987. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/arnaldo-otegi-defiende-vacunacion-masiva-1965995.html 2021-04-28T22:54:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b101551b-e695-473a-83a8-b37699510e03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arnaldo Otegi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/29/osakidetza-batira-record-vacunas-107-1966273.html 2021-04-28T22:54:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42f80389-830a-42b6-b083-42147a878e11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las UCI vascas siguen con niveles de ocupaci\u00f3n como hace un a\u00f1o. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/pinchar-pasto-1966347.html 2021-04-28T22:54:10+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/29/phantom-oribe-hijo-hermes-rolls-1965497.html 2021-04-28T22:54:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/679399ce-6a70-405f-9594-c0e4e1b56beb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg terrestre https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/hermanos-salinas-williams-1966234.html 2021-04-28T22:54:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67bcde8f-d577-4304-bbe9-47de607125a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki y Nico Williams se abrazan sobre el c\u00e9sped de San Mam\u00e9s al t\u00e9rmino del partido de ayer mi\u00e9rcoles ante el Valladolid. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/pp-mete-lleno-victimas-eta-1965991.html 2021-04-28T22:54:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e66f4277-80c4-4f9d-8d8d-767619fc9ffa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el acto celebrado ayer mi\u00e9rcoles por el PP en reconocimiento a las v\u00edctimas del terrorismo. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/editorial-gestionar-pandemia-alarma-1962041.html 2021-04-28T22:54:01+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/alegria-inmensa-nico-williams-1966232.html 2021-04-28T22:54:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0855785-a905-4bbd-b2f9-6539087d47fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nico Williams trata de superar a Nacho, lateral del Valladolid, en una acci\u00f3n del partido. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/ayuso-viento-favor-encuestas-1965989.html 2021-04-28T22:53:58+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/conferencia-futuro-europa-1966125.html 2021-04-28T22:53:55+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/marcelino-reprochar-equipo-1966230.html 2021-04-28T22:53:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c79e6100-8fcf-4da6-8393-c39c08a7831d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral se abraza con Sergio Gonz\u00e1lez al final del encuentro. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/29/resiliencia-neoyorquina-1962040.html 2021-04-28T22:53:49+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/29/jon-morcillo-llevaba-esperando-gol-1966228.html 2021-04-28T22:53:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d8df218-90d5-47ce-a42e-1fc3fa43af8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instante en el que Morcillo remata a porter\u00eda para lograr su primer gol con el Athletic. https://www.deia.eus/politica/2021/04/29/jueces-tc-avalan-derecho-reunion-1965987.html 2021-04-28T22:53:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec9bc8e3-1662-42e9-a7c2-d2610018c1c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi Turull. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/29/duro-solitario-camino-salvacion-bilbao-1962895.html 2021-04-28T22:53:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7c63e29-477a-4751-a745-931346827464_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El p\u00fablico de Miribilla no podr\u00e1 acompa\u00f1ar a su equipo en el tramo final, como en toda la temporada. https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/idoia-mendia-llama-ela-lab-1966092.html 2021-04-28T22:53:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82e41ea5-f0dc-4836-bb7a-90feda5aa3de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg UGT se concentr\u00f3 ayer mi\u00e9rcoles en la plaza Moy\u00faa. https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/cuatro-grandes-ue-urgen-ejecutar-1966090.html 2021-04-28T22:53:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9e7b69a-17e9-4d9b-8ac4-ed1dcd7de201_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ministros econ\u00f3micos de los cuatro pa\u00edses, durante la reuni\u00f3n telem\u00e1tica. https://www.deia.eus/economia/2021/04/29/euskaltel-crece-clientes-entra-perdidas-1966088.html 2021-04-28T22:53:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6e72000-11bd-46b6-9493-596f422f85c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una tienda de Euskaltel. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/29/eurocamara-ratifica-mayoria-abrumadora-acuerdo-1966122.html 2021-04-28T22:52:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a21ce0b7-12bf-4d09-862d-1bdb27213084_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michel Barnier, durante su intervenci\u00f3n en el Parlamento Europeo. Foto: Europa Biden se dirige a una rueda de prensa en la Casa Blanca. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/29/recital-religioso-coral-camara-pamplona-1960160.html 2021-04-28T22:52:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9f714d2-bf70-4882-85bc-3403587b05a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recital religioso de la Coral de C\u00e1mara de Pamplona en la Encarnaci\u00f3n https://www.deia.eus/mundo/2021/04/29/boris-johnson-investigado-financiacion-apartamento-1966113.html 2021-04-28T22:52:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b50d3d1-1c42-4f1f-987a-e21fba65c6e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El artista de s\u00e1tiras pol\u00edticas Kaya Mar posa con su obra, en el complejo de viviendas donde vive Johnson. Foto: Andy Rain https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/portugalete-acondiciona-gran-zona-verde-1965656.html 2021-04-28T22:52:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d38b2f5-a847-4ad7-bbdf-b0da60069a07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los operarios iniciaron ayer mi\u00e9rcoles la colocaci\u00f3n de los 400 metros lineales de vallado en la trasera y Total food desarrollan en el viviero de empresas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/29/siete-anos-recesion-perdido-75-1966109.html 2021-04-28T22:52:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ccd6452-c8e8-446f-bc86-159d2a23aa42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Manuel Puente, economista y profesor IESA de Venezuela. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/eskola-kontseilua-reconoce-santurtzi-ies-1965667.html 2021-04-28T22:52:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2a9ba42-f2fe-4694-95bb-03d09a1a2171_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aintzane Urkijo y la el reconocimiento. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/barakaldo-impulsa-convenio-cultura-digital-1965654.html 2021-04-28T22:52:34+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/lakua-arrancara-breve-mejora-muelle-1965713.html 2021-04-28T22:52:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f07d081-a2c9-4333-8d1e-90bf86248b75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El muelle de los curas de Lekeitio permanecer\u00e1 cerrado durante las obras, por seguridad. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/galdakao-rechaza-estudio-detalle-planta-1965711.html 2021-04-28T22:52:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a94d901-9c50-4c86-a653-13c46e2fe698_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado del terreno antes de su compra. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/policia-erandio-agiliza-trabajo-tablets-1965709.html 2021-04-28T22:52:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e69586f5-9004-4668-8dd6-b77bdb62f718_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un agente, con una tablet en el coche. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/bullying-ari-buruzko-hitzaldia-mungian-1965707.html 2021-04-28T22:52:28+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/higinio-rivero-cuelga-cuatro-medallas-1965705.html 2021-04-28T22:52:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68049063-67a8-43a4-88db-0f6cbf1dc631_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Higinio Rivero, en el primer cajet\u00edn del podio, tras conquistar cuatro medallas en la copa de sprint, disputada en Asturias. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/iurreta-organiza-talleres-verano-infancia-1965665.html 2021-04-28T22:52:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18f11ba4-86ec-4041-8dce-5a7825595e7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zorione Fundazuri, I\u00f1aki Totorikaguena de ayer mi\u00e9rcoles. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/29/sopela-creara-red-mujeres-emprendedoras-1965663.html 2021-04-28T22:52:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40f0ada5-8516-4c93-b24b-209f7941b2cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a anterior en pos 2021-04-28T22:52:19+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/maitasunaren-itxiera-edo-bikote-baten-1966037.html testimonios de curas y excuras que estuvieron en la prisi\u00f3n. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/29/ezpalak-golpea-rock-disco-kolpatu-1966419.html 2021-04-28T22:52:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68a77c2a-ed14-4556-a2e7-fd1dc7c8ef31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ezpalak es la nueva esperanza del rock euskaldun en una primavera incierta. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/28/city-lleva-gran-tesoro-paris-1966483.html 2021-04-28T21:28:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e584d31-5254-4a7d-8b88-94745f5e386a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El City celebra el Returnal en PlayStation 5. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/28/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-miercoles-1966434.html 2021-04-28T20:48:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4765d347-f08c-4498-8c71-24e154c8a0b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el mi\u00e9rcoles de abril de 2021 https://www.deia.eus/gente/2021/04/28/muere-risitas-65-anos-1962616.html 2021-04-28T20:43:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af702d52-af6d-4fba-96bc-93ba8dbf34f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"El Risitas\" en uno de los programas de Jes\u00fas Quintero. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/cgpj-rechaza-acudir-tc-recurrir-1966506.html 2021-04-28T19:58:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03b0c637-b208-42d8-9890-1591f9f29d80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Consejo General del Poder Judicial, Carlos Lesmes. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/notas-pako-ruiz-unai-lopez-1966887.html 2021-04-28T19:45:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4188cb51-61d8-4315-aac8-fd6f8d16acdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Morcillo celebrando el primer gol. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/notas-pako-ruiz-unai-lopez-1965480.html 2021-04-28T19:34:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e49b513-f7b1-4fe7-8be4-47efbe6efaea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai L\u00f3pez, en un momento del partido ante el Valladolid https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/athletic-quiere-europa-2-2-1965471.html 2021-04-28T19:29:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/154b0580-d36c-43c0-a918-9875cab4a2b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primer gol del Athletic de Morcillo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/garcia-egea-dice-4m-sera-1966338.html 2021-04-28T19:10:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fce46022-9953-4fee-b0fe-c73455691204_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, en un acto del Partido Popular. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/nico-williams-debuta-leon-1965467.html 2021-04-28T19:07:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9d54a14-e83d-48b0-bd3b-8cac0bc9c564_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nico Williams, al entrar en el terreno de juego. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/carolina-darias-reafirma-prorrogar-alarma-1966504.html 2021-04-28T19:07:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9205089c-dc96-4a7f-8e35-6cadfa9e630f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/28/eurocamara-reivindica-plan-atun-rojo-1966549.html 2021-04-28T18:26:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb1c4177-3a5d-4e8f-ac86-c5fe23d92b53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un barco de flota artesanal, tras la convocatoria de paro por parte de la Federaci\u00f3n Galega. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/28/rafael-moneo-leon-oro-carrera-1966417.html 2021-04-28T18:13:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/567f98fa-f0b9-4f71-af03-372be0415bf3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El arquitecto navarro Rafael Moneo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/grupo-apoyo-islam-reivindica-asesinato-1966635.html 2021-04-28T18:11:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5257389-465e-45c2-a570-770ec7b7da97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parte del material robado a los periodistas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/viernes-decide-administra-segunda-dosis-1966271.html 2021-04-28T17:37:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a488f94d-0ec4-4d9c-a252-22529a930e38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una caja con viales de la vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/trabajo-comunidades-pactan-reforma-politicas-1966450.html 2021-04-28T17:16:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6de3748-d490-4443-bd23-2ef3a7ae54d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Trabajo, Yolanda D\u00edaz Collins de Covid-19. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/incidencia-virus-euskadi-cae-primera-1966269.html 2021-04-28T16:17:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62f22119-be29-4cd3-846e-a54107dc9077_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En total hay 726 enfermos covid en los centros sanitarios vascos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/dimite-arlene-foster-ministra-principal-1966543.html 2021-04-28T15:36:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42bea458-36ad-45f7-ad95-ebfe85ad3679_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra principal de Irlanda Foster. https://www.deia.eus/gente/2021/04/28/najat-hachmi-escritora-desafio-establecido-1965426.html 2021-04-28T15:22:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85a00c8b-784f-4500-aeca-3b20e739fc46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Najat El Hachmi ha Nadal. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/les-hemos-contado-partido-directo-1965462.html 2021-04-28T15:19:16+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/proponen-pazo-meiras-sea-dedicado-1966502.html 2021-04-28T14:34:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88b7c994-b6db-48a7-a297-c800c11d668b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pazo de Meir\u00e1s su devoluci\u00f3n al Estado. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/28/manuel-carrasco-aplaza-gira-arrancaba-1965447.html 2021-04-28T14:05:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72b3331f-6659-42df-8540-7943aaa68961_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gira de Manuel Carrasco arrancaba en Miribilla el 7 de mayo. https://www.deia.eus/salud/2021/04/28/felices-productividad-sera-mayor-1965432.html 2021-04-28T14:02:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05fb4aac-7fd0-4233-9ade-306b6ca558c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Castro, a la izquierda, junto a 2021-04-28T13:55:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e89123db-1bf9-4d6c-b44d-5fd2952698a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Calle Erdikoetxe en Ibarrekolanda https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/sanidad-investiga-valencia-caso-covid-1966633.html 2021-04-28T13:47:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/792529ad-34d4-4ae5-8f16-326bccad76cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un t\u00e9cnico de laboratorio prepara para su an\u00e1lisis unas pruebas PCR https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/28/70-brotes-covid-dan-trabajo-1966631.html 2021-04-28T13:44:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2df666d5-47ff-4fa5-b190-f0a50a3ab8af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 70% de los brotes de covid se dan en el trabajo, seg\u00fan los sindicatos https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/jesus-areso-vuelve-osasuna-renovar-1966528.html 2021-04-28T13:39:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb369e6d-439d-48d9-9b84-935653665a68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jes\u00fas Areso, con la camiseta del Athletic. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/perito-papeles-barcenas-contabilidad-chapucera-1966500.html 2021-04-28T13:29:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9c72c9e-76e3-4382-8e72-21447d2c6a37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg B\u00e1rcenas, durante el juicio por la presunta caja B del PP. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/vacuna-pfizer-necesitara-tercera-dosis-1966629.html 2021-04-28T12:59:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e181d6c-2ef1-4600-adc3-e8eeabcce454_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vacuna de Pfizer necesitar\u00e1 una tercera dosis a los nueve meses https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/28/hospitalizado-arrantzale-vasco-agredido-jovenes-1966560.html 2021-04-28T12:56:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92899528-2366-4a3f-9a05-8fe02dc91a5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hospitalizado un arrantzale vasco agredido por dos j\u00f3venes en Gij\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/busqueda-beltran-entrara-mayo-ultima-1966471.html 2021-04-28T12:31:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/191f0ad3-09b2-4342-943a-ecbf6b4e34b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari I\u00f1igo Urkullu, Josu Erkoreka y Arantxa Tapia han supervisado los trabajos en el vertedero de Zaldibar https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/correos-intercepta-carta-balas-dirigida-1966498.html 2021-04-28T12:26:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51862687-4e2d-4921-b20d-b0e6e06284ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Correos interviene una carta amenazante dirigida a Zapatero https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/facua-denuncia-tienda-vender-camisetas-1966497.html 2021-04-28T12:08:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f4148a0-91d7-468a-8f39-6f729b217abd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Facua denuncia a una tienda por vender camisetas con amenazas hacia Pabla Iglesias https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/foro-social-pide-acto-reconocimiento-1966495.html 2021-04-28T12:07:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fad06a8d-5731-4381-8eb7-39722875b84b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los portavoces de Foro Social Nekane Altzelai y Agus Hernan en una imagen de archivo https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/28/cristina-pedroche-lia-redes-vestido-1962037.html 2021-04-28T12:00:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e0cb0bf-ea9c-4e65-89a9-bc9686939089_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedroche con uno de sus vestidos de Nochevieja. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/28/bidaideak-bilbao-buscara-segundo-titulo-1964272.html 2021-04-28T11:19:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02957e99-fdad-429b-8365-90e859d6c802_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bidaideak Bilbao buscar\u00e1 su segundo t\u00edtulo europeo en Alemania. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/variante-india-contagiosa-resistente-vacunas-1966541.html 2021-04-28T11:14:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/149597fb-c94a-4ed8-9109-c6b507137045_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Funeral masivo de fallecidos por covid en Nueva Delhi, India https://www.deia.eus/television/2021/04/28/serie-maricon-perdido-bob-pop-1965700.html 2021-04-28T11:07:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b911c18-9857-4bb8-81f2-0323521b86ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Maric\u00f3n perdido', Bob Pop abre las puertas de su vida https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/hacienda-actuara-oficio-corregir-errores-1966468.html 2021-04-28T11:05:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08c11ce2-ddbf-4e23-82ff-8256ea09e2bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de la sede de la Hacienda foral de Bizkaia https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/metal-bizkaia-preocupado-subida-costes-1966448.html 2021-04-28T10:44:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/122f9dfc-87a4-41c4-9d05-3766c21d004c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La FVEM celebr\u00f3 ayer mi\u00e9rcoles su asamblea anual; la organizaci\u00f3n est\u00e1 presidida por Tamara Yag\u00fce, con Adolfo Rey, gerente, y Bego\u00f1a San Miguel, vicepresidenta . https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/euskadi-registra-869-nuevos-casos-1966267.html 2021-04-28T10:40:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/892440da-bc30-48a5-9bda-1c5166d4f0a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas andando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/28/estudiantes-otxarkoaga-plantan-arboles-barrio-1965354.html 2021-04-28T10:40:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e475ab4-2181-42dd-b955-d0f72a29cd6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estudiantes de Otxarkoaga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1967771.html 2021-04-28T10:38:13+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/rementeria-acusa-uefa-federacion-bilbao-1966247.html 2021-04-28T10:35:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcecf6e2-7a35-4920-ac9a-bcd6953f88b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao no ser\u00e1 finalmente sede de la Eurocopa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/barakaldo-galdakao-paso-zona-roja-1966466.html 2021-04-28T10:35:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfb5cafa-a16d-4313-8eb0-be3e2d9fc757_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia suma 405 nuevos 2021-04-28T10:34:35+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/pandemia-reduce-basura-generan-vizcainos-1966464.html 2021-04-28T10:34:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04f6c9bb-454a-4408-b637-d59cd02b09c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los a\u00f1o pasado https://www.deia.eus/television/2021/04/28/tony-aguilar-julia-varela-comentaristas-1965698.html 2021-04-28T10:24:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/340c9f98-b333-4d32-81b0-3f72beb24a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg y de los barrios. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/tun-tun-mendian-parke-handi-1966104.html 2021-04-28T09:59:08+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/trombos-vomitos-cefaleas-efectos-secundarios-1959734.html 2021-04-28T09:57:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f73cb36a-4139-4baa-9f33-cf4f65f12f70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vacuna de AstraZeneca ser\u00e1 suspendida durante 15 d\u00edas en Espa\u00f1a debido a las posibles repercusiones que puede llegar a ocasionar https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/28/funciona-lavaplatos-youtuber-graba-vuelve-1962035.html 2021-04-28T09:57:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37db3209-98ff-4b34-b68a-3a2dbc9a3233_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del interior del lavavajillas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/basurto-incorporara-robot-limpieza-capaz-1965854.html 2021-04-28T09:56:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c162adc-f259-4b73-8411-97c36fb84110_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Hospital de Basurto incorporar\u00e1 un robot de limpieza capaz de eliminar el coronavirus en dos minutos. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/28/maiatzaren-7an-hasiko-da-musika-1965952.html 2021-04-28T09:44:59+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/28/bataklan-reune-estrellas-vascas-cabaret-1965445.html 2021-04-28T09:40:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ba22144-6196-408f-b32a-8a8f3e3a7b1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Bataklan\" re\u00fane a las estrellas del cabaret en el Teatro Campos. https://www.deia.eus/salud/2021/04/28/dosis-vacuna-reduce-mitad-transmision-1964705.html 2021-04-28T09:40:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c477f1e-c191-47b9-9826-7032d8d65694_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una dosis de la vacuna de Pfizer o AstraZeneca contra el coronavirus reduce a casi la mitad la transmisi\u00f3n https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/28/bilbao-recuperara-peaton-cornisa-artxanda-1965352.html 2021-04-28T09:40:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53c84e01-29ad-45d1-94d2-96b7ccb42d27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Infograf\u00eda del futuro paseo mirador Artxanda https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/oms-insiste-beneficios-vacuna-astrazeneca-1965852.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/600c2a8f-609e-46ea-b686-cd79d4e6643f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OMS sostiene que en temas de vacunaci\u00f3n los beneficios de AstraZeneca superan ampliamente a los riesgos https://www.deia.eus/deportes/2021/04/28/floyd-mayweather-peleara-6-junio-1965443.html 2021-04-28T09:35:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5621adaf-4627-465d-a709-408aa33f7fac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen Rementeria https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/firma-hipotecas-viviendas-euskadi-baja-1966743.html 2021-04-28T09:34:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16b13537-c6ed-4d03-a44b-b40cb306f580_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La firma de hipotecas para viviendas en Euskadi baja un 6,5 % en febrero https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/riesgos-beneficios-astrazeneca-1965850.html 2021-04-28T09:33:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/760f1e65-7bdc-464e-92ba-f567cc0645ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera vacuna a de Astrazeneca https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/construccion-vizcaina-pide-respaldo-publico-1966446.html 2021-04-28T08:32:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6f4e6c6-60c5-46cb-b034-bd0c3d8e248e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La construcci\u00f3n vizcaina pide respaldo p\u00fablico para adaptarse al escenario postcovid https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/idoia-mendia-apunta-posibilidad-alarma-1965984.html 2021-04-28T08:28:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9d7aeb3-6181-466d-ab8f-98ecc79d88b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicelehendakari segunda, Idoia Mendia, admite que el estado de alarma puede ser \"un escenario correcto para Euskadi\" https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/viajeros-procedentes-india-deberan-cuarentena-1966539.html 2021-04-28T08:18:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c250777-1ea2-4b43-9077-710837acd76d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los viajeros procedentes de India deber\u00e1n hacer cuarentena de diez d\u00edas https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/ayuso-acusa-iglesias-fomentar-violencia-1966334.html 2021-04-28T08:00:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3aa00c10-106b-450e-97b0-a08516b7e975_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso se abraza con Toni Cant\u00f3 en un acto de campa\u00f1a. https://www.deia.eus/economia-domestica/2021/04/28/garantias-legales-productos-pasan-tres-1965441.html 2021-04-28T07:56:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e4c39be-b7ac-4f46-8513-2d1bb232366a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las garant\u00edas legales de los productos pasan de dos a tres a\u00f1os https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/iglesias-afea-felipe-vi-haya-1965479.html 2021-04-28T07:55:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63296fb9-07ec-4874-8cc9-c2354b93079c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesias durante su Ra\u00fal Garc\u00eda, Morcillo y Dani Garc\u00eda, ayer martes en Lezama. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/moncloa-limita-accion-autonomica-virus-1966218.html 2021-04-27T22:58:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97623222-8150-4f5a-99bc-2bf811bb7e44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, en una comparecencia anterior. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/salud-descarta-derivar-pacientes-clinicas-1966156.html 2021-04-27T22:58:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc320c46-e384-4e67-9ce7-9332b3bee0b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personal sanitario traslada a un paciente entre la red de hospitales de Osakidetza. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/28/gora-bihotzak-1962315.html 2021-04-27T22:58:25+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/sindicatos-acusan-gobierno-vasco-degradar-1966813.html 2021-04-27T22:58:18+00:00 Euspel. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/28/variante-india-atemoriza-mundo-llegado-1966624.html 2021-04-27T22:58:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27e1c399-9430-4d64-924d-9c1a5d00a268_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El martes muchos contagios. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/28/almas-faralaes-1962314.html 2021-04-27T22:58:14+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/28/croacia-inaugurado-selfieroom-autorretratos-1965922.html 2021-04-27T22:58:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/750b7750-9f3a-4609-b32f-435edf94910a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados a las fotos de m\u00f3vil pueden hacerse autorretratos ante diferentes fondos https://www.deia.eus/athletic/2021/04/28/valladolid-vive-situacion-limite-1966526.html 2021-04-27T22:58:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbb2a76b-841c-4c44-b18e-4461e5b6208d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico del Valladolid, Sergio Gonz\u00e1lez, da instrucciones a sus jugadores durante su \u00faltimo compromiso, frente al C\u00e1diz durante un partido sin p\u00fablico. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/gobierno-pide-partidos-condena-matices-1966811.html 2021-04-27T22:57:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f110196c-2856-426e-9f83-629e561a789e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Hacienda y portavoz del Ejecutivo espa\u00f1ol, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, antes de ofrecer ayer la rueda de educativo Gurutzeta de Barakaldo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/28/espera-victor-haber-sido-renovado-1966205.html 2021-04-27T22:57:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8504177d-7352-4047-8669-34c738919112_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pelotari V\u00edctor front\u00f3n Bizkaia de Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2021/04/28/piden-comision-investigue-rey-emerito-1966807.html 2021-04-27T22:57:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c064a220-28c0-47ea-9ff1-44457206385f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos I. https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/euskadi-destinara-400-millones-euros-1966444.html 2021-04-27T22:57:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2946136d-1bca-4173-9918-78729964c687_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Desarrollo Econ\u00f3mico, Arantxa Tapia, en un encuentro con emprendedores sobre l\u00edneas de financiaci\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2021/04/28/vidrala-invertira-600-millones-2024-1966314.html 2021-04-27T22:57:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2247975-78ea-4509-93eb-e12f855d66dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b319eec6-e698-4abc-b249-8efd34a4faa5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, conversa con varios periodistas tras la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/28/juanjo-romano-presenta-fnac-ultima-1960348.html 2021-04-27T22:57:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fbdb48c-6438-487c-b365-f1194e3c5c9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juanjo Romano presenta en la https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/28/ue-quiere-impulsar-retorno-voluntario-1966341.html 2021-04-27T22:56:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28ce8a6a-e91e-4274-8ce7-3beb21df2312_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de migrantes, a bordo de un bote de goma frente a la costa de Libia ayer martes. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/empresa-especializada-valora-tunel-herreros-1965910.html 2021-04-27T22:56:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b0d80ef-280c-4f06-b15b-283a67541ffc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una empresa especializada valora el estado del t\u00fanel de Herreros https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/trapagaran-habilita-canal-on-line-1965909.html 2021-04-27T22:56:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8066793f-b8af-4991-b044-97a96ea1d9f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora de OMIC. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/biden-nuevo-orden-polarizacion-1966330.html 2021-04-27T22:56:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b4ac179-00cf-404b-ace6-68be9af8d2ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden sujeta su mascarilla durante un discurso en uno de los salones de la Casa Blanca. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/basauri-comienza-obras-planta-transferencia-1965965.html 2021-04-27T22:56:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92e3be4b-f217-492d-8d55-c880b9edfae9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La planta se ubicar\u00e1 entre las calles Araztoi y Lapatza, en el entorno de Sidenor. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/human-rigths-watch-acusa-israel-1966328.html 2021-04-27T22:56:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/223dc597-cea1-412a-a9d1-17129339dddc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arresto de un palestino por agentes israel\u00eds en los distubios de Jerusal\u00e9n del pasado s\u00e1bado. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/tanatorio-arenas-abre-puertas-rechazo-1965959.html 2021-04-27T22:56:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08ed6d0b-2d7d-4b10-a150-798abd7edcd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tanatorio tiene entrada por la calle Sarria de Las Arenas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/28/militares-birmanos-rompen-compromiso-parar-1966326.html 2021-04-27T22:56:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/727ffeed-e6b4-4e58-9e54-307f713b7956_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gesto de protesta. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/28/zeanuri-dotara-barrio-uribe-depuracion-1965963.html 2021-04-27T22:56:37+00:00 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/27/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1966749.html 2021-04-27T21:30:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9e2d113-2b5d-4ce7-b093-b3489517c870_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/27/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1965572.html 2021-04-27T21:28:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/878d166c-4758-4648-a810-dc540d2c196e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado 27 de abril de 2021 https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/condena-unanime-carta-amenaza-dirigida-1966653.html 2021-04-27T21:18:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ace7b963-1462-4312-9d82-d23f0c0d2c53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Correos detecta dos cartas con proyectiles dirigidas a Ayuso y G\u00e1mez https://www.deia.eus/futbol/2021/04/27/real-madrid-sobrevive-tormenta-1966720.html 2021-04-27T21:13:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60c44211-e675-4406-a144-3e6bf81d7242_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Benzema celebra el gol del empate. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/27/xbox-games-with-gold-contara-1966911.html 2021-04-27T20:22:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f94c6763-1f3b-4887-9055-cccf3bb0dbe9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xbox: Games With Gold contar\u00e1 en mayo con Lego Batman, Tropico 4, Armello y Dungeons 3 https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/erc-junts-valoran-positivamente-reunion-1966805.html 2021-04-27T19:47:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85ad77df-f00d-4eb4-8ace-9ed4df03e06a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dirigentes de Junts Josep Rius y Elsa Artadi, el republicano Josep Maria Jov\u00e9 y el candidato republicano a la Presidencia de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/resumen-cinco-noticias-dia-deia-1966872.html 2021-04-27T19:19:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a4c5f88-1e65-4df5-85a3-cd86097619fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dos periodistas asesinados https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/junts-distancia-prisas-erc-pese-1966492.html 2021-04-27T19:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7450a744-6afb-4063-91b9-9323bb863426_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pere Aragon\u00e8s, a la llegada a Los jugadores del Bilbao Basket, tras el duelo ante el Manresa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/sanidad-recomienda-ebau-distancia-1-1966868.html 2021-04-27T17:44:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9638fee-f571-4b93-8bfe-ee20c818783d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de estudiantes durante la realizaci\u00f3n de la selectividad el pasado curso https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/premios-elhuyar-ponen-manifiesto-conocimiento-1966864.html 2021-04-27T17:22:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00b2f7de-958d-48d3-a4dc-453797812ec5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los galardonados con los Premios Elhuyar que se han entregado esta tarde https://www.deia.eus/cultura/2021/04/27/sondra-radvanovsky-protagonizara-sabado-nuevo-1965646.html 2021-04-27T17:20:15+00:00 2021-04-27T16:47:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7224aced-daac-4ae7-8da1-c06dd18e2fe1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre con mascarilla en una calle de Nueva York https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/sanidad-registra-7-665-nuevos-1966862.html 2021-04-27T16:29:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72d664d2-1586-4bb5-9343-18096ac0b9db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se somete a una prueba en Barcelona https://www.deia.eus/athletic/2021/04/27/marcelino-pide-paciencia-jovenes-1965688.html 2021-04-27T16:13:25+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/erc-junts-reunen-tres-horas-1966801.html 2021-04-27T16:09:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c25fc203-10c5-49bc-b444-00b90a93f7e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pere Aragon\u00e8s, a su llegada esta tarde a la c\u00e1rcel de Lledoners para participar en la reuni\u00f3n https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/lakua-pide-manifestarse-mayo-salir-1966739.html 2021-04-27T16:03:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12355013-f44e-4e2b-9536-d671d62db8ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n en Bilbao con motivo del Primero de Mayo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/alcaldesa-barakaldo-muestra-condolencias-1966860.html 2021-04-27T15:17:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/570b5cff-781f-4b8e-a6df-9e06737cff46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Barakaldo, Amaia del Campo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/alcaldesa-barakaldo-condena-asesinato-roberto-1966772.html 2021-04-27T15:07:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9b689b1-809e-409b-aec2-7f4107d171d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Barakaldo, Amaia del Campo, en el centro, en una comparecencia reciente https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/autoridades-burkinesas-atribuyen-terroristas-ataque-1966858.html 2021-04-27T14:26:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f60aa716-dc60-415b-b9ee-6c7b4aaf8030_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de las Fuerzas de Burkina Faso. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/27/rompe-palo-mobiliario-ambulatorio-bilbao-1966920.html 2021-04-27T14:03:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94b92bb2-1b65-4664-952a-4c419c70f1eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sindicato ESK ha denunciado una agresi\u00f3n en el ambulatorio de Doctor Areilza de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/beriain-periodista-curtido-conflictos-armados-1966262.html 2021-04-27T13:59:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b656db51-d6be-49b4-891c-116b9b0ec38b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Beriain, posando momentos antes de lanzar el cohete de fiestas de 2015 en archivo. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/27/muere-ciclista-tragarse-abeja-valencia-1966918.html 2021-04-27T13:40:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fda6f78-92c4-4f6b-9a26-17d8c3b6a3a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ciclista ha muerto tras tragarse una abeja en Valencia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/euskadi-constancia-caso-variante-india-1966856.html 2021-04-27T13:25:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20a5a196-5b7f-49e4-b19e-bbd4bc387224_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Crisis 2021-04-27T13:17:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdaa8e85-03a4-40d2-a090-b669fec27613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Operarios retiraron el lunes las instalaciones para la Eurocopa de la explanada de San Mam\u00e9s en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/periodistas-roberto-fraile-david-beriain-1966617.html 2021-04-27T12:37:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efe1a641-dfa2-43fc-a74c-f31dd5a83204_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los periodistas asesinados. David Beriain, a la izquierda, y Roberto Fraile, a la derecha. https://www.deia.eus/television/2021/04/27/alfonso-lopez-banca-mundo-cine-1965920.html 2021-04-27T12:10:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7887a9e6-29af-48a2-86e7-a270f61fe27d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El getxotarra Alfonso L\u00f3pez posa en el Pasaia durante el rodaje de `Fortuna` https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/concierto-distancia-love-of-lesbian-1966683.html 2021-04-27T11:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/604e745c-8698-497c-8d0e-9e8000b6e758_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del concierto que ofreci\u00f3 Love Of Lesbian sin distancia de seguridad en marzo. https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/bbva-revisa-alza-prevision-economica-1965678.html 2021-04-27T11:49:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ac62fad-a4e5-4074-ba20-159ca6bed1d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las restricciones a la movilidad afectan de forma negativa al consumo y limitan la recuperaci\u00f3n del turismo https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/caixabank-rebaja-ere-7-791-1966736.html 2021-04-27T11:47:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ea9a703-383e-4d04-84cb-f4be2f3878e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer observa el interior de la sede de Caixabank. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/hacienda-detecta-doce-tipos-errores-1966770.html 2021-04-27T11:47:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dfc5ab1-b67a-4d29-bb86-430494dac7dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado de Hacienda y Finanzas de Bizkaia, Jos\u00e9 Mar\u00eda Iruarrizaga, y el director, I\u00f1aki Alonso https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/bilbao-tres-ciudades-mejor-calidad-1965516.html 2021-04-27T11:44:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d3ce5fa-33b2-4e10-be4c-9f126b3e74b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de Bilbao desde el mirador de Artxanda https://www.deia.eus/cultura/2021/04/27/fernando-aramburu-publica-novela-cinco-1965644.html 2021-04-27T11:42:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c8635f1-6143-47c8-8dff-5c486acacb2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Aramburu publica novela cinco a\u00f1os despu\u00e9s de Patria https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/colaboracion-iberdrola-fabricar-electrolizadores-cav-1966734.html 2021-04-27T11:28:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/924505e7-67a2-4fc3-86bc-94c00ef86acb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gal\u00e1n recibe en Bilbao al CEO de Volkswagen, Herbert Diess https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/programas-salud-inversion-rentable-empresas-1965676.html 2021-04-27T11:22:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/100cb07d-0a00-4fd0-96e1-81c017e10fe7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dolores de espalda y cuello de los trabajadores suponen un elevado coste para las empresas. https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/cifras-alertan-necesidad-frenar-siniestralidad-1965674.html 2021-04-27T11:14:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86dd324f-d9ab-4754-83b3-11a62ed63cac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cami\u00f3n involucrado en un accidente laboral https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/prevenir-responder-crisis-son-hoy-1966732.html 2021-04-27T11:10:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/061ea590-a120-40e7-9288-4f2704647d15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Determinados trabajos, como los que se desarrollan en altura, entra\u00f1an especial riesgo para los operarios. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/27/festival-fant-acogera-estreno-pelicula-1965642.html 2021-04-27T11:02:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcc357e5-c923-4b46-aeaf-20f368fe6c70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los responsables de la organizaci\u00f3n han presentado la programaci\u00f3n esta ma\u00f1ana. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/vigilancia-salud-reconocimiento-medico-1965658.html 2021-04-27T10:52:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5175f4a0-b942-420d-9491-58c3a7d4541c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personal del centro de Gamarra. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/euskadi-suma-774-nuevos-contagios-1966667.html 2021-04-27T10:51:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3611fcba-ef27-4c24-b9e2-36b533ab36ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas andando por la el territorio vizcaino https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/defensa-juana-rivas-pedira-indulto-1966855.html 2021-04-27T10:29:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afa0151e-e5aa-4290-9c0c-3f105907f76b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La defensa de Juana Rivas pedir\u00e1 el indulto para evitar su entrada en prisi\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/barakaldo-preve-parque-71-000-1965653.html 2021-04-27T10:29:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c36d7ae-961d-4175-b429-7962722aad28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concejal de Vivienda, Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Urban\u00edstica, Juan Antonio Pizarro. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/27/localizan-vida-olaberria-mujer-desaparecida-1966916.html 2021-04-27T10:21:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/003a9235-90cc-4dac-a38d-461880dddd44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Servicios de Emergencias de Euskadi buscan a una mujer desaparecida en Lazkao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/final-first-lego-league-euskadi-1965848.html 2021-04-27T10:13:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bfe3ed8-d082-489d-b7ca-19c92b569e85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una edici\u00f3n pasada de First Lego League Euskadi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/sagardui-100-personas-contagiadas-once-1966853.html 2021-04-27T10:02:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01eaf889-cab1-4703-a9f4-61562ef2dea1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sagardui. Tapia y Zupiria Gobierno https://www.deia.eus/deportes/2021/04/27/hiru-haundiak-regresara-octubre-1966747.html 2021-04-27T09:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66ed0cba-501c-47f4-9599-940746184fc9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Haundiak regresar\u00e1 el 9 Marta Urcelay interpreta a\u00f1os 40 2021-04-27T09:36:18+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/trabajadores-pcb-exigen-anulacion-ere-1966730.html 2021-04-27T09:34:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4c87a12-1642-4e5b-8b86-37e87ebcc6f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trabajadores de PCB ITP Aero Casting se han concentrado este martes frente a los juzgados de Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/partaidetzazko-aurrekontuetan-parte-hartzeko-epea-1966479.html 2021-04-27T09:31:37+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/20-gazte-harrapatu-dituzte-gurutzetako-1966553.html 2021-04-27T09:23:14+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/pensionistas-vascos-cobran-media-1-1966728.html 2021-04-27T09:20:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/522df1e2-d478-48b6-b295-1b318960b04f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pensi\u00f3n media en Euskadi crece un 2,13% y se sit\u00faa en 1.280 euros https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/27/parque-europa-estrena-cancha-baloncesto-1965514.html 2021-04-27T09:17:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74532b1b-534f-4857-b74d-bf6070c4d1ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nueva cancha de baloncesto en el Parque Europa https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/27/apuntarse-actividades-infantiles-verano-bilbao-1965351.html 2021-04-27T09:12:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d686224-0c3e-4ad6-99a8-ca00bb1c1c18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios ni\u00f1os participan en unas (Aura Garrido), Aguilar (Jos\u00e9 Coronado), Lorena (Alexandra Jim\u00e9nez) y Mateo (Mario Casas), principales protagonistas de la serie 'El inocente' https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/vez-hay-jovenes-uci-llegan-1966851.html 2021-04-27T08:38:18+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2021/04/27/hbo-comienza-producir-house-of-1966310.html 2021-04-27T08:33:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ea8dbce-b3f8-476d-ad6b-c0566b836036_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juego de las series con m\u00e1s seguidores. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/27/hrw-califica-apartheid-politicas-israel-1966896.html 2021-04-27T08:26:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efcf3598-9134-4423-b4e9-7f5110754073_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una multitud durante unas protestas cerca de la frontera de Palestina con Israel, en Gaza https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/encuestas-diaz-ayuso-lograria-mayoria-1966652.html 2021-04-27T08:19:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99b1f9bc-0ce6-4904-a3ad-1b1654958560_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz-Ayuso durante un acto de campa\u00f1a. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/27/sera-superluna-rosa-vera-noche-1966909.html 2021-04-27T08:04:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c06b376-c2cf-47a7-994d-8d11c96f0ef9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La superluna de abril es la m\u00e1s grande y brillante de 2021 https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/gasto-pensiones-sube-2-6-1967017.html 2021-04-27T08:03:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dbbf837-23c2-45b2-9ead-df91bc079bab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gasto en pensiones sube un 2,6% en abril, hasta la cifra r\u00e9cord de 10.136 millones https://www.deia.eus/mundo/2021/04/27/india-ola-coronavirus-tsunami-1966894.html 2021-04-27T07:18:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cd90d6f-a2a7-4f73-b0c3-1c9fdcfdca08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg India enlaza un sexto d\u00eda por encima de los 300.000 casos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/27/detenido-hombre-matar-pareja-tarragona-1966850.html 2021-04-27T06:47:08+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/27/via-agua-crece-bilbao-basket-1963076.html 2021-04-27T06:32:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d2dee84-c074-41f1-913e-0805979807d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quentin Serron defiende a Fernando San Emeterio en el encuentro del domingo en la Fuente de San Luis. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/27/antifascista-momento-lugar-o-1966902.html 2021-04-27T06:23:43+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/27/eliminado-sorpresa-berako-queda-fuera-1966308.html 2021-04-27T05:35:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdbd4bf0-68ab-4887-ad47-6a89e9bd076f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Berako ha Conquistador del Caribe' https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/27/navaja-culata-iglesias-gabilondo-1966914.html 2021-04-27T05:12:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f16c9999-ea42-436d-9827-86b552c4e589_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La navaja con sangre simulada enviada la ministra Reyes Maroto https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/27/tira-argote-1967096.html 2021-04-27T04:09:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/865d31a3-f72e-45df-87d0-0332797813e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El realizador con un grupo de actores en el rodaje de 'La Fortuna', una producci\u00f3n de Movistar+ protagonizada, entre otros, por Elejalde, Blanca Portillo y Ana Polvorosa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/27/villalibre-vencedor-morcillo-sancet-referencias-1966878.html 2021-04-26T22:58:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec56f888-462e-4aef-965b-3588d13dcb0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Morcillo, Sancet y Vencedor, en la sesi\u00f3n vespertina de ayer lunes en Lezama. https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/escalada-amenazas-izquierda-recrudece-crispacion-1966489.html 2021-04-26T22:58:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cf963b7-e08e-413c-ac27-72ebcde0fa01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santiago Abascal y la candidata de Vox, Roc\u00edo Monasterio, en San Sebasti\u00e1n de los Reyes. 2021-04-26T22:58:12+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/27/lamentos-athletic-liga-1966876.html 2021-04-26T22:58:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1188c599-23aa-4c7c-b6b8-1893a61f570b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda se duele en el suelo tras recibir un golpe en el derbi disputado el pasado d\u00eda 10 frente al Alav\u00e9s en San Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, en el Palacio de Cristal de Arganzuela. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/27/poner-freno-ultraderecha-1962662.html 2021-04-26T22:58:02+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/27/kenan-kodro-busca-gol-valladolid-1966870.html 2021-04-26T22:58:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e116592a-584c-4c53-908e-f560dc2457bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kenan Kodro, https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/ayuso-abre-expediente-psoe-celebrar-1966487.html 2021-04-26T22:57:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01f35db0-2dbd-46df-a213-81549edf4956_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Grande-Marlaska, \u00c1ngel Gabilondo y Pedro S\u00e1nchez, en el mitin del domingo en Getafe. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/27/pongamos-hablo-madrid-1962661.html 2021-04-26T22:57:55+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/erc-junts-fian-acuerdo-cumbre-1966972.html 2021-04-26T22:57:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f443d0f-d036-4428-aeaa-67fdb014d2cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato a president, Pere Aragon\u00e8s, acudir\u00e1 hoy al penal donde est\u00e1n los presos del 'proc\u00e9s'. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/27/sede-bilbao-1966550.html celebrado en Ipurua. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/27/real-madrid-chelsea-duelo-inedito-1966423.html 2021-04-26T22:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee107e69-0a03-4940-bdb4-fddb23dc2eac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Real Madrid en un entrenamiento. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/27/prueba-madurez-lointek-gernika-1964270.html 2021-04-26T22:57:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c21a5826-c8b8-4f36-a89b-cc5f370a3fd5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las jugadoras del Lointek Gernika festejan el pase a semifinales tras eliminar al Estudiantes. https://www.deia.eus/politica/2021/04/27/armadura-juan-carlos-preservar-modelo-1966791.html 2021-04-26T22:57:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75c8fec5-a9ee-485a-ada8-7615c290a772_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eider https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/lehendakari-urkullu-llama-alimentar-memoria-1966992.html 2021-04-26T22:57:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/508afb04-088a-49ea-96c5-ea00016e4023_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg supervivientes en https://www.deia.eus/deportes/2021/04/27/jaka-disputa-ultimo-partido-aspe-1966421.html 2021-04-26T22:57:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f0db11d-9cbd-4405-bef8-83ba3f4a49df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erik Jaka, campe\u00f3n del Manomanista, continuar\u00e1 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/440537e6-bfa8-4f06-9ee0-3b765f4e3ff7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Erkoreka. https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/pasaia-bilbao-cara-cruz-trafico-1966442.html 2021-04-26T22:57:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71ab763f-d4c4-49e0-bba3-db1063eb80cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Puerto de Bilbao est\u00e1 acusando en el descenso del tr\u00e1fico la menor actividad de Petronor y el da\u00f1o reputacional de la \u00faltima huelga de estiba. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/27/handinahikeriak-1870542.html 2021-04-26T22:57:12+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/elkargi-tomara-pequenas-participaciones-pymes-1966440.html 2021-04-26T22:57:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f6c7472-473d-46c1-9ba7-765419efb5ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu S\u00e1nchez, de Elkargi SGR. https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/m-astillero-coreano-proponen-pedidos-1966726.html 2021-04-26T22:57:05+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/27/exponen-indestructibles-mirada-generacion-futuro-1960597.html 2021-04-26T22:56:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f85dafa-3dce-4e88-b88d-ede9376d0af1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exponen 'Indestructibles: una mirada a la generaci\u00f3n futuro de \u00c1frica' en Bizkaia Aretoa https://www.deia.eus/economia/2021/04/27/gobierno-preve-ampliar-20-40-1966438.html 2021-04-26T22:56:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bfb0ba4-1046-485f-93ed-e0c045846e10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer habla por tel\u00e9fono junto a un anuncio de un tel\u00e9fono con tecnolog\u00eda 5G. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/estafas-on-line-subieron-forma-1966060.html 2021-04-26T22:56:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53d7a8fc-7d26-4e5a-a839-70bab17084a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes municipales de Getxo realizan labores de vigilancia junto a un centro docente. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/pnv-durango-pide-recuperacion-mercado-1965746.html 2021-04-26T22:56:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a36a35ad-cce4-4f9a-9fa5-61d5e0dee989_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jeltzales desean recuperar cuanto antes la plaza del mercado de Durango. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/edificio-estacion-neguri-sera-rehabilitado-1966076.html 2021-04-26T22:56:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/652b67be-b5a7-49f7-9fe2-8a07eaec9e1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto actual del edificio https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf8a9a41-943d-4f3b-825e-95d08f6d3d7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea (CE), Leyen. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/27/italia-destina-222-100-millones-1966545.html 2021-04-26T22:56:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a1f4b6e-48b1-44d5-b7ff-2c7ca4227c62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mario Draghi. bancarias. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/27/gasto-militar-mundial-crece-2-1966537.html 2021-04-26T22:56:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48e7f62a-de17-4523-8b23-d55cab8be097_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los misiles intercontinentales DF41 en un desfile militar en China. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/informacion-quinto-contenedor-viaja-abanto-1966057.html 2021-04-26T22:56:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ef339ff-1be7-4bb1-8448-bc341300ddb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Cuesta, Maite Etxebarria y Roberto Gal\u00edndez presentaron la nueva campa\u00f1a de adhesi\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/barakaldo-acota-zonas-parques-mayores-1966824.html 2021-04-26T22:56:30+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/pnv-denuncia-falta-transparencia-galdakao-1966072.html 2021-04-26T22:56:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb876e53-2383-4fcb-9979-8ea70bd8afb5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los terrenos de la antigua serrer\u00eda Basa\u00f1ez, antes de su limpieza y desecho de residuos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/27/chernobil-35-anos-mayor-accidente-1966535.html 2021-04-26T22:56:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98dddd9e-0e11-4645-b38b-f3eb9addaaad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer junto a la tumba de una v\u00edctima del accidente nuclear de la planta nuclear de comunica Erandio y Barakaldo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/derio-renueva-mobiliario-urbano-nuevos-1966053.html 2021-04-26T22:56:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58cb6242-62b9-483a-999d-dca3deee6a47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En total, se han instalado y tres paneles. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/27/derio-promueve-caminos-escolares-1966051.html resultado del sorteo celebrado el lunes 26 de abril de 2021 https://www.deia.eus/gente/2021/04/26/tour-vacio-regreso-rosa-1966245.html 2021-04-26T19:48:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ef74a39-2265-45e5-a2aa-6049ec44b9e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rosa, la participante m\u00e1s famosa de 'O.T.', regresa con fuerza. https://www.deia.eus/corazon/2021/04/26/hombres-ana-guerra-1966533.html 2021-04-26T19:47:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46f8c34c-dc6b-444c-98ab-fde7c86a681f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor y presentador Dani Rovira es la nueva pareja de Ana Guerra. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/26/urkullu-seria-bueno-gobierno-espanol-4644977.html 2021-04-26T19:41:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db70f923-9d92-4ae2-8f56-86c72750884b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu:\"Ser\u00eda bueno que el Gobierno respetos en Gernika\" https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/urkullu-seria-bueno-gobierno-espanol-1966990.html 2021-04-26T18:59:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db70f923-9d92-4ae2-8f56-86c72750884b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu:\"Ser\u00eda bueno que el respetos en Gernika\" https://www.deia.eus/ortzadar/2021/04/26/rock-doinuak-fresko-eta-ilun-1962310.html entrega una mascarilla en un cayuco llegado este domingo a director del Centro de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES), Fernando Sim\u00f3n durante la rueda recuerda a las del bombardeo en su 84 aniversario https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/26/sorprende-20-jovenes-fiesta-lonja-1967093.html 2021-04-26T15:44:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a9cfe56-ddb9-4ef2-b825-1ad5e247ffa8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorprende a 20 j\u00f3venes de fiesta en una lonja en Barakaldo https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/26/tres-detenidos-barakaldo-agredir-arma-1967091.html 2021-04-26T15:38:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6781c31-b507-4593-a7fc-4b978c4bc9c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres detenidos en Barakaldo por agredir con un arma blanca a un var\u00f3n https://www.deia.eus/mundo/2021/04/26/corte-israeli-prolonga-arresto-cooperante-1967066.html 2021-04-26T15:32:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48aacc92-9385-4c2f-b246-4121b397dc8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juana Ruiz S\u00e1nchez, la mujer detenida sin cargos por Israel desde hace casi dos semanas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/1-300-denuncias-semana-incumplir-1967154.html 2021-04-26T14:58:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c536317a-b961-449f-a0f0-a8ddf4965b97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control de la Ertzaintza y la Polic\u00eda Foral en la muga entre Gipuzkoa y Nafarroa https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/26/parkinsonak-garuneko-zeluletaneragiten-duen-atrofia-1967408.html 2021-04-26T14:42:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c240d04-a602-49b5-9bbf-7b248faa5d89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/euskadi-propone-pacto-ciudadano-igualdad-1967152.html 2021-04-26T14:35:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebc3aa08-5d28-4182-a836-0b110b435a6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes de organismos, instituciones y empresas en la presentaci\u00f3n del pacto por la igualdad. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/bizkaia-gastronomiaren-egoitza-izango-da-1967732.html estudio concluye que el coronavirus aumenta el riesgo de complicaciones durante el embarazo https://www.deia.eus/cultura/2021/04/26/elisa-benik-bere-liburu-berria-1966809.html 2021-04-26T14:12:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05822c29-13ca-4239-946a-aaf47b9e1c23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg euskera https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/26/sanfermines-suspendidos-video-palabra-euskera-4644997.html 2021-04-26T14:01:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fd030b8-646d-4e0e-b83c-ac3c3eb7e7ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanfermines suspendidos: El v\u00eddeo sin palabra en euskera https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/26/polideportivo-san-mames-logra-reconocimiento-1965845.html 2021-04-26T13:55:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88376088-ab0c-49b8-aec2-91c075fc66c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Polideportivo municipal de San Mam\u00e9s ha obtenido el sello internacional LEED de sostenibilidad y respeto medioambiental. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/ocho-vocales-cgpj-fuerzan-pleno-1966970.html 2021-04-26T13:37:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/949ce1fd-0c46-4604-9370-496e42280b81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n del Consejo General del Poder Judicial. Osakidetza retrasa las cirug\u00edas no urgentes https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/pnv-condena-amenazas-ministra-maroto-1966785.html del EBB del PNV, Andoni Ortuzar https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/26/bilbao-ocupa-calzada-acera-parking-1965843.html 2021-04-26T13:24:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80de8e0a-4247-407f-b4c0-a28c17ed49e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao ocupa calzada, acera y parking en Gord\u00f3niz, Iparraguirre y Alcalde Felipe Uhag\u00f3n durante dos meses https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/treinta-vascos-cuentan-ayuda-perros-1967150.html 2021-04-26T13:11:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d72bb04-335d-4302-bac7-e7454784a8b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ONCE ha entregado m\u00e1s de 130 perros gu\u00eda a pesar de la pandemia https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/26/astrazeneca-asegura-cumplido-ue-defendera-1967075.html 2021-04-26T12:57:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a19c3ce-6a9e-499a-8009-fcb58bbfcae4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg AstraZeneca asegura que ha cumplido con la UE. https://www.deia.eus/salud/2021/04/26/investigacion-upv-ehu-identifica-atrofia-1965146.html 2021-04-26T12:53:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6937b554-7464-45b5-96e0-406cdba32f12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fabio Cavaliere y Paula Ramos en su laboratorio del centro Ach\u00facarro https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/supremo-rebaja-pena-juana-rivas-1967148.html 2021-04-26T12:36:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d0be73f-2b8a-43b8-bd9c-bd7ff5d364b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rivas, durante su comparecencia en el Juzgado de lo Penal 1. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/consulta-medidas-municipios-confinados-bizkaia-1966615.html 2021-04-26T12:25:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/121df0de-ffea-4077-b733-346d41d21bc2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao es uno de los municipios vascos confinados perimetralmente https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/amianto-afecta-salud-principal-carcinogeno-1967087.html 2021-04-26T12:22:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9991c4b-9f30-43a5-bf92-83febe5479ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El amianto est\u00e1 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d1489a5-0a89-4e4a-a0d8-b707c9f5885c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Los hombres de Paco' su nueva temporada https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/26/bruselas-demanda-astrazeneca-retrasos-vacunas-1967073.html 2021-04-26T11:53:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ee86d53-af06-43aa-ac4c-a98d3acaf2be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario preparando una vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/capa-dice-adios-temporada-1965912.html 2021-04-26T11:45:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dd963c4-add2-4c99-90cc-f1084e90c023_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Capa se lesion\u00f3 en el partido del Athletic ante el Atl\u00e9tico de Madrid del domingo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/euskadi-recoge-pandemias-amenazas-seguridad-1967146.html 2021-04-26T11:43:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d5cc263-2c93-48f3-8d17-bf261bb0c28c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vicelehendakari y consejero de Seguridad del Ejecutivo, Josu Erkoreka. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/pablo-ibar-padre-candido-reencuentran-1967144.html 2021-04-26T11:40:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b66597d2-4169-4fb7-975a-42fedd6499cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Ibar se reencuentra con su padre C\u00e1ndido tras m\u00e1s de un a\u00f1o https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/osakidetza-ve-obligada-aplazar-40-1966848.html 2021-04-26T11:31:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c350897-085b-42b9-81cc-6e91208ea3b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actividad en los quir\u00f3fanos se ver\u00e1 seriamente reducida para liberar personal especializado para atender 'pacientes covid'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/municipios-vascos-reclaman-participacion-diseno-1967372.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b66597d2-4169-4fb7-975a-42fedd6499cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Ibar se reencuentra con su padre C\u00e1ndido tras m\u00e1s de un a\u00f1o https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/persona-problemas-mentales-autor-ultimo-1966968.html 2021-04-26T11:14:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14a530d0-63bf-4317-a8a2-3e5631679152_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Navaja remitida a la ministra Reyes Maroto https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/26/bizkaia-pone-marcha-servicio-apoyo-4645042.html 2021-04-26T11:11:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa98e191-2c8e-4732-a6f8-a20a5a1ddb66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia pone en marcha el servicio de apoyo para las personas que ejercen la tutela de familiares o allegados https://www.deia.eus/economia/2021/04/26/yolanda-diaz-insta-caixabank-bbva-1967015.html 2021-04-26T11:03:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49cd6105-c63d-4f55-abfc-8416ec720ccc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yolanda D\u00edaz insta a \"repensar\" los despidos https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/vida-tutelada-facil-1966460.html 2021-04-26T11:03:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1597227-2b97-4d7c-9289-6dc5801ca18b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sergio Murillo, diputado de Acci\u00f3n Social, ha presentado este nuevo servicio. https://www.deia.eus/economia/2021/04/26/pensionistas-vascos-denuncian-dificultades-gestiones-1967013.html 2021-04-26T10:58:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c30f019-20f0-46bd-ba3f-4e2f6a819a5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo una manifestaci\u00f3n de los pensionistas ante el Ayuntamiento de Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/interior-refuerza-seguridad-marlaska-gamez-1966966.html 2021-04-26T10:52:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/098c6095-a630-4d40-8ab5-3e6dd284d463_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carta con amenazas recibida por Pablo Iglesias https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/pandemia-pueblos-79-municipios-confinados-1967769.html 2021-04-26T10:51:10+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/euskadi-registra-762-nuevos-positivos-1966931.html 2021-04-26T10:44:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7e95b9a-f86e-41c8-a348-413cf5db311c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando por la mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/quince-grandes-municipios-bizkaia-confinados-1966762.html 2021-04-26T10:42:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d634652-3b99-4a16-a88f-94afbdf82597_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El goteo de contagios por coronavirus no cesa en Bizkaia https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/gobierno-vasco-entrega-52-viviendas-1965905.html 2021-04-26T10:35:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/082769d6-663e-48e1-b697-2c464069a147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero I\u00f1aki Arriola, la alcaldesa en funciones de Sestao, Ainhoa Basabe, y el viceconsejero de Vivienda, Pedro Jauregui, viviendas https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/26/carinoso-gesto-abuelo-esposa-encandila-1962033.html 2021-04-26T10:33:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f0a9d18-e1d0-4924-a470-a9083a1558fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa. https://www.deia.eus/salud/2021/04/26/celulas-madre-origen-dental-banco-1967199.html 2021-04-26T10:25:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f1c1123-4871-4b14-bb22-d27595e2e8a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el diente temporal exfoliado y la enc\u00eda, c\u00e9lulas madre que provienen de fuentes dentales. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/26/maitasunaren-itxiera-miren-gaztanaga-eneko-1965903.html 2021-04-26T10:20:59+00:00 2021-04-26T10:12:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd255cb4-206b-4f17-b2d3-041875ac55c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amador Rojas domingo en el Palacio Euskalduna. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/ano-primer-paseo-txikis-confinamiento-1967140.html 2021-04-26T09:59:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f66d60ce-36da-47fd-9f28-f15ce574d1d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os y ni\u00f1as salieron a la calle por primera vez tras el confinamiento el 26 de abril de 2020 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/irunea-suspende-sanfermines-segundo-ano-1966613.html 2021-04-26T09:56:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4840ff2-3bd3-45d2-846e-da612642a195_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente celebrando el chupinazo en 2020 a pesar de la suspensi\u00f3n de las fiestas de San Ferm\u00edn. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/26/retiran-barracones-eurocopa-san-mames-1965841.html 2021-04-26T09:47:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0102727d-dad9-425c-8e36-64110d67ed6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desmontan los barracones de https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/gazteekiko-komunikazioa-hobetu-du-laudiok-1967815.html 2021-04-26T09:38:25+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/26/desmontan-barracones-eurocopa-san-mames-4645052.html 2021-04-26T09:31:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0102727d-dad9-425c-8e36-64110d67ed6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desmontan los Mam\u00e9s https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/arte-sorkuntza-sustatuko-dute-ezkerraldeko-1967718.html 2021-04-26T09:31:10+00:00 https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/son-mejores-peores-looks-gala-1966591.html 2021-04-26T09:29:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4e4c98b-d5ed-48ab-a15f-e4cfafbf0cd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estos son los mejores y peores 'looks' de la gala de 2021-04-26T09:22:04+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2021/04/26/10-consejos-disfrutar-monte-huella-1953741.html 2021-04-26T09:13:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4849954d-d369-40a2-8b5b-6712e9213055_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Daniel e Iker compartiendo una de sus creaciones, acompa\u00f1ada de un vaso de sidra rodeados por la naturaleza. https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/mindfulness-centros-educativos-beneficios-docentes-1967085.html 2021-04-26T09:12:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc7b01d2-6e85-4904-909f-be64a40e91c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mindfulness en los centros educativos: beneficios para los docentes https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/26/cocina-salvaje-reinventar-gastronomia-online-4645066.html 2021-04-26T09:07:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/292ff63b-ce68-4613-80a3-65740035e937_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb472954-1cb9-4158-9e4d-30b2a722097b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arambarri: \"Hay muchas covid que por vacunarse\" https://www.deia.eus/vivir/2021/04/26/cocina-salvaje-reinventar-gastronomia-online-1960109.html 2021-04-26T08:58:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/292ff63b-ce68-4613-80a3-65740035e937_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arambarri: y Araba\" https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/26/euskadi-recibe-100-000-dosis-4645101.html 2021-04-26T08:53:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78a8d0f0-7f35-4745-b7ed-78f2feee14e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi recibe 100.000 dosis las entregas\" https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/26/arambarri-donostia-derivando-pacientes-ucis-4645104.html 2021-04-26T08:47:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81145d91-b953-4e63-8943-879325395e71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arambarri: Araba\" https://www.deia.eus/salud/2021/04/26/micropigmentacion-tecnica-revolucionaria-embellecer-equilibrar-1967196.html 2021-04-26T08:30:23+00:00 micropigmentaci\u00f3n en labios. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/euskadi-recibe-100-000-dosis-1966844.html 2021-04-26T08:15:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/673c0d66-6101-4fbb-acc1-b332e9f54a23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi recibe este lunes 100.000 dosis de la vacuna Pfizer https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/berdindu-anima-decir-alto-lesbianas-1966611.html 2021-04-26T08:11:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71291c1d-6b5b-443e-9ded-5f7b2922edf6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Berdindu anima a https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/26/hackeo-twitter-caso-amenaza-interna-1967089.html 2021-04-26T08:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b95296d4-877d-4843-b88c-a6f29f8ebcbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hackeo amenaza interna https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/castigo-lointek-gernika-acabar-temporada-1964268.html 2021-04-26T06:56:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/612e4ab7-004d-48b2-b729-ce51148b9323_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paula Ginzo pugna por la posici\u00f3n con Nina Milic, ayer domingo en Salamanca. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/momento-parecia-buena-idea-1967080.html 2021-04-26T06:38:56+00:00 https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/salud-mental-pandemia-silenciosa-extiende-1959732.html 2021-04-26T05:46:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/715e4bfc-b8b9-4c7e-85f7-a25e6a54ff5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hay muchos factores del entorno laboral que pueden afectar a la salud mental de los trabajadores y trabajadoras. https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/covid-19-afectado-pandemia-forma-1965142.html 2021-04-26T05:45:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9c0eacd-9a68-417a-af32-dc5c791b54e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las oficinas han tenido que implementar medidas que se adecuen a la situaci\u00f3n https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/perreo-glenn-close-momentazos-gala-1966589.html 2021-04-26T05:44:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3208736-9126-4f4d-8f78-87b6d85995b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que Glenn Close se anim\u00f3 a bailar en la gala https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/aplicaciones-prevencion-riesgos-laborales-1959728.html 2021-04-26T05:43:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51fcd836-1ec4-4c02-86c8-4c4afbc3531b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Apps para prevenir riesgos en el trabajo. Una mujer teletrabajando en su casa. https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/trastornos-psiquicos-lumbalgias-enfermedades-laborales-1959720.html 2021-04-26T05:42:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b0b6c94-e235-4c10-b4cc-5e95d7fc7b23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lumbalgia es una de las enfermedades laborales m\u00e1s comunes. https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/vacunas-trabajo-inversion-salud-economia-1964967.html 2021-04-26T05:42:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aca978bf-cbd5-449f-95b3-a0ba40d03677_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria prepara una vacuna contra el coronavirus. https://www.deia.eus/especiales/2021/04/26/accidentes-laborales-evitarlos-1952751.html 2021-04-26T05:41:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c72049d-0d0d-4498-998f-7b9a5f217ba8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La construcci\u00f3n es uno de los sectores donde hay mayor riesgo de sufrir un accidente laboral. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/26/culpa-tuvo-pablo-iglesias-1967083.html 2021-04-26T05:25:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d553386-2995-432f-8db6-98f00230ce79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Iglesias abandona el debate electoral de la Cadena Ser https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/26/tira-argote-1967406.html 2021-04-26T04:11:31+00:00 https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/frances-mcdormand-accede-club-actrices-1966587.html 2021-04-26T03:35:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ebebc6e-02df-4915-8a35-bf9775260421_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Frances McDormand junto a Youn Yuh-jung, ganadora del Oscar a la mejor actriz de reparto. https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/nomadland-cumple-pronosticos-triunfa-oscar-1966584.html 2021-04-26T03:22:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e41b2eb-df89-4fc3-a705-da2663a0b24a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gala de los Oscars 2021, en im\u00e1genes https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/sergio-lopez-rivera-lleva-oscar-1966583.html 2021-04-26T03:12:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0136e7ba-f683-40aa-bb82-fb747507fea5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mia Neal, Jamika Wilson y Sergio Lopez-Rivera con el Oscar al mejor maquillaje. https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/ronda-mejor-pelicula-internacional-1966581.html 2021-04-26T03:04:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3cb9ecfc-306a-4206-9f08-8b2133bc65e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dan\u00e9s Thomas Vinterberg, director posa con su Oscar. https://www.deia.eus/moda/2021/04/26/alfombra-roja-atipica-diversa-colorista-1953807.html 2021-04-26T02:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/270acdbe-62bb-40c0-97a1-e9f10953ed52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mejores im\u00e1genes de la alfombra roja de los Oscars https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/26/yuh-jung-youn-daniel-kaluuya-1966579.html 2021-04-26T02:46:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffcedf21-5496-470c-9dca-94401613ffc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-25T23:12:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dd0329b-9726-4f0d-ba0a-4a392f693f9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuria Herrero, Malena Alterio, Toni Acosta y Mamen Garc\u00eda contra la prensa, la Polic\u00eda y un asesino. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/athletic-renace-somete-lider-1966956.html 2021-04-25T23:12:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/caffa279-9995-479a-a9f8-5f16e4979c2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez celebra el gol de la victoria ante el Atl\u00e9tico de Madrid, marcado en los \u00faltimos instantes del partido. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/pilar-garrido-hay-pensar-reformar-1966783.html 2021-04-25T23:12:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad7cb194-58c0-49f7-8100-8b96ba54f26e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pilar Garrido, coordinadora general de Podemos-Ahal diputada en el Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/odisea-casarse-tiempos-coronavirus-1967137.html 2021-04-25T23:12:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41a4de36-12f4-4afa-977f-7e0e93fda395_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Itxaso y Axel con actualidad. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/irakasleen-nomina-1962893.html 2021-04-25T23:12:35+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/26/nick-jr-estrena-serie-santiago-1966518.html 2021-04-25T23:12:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02c890d2-4320-4dc0-a367-939a257e6cca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las aventuras de Santiago Montes, Santi, la nueva serie de Nickelodeon https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/resurgir-inesperado-1966954.html 2021-04-25T23:12:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de46d204-e2f4-4f7d-880e-283183ac951e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Berenguer celebra su gol, el octavo de su cuenta personal en esta liga, que abri\u00f3 la victoria del Athletic ante el l\u00edder. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/ahora-careta-1966901.html 2021-04-25T23:12:30+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/alex-munoz-pierden-ilusion-hay-1966609.html 2021-04-25T23:12:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03e93782-87b0-4631-af78-98ef6842ccc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Mu\u00f1oz, presidente de Asociaci\u00f3n Nupcial del Pa\u00eds Vasco. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/cabinas-banca-1963071.html 2021-04-25T23:12:26+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/26/documentos-tv-celebra-35-anos-1966516.html 2021-04-25T23:12:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a40213a8-1a0a-4067-a351-6ac63d1bf47a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del documental de esta noche y Pilar Requena, directora del programa https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/mendia-ve-intolerable-amenazas-dudar-1966781.html 2021-04-25T23:12:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76d662c1-9cd6-42bf-a8a2-32cf32159047_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Idoia Mendia con otros dirigentes socialistas ayer domingo en la casa del pueblo de Portugalete. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/vigilante-1967079.html 2021-04-25T23:12:16+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/26/orbita-laika-rueda-temporada-momento-1966514.html 2021-04-25T23:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a007f53-5761-4ea4-95c7-dfe38edd07ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eduardo S\u00e1enz frente del equipo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/conexion-sancet-athletic-1966952.html 2021-04-25T23:12:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2de0586e-a7a1-49c0-b7ae-14ffcb9ebc71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen en la que Oihan Sancet dirig\u00eda un contragolpe y fue sujeto de una falta que supuso la cartulina amarilla a Marcos Llorente. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/pnv-cree-alarma-capricho-sanchez-1966779.html 2021-04-25T23:12:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db939cf3-3910-4428-a220-e96fe68f4daf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Egibar. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/ue-empezara-negociar-breve-certificado-1967474.html 2021-04-25T23:12:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a247d2ae-2682-46b8-91a9-602e3d675f83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Capa antes de caer lesionado. https://www.deia.eus/politica/2021/04/26/izquierda-recobra-aliento-devenir-campana-1966964.html 2021-04-25T23:11:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bdc333b-6176-4a76-8f82-e2056b10244a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Unidas Podemos, Pablo Iglesias, ayer domingo en un acto de campa\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/guernica-picasso-simbolo-chocolate-1967291.html 2021-04-25T23:11:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e13515c2-001d-4e8b-8999-ae01bac22e3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instituciones, junto a los pasteleros que han participado en la fabricaci\u00f3n del 'Guernica' de Pablo Picassso de chocolate. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/veia-venir-1966900.html 2021-04-25T23:11:49+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/simeone-preparamos-partido-mejor-manera-1966948.html 2021-04-25T23:11:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/326dca6d-1db6-4948-893f-690a9e47fc22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Villalibre https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/stop-guerra-yemen-1966899.html a Griezmann, autor de los dos goles del Bar\u00e7a en La Cer\u00e1mica. https://www.deia.eus/economia/2021/04/26/euskadi-permitir-lujo-perder-instalaciones-1967011.html 2021-04-25T23:11:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74eef39c-787a-42a3-bb38-c928853ac7c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jose Angel Corres Abasolo, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/sanadoras-heridas-hospital-galdakao-1967367.html 2021-04-25T23:11:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/527769bd-b321-44ac-86f3-d6bc10279f1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La enfermera Paz Beaskoetxea y la doctora Melina Vega atienden a una paciente en la Unidad de Heridas de la quinta planta del hospital de Galdakao. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/sevilla-despista-mira-reojo-titulo-1966707.html 2021-04-25T23:11:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3433713f-7b75-42f7-94ef-98a7cde704f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Granada protesta al \u00e1rbitro por pitar el final antes de tiempo. https://www.deia.eus/economia/2021/04/26/sindicatos-quieren-1-mayo-virtual-1967009.html 2021-04-25T23:11:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e34a7813-c73b-44da-966e-211bd203fc7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n del 1 de mayo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/26/espana-repatrio-153-migrantes-paises-1966607.html 2021-04-25T23:11:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58ca8ac7-f0e6-46ae-9601-a89dbff06429_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Migrantes en el puerto de los https://www.deia.eus/opinion/2021/04/26/fino-arte-crispar-1951137.html 2021-04-25T23:11:29+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/clase-aspas-desarma-osasuna-1966705.html 2021-04-25T23:11:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2b20adb-600b-4187-a4e7-7c0a81ed17e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Murillo se emocion\u00f3 segundo gol del Celta. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/26/francia-prepara-proyecto-ley-frenar-1966904.html 2021-04-25T23:11:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/407ed8c7-f977-4cbf-b1ee-d8bc150241d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes de polic\u00eda galos montan guardia en una calle pr\u00f3xima a la comisar\u00eda de Rambouillet (Francia) donde se produjo el ataque. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/ane-sindrome-rett-arropada-asociaciones-1966988.html 2021-04-25T23:11:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25749645-8ed5-4707-97ab-208f1b4043f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los padres de Ane, de dos a\u00f1os de Loiu, Ainhoa Tubet. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/26/bilbao-athletic-le-pesan-ausencias-1966866.html 2021-04-25T23:11:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/590f436e-7e91-4ae7-aade-ceb5a7d3dd6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao Athletic sufri\u00f3 ante el Calahorra su primera derrota en esta segunda fase de la temporada. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/26/irak-investiga-causas-incendio-deja-1966893.html 2021-04-25T23:11:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fb251be-55b8-45c2-835d-75ce613fb32d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas muestran su dolor ante el ata\u00fad de un muerto en el incendio. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/lezama-acoge-miercoles-jornada-vivienda-1966290.html 2021-04-25T23:11:09+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/perro-lleva-balon-tudelano-amorebieta-1966701.html 2021-04-25T23:11:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf065450-1fb1-4072-afb3-5ea6b0e0c1e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un perro oblig\u00f3 a detener el partido entre el Tudelano-Amorebieta cuando se llegaba al final https://www.deia.eus/mundo/2021/04/26/boris-johnson-defiende-integridad-crecientes-1966891.html 2021-04-25T23:11:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e7c589a-d060-48fc-b7c4-4a45d6276152_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Johnson alimenta a un cordero durante una visita a una granja durante la campa\u00f1a electoral local. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/26/paules-volvera-entrenar-jugar-san-1966478.html 2021-04-25T23:11:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40d5eda2-15b8-4eca-a32f-7cf1ab29f6fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pa\u00fales volver\u00e1 a jugar sus partidos en el colegio San Vicente de y Eunate celebran la victoria de ayer domingo en Lezama ante el Logro\u00f1\u00e9s. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/superliga-siquiera-idea-original-1966696.html 2021-04-25T23:10:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d30c8ea2-9046-43b6-a45b-37861314e32f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n del Arsenal volvi\u00f3 a protestar este fin de semana contra los due\u00f1os del club y el proyecto de la Superliga. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/26/lapido-091-angulo-muerto-1966674.html 2021-04-25T23:10:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f5230cf-20fe-4dcd-ac46-d1d7b7fa1779_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un libro de Arancha Moreno recoge 40 a\u00f1os de rock'n'roll a trav\u00e9s de conversaciones con el granadino Jos\u00e9 Ignacio Lapido. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/imposibilidad-ganar-defender-1963074.html 2021-04-25T23:10:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/118f4f0c-7c9c-491d-b0e6-1d95d0516cc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Martin Hermannsson frena Ioannis Athinaiou. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/rafa-nadal-suelta-corona-barcelona-1966694.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcd61063-d77e-4685-861c-16d5e81b1273_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rahm observa el green recorrido. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/lucas-eguibar-relevo-1966689.html 2021-04-25T23:10:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c03d07f4-20f4-43f6-9228-f7301fa60f4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La sopeloztarra Naia Aramendia se proclam\u00f3 a los 17 a\u00f1os campeona de Espa\u00f1a de cross. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/deusto-logra-primer-titulo-estatal-1966687.html 2021-04-25T23:10:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/220045fd-dead-4d06-9f39-2ad703ad4df3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las remeras https://www.deia.eus/deportes/2021/04/26/dominio-premio-elezkano-ii-zabaleta-1966685.html 2021-04-25T23:10:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdf2bc0f-afb1-4760-824d-217858a2b9dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elezkano II y Zabaleta no dieron opci\u00f3n a los de Baiko. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/25/inigo-martinez-poderoso-areas-1966023.html 2021-04-25T21:43:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ebea910-7689-494e-88ff-d15b0b25708a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez pugna por Trippier https://www.deia.eus/athletic/2021/04/25/athletic-tumba-lider-2-1-1966018.html 2021-04-25T21:25:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e71e3d7-7af7-4284-999c-b17e9c4a4c0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Williams y Nu\u00f1ez felicitan a I\u00f1igo Mart\u00ednez tras marcar gol https://www.deia.eus/politica/2021/04/25/pp-pide-dimision-marlaska-tachar-1967162.html 2021-04-25T19:51:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/303a1c89-8316-4bd7-9075-95050232f5d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PP pide la dimisi\u00f3n de Marlaska por tachar a la sino adulta\" https://www.deia.eus/deportes/2021/04/25/nadal-sobrevive-vendaval-tsitsipas-conquista-1967429.html 2021-04-25T18:03:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eeaa0238-5db4-40ac-9128-8ea078237cd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nadal golpea una bola durante la final. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/25/laporte-da-cuarta-carabao-cup-1967300.html 2021-04-25T17:57:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1173b2e4-5cb0-4828-9635-f858e75f34cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laporte cabecea el 2021-04-25T17:34:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92470614-7896-4149-bfd9-a84c22edf931_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Juego de https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/eskaut-celebran-gorka-deuna-unidos-1967288.html 2021-04-25T16:52:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db1156c3-f068-428e-a7b9-7d114f5de595_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los eskaut celebran su Gorka Deuna unidos por la fiesta, pero pueblo a pueblo https://www.deia.eus/mundo/2021/04/25/eeuu-otan-comienzan-retirada-afganistan-1967387.html 2021-04-25T16:43:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f19b2aa2-4c27-4f9f-b7e3-4bb06f84abb3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EEUU y la OTAN comienzan la retirada de Afganist\u00e1n casi 20 a\u00f1os despu\u00e9s de la invasi\u00f3n https://www.deia.eus/ciclismo/2021/04/25/pogacar-apunta-primer-monumento-lieja-1967382.html 2021-04-25T16:29:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f62862a-f149-42a6-8383-30dd3cc96f11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pogacar celebra la victoria LATXAS DE neiker https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/25/bilbao-podido-municipios-euskadi-circular-1967132.html 2021-04-25T14:24:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a82987f5-9bc1-4695-8715-e984c1bcbc6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concejal de movilidad de Bilbao y miembro del consejo superior de la DGT https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/25/euskadi-30-km-h-11-1967133.html 2021-04-25T14:22:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6588a635-8247-4058-8583-307065655430_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tr\u00e1fico urbano pisar\u00e1 el freno urbano a partir del 11 de mayo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/25/iglesias-pp-vox-odian-democracia-1967160.html 2021-04-25T13:51:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/051ddc71-5a19-432d-ab92-e707a15622f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Unidas Podemos para la Comunidad de Madrid, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/25/mesa-turismo-exige-levanten-restricciones-1967361.html 2021-04-25T13:20:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8afd436b-4ea9-4e28-a501-9c9c3c3367ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Mesa del Turismo exige que se levanten las restricciones cuanto antes para Australia y EEUU se suman a la b\u00fasqueda contrarreloj del submarino indonesio. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/25/rescatado-helicoptero-montanero-lesionado-ganekogorta-1967403.html 2021-04-25T11:36:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3c24078-2531-4eef-9c44-a4889e21c01a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Helic\u00f3ptero de rescate de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/25/cinco-detenciones-160-denuncias-euskadi-1967401.html 2021-04-25T11:18:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43bc1ef1-73e3-46d9-b06d-3728201a0ca5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una patrulla de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/25/uci-mayor-cifra-pacientes-ano-1967129.html 2021-04-25T10:37:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f8d1db9-9ca5-46cb-ab45-821b163c3072_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ambulancia a pasado 8 de abril. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/musica-sigue-sonando-conservatorio-leioa-1966524.html 2021-04-24T23:11:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33bc0407-8339-4bfb-afe8-316989ee7058_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La m\u00fasica sigue sonando en el conservatorio de Leioa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/carino-cuidados-hogar-refugio-sabios-1966522.html 2021-04-24T23:10:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/960f4400-9843-49e0-bda2-c8dc542f52b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Perros de diferentes razas y tama\u00f1o forman una manada muy bien avenida. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/trapagaran-cuna-primer-concurso-baile-1966823.html 2021-04-24T23:10:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63ff045f-108f-49d1-8fe3-1802981d6173_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cada vez m\u00e1s gente joven se agrupa en torno al baile como forma de expresi\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/echar-basura-jugamos-tipo-coches-1966475.html 2021-04-24T23:10:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/460fb128-ac28-4a03-9f37-bb07ca478302_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n y Rosario posan junto a los deteriorados accesos a sus viviendas de Las Losinas. https://www.deia.eus/television/2021/04/25/creo-karma-cuesta-pensar-castigara-1966508.html 2021-04-24T23:10:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2692e70-94da-4724-903e-5790ec8f8cff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"No creo en el karma, me cuesta pensar en un ser que me castigar\u00e1 o premiar\u00e1\" https://www.deia.eus/athletic/2021/04/25/athletic-atletico-viene-lider-faltaba-1967463.html 2021-04-24T23:10:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72f88ed5-39be-4843-9006-a56c9e7e50ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez disputa un bal\u00f3n con Asier Villalibre en el entrenamiento de Jerez y Rafael Moreno. Foto: Movistar https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/25/he-tenido-rencor-dictador-he-1967353.html 2021-04-24T23:10:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2299b65-8138-43e9-95f7-59956f32deac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vicente Ca\u00f1ada, de 91 coraz\u00f3n limpio. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/25/prebentzio-kanpaina-1963070.html 2021-04-24T23:10:27+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/25/marcos-llorente-depredador-silencioso-1967298.html 2021-04-24T23:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fd44811-569a-4f5d-98e0-c157098a451a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcos Llorente lucha por el bal\u00f3n con Jorge Pulido, jugador del Huesca, en el \u00faltimo partido del Atl\u00e9tico de Madrid. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/25/necesitamos-raices-entender-presente-1967350.html 2021-04-24T23:10:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b84fabad-aab9-4e01-bd18-17296c4230fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Semblanza de 'El Palas', mas de setenta a\u00f1os de historia en el coraz\u00f3n de Bilbao. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/25/madrid-cede-lucha-titulo-1967027.html 2021-04-24T23:10:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9e132b5-7bcf-4e50-a022-a2e5b039f148_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Borja Iglesias falla un mano a mano con Thibaut Courtois en presencia de Luka Modric. Foto: Afp https://www.deia.eus/politica/2021/04/25/vox-insiste-sembrar-dudas-amenazas-1966960.html 2021-04-24T23:10:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38403ff0-cb35-43e7-91a7-cdafe799f404_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santiago Abascal y Roc\u00edo Monasterio en el acto de ayer de Vox en San Sebasti\u00e1n de los Reyes. Foto: Efe https://www.deia.eus/editorial/2021/04/25/oportunidades-lucha-clima-1963069.html 2021-04-24T23:10:09+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/25/entrevista-inventada-florentino-perez-agosto-1961415.html Europea de petanca\" https://www.deia.eus/futbol/2021/04/25/alaves-pierde-gran-oportunidad-1967025.html 2021-04-24T23:10:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fb42b86-4fd4-4759-b7e3-469151bef2a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guidetti remata para marcar https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4df4e514-a7bf-4d89-a96c-faeac43b2287_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Palmer y Jon Rahm, durante la jornada de ayer en el Zurich Classic. Foto: Afp https://www.deia.eus/opinion/2021/04/25/tres-historias-futbol-1967077.html 2021-04-24T23:09:38+00:00 2021-04-24T23:09:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb90ea91-4e5c-4392-a765-3235055a1dee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emilio Aperribay, de 85 a\u00f1os, en el refugio que fue bombardeado el 26 de abril de 1937. https://www.deia.eus/economia/2021/04/25/transformacion-digital-teletrabajar-cultura-1967007.html 2021-04-24T23:09:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9ae2834-a68d-4b7b-a4fe-c232d8df054d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los participantes en el encuentro organizado por Orkestra debaten sobre el reto de la digitalizaci\u00f3n en las peque\u00f1as y medianas empresas. Foto: Gorka Estrada https://www.deia.eus/economia/2021/04/25/euskadi-septimo-ue-digitalizacion-economica-1967005.html 2021-04-24T23:09:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d498d84-2037-4d21-96c9-543ea6e5eb08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El empresariado vasco ha realizado un esfuerzo por incorporarse a la Industria 4.0. Foto: DEIA https://www.deia.eus/deportes/2021/04/25/ganadora-apuesta-inigo-pena-1967031.html 2021-04-24T23:09:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/209af249-de5f-46e3-99bb-a818c65a593d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El zumaiarra I\u00f1igo Pe\u00f1a participar\u00e1 en Tokio en los que ser\u00e1n sus segundos Juegos Ol\u00edmpicos. https://www.deia.eus/economia/2021/04/25/subvenciones-contratar-parados-vascos-larga-1967003.html 2021-04-24T23:09:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07f968c6-f26c-4e0e-ba54-b3d06e01ca76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lanbide abre el plazo para acogerse a las ayudas por contratar parados de larga duraci\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2021/04/25/usura-siglo-xxi-prestamos-27-1967001.html 2021-04-24T23:09:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/306f0b8c-3d24-4def-be6a-e47be9d6139a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sentencias judiciales se\u00f1alan https://www.deia.eus/deportes/2021/04/25/valencia-dar-campanada-1963455.html 2021-04-24T23:09:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af83551d-ddcd-4d49-ad9c-0947e1980de9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ioannis Athinaiou, ante debut con el Bilbao Basket. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/25/partes-involucradas-cuestion-chipre-citadas-1967071.html 2021-04-24T23:09:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07f1b25b-70d2-4e77-bcc0-385227f039c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Borrell, Alto Representante de la UE para Asuntos Exteriores, junto a Nikos Jristodulidis (d). Foto: Efe https://www.deia.eus/bilbao-basket/2021/04/25/bilbao-basket-darlo-1963634.html 2021-04-24T23:09:02+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/25/30-ayuntamientos-bizkaia-gobernados-mujeres-1967285.html 2021-04-24T23:09:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30209f91-d708-4ce0-ae6f-fd03f0b963fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n de mujeres electas vascas celebrada el a\u00f1o pasado en la Casa de Juntas de Gernika. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/25/brillo-oficio-1967029.html 2021-04-24T23:08:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c25532ca-2890-4726-a71b-e161ef27991c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jokin Altuna se prepara para golpea el cuero. Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/25/detenidas-4-personas-cercanas-presunto-1967069.html 2021-04-24T23:08:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa1c7b5c-bcab-4c22-8664-b38550439b56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00edas franceses vigilan la calle tras el asesinato de una polic\u00eda en Francia. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/25/johnson-afronta-acusaciones-corrupcion-gestion-1967064.html 2021-04-24T23:08:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1166fbe-fe93-487c-896c-3968210849e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, golpea un bal\u00f3n de f\u00fatbol durante una visita al Hartlepool United Football Club. Foto: E. P. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/25/oscar-pandemia-academico-vasco-hollywood-1966571.html 2021-04-24T23:08:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/893af03f-f949-4b0d-a694-b649cb497882_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El realizador, guionista y acad\u00e9mico de Hollywood Borja Cobeaga. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/25/biden-bolchevique-1967062.html 2021-04-24T23:08:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5bcef92b-51bf-403c-a8a9-9592bdc9baaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de EE.UU., Joe Biden, durante la reciente Cumbre del Clima virtual. Foto: Efe https://www.deia.eus/cultura/2021/04/25/tiempo-ves-hay-solemne-1966803.html 2021-04-24T23:08:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cf90cc2-d65d-4e12-91ab-f6a7146a29ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El artista madrile\u00f1o aprovech\u00f3 el confinamiento para crear. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/25/indonesia-localiza-objetos-submarino-perdido-1967060.html 2021-04-24T23:08:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a04357a-fb0e-4ded-8d35-c308a980f20a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Militares muestran objetos que se cree provienen del submarino de la Armada de Indonesia. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/25/manda-casa-1967058.html 2021-04-24T23:08:28+00:00 https://www.deia.eus/motor/2021/04/25/coches-crear-buena-atmosfera-1962534.html 2021-04-24T23:08:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3e871d6-40a8-4d62-81ba-9323b69e2006_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia de la gama sostenible de SEAT, con el Le\u00f3n TGI y el Tarraco e-Hybrid en primer t\u00e9rmino. https://www.deia.eus/motor/2021/04/25/seat-leon-facil-disfrutar-dificil-1962532.html 2021-04-24T23:08:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c85350f8-ae7b-416f-ac90-400876871095_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El GNC brinda al Le\u00f3n TGI con costes y emisiones comedidos. https://www.deia.eus/motor/2021/04/25/enchufado-futuro-1962530.html 2021-04-24T23:08:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de682b86-98c4-4966-b0f1-8ba72010af3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Tarraco h\u00edbrido enchufable se adelanta a las exigencias de la movilidad sostenible. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/24/sorteo-primitiva-resultados-sabado-24-1967430.html 2021-04-24T20:08:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17716232-86f0-44ce-8e27-87ad0098f002_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/24/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1965569.html 2021-04-24T20:05:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfc2372f-2d55-4482-9558-791e112ef58f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 24 de abril de 2021 https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/pp-insta-iglesias-probar-rechaza-1967472.html 2021-04-24T19:26:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44ca47a9-fe5c-43a9-9b92-44bca7318a40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato a la Comunidad de Madrid por Podemos, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/24/whatsapp-signal-privacidad-1967813.html 2021-04-24T18:44:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/016fb25d-4bd4-44c3-afde-977d2634fbfb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg WhatsApp, Signal y privacidad https://www.deia.eus/salud/2021/04/24/sonambulos-suenos-movidos-1967194.html 2021-04-24T18:43:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e372c8d5-58be-47e2-b76f-0a0faacbf18e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 15% de los ni\u00f1os y j\u00f3venes en edades comprendidas entre los 3 y los 15 a\u00f1os tienen episodios de sonambulismo https://www.deia.eus/mundo/2021/04/24/turquia-rechaza-comunicado-biden-genocidio-1967541.html 2021-04-24T18:22:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a229c1d2-f2b3-49c7-9599-07244398846c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de96dde8-1360-471c-a0d5-af341e246669_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Castillo de Loarre, en Huesca. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/24/manifestacion-bilbao-supersur-valle-bolintxu-1966199.html 2021-04-24T18:11:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6a1676b-9de9-4c8a-8e14-5d9e44876b21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Plataforma contra la Ampliaci\u00f3n de la Supersur se ha movilizado este s\u00e1bado en Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/playas-bizkaia-han-venteadas-tranquilas-1966986.html 2021-04-24T18:10:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fcee79f-d9d7-460f-adc4-46015a4952f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Playa de Astondo en Gorliz a media ma\u00f1ana https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/24/manifestacion-supersur-bilbao-4644960.html 2021-04-24T18:06:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dadff412-22a9-47aa-9a62-af543f6b1ff5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en contra de la Supersur en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/multas-trafico-covid-1962267.html 2021-04-24T18:02:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5dbde70-5382-4a24-8f46-eb62e3ee1da3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las multas de tr\u00e1fico del Covid https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/24/homenaje-personas-fallecidas-coronavirus-i-4644972.html 2021-04-24T17:05:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7725e69-05c7-4f9a-ae9b-8e203440e56c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Homenaje a las personas fallecidas por coronavirus I https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/24/homenaje-personas-fallecidas-coronavirus-4644984.html 2021-04-24T17:02:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/610d065b-939e-49a6-9581-7e5d92c44fa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Homenaje a las personas fallecidas 2021-04-24T16:22:17+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/euskadi-maxima-ocupacion-uci-primera-1967336.html 2021-04-24T16:09:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f279542-1b2f-479b-a3e7-0b6ff8e590bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En las UCIs de los hospitales vascos hay actualmente 186 personas con Covid. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/24/nadal-tumba-carreno-jugara-final-1967427.html 2021-04-24T15:51:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd95d056-d499-4597-8f05-d9d98e02578f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nadal durante el partido ante Carre\u00f1o. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/euskadi-lider-educacion-infantil-55-1967332.html 2021-04-24T14:24:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc586470-4cb0-415c-aef8-20d3123471a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios ni\u00f1os y ni\u00f1as de primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/24/300-aspirantes-pruebas-socorristas-playas-4645008.html 2021-04-24T14:03:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55df9966-8be1-43a6-afcb-278697e09140_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de 300 aspirantes hacen las pruebas para socorristas de las playas de Bizkaia https://www.deia.eus/mundo/2021/04/24/bolsonaro-recurrira-militares-restricciones-provocan-1967539.html 2021-04-24T13:54:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/053fbfec-28a1-4f10-8332-77202a971463_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/24/ertzaintza-desactiva-nuevo-obus-guerra-1967553.html 2021-04-24T12:40:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1420ba02-877e-4f82-ac02-4b1ac9c5717c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Es el segundo ob\u00fas hallado este mes. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/bizkaia-busca-152-socorristas-verano-1966984.html 2021-04-24T12:34:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dead4715-0a41-4774-9e4b-36574c176ad4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de 300 aspirantes en las pruebas para socorristas de las playas de Bizkaia https://www.deia.eus/television/2021/04/24/historico-productor-realizador-tve-hugo-1966842.html 2021-04-24T12:27:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04240255-37bf-4fcf-9cff-f8a4fde423db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hist\u00f3rico productor y realizador de TVE Hugo Stuven fallece a los 80 a\u00f1os https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/gabilondo-llama-movilizacion-vencer-odio-1967412.html 2021-04-24T12:21:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9586b01-a8c0-4f44-8efd-161b06bfcd04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato socialista a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, \u00c1ngel Gabilondo. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/24/inigo-martinez-capa-novedades-lista-1967461.html 2021-04-24T12:20:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd11ed2f-d524-46dc-936d-14e983d20f61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrenamiento de este s\u00e1bado en Imagen ilustrativa de una cueva. del Interior, Fernando Grande-Marlaska. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/24/indonesia-encuentra-restos-submarino-desaparecido-1967537.html 2021-04-24T11:39:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa3388da-c3ac-4783-b0cb-e224bc4bd62c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de submarinos en Indonesia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/ano-sufrimiento-compartido-1967328.html 2021-04-24T11:05:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c5a1bbe-1a5e-4e04-aad0-82562c87b705_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Homenaje a las personas fallecidas por coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/euskadi-suma-935-casos-presion-1967327.html 2021-04-24T10:48:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8757390d-2228-40f3-b5a7-539ec00d9ffd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paciente covid es atendido en la UCI. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/24/reaccion-aurrera-1966212.html 2021-04-24T09:16:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b15c98a-b718-4887-b0ce-a149c6dbeef9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico I\u00f1aki Garc\u00eda, al frente de la plantilla del Aurrera de Ondarroa. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/24/marcelino-dificil-meterle-mano-atletico-1967459.html 2021-04-24T08:39:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bd8b225-9ee8-4d1e-a8dd-e606cf9b3b49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral, durante el entrenamiento de ayer en Lezama https://www.deia.eus/economia/2021/04/24/lanbide-promueve-ayudas-contratacion-parados-1967693.html 2021-04-24T07:46:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55da07fb-c407-438d-826a-5cae29c84a24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una y Elcano en la superproducci\u00f3n 'Sin l\u00edmites', cuyo rodaje empezar\u00e1 en Euskadi. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/24/marcelino-datos-planificar-futuro-1967457.html 2021-04-23T22:53:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45473b15-c25a-4d8a-b948-1714a7d5d572_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral charla con sus jugadores durante el entrenamiento de ayer. https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/urkullu-pide-alarma-tenga-opcion-1967245.html 2021-04-23T22:53:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8aa41ffb-cb27-422a-895a-a0fc14f4e47d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, en una de las conferencias de presidentes del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/24/euskadi-alcanza-inmunizados-contagiados-1967325.html 2021-04-23T22:53:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d640248-456c-4e23-861f-fcabcc210365_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria de la OSI Bilbao-Basurto vacuna con AstraZeneca a una persona en el pabell\u00f3n de La Casilla. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/betikoa-1963258.html 2021-04-23T22:53:40+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/24/dar-vida-persona-diez-anos-1966838.html 2021-04-23T22:53:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5053117-78fd-487c-9a42-c6d4dd75c4f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Odenkirk como estrella de la primera desde 'Mujercitas'. Foto: Efe https://www.deia.eus/athletic/2021/04/24/athletic-atletico-lider-examina-san-1967455.html 2021-04-23T22:53:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a4e48b5-bfdc-4749-bdfa-449ba217c314_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joao F\u00e9lix y Unai L\u00f3pez, en el \u00faltimo duelo entre el Atl\u00e9tico de Madrid y el Athletic. https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/garamendi-avisa-seguira-parar-traspasos-1967243.html 2021-04-23T22:53:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c16d340-4a1e-4b01-b9e5-e027f5ba8da2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Autogobierno, Iceta. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/banco-malo-1963257.html 2021-04-23T22:53:30+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/24/eurocopa-vuela-cartuja-1967378.html 2021-04-23T22:53:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e0b6709-c560-4d76-9b73-152352097a81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Imbroda, consejero de Educaci\u00f3n y Deportes de la Junta de Andaluc\u00eda, en el estadio de La Cartuja. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/imperio-numero-1959973.html 2021-04-23T22:53:24+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/facherio-gana-1967392.html 2021-04-23T22:53:23+00:00 2021-04-23T22:53:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ac5ff6c-b91a-4d4b-a4a7-dbd95f7a8a14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesias, Monasterio, Gabilondo, Bal y Garc\u00eda, antes de la marcha de los candidatos de izquierda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/teoria-empate-olvido-1967548.html 2021-04-23T22:53:02+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/salvadores-futbol-1951686.html 2021-04-23T22:52:59+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/24/bombero-echaniz-vida-fuego-1962886.html 2021-04-23T22:52:57+00:00 el fuego https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/enmienda-ley-igualdad-trato-psoe-1967239.html 2021-04-23T22:52:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be9d7056-d640-4318-80b7-3ae0aa531da6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, en un acto junto a la ministra de Igualdad. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/24/control-parental-1963036.html 2021-04-23T22:52:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a256b21-2fdc-4130-8336-8551f7b029ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Control parental https://www.deia.eus/bilbao-basket/2021/04/24/covid-mete-lio-bilbao-basket-1963633.html 2021-04-23T22:52:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f547344a-e927-4bf6-ab3e-e4fdc2af5d91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lex Mumbr\u00fa da instrucciones a sus jugadores en una pausa del partido en Tenerife. Foto: ACBPhoto/E. Cobos https://www.deia.eus/deportes/2021/04/24/gernika-rugby-inicia-fase-ascenso-1967376.html 2021-04-23T22:52:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8921326a-3513-4426-a531-0ea1c9e153b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un derbi entre el Gernika y el Getxo. Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/deportes/2021/04/24/he-demostrado-jugar-grandes-1967374.html 2021-04-23T22:52:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78d5d9e1-3a58-4aac-b004-8c7609e948e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Me he demostrado a m\u00ed mismo jugar con los grandes\" https://www.deia.eus/politica/2021/04/24/aragones-aspira-mes-president-tutelas-1967237.html 2021-04-23T22:52:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e905ee9-4c3a-4c62-ad7a-46da47377ae8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aragon\u00e8s, ayer en una de las libros de Sant Jordi. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/tezanos-mece-cuna-1967390.html 2021-04-23T22:52:30+00:00 https://www.deia.eus/historias-vascas/2021/04/24/ultimo-puerto-bizikletero-1955368.html 2021-04-23T22:52:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fb90b56-897f-455d-919f-a35cad4c42bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 60 a\u00f1os de la muerte a tiros de Javier Batarrita en un control en Bolueta https://www.deia.eus/economia/2021/04/24/osalan-propone-reducir-riesgos-asociados-1967267.html 2021-04-23T22:52:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b2711a5-fcc4-4f0e-8441-1fb14ad15135_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Responsables de Osalan, con carteles de la campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n sobre la seguridad laboral. https://www.deia.eus/economia/2021/04/24/economia-futuro-madura-bic-bizkaia-1967263.html 2021-04-23T22:52:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1120025c-d829-4af9-bc98-e5224368c210_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg inara Basurko, junto a Celia Morales, visita a Mikrobiomik. https://www.deia.eus/economia/2021/04/24/laboral-kutxa-redobla-apuesta-sector-1967259.html 2021-04-23T22:52:06+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/leioa-recupera-tres-programas-udalekus-1966836.html 2021-04-23T22:52:04+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/lezama-logra-1-100-euros-1966830.html 2021-04-23T22:51:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bde0a4d5-4d82-4454-a1f8-4905cf457f15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lote de premios sorteados consta del bal\u00f3n de la final de la Supercopa que gan\u00f3 el Athletic, una gorra, una camiseta y una bufanda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/24/puedes-debatir-futuro-europa-plataforma-1967389.html 2021-04-23T22:51:55+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/abadino-remata-reforma-plaza-galicia-1966567.html 2021-04-23T22:51:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b07c5eff-b510-4b13-b9b9-6677bbd1f0e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mejoras en la plaza Galicia del barrio de Matiena ya se han ejecutado. Foto: K. posa junto a una de sus obras abstractas. Foto: H. San Roque https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/colonias-verano-volveran-santurtzi-junio-1966752.html 2021-04-23T22:51:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2a674cc-08f7-4080-b3b0-26df530894fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una actividad en Santurtzi. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/san-felix-ikastola-gana-concurso-1966821.html 2021-04-23T22:51:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/849791e9-7a30-4d88-a06e-0087b29d5203_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jurado valor\u00f3 el est\u00edmulo creativo que inundaba la obra de los alumnos de 3\u00ba de la ESO. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/24/bagatza-antzerki-jaialdia-acerca-teatro-1966819.html 2021-04-23T22:51:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae598948-22c6-41fb-ae94-c42c90195563_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Pikaza, de Malas Compa\u00f1\u00edas, y Nerea Cantero. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/24/legendario-mike-stern-lidera-guitaralde-1967117.html 2021-04-23T22:51:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84eaf1f9-59db-47e6-bf5b-a2b26011b300_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El legendario Mike Stern lidera Guitaralde, festival que alcanza su d\u00e9cimo aniversario https://www.deia.eus/cultura/2021/04/24/cuatro-libros-escritoras-inolvidables-1967255.html 2021-04-23T22:51:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afdfe8ba-6c49-4d16-b30c-cdbc70734896_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro libros de escritoras inolvidables https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/23/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1967681.html 2021-04-23T20:27:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7e50063-ba7d-4161-a0c6-615e4bed4ef4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/23/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1967679.html 2021-04-23T20:24:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d60cbf9-b217-4b92-ba54-be5a73543972_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado 23 de abril de 2021 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/resumen-noticias-dia-deia-1967314.html 2021-04-23T18:44:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c1ba5b-7bb6-46c7-bc1d-1a510c896f9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El resumen de las noticias Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/426f7b54-c5e7-425f-beb6-e36fb712de5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente estadounidense, Joe Biden. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/incidencia-sube-5-puntos-suma-1967619.html 2021-04-23T16:37:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b39b160-3b43-4f58-97e6-ee9432c9b0d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presi\u00f3n en las UCI por covid se sit\u00faa en el 22,80 por ciento. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/23/total-44-casetas-participan-bilbao-1966373.html 2021-04-23T16:15:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9edc6e43-535e-4238-bb5e-e2508511d9d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao celebra el D\u00eda del Libro https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/medicos-bizkaia-piden-vacune-1966458.html 2021-04-23T16:01:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67df651e-a884-498d-b3f2-d85aef941121_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Colegio de M\u00e9dicos de Bizkaia \"preocupado\" por los continuos cambios en la estrategia de vacunaci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/bajan-11-27-delitos-cometidos-1967497.html 2021-04-23T15:52:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b838308d-daf0-4688-9829-5ed7a00d7113_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tasa de delitos en Barakaldo por 1.000 habitantes descendi\u00f3 del 56,75% al 50,06% 2021-04-23T15:44:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b01db512-6bbf-48f3-98ef-2a8aadbaee07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao Exhibition Centre (BEC) acoger\u00e1 del 28 al 30 de mayo la feria Caravaning, https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/upv-abre-laboratorio-fomentar-formacion-1967495.html 2021-04-23T15:33:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ca64cba-7688-4162-9cb7-84eaceccfb1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Educaci\u00f3n, Jokin Bildarratz, y la rectora de la UPV/EHU, Eva Ferreira, en la presentaci\u00f3n del BHFMakerLab. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/ema-desconseja-administrar-dosis-vacuna-1967617.html 2021-04-23T14:34:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b89bb39b-e335-4eac-9648-989a2747bac2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La EMA asegura que los beneficios de la vacuna de AstraZeneca siguen superando los riesgos. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/23/fiscalia-francesa-investiga-terrorista-asesinato-1967760.html 2021-04-23T14:25:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7443b8ac-998a-4fff-bd45-5b53884eca3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una agente de la Polic\u00eda francesa ha muerto acuchillada cerca de Par\u00eds. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/osakidetza-extendera-vacunacion-janssen-personas-1967615.html 2021-04-23T13:51:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e493c9fa-55af-4766-bcbd-6c5307ef11fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una dosis 'Pen\u00ednsula', Yeon Sang-ho universo zombi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/salud-ve-claro-pandemia-tocar-1967766.html 2021-04-23T13:17:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37009f27-94c8-4b2b-bbc4-6aa894e23787_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente protegida con mascarillas pasea por la calle https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/bilbao-alcanzar-26-grados-sabado-1967613.html 2021-04-23T13:17:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d42458d9-02bf-412a-b82c-f5969d012648_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao podr\u00eda alcanzar los 26 grados este s\u00e1bado https://www.deia.eus/gente/2021/04/23/belen-esteban-lanza-gastronomia-recetas-1947747.html 2021-04-23T13:06:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bca7aa36-c4ff-4086-b9e9-c8c2c607365f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Esteban se lanza a la gastronom\u00eda con las recetas de su familia https://www.deia.eus/mundo/2021/04/23/navalni-pone-huelga-hambre-prision-1967798.html 2021-04-23T12:40:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ed507b8-0597-4ecf-8d54-63b582fc34b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas participa en una protesta en apoyo del l\u00edder opositor Alexei Navalny https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/23/santiago-colomo-oscar-estresante-1967104.html 2021-04-23T12:20:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df377d7a-ebfe-454c-91cf-8d740c63b5fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la cinta \"El magn\u00edfico Iv\u00e1n\", por la que est\u00e1 nominado Colomo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/japon-declara-tercera-emergencia-covid-1967646.html 2021-04-23T12:10:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac86c6a1-7649-4a7f-910f-dc50b3a24166_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jap\u00f3n declara una tercera emergencia por covid en Tokio a 3 meses de los JJOO https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/futuro-gastronomia-reunira-bilbao-2022-1967764.html 2021-04-23T12:04:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64f63dc3-5c67-4818-8084-a40529ab74c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bittor Oroz, Maitane Alonso proyecto 50 Next. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/uefa-confirma-sevilla-sustituta-bilbao-1966481.html 2021-04-23T11:30:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65d0a524-664a-4f0a-86a2-fde9fe2eddfb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Mam\u00e9s en Bilbao ha sido sustituido por La Cartuja de Sevilla para la Eurocopa en junio https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/ikastola-san-felix-ortuella-gana-1966473.html 2021-04-23T11:20:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84692a7a-ed7a-41da-afa0-fa1475261e7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los estudiantes ganadores del concurso de la ikastola San F\u00e9lix de Ortuella https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/incidencia-euskadi-sube-durante-40-1966381.html 2021-04-23T11:19:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64d06c25-d5e2-41ef-9652-49c6b1f3d8ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas caminan por Bilbao en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/hermanos-pou-presentan-primer-libro-1967788.html 2021-04-23T11:16:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f41fc6a-fcb4-4cf8-85ed-1f127d9bbcca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hermanos Pou, durante una ascensi\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/diputacion-habilitara-nuevas-vias-verdes-1967729.html 2021-04-23T11:13:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2b30440-dabb-40e2-97f2-4f286bee8e59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La v\u00eda verde de los Montes de Hierro, en Artzentales https://www.deia.eus/mundo/2021/04/23/estiman-130-muertos-naufragio-canal-1967796.html 2021-04-23T11:02:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ea6ef1b-65a1-4ec9-95fb-2fd847012bf9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estiman en 130 los inmigrantes muertos en un naufragio en el Canal de Sicilia. https://www.deia.eus/salud/2021/04/23/estudian-perdida-olfato-indicador-temprano-1967190.html 2021-04-23T11:01:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21ac4ad9-3cf1-4679-94c0-6c1ded798410_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo sobre subtipos moleculares del Alzheimer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/situacion-pandemia-euskadi-pueblo-pueblo-1967761.html 2021-04-23T10:43:20+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/23/pnv-condena-envio-cartas-amenazantes-1966776.html 2021-04-23T10:43:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab98bd7d-d61d-45a2-8450-8b2b5a534ae6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Unidas Podemos a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, Pablo Iglesias, responde a los medios tras abandonar el debate electoral https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/euskadi-suma-978-nuevos-positivos-1967611.html 2021-04-23T10:41:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e15019c9-b038-4bed-af5d-8c20a6b0bbc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas paseando con mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/arrigorriaga-derio-santurtzi-cerrarse-martes-1966456.html 2021-04-23T10:38:31+00:00 siguen aumentando en el territorio vizcaino https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/23/bilbao-estrena-punto-prestamo-bicicletas-1966371.html 2021-04-23T10:34:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af81f527-1f7e-4c4e-9271-5e0f07103acc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao estrena un punto de pr\u00e9stamo de bicicletas en Artatzamina. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/iglesia-contabiliza-220-denuncias-sacerdotes-1967758.html 2021-04-23T10:34:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02e8ab31-227a-4ed5-a5f4-e247f2ecf4b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Iglesia contabiliza 220 denuncias a sacerdotes por abusos desde 2001 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/23/despega-florida-segunda-mision-tripulada-1967811.html 2021-04-23T10:24:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5e1a548-c806-41ab-8e25-12640e0d952e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Space X lanza cuatro astronautas en un cohete y nave reutilizados https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/oms-insiste-beneficios-vacuna-astrazeneca-1967609.html 2021-04-23T10:17:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/320e7312-410b-40d0-9ebb-912ba617b798_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera prepara una dosis de la vacuna AstraZeneca contra la covid-19. https://www.deia.eus/gente/2021/04/23/kiko-rivera-desmiente-quiera-reconciliarse-1967596.html 2021-04-23T10:10:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35153801-9216-4b9c-9062-0447bbe4c319_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiko Rivera. https://www.deia.eus/politica/2021/04/23/iglesias-abandona-debate-electoral-4m-1967622.html 2021-04-23T10:00:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3dad2cc-e37f-4fbe-a229-c8bb826d1899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesias abandona un debate tras poner Vox en duda las carta amenaza https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/metro-bilbao-pide-usuarios-usen-1967493.html 2021-04-23T09:58:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1eec6b82-27db-4939-8e69-e824e64684f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Metro Bilbao pide a los usuarios que utilicen cascos para escuchar m\u00fasica en su m\u00f3vil https://www.deia.eus/mundo/2021/04/23/mueren-130-migrantes-naufragar-mediterraneo-1967794.html 2021-04-23T09:55:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ba7ddc7-1e36-44de-816a-4999b4432421_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del Ocean Viking, el barco de rescate humanitario de SOS M\u00e9diterran\u00e9e y M\u00e9dicos Sin Fronteras https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/td-systems-televisores-outlet-oferta-1967057.html 2021-04-23T09:54:03+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/comite-pcb-convoca-jornada-huelga-1966436.html 2021-04-23T09:53:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b61455d-40c0-4995-bc53-c554c7fe53cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una movilizaci\u00f3n de los trabajadores de PCB contra los despidos. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/esklusio-egoerak-prebenitzeko-dirulaguntzak-eskainiko-1967513.html recientemente en Txurdinaga https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/23/desmantelan-punto-venta-drogas-gorliz-1967809.html 2021-04-23T09:26:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6937f6e6-edb0-4ae4-bfcf-ea2f605932b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de 2021-04-23T09:14:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea836ab8-87ff-41f6-b2dc-40167ecbc872_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mor\u00e1n, Mendia y Davalillo, en la presentaci\u00f3n del libro. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/23/mercado-ribera-estrena-nueva-senaletica-1966367.html 2021-04-23T09:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10c534aa-f07f-412c-9a97-0139061935fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El mercado de la Ribera estrena nueva se\u00f1al\u00e9tica https://www.deia.eus/politica/2021/04/23/iglesias-valorara-acudir-debates-vox-1967621.html 2021-04-23T09:01:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e744487e-8b35-4a4e-9d9a-fbf4fe9b1586_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Unidas Podemos a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, Pablo Iglesias https://www.deia.eus/salud/2021/04/23/estudio-hemorroides-conducir-nuevos-tratamientos-1967188.html 2021-04-23T08:49:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1712a5ae-4cc2-4290-bece-797d36ad32fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un estudio gen\u00e9tico del CIC Biogune sobre hemorroides puede conducir a nuevos tratamientos https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/23/maria-puy-alvarado-oscar-agente-1967563.html 2021-04-23T08:48:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/465142e7-f5ef-471b-98ef-e228cb0ab19b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La productora Mar\u00eda Imagen ilustrativa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/cursos-campamentos-plan-perfecto-verano-1967754.html 2021-04-23T08:22:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23510d40-1082-4f60-b25b-7ce92a806fc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cursos y campamentos, para este verano https://www.deia.eus/cultura/2021/04/23/promover-ingles-sociedad-parte-mision-1966410.html 2021-04-23T08:15:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/082c520e-7d9f-4270-98ab-5fce7dc8df0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Promover el uso del ingl\u00e9s en la sociedad es parte de nuestra misi\u00f3n\" reformas actualizan los ambientes transformando el aspecto de los locales y aumentando su funcionalidad y comodidad. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/23/influencia-cultural-ingles-mundo-1966406.html 2021-04-23T08:10:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4a9cb8b-fc7d-4f9f-8a16-43353fd32c39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Influencia cultural del ingl\u00e9s en el mundo https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/bizkaia-augura-verano-restricciones-playas-1967491.html 2021-04-23T07:45:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee96d07d-f905-4a63-9ecc-dd34f3e2270d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja camina por una playa el verano pasado https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/dosis-astrazeneca-o-pfizer-reduce-1967750.html 2021-04-23T07:35:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fde3656-bb76-4e72-b671-fa4c78052888_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una dosis de AstraZeneca o Pfizer reduce en un 65% las posibilidades de contagio https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/23/mejor-vermut-mundo-aroma-txakoli-1960108.html 2021-04-23T07:30:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e2ec7ab-24b1-4c91-81a5-af281771f878_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una botella del vermouth premiado. Foto: Pablo Urkiola https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/pernoctaciones-hoteleras-bajan-57-9-1967689.html 2021-04-23T07:22:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09cc8e9b-7911-4521-9cde-5275a1cd635d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las pernoctaciones hoteleras en el Estado suavizan su ca\u00edda al 57,9% https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/23/larruzz-bilbao-templo-arroz-alicantino-1961559.html 2021-04-23T07:15:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0911b2fe-750e-42da-bea3-002f026c3acf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El arroz, su especialidad. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/23/cuatro-personas-atendidas-inhalar-humo-1967806.html 2021-04-23T06:53:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3117a159-f61b-434e-a75e-e380a97fb76d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El incendio se inici\u00f3 en la Sarratu en Basauri https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/techo-lointek-gernika-1964259.html 2021-04-23T06:35:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3e883a4-5153-4d2e-843c-0fa3cc683b7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Itzi Ariztimu\u00f1o busca un pase rodeada de ayer jueves en Maloste. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/23/madridcentrismo-prime-time-1967767.html 2021-04-23T06:32:49+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/23/nomadland-arrasa-premios-spirit-acerca-1967359.html 2021-04-23T05:45:29+00:00 \"Nomadland\" https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/23/escandalo-monica-garcia-perrea-1967804.html 2021-04-23T05:11:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/badc5456-6e40-4933-9f75-188779bea81e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00f3nica Garc\u00eda, candidata de M\u00e1s Madrid, en un momento del debate del pasado mi\u00e9rcoles https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/23/tira-argote-1967966.html 2021-04-23T04:04:37+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/23/leen-escritores-pandemia-1966389.html 2021-04-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f3c256c-9793-4ae5-88cd-50f8ef4de783_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las sugerencias son tan variadas como los propios autores que las nombran https://www.deia.eus/moda/2021/04/23/nieta-duquesa-alba-vuelve-moda-1953795.html 2021-04-22T23:02:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7aead2f6-468b-47ad-a327-7a5ed707d99d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Brianda Fitz-James Stuart, en la presentaci\u00f3n colecci\u00f3n c\u00e1psula para Trucco. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/incoherencia-ciudades-sede-eurocopa-1967425.html 2021-04-22T23:02:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e3c2504-b325-4573-a925-f4dbe59b25bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista panor\u00e1mica de San Mam\u00e9s, cuyas gradas llevan m\u00e1s de un a\u00f1o sin p\u00fablico. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/23/planetak-1963410.html 2021-04-22T23:02:45+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/23/bina-daigeler-vestuario-eclipsar-cara-1967356.html posa junto a varios trajes de la pel\u00edcula 'Mulan', por los que es candidata al Oscar. https://www.deia.eus/politica/2021/04/23/urkullu-pide-sanchez-carta-prorrogue-1967470.html 2021-04-22T23:02:41+00:00 alpha'. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/ultima-maniobra-rubiales-llevarse-eurocopa-1967422.html 2021-04-22T23:02:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4485df1a-2bd0-4a5e-b918-5e4134af1123_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la RFEF, Luis Rubiales, junto a los m\u00e1ximos responsables de la UEFA y de la FIFA, Aleksander Ceferin y del PP, Pablo Casado, durante la rueda de prensa que ofreci\u00f3 ayer jueves frente al Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/oriol-mitja-politica-contaminado-ciencia-1967416.html 2021-04-22T23:02:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2930d0a1-8f60-4fd1-8d33-eacc94e3e52a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oriol Mitj\u00e0, Jordi Turull y Josep Rull, encarcelados por la causa del refer\u00e9ndum del 1-O. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/23/futbol-ricos-uefa-1963407.html 2021-04-22T23:02:13+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/23/inigo-martinez-entrena-grupo-1967700.html 2021-04-22T23:02:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78b3436b-23e9-49b6-b5f6-42d45572b622_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/opinion/2021/04/23/abandono-afganistan-1967546.html 2021-04-22T23:02:06+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/tebas-regodea-florentino-persiste-superliga-1967420.html 2021-04-22T23:02:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dc52705-742b-480f-bec5-f35e5c4d431d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Florentino P\u00e9rez en la presentaci\u00f3n el 3 abril de 2019 del futuro Santiago Bernab\u00e9u. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/euskadi-examina-modelo-residencias-1967312.html 2021-04-22T23:02:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0fd1845-80eb-4107-9c3b-18a8bc377555_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas residentes de un centro de mayores ubicado en Amorebieta, durante un paseo con sus cuidadores. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/23/inercia-copera-barca-1967418.html 2021-04-22T23:01:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bedd696-5ff9-4e40-9d45-4d5f84863a0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Araujo en el momento de anotar de cabeza en cuarto gol del Bar\u00e7a al Getafe. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/23/ararteko-pide-rgi-familias-comparten-1967308.html 2021-04-22T23:01:51+00:00 Esta es la \u00faltima infograf\u00eda que el Consorcio de Transportes de Bizkaia public\u00f3 en 2011. https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/escriva-recuerda-banca-ayudas-publicas-1966998.html 2021-04-22T23:01:33+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/ainhoa-basabe-sera-nueva-alcaldesa-1967509.html 2021-04-22T23:01:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a612ec40-acd7-4d57-a156-00c0fd02c1d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainhoa Basabe Ayuntamiento de Sestao https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/deuda-historica-suma-decadas-1967487.html 2021-04-22T23:01:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7aaa9e28-7416-4325-9325-116d42aa00d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Metro y Renfe quedar\u00e1n conectados en Urbinaga. https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/economia-vasca-sale-marzo-zona-1967443.html 2021-04-22T23:01:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/793038d2-70e7-47fb-ba7e-0fdd5824a453_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La econom\u00eda vasca sale en marzo de la zona de recesi\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2021/04/23/declaran-injustificado-erte-pcb-puertas-1967441.html 2021-04-22T23:01:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeafe0f2-1e16-429f-8451-40368494c90e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/23/marcos-salinero-presenta-yimby-novela-1960832.html 2021-04-22T23:01:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c57d29c3-60ec-4831-af1b-d27282900681_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcos Salinero presenta en religi\u00f3n de las hormigas' https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/23/eurocamara-minimiza-pleno-afrenta-erdogan-1967545.html 2021-04-22T23:01:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a9b2db4-1515-448f-9984-da5911b7196e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general del hemiciclo del Parlamento Europeo durante una reuni\u00f3n en febrero. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/sopela-reduce-parking-playas-habilitar-1967045.html 2021-04-22T23:01:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80bb3b9f-919f-49ef-a493-05c9e1b96d7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La remodelaci\u00f3n del aparcamiento se est\u00e1 ejecutando en dos fases para garantizar el estacionamiento mientras duren las 2021-04-22T23:00:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cefc809-c3c2-4a68-a3ed-256779c04d11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joe Biden, en la cumbre telem\u00e1tica de los l\u00edderes por el clima. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/23/indonesia-localizar-contrarreloj-submarino-1967533.html 2021-04-22T23:00:52+00:00 2021-04-22T23:00:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c8f72ae-ccff-4fa2-8f5e-166ef81169da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tropas rusas desembarcan en la zona de Crimea durante las \u00faltimas maniobras militares. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/tsjpv-revoca-sentencia-anulaba-convenio-1966982.html 2021-04-22T23:00:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0636c53-95e8-4ddf-a599-c71f083f1717_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El denominado proyecto 'Operaci\u00f3n Durango' fue presentado en 1999 con Pilar Ardanza como alcaldesa de Durango. 2021-04-22T23:00:42+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/barakaldo-creara-kulturgune-biblioteca-lutxana-1966978.html 2021-04-22T23:00:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f96f2c6f-d289-435b-a770-b0f46c415ec8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edificio donde se ubicar\u00e1 el nuevo equipamiento cultural, para el que el Ayuntamiento ha reservado una partida de un mill\u00f3n de euros. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/abanto-espera-crear-150-plazas-1966976.html 2021-04-22T23:00:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1f9e3f6-9a21-45d5-8474-933761417180_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite Etxebarria y Jon Cuesta, en el terreno donde se habilitar\u00e1 el aparcamiento de El Casal. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/23/instan-gobierno-recuperar-horno-alto-1967035.html 2021-04-22T23:00:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2696f87-8452-462f-b64e-d52dd2c7e96a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El horno alto de Sestao a\u00fan espera a ser remodelado. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/22/sorteo-primitiva-resultados-jueves-22-1966432.html 2021-04-22T20:09:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0cf6deb-fd32-4c0f-8c80-43d23e358268_16-9-aspect-ratio_default_0.png Sorteo Primitiva: resultados del de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/22/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1966429.html 2021-04-22T20:06:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12cde20d-47b9-4010-b350-b139975cd360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado de abril de 2021 https://www.deia.eus/gente/2021/04/22/carlos-aurensanz-disfruta-creador-lector-1966817.html 2021-04-22T19:13:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f74eed2c-7f46-4282-9f0f-4316446f3ac1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Aurensanz d\u00edas'. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/joseba-sarrionandia-regresado-euskal-herria-1966671.html 2021-04-22T19:11:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/563e7e8c-9e62-4d3c-bfeb-b4dec0dbb577_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El escritor y exmiembro de ETA, Sarrionaindia, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/22/pop-up-cuatro-manos-1961553.html 2021-04-22T18:37:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2a13f0d-d622-4d4e-b74c-83e48e3f7664_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruno Oteiza y Dani L\u00f3pez, mano a mano. https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/foto-final-huelga-sector-publico-1968202.html 2021-04-22T17:57:04+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/22/entramos-colmena-necromunda-hired-gun-1967963.html 2021-04-22T17:25:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53edfd26-0bac-4620-92a8-eb3e1e500f5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entramos en la colmena de Necromunda: Hired Gun en busca de nuestro pr\u00f3ximo objetivo https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/22/red-dead-online-dobles-recompensas-1967961.html 2021-04-22T17:22:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25c32d36-0473-4363-8756-70a4d7094149_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Red Dead Online: dobles recompensas en Fiebre de armas, bonificaciones y m\u00e1s https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/marlaska-iglesias-directora-guardia-civil-1967890.html 2021-04-22T17:10:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/514828d8-9cee-4f13-a956-57aee76288d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marlaska, Iglesias y directora de la GC reciben cartas amenazante con balas https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/22/francia-empezara-desconfinamiento-progresivo-3-1967938.html 2021-04-22T16:39:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/182c3897-14d7-4143-bf31-e77d7e1d32b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paciente atendido en una unidad de cuidados intensivos del hospital de Pasteur https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/pandemia-mantiene-estable-leve-ascenso-1967839.html 2021-04-22T16:27:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f6251e1-9ec4-4977-88d5-701cd11aed50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se somete a un test de ant\u00edgenos en un dispositivo de cribado masivo. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/locos-anos-20-guggenheim-suben-1966669.html 2021-04-22T15:52:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67a60f85-c0d9-4980-9ed9-ea5b6e05f960_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Arregi, Gonzalo Olabarria, Juan Ignacio Vidarte, Calixto Bieito e Ignacio Malaina en el hall del Arriaga. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/labi-pide-aflojar-restricciones-ve-1967747.html 2021-04-22T15:47:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cf50e7e-b5cc-43b5-9efa-d38f36205748_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personal de Osakidetza vacunando Ortuella. https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/tc-confirma-discrepancias-primera-condena-1967889.html 2021-04-22T15:37:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/481f22f7-6bd1-47e5-8ed0-127cd29dd00e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exconseller Jordi Turull en un acto de la campa\u00f1a electoral catalana https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/osakidetza-arranca-vacunacion-janssen-domicilio-1968037.html 2021-04-22T15:15:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cca512f-fd7a-4561-852d-a5ca6ecd28a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi arranca con la vacunaci\u00f3n de Janssen https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/juez-rechaza-retirar-cartel-electoral-1967821.html 2021-04-22T15:04:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02e941c5-4030-495b-8b74-36811fe95108_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel electoral de Vox en la estaci\u00f3n de cercan\u00edas de Sol https://www.deia.eus/giro-italia/2021/04/22/bkool-organizara-edicion-virtual-giro-1967965.html 2021-04-22T15:02:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dae945ab-d60d-4c59-8ec6-941f0d55393e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bkool organizar\u00e1 la edici\u00f3n virtual pleno del CGPJ https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/ce-ultima-demanda-astrazeneca-incumplir-1967837.html 2021-04-22T14:30:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fe7108d-4293-40a6-a31e-a806e484dc59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios viales de la vacuna desarrollada por AstraZeneca. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/pello-bilbao-impone-leccion-descenso-1967371.html 2021-04-22T14:15:53+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/laporta-posicion-prudente-superliga-necesidad-1967835.html 2021-04-22T14:14:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54b84fd8-235f-42aa-b79f-da93c5afd7ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del FC Barcelona, Escena de la pel\u00edcula 'Mam\u00e1 Mar\u00eda'. https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/impacto-euskadi-ajuste-plantilla-bbva-1966999.html 2021-04-22T13:42:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0d1917d-1657-492c-8ba8-dcb266c3ea70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La direcci\u00f3n de BBVA ha planteado el despido de 94 trabajadores en Euskadi https://www.deia.eus/television/2021/04/22/bisbal-rosario-vanesa-martin-melendi-1967347.html 2021-04-22T13:08:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96a13cc6-d9ea-4d32-9d04-e4ad27ed6588_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bisbal, Rosario, Vanesa Mart\u00edn y t\u00e1ctiles https://www.deia.eus/otros-deportes/2021/04/22/irene-paredes-ex-athletic-anuncia-1966746.html 2021-04-22T12:30:10+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/alertan-juego-dinero-sigue-subiendo-1968036.html 2021-04-22T12:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b88556de-6e1b-484c-850e-80c7737dd13e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre, con mirando una p\u00e1gina de apuestas. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/cuatro-dias-devolver-entradas-eurocopa-1966718.html 2021-04-22T12:05:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2df87a23-d2fa-4d2e-b7ad-6270f0b8165b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados que hayan comprado entradas para los partidos de la Eurocopa en Bilbao en San Mam\u00e9s podr\u00e1n devolverlas hasta el pr\u00f3ximo lunes 26 de abril https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/trabajadores-h-m-concentran-despidos-1966724.html 2021-04-22T12:02:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cbde8ad-2132-4b12-aa6a-270097c0a498_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La firma de ropa sueca ha anunciado un ERE que afectar\u00e1 a 1.100 empleos en todo el Estado https://www.deia.eus/vivir/2021/04/22/endome-endometriosis-problema-afecta-10-1967186.html 2021-04-22T11:35:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbaa5d52-80ed-4552-83b0-caaa80f0b4b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La endometriosis es un problema que afecta a una de cada diez mujeres https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/pnv-pse-aprueban-tramitacion-urgente-1967885.html 2021-04-22T11:34:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6daa0fea-4971-4903-880b-eae25e70f44f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La portavoz parlamentaria de EH Bildu, Maddalen la consejera de Salud, Gotzone Sagardui. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/aita-mari-simboliza-fuerza-sociedad-1967703.html 2021-04-22T11:27:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed2d1b7f-486b-446a-b147-103480544f09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javi Julio estrenar\u00e1 el documental sobre el 'Aita Mari' el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles en el Victoria Eugenia. Foto: Javi Julio https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/bbva-plantea-despedir-3-800-1967898.html 2021-04-22T11:02:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b204cb0-9a64-4134-b1db-cb7b11547304_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg BBVA plantea despedir a 3.798 empleados y cerrar 530 oficinas https://www.deia.eus/economia-domestica/2021/04/22/campana-renta-pagamos-impuestos-1966176.html 2021-04-22T10:59:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/438fe2ed-70e1-4d1d-95a8-2f05c7d3c3cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cada primavera tenemos una cita con la declaraci\u00f3n de la renta. https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/22/mejores-memes-debate-electoral-4m-1964078.html 2021-04-22T10:52:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee9c9025-b1d1-4b63-9e18-9ec3db626226_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La candidata de Vox a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, Roc\u00edo Monasterio, y la candidata del PP a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/dinos-libro-favorito-gana-lote-1966403.html 2021-04-22T10:48:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abf372b7-3f99-45be-8558-9ded23d760b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00a1Dinos cu\u00e1l es tu libro favorito y gana un lote de libros de Euskal Herria! https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/situacion-pandemia-euskadi-pueblo-pueblo-1968034.html 2021-04-22T10:47:41+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/cav-vive-peor-dia-cuarta-1967745.html 2021-04-22T10:41:07+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/ermua-entra-zona-roja-coronavirus-1967904.html 2021-04-22T10:40:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c64f0d45-7659-41c3-8111-e7e6539a6483_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los contagios contin\u00faan aumentado en los municipios de Bizkaia https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/22/bilbao-concede-ayudas-compra-bicicletas-1966664.html 2021-04-22T10:39:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4785ed8e-901e-48d9-ab23-6be244e29036_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de varias bicicletas del Ayuntamiento de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/han-llamado-vacunarme-1967184.html 2021-04-22T10:36:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8983d300-072d-4ecd-9015-f34d91d2bda0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera vacunando a una persona https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/22/ciclista-65-anos-muere-circulaba-1967954.html 2021-04-22T10:28:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/679c4c41-de7b-4a47-b32a-6d5da3c54831_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fallece un ciclista de 65 a\u00f1os cuando transitaba por una pista forestal de la zona de Pe\u00f1as de Aia en Irun . https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/europa-abre-puerta-relajar-mascarilla-1968033.html 2021-04-22T10:13:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/854a4030-7bb6-49e8-b4be-f5f8caa87d5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg por la calle con mascarilla https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/22/amaia-arregi-disparate-bilbao-juega-1966662.html 2021-04-22T10:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac233c86-6bc6-457c-8849-d55578ca0aec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Bilbao, Amaia Arregi, ha mostrado su rechazo a la decisi\u00f3n de la UEFA de que Bilbao deje de ser sede de la Eurocopa en un acto en el Teatro Arriaga https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/22/detenido-residente-bizkaia-abuso-sexual-1967952.html 2021-04-22T10:03:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfb22849-bcec-4bbb-a7af-129a4c250872_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenidas 35 personas, 25 riojanos, por abusar sexualmente de menores con los que contaban en una red de citas. https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/cis-izquierda-tendria-opciones-gobernar-1967883.html 2021-04-22T10:00:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0800efa8-f572-4561-b9db-b59ac397660d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CIS apunta a mayor\u00eda absoluta de la izquierda en Madrid https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/dinos-libro-favorito-gana-lote-1967956.html 2021-04-22T09:55:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9929b007-b667-406f-b7f6-14d372d8e200_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00a1Dinos cu\u00e1l es tu libro favorito y gana un lote de libros Euskal Herria! https://www.deia.eus/vivir/2021/04/22/rocio-carrasco-plato-telecinco-frases-1967342.html 2021-04-22T09:51:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/209dcb08-08a3-422a-98c6-0e84f506b280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ha roto en contrato con Bilbao para la celebraci\u00f3n de la Eurocopa en junio rechazo Bilbao como sede de la Eurocopa supone un batacazo para el sector de servios https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/alex-txikon-intentara-ascender-everest-1966745.html 2021-04-22T09:27:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3f5f0c0-3b0c-467c-afb0-0792f12bb3a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Txikon tratar\u00e1 de ascender el Everest por la ruta cl\u00e1sica 2021-04-22T09:11:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9eba6b56-c333-4d50-a271-d4dda1fe79a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Igor el Ruso', declarado culpable de https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/clara-lago-putada-periodismo-entra-1967701.html 2021-04-22T09:08:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da1f8879-f6d6-49ab-aeca-43e1b505c8e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Clara Lago y Mariana Barassi, en la 'Cr\u00f3nica de a la Torre Iberdrola de Bilbao. Kutxabank ha puesto a la venta su participaci\u00f3n de 31 % de la sede de la el\u00e9ctrica vasca https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/madrid-barca-siguen-limbo-1966713.html 2021-04-22T09:01:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/282299eb-4b66-47e5-b0c0-1edfa3456d53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mural del artista italiano Laika titulado 'Il Golpe Fallito' donde se ridiculiza la figura de Andrea Agnelli, presidente de la Juventus. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/22/parque-ibaieder-pena-estrena-mirador-1966658.html 2021-04-22T09:01:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6197ac4-9afd-4f91-8ee5-68a769cdb871_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao estrena mirador en La Pe\u00f1a https://www.deia.eus/mundo/2021/04/22/putin-aumenta-tension-1967934.html 2021-04-22T08:55:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91209332-a316-4696-b3c5-442c7090e5e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente Putin, ayer durante su discurso anual en la Asamblea Federal en Mosc\u00fa. https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/miles-personas-secundan-huelga-sector-1967896.html 2021-04-22T08:52:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9759d224-17a9-4dbe-a2f6-ae143ea80480_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Amplio segumiento\" de la huelga en el sector p\u00fablico de Euskadi https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/urkullu-rechazo-uefa-bilbao-motivaciones-1966711.html 2021-04-22T08:19:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37972615-7d13-4174-af03-d1260b600586_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, cree que la decisi\u00f3n de la UEFA de que Bilbao no albergue la sede de la Eurocopa es \"la cr\u00f3nica de una decisi\u00f3n anunciada\" que puede tener \"cariz pol\u00edtico\" https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/gano-debate-madrid-1967882.html 2021-04-22T08:17:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f00879b-358e-4c68-bcdf-5181afe2f408_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los seis participantes en el debate de candidatos a la presidencia de Madrid https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/arranca-campana-hogar-alimentos-1967743.html 2021-04-22T08:07:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a402a88-0818-495c-9e7b-6befe66ae550_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una familia espera su turno en la cola de recogida de alimentos de su ciudad. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/22/cebek-salida-eurocopa-supondra-dano-1967923.html 2021-04-22T08:04:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/905f8768-ab9b-490c-85b0-a61c7915357c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cebek: \"La salida de la da\u00f1o econ\u00f3mico, pero menor\" https://www.deia.eus/television/2021/04/22/jorge-ponce-ironiza-bizkaia-vascos-1967338.html 2021-04-22T07:52:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7933c156-0043-4eee-9577-1d7f12a395c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El humorista Jorge Ponce ironiza https://www.deia.eus/vivir/2021/04/22/eurovision-calienta-motores-gran-concierto-1967334.html 2021-04-22T07:32:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21304ca8-48f3-4cd9-a34a-a3a8c77957b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Blas Cant\u00f3, durante la preselecci\u00f3n de su canci\u00f3n https://www.deia.eus/tendencias/2021/04/22/rehabilitacion-inmuebles-cobra-protagonismo-beneficio-1961980.html 2021-04-22T07:17:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e34c3f3c-5216-4e2e-afa5-db59eb695ddf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las reformas en la vivienda, integrales o parciales, contribuyen a mejorar la comodidad de quienes la habitan https://www.deia.eus/economia-domestica/2021/04/22/obligado-declarar-claves-renta-1966171.html 2021-04-22T07:03:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/937e6949-305f-420b-af46-da80c4800f0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aut\u00f3nomos, uno de los colectivos m\u00e1s afectados por la pandemia, deben reflejar las ayudas recibidas en la declaraci\u00f3n. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/22/show-florentino-perez-1967946.html 2021-04-22T06:29:05+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/florentino-perez-superliga-sigue-existiendo-1967833.html 2021-04-22T05:40:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0e23523-742e-437c-911b-7f91a2e959ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Florentino 2021-04-22T05:17:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3e316ba-d951-4fc8-aba1-74156d9f78a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ioannis Athinaiou defiende a Marcelinho Huertas en su debut con el Bilbao Basket. https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/gabilondo-iglesias-pablo-doce-dias-1967819.html 2021-04-22T05:17:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc4050a8-699c-4333-b1b3-57c69d92f4e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Candidatos a la presidencia de Madrid antes del debate https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/22/ayuso-arraso-debate-faltaria-1967948.html 2021-04-22T05:11:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e882fc7-53fb-47a3-a4e5-1ead2e7fdfe6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso en un momento del debate a 6 en TeleMadrid https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/maquinaria-bilbao-basket-da-1964289.html 2021-04-22T05:05:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77f15662-654e-4231-a0b5-fd12505f57f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jugador del Lenovo Tenerife Cavanaugh (c) y los jugadores del Bilbao Basket Dos Anjos (i), Jenkins (2d) y 2021-04-21T23:14:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ced96a8-b574-4cd8-b008-9af93a738cae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ben Fogle entra en la central nuclear, donde accede a la sala de control n\u00famero cuatro. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/22/nueva-decepcion-liga-1967874.html 2021-04-21T23:14:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afac3227-b46b-4dec-8894-d0058cca6698_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asier Villalibre, que tuvo la mejor ocasi\u00f3n con un tiro al larguero, disputa un bal\u00f3n perdido por el meta del Betis en presencia de Ra\u00fal Garc\u00eda, de espaldas a la porter\u00eda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/22/kirola-eta-natura-1963605.html 2021-04-21T23:14:43+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/22/secretos-ballenas-james-cameron-sigourney-1967523.html 2021-04-21T23:14:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70ba8889-d3ef-444d-a4aa-3bf4afb17f73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La serie se ocupa de cinco especies de ballenas diferentes: las orcas, las ballenas jorobadas, las belugas, los narvales y los cachalotes. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/22/athletic-1967872.html 2021-04-21T23:14:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66296a6a-9372-4ef1-9aea-1d9e9a685aac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n detiene un bal\u00f3n ante la presi\u00f3n del b\u00e9tico Lainez. https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/pnv-apela-coherencia-eh-bildu-1967675.html 2021-04-21T23:14:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83ec21ce-8516-4cb6-9a6a-9cb18144b22a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b518ffdf-0d8d-470f-b938-473056bb169d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg '\u00bfC\u00f3mo momento del partido. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/22/instan-cumplir-medidas-cruda-realidad-1967637.html 2021-04-21T23:14:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd5f0996-eb60-4cab-8718-1b0842f7bae9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la actualidad hay m\u00e1s de 700 vascos que permanecen hospitalizados por covid. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/22/4-m-ayuso-frente-izquierda-1963603.html 2021-04-21T23:14:09+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/22/vencedor-pena-ganar-diez-jugadores-1967867.html 2021-04-21T23:14:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/672e0212-4e64-4ab6-a677-4258725bf45c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los leones tambi\u00e9n protestaron por la Superliga. https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/campo-defiende-cortes-elijan-vocales-1967670.html 2021-04-21T23:14:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28e0c4c4-45d9-41f3-909c-72ab385937c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Justicia, Juan Carlos Campo. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/22/reforma-sistema-economico-papa-francisco-1967762.html 2021-04-21T23:14:03+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/22/uefa-rompe-contrato-bilbao-sera-1967642.html 2021-04-21T23:14:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a58e8109-ada7-4e83-a586-561fc6ae8b61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/politica/2021/04/22/pp-vizcaino-desdena-recursos-sector-1967668.html 2021-04-21T23:13:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f87ac82-355f-4c14-8006-cd382fc34ee8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Egu\u00edluz, ayer junto a conocidos rostros como Llanos, Damborenea y Carr\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/constitucional-aleman-desbloquea-desembolso-fondos-1967687.html 2021-04-21T23:13:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c3788af-fa05-44f6-9b3b-c1afc248e275_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La canciller alemana, Angela Merkel, y su ministro de Finanzas, ayer, en Berl\u00edn. https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/ocho-ambitos-estrategicos-dudas-1967685.html 2021-04-21T23:13:35+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/22/calvino-critica-sueldos-banqueros-presentan-1967684.html 2021-04-21T23:13:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb40e3c6-c1d6-44eb-8dcc-f8bd532c2efe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra espa\u00f1ola de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o, cuestiona la magnitud de ajustes de la banca. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/euskalerriko-eskautak-celebrara-domingo-gorka-1967726.html 2021-04-21T23:13:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec3336a2-30b9-45e6-b808-8bcd57123d4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de eskauts de efecto invernadero se deber\u00e1n reducir en m\u00e1s de la mitad para el a\u00f1o 2030 en la Uni\u00f3n Europea. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/basauri-celebrara-udalekus-verano-aceptara-1967324.html 2021-04-21T23:13:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07d06eb7-81dc-4c82-8280-41872f46896c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento aceptar\u00e1 todas las solicitudes y se podr\u00e1n inscribir en los dos turnos que se han previsto para este verano. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/jolas-parke-berria-irekiko-da-1967321.html https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/trapagaran-convierte-subida-larreineta-trazado-1967310.html 2021-04-21T23:12:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0211980-d8ea-4ff0-9045-d759e14f6c4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una aficionada se acerca con su bici de monta\u00f1a a una de las variadas curvas que acoge el trazado de la subida a Larreineta en Trapagaran. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/itv-zalla-abrira-puertas-proxima-1967306.html 2021-04-21T23:12:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8173ae1d-607f-4b1d-994e-f93010d35f77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva ITV se asienta en un edificio de 1.000 m2 de los que 866 se destinan a revisiones. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/modelo-d-escolar-vuelve-elegido-1967304.html 2021-04-21T23:12:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea70ae31-dc2b-4e27-8de7-7bdff59b4e94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iratxe Foces, 2021-04-21T23:12:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a251d13e-a1b0-4c9e-9158-b243a50b7a71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kukai Dantza estar\u00e1 el 13 de junio sobre el escenario de la sala Ereaga de Muxikebarri. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/berango-inicia-obras-cubrir-parque-1967302.html 2021-04-21T23:12:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cadcd8d-2c80-4002-9666-404db383e9e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Consistorio berangotarra el parque de Basotxu. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/medio-millar-jovenes-durangaldea-participaron-1967271.html 2021-04-21T23:12:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f99b5bc9-dfc4-4b87-9c49-fc8ea079b08a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3venes de la comarca, del plan. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/22/durango-idea-beca-estudiar-migracion-1967097.html 2021-04-21T23:12:38+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/pasion-musica-edad-1967587.html 2021-04-21T23:12:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8667b6e-d22e-4e54-b18d-dd97d331c158_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director Carlos Miguel Prieto y el pianista Daumants Liepins, en un momento ayer del ensayo en la sede la BOS en Euskalduna. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/22/the-cuban-jazz-syndicate-javier-1967583.html 2021-04-21T23:12:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9557656-c36a-442f-a510-ece9feef056c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sexteto The Cuban Jazz Syndicate, liderado por el percusionista Michael Oliveira. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/notas-pako-ruiz-vencedor-mejor-1966946.html 2021-04-21T20:42:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3828ea3-9001-4c32-a00e-08b86267557b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vencedor conduce ante Borja Iglesias https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/athletic-le-olvida-ganar-0-1966944.html 2021-04-21T20:28:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ac38e17-a830-43c5-a056-3030a18e3788_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mara\u00f1a de jugadores en el \u00e1rea del Betis en un ataque del Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/resumen-noticias-dia-deia-1968026.html 2021-04-21T19:52:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33da40ee-7b0c-43e8-b4b2-9bef3b3ffc49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Empiezan a llegar las primeras dosis de Janssen https://www.deia.eus/editorial/2021/04/21/editorial-uefa-rfef-interes-1963602.html 2021-04-21T19:48:12+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/21/500-detenidos-rusia-marchas-apoyo-1968255.html 2021-04-21T19:28:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ab35315-3eae-49ca-8893-19e5df241e65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de liberaci\u00f3n de Navalni https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/21/adivina-rose-suma-plantel-luchadores-1968067.html 2021-04-21T19:16:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db50cb49-cb79-4543-8547-33ed0ee2c730_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La adivina Rose se suma al plantel de luchadores de Street Fighter V Champion Edition https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/imagenes-betis-athletic-1966942.html 2021-04-21T19:13:50+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/21/mlb-the-show-destroy-all-1968065.html 2021-04-21T19:13:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df91256d-19f9-4458-b40c-9dd11209a386_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg MLB The Show y Destroy All Humans, entre otros, de camino a Xbox Game Pass https://www.deia.eus/futbol/2021/04/21/siete-puntos-respuesta-instituciones-vascas-1967021.html 2021-04-21T19:10:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed596bcf-7c65-4e87-8cdb-dd3450779a60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del interior de San Mam\u00e9s, que ya no ser\u00e1 sede de la Eurocopa 2020. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/darias-descarta-certificados-autonomicos-favorecer-1968024.html 2021-04-21T19:06:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0054906-3256-4769-9995-a9739323078a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Varios viales de AstraZeneca. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/21/bilbao-sera-sede-eurocopa-1968514.html 2021-04-21T18:42:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e6b6e52-a931-4473-816a-f8108b0ef8d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ciclista pasa por delante de los preparativos de la Eurocopa en la explanada de San Mam\u00e9s. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/21/uefa-decide-forma-unilateral-apear-1967019.html 2021-04-21T18:33:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e37a9893-d515-4214-8a2f-ba10a5f0fd1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ciclista pasa por delante de los preparativos de la Eurocopa en la explanada de San Mam\u00e9s. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/euskadi-recibe-primeras-6-850-1968022.html 2021-04-21T17:18:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f21409f0-3198-4036-8c11-faa416fac87f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de las vacunas Janssen a Euskadi https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/pnv-pse-defienden-sido-ano-1968236.html 2021-04-21T17:17:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4695dabc-b65e-4b33-ac93-c1903d37dabf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Usuarios y trabajadores de una residencia de 2021-04-21T16:10:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f068bcad-c5f3-4705-9f93-bac47c13639d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 3.705 establecimientos se han sumado a los Bono Denda que ha puesto en marcha la Diputaci\u00f3n vizcaina. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/parlamento-insta-concluir-restauracion-horno-1968232.html 2021-04-21T15:51:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16ec2bb4-d24c-4c61-a13d-a6694f771a8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Horno Alto de Sestao ha sufrido varios ataques las \u00faltimas semanas. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/santurtzi-ofreces-grupos-ayuda-mutua-1968230.html 2021-04-21T15:28:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5519e0eb-79e6-40f1-9360-49b6de9279ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Santurtzi pone en marcha grupos para cuidar a las personas cuidadoras. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/durango-recogera-leche-campos-refugiados-1968228.html 2021-04-21T15:18:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8ae94a0-8545-4a3d-85e1-05b5a4a6be22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3venes de Durango participando en una actividad cultural. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/21/abatida-policia-adolescente-15-anos-1968253.html 2021-04-21T15:05:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3eae80c8-321b-456e-a854-136a5e8eb693_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios manifestantes se han congregado para marchar hasta la sede del Capitolio estatal. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/denuncian-supresion-terapia-ocupacional-residencia-1968226.html 2021-04-21T15:03:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6b213e2-42da-46c9-bc01-7c1b73b46418_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente caminando por uno de los paseos de costa de Getxo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/decision-registrar-vacunas-directivos-basurto-1968015.html 2021-04-21T14:51:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dae192cf-3075-430d-9959-00ec9a08e150_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la entrada del hospital de Basurto https://www.deia.eus/television/2021/04/21/lolita-1967521.html 2021-04-21T14:42:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef832cdd-143b-4db4-81d5-960672c0aaf3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Famosa desde el mismo d\u00eda en que naci\u00f3, hoy vive volcada en el teatro https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2021/04/21/san-miguel-azores-ultimo-paraiso-1953725.html 2021-04-21T14:41:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8fb732f-5b85-4ba8-892a-de52cf8f755d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Miguel (Azores): https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/652f4cda-e2d4-4f39-8375-9380f650fd61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los a un paciente en la UCI. https://www.deia.eus/corazon/2021/04/21/agustin-bravo-ole-1967517.html 2021-04-21T14:38:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b4ef702-3fb1-4fd7-8f26-5caf5913af0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agust\u00edn Bravo, con la camiseta de 'Supervivientes'. https://www.deia.eus/corazon/2021/04/21/salon-ana-rosa-quintana-1967515.html 2021-04-21T14:38:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46158c8e-d568-4095-806c-7343735fb2d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Rosa https://www.deia.eus/gente/2021/04/21/najat-kaanache-cocina-alimentar-estomago-1967274.html 2021-04-21T14:36:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef89045b-e228-477c-9554-5679cd0680de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Najat Kaanache es una cocinera reconocida internacionalmente. pirenaicas, en la sierra de Sarbil. https://www.deia.eus/gente/2021/04/21/carmen-posadas-bailo-tango-buena-1967119.html 2021-04-21T14:34:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07e7af20-a449-4916-8a4d-dfbf9f5d0a5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Posadas explora la historia a trav\u00e9s de una perla legendaria. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/21/gobierno-vasco-desactiva-plan-contingencia-1968013.html 2021-04-21T14:00:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ea54ff3-59d6-468a-a938-1d17f14a783b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera Beatriz Artolazabal junto al resto de miembros de la mesa interinstitucional de acogida a migrantes https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/mayoria-comuniones-bizkaia-celebraran-mayo-1968224.html 2021-04-21T12:53:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/308c0e8c-569b-4925-b082-b995597d6326_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las comuniones se celebrar\u00e1n en primavera en Bizkaia https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/ara-malikian-actuara-bilbao-junio-1966796.html 2021-04-21T12:18:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0fd861b-28e4-44b9-8857-96a85ca033f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ara Malikian actuar\u00e1 en junio en el Palacio Euskalduna de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/179-600-vascos-han-recibido-1968210.html 2021-04-21T12:16:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc0cbba4-51a4-47e7-bf0b-71b30127baa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria administra la vacuna contra el covid-19 a una persona mayor. https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/21/nomadland-gran-favorita-gala-imprevisible-1967912.html 2021-04-21T12:11:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/beb93e09-d2ae-4728-8c91-ad3966910106_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Frances McDormand en una escena de 'Nomadland'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/urkullu-descarta-flexibilizar-restricciones-1968206.html 2021-04-21T12:06:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69296925-3e7e-4aad-9b09-96c1735f5728_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu descarta flexibilizar las medidas preventivas frente a la covid-19 https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/oferta-habitaciones-piso-compartido-crece-1966996.html 2021-04-21T11:57:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b5afb2a-a619-4efa-bb37-48f59be049a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alquiler de pisos https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/urkullu-dice-industria-vasca-lista-1968197.html 2021-04-21T11:42:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8b91d71-e41d-490a-b47e-c6a648b66973_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, la consejera de Desarrollo Econ\u00f3mico, Arantxa Tapia y el presidente de Talgo, Carlos de Palacio. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/itsasmuseum-dedica-sala-juan-arratia-1966790.html 2021-04-21T11:39:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bcee102-a961-4976-a2da-51e72c7ec6c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gonzalo Olabarria, Jon Ruigomez y Amaia ma\u00f1ana, durante la presentaci\u00f3n. https://www.deia.eus/television/2021/04/21/netflix-gana-141-marzo-frena-1967739.html 2021-04-21T11:38:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f23cee28-5747-455c-9376-981cd908df3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Netflix gana un 141% m\u00e1s hasta marzo, pero frena el crecimiento de suscriptores https://www.deia.eus/salud/2021/04/21/trasplantes-medula-osea-apenas-han-1967182.html 2021-04-21T11:37:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5076124e-a6d2-41be-97b3-bcbaccc1c115_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Proceso de extracci\u00f3n de m\u00e9dula https://www.deia.eus/television/2021/04/21/auga-seca-desvela-primeras-imagenes-1967737.html 2021-04-21T11:25:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/354c81fb-df42-4457-9798-337fb4220755_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Auga Seca\" desvela las primeras im\u00e1genes de su segunda temporada https://www.deia.eus/salud/2021/04/21/nuevo-metodo-permite-deteccion-temprana-1967180.html 2021-04-21T11:23:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfaf4715-582d-497e-9ef2-6474dca20005_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La incidencia del c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n, de entre un 2 o 3 por ciento de la poblaci\u00f3n, es menor que otros tumores de este tipo https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/bizkaia-aprueba-nuevas-deducciones-autonomos-1968394.html 2021-04-21T10:53:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09ce3a2d-310f-425f-92b6-9c8f735f96ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bares en la calle Ledesma de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/situacion-pandemia-euskadi-pueblo-pueblo-1968205.html 2021-04-21T10:42:14+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/euskadi-supera-millar-contagios-1968204.html 2021-04-21T10:42:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d27bf92-b658-45e8-b95f-4cfdd5941fd5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas paseando por la mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/bizkaia-registra-cifra-alta-contagios-1966974.html 2021-04-21T10:38:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/889eca34-7e62-4aca-bc15-5b7668d0eb8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El goteo de contagios contin\u00faa en 2021-04-21T10:29:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a72d5432-8a0f-4a07-bb7a-0074c8276146_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunas de Janssen https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/sindicatos-llaman-secundar-jueves-huelga-1967607.html 2021-04-21T10:26:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/247aaf28-af3d-4e23-b2e0-9c6d57a419dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los sindicatos registran la huelga del 22 de abril contra la temporalidad y destrucci\u00f3n de empleo p\u00fablico en Euskadi. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/musica-vivo-reduce-63-78-1968003.html 2021-04-21T10:16:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c12a9e16-7cbf-4cf8-9fd0-2a43abc04ad1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg P\u00fablico sentado, con mascarilla y distancia de seguridad como medida contra el coronavirus, durante un concierto. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/diputacion-trabaja-subvencionar-peaje-ap-1968392.html 2021-04-21T10:16:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/315a0bdc-9017-4c13-af6b-039636a9ccd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peaje de la AP-68 en Laudio https://www.deia.eus/deportes/2021/04/21/atletico-inter-milan-abandonan-superliga-1968104.html 2021-04-21T10:09:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d7f1896-b9d8-4e92-a1b0-95a148c0487e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enrique Cerezo, presidente del 2021-04-21T10:06:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f74d0ca-197b-4f16-8dda-4aa21dc75295_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sara Carbonero. https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/trabajadores-petronor-trasladan-protesta-erte-1967439.html de Petronor https://www.deia.eus/vivir/2021/04/21/necesitas-dia-tierra-1731696.html 2021-04-21T09:55:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ad5ffb7-5287-441d-8e7c-d0952b350317_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Todo lo que necesitas saber sobre el D\u00eda de la Tierra https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/canjeados-91-100-000-bizkaia-1968598.html 2021-04-21T09:54:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79f0b110-1c12-4585-9af1-1251b1c32302_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Diputaci\u00f3n de Bizkaia puso a la venta 100.000 Bizkaia Bono Denda. https://www.deia.eus/politica/2021/04/21/fiscalia-investiga-cartel-vox-menas-1968149.html 2021-04-21T09:54:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f80cc8c-5732-4790-9a49-14e3e95ac38a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Contin\u00faa la pol\u00e9mica por el cartel de Vox sobre los 'menas' https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/21/bilbao-concede-nuevas-ayudas-directas-1966929.html 2021-04-21T09:45:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be4e5e26-251e-4252-9e25-39ac3d12c1ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao dotar\u00e1 de nuevas ayudas econ\u00f3micas 2021-04-21T09:27:54+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/pasaia-viste-epoca-serie-alejandro-1968000.html 2021-04-21T09:26:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a54c70fe-d4b5-4b27-a3ce-79e597daac1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un int\u00e9rprete de otea el horizonte en Pasaia https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/21/tc-aleman-rechaza-recurso-fondo-1968261.html 2021-04-21T09:22:43+00:00 en Bilbao https://www.deia.eus/vivir/2021/04/21/tekniker-trabaja-diseno-vidrio-inteligente-1968063.html 2021-04-21T09:22:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b401ba9e-9191-4dec-93ad-79a19f28effe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tekniker trabaja en el dise\u00f1o de vidrio inteligente para trenes https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/21/madre-felicita-hija-tarta-cumpleanos-1964076.html 2021-04-21T09:19:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/317c241c-4991-4a5f-be65-8320bbfb245b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa 2021-04-21T08:59:05+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/marcelino-candidato-sustituir-mourinho-tottenham-1966940.html 2021-04-21T08:47:39+00:00 Marcelino, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/21/ayuso-insiste-quiere-gobernar-solitario-1968039.html 2021-04-21T08:41:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8de8f4ad-ffe0-4a62-8ec2-00f5c411955d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la Comunidad de Madrid y candidata del PP a la reelecci\u00f3n, Isabel D\u00edaz Ayuso. https://www.deia.eus/politica/2021/04/21/darias-insiste-prorrogar-alarma-1966958.html 2021-04-21T08:39:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c61b2973-a76c-4a4d-8dce-c344fbbcc64f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, responde a una pregunta sobre el estado de alarma durante una la sesi\u00f3n de control al Gobierno https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/trabajadores-eaton-derio-manifiestan-cierre-1968190.html 2021-04-21T08:28:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4531002a-fb73-45ac-82fa-40629b9e05f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n trabajadores de EATON en Bilbao https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/muere-45-anos-barby-kelly-1967997.html 2021-04-21T08:08:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4f135f0-db12-428b-a014-480fadcc70f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen difundida por Kelly Family para honrar a Barby en el \u00faltimo adi\u00f3s. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/inigo-martinez-baja-betis-gastroenteritis-1966937.html 2021-04-21T08:06:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62efd1c7-7dca-4eb9-bee4-f60eb938a2c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez ser\u00e1 baja ante el Betis. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/pandemia-roza-143-millones-casos-1968009.html 2021-04-21T08:04:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46b6b2ba-7a26-4cd9-8d7b-ddc700bcafc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia roza los 143 millones de casos en el mundo tras sumar 550.000 https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/compraventa-viviendas-euskadi-subio-10-1968189.html 2021-04-21T07:56:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83307c73-ca17-465f-9e89-8752c2846370_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La compraventa de viviendas en Euskadi subi\u00f3 un 10,9 % en febrero https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/eeuu-reforzara-red-electrica-creciente-1968187.html 2021-04-21T07:47:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/adb7e404-efdb-40bf-b307-ace8a6730525_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EEUU reforzar\u00e1 su red amenaza\" de ciberataques https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/21/desmantelada-plantacion-marihuana-vivienda-bilbao-1968280.html 2021-04-21T07:39:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fffc56ee-eeb8-44a1-aae2-51849a0d7028_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En las encontraron 80 plantas de marihuana https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/compra-vivienda-suaviza-caida-4-1968316.html 2021-04-21T07:34:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4526ed56-2d6f-4ae9-8f69-6fe37f1d24ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Escaparate de una inmobiliaria con carteles de alquiler y venta de pisos. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/21/accesos-san-mames-recuperan-normalidad-1966925.html 2021-04-21T06:58:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e83f889-591e-4473-8544-15b1956dadf5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cortes tr\u00e1fico por 2021-04-21T06:39:59+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/21/biden-exige-cambios-practicas-policiales-1968251.html 2021-04-21T05:50:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/131ef741-1b6f-46c8-964f-210d83e995a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente estadounidense, Joe Biden, durante su comparecencia tras conocerse el veredicto del caso Floyd https://www.deia.eus/deportes/2021/04/21/superliga-anuncia-continuidad-clubes-ingleses-1968097.html 2021-04-21T05:29:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8b83f99-1e02-456f-b8f6-15e702f3e75a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Real Madrid y el F.C. Barcelona mantienen su participaci\u00f3n en la Superliga https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/21/ayuso-torera-1968278.html 2021-04-21T05:04:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb87a40e-513e-485c-970c-7abf39dc94e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso en Las Ventas en un acto a favor de las corridas de toros https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/21/osakidetza-aplaza-intervenciones-urgentes-tension-1967222.html 2021-04-21T04:28:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/261b9e76-eaf4-4530-8962-38c6c6f72bf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de la mitad de las camas UCI de Euskadi est\u00e1n ocupadas por enfermos camino al funeral de su esposo. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/camino-reseteo-athletic-1968173.html 2021-04-20T23:06:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75872580-dbc5-4d65-a941-80964e668090_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Berenguer ejecuta un control de bal\u00f3n ante la presencia de Unai L\u00f3pez y Unai Nu\u00f1ez en Lezama. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/21/ahaztuak-1963843.html 2021-04-20T23:05:57+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/21/prince-sigue-reinando-cinco-anos-1967852.html 2021-04-20T23:05:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fe6315f-c43c-4bae-a099-d490e2271b40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El autor de una larga lista de himnos de la generaci\u00f3n del 'baby boom' fue v\u00edctima del fentanilo https://www.deia.eus/politica/2021/04/21/nueva-grieta-moncloa-carpetazo-reforma-1968362.html 2021-04-20T23:05:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0921028-25aa-4bf6-98a5-0b1df273758c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Justicia, Juan Carlos Campos, ayer martes junto a Mar\u00eda Jes\u00fas Montero y la titular de Derechos ayer martes. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/21/eppur-muove-1967943.html 2021-04-20T23:05:38+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/betis-europa-ceja-ceja-1968400.html 2021-04-20T23:05:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52d8e730-0ab8-410b-bc71-3e3b18e9728e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Betis celebran su segundo gol al Valencia, que el pasado domingo acab\u00f3 empatando (2-2) en el Villamar\u00edn. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/21/superliga-pulso-negocio-1963841.html 2021-04-20T23:05:33+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/21/pellegrini-conozco-interior-athletic-1968398.html 2021-04-20T23:05:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be20e606-c86e-46a3-b969-bde693273317_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/opinion/2021/04/21/necesario-prorrogar-alarma-1963840.html 2021-04-20T23:05:29+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/21/revienta-superliga-1967831.html 2021-04-20T23:05:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7195f94-8087-45d2-ac2b-4575be83baf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto de la manifestaci\u00f3n de hinchas del Chelsea junto al estadio Stanford Bridge pidiendo la salida del club de la Superliga. https://www.deia.eus/politica/2021/04/21/rufian-urge-junts-acatar-urnas-1967878.html 2021-04-20T23:05:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f05164f8-6c02-452a-872d-89598c60b324_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gabriel Rufi\u00e1n, ayer martes en el https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1988366f-4575-4ba4-a496-9aa1adc6855b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Arrojo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/21/andoni-gago-kerman-lejarraga-hermanos-1967940.html 2021-04-20T23:05:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42700192-73e5-41e6-ba84-d4dbf3a1f316_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maitane Alonso posa junto a su m\u00e1quina cuando particip\u00f3 en la Feria Cient\u00edfica Mundial organizada por la Universidad de Arizona. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/21/oier-etxebarria-aitor-elordi-cruce-1967829.html 2021-04-20T23:05:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/666587b0-31d5-4fbe-ac7a-c7989c39fcb5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxebarria y Elordi, en una imagen de archivo, se ven las caras este viernes en Zaldibar. https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/banca-plantea-18-000-despidos-1967257.html 2021-04-20T23:04:45+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/21/ignacio-suarez-zuloaga-presenta-obra-1961560.html 2021-04-20T23:04:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f4e1c4a-ef9c-4c23-a4c5-d5967a4bfd63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ignacio Su\u00e1rez-Zuloaga el pintor Ignacio Zuloaga https://www.deia.eus/economia/2021/04/21/euskadi-ampliara-fondos-pyme-preciso-1967895.html 2021-04-20T23:04:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eff82da9-aa23-4acd-9a19-f3e6a2950598_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Movilizaci\u00f3n de hosteleros, uno de los sectores m\u00e1s afectados por las restricciones. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/galdames-retoma-bat-batean-divulgar-1967507.html 2021-04-20T23:04:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcb41fc4-6994-4be5-87ac-80d289eb70cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cueva de https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/uribe-kosta-ayuda-personas-afectadas-1967512.html 2021-04-20T23:04:31+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/padres-madres-uribe-kosta-regresan-1967511.html 2021-04-20T23:04:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e117820-90ef-4d97-a32e-b65bb6c76166_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El programa de apoyo tendr\u00e1 lugar en la casa de cultura de Sertutxena de Gorliz. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/agur-josu-bergara-alcalde-sestao-1967505.html 2021-04-20T23:04:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/164aaa29-7676-419a-9262-4a57165fdad1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Bergara vivi\u00f3 ayer d\u00eda como alcalde. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/21/centrista-laschet-sucede-merkel-candidato-1967936.html 2021-04-20T23:04:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09be0e27-a853-4803-a6e8-e09ed6503045_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Armin Laschet, candidato a la Canciller\u00eda alemana por la Uni\u00f3n Cristianodem\u00f3crata (CDU) de cara a las elecciones de septiembre. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/asociaciones-ortuella-ayudan-citas-vacunacion-1967485.html 2021-04-20T23:04:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df69710e-3874-4afb-bb7d-ab4018ef6da5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los j\u00f3venes han cedido los el vacun\u00f3dromo de Ortuella. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/planeamiento-lezama-permite-edificar-vertedero-1967483.html 2021-04-20T23:04:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fca63df2-e10c-4d47-93c1-a0e87f4d7732_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00e1rea de inter\u00e9s est\u00e1 pr\u00f3xima a la salida de la autov\u00eda. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/21/inicia-cubierta-parque-esculturas-barakaldo-1967503.html 2021-04-20T23:04:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ab2cb4b-9740-4a18-a333-69ec4c8a0e73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se crear\u00e1 una cubierta en el parque de Las Esculturas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/21/rusia-suministra-suero-navalni-cumple-1967932.html 2021-04-20T23:04:06+00:00 2021-04-20T23:04:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/21/gran-estratega-militar-luchador-durante-1967928.html 2021-04-20T23:03:59+00:00 Juanjo Mena. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/21/musicos-hicimos-importante-1967695.html 2021-04-20T23:03:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/837a736f-4143-4834-a5bd-76ece17be1c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concierto llega 32 a\u00f1os despu\u00e9s del debut de Los Extra\u00f1os con temas de sus maquetas y directos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/20/jurado-declara-culpable-asesinato-policia-1968410.html 2021-04-20T21:31:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff2847f5-53e2-4ada-ba1b-223b781060d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Derek Chauvin, declarado culpable de todos los cargos de asesinato https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/20/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1966427.html 2021-04-20T20:30:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12cde20d-47b9-4010-b350-b139975cd360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/20/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1968220.html 2021-04-20T20:28:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d2f7b3d-fc80-49c0-a88f-6a9dc48e31c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado municipio ha presentado su dimisi\u00f3n https://www.deia.eus/futbol/2021/04/20/golpe-superliga-seis-clubes-ingleses-1968102.html 2021-04-20T18:28:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e52ca1ef-ee5c-4cf1-bb54-3c5654cdb86d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hinchas del Chelsea protestan contra la Superliga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/resumen-noticias-dia-deia-1968637.html 2021-04-20T18:24:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a06f3d0-a8b1-4f41-b825-53846ed5d262_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n anticovid en Bilbao Exhibition Centre. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/20/marcelino-rendimiento-inferior-potencial-equipo-1967228.html 2021-04-20T17:23:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e453eedb-13fc-423f-847f-5b508d92f842_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino, junto a sus jugadores durante un entrenamiento en Lezama https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/20/covid-reduce-15-coches-entran-1967214.html 2021-04-20T17:02:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/179cfcb9-3067-4cd4-a213-cee3be0ebd9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El uso de bilbobus ha ca\u00eddo por la pandemia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/incidencia-mantiene-estable-114-nuevos-1968486.html 2021-04-20T17:01:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69fb6c26-7ab9-4426-9b04-59774a7ba8b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se somete a una prueba PCR https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/sanidad-retrasara-segunda-dosis-pfizer-1968201.html 2021-04-20T16:49:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdec97e0-9335-44d4-ab2b-67177083e771_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria de Osakidetza recibe una dosis de la vacuna de Moderna https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/vacuna-janssen-repartira-miercoles-comunidades-1968484.html 2021-04-20T16:45:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8e0e576-9620-488c-a241-4996d41783a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dosis en el foro empresarial que precede a la XXVII Cumbre Iberoamericana https://www.deia.eus/athletic/2021/04/20/directo-rueda-prensa-marcelino-1968648.html 2021-04-20T16:17:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6477af3a-36ee-4966-9533-353a38e2231d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino en Lezama. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/evaluacion-vacuna-rusa-sputnik-etapa-1968482.html 2021-04-20T16:11:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16e49b02-dcd4-4287-b149-9765d3084256_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Sputnik V https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/barakaldok-122-500-euro-banatuko-1968156.html 2021-04-20T16:07:18+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/agencia-europea-encarga-janssen-estudios-1968480.html 2021-04-20T16:02:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ac88f89-e248-4cc2-8be9-765da7240782_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera carga una jeringuilla con la vacuna de Janssen https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/hosteleros-piden-obispado-traslade-comuniones-1968388.html 2021-04-20T15:48:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94b95340-0aad-42fe-9002-3352681e21b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La hosteler\u00eda de Bizkaia ha presentado las firmas recogidas en todos los municipios para poder abrir sus establecimientos hasta media hora antes del toque de queda. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/gobierno-prorrogara-alarma-oposicion-pide-1968721.html 2021-04-20T15:44:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ef62bb4-84d6-4140-a676-e05c9bf8b6d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra portavoz, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, charla con los periodistas tras la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros https://www.deia.eus/futbol/2021/04/20/juzgado-madrid-prohibe-adopten-medidas-1968103.html 2021-04-20T15:33:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9cc07126-219e-48af-b6b7-895fb3356e75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aleksander Ceferin, durante la reuni\u00f3n de este kickboxing ajena a esta informaci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/vacuna-janssen-funciona-efectos-hay-1968330.html 2021-04-20T14:58:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa27795a-1f32-45a3-82c8-30479396a542_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria inocula una vacuna de Janssen en uno de los ensayos del f\u00e1rmaco. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/primer-objetivo-vacunacion-sanchez-alcanza-1968478.html 2021-04-20T14:39:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/683ca6b1-b50d-47f5-9980-b97a48d11858_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, observa la llegada de dosis de vacunas de Pfizer https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/ema-halla-posible-vinculo-janssen-1968476.html 2021-04-20T14:28:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d76d9411-6814-412f-a669-46ee54b3aebb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EMA ve vinculaci\u00f3n entre \"muy raros\" https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/dinos-libro-favorito-gana-pack-1968424.html 2021-04-20T14:27:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad0cd5c9-2be5-401a-9bd4-872392170b68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00a1Dinos cu\u00e1l es tu libro gana un pack de libros inolvidables! https://www.deia.eus/athletic/2021/04/20/gobierno-vasco-le-consta-viaje-1967226.html 2021-04-20T14:09:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da8a1627-22d6-4185-ad2b-004643f0e97d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Invitados a la final de Copa, entre ellos la mujer del Aitor Elizegi https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/ere-caixabank-preve-salida-69-1968533.html 2021-04-20T14:00:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb696732-7ccf-4498-86b4-209d4b3b6325_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una oficina de Caixabank. https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/mayor-ere-banca-tendra-impacto-1967258.html 2021-04-20T13:54:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c31eaf35-af28-4ed4-b1ea-45003363f9c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja pasea junto a uno de los edificios de Caixabank en Barcelona. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/audiencia-nacional-avala-juzgar-familia-1968360.html 2021-04-20T13:28:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7997a99-b07c-4942-ac06-7cbe6ac2ddfe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi Pujol, durante su declaraci\u00f3n en la Audiencia Nacional en 2016 https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/20/colocan-corderos-degollados-puntos-ultzama-1968422.html 2021-04-20T13:05:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c34d0950-bb13-497d-8df9-5fa3a60c0f77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Corderos degollados en distintos puntos de Ultzama, dos im\u00e1genes facilitadas por Polic\u00eda Foral. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/ertzaintza-policia-local-intensifican-controles-1968007.html 2021-04-20T13:03:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/094c81ea-5587-406d-a2fd-da4178bdf4d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Controles para limitar la movilidad dentro de Euskadi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/huelga-osakidetza-jueves-afectara-vacunacion-1968475.html 2021-04-20T12:39:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/321cfc6c-38e5-46e4-bcd2-7561d802a35b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Osakidetza decreta una huelga este jueves que no afectar\u00e1 a la vacunaci\u00f3n https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/bbva-confia-rebote-importante-pib-1968314.html 2021-04-20T12:13:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d726691-40a2-4256-91fb-d6c198cdad33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los m\u00e1ximos responsables del BBVA, Carlos Torres, presidente, y Onur Gen\u00e7, consejero delegado, en la junta de accionistas celebrada en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/urkullu-decidira-jueves-reune-labi-1968473.html 2021-04-20T11:53:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6c70372-bb9f-4447-bc95-79f8a99d3b35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu decidir\u00e1 este jueves si convoca al LABI institucional tras la reuni\u00f3n de la mesa t\u00e9cnica https://www.deia.eus/cultura/2021/04/20/celtas-cortos-canta-frente-pandemia-1968166.html 2021-04-20T11:18:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da1f62eb-90bd-4bb4-ac2f-5efe656d6071_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Celtas Cortos canta frente a la pandemia que \"Ma\u00f1ana sale el sol\". https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/caixabank-recortara-8-291-empleos-1968531.html Madrid. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/ordenan-devolver-bienes-pazo-meiras-1968358.html 2021-04-20T10:59:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc10ae56-8197-4ac3-9c25-d79089457317_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Audiencia devuelve a los Franco los del Pazo de Meir\u00e1s https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1968471.html 2021-04-20T10:42:55+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/santurtzi-suma-lista-municipios-rojo-1968384.html 2021-04-20T10:33:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9846fd1-46c8-44bf-a1eb-c3ccf0417eaf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El contin\u00faa en Bizkaia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/incidencia-acumulada-coronavirus-euskadi-supera-1968328.html 2021-04-20T10:32:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1f72f91-4be8-4ba2-bc1c-482b338c09fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lunes fueron detectados 779 nuevos contagios 12.300 pruebas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/poblacion-euskadi-reduce-8-000-1968629.html 2021-04-20T10:17:02+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/20/taburete-aplaza-concierto-euskalduna-30-1968164.html 2021-04-20T10:10:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abcce9ad-960f-4f71-be88-e607fc87948f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Taburete aplaza su al 30 de mayo. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/20/bilbao-ofrece-ayudas-84-proyectos-1967212.html 2021-04-20T10:06:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40c2da64-ab97-484b-9384-f87a13484a93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao ofrece ayudas a 84 proyectos emprendedores. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/sagardui-hay-indicios-cambio-tendencia-1968628.html 2021-04-20T09:59:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f06e4b5-9c2a-4154-88a4-b5467fccadb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria de Osakidetza realiza pruebas PCR de detecci\u00f3n de coronavirus. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/20/abao-reune-ocho-grandes-artistas-1968162.html 2021-04-20T09:55:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5f46141-d583-47fb-9c28-7494af30f5e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una gala de la ABAO combinar\u00e1 opera zarzuela este s\u00e1bado en Bilbao. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90a41faf-8a41-4dd0-8442-f4f358a397a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n en La Casilla https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/poblacion-reduce-106-146-personas-1968625.html 2021-04-20T09:44:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb90b356-5116-4d63-878f-7abc1927171d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El descenso de la cifra neta de espa\u00f1oles ha sido del 0,2%. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/20/bilbo-saritu-dute-bide-segurtasunaren-1968241.html Laura Dern, ganadora del Oscar a la mejor actriz de reparto en 2020. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/ayuso-compromete-impulsar-programa-bonos-1968267.html 2021-04-20T09:30:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb094131-26d6-41c9-9a97-562e7d4cc872_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La candidata a la reelecci\u00f3n en las elecciones madrile\u00f1as, Isabel D\u00edaz Ayuso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/tercio-profesionales-enfermeria-tenido-covid-1968621.html 2021-04-20T09:29:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/877183b5-dd21-4029-a740-02114552bf91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera se prepara para entrar en la habitaci\u00f3n de un paciente ingresado por coronavirus en la UCI Jonatah que resta de temporada. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/arrimadas-dice-seguiria-luchando-cs-1968264.html 2021-04-20T09:20:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce640dc9-2633-481b-a175-ef801c279d52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Ciudadanos (Cs), In\u00e9s Arrimadas. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/20/bilbao-urbanizara-entorno-edificio-papelera-1967208.html 2021-04-20T09:08:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2725b62b-303c-47cf-9feb-67ea212b5b1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed ser\u00e1 el entorno del antiguo edificio Papelera https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/mando-condenado-caso-cabacas-entrara-1967233.html 2021-04-20T09:08:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08f52196-8253-4adc-be95-d35f45a9b1a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una concentraci\u00f3n homenaje en el lugar donde fue alcanzado por una pelota de goma I\u00f1igo Cabacas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/comienza-reparto-autonomias-345-000-1968615.html 2021-04-20T09:06:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/502c661a-730c-4a56-a5ba-46a56978e746_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona recibe una vacuna de Imagen ilustrativa de un Gabilondo cree que palabras de son \"una ofensa\" https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/ayuso-acusa-sanchez-controlar-vidas-1967817.html 2021-04-20T08:40:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/715b81c7-0f26-4903-a5bb-614f79bd2798_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esteban ve \"dif\u00edcil\" una herramienta alternativa al estado de alarma https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/propone-crear-banca-publica-ley-1965474.html 2021-04-20T08:32:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d76a6cc-4fce-43b4-b193-bc99c11b3b9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesias saluda a simpatizantes en un acto en el barrio de Lavapi\u00e9s. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/farmaceuticas-incumplen-compromiso-produccion-vacunas-1968613.html 2021-04-20T08:30:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0238694-accc-465e-ad4f-1dce2a80dce3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario prepara vacunas para ser administradas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/pandemia-supera-142-millones-casos-1968326.html 2021-04-20T08:24:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d63bae7-a7bc-4761-aa34-6382a0d88513_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia supera los 142 millones de casos de coronavirus en el mundo https://www.deia.eus/futbol/2021/04/20/florentino-perez-superliga-viene-salvar-1968370.html 2021-04-20T07:31:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7de6fdd-0cc7-48c1-9bd0-18fc1661c51e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Florentino P\u00e9rez este lunes en 'El chiringuito'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/graduadas-medicina-upv-100-primeros-1968611.html 2021-04-20T07:24:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7c70e3e-6765-499a-aa6f-3ab4198b816e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos j\u00f3venes realizan pruebas de la UPV https://www.deia.eus/opinion/2021/04/20/confrontar-gabilondo-facil-hacerlo-iglesias-1968416.html 2021-04-20T06:12:12+00:00 https://www.deia.eus/gente/2021/04/20/muere-walter-mondale-exvicepresidente-ee-1968185.html 2021-04-20T06:07:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fde772b-e7cb-43c5-af47-bd074e22e2d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Walter Mondale y Jimmy Carter ganar las elecciones en 1978 https://www.deia.eus/television/2021/04/20/primera-eliminada-equipo-eneko-conquistador-1967850.html 2021-04-20T05:48:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1b747c8-ae6b-4f6b-b6c5-ee59ec8952f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maialen ha sido el concursante eliminado en episodio de 'El Conquistador del Caribe' https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/20/viva-futbol-ricos-1968420.html 2021-04-20T05:15:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e507b4a-543e-4cef-8c1e-1b48a1435ee2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedrerol https://www.deia.eus/athletic/2021/04/20/athletic-visto-ve-1967224.html 2021-04-20T05:01:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e845804-bad0-4993-ae20-f4350c2a8a13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que Unai Sim\u00f3n detiene el lanzamiento de Canales en la tanda de penaltis de la eliminatoria de cuartos. https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/20/tira-argote-1968676.html Mikel Mart\u00ednez e Itziar Villamandos, dos de los integrantes de la Junta Directiva. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/pnv-fuerza-moncloa-pronunciarse-alternativa-1968147.html 2021-04-19T22:49:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6eb87a52-f3eb-4b4e-a268-a78df4259b2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jeltzale Aitor Esteban pasa por delante del presidente espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, en una sesi\u00f3n en el Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/euskadi-zona-roja-suma-hospitalizaciones-1968470.html 2021-04-19T22:49:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2a86bad-0b99-4941-a12f-0bb036777989_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las altas cifras de contagios contabilizadas tras la Semana Santa est\u00e1n incidiendo en un aumento de las hospitalizaciones. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/20/esperantza-1964084.html 2021-04-19T22:49:03+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/20/diario-antiguo-mundo-desaparecer-1967845.html 2021-04-19T22:49:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c27e324f-1aaa-4214-bafa-aa81e1529e69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Haemmerle, director del del periodismo de calidad. https://www.deia.eus/politica/2021/04/20/opondra-ley-antipandemia-gobierno-vasco-1968145.html 2021-04-19T22:48:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5dd7c381-9350-4960-9ff5-f4baf9291134_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La coordinadora general de Podemos, Pilar Garrido. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/20/sagardui-critica-dosis-janssen-sigan-1968106.html 2021-04-19T22:48:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fe9ff54-82ce-4494-948d-1a5e08f2a3a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Euskadi se han administrado ya covid-19. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/20/colau-quitando-1964083.html 2021-04-19T22:48:51+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/20/bose-1962247.html 2021-04-19T22:48:50+00:00 la Ejecutiva de ERC, Marta Vilalta, en la rueda de prensa que ofreci\u00f3 ayer lunes ayer al Liverpool. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/20/txus-vidorreta-bilbao-basket-homogeneo-1964281.html 2021-04-19T22:48:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a437e4cb-7db0-4319-b1f4-7c5de766532a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txus Vidorreta, t\u00e9cnico del de la federaci\u00f3n hace cuatro a\u00f1os. https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/gobierno-vasco-dice-fondos-europeos-1968183.html 2021-04-19T22:48:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/918d7747-143f-4584-9f4a-8209db1e3db2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Econom\u00eda y Hacienda, Pedro Azpiazu, ayer en Gasteiz durante la conferencia telem\u00e1tica. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/20/bidebarrieta-acoge-presentacion-novela-jose-1961993.html 2021-04-19T22:48:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4944ac1f-a4c4-4126-8bd8-70255f7deb47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bidebarrieta acoge la presentaci\u00f3n de se convirti\u00f3 en la primera parada de la carpa de los presupuestos participativos. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/diputacion-niega-vayan-quitar-lineas-1967712.html 2021-04-19T22:47:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f35cc1ca-7896-4dd5-be20-88173e3b374a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de varias unidades de Bizkaibus. https://www.deia.eus/economia/2021/04/20/guerra-sector-alimentacion-1968312.html 2021-04-19T22:47:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a19e2dee-cdd1-4fa1-9c93-f35c83d88006_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un trabajador de Glovo dos pizzas en Iru\u00f1ea. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/durango-trabaja-racismo-xenofobia-1967561.html 2021-04-19T22:47:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffd7422c-21c2-4526-ab95-7e5c8cb3243a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durango celebra https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/abadino-adjudica-redaccion-proyecto-cubierta-1967559.html 2021-04-19T22:47:42+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/20/verdes-lanzan-baerbock-cancilleria-1968259.html 2021-04-19T22:47:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37a5a724-9c66-422a-8247-eff8388726c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La candidata Canciller\u00eda, Annalena Baerbock. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/egaz-txorierri-ayudo-398-personas-1967721.html 2021-04-19T22:47:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a4b2daf-5ffa-4d6f-bb29-2dbab11490f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de unos cursos anteriores a la pandemia. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/20/fiscales-europeos-vacio-legal-narcotrafico-1968257.html 2021-04-19T22:47:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5759d7b-6b5a-4ee3-897f-ab56bdec610f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las organizaciones venden cada vez m\u00e1s a trav\u00e9s de la red. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/oficinas-turismo-gorbeia-reciben-1-1967724.html 2021-04-19T22:47:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3ec0ed8-0596-4235-98a5-5a84393936eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Visitantes atravesando uno https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/erandio-habilita-paneles-barrios-colocar-1967719.html 2021-04-19T22:47:30+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/20/estados-unidos-teme-ola-protestas-1968249.html 2021-04-19T22:47:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b79667cc-bbf4-4bdb-9e53-d4bc9b614caa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares de George Floyd caminan ayer hacia el juzgado en el primer d\u00eda de los alegatos finales en el juicio por su muerte en Mine\u00e1polis. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/alen-elkartea-insta-sopuerta-recuperar-1967710.html 2021-04-19T22:47:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a8a3174-fa86-4818-8b24-39e5d9bb7f06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La recuperaci\u00f3n del t\u00fanel podr\u00eda suponer un elemento tractor para el ecoturismo encartado. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/20/zalla-rinde-empuje-mendizale-ela-1967707.html 2021-04-19T22:47:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ec042f4-3de3-42f1-9354-c440d9b4b31f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Conchi https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12cde20d-47b9-4010-b350-b139975cd360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del 19 de abril de 2021 https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/gobierno-subira-pensiones-conforme-ipc-1968635.html 2021-04-19T20:47:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2021819f-9426-4c07-a6d6-1a9a4fa40796_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1, comparece en la Comisi\u00f3n de Pacto de Toledo. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/19/relicta-aprovecha-estreno-switch-anunciar-1968061.html 2021-04-19T19:50:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/717b60b1-44ad-4f79-91d5-ae049e94706a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Relicta aprovecha su estreno en Switch para anunciar nuevos contenidos descargables. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/19/espectaculares-imagenes-bizkaibus-ardiendo-puerto-4645737.html 2021-04-19T19:30:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a5004ab-3406-40b7-982c-789974591cbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Espectaculares im\u00e1genes de un Bizkaibus ardiendo en el puerto de Dima https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/calcinado-bizkaibus-sufrir-averia-puerto-1968582.html 2021-04-19T18:54:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a5004ab-3406-40b7-982c-789974591cbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Espectaculares im\u00e1genes de un Bizkaibus ardiendo en el puerto de Dima https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/erc-junts-cerca-perfilar-acuerdo-1968633.html 2021-04-19T18:40:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/448d9607-d509-4dd3-823c-2bcb4101abb7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de ERC a la Presidencia la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/19/hallan-cadaver-flotando-ria-astrabudua-1968675.html de 2021-04-19T17:43:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17fbd0c5-0c82-4cd5-9c9f-ce307c0aeaf6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Arsuaga https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/bruselas-cree-ultima-reforma-cgpj-1968631.html Justicia, Juan Carlos Campo https://www.deia.eus/futbol/2021/04/19/bolsa-premia-clubes-billete-1967452.html 2021-04-19T17:28:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19122feb-53d9-46cd-a283-f0cda6933fe7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las acciones de la Juventus han subido hoy con fuerza en la Bolsa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/casos-semanales-covid-alcanzan-record-1968468.html 2021-04-19T17:13:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2289eb52-9302-45c6-a5d8-52dc43b91784_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director Ghebreyesus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/contagios-mantienen-estables-incidencia-sigue-1968604.html 2021-04-19T16:59:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/977cbd04-7607-4944-84db-cc4efa75add6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanitarios atienden a un paciente ingresado en una UCI en La Rioja https://www.deia.eus/futbol/2021/04/19/ander-herrera-ricos-roban-pueblo-1967450.html 2021-04-19T16:58:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97a7d0a9-57b1-4761-96e7-fdeba74ca6f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Herrera, en su etapa en el Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/sanciones-acudir-playa-ereaga-residir-1968602.html 2021-04-19T16:25:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de6eb5b2-3775-46d1-9e84-478145ff77d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del paseo de Ereaga en Getxo https://www.deia.eus/futbol/2021/04/19/gobierno-rechaza-superliga-llama-clubes-1968367.html 2021-04-19T16:18:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db4f9419-a757-4f39-8de6-7d531a218dd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Cultura y Deporte, Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Uribes https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/bermeo-abre-nueva-conexion-variante-1967922.html 2021-04-19T16:08:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a445c211-e421-4e63-a11e-10db5e96c8b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del puerto de Bermeo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/1-200-denuncias-euskadi-vulnerar-1968867.html 2021-04-19T16:04:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17dff240-8834-441e-a872-fee10cce3569_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas en el monte Ganekogorta, en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/askabide-premio-motiva-seguir-ayudando-1968600.html 2021-04-19T15:53:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a944d9e-3d51-401b-9909-81f7273eae4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Askabide, Miriam Santorcuato, recogiendo Premio Emakunde a la Igualdad 2020 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/ema-advierte-retrasar-segunda-dosis-1968466.html 2021-04-19T15:14:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/969286fa-a388-4fda-8611-dfff7200083d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dosis de la vacuna de Moderna https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/ertzaintza-policias-locales-imponen-semana-1968199.html 2021-04-19T14:55:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5834987d-92b6-40ab-b6e1-858531c2f46c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos ertzainas realizando un control de movilidad. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/alumnos-afectados-covid-fechas-ebau-1968195.html 2021-04-19T14:46:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71ef7f7e-945e-40af-8746-0a51d9dfe9dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la selectividad del a\u00f1o pasado, que se celebr\u00f3 en BEC. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/19/presidente-diaz-canel-elegido-lider-1968659.html 2021-04-19T14:31:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d826ddb-a180-47f0-8f4d-393e4941a36a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Cuba, Miguel de vacunaci\u00f3n covid en Bilbao Exhibition Centre. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/19/alto-nivel-incumplimientos-etiquetas-verduras-1968463.html 2021-04-19T13:30:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0064bcf-01af-4e7e-afc4-46cd33aad8ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reparto de frutas y verduras en un local ajeno a la informaci\u00f3n https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/19/entender-etiquetas-alimentos-facil-enganen-1968464.html 2021-04-19T13:30:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca9cdde7-81f9-4286-ad9c-9e7879a88d3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leixuri Aguirre, con la gu\u00eda alimentos. Foto: Josu Chavarri https://www.deia.eus/athletic-femenino/2021/04/19/lucia-garcia-delantera-athletic-positivo-1952897.html 2021-04-19T13:28:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3aa3456-3e93-49ce-b298-0422047131d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luc\u00eda Garc\u00eda, en el contra el Eibar https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/19/helicoptero-ingenuity-vuela-exito-marte-4645752.html 2021-04-19T13:24:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27cd48fb-d532-4939-acc3-f918c3d98c40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El helic\u00f3ptero Ingenuity vuela con \u00e9xito en Marte https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/19/archivada-causa-hermano-miguel-carcano-1968674.html 2021-04-19T13:17:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1a7e05a-9d73-4738-8cda-4da31eef4958_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel Carca\u00f1o, en el centro de la imagen con jersey a rayas, en una imagen de 2014. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/19/uefa-da-margen-decidir-bilbao-1967414.html 2021-04-19T13:03:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0fe45a8-b15a-42ad-b642-5e5a61498162_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de San Mam\u00e9s por dentro https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/pandemia-dispara-50-demanda-bancos-1968594.html 2021-04-19T12:57:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfa893d7-bba2-4453-9649-580d93738a61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia dispara un 50 % la demanda en los bancos de alimentos en el Estado https://www.deia.eus/cultura/2021/04/19/boni-tendra-disco-homenaje-20-1968452.html 2021-04-19T12:46:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2861bc1-0716-4c17-b225-f7f8b9297d5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Boni, durante el concierto que ofreci\u00f3 en la Plaza de los Fueros en 2015. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/turkiolo-superheroe-durangarra-escultura-1967570.html 2021-04-19T12:38:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9220ab3c-55b5-4b13-adbd-2b6fef022722_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El durangarra Turkiolo posa haciendo su gesto carism\u00e1tico junto a Luis Ib\u00e1\u00f1ez, autor de la escultura del superh\u00e9roe. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/19/cis-mantiene-psoe-cabeza-abril-4645755.html 2021-04-19T12:20:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c596bfdb-1099-48c3-8c6b-d636c276494e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CIS mantiene al PSOE en cabeza en abril, con subida del PP https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/primera-aguila-pescadora-nacida-urdaibai-1967447.html 2021-04-19T12:04:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ada1fe0c-b2dc-4058-98fd-457171ea0936_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pareja de \u00e1guilas pescadoras est\u00e1 protegiendo el huevo, que ser\u00e1 el primer polluelo nacido en Urdaibai. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/sanidad-plantea-retrasar-segunda-dosis-1968460.html 2021-04-19T11:42:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ff77563-c952-4dfb-b622-b42fd25fe9f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad plantea retrasar la segunda dosis para poder vacunar a m\u00e1s gente https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/numero-vacunas-pfizer-incrementara-partir-1968592.html 2021-04-19T11:24:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56522fa7-5f82-40f5-bea1-7847ee938f29_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Darias ha asistido a la llegada de la nueva remesa de Pfizer https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/bilbao-basket-ficha-base-internacional-1964858.html 2021-04-19T11:09:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f9cea6f-6eae-425b-9f75-b417659e8d9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao Basket ficha al base internacional griego Ioannis Athinaiou. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/19/vuelo-historico-marte-sobrevolado-ingenuity-1968059.html 2021-04-19T11:03:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27cd48fb-d532-4939-acc3-f918c3d98c40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El helic\u00f3ptero Ingenuity vuela con \u00e9xito en Marte https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/cruces-ensayara-dar-marca-vacunados-1968324.html 2021-04-19T11:00:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f417c136-49d4-4c4c-80f0-8526fabc0318_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Hospital de Cruces es uno de los cinco hospitales del Estado en el que se va a probar el ensayo para combinar vacunas https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/trabajadores-petronor-secundan-paros-erte-1967438.html 2021-04-19T10:55:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b980bbf-5d69-4ad4-b363-f97de5cdd90a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Petronor secundan el primero contra el ERTE. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/consulta-municipios-quedaran-confinados-martes-1968590.html 2021-04-19T10:45:23+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/berango-erandio-leioa-trapagaran-quedan-1968382.html 2021-04-19T10:36:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0715977-a930-4526-8e4d-03addd194033_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El territorio roja por coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/bajan-contagios-euskadi-presion-hospitalaria-1968589.html 2021-04-19T10:34:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c42afaf8-b7c2-4286-aeed-441e2f399b54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bajan los contagios en Euskadi, pero la presi\u00f3n hospitalaria sigue al alza https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/19/pierde-dientes-grabar-video-redes-1964072.html 2021-04-19T10:33:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4364e19f-807f-432d-aa55-3273316a6cec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la consulta de un dentista. https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/pensionistas-critican-haya-vacunado-mayores-1967436.html 2021-04-19T10:28:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a52160de-e8ce-4e30-9431-0c1997046e0f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pensionistas vascos han criticado que a\u00fan no se haya vacunado contra la covid-19 a mayores de entre 65 y 79 a\u00f1os. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/19/sanidad-recibe-nuevo-envio-vacunas-4645765.html 2021-04-19T10:13:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdb5a4a9-f653-4a30-b04b-7b6c63d4570c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad recibe un nuevo env\u00edo de vacunas de Pfizer https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/ocho-10-ciudadanos-dispuestos-vacunarse-1968865.html 2021-04-19T10:06:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fddcbaf8-6cf7-4d40-ac41-4cfcdcbf6b6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria prepara una dosis de la vacuna contra el coronavirus. https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/elecciones-madrilenas-dan-impulso-pp-1968627.html 2021-04-19T09:45:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c596bfdb-1099-48c3-8c6b-d636c276494e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CIS mantiene al PSOE en cabeza en abril, con subida del PP https://www.deia.eus/futbol/2021/04/19/mourinho-despedido-tottenham-hotspur-1968511.html 2021-04-19T09:43:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d0b5820-36e4-4e1f-b70a-5c742be59374_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jose Mourinho en una imagen del partido Hotspur frente al Everton. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/19/ostiralean-hasiko-da-donostiako-giza-1968160.html 2021-04-19T09:42:03+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/19/bilbao-empuja-cultura-premios-max-1967253.html 2021-04-19T09:41:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5dc8a504-f0ef-4481-82fd-08380eafd7e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Max eligen a Bilbao para celebrar su entrega de premios https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/principio-acuerdo-empresas-vacunen-traves-1968528.html 2021-04-19T09:38:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72aea4ae-0eb8-41f4-bc28-3f580d6060da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Principio de acuerdo para que las empresas vacunen a trav\u00e9s de Real Madrid, dos de los clubes que han fundado la Superliga. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/cambios-movilidad-deporte-federado-1968095.html 2021-04-19T09:11:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85e8b803-1dde-465a-b8b9-7cfa8588302c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Participantes en una salida a los Picos de Europa organizada por un club de monta\u00f1a. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/asesinada-mujer-36-anos-leon-1968587.html 2021-04-19T08:59:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0f7a909-a95f-4150-bbc3-ba95b507d9dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer reivindica el final de la violencia machista https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/llegan-1-2-millones-dosis-1968585.html 2021-04-19T08:51:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdb5a4a9-f653-4a30-b04b-7b6c63d4570c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad recibe un nuevo env\u00edo de vacunas de Pfizer https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/pesca-establece-cuota-anchoa-cantabrico-1968526.html 2021-04-19T08:47:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad3c17ac-93ea-4c6d-8ccb-b844d8451e47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pescadores descargando las primeras capturas de anchoa en el puerto de Getaria el a\u00f1o pasado https://www.deia.eus/economia-domestica/2021/04/19/casos-banco-devolvera-dinero-robado-1968429.html 2021-04-19T08:42:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/899efa69-8c53-413b-8375-db73fe599225_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa de tarjetas aboga por extender tres o cuatro meses m\u00e1s https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/economia-vasca-cae-previsto-primer-1967432.html 2021-04-19T08:18:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51b24592-d23d-4809-b9ac-9321061cfb08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La econom\u00eda vasca cae m\u00e1s de lo previsto en el primer trimestre https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/19/incendio-devora-panificadora-barakaldo-1968670.html 2021-04-19T08:16:25+00:00 segundo juicio de N\u00faremberg\" https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/averia-sarriko-deusto-provoca-retrasos-1968575.html 2021-04-19T06:53:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40cceb37-31cb-4106-867b-8745da7c156b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La aver\u00eda aunque ya ha sido soluciona, los retrasos contin\u00faan en el metro https://www.deia.eus/opinion/2021/04/19/fascismo-le-tratar-manera-1968664.html 2021-04-19T06:37:22+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/panorama-vez-crudo-bilbao-basket-1964856.html 2021-04-19T06:19:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c187e80-660a-45b3-8b54-985f4bf5619a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Regimantas Miniotas con Deon Thompson y Tim Abromaitis. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/19/tres-tiroteos-eeuu-dejan-siete-1968655.html 2021-04-19T05:43:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54f56612-a017-4af5-9f30-41ff571af7bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La polic\u00eda recoge pruebas tras el tiroteo en el bar de Kenosha en el que han muerto tres personas https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/19/llaves-carceles-matarile-rile-rile-1968668.html 2021-04-19T05:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44fd8c14-9c8c-474c-9f19-040ed7f0acb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exterior de la prisi\u00f3n de Basauri https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/gigantes-europeos-anuncian-nueva-superliga-1968499.html 2021-04-19T05:13:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c57f6b5-3399-4d90-aee1-a481e9d0d206_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PSG y FC Barcelona se enfrentan en un encuentro de UEFA Champions League https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/19/tira-argote-1968813.html 2021-04-19T04:03:39+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/19/72-kilos-ilustrador-bilbaino-tres-1967247.html 2021-04-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ac8328a-91f3-4d58-bca1-333e9901c2fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hace tres meses \u00d3scar Alonso dej\u00f3 su trabajo para dedicarse en exclusiva a kilos. https://www.deia.eus/television/2021/04/19/angela-cremonte-he-escrito-mentira-1968131.html 2021-04-18T23:04:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da41d2ca-d641-4814-aded-6e6c6c1e7649_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngela Cremonte. https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/moncloa-admite-alarma-autonomias-ven-1968355.html 2021-04-18T23:04:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53c9f73b-0cb5-42bc-b3f2-4555d8558bb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, con el candidatodel PSOE a la Comunidad de Madrid, \u00c1ngel Gabilondo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/hartos-dichosa-pandemia-1968193.html 2021-04-18T23:04:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c6d242f-0e94-4a91-9c25-ab0ae883d4a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nerea P\u00e9rez, el hotel de concentraci\u00f3n de Sevilla. https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/euskadi-ve-fantasioso-prorrogar-alarma-1968353.html 2021-04-18T23:04:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54aa868d-87e9-4124-9229-a72a8d984919_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La responsable de Podemos Euskadi, Pilar Garrido. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/19/amianto-1964526.html 2021-04-18T23:04:17+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/19/pretemporada-arranca-hoy-1968644.html 2021-04-18T23:04:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9edbacc9-e360-495f-b059-6e7154963609_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunos aficionados saludan a los jugadores del Athletic a su llegada ayer domingo a Lezama. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/19/ana-catalan-proxima-ola-impactara-1968322.html 2021-04-18T23:04:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba55906a-b5c2-4e25-aff8-9609fce8e0d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Catal\u00e1n, psiquiatra y L\u00f3pez Miras, en la imagen de la pol\u00e9mica comida en Murcia. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/19/ademas-covid-1964523.html 2021-04-18T23:03:57+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/19/pudo-1952741.html 2021-04-18T23:03:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ffc70fa-6e60-45fb-b54f-1add80042350_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yeray, Berenguer y Dani Garc\u00eda intentan parar a Messi en un momento de la final. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/19/levantaremos-promete-muniain-1968642.html 2021-04-18T23:03:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3b4a4f2-cc7f-4278-87ec-ae6dce316934_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain. https://www.deia.eus/politica/2021/04/19/rivalidad-erc-junts-convierte-investidura-1968349.html 2021-04-18T23:03:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28acf4b1-e20b-47a0-b2a5-805f3be385ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laura Borr\u00e0s, de Junts. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/subidon-lider-costa-colista-1968304.html 2021-04-18T23:03:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f989fdf7-a3fb-49ff-be87-22eae558308b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Correa, autor de los dos primeros goles, recibe las felicitaciones de sus compa\u00f1eros. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/19/acaba-1968413.html 2021-04-18T23:03:38+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/courtois-salva-real-madrid-derrota-1968302.html 2021-04-18T23:03:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3cea17f-f1cc-4f12-a4c6-6b9339203a29_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un gesto de Zidane. https://www.deia.eus/economia/2021/04/19/negociacion-salarial-estanca-euskadi-incertidumbre-1968310.html 2021-04-18T23:03:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3ab6377-d061-4879-95a6-3d03d1595dc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Petronor, durante una protesta el pasado viernes ante la refiner\u00eda de Muskiz. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/19/osasuna-ve-temporada-primera-1968300.html 2021-04-18T23:03:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03a1df2c-d103-460f-9f57-9d9acebc2f5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jugadores de Osasuna celebran la log\u00edstico https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a4ce68b3-cff1-41cd-8c29-749a34297420_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xavi celebraci\u00f3n del gol. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/19/conservadores-alemanes-urgen-consensuar-candidatura-1968412.html 2021-04-18T23:03:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/892edf6e-8224-4022-bbfc-aa61afc4c517_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de la CSU, Markus S\u00f6der (derecha) y el de la CDU, Armin Laschet, tras su primer encuentro la semana pasada. Foto: E. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/dibujos-antropologo-ponen-cara-mineros-1967916.html 2021-04-18T23:03:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5f8d9f9-e5df-4648-bcfc-5a664bc37f12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai S\u00e1nchez de Luna posa en el Museo Minero portando un carburero de mano como los que se usaban en los pozos mineros. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/muskiz-elaborara-mapa-olores-ayudado-1967914.html 2021-04-18T23:03:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9368d2f9-6938-42d5-a03b-1d53d57c956e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los vecinos podr\u00e1n colaborar activamente en la detecci\u00f3n de malos olores en el municipio. de guerra rusos flotan junto a un puente levadizo sobre el r\u00edo Neva en San Petersburgo. Foto: el turismo santurtziarra reflej\u00f3 unas cifras esperanzadoras de cara al futuro. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/19/birmania-nuevo-tablero-geoestrategico-mundial-1968404.html 2021-04-18T23:02:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98a9bc83-7d18-4859-b0d2-5304b9eebc03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un manifestante camina a lo largo de una barricada durante una protesta contra el golpe militar en Yangon, Myanmar, en marzo. de defender el tiro de Breanna Stewart ayer en la final de la Euroliga. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/19/historias-miniatura-barrika-1967906.html 2021-04-18T23:02:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/401fc81c-bdd5-4ccd-93de-7e031f4fc437_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francisco Javier Sim\u00f3n de la Torre (izquierda), ganador del certamen en castellano, y Joseba Santxo, vencedor en el valle del Txorierri. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/18/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1966933.html 2021-04-18T20:05:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2198247-7b57-45c4-a3ff-7f4adea83fea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 18 de abril de 2021 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/ee-uu-vive-epidemia-tiroteos-1968804.html 2021-04-18T19:30:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e735eede-4f1b-4432-acf5-4cc50bd6aa0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres personas han fallecido este domingo en un tiroteo en Wisconsin. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/resumen-noticias-dia-deia-1968576.html 2021-04-18T19:14:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee701b7e-6240-486a-8fff-cd16d286d00d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a 2021-04-18T18:34:22+00:00 https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2021/04/18/ciudad-finlandesa-blanca-verde-1953720.html 2021-04-18T18:01:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cae63a27-5d6f-4cd8-8a66-0821e7689a64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-18T17:39:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/721ebf39-6e43-4b56-8a82-8e687aa42a94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Ander Pe\u00f1a y Jon un encuentro del Parejas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/vuelve-lluvia-lunes-tarde-1968863.html 2021-04-18T17:26:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a099f2d-ca20-4b24-b5e7-5b85188e92d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lluvia volver\u00e1 a Bilbao el lunes tarde. https://www.deia.eus/television/2021/04/18/operacion-triunfo-factoria-musical-tele-1968125.html 2021-04-18T17:26:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c93ac86b-976c-47fa-b68d-83b08b4481f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anne Lukin https://www.deia.eus/athletic-femenino/2021/04/18/premio-italia-dibujante-asier-sanz-1952891.html 2021-04-18T16:45:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edd65ded-10da-4df5-8ea2-5b0cfc3f2648_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el dibujante Asier Sanz. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/18/uefa-carga-clubes-implicados-nueva-1968747.html 2021-04-18T16:39:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7578949d-ccda-4bb5-b285-995367e131fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Liverpool y Real Madrid formar\u00edan parte de la nueva Superliga europea https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/sanchez-arropa-gabilondo-arranque-campana-1968719.html 2021-04-18T16:20:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/848f57dd-205e-4b0e-b37c-f28be2a64a37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato \u00c1ngel Gabilondo junto al presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/18/bilbao-abre-plazo-solicitar-ayudas-1968680.html 2021-04-18T16:10:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/586498b4-54e4-4ed0-951f-ac17be52ac0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se abre la solicitud de ayudas al euskera en Bilbao https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/riesgos-marcelino-1967664.html 2021-04-18T15:54:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b33136f-4da5-487b-a392-9f0c14aa2685_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico asturiano, al t\u00e9rmino del encuentro ante el Barcelona https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/retirada-ee-uu-desata-miedo-1968802.html 2021-04-18T15:52:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/178eb714-bd72-48b2-9d93-28cf6c1b5548_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Soldados del Ej\u00e9rcito afgano, durante el https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcf668d7-3e85-417e-8be9-d3be94d3a63f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El neerland\u00e9s Max Verstappen se abre el plazo para solicitar nuevas becas Global Training para j\u00f3venes https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/rusia-prepara-medidas-represalia-gobierno-1968800.html 2021-04-18T13:07:08+00:00 https://www.deia.eus/motogp/2021/04/18/segunda-victoria-consecutiva-liderato-fabio-1959650.html 2021-04-18T12:54:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11863e49-14ce-45d0-a2b3-02e6ce4411da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quartararo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/caras-largas-llegada-athletic-loiu-1967662.html 2021-04-18T12:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/236345d9-7a58-479c-b78e-67900ac9a369_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic llegan a Loiu tras perder en Sevilla la Copa ante el Barcelona https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/finales-penosas-1967658.html 2021-04-18T12:09:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a33f162b-4725-43f0-9b21-20663f5e19d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams abandona el hotel de concentraci\u00f3n en Sevilla tras perder la final de Copa ante el Barcelona https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/18/detenido-arrasate-ahorcar-perro-romperle-1968810.html 2021-04-18T11:54:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f21b538-f03a-4c9c-a8dd-2255a07c1e49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido en Arrasate por intentar ahorcar a un perro y romperle las patas https://www.deia.eus/motogp/2021/04/18/pedro-acosta-impresiona-portimao-afianza-1959648.html 2021-04-18T11:44:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd8aa61a-2434-49d8-9246-9d12b60a9a14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro Acosta impresiona de nuevo en Portimao https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/18/centenar-personas-participan-botellon-ermua-1968808.html 2021-04-18T11:36:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2f89a52-5a8e-46d6-9101-ca261180ce9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Ertzaintza el s\u00e1bado en Pozas para prevenir aglomeraciones debido a la final de Copa del Athletic https://www.deia.eus/vivir/2021/04/18/dieta-mediterranea-reduce-64-riesgo-1967178.html 2021-04-18T11:06:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae9b483a-e212-44a9-93dd-45ffec3f27f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El doctor Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez, el pasado viernes, en el campus de Ciencias de la Universidad de Navarra. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/18/rescatado-hombre-punta-lucero-1968806.html 2021-04-18T11:01:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/117073d3-577e-46d7-930a-625b3e18c15a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rescate en Punta Lucero https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/euskadi-reduce-nuevos-contagios-sube-1968861.html 2021-04-18T10:44:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49a5a97f-ad63-44fa-a95e-a024af66abc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg paseando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/18/policia-inicia-lunes-campana-control-1967624.html 2021-04-18T10:17:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8753791-bf4a-42e3-8ee5-a1722e4ddd84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un radar m\u00f3vil en Bilbao. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/israel-suspende-obligatorio-mascarilla-aire-1968799.html 2021-04-18T10:03:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e1a53e7-3d41-41c3-9936-cfd48bf0e78b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Israel suspende a partir de este domingo el uso obligatorio de mascarillas al aire libre. jugadores a su llegada a Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/personalidades-mundo-exigen-atencion-medica-1968797.html 2021-04-18T08:44:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/254bd9b9-27b0-4e7c-a49d-7641fed73cbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-18T08:32:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba7b06e7-b524-4931-9d75-9673457e9d12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tira de Asier tras la final de Copa del Athletic ante el Barcelona https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/pandemia-acerca-141-millones-contagios-1968794.html 2021-04-18T08:29:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f984133-d5b8-409d-80d8-2c8309fe1bf1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios sanitarios realizan un https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/liverpool-celebrara-concierto-piloto-distancia-1968792.html 2021-04-18T08:22:17+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/criticas-villalibre-parte-aficionados-barca-1967652.html 2021-04-18T08:14:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9710b689-b2b3-4f70-8501-80bfb9dac4a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Villlalibre fue uno de los protagonistas de las redes sociales en la noche en la que el Athletic perdi\u00f3 su segunda final de Copa en quince d\u00edas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/desalojan-300-personas-terraza-sevilla-1968859.html 2021-04-18T07:53:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a03863e-81e1-4e2d-97c6-681d72fa0cce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El local precintado en Sevilla capital por vender alcohol a menores https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/telefonos-ayuda-violencia-machista-1968458.html 2021-04-18T07:41:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c831348-a6d8-4881-a385-7940b9e56ac5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Consulta los tel\u00e9fonos para denunciar casos de violencia machista https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/18/publicidad-influyentes-1963034.html 2021-04-18T07:14:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71a88190-6bfa-46ef-acaa-0e89127fd975_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Influyentes en redes sociales https://www.deia.eus/mundo/2021/04/18/eeuu-china-liman-diferencias-materia-1968791.html en rueda de prensa. https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/traspaso-prisiones-tabu-historico-1967666.html 2021-04-18T07:03:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/945d9a99-40b6-4d65-b728-48df8df17142_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las instituciones vascas gestionar\u00e1n las prisiones a partir del 1 de octubre. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/memes-gabarra-trending-topic-final-1967650.html 2021-04-18T06:37:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d575abd5-0928-4739-b192-605fed6b2eda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gabarra fue objeto de meme en Twitter durante la final de Copa. El Athletic perdi\u00f3 perdi\u00f3 la final ante el Barcelona. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/foto-ganadora-world-press-photo-1968662.html 2021-04-18T06:26:32+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/redes-lugar-desahogo-1967648.html 2021-04-18T06:24:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa681d2c-f78c-4928-9f17-b8abdf7a1ef6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tristeza era palpable entre los rojiblancos tras otra final de Copa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/18/escolares-elaboran-geles-hidroalcoholicos-naturales-1968212.html 2021-04-17T23:22:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32b3d3ba-a3ea-45b6-8e2f-e0708f49cad2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los participantes han realizado tambi\u00e9n los sobres que incluyen el gel y las instrucciones. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/18/musica-cultura-suplir-otxomaios-1968208.html 2021-04-17T23:22:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f14fb02-808c-4998-b328-d7867a50798a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xabi Solano actuar\u00e1 el 8 de mayo y las entradas salen a la venta el lunes. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/prisiones-42-anos-despues-1962833.html 2021-04-17T23:21:57+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/cronica-final-siniestro-total-1968701.html 2021-04-17T23:21:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/959c7783-416a-4066-93e0-a2cfbea9e5a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda consuela a Villalibre al final del partido tras una nueva final de Copa perdida. https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/josu-erkoreka-modelo-prisiones-sera-1968623.html 2021-04-17T23:21:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc3fcd9b-d161-4ab6-beda-8abafc4f80fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Erkoreka. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/25-pacientes-uci-ahora-45-1968539.html 2021-04-17T23:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e4a15c2-f535-429c-80b3-a73ab6f9f68c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jefe del Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n del Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/doanaren-duintasuna-1964527.html 2021-04-17T23:21:48+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/frustracion-endemica-sueno-copa-esfuma-1968699.html 2021-04-17T23:21:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f85fba9-b3aa-4330-b56c-e2695663ee76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De Marcos, cariacontecido, mientras los jugadores del Barcelona celebran uno de los cuatro goles que endosaron al Athletic. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/zifra-hotzen-atzean-1964525.html 2021-04-17T23:21:38+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/18/sireno-getxo-criatura-juega-marea-1963032.html Getxo es en el Puerto Viejo de Algorta. https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/pnv-harta-retraso-ingreso-minimo-1968618.html 2021-04-17T23:21:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a3c0b86-526d-416e-a7a6-fb0595a86f9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso, Aitor Esteban, con el ministro de la Seguridad Social, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/euskadi-vivido-32-dias-muertes-1968537.html 2021-04-17T23:21:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36d1ec82-81db-4dd4-b4e9-aee27b31b1a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un t\u00e9cnico sanitario sale con una camilla vac\u00eda de la Unidad de Urgencias del hospital de Cruces. https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/18/entrevista-inventada-alfonso-diaz-isabel-1964238.html 2021-04-17T23:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab232bf2-d5a9-4872-ad72-53b2ebee2cc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrevista inventada a Alfonso D\u00edez https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/muniain-100-1968697.html 2021-04-17T23:21:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3533d099-0680-4749-8f8f-79edfaa61fb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain, que solo pudo jugar la primera parte de la final, con el trofeo de subcampe\u00f3n de Copa bajo el brazo. https://www.deia.eus/editorial/2021/04/18/preocupacion-esperanza-1964524.html 2021-04-17T23:21:20+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/ayuso-agita-campana-vacunas-libertad-1968920.html 2021-04-17T23:21:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/707dcaf5-81df-4cc8-8cea-6799a5f94154_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del PP, Pablo Casado, en el acto de ayer, junto a Isabel D\u00edaz Ayuso. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/secreto-viejo-diablo-1964522.html 2021-04-17T23:21:10+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/ejercicio-abstraccion-derrotas-1968695.html 2021-04-17T23:21:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54f15b9d-8e9c-4ec7-bd93-fa3b1303ed20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leo Messi levanta la Copa, la n\u00famero 31 en la historia del Bar\u00e7a. https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/otegi-encabezara-bildu-vocacion-gobierno-1968717.html 2021-04-17T23:21:03+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/arrogantes-credulos-1968781.html 2021-04-17T23:21:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/siento-identificada-rocio-1968856.html 2021-04-17T23:20:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2afef60a-6866-4c9b-990d-27515e8e3ec1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer, ajena a esta informaci\u00f3n, ve un episodio de la serie documental en la que Roc\u00edo Carrasco denuncia haber sufrido malos tratos por parte de su expareja. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/messi-campa-anchas-cartuja-1968693.html 2021-04-17T23:20:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a9941c1-8fb2-4f98-9ba3-198493c4f306_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leo Messi, elegido como mejor jugador de la final, trata de zafarse de Yeray \u00c1lvarez. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/18/prisa-sacar-carne-conducir-zonas-1968568.html 2021-04-17T23:20:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ec61e99-f205-4d10-9857-898a7d76fb4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Carla, junto a su profesor de autoescuela, Fernando, demor\u00f3 varios a\u00f1os la obtenci\u00f3n del permiso de conducci\u00f3n. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/mision-imposible-williams-1968691.html 2021-04-17T23:20:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4dc9b06-a743-46ec-9f3c-20b8d76d9040_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams manda un centro inofensivo al \u00e1rea en una de los pocas jugadas en que se pudo escapar de Piqu\u00e9. https://www.deia.eus/politica/2021/04/18/macabro-turismo-guerra-gernika-1955362.html 2021-04-17T23:20:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/502d98a2-6480-4e60-a002-dc720da569b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panfleto del bando franquista que invitaba a visitar los destinos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/oportunidades-pesar-formacion-sigue-fundacion-1968854.html 2021-04-17T23:20:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dec91b72-944b-449b-85b0-cc8b7e44ca30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Naiara tambi\u00e9n se encarga de los Foto: M. M. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/precio-alma-1968689.html 2021-04-17T23:20:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a0f6871-551a-47ef-b6cf-394f11965d7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mart\u00ednez Munuera amonest\u00f3 a Dani Garc\u00eda en la primera parte por una dura entrada a Messi. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/18/alarma-1968661.html 2021-04-17T23:20:30+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/maldicion-cule-barcelona-vuelve-cruzar-1968687.html 2021-04-17T23:20:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0dd00a3d-0b50-4c87-81b1-95da4222e9cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores Copa. https://www.deia.eus/economia/2021/04/18/amianto-pandemia-ignorada-1968522.html 2021-04-17T23:20:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1056fddf-0acb-439b-a1f1-991a437fceef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jes\u00fas Uzkudun, activista contra el amianto en la asociaci\u00f3n ASVIAME https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/18/cristobal-colon-navarro-agote-1968570.html 2021-04-17T23:20:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/265840e1-d9b0-4366-b3ac-8e552fbf4ebe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Retrato de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2021/04/18/ceoe-pide-prorrogar-erte-lento-1968519.html 2021-04-17T23:20:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9e1557c-6e36-4023-9900-a298f58d40b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio Garamendi, en la sede asisten a un curso en Miami, Florida (EE.UU.). Foto: Efe https://www.deia.eus/motor/2021/04/18/receta-infalible-buena-letra-1962528.html 2021-04-17T23:19:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e3d5c31-d77f-455f-a4cb-0b194bdc4367_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Clase C, que propone un formato cl\u00e1sico de berlina y otro familiar, incorpora innovaciones estrenadas por el Clase S. https://www.deia.eus/motor/2021/04/18/tactica-estetica-1962526.html 2021-04-17T23:19:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9021d1c8-e6b8-4fd4-a967-c6f1f9102251_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CLS retoca su rostro y actualiza sus mec\u00e1nicas https://www.deia.eus/motor/2021/04/18/motores-electrificados-1962524.html 2021-04-17T23:19:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dcfaf0d-91c3-4343-bd58-567d633bcdfc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Todos los motores del Clase C progresan con apoyo el\u00e9ctrico. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/balenziaga-pasaremos-dias-jodidos-duros-1967865.html 2021-04-17T22:46:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e88181-46bb-4127-935d-4845b2f55f77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lateral del Athletic Mikel Balenziaga reconoci\u00f3 la gran superioridad del Barcelona https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/18/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1968789.html 2021-04-17T22:44:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/085649fc-1370-4601-a9a5-c5c201a7fe6f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el s\u00e1bado 17 de abril de 2021 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/marcelino-equipo-competido-finales-1969035.html 2021-04-17T22:42:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e8df71c-2172-48c9-badf-6874c0626a78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral, entrenador del Athletic Club. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/18/sorteo-primitiva-resultados-sabado-17-1966431.html 2021-04-17T22:41:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0cf6deb-fd32-4c0f-8c80-43d23e358268_16-9-aspect-ratio_default_0.png Sorteo Primitiva: resultados del s\u00e1bado 17 de abril de 2021 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/18/tristeza-leones-desastre-copa-1967863.html 2021-04-17T22:11:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c7bb94d-b494-4aae-b3a3-f519e63b8509_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tristeza de los leones tras el desastre en la Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/notas-pako-ruiz-unai-simon-1967858.html 2021-04-17T21:50:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81ea1bf5-029a-42d2-88fb-8c2681fb5b45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n atrapa un bal\u00f3n https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/athletic-tira-final-basura-0-1969033.html 2021-04-17T21:31:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75f251db-729d-4b2c-962d-5d6011bad9cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las caras de la tristeza y de la derrota en los jugadores del Athletic https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/multimedia-mejores-imagenes-final-copa-1969201.html 2021-04-17T20:37:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b41c331-07d5-4473-994b-bcd27ac930f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Galer\u00eda de fotos: Final de Copa Athletic - Barcelona https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/pandemia-supera-tres-millones-muertos-1969025.html 2021-04-17T19:35:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0549657c-d01d-4b25-9445-e1c4630332c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia supera los tres millones de muertos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/violencia-causa-graves-secuelas-humanitarias-1969021.html 2021-04-17T19:05:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df9a8a53-741a-4bb9-9731-f9b057bf9775_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Migrantes centroamericanos llegan a Texas desde https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a398fa0-512c-4684-aac5-3724bc22c9f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El franc\u00e9s Imagen de la obra art\u00edstica el parque Etxebarria de Bilbao. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/bilbao-basket-ficha-final-temporada-1965834.html 2021-04-17T16:38:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a4d69670-6d34-4030-a96a-403f412de804_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Athinaiou, en un partido de este curso con el Peristeri https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/vuelven-protestas-raciales-calles-estados-1969017.html 2021-04-17T16:12:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec994e90-34cd-4749-8529-e0e75e2c7688_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta por en Minesota. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/tres-tres-bilbao-athletic-fase-1967861.html 2021-04-17T16:11:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5dcc2df8-1a63-4101-919a-1556409926b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cabo ha anotado el segundo gol tras una buena jugada por la derecha de Nico Williams https://www.deia.eus/athletic-femenino/2021/04/17/athletic-suma-segunda-victoria-seguida-1952886.html 2021-04-17T15:43:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0925b1d-d026-4903-aa68-b704e60fd066_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La familia real brit\u00e1nica se despide del duque de Edimburgo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/vivido-aficion-athletic-jornada-final-1969031.html 2021-04-17T14:42:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c60681e4-4210-454c-a668-8350ca2f4c2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las im\u00e1genes del ambiente en Bilbao antes de la final https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/hamilton-firma-primera-pole-curso-1968887.html 2021-04-17T13:53:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0ff92e3-5263-43ea-a8b0-adddc2040950_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hamilton firma su primera 'pole' del https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38539838-ffeb-40ba-bc6e-50af949d8eb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El barco Open Arms. https://www.deia.eus/television/2021/04/17/primera-temporada-senor-anillos-costara-1968123.html 2021-04-17T13:46:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/092e3270-b159-4ee6-b76d-2942cc24f9c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Antonio Bayona produce la serie de 'El se\u00f1or de los anillos' https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/bilbao-tine-rojiblanco-final-copa-4645825.html 2021-04-17T13:41:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c417f816-17da-4761-992d-f456b655ac58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se ti\u00f1e de rojiblanco para la final de Copa https://www.deia.eus/economia/2021/04/17/denuncian-sestao-desindustrializacion-ezkerraldea-1967892.html 2021-04-17T13:03:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7064c4b-ea3d-48c9-b93a-9c3abf74669f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de la manifestaci\u00f3n \"por un futuro para la Margen Izquierda\", convocada por sindicatos, trabajadores de empresas en crisis y colectivos sociales https://www.deia.eus/television/2021/04/17/recogen-firmas-netflix-emita-contenidos-1968121.html 2021-04-17T12:31:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15b547f2-b4c8-49f0-ba53-3a62d371f0cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Netflix Euskaraz ya ha recogido m\u00e1s de 10.000 firmas para que la plataforma emita m\u00e1s contenidos en euskera https://www.deia.eus/politica/2021/04/17/miles-personas-reclaman-bilbao-libertad-1967876.html 2021-04-17T12:22:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6779946-c524-4b8c-8ab6-e95a2dc89a12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en Bilbao para pedir \"la libertad de los presos pol\u00edticos\" https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/aficion-jugador-numero-12-final-1967856.html 2021-04-17T11:32:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36a74e93-1f81-491b-8f8f-ce0d88a0f917_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nube de palabras para animar al Athletic en la final de Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/llegada-iribar-parte-directiva-athletic-4645831.html 2021-04-17T11:14:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62bdd3ad-39ea-4bcd-b1e7-40f1a506b695_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de Iribar y parte de la Directiva del Athletic a Sevilla https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/llegada-familia-acompanantes-jugadores-sevilla-4645834.html 2021-04-17T11:14:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07a6ed9e-17d9-4519-a29e-7b612a764e5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de familia y acompa\u00f1antes de los jugadores a Sevilla https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/bilbao-tine-rojiblanco-final-copa-4645836.html 2021-04-17T10:55:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c4256f3-80d6-447b-bd95-d2001bc022e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se ti\u00f1e de rojiblanco para la final de Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/kalejira-sevilla-final-copa-4645847.html 2021-04-17T10:53:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c7b1459-4a74-4ddb-9496-380246432ffc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De kalejira por Sevilla antes de la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/cierre-perimetral-pozas-1969197.html 2021-04-17T10:48:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a281ca1a-a821-4159-89b7-dbda837b7e93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presencia policial en Pozas para evitar incidentes https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/penistas-tinen-rojiblanco-sevilla-1967859.html 2021-04-17T10:45:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c7b1459-4a74-4ddb-9496-380246432ffc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De kalejira por Sevilla antes de la final de Copa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/17/aumenta-presion-hospitalaria-euskadi-1968899.html 2021-04-17T10:42:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c20bdc41-1ca2-4d41-af2b-8a0ced09d239_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/17/sancionadas-diez-personas-mascarilla-piso-1968852.html 2021-04-17T10:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb025a82-1ef4-4af6-8e43-34911fe05502_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control de recorre Bilbao ruge en Bilbao https://www.deia.eus/economia/2021/04/17/pensionistas-vascos-rechazan-endurecer-jubilacion-1968951.html 2021-04-17T09:17:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bb63676-e9ea-495f-bd5f-320a11cb3687_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de pensionistas para pedir unas pensiones dignas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/congreso-peru-inhabilita-vizcarra-ejercer-1969013.html 2021-04-17T08:40:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0039e337-817f-4733-b08f-fcb19b4f9b6f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Congreso de Per\u00fa ha aprobado inhabilitar al expresidente Mart\u00edn Vizcarra para ejercer cargos p\u00fablicos durante 10 a\u00f1os. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/raul-castro-anuncia-retirada-frente-1969010.html 2021-04-17T08:28:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/519694b4-1520-4697-b95a-ad57ea256ad1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Castro anuncia su retirada al frente del Partido Comunista https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/bilbao-basket-tropezar-piedra-1965831.html 2021-04-17T08:06:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/024f3282-29cc-428e-9dfe-d89ee3034988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jaylon Brown se lamenta tras cometer un error en la visita al Unicaja. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/17/regular-inteligencia-artificial-1964521.html 2021-04-17T07:55:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23cb56c4-456f-477a-83c5-4fba2bad58e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Regular la Inteligencia Artificial https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/junta-militar-birmania-prepara-amnistia-1969007.html 2021-04-17T07:48:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c1748b7-9ae1-4345-9e9a-ae45283b8150_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La junta militar de Birmania prepara la amnist\u00eda para m\u00e1s de 23.000 presos https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/busca-foto-portada-recuerdo-1967854.html 2021-04-17T07:43:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfae0c9c-2052-49dd-91ec-5ebfc27f83f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta es la portada de DEIA, con todas las fotos de los aficionados rojiblancos, para animar al Athletic en la final de Copa 2021 ante el Barcelona https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/biden-suga-acuerdan-enfrentar-desafios-1969002.html 2021-04-17T07:26:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/308b4b3e-f7b5-4d82-a1c5-d10bb3459177_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/india-registra-record-contagios-diarios-1969000.html 2021-04-17T07:19:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39bae300-b906-48ad-aedb-b70f3ef61605_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg India registra su r\u00e9cord de contagios diarios por coronavirus https://www.deia.eus/mundo/2021/04/17/gobernadores-brasil-piden-onu-ayuda-1968996.html 2021-04-17T07:13:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b687da7-931a-4e95-a608-116934f2b047_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadoras de la salud atienden a pacientes con la Covid-19, en el Hospital Municipal de Campa\u00f1a Pedro Dell Antonia. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/17/hoy-dia-dia-final-copa-1968780.html 2021-04-17T06:37:44+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/17/roberto-rios-exjugador-athletic-4645875.html 2021-04-17T05:14:08+00:00 \"la gastronom\u00eda es cultura de la buena. Y la televisi\u00f3n es una herramienta para fomentar la cultura\". https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/noche-sacar-espiritu-supercopa-1968883.html 2021-04-16T23:10:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d55362f9-3113-48a3-bd93-d06294e4ba3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic se ejercitaron ayer a puerta cerrada en La Cartuja. https://www.deia.eus/politica/2021/04/17/urkullu-prepara-decreto-paliar-alarma-1968716.html 2021-04-16T23:10:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd079ebb-0d65-4032-87c6-e5a4a01b62eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu en un momento de su intervenci\u00f3n en el pleno de ayer del Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/17/noche-alquiler-ver-final-athletic-1968762.html 2021-04-16T23:10:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03f203d4-d035-439b-ae34-037620a6a694_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jose Pereda, propietario de El Huevo Frito, sirve platos a dos clientes ayer en su terraza cuyas mesas siempre est\u00e1n ocupadas pero solo se reservan para comer. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/17/demografia-1964629.html 2021-04-16T23:10:19+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/17/euskadi-asumira-proximo-1-octubre-1968714.html 2021-04-16T23:10:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a026a99-154d-481a-8835-5e760e9a5b16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vicelehendakari primero Josu Erkoreka la consejera de Gobernanza P\u00fablica y Autogobierno, Olatz Garamendi, en la rueda las cosas https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/17/ameli-jauregizar-diosa-fuegos-sonrisas-1964234.html 2021-04-16T23:09:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f06af3be-2e8f-4d8f-bfb8-f1a537df1ad7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ameli Jauregizar, la diosa 2021-04-16T23:09:24+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/17/arranca-simulacion-madrid-generales-1968711.html 2021-04-16T23:09:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e968e68-5bbd-47bd-b5e5-bb706b66bbdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso posa durante su visita a las obras de un puente que unir\u00e1 Valdebebas y la T-4. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/17/expectativas-resistencia-1969028.html 2021-04-16T23:09:16+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/pedri-chico-casa-amarilla-1968881.html Bergara. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/angus-beattie-primer-leon-1968880.html 2021-04-16T23:09:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/700f7690-11cb-4617-89bd-014c5a3cc55c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-16T23:09:04+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/17/tapia-ve-justificados-despidos-tubacex-1968728.html 2021-04-16T23:09:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/040343a2-4088-4b95-a8ed-b06faf4957dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ertzaina y una trabajadora de Tubacex conversan durante los momentos de mayor tensi\u00f3n ayer en Gasteiz. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/17/copa-fini-1968929.html 2021-04-16T23:08:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fc3c034-34a1-4c5b-85b6-7c45e1b3c364_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seraf\u00edn Correa y su https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/17/salve-coro-unir-aficiones-1962246.html 2021-04-16T23:08:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2530af1b-b59b-470c-a6b0-e41936ba79f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Salve brinda con pe\u00f1istas del Athletic y del Barcelona por la final de Copa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/17/karpin-fauna-abrira-publico-verano-1968380.html 2021-04-16T23:08:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22cdfd26-35f9-4e90-90dd-3e65b9156a33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos imponentes osos pasean por su recinto en el BBK Karpin Fauna, un centro que en verano aumentar\u00e1 el n\u00famero de especies con los reptiles. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/bilbao-sigue-sede-eurocopa-1968738.html 2021-04-16T23:08:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3976909f-e0e0-4aca-965d-1c70eef481ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rubiales con Javier Imbroda, consejero de Educaci\u00f3n y Deportes de la Junta, presentando la Copa en un encuentro informativo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/cartuja-abandono-wembley-espana-1968736.html 2021-04-16T23:08:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c673e61b-89d6-47a9-bbf8-a912f3639620_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jugadores del Athletic entrenan en La Cartuja de Sevilla, que podr\u00eda acoger la Eurocopa en lugar de Bilbao https://www.deia.eus/deportes/2021/04/17/jokin-altuna-conectas-zaguero-facil-1968734.html 2021-04-16T23:08:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abd923e5-7f94-4a6e-b02b-b1ceb8a73919_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jokin Altuna. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/17/bruselas-preve-aprobar-primeros-fondos-1968783.html 2021-04-16T23:08:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4007fef5-6784-4ffd-9b23-becdd2a4432d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven pasa por delante de un mural alusivo al covid en Barcelona. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/17/erandio-da-conocer-patrimonio-senalizacion-1968378.html 2021-04-16T23:08:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66592461-c6c4-4643-b527-2af779a5cc80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa erandioztarra, Aitziber se\u00f1ales colocadas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/17/crimen-organizado-socava-economia-sociedad-1968775.html 2021-04-16T23:08:15+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/17/zamudio-inicia-remodelacion-kultura-etxea-1968376.html 2021-04-16T23:08:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27933acd-7ad0-47ba-a9fc-924d66111bff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/16/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1969204.html 2021-04-16T21:06:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/604da4d2-d806-49f2-b98f-baf1090ee504_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado 16 de abril de 2021 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/resumen-noticias-dia-deia-1969320.html 2021-04-16T19:46:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79e6f88b-3957-477e-8f32-f75f57060b12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia entera env\u00eda \u00e1nimos al Athletic a trav\u00e9s de DEIA de cara a la final ante el Barcelona https://www.deia.eus/deportes/2021/04/16/nadal-sufre-lucha-rublev-1969048.html 2021-04-16T18:38:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e806f59-1c06-43c0-b964-670a53d3d99f_16-9-aspect-ratio_default_0.png Nadal lamenta un punto Rublev. https://www.deia.eus/formula1/2021/04/16/bottas-comanda-sainz-ilusiona-libres-1969202.html 2021-04-16T18:33:45+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/marcelino-barca-favorito-favorito-gana-1968926.html 2021-04-16T18:30:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a6646de-d399-4b46-ae87-b000de656211_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico junto a la copa. https://www.deia.eus/motogp/2021/04/16/marquez-retorna-buenas-sensaciones-sustos-1959644.html 2021-04-16T18:28:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1af1f7cd-d18e-4734-aeaa-4dab12247af7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto espa\u00f1ol Marc M\u00e1rquez (Repsol Honda) durante los entrenamientos libres del Gran Premio de Portugal 2021 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/italia-emprendera-reapertura-26-abril-1969152.html 2021-04-16T18:03:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e4c545d-3f4f-414f-b8e7-5a7f65ad607f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain durante el entrenamiento de este viernes por la tarde en Sevilla. https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/colau-defiende-liberar-patentes-vacunas-1969068.html 2021-04-16T17:38:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b1b716d-6e0a-417f-bc45-bd822cb206d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, ha defendido este viernes la necesidad de liberar las patentes de las vacunas contra la Covid-19. https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/gobierno-rechaza-propuesta-ayuso-empresas-1969066.html 2021-04-16T17:22:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddf617f2-f46e-4163-9e32-9dda23911867_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias; el ministro de Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica, Miquel Iceta, y el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/ter-stegen-alerta-athletic-empezar-1969510.html 2021-04-16T16:52:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd70fb40-0609-42bb-9225-e49085392080_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ter Stegen, portero del brit\u00e1nica Helen McCrory. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/rechazar-vacuna-uci-caso-paises-1969023.html 2021-04-16T16:35:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfc2a3dd-46c5-41b7-a133-dd4fd5ebd8f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Facultativos atienden a un paciente con Covid-19 en la UCI. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/koeman-mejor-supercopa-1969194.html 2021-04-16T16:33:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dc2e9f9-252a-47d9-af39-8da53a71fde4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Barcelona, Ronald Koeman, en su llegada a Sevilla. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/sigue-directo-rueda-prensa-muniain-1969688.html 2021-04-16T16:18:10+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/incidencia-incrementa-11-puntos-213-1969052.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c2c5eee-a2fc-4118-9aa4-51b9767566d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, posa en una fotograf\u00eda de familia en las instalaciones de la farmac\u00e9utica Hipra. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/16/alertan-cierre-comedor-ikastola-deusto-1969081.html 2021-04-16T16:07:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68b3a6bc-9d27-442b-89d7-879378d165bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un comedor escolar https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/santurtzi-pide-reconsiderar-idea-suprimir-1968155.html 2021-04-16T15:30:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bcaf23aa-e0bc-4b8b-bdef-47529b667e83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un veh\u00edculo de Bizkaibus fuera de servicio. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/16/gobierno-vasco-dice-bilbao-sede-1968152.html 2021-04-16T15:22:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fb4ceb6-e045-4432-8ed7-a1d3f90aa276_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/euskadi-activa-primeras-medidas-garantizar-1969015.html 2021-04-16T15:21:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abfe908a-40fb-4b04-807a-2218da8881e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un familiar agarrando la mano 2021-04-16T14:46:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f531c4c6-23ba-4208-a874-3314e974fb25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Julien Temple reivindica la figura de Shane, el cantante de The Pogues, hasta vislumbrar mucho m\u00e1s all\u00e1 de la imagen de descerebrado borrach\u00edn que transmit\u00edan los el\u00e9ctricos conciertos de su banda. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/16/efecto-covid-desencadena-7-000-1968076.html 2021-04-16T14:46:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc7dcdad-6cf1-4afc-a642-fa844a3e850a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao registr\u00f3 un acusado descenso de la actividad delictiva a partir de marzo de 2020. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/barakaldok-euskara-sustatuko-du-ikusika-1969113.html 2021-04-16T14:42:25+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/16/johnny-depp-creo-fotografos-dejan-1968337.html 2021-04-16T14:29:16+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/clemente-hay-atacar-real-estuvimos-1969506.html 2021-04-16T13:27:41+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/familiares-directivos-viajan-sevilla-1968923.html 2021-04-16T12:58:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed00e6e0-b310-496d-b242-3bfd0fdee540_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Athletic, Aitor Elizegi, charla con un aficionado del Athletic a su llegada a Sevilla el jueves https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/sanchez-espera-farmaceutica-hipra-tenga-1969011.html 2021-04-16T12:54:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3da859de-b8a8-4b0d-bef9-6dc5da15bb7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez espera que la farmac\u00e9utica Hipra espa\u00f1ola en 2021 https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/16/retenciones-8-vehiculo-averiado-malmasin-1969167.html 2021-04-16T12:50:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be3aff1d-7f57-4dd0-b607-7b5c52c45cf3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El barco de rescate \"Sea Watch 3\" durante un rescate en el Mediterr\u00e1neo Central https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/josu-bergara-he-dado-vida-1969102.html 2021-04-16T12:09:38+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/rafa-alkorta-director-deportivo-athletic-4645885.html 2021-04-16T12:06:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15a92997-ef36-40d5-904b-6824c4315e88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafa Alkorta, director deportivo del Athletic https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/bbk-presenta-documental-fomentar-buen-1968967.html 2021-04-16T11:59:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c929fd2-a92a-405a-bbc3-dc250f4362ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Impulsores de la iniciativa esta ma\u00f1ana durante la presentaci\u00f3n en la sala BBK. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/jugadores-athletic-sevilla-entrenamiento-4645896.html 2021-04-16T11:51:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e541f1e-a2d2-4234-9df1-310cdb9017b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jugadores del Athletic en Sevilla antes del entrenamiento https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/alkorta-esperar-entrenamiento-muniain-1969192.html 2021-04-16T11:39:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ff9e738-a7eb-4857-9dc6-e7d2867d5c9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muniain podr\u00eda perderse la final de Copa ante el Barcelona https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/bizkaia-apuesta-copa-1969181.html 2021-04-16T11:28:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a1a882b-fc89-448d-99d6-5d3ed587ef56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia apuesta por la Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/bizkaia-apuesta-copa-4645899.html Bizkaia apuesta por la Copa https://www.deia.eus/economia/2021/04/16/tapia-mantiene-situacion-plantilla-tubacex-1969093.html 2021-04-16T11:15:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a37f2ad-e94d-4bc1-a369-841fcbc9756e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de los trabajadores de Tubacex en defensa del empleo en las plantas de Amurrio y Laudio https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/familia-oceja-ziarrusta-durango-ganarles-4645910.html 2021-04-16T11:13:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a99e8f6-10ab-482b-9381-9749cdd06174_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8897c3e-bf75-4029-bad1-647a8d866d1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrevista Alberto Gomes, Pintinho, 2021-04-16T11:11:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25ee321b-e170-4785-b829-d72a7ebb8db5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Horas de sue\u00f1o. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/abadino-apoya-athletic-golpe-taconeo-4645932.html 2021-04-16T10:56:44+00:00 a golpe de taconeo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/penas-31-anos-acusados-violacion-1969006.html 2021-04-16T10:47:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11662851-be7c-44b8-9886-a336c65647fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sesi\u00f3n del juicio Sabadell https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/pandemia-pueblo-pueblo-tres-capitales-1969003.html 2021-04-16T10:45:48+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/aficionados-balmaseda-pasion-hay-salir-1969180.html 2021-04-16T10:39:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9023a005-ef85-40cd-be58-fcfaa92e2f00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mateo y Urbano mandan su apoyo al Athletic desde Balmaseda https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/abadino-erandio-berango-paso-cierre-1968965.html 2021-04-16T10:38:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91562900-70bb-4f76-aabf-77364c5eedd5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El goteo de contagios sigue creciendo en Bizkaia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/cuarta-ola-sigue-avanzando-euskadi-1969050.html 2021-04-16T10:36:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/680e2267-cc0d-4315-9adc-57c12510bfa5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cuarta ola sigue avanzando en Euskadi con 916 positivos https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/16/dispositivo-policial-manana-bilbao-sera-1968074.html 2021-04-16T10:29:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74fc4c89-5a05-4be7-af93-916046d9416d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los llamamientos a evitar aglomeraciones como las de la anterior final de Copa del Athletic en Pozas han sido constantes https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/gernika-rugby-taldea-toca-pasado-1969178.html 2021-04-16T10:27:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/987ce9e5-9210-4397-bccb-945afe7710eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gernika RT, formado por jugadores de casa pero tambi\u00e9n por otros llegado de diferentes partes del mundo https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/joven-perdio-ojo-querella-mosso-1969064.html 2021-04-16T10:20:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ffbf5e6-0028-4d2c-84a1-4a69732cf29d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La joven tras recibir le impacto del de foam https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/txikiteros-muskiz-esperamos-superen-presion-1969176.html 2021-04-16T10:10:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f9cff08-3979-4204-b3d2-e3208c961cc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los txikiteros de Muskiz seguir\u00e1n el partido comentando las jugadas a trav\u00e9s del WhatsApp que comparten https://www.deia.eus/cultura/2021/04/16/sonido-cubano-50-llega-arriaga-1967991.html 2021-04-16T10:08:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b312bb1-d2a1-4c95-a488-8392a17f3c63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El saxofonista 58 millones de condenados en G\u00fcrtel https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/san-nikolas-ikastola-cogemos-positivo-1969173.html 2021-04-16T09:32:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bd290fd-310f-4d97-baf8-dc58c357afbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Profesores y alumnado Nicolas de Getxo https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/16/bilbao-sigue-cumpliendo-clausulas-contrato-1968072.html 2021-04-16T09:31:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d3fa416-806e-4f63-a626-65f63cec2c64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la presentaci\u00f3n de la Eurocopa 2020 en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/cultura/2021/04/16/gustavo-dudamel-nuevo-director-musical-1968987.html 2021-04-16T09:13:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/134d7dbb-27fd-4ea3-adb4-df36c7a13ac3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director venezolano, Gustavo Dudamel. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/oms-mundo-acerca-tasa-infeccion-1969148.html brasile\u00f1os atienden a pacientes covid https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/aficionados-barakaldo-pura-cepa-harakiri-1969171.html 2021-04-16T09:08:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61a72958-3c44-46b5-a71c-1e0bc1c0d917_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lucky, Ra\u00fal, \u00c1ngel, Pedro, Carlos y Txus, brindan con un porr\u00f3n de buen vino por la victoria rojiblanca https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/aficion-athletic-da-cara-deia-4645945.html 2021-04-16T09:07:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa3c0dce-60dd-40a0-99cd-f7907474ef7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n del Athletic da la cara en DEIA https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/erc-convoca-militancia-avance-negociacion-1968136.html 2021-04-16T08:55:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1695a1b8-dc4d-476a-8d89-651e1bb6be3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dirigentes de ERC, durante la investidura fallida. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/16/imputadas-seis-personas-disturbios-pozas-1969166.html 2021-04-16T08:51:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/465e42d5-77fd-4b5b-bfea-6ec0942028b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis personas han sido imputadas por los disturbios de Pozas el 3 de abril en Bilbao https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/vecinos-mundaka-pronostico-3-2-1969169.html 2021-04-16T08:51:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7be399b7-5537-4e01-8ad6-c1f548c04431_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/alternativa-pp-alarma-habilitaria-comunidades-1968707.html 2021-04-16T08:41:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e395737d-0b84-480c-84fe-704877a5700a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del PP, Pablo Casado, en una anterior sesi\u00f3n del Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/euskadi-impulsa-pacto-ciudadano-violencia-1968848.html 2021-04-16T08:25:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/917544b7-5ed6-4cd9-bfb3-558006cc8398_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en Bilbao en contra de la violencia machista https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/16/seis-coches-calcinados-8-afectados-4645948.html 2021-04-16T08:23:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79865940-5dd1-40ce-a6b0-76a9d1e50a99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis coches calcinados y 8 afectados por un incendio en Portugalete https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/pena-piru-gainza-basauri-esperamos-1969503.html 2021-04-16T08:12:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ab0f6bc-76c9-486b-a8d3-dcf09ae5feb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los integrantes de la Pe\u00f1a Piru Gainza de Basauri esperan que jueguen como el quipo sabe hacerlo https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/pandemia-supera-139-millones-casos-1969146.html 2021-04-16T08:07:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/155d7c0c-cfb4-4e23-8192-aa65b9e1afbd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia supera los 139 millones de casos en todo el mundo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/fundacion-fidias-leioa-muerte-copa-1969501.html 2021-04-16T07:51:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77fad98d-7bc1-4bd2-baba-317d37f38e0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La juventud de la Fundaci\u00f3n Fidias de Leioa, con aquellos hist\u00f3ricos primeros jugadores del Athletic https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/16/marcha-trabajadores-tubacex-llega-parlamento-4645970.html 2021-04-16T07:37:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceb0a2a0-2465-4280-9820-ae94cf78d46e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La marcha de los trabajadores de Tubacex llega al Parlamento https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/abadino-apoya-athletic-golpe-taconeo-1969499.html 2021-04-16T07:37:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58b16455-f184-437b-a9bd-f92368c839c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abadi\u00f1o a golpe de taconeo https://www.deia.eus/economia/2021/04/16/marcha-trabajadores-tubacex-llega-parlamento-1969091.html 2021-04-16T07:36:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceb0a2a0-2465-4280-9820-ae94cf78d46e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La marcha de los llega al Parlamento https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/16/georgina-rodriguez-protagonizara-reality-netflix-4645977.html 2021-04-16T07:33:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5671189b-952d-4c0c-b4cb-046a214f7058_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-16T07:12:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da4fc304-9476-4312-9f6b-802afab3b33b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cuadrilla de Asier Villalibre, en Gernika, ante de la final de Copa ante el Barcelona https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/reyes-maroto-sera-vicepresidenta-economica-1969038.html 2021-04-16T07:00:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99804186-cdea-47e1-9642-74ddd0ca6252_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reyes Maroto ser\u00e1 la vicepresidenta econ\u00f3mica de Gabilondo si gana el 4-M https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/16/seis-coches-calcinados-ocho-afectados-1969164.html 2021-04-16T06:46:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79865940-5dd1-40ce-a6b0-76a9d1e50a99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis coches calcinados y 8 afectados por un incendio en Portugalete https://www.deia.eus/opinion/2021/04/16/cronista-frustrado-1969156.html 2021-04-16T06:39:39+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/16/historias-rojiblanco-celebraciones-athletic-4645878.html 2021-04-16T06:39:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23044afa-7716-43e1-b99b-5e32a71d2529_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Historias en rojiblanco de Athletic https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/supremo-brasileno-anula-condenas-lula-1969144.html 2021-04-16T06:26:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4b92ab9-9b6a-424b-9443-af77278d0ffe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf8e7b47-2771-46b7-a910-9960f1d4e13d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se queda sin Eurocopa. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/8-muertos-nuevo-tiroteo-almacen-1969142.html 2021-04-16T06:18:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d133e479-0251-4384-9aa3-9e9660322c40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cord\u00f3n policial tras el tiroteo en un almac\u00e9n cercano al aeropuerto de Indian\u00e1polis https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/euskadi-madrid-apuran-cuatro-traspasos-1968705.html 2021-04-16T06:08:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e12738e-7d30-4fb5-b4b5-cf3605ab76a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Autogobierno, Olatz derecha, con Artolazabal y Tapia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/vacuno-seguro-nueva-campana-sanidad-1969547.html 2021-04-16T05:48:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e50fd312-04b8-40aa-9520-3045ef9878c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una enfermera prepara una vacuna para ser administrada https://www.deia.eus/mundo/2021/04/16/policia-mata-nino-trece-anos-1969140.html 2021-04-16T05:21:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fad2b9b8-4bcd-461b-86eb-7e1fec778c3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que Adam Toledo, de 13 a\u00f1os, cae la suelo tras el disparo de un polic\u00eda https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/16/abrazo-roto-ayuso-toni-canto-1969163.html 2021-04-16T05:11:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/406b3370-7e4b-401f-82d5-4d5958af4a75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso y Toni Cant\u00f3 se abrazan en un acto de campa\u00f1a https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/16/tira-argote-1969520.html 2021-04-16T04:08:50+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/16/netflix-anuncia-rodaje-tres-series-1968545.html 2021-04-15T22:42:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/339fdc9a-fcdd-4b62-b727-0333342cbec4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00f3nica Naranjo conducir\u00e1 'Amor con fianza' y pondr\u00e1 a prueba la relaci\u00f3n y confianza de seis parejas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/16/euskadi-afronta-semana-crucial-nuevas-1968897.html 2021-04-15T22:42:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c84e70bf-dd7b-4bb0-924e-33728b6820dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari I\u00f1igo Urkullu asisti\u00f3 al LABI t\u00e9cnico celebrado tambi\u00e9n el pasado martes para seguir la evoluci\u00f3n de la pandemia. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/16/aukerak-1964854.html 2021-04-15T22:42:36+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/16/guardia-richard-dormer-llega-movistar-1968332.html 2021-04-15T22:42:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e6f0ea0-a6d8-4a05-8891-f18d840e14e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una milicia de proscritos mantiene a raya el crimen y la Bilbao https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/pnv-queda-solitario-defensa-autodeterminacion-1968908.html 2021-04-15T22:41:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ff18da6-d2fe-43e8-a881-d4699887a4db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un Vasco. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/16/lectura-motor-politico-1969026.html 2021-04-15T22:41:55+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/16/gure-esku-dago-pandemia-evidencia-1969060.html 2021-04-15T22:41:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aefadbfe-6048-4546-a968-f3fa1efaf8a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Gure Esku Dago, en un momento de la rueda de prensa de ayer en Donostia. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/16/pintinho-perdi-5-0-san-1968921.html 2021-04-15T22:41:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8897c3e-bf75-4029-bad1-647a8d866d1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrevista a Carlos Alberto https://www.deia.eus/deportes/2021/04/16/trabajo-desperdiciado-bilbao-basket-unicaja-1965864.html 2021-04-15T22:41:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b29b82b-ae53-48f7-92ce-549cee027959_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Regimantas Miniotas y John Jenkins no consiguen frenar a Dar\u00edo Brizuela, que acab\u00f3 con 31 puntos. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/16/problema-endemico-1965860.html 2021-04-15T22:41:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/684e892a-d329-4681-aaf1-776255d13459_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro Azpiazu se\u00f1ala que ahora hay una relaci\u00f3n directa, diaria y bastante estrecha con el Ejecutivo espa\u00f1ol en estos temas. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/16/arriesgada-exitosa-apuesta-bilbao-bsr-1965829.html 2021-04-15T22:41:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1c9dfa9-851a-4639-8a10-20d10935d633_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adri\u00e1n Y\u00e1\u00f1ez se ha https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/beb8ee90-90ff-41ea-9a67-45459c064abb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antoni Brufau e Isidro Fain\u00e9, imputados por presunto delito de cohecho. https://www.deia.eus/economia/2021/04/16/garamendi-pide-escriva-negocie-reforma-1968942.html 2021-04-15T22:41:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39c839a0-5e46-47f2-b60b-4fe5ad801843_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio Garamendi indica que en Espa\u00f1a los que pagan impuestos pagan m\u00e1s que en Europa. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/16/estreno-pieza-teatral-makers-azkuna-1963030.html 2021-04-15T22:41:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fccdff1-7fd5-4a0e-a261-dc4ab2a714c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estreno de en Azkuna Zentroa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/gobierno-vasco-ayuda-mejorar-accesibilidad-1968564.html 2021-04-15T22:41:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0db7dcc-d363-45f9-b63e-d0dc9415318c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno vasco subvenciona de esta manera parte de las dos actuaciones urbanas. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/gaztelugatxe-babes-maila-bereziko-gune-1968562.html 2021-04-15T22:41:00+00:00 Dos oficiales de seguridad afganos en la zona de Jalalabad. Foto: G. Habibi (Efe) https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/barakaldo-escenario-piloto-udalekus-ikusika-1968507.html 2021-04-15T22:40:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ac653c7-c16b-4eaa-99fc-b642450a7afc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bingen Zupiria, Amaia del Campo y Maite Asensio presentaron los udalekus Ikusika que se celebrar\u00e1n en el BEC del 5 al 16 de julio. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/abanto-iniciara-verano-reforma-integral-1968558.html 2021-04-15T22:40:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea38f1c7-7692-46a7-9450-9bc9cbbe2299_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Construido hace casi 50 a\u00f1os, el Ayuntamiento cree que ha llegado la hora de hacer una reroma integral en esta infraestructura. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/trapagaran-recupera-venta-presencial-bono-1968554.html 2021-04-15T22:40:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b40eade-55c7-4b00-999d-146f06b93118_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuntamiento y Baturik presentaron el nuevo bono. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/cincuenta-escolares-leioa-practican-deporte-1968550.html 2021-04-15T22:40:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d82bfd43-94b3-49b7-a7c0-d91f5fb8abb3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a en el patio inclusivo de Txomin Aresti dise\u00f1ado por alumnos. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/hallan-erandio-placa-homenaje-pilotos-1968609.html 2021-04-15T22:40:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a554179-ccda-47e2-a2b8-e566d3ccefbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa, Aitziber Oliban, y el el monolito encontrado. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/16/garrobi-agita-cultura-getxotarra-1968605.html 2021-04-15T22:40:42+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/16/primer-abrazo-pandemia-mejor-foto-1968839.html 2021-04-15T22:40:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/278cdb3b-cfac-4a3c-8bbc-c6f70c67d222_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La imagen recoge uno de los momentos m\u00e1s especiales de la pandemia, en el que Rosa Luzia Lunardi, de 85 a\u00f1os, recibe un abrazo de la enfermera Adriana Silva da Costa Souza, en la residencia Viva Bem de S\u00e3o Paulo, en Brasil, el 5 de agosto de 2020. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/16/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1969517.html 2021-04-15T22:07:30+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/15/per-caviar-vasco-1963227.html 2021-04-15T21:05:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ed22075-fa8c-433a-857d-2ad457c00d1b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un dulce. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/15/dioses-misticos-skate-presentan-proximo-1968054.html 2021-04-15T20:39:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/661d2fb8-df14-47a7-975b-b0a13d3fada7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dioses m\u00edsticos del skate presentan el pr\u00f3ximo OlliOlli World https://www.deia.eus/politica/2021/04/15/exdiputado-pp-madrileno-confiesa-cobro-1969409.html 2021-04-15T20:23:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4ca859e-a45d-4ff2-9408-d4a0e1205818_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la fachada de la Audiencia Nacional. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/pfizer-cree-sera-necesaria-tercera-1969545.html 2021-04-15T19:08:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b140a70d-4cf9-4579-bd63-13eeccdb7106_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona es vacunada con el suero de Pfizer https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/le-pasa-muniain-1968918.html 2021-04-15T19:08:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7fa18ec-594b-45ea-942e-45921919668b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que la expedici\u00f3n del Athletic deja las instalaciones de Lezama e Iker Muniain en la llegada al hotel de Sevilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/resumen-noticias-dia-deia-1969542.html 2021-04-15T18:48:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23fe5364-bf3f-4a2f-beb8-375ac63b0645_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n en Bilbao Exhibition Centre. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/negar-prueba-alcohol-drogas-1969540.html 2021-04-15T18:07:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b26ba6f-26b3-4446-8760-f9d226464509_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Siempre que sea requerido debemos someternos a los controles de alcohol y drogas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/sanidad-confia-pueda-contar-pronto-1969392.html 2021-04-15T17:55:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cc6efa3-d828-4cb2-90a1-e93d16556a62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una caja con viales de la vacuna contra el coronavirus desarrollada por Janssen. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/foto-historica-final-copa-athletic-1969494.html 2021-04-15T17:36:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23044afa-7716-43e1-b99b-5e32a71d2529_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Historias en rojiblanco de celebraciones del Athletic https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/cantera-lezama-pasillo-despedir-athletic-1969493.html 2021-04-15T17:32:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2f35b01-6b5c-43ad-8ffd-27406f0aedba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Despedida de la cantera del Athleric en Lezama antes del viaje atiende a un paciente ingresado en la Unidad de Cuidados Intensivos. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/centro-formacion-somorrostro-toca-sol-1968345.html 2021-04-15T16:43:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a12b0aca-ab78-4bc5-ab60-aa1b1ed548bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El proyecto se ha presentado este jueves https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96129fd7-41d8-4216-8cea-0fc0f2e02abe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de la expedici\u00f3n del al Aeropuerto de Loiu esta tarde https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/jose-ignacio-carnerok-bere-liburu-1968985.html 2021-04-15T16:18:56+00:00 Williams besa la ganada este a\u00f1o en La Cartuja https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/historias-cartuja-campo-talisman-o-1969486.html 2021-04-15T14:46:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f4a3455-10e0-4ae8-9a65-687466fece2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrenamiento del Athletic en La Cartuja https://www.deia.eus/politica/2021/04/15/policia-confirma-pp-sufrago-obras-1969405.html 2021-04-15T14:21:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e6f6ff3-3ed0-47cf-b873-303389f6533b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El extesorero del PP, Luis B\u00e1rcenas vuelve a la c\u00e1rcel de Soto del Real. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/labi-tecnico-llama-evitar-quedadas-1968998.html 2021-04-15T13:55:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b4a3c32-afbb-4577-b3ed-f9b26efe82e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El LABI t\u00e9cnico considera que la final de Copa del Athletic ante la Real es uno de los factores que han desencadenado el empeoramiento de la pandemia en Euskadi https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/15/bruselas-niega-fie-pfizer-biontech-1969455.html 2021-04-15T13:55:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1643cd39-0eaa-4497-b4c4-5c3711f0bf15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria inyecta la vacuna de Pfizer a una persona mayor. https://www.deia.eus/television/2021/04/15/estrenos-semana-the-pogues-carey-1968772.html 2021-04-15T13:51:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdf24763-a0e9-4b84-8ab6-3b0c1506a697_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Escena de la pel\u00edcula 'Una escena prometedora'. https://www.deia.eus/politica/2021/04/15/constitucional-deja-toni-canto-definitivamente-1969326.html 2021-04-15T13:42:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2a8592d-45ae-4796-8409-c4e0e6e26a36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la Comunidad de Madrid y candidata a la reelecci\u00f3n, Isabel D\u00edaz Ayuso, abraza a Toni Cant\u00f3. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/son-mascarillas-prohibidas-1967176.html 2021-04-15T13:34:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d01fe459-db1a-41af-85d9-987745d7bca0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de las mascarillas que van a ser retiradas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/labi-descarta-nuevas-restricciones-pide-1969316.html 2021-04-15T13:08:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b3a1eac-7e47-4a00-a471-82dcc7e0f993_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El LABI pide evitar las aglomeraciones especialmente por la final de Copa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/nuevo-test-vasco-detectar-anticuerpos-1967174.html 2021-04-15T13:01:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86366ede-8c3a-4a92-9e2e-e2e0c666a1f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El test vasco detectar la presencia de anticuerpos en sangre cuando ya se ha producido la reacci\u00f3n inmune al coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/sanidad-propondra-prohibir-fumar-terrazas-1969538.html 2021-04-15T12:45:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96661d3e-9e19-4e50-8799-b6ba5445d8f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad propondr\u00e1 prohibir fumar en las terrazas aunque haya distancia https://www.deia.eus/mundo/2021/04/15/biden-sanciona-rusia-expulsa-diez-1969442.html 2021-04-15T12:31:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5561fb3-fd61-4066-bc4e-2ce4357dd4cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden sanciona a Rusia y expulsa a diez diplom\u00e1ticos rusos de Estados Unidos https://www.deia.eus/television/2021/04/15/terelu-nueva-concursante-masterchef-celebrity-1967841.html 2021-04-15T12:24:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dda6c84-ca38-44ba-b149-b8fb46d9dc37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Terelu Campos cierra la de Masterchef Celebrity https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/congreso-aprueba-ley-proteccion-infancia-1969314.html 2021-04-15T12:09:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bd31620-b05a-493d-b71a-51e1deda67ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Derechos Sociales y Agenda 2030, Ione Belarra, conversa con la socialista Mar\u00eda Luisa Carcedo, al inicio del pleno. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/urkullu-descarta-convocar-labi-proximos-1969390.html 2021-04-15T11:49:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ff13cf0-4b53-4876-ba55-902a99798c8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia contin\u00faa al alza Ibarretxe. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/historias-athletic-pepe-sarria-garra-1969483.html 2021-04-15T11:17:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0852446e-c03c-4464-9af7-3cfa4f807a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pepe Sarria es un malague\u00f1o que lleva al Athletic en las venas https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/15/consorcio-aguas-bilbao-bizkaia-invertira-1969417.html 2021-04-15T11:05:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f58f613-4b3a-4914-b0d6-f1d1cdb74d8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una visita escolar a las instalaciones del Consorcio de Aguas https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/ertzaintza-advierte-repitan-incidentes-pozas-1968282.html 2021-04-15T10:55:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3aacd310-09c7-42a4-beb6-b092b346d960_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios contenedores se quemaron en los altercados en Pozas antes de la final de Copa en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/coronavirus-sigue-escalada-euskadi-filo-1969312.html 2021-04-15T10:43:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94a0fafd-caf3-4c53-a8f4-a5c5e99e8564_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/archivada-causa-abel-azcona-obra-1969308.html 2021-04-15T10:38:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c06ce51-241f-43f9-851d-6b57b6165480_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abel Acona, junto a su pieza 'Am\u00e9n'. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/repunte-contagios-bilbao-barakaldo-1968963.html 2021-04-15T10:37:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2956e14e-47d9-49cb-b880-cd9cc7a79e8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia ha notificado 426 positivos en coronavirus en la \u00faltima jornada https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/hacienda-niega-errores-graves-campana-1969376.html 2021-04-15T10:36:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad09d11b-107f-4287-9fa7-671d3ecd4ee6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Mar\u00eda Iruarrizaga, en campa\u00f1a https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/15/detenida-robar-reloj-metodo-abrazo-1969472.html 2021-04-15T10:29:07+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2021/04/15/busca-chef-capaz-cambiar-mundo-1963225.html 2021-04-15T10:24:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07ddbaa9-55f6-4e51-868b-8b086afcf1dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cocinero Jos\u00e9 Andr\u00e9s fue el ganador del Basque Culinary World Prize en 2020 https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/15/detenidos-tres-hombres-barakaldo-participar-1969471.html 2021-04-15T10:16:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c237e60-fcd9-4e3f-af38-1ebed9501d97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de de la Polic\u00eda Local de Barakaldo. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/15/trabajadores-tubacex-marchan-gasteiz-defensa-4645901.html 2021-04-15T10:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1160143-c0bf-4401-9704-44ac653676f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trabajadores de Tubacex marchan hacia Gasteiz en defensa de sus empleos https://www.deia.eus/salud/2021/04/15/dieta-enfermos-celiacos-costar-889-1967172.html 2021-04-15T10:08:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88d2d6fc-4895-4d99-9774-1332a962fbc9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de pan casero. https://www.deia.eus/economia/2021/04/15/trabajadores-tubacex-marchan-gasteiz-defensa-1969599.html 2021-04-15T10:03:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1160143-c0bf-4401-9704-44ac653676f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trabajadores de Tubacex marchan hacia Gasteiz en defensa de sus empleos https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/notre-dame-lista-recibir-visitas-1969305.html 2021-04-15T09:51:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/662f0ac2-2927-4faf-9c55-2509ad58395e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos a\u00f1os del incendio de Notre dame: as\u00ed va la reconstrucci\u00f3n https://www.deia.eus/salud/2021/04/15/periodontitis-eleva-riesgo-complicaciones-coronavirus-1967170.html 2021-04-15T09:49:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b7bfaed-caf5-4ee4-8db5-ef94d0f235d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La periodontitis eleva el riesgo de complicaciones https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/15/tiktoker-protagoniza-rescate-emotivo-1964068.html 2021-04-15T09:42:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bfb5a71-1407-409b-9065-562712a6aa7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/detenido-bilbao-abusos-mujer-iba-1969535.html 2021-04-15T09:33:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c96af6b-5e66-426c-880c-05117f0715e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Bilbao ha expresado su \"m\u00e1xima condena\" a la detenci\u00f3n de un hombre en Uribarri por abusos https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/15/detenidos-robar-cobre-erandio-1969469.html 2021-04-15T09:02:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/343a354a-a401-42ee-a700-ffe294890176_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos personas han sido arrestadas por robar cobre en Erandio https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/claves-ley-infancia-amplia-prescripcion-1969533.html 2021-04-15T08:43:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40cacee6-9546-4e4e-9ff4-14f65c810026_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n contra la prescripci\u00f3n de los delitos de abuso sexual en la infancia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/pedro-duque-veo-factible-alcanzar-1969481.html 2021-04-15T08:43:57+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/15/cdc-eeuu-posponen-decision-continuar-4645906.html 2021-04-15T08:36:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2296274-9b6f-4551-a388-7e03c172f75c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los CDC de EEUU posponen la decisi\u00f3n sobre continuar usando la vacuna Janssen https://www.deia.eus/corazon/2021/04/15/raquel-mosquera-ingresada-supuesto-brote-1969480.html 2021-04-15T08:31:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce8edcb8-148c-40d8-abc1-056dd25214bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Raquel Mosquera, ingresada por un supuesto brote psic\u00f3tico https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/15/mujer-34-anos-mata-18-1969467.html 2021-04-15T08:30:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4011e7cb-cdfc-4179-ace5-7f719ec5ebf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de polic\u00eda, junto a la casa donde tuvo lugar el crimen. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/15/raquel-mosquera-ingresada-supuesto-brote-4645912.html 2021-04-15T08:28:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce8edcb8-148c-40d8-abc1-056dd25214bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Raquel Mosquera, ingresada por un supuesto brote psic\u00f3tico https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/urkullu-decide-aplica-o-nuevas-1969806.html 2021-04-15T08:24:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3db0b42-2736-4c50-b476-33b4d2cee49d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu afirma que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de Euskadi es \"preocupante\" https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/version-euskera-ac-dc-viral-1969304.html 2021-04-15T08:17:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/888def42-fef0-4369-a9e5-ffb2d4a79afa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo y Pirata, cantando en euskera in Black de AC/DC. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/15/avanza-vacunacion-covid-euskadi-1807493.html 2021-04-15T08:10:46+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/habra-controles-evitar-aglomeraciones-salida-1969681.html 2021-04-15T07:43:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0a3cd43-acf7-4b23-ac84-a25c8f94e7a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados del Athletic despidieron a los jugadores en Lezama y en el aeropuerto Bilbao https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/15/biden-anuncia-publicamente-salida-eeuu-4645915.html 2021-04-15T07:34:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d5bd46f-df8e-4e35-b95b-4f2621190ac3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden anuncia p\u00fablicamente la salida de EEUU de Afganist\u00e1n https://www.deia.eus/economia/2021/04/15/suplantacion-identidad-o-phishing-ataque-1968306.html 2021-04-15T07:14:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/604640b3-e659-42bf-8998-1ca3939f3553_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La suplantaci\u00f3n de identidad o Phishing, de los ciberdelincuentes https://www.deia.eus/opinion/2021/04/15/mes-gobierno-catalunya-1969461.html 2021-04-15T06:16:08+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/15/biden-merkel-acuerdan-aunar-esfuerzos-1969440.html 2021-04-15T05:22:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24d60ff7-69d6-4054-b778-94742c7b68b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angela Merkel una imagen de archivo https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/15/viva-mascarilla-monarquica-esperanza-aguirre-1969479.html 2021-04-15T05:16:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd09cf30-9abe-44ac-a68b-8aa1e4285bff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esperanza Aguirre fue a 2021-04-15T04:12:42+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/15/daniel-bruehl-buena-senal-matan-1969135.html 2021-04-14T22:55:32+00:00 'Falcon y el soldado de invierno'. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/ultimo-partido-messi-athletic-1969262.html 2021-04-14T22:55:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0090b05-206c-415d-9c60-a17f0839105d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leo Messi, tumbado sobre el c\u00e9sped en un partido de liga de la presente temporada. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/15/batean-kale-bestean-bale-1965053.html 2021-04-14T22:55:26+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/15/covid-sector-textil-comando-actualidad-1969133.html 2021-04-14T22:55:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ef968c0-6ffb-43d8-9479-81faab06a7ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ch\u00e1ndal y ropa 2021-04-14T22:55:11+00:00 los 15 aspirantes. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/busca-dupla-media-athletic-1969453.html 2021-04-14T22:55:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceaafdc7-d05d-46ae-aae5-f4b94750a715_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Garc\u00eda, Vencedor, Unai L\u00f3pez y Vesga optan a dos puestos en el centro del campo que Marcelino pondr\u00e1 de inicio ante el Barcelona en La Cartuja. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/15/proceso-agotador-1965365.html 2021-04-14T22:55:04+00:00 Sim\u00f3n y Marc-Andr\u00e9 Ter Stegen se ver\u00e1n de nuevo las caras el s\u00e1bado en La Cartuja. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/15/euskal-herriko-hezkuntza-sistema-berriztatzeko-1969155.html 2021-04-14T22:54:50+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/15/criticos-pp-rechazan-lista-comun-1969056.html 2021-04-14T22:54:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de587447-8d0d-4f14-a50c-4e54ef4f8bda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta del PP de Bizkaia, Raquel Gonz\u00e1lez, el d\u00eda que present\u00f3 su candidatura a la reelecci\u00f3n. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/15/guardiola-barca-putos-asesinos-1969255.html 2021-04-14T22:54:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6940c69-d5db-4db9-b17a-054666514526_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pep Guardiola. https://www.deia.eus/politica/2021/04/15/psoe-querella-lopez-miras-transfugas-1969054.html 2021-04-14T22:54:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96ed2836-2991-4fcc-a6db-ea7ee682326e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tr\u00e1nsfuga de C's Isabel Franco, Fernando L\u00f3pez Miras, Pablo Casado y Teodoro Garc\u00eda-Egea. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/15/ria-ofertara-segundo-pantalan-atraque-1969072.html 2021-04-14T22:54:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ce90373-6fb7-4e7d-81b3-ec3cc9f2929a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los operarios colocaban ayer mi\u00e9rcoles la cuarta columna sobre la que se apoyar\u00e1 el nuevo pantal\u00e1n. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/15/bilbao-basket-debe-dar-paso-1966379.html 2021-04-14T22:54:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3059541d-f026-4c41-b7ac-6dd23ed66ddd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Regimantas Miniotas lucha por Unicaja. https://www.deia.eus/economia/2021/04/15/tapia-fondos-europeos-capacidad-actuacion-1969090.html 2021-04-14T22:54:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f30c8e5-3496-48bf-866c-f528f84713aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia: \"No prorrogar decisi\u00f3n precipitada\" https://www.deia.eus/deportes/2021/04/15/bilbao-basket-sopesa-acudir-mercado-1965856.html 2021-04-14T22:54:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bc21c4d-8a8b-4946-9a10-8476390a48af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jonathan https://www.deia.eus/deportes/2021/04/15/baile-fechas-calendario-remo-1969046.html 2021-04-14T22:54:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75b32ba2-2177-40d1-9425-fb2b9fbdb50d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La embarcaci\u00f3n de Zierbena, en el \u00faltimo campeonato de Espa\u00f1a celebrado en aguas de Pedre\u00f1a. https://www.deia.eus/economia/2021/04/15/paris-confirma-contrato-trenes-caf-1969088.html 2021-04-14T22:54:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/170a3956-cd7e-46de-9009-079c67392c45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg F\u00e1brica 2021-04-14T22:54:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b1e019b-1bbf-4fb8-b81f-46bd8e6debe8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mattias Skejlmose, de 20 a\u00f1os, ha encontrado en el ciclismo el deporte id\u00f3neo para dejar huella. https://www.deia.eus/economia/2021/04/15/prorroga-moratoria-alquileres-desahucios-1969086.html 2021-04-14T22:54:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61b088d7-7dde-4f0c-a9ab-aa48aed886ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protestas por un desahucio https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/15/entrega-galardones-concurso-escaparates-bizi-1963215.html 2021-04-14T22:53:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6005c45b-e7b5-4232-b236-e6a6c77a9693_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrega de los del Concurso de Escaparates Bizi Ametsa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/trapagaran-escora-cuentas-municipales-atencion-1968758.html 2021-04-14T22:53:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05856fd1-6759-484e-858b-c753dc70ae96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier P\u00e9rez de Paomar, Xabier Cu\u00e9llar y Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez-Viar presentaron los presupuestos municipales para este a\u00f1o. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/comercio-abanto-saca-stock-calle-1968745.html 2021-04-14T22:53:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ad57550-0ee2-42a7-a857-9856e165550b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abanto conf\u00eda en que las gangas en la calle sea una campa\u00f1a exitosa para el comercio local. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/15/ue-emitira-150-000-millones-1969154.html 2021-04-14T22:53:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e29123df-9e9b-462d-a7b1-92d029db6f2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Johannes Hahn, comisario de Presupuesto, explica c\u00f3mo se financia el plan Next GenerationEU. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/josu-bergara-deja-alcalde-sestao-1968743.html 2021-04-14T22:53:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd8c2f0e-f96d-49a3-aefd-313f893a16f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu 2021-04-14T22:53:43+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/juan-carlos-martinez-saborea-quinta-1968766.html 2021-04-14T22:53:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6117772c-183a-4190-9ed5-0553f17bc096_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos Mart\u00ednez, con la playa y el paseo de Ereaga a sus espaldas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/15/ucrania-moviliza-amenaza-rusa-crimea-1969138.html 2021-04-14T22:53:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa93954e-7ff3-489c-a30a-4bd2138edc36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Ucrania, Volodymyr Zelensky (C), visit\u00f3 la zona de conflicto del este de Ucrania el pasado d\u00eda 8. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/lezama-invertira-ano-250-000-1968756.html 2021-04-14T22:53:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47554e3d-e9db-497e-805c-96c373488946_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presupuesto municipal de Lezama se ha reducido este a\u00f1o un 11,35% debido marcha organizada por el Foro Sociosanitario antes de la pandemia. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/durango-entregara-1-500-euros-1968751.html 2021-04-14T22:53:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66a3b696-9572-4ad2-8875-84d2358f28e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Durango ofrecer\u00e1 ayudas a la hosteler\u00eda de la villa. Foto: K. Doyle https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/pozalagua-tendra-mes-visitas-viernes-1968740.html 2021-04-14T22:53:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/973bac64-51d4-4f56-9460-b84cb5420ea5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parte del recorrido de la cueva. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/15/nuevo-plan-urbano-izurtza-avanza-1968749.html Izurtza ha aprobado Eduardo Mendoza. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/abao-ofrece-nuevo-recital-carlos-1968978.html Roc\u00edo Ignacio. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/15/virginia-fernandez-lider-seda-rock-1968975.html 2021-04-14T22:53:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ecdfed7-a87b-4c0c-a99a-510f9c8869b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seda debutar\u00e1 oficialmente en directo el domingo en la Sala BBK como teloneros de Ana Curra. resultado del sorteo celebrado de abril de 2021 https://www.deia.eus/futbol/2021/04/14/madrid-busca-decimocuarta-1969642.html 2021-04-14T21:28:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa8e9d3e-9fad-48ee-8870-49939f27cd42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luka Modric lanza a porter\u00eda en partido de vuelta celebrado en Anfield https://www.deia.eus/futbol/2021/04/14/city-espanta-fantasmas-dortmund-1969640.html 2021-04-14T21:12:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c0ee643-517b-4e2d-8527-76cc538f7142_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El City se abraza tras el empate. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/14/consulta-detalles-prueba-abierta-final-1968052.html 2021-04-14T20:38:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7157906-3f19-40dc-a778-bf4d24ec7668_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Consulta todos los detalles sobre la prueba abierta de Final Fantasy XIV en PS5 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/darias-pide-medidas-comunidades-evitar-1969804.html 2021-04-14T19:05:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c6f0cf3-a278-427f-9fa9-8d914f3604e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paciente ingresado en una uci en Girona https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/sanidad-decidira-breve-segunda-dosis-1969674.html 2021-04-14T18:37:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3e2c5a9-010f-4110-b247-8d71e2310432_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias. Miren Nogales https://www.deia.eus/gente/2021/04/14/anton-arriola-facil-sufrio-violencia-1968454.html 2021-04-14T17:33:23+00:00 entre las manos. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/14/detenida-expareja-mujer-muerta-forma-1969714.html 2021-04-14T16:31:29+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/arreon-semana-santa-inmuniza-50-1969802.html 2021-04-14T16:29:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e099de8-3abf-4fb4-b982-981f7960bf0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A d\u00eda de hoy han recibido su primera dosis https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/juez-permite-inmigrantes-volar-canarias-1969531.html 2021-04-14T16:21:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5708a64-267e-4e7b-8e5b-3b5ad7452c20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inmigrantes a su llegada al puerto de Arguinegu\u00edn, en el sur de Gran Canaria. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/incidencia-rebasa-200-casos-registra-1969672.html 2021-04-14T16:16:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81b392f5-7c3b-4b60-9a1b-03484e6f202f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores sanitarios protegidos atienden a un paciente en la Unidad de Cuidados Intensivos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/osakidetza-responde-criticas-citas-online-1969800.html 2021-04-14T15:12:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ab486d1-64ff-46dd-a0ee-89d1b7b476d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n un control; algunas de las que usan fueron retiradas ayer mi\u00e9rcoles. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/14/ue-pacta-pfizer-adelantar-50-4645956.html 2021-04-14T14:50:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c314482f-34ab-4183-834e-c30ab8011162_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La UE pacta con Pfizer adelantar 50 millones de dosis para cubrir retrasos https://www.deia.eus/deportes/2021/04/14/rafa-nadal-deja-claro-quiere-1969654.html 2021-04-14T14:33:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0548700b-a642-459c-ae01-50c3dad3860c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El una vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/economia/2021/04/14/trabajadores-petronor-concentran-erte-1968516.html 2021-04-14T13:40:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ad6e11f-be8e-4df6-a4cc-f85a5b6287fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Petronor protestan contra el ERTE en la refiner\u00eda https://www.deia.eus/motor/2021/04/14/guia-acceder-ayudas-compra-coches-1962522.html 2021-04-14T13:36:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/915b54b5-3770-4266-8648-329ed957e9cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un veh\u00edculo el\u00e9ctrico el Athletic\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/francia-mantiene-planes-administrar-vacuna-1969669.html 2021-04-14T12:51:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ab9bd4e-8925-46ea-89bd-b445487c2d28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francia mantiene sus planes para administrar la vacuna Janssen https://www.deia.eus/cultura/2021/04/14/euskal-gozogileak-elabora-guernica-chocolate-1969516.html 2021-04-14T12:47:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77649446-5610-458a-ba40-9dacef49c133_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunos profesionales del chocolate de Euskal Gozogileak con la primera pieza del cuadro 'Gernika' que est\u00e1n elaborando. https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/14/zupiria-gobierno-vasco-le-preocupa-4646003.html 2021-04-14T12:46:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4b85b2e-1622-47dd-8368-60d43859cfb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zupiria: \"Al Gobierno vasco le preocupa que el anuncio del fin del estado de alarma\" https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/nuevo-centro-salud-irala-bilbao-1968494.html 2021-04-14T12:33:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa340b72-f53d-4dd3-8bae-cc6cb9051749_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo Centro de Salud de Irala, en el antiguo edificio de Harino Panadera, dar\u00e1 servicio a 12.600 vecinos de Bilbao https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a58ef42a-1ae9-4528-9dc3-38035701371d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aduriz, sobre el Athletic\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/pfizer-adelantara-50-millones-dosis-1969388.html 2021-04-14T11:55:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c314482f-34ab-4183-834e-c30ab8011162_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La UE pacta con Pfizer adelantar 50 millones de dosis para cubrir retrasos https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/14/certificado-europeo-vacunacion-garantizara-movilidad-1969698.html 2021-04-14T11:53:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d0ceccf-0575-4b3e-9769-183d51969333_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Viajeros internacionales a su llegada al aeropuerto de Palma de Mallorca. https://www.deia.eus/economia/2021/04/14/caf-definitivamente-megacontrato-ferroviario-paris-1969901.html 2021-04-14T11:43:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7936149-7791-4e25-ab86-1b56c3cbabb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg CAF se hace definitivamente con el megacontrato ferroviario de Par\u00eds https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/gobierno-vasco-teme-alarma-relaje-1969794.html 2021-04-14T11:42:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db3b9dde-87cd-442f-85fc-9c0f865e7178_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco, Bingen Zupiria https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/14/pnv-avisa-sanchez-temeridad-acabar-4646007.html 2021-04-14T11:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44bcfdbc-1007-4201-9b94-f3d19aa253ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV avisa a S\u00e1nchez de la \"temeridad\" de acabar el estado de alarma https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/cursos-verano-upv-plantean-reaprender-1969792.html 2021-04-14T11:19:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b876d65e-bd77-4e76-bda3-00a5b0a32456_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La rectora de la UPV/EHU, Eva Ferreira, el director de la Fundaci\u00f3n BBVA, Rafael Pardo, y la directora acad\u00e9mica de los Cursos de Verano Itziar Alkorta https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/14/seis-detenidos-muerte-vecino-oion-4646010.html 2021-04-14T11:14:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a95e94e-aa62-4fe2-a99d-5f05760d869b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis detenidos por la muerte de un vecino de Oion al que intentaron robar su bicicleta https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/dinamarca-dejara-vacunar-definitivamente-astrazeneca-1970056.html de AstraZeneca https://www.deia.eus/economia/2021/04/14/sigue-directo-final-copa-1969477.html 2021-04-14T11:01:09+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/efecto-semana-santa-sumerge-euskadi-1969529.html 2021-04-14T10:44:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f81d86d1-3802-4d42-858a-5b2a498b87c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas pasean por la capital vizcaina. Los datos diarios de contagios no eran tan malos desde el pasado febrero. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/bizkaia-vez-cerca-zona-roja-1969877.html 2021-04-14T10:40:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cd6c69e-0479-490b-aa47-a2d1b165f07a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los positivos por coronavirus en Bizkaia siguen creciendo https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/bizkaia-abordara-impacto-crisis-covid-1969663.html 2021-04-14T10:30:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85a374e0-2a5f-4fc5-bb5f-4ca527727320_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en contra de la violencia machistas en Bilbao https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/14/sanchez-intencion-gobierno-prorrogar-alarma-4646024.html 2021-04-14T10:24:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8fcfc80-0f65-4b76-bf9d-7f5521467f70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez: \"La intenci\u00f3n del estado de alarma\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/alemania-inyectara-vacuna-recibieron-dosis-1970054.html 2021-04-14T10:18:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d102c730-f36d-47a7-832d-c6bdd45a98c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario prepara una vacuna de AstraZeneca para ser administrada https://www.deia.eus/deportes/2021/04/14/alex-mumbru-cree-clave-sera-1966377.html 2021-04-14T10:18:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/997ebd7c-cd32-46d3-af96-46a53391b707_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Mumbr\u00fa, entrenador del Bilbao Basket. https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/gobierno-espanol-queda-pnv-avisa-1969568.html 2021-04-14T10:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44bcfdbc-1007-4201-9b94-f3d19aa253ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV avisa a S\u00e1nchez de la \"temeridad\" de acabar el estado de alarma https://www.deia.eus/cultura/2021/04/14/oreja-gogh-aplaza-12-junio-1968446.html 2021-04-14T10:09:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/834ef73f-70e3-43df-bb8d-d21a6ca1ea32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un concierto de La Oreja de Van Gogh. https://www.deia.eus/vivir/2021/04/14/web-recopila-canciones-aprender-euskera-1968050.html 2021-04-14T10:07:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b53a9a7-4bf4-4df1-a3de-0992630dbb25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las p\u00e1ginas con canciones para aprender euskera. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/bilbao-activa-biciregistro-minimizar-riesgo-1969611.html 2021-04-14T10:04:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44d86c7a-032a-4034-860f-1ae50cac441f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos personas circulan en bicicleta por Bilbao. https://www.deia.eus/vivir/2021/04/14/zapatillas-deporte-kanye-west-venta-1951954.html 2021-04-14T09:56:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6434a846-c6e1-470b-9a70-14a80e617362_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las 2021-04-14T09:41:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bc6572e-1e45-403a-9dac-8b7d5e0bfdf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bomberos reflotan el coche de un pescador hundido accidentalmente en el coche de un pescador hundido accidentalmente en el embalse de Alloz https://www.deia.eus/futbol/2021/04/14/polemica-imagenes-javier-aguirre-boda-1968509.html 2021-04-14T09:35:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/400ccf1e-d3a0-4d49-be71-957420766e7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exosasunista Javier Aguirre, bailando en la boda de uno de sus hijos, unas im\u00e1genes que se han hecho virales. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/bilbao-zerbitzuakek-aurpegi-berria-izango-1969415.html 2021-04-14T09:33:54+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/vacunado-contacto-estrecho-debo-confinarme-1970052.html 2021-04-14T09:31:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5694eb8c-f983-4687-9fab-ca6ff6a368be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg planta de Amurrio https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/14/zubizarreta-finales-falta-ganarlas-4646086.html 2021-04-14T09:24:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/929e081e-e14a-43d9-9ac7-8adaf607cc09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zubizarreta: \"Estamos a la planta de Amurrio https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/alerta-nuevo-envio-masivo-emails-1970050.html 2021-04-14T09:17:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/495d4293-000b-470a-a3b6-d9863055a283_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f30c8e5-3496-48bf-866c-f528f84713aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia: \"No prorrogar https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/14/arantxa-tapia-prorrogar-alarma-decision-4646099.html 2021-04-14T09:12:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f30c8e5-3496-48bf-866c-f528f84713aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia: \"No una decisi\u00f3n precipitada\" https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/casado-vuelve-registrar-plan-b-1969569.html 2021-04-14T09:10:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec22aa18-faf6-4d60-8da0-a1a1f253a452_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Casado vuelve a registrar un 'plan B jur\u00eddico' ante el fin del estado de alarma 2021-04-14T09:05:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca64eee6-3352-4f7b-bf28-505bb8d6c9e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isam, v\u00edctima del homicidio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/pandemia-covid-19-supera-137-1969527.html 2021-04-14T08:47:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7df33b7-e454-4d42-96ae-7827d773cd66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia de covid-19 supera los 137 millones de casos en el mundo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/14/balenziaga-capaces-ganar-1969678.html 2021-04-14T08:43:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e4d6351-89cb-485f-ad1c-c47662909ac5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Balenziaga cree que el Athletic puede ganar la final de Copa del pr\u00f3ximo s\u00e1bado ante el F.C. Barcelona https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/paralizacion-janssen-afecta-exceso-plan-1970048.html 2021-04-14T08:42:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1c1afb4-cc23-47b0-9b2b-bc035af3cca4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacuna de Janssen https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/formula-student-bilbao-adelanta-sabado-1969070.html 2021-04-14T08:32:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/406e7168-4fb6-4b9e-b535-577de1eedd92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El monoplaza de Formula Student frente a San Mam\u00e9s en 2019 https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/pedro-sanchez-deja-manos-jueces-1969570.html 2021-04-14T08:28:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8fcfc80-0f65-4b76-bf9d-7f5521467f70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez: \"La intenci\u00f3n del estado de alarma\" https://www.deia.eus/economia/2021/04/14/precios-subieron-1-3-marzo-1969597.html 2021-04-14T07:24:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c298ee92-9497-43b9-bbc1-3865af5c3a9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los precios registraron en marzo una subida del 1,3 % debido al repunte de la electricidad y los carburantes. https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/directo-pleno-congreso-1969565.html 2021-04-14T07:04:49+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/espana-llena-aficionados-trumpismo-1969459.html 2021-04-14T06:43:16+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/recuperacion-tunel-herreros-suma-adhesiones-1968505.html 2021-04-14T06:25:16+00:00 Sopuerta. https://www.deia.eus/gente/2021/04/14/cercas-querellara-le-acusan-alentar-1969519.html 2021-04-14T05:53:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f0bfd12-c7dc-450b-8065-8acdaed934e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El escritor, Javier Cercas, tras recibir Premio Planeta https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/14/hachazos-confiscaciones-recentralizaciones-1969716.html 2021-04-14T05:22:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e751e278-13ff-4d8d-9c41-47b9b48fe429_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez da el hachazo fiscal a Madrid. Vi\u00f1eta de Tomas Serrano en El Espa\u00f1ol https://www.deia.eus/mundo/2021/04/14/biden-retirara-tropas-afganistan-septiembre-1969694.html 2021-04-14T05:17:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6993e9a-32a8-4001-8222-a9f348384ff1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente estadounidense, Joe Biden, en un del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/nuevo-varapalo-plan-vacunas-paralizacion-1969386.html 2021-04-13T22:55:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ab9ed91-96ca-48a3-9e26-67d7adc281bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Osakidetza pretend\u00eda inmunizar este mes a m\u00e1s de 13.000 vascos con el preparado de Janssen. En la imagen, inmunizacion en Basurto. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/monarkiek-sufritzen-dutena-1965367.html 2021-04-13T22:55:01+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/14/andoni-zubizarreta-unai-simon-descubriendo-1969448.html 2021-04-13T22:54:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fbd0aea-d4f8-4d4f-915e-723685383988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00bfC\u00f3mo ve Zubizarreta a con C\u00f3rcega. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/14/ultima-oportunidad-restricciones-1969790.html 2021-04-13T22:54:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca0d9e80-46cd-4730-bcb0-bc72dbbdacef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas protegidas con mascarillas, caminando por el Casco Viejo de Bilbao. Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/erosionados-1969458.html 2021-04-13T22:54:42+00:00 https://www.deia.eus/moda/2021/04/14/maluma-crea-coleccion-moda-casa-1970058.html 2021-04-13T22:54:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68cbf420-879f-4607-b2ed-db6808a1adc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maluma, de su colecci\u00f3n. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/14/athletic-pide-apoyo-despedida-ordenada-1969253.html 2021-04-13T22:54:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36434edd-814a-46c0-9d0d-7ee1b8738196_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Centenares de aficionados despidieron a los jugadores el 1 de abril en Lezama. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/plan-sanchez-1965364.html 2021-04-13T22:54:34+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/14/athletic-espera-yuri-yeray-1969444.html 2021-04-13T22:54:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe084a56-a563-44e3-b1c2-6a6ad569c0b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores realizan ayer. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/lecciones-ano-pandemia-1965363.html 2021-04-13T22:54:28+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/14/juergen-klopp-fe-remontada-liverpool-1969923.html 2021-04-13T22:54:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08ce4a23-4c2e-42a8-b8b6-db190a984d31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/ayuso-da-espalda-debatir-television-1969399.html 2021-04-13T22:54:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21a0a03c-c283-40b9-b539-6b330fbea2a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso, ayer martes en el Sal\u00f3n Moderno de Madrid. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/14/cuello-botella-1969456.html a M\u00fcller al t\u00e9rmino del partido. https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/hoy-cumplen-90-anos-segunda-1969395.html 2021-04-13T22:54:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be4e8a33-9223-4747-8339-2236ed94191e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Proclamaci\u00f3n de la Segunda Rep\u00fablica en Eibar. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/14/mata-tio-despues-asesinara-abuela-1969465.html 2021-04-13T22:54:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c16deeab-f248-449b-8478-72822af1ce7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El doble homicidio tuvo lugar en una vivienda de la calle P\u00e9rez del Toro, en Las Palmas. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/14/chelsea-espera-liverpool-o-real-1969426.html 2021-04-13T22:54:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9e8942a-b0eb-4f45-8e40-a2da3c9fc52f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pepe en acci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2021/04/14/junts-amenaza-elecciones-enterrar-1-1969562.html 2021-04-13T22:54:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdb33522-856b-4368-9544-25e95cff93ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de la primera vuelta en Fuenlabrada. https://www.deia.eus/economia/2021/04/14/gobierno-espanol-pretende-relanzar-pib-1969329.html 2021-04-13T22:53:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/406aacd9-92ce-46de-a78e-91b3f49a4507_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez focaliza el plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del Estado espa\u00f1ol tras el covid, con las ayudas europeas, en el desarrollo del veh\u00edculo el\u00e9ctrico. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/zazpilanda-haurreskola-diez-anos-servicio-1969414.html 2021-04-13T22:53:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9050e0c5-7980-4412-b172-7c18941ab561_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acceso bermeotarra levantamiento de peso. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/14/torre-iberdrola-ocupa-92-espacio-1969412.html 2021-04-13T22:53:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/485f3b10-eac6-4137-bf24-d5dcbdfb0ba2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios personas, ayer martes, junto a la puerta principal de la Torre Iberdrola, el rascacielos m\u00e1s alto de Euskadi. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/14/bruselas-preve-empezar-implantar-certificado-1969452.html 2021-04-13T22:53:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6876229a-764d-4332-9c87-8b50bf71ccc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros, en el aeropuerto de Madrid. Foto: Alberto Ortega https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/14/inauguracion-muestra-fotografica-mujeres-resistencia-1963403.html 2021-04-13T22:53:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7065bbe-947c-4ea5-97a7-2a24a251fb61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inauguraci\u00f3n 'Mujeres en resistencia\" https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/inigo-maria-jose-pedro-suman-1968982.html 2021-04-13T22:53:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6db3df4b-703a-4cf7-91b8-95ecaabad79f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberdi, Ugarte y Uriarte fueron los tres donantes homenajeados por Odolkideak de Gernika. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/nueve-municipios-unen-mancomunidad-nerbioi-1968979.html 2021-04-13T22:53:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f82f459-6abb-4a00-8462-a6bdb6d5c597_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Mancomunidad asume los servicios de la Oficina de Sostenibilidad creada hace 10 a\u00f1os. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/14/clamor-decision-verter-mar-agua-1969438.html 2021-04-13T22:53:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d54a4ea8-e5f2-4322-9475-8c506d65cc87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se manifiesta frente a la oficina del primer ministro japon\u00e9s en contra del vertido. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/14/mineapolis-declara-toque-queda-muerte-1969434.html 2021-04-13T22:53:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0467143c-9008-4dde-8954-98ed9061c4c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestante sostiene un cartel en defensa del joven fallecido. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/rinconcito-beltz-viajes-pet-friendly-1968970.html 2021-04-13T22:53:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5f9f972-e2b8-4893-b2a0-941ed4b654ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jone L\u00f3pez, junto a su inseparable husky de dos a\u00f1os 'Beltz', y Sonia Zafra han apostado por emprender en tiempos de pandemia. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/getxo-sortea-jueves-parcelas-manuel-1968968.html 2021-04-13T22:53:04+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/14/arriola-desea-consensos-respetando-pactos-1968960.html 2021-04-13T22:53:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d9e299b-784b-48af-ac9c-3130922cf658_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La reuni\u00f3n del pasado lunes cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Gobierno vasco, ETS y Ayuntamiento de Clara Campoamor. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/14/getxo-jazz-regresa-junio-martirio-1969780.html 2021-04-13T22:52:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c07baa8d-35ce-4f4c-86c2-7af8e32e31c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, 2021-04-13T21:30:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09311af3-7c19-45e8-b493-2f1300ca8ae2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ghost Recon 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/13/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1970046.html 2021-04-13T21:27:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30afbbcb-5c8f-4e9d-842d-ac06a9cfef5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/13/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1968219.html 2021-04-13T21:24:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d2f7b3d-fc80-49c0-a88f-6a9dc48e31c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado 13 de abril de 2021 https://www.deia.eus/futbol/2021/04/13/chelsea-hierro-regresa-semifinales-1969939.html 2021-04-13T21:17:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9acd6a0e-6503-4909-846f-d05d968105a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cristina Fern\u00e1ndez saluda a sus seguidores en una de las sesiones del juicio https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/zubizarreta-hay-repetir-plan-supercopa-1968685.html 2021-04-13T18:19:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fbd0aea-d4f8-4d4f-915e-723685383988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00bfC\u00f3mo ve Zubizarreta a Unai Sim\u00f3n tras https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/gobierno-vasco-renueva-ayudas-alquiler-1969525.html 2021-04-13T17:28:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0009ae1-8947-4062-a11c-87dfebadc2d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las ayudas est\u00e1n destinadas al pago del alquiler de la vivienda https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/13/programa-impulsa-deporte-personas-bilbao-1969607.html 2021-04-13T17:18:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/395b14c4-e051-4be7-a540-b2a374f6c48c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El programa pretende solar que ocupa la Escuela de Magisterio ir\u00e1 un edificio del Obispado y un hospital. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/osakidetza-reabre-vacunacion-menores-65-1970044.html 2021-04-13T16:42:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6be99ec0-fc7c-4666-b536-21e1fbd6934a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una dosis de Astrazeneca https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/elizegi-final-dificil-anterior-1970014.html 2021-04-13T16:39:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59c1fa44-6791-45c8-8ba1-af00b2dc2513_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Athletic, Aitor Elizegi, en la entrega de las insignias a los socios y socias que cumplen 50 a\u00f1os en la entidad https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/biden-retirara-tropas-afganistan-septiembre-1969968.html 2021-04-13T16:35:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51723357-9f6b-4253-995a-d8a626844f56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de EE.UU., Joe Biden https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/contagios-siguen-subiendo-baja-tasa-1970042.html 2021-04-13T16:19:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d44b4a59-03f1-4d53-9bab-6cf8b18d36c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e9dicos se disponen a intubar a un paciente en una UCI https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/mujeres-migrantes-integran-gracias-asociacionismo-1970040.html 2021-04-13T16:09:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7daf53b-f675-4009-87be-4cdbc5295317_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora de Emakunde, Izaskun Landaida, con las investigadoras Carmen A. Cares Mardones y Cecilia Themme Afa https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/tc-admite-recurso-pp-exclusion-1969552.html 2021-04-13T15:52:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/480a690e-ffa2-44a4-91cb-501fcc7d0e14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El TC admite a tr\u00e1mite el recurso del PP por la exclusi\u00f3n de Toni Cant\u00f3 al no haber doctrina https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/rusia-despliega-fuerzas-militares-eleva-1969966.html 2021-04-13T15:50:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8823dac-cecb-426d-a6f0-028a1588942f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro ucraniano de Asuntos Exteriores, Dmytro Kuleba https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/13/brad-pitt-halle-berry-joaquin-1969635.html 2021-04-13T15:38:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6293b5af-c8de-4626-a169-8f18f00d5d0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Brad Pitt, uno de los Oscars 2021. https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/huelga-despidos-empresa-wartsila-bermeo-1968725.html 2021-04-13T15:21:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/064bfecb-b921-4fd0-b313-60446eae41ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del interior de la empresa de Bermeo https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/13/operacion-alcalde-juan-mari-aburto-1969605.html 2021-04-13T15:16:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/217dadb7-03ab-4c01-85a3-368a1733aec2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de Bilbao Juan Mari Aburto https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/iran-enriquece-uranio-60-sabotaje-1969964.html 2021-04-13T15:06:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f924b229-52e8-4542-b971-edb9dc9c3cc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente iran\u00ed, Hassan Rouhani, a la izquierda, junto al responsable de la energ\u00eda at\u00f3mica iran\u00ed, Ali Akbar Salehi https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/aportaciones-gobierno-vasco-epsv-itzarri-1969893.html 2021-04-13T14:53:15+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/expovacaciones-volvera-celebrarse-bec-1-1969867.html 2021-04-13T14:33:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07ab501a-19b4-4267-85ff-db369667bf72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La \u00faltima edici\u00f3n de Expovacaciones tuvo lugar hace ahora dos a\u00f1os, en la primavera de 2019. https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/13/aparecio-palabra-txistorra-primera-vez-1964066.html 2021-04-13T14:32:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e7bc1b4-2a67-4bde-b865-993321e4355e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En primer plano, pinchos de txistorra y detr\u00e1s, los joaldunak de Ituren, Aurtitz y Zubieta durante el desfile de carnaval. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/13/gernikako-arbola-orfeones-vascos-madrid-1969777.html 2021-04-13T14:23:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ba1307f-cd87-4113-a9c8-9fa07f65af1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la interpretaci\u00f3n de los orfeones en el 32 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/janssen-suspende-entrega-europa-1970038.html 2021-04-13T14:06:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1781a2e-fcba-4807-998a-5fef5f3a1f22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Janssen retrasa la distribuci\u00f3n de su vacuna en Europa https://www.deia.eus/deportes/2021/04/13/baiko-ficha-jaka-campeon-manomanista-1968732.html 2021-04-13T13:51:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e27d4e1e-ffc4-4cf1-8447-50693dfdf16d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erik Jaka posa con la txapela Manomanista en Lizartza, su pueblo. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/13/energia-pulsion-creativa-mendiburu-llegan-1968548.html 2021-04-13T13:35:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5997293-2446-400d-9246-f28e2c382c3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exposici\u00f3n de Remigio Mendiburu en el Bellas Artes de Bilbao https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/13/sanchez-anuncia-inversiones-20-sectores-4646464.html 2021-04-13T13:34:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14fb4bf8-a52c-41d5-9423-0795ffa78c19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez anuncia inversiones en 20 sectores principales en tres a\u00f1os https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/13/ertzaintza-policias-locales-realizan-controles-4646471.html 2021-04-13T13:33:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02ed94bb-f348-4132-9201-ec7213e488a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza y las polic\u00edas locales realizan controles de movilidad https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/bbva-inicia-ere-servicios-centrales-1969891.html 2021-04-13T13:23:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7673efe-c811-4add-9ea2-52995c641c97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El edificio La Vela de BBVA iluminado de color verde https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/ayudas-7-000-euros-comprar-1962520.html 2021-04-13T13:15:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5225a3f3-76fb-49a8-b5c4-f742c33f1877_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un coche el\u00e9ctrico en un polifac\u00e9tico cocinero de Beasain, premiado por toda su trayectoria, debut\u00f3 en televisi\u00f3n en 1989. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/euskadi-tendra-restricciones-proximo-jueves-1970036.html 2021-04-13T12:59:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0d4fbeb-ba04-4a40-a20e-0d2f09d0e042_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas protegidas con mascarillas, caminando por el Casco Viejo de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/controles-trafico-movilidad-pueblos-confinados-1969523.html 2021-04-13T12:44:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02ed94bb-f348-4132-9201-ec7213e488a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza y las polic\u00edas locales realizan controles de movilidad https://www.deia.eus/television/2021/04/13/elite-vuelve-junio-1969349.html 2021-04-13T12:17:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46f0867d-f95d-4a97-9f80-6867141ef29b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Netflix estrena la cuarta temporada de Elite en junio https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/eeuu-pide-parar-vacunacion-janssen-1969786.html 2021-04-13T11:52:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef6be9c4-6b42-4140-85dc-b1f10d27d9f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Piden parar de vacunar en EEUU con Janssen tras registrar casos de co\u00e1gulos https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/athletic-agustin-telleria-francisco-torres-1968684.html 2021-04-13T11:49:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fec824fc-414c-4cb2-9993-9461423dd8e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic entrega las insignias a los socios m\u00e1s veteranos https://www.deia.eus/cultura/2021/04/13/aitana-actuara-bilbao-octubre-1969775.html 2021-04-13T11:48:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fbf714d-cfa2-414c-b2c4-5ae2048bec33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitana ser\u00e1 parte del nuevo Bilbao Musik Fest dentro de la gira de su \u00e1lbum '11 Razones' https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/sanchez-anuncia-plan-marshall-70-1969819.html 2021-04-13T11:23:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14fb4bf8-a52c-41d5-9423-0795ffa78c19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez anuncia inversiones en en tres a\u00f1os https://www.deia.eus/deportes/2021/04/13/ondrejv-balvin-optimista-dependemos-1967204.html 2021-04-13T10:57:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55f97ef2-2499-4dbf-88a0-394bb5effa07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-13T10:43:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03982d8c-0a75-44ed-bbce-974a4aa38885_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona ha muerto y otra ha resultado herida en un accidente de moto en el corredor del Txorierri, en la carretera N-637. https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/ortuzar-reclama-legislacion-puente-cobertura-1969818.html 2021-04-13T10:34:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/709216d5-5320-4aff-b641-836003da90a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PNV https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/bilbao-getxo-muskiz-ondarroa-portugalete-1969863.html 2021-04-13T10:34:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ac52e2c-16f2-4356-979d-f228a5fd10c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao y otros ocho municipios de Bizkaia est\u00e1n cerrados desde este martes https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/pandemia-desbocada-deja-cien-ingresos-1970028.html 2021-04-13T10:12:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e2ca512-e34d-4055-aa50-831055f8122f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la UCI de Cruces el pasado mes de febrero. https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/estrategia-vasca-empleo-preve-situar-1969887.html 2021-04-13T10:05:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be6a34a6-3723-45ec-973a-950aa6a30209_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una empleada en una cafeter\u00eda prepara un caf\u00e9. https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/plantilla-aernnova-exige-anulacion-ere-1968723.html 2021-04-13T09:58:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d8c087d-15a2-47c2-8142-2a1e71cec12a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Aernnova frente al Tribunal Superior de Justicia del Pa\u00eds Vasco. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/13/bilbao-estrena-cancha-baloncesto-1969836.html 2021-04-13T09:50:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcb474c9-8459-4227-b132-5154f1d2ec61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao finaliza la cancha de baloncesto en los Jardines Emiliano Arriaga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/activan-460-000-bonos-hosteleria-1969522.html 2021-04-13T09:48:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff7b3d10-87c7-4bc3-83ad-0d032e34214f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los alojamientos tur\u00edsticos tambi\u00e9n est\u00e1n incluidos en la campa\u00f1a https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/13/detenido-quemar-contenedores-bilbao-1970031.html 2021-04-13T09:27:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fbede93-a7ee-4c69-a385-4ab224babb54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un coche patrulla de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/13/suspension-reparto-janssen-priva-euskadi-1970024.html 2021-04-13T09:12:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4509dcb6-7e7e-4aba-a297-5a83bef7348c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer recibe una dosis de la vacuna contra el coronavirus. https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/bildu-pp-evitan-condenar-ataques-1968703.html 2021-04-13T09:10:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3402f55d-37e6-4456-a115-4902863a4d1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV suscribe junto al PSE y Podemos un manifiesto contra la violencia. https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/eh-bildu-apoya-mantener-alarma-1969816.html 2021-04-13T08:59:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88952667-0503-4693-898d-b23dc7c028e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arnaldo Otegi, coordinador general de EH Bildu https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d397494-9ca4-4bff-af04-04e44507f821_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de afectados del amianto https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/13/director-instituto-gana-aplauso-redes-1964064.html 2021-04-13T08:05:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01851889-189a-4a74-896a-6fd58e2f47ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa de una ni\u00f1a haciendo sus deberes. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/pandemia-coronavirus-deja-450-000-1969962.html 2021-04-13T07:56:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94d2ad10-a2e0-45a4-b0e6-3b59cf1294a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Filipinas est\u00e1 entre el medio mill\u00f3n y el mill\u00f3n de contagios por coronavirus. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/13/javier-vizcaino-quiero-oyentes-espectadores-4647365.html 2021-04-13T07:56:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/026816c8-1e2f-43f7-9af6-0e720b341706_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Vizca\u00edno: \"Quiero que los oyentes, los me digan lo quieren saber\" https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/13/javier-vizcaino-opino-tontas-locas-4647370.html 2021-04-13T07:56:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31b10869-45a4-4196-a7d0-99c53bcd5700_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Vizca\u00edno: \"Nunca opino hechos son fundamentales\" https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/13/comunicacion-complicado-terriblemente-4647892.html 2021-04-13T07:54:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8a9739a-3497-415b-9520-92bc7aebe8b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Siempre he mantenido una relaci\u00f3n cr\u00edtica con lectores y oyentes\" https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/13/accesos-bilbao-san-mames-recuperan-1969835.html 2021-04-13T07:37:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c3e9a97-86b5-499a-b758-246178da1a68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los accesos a Bilbao por San Mam\u00e9s han recuperado la normalidad tras las retenciones por la manifestaci\u00f3n https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/13/nuevos-detenidos-incidentes-final-copa-1970026.html 2021-04-13T06:54:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a165670-2e1d-4b76-98e1-4782b16a6848_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00eddeos e im\u00e1genes de la carga de la Ertzaintza en Pozas antes de la final de Copa del Athletic https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/maroto-modelo-iglesias-1969983.html 2021-04-13T06:38:24+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/japon-vertera-pacifico-agua-contaminada-1969960.html 2021-04-13T06:30:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d020af73-3316-4291-898f-127d59906d6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tanques donde se almacena el contaminada en la central de Daiichi https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/getxo-abre-plazo-optar-91-1969118.html 2021-04-13T06:08:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f3fd09b-6ad7-483f-8c04-99c8f6f4426b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Getxo contar\u00e1 con en Iturribarri. https://www.deia.eus/television/2021/04/13/unda-da-sorpresa-abandona-conquistador-1969347.html 2021-04-13T05:28:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e4ce16e-012a-4591-a5df-b95986a5e0be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unda explica las razones 'El conquistador del Caribe' https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/13/espana-roba-madrid-1970025.html 2021-04-13T05:14:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/525a3716-7c8e-4de9-843d-282c6f59e3df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, anuncia la futura armonizaci\u00f3n fiscal https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/athletic-barca-copa-cuarta-vencida-1968682.html 2021-04-13T05:03:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a07a7bb9-3e46-437c-aaf2-da246dacb487_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cul\u00e9 Eto'o consuela a Carlos Gurpegi en la final de 2009. En la imagen inferior, Bielsa tras perder en 2012 y, a la derecha, el Camp Nou en la final de 2015. https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/13/tira-argote-1970171.html 2021-04-13T04:15:35+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/13/cocineros-salvados-ruina-gracias-masterchef-1969344.html 2021-04-12T22:53:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09fb6f18-920c-463a-adbb-9782f1a16bc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El AbAC de Jordi lleva meses cerrado. El c\u00e1terin de Saman-tha se ha visto muy afectado y Pepe ha abierto pocos meses. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/527-000-vizcainos-salir-municipios-1969667.html 2021-04-12T22:53:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf53292f-123d-4220-bb26-95ed6a2300f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Casi la mitad de la poblaci\u00f3n de Euskadi estar\u00e1 hoy confinada en sus municipios. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/gastua-1965574.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b0dd12d-52b0-4f29-b1ac-580f4606f1d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera Miquel Iceta. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/sestao-estrena-primera-vez-zona-1969625.html 2021-04-12T22:53:37+00:00 de Podemos a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/ay-marmota-1961990.html 2021-04-12T22:53:31+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/diga-tecnico-1969700.html 2021-04-12T22:53:29+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/fernando-lamikiz-analiza-sello-laporta-1970006.html 2021-04-12T22:53:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e14d388a-087d-491e-930e-dca963f72764_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joan Laporta celebra su elecci\u00f3n como presidente del Barcelona, cargo que asume por segunda vez. https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/ayuso-baraja-incluir-canto-gobierno-1969558.html 2021-04-12T22:53:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/547b0a7c-22d5-4430-812c-0830aea4b2c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso y Toni Cant\u00f3, durante un acto de precampa\u00f1a pasada. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/razones-alarma-1965557.html 2021-04-12T22:53:21+00:00 de ida. https://www.deia.eus/politica/2021/04/13/independentismo-recurre-congreso-veto-ley-1969554.html 2021-04-12T22:52:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40462c13-15ed-48ee-8e67-37dd1a176696_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La diputada de ERC, Montserrat Bassa, acompa\u00f1ada de miembros de Junts, la CUP y el PDeCAT, ayer lunes en el Congreso. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/13/eppur-muove-1902260.html 2021-04-12T22:52:53+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/13/virtud-insistencia-jon-rahm-1969650.html 2021-04-12T22:52:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02e20c0e-b74d-4f9a-8b1e-2b73b0d53dc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm estudia la ca\u00edda de uno de los greenes del Augusta National en la jornada del domingo del Masters. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/13/hideki-matsuyama-campeon-comedido-pais-1969648.html 2021-04-12T22:52:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d90183fe-1854-4db2-942d-4ab5837e9622_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Matsuyama recibe la chaqueta verde de Dustin Johnson. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/13/diario-ilustrado-confinamiento-athleticzale-casco-1963596.html 2021-04-12T22:52:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a798c5b-7ef0-4644-ae79-0c914c5230c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Diario ilustrado del confinamiento de un athleticzale' se expone en el Casco Viejo https://www.deia.eus/deportes/2021/04/13/aimar-olaizola-contador-partidos-parejas-1969646.html 2021-04-12T22:52:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4dd947ea-977e-4d08-9d5b-19823b0d80e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aimar Olaizola, durante un entrenamiento. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/emilia-barrio-vida-dedicada-cementerio-1969121.html 2021-04-12T22:52:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/567b1b38-507f-42c7-bcc3-ec3a61be16e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto retrospectiva de Emilia del Barrio (primera por la izquierda), acompa\u00f1ada de voluntarios y amigos de la parroquia. Fotos: J. M. K. https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/iberdrola-pondra-marcha-planta-hidrogeno-1969595.html 2021-04-12T22:52:32+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/13/juez-aplaza-nuevo-juicio-blindaje-1969594.html 2021-04-12T22:52:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6224f46a-90be-44b9-813a-8b028d51eb08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juez Marcos Berm\u00fadez escucha a uno de los abogados en la primera sesi\u00f3n del juicio. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/berango-consulta-ciudadania-reurbanizacion-kurtze-1969116.html 2021-04-12T22:52:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d79bccc-d022-455b-8b46-f7cf1718b9d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Consistorio quiere conocer la opini\u00f3n de los vecinos y vecinas de Kurtze. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/creadores-getxotarras-estimularan-arte-pequenos-1969101.html 2021-04-12T22:52:24+00:00 2021-04-12T22:52:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f45ebee-7708-4ae6-be33-135d85c7ff54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los vasos grandes seguir\u00e1 dando servicio en verano mientras que otras dos piscinas, una grande y otra de gimnasia, ser\u00e1n climatizadas. sostiene una cruz como s\u00edmbolo de las v\u00edctimas de la violencia machista. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/trapagaran-celebra-dia-libro-llenando-1969097.html 2021-04-12T22:52:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efbaae09-98bd-41ba-8a1d-10ce62c90888_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Bargos, 2021-04-12T22:52:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d10130d2-31a6-41c5-9f7d-fa8c79affca9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo Lasso, durante su Foto: Santiago Fern\u00e1ndez https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/gordexola-da-conocer-ruta-cinturon-1969106.html 2021-04-12T22:52:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e02d18fc-7985-489e-bd7a-c19289851974_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gordexola ha instalado un folleto explicativo de la ruta, accesible en la web municipal, para promover el Cintur\u00f3n de Hierro. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/protestas-antirracistas-vuelven-mineapolis-1969690.html 2021-04-12T22:52:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c73d0702-4dd9-4bbb-b010-1cb5bc524ccf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protestas antirracistas durante el juicio por el Floyd. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/13/amorebieta-presenta-programa-kilometro-0-1969095.html 2021-04-12T22:51:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f4304c4-1d0b-4fa8-9ee5-20ac2d86440d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oferta cultural. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/13/euskadiko-orkestra-explora-ritmos-vascos-1969512.html 2021-04-12T22:51:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec3e62c9-e214-44e3-91cb-fec887fc7c5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oriol Roch y Robert Trevi\u00f1o presentaron ayer el disco en el que la Euskadiko Orkestra interpreta seis composiciones de Ravel. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/13/mikel-azpiroz-veo-composiciones-islas-1969508.html 2021-04-12T22:51:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff43d8b8-7fb0-4719-b252-db4f8a577618_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao acoge la poes\u00eda de Atxaga y la m\u00fasica de Azpiroz. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/13/athletic-conoce-fechas-horarios-jornadas-1969742.html 2021-04-12T22:51:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e949f38-8bff-4f48-8797-ba85e9dad75d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic ya conoce las fechas y los horarios de las jornadas 35 y 36. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/13/heridos-bala-tiroteo-instituto-tennessee-1970146.html 2021-04-12T22:00:28+00:00 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/12/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-lunes-1970170.html 2021-04-12T21:10:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d206ec65-70fd-41e1-b560-c1a537a6d05f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo 2021 a David Arganzo https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/yeray-yuri-apuran-jugar-final-1970004.html 2021-04-12T17:43:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46f319a0-d0ac-4715-9955-5710ec74f323_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yuri margen https://www.deia.eus/economia/2021/04/12/escriva-plantea-dar-12-000-1970072.html 2021-04-12T17:23:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87017880-7b10-485f-83c8-0ef3fb03432a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Inclusi\u00f3n y Seguridad Social, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1, en la comisi\u00f3n del Congreso https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/euskadi-gana-30-000-inmunizados-1970297.html 2021-04-12T16:59:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e351757-3088-4b63-a6ae-a0a29ed66d83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas menores de 65 a\u00f1os haciendo cola en el vacun\u00f3dromo de BEC. https://www.deia.eus/economia/2021/04/12/euskadi-refuerza-apuesta-hidrogeno-fabrica-1968940.html 2021-04-12T16:58:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f7d1b7e-921c-4348-afc2-d6cf86baf4a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Visita a uno de los reactores https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/efectos-semana-santa-80-000-1970295.html 2021-04-12T16:55:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd7b3af2-c1c4-456c-88ee-eef2d4879af4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a una persona en el antiguo colegio de Maristas en Iru\u00f1ea https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/12/dispare-podia-biblia-hui-dice-1970167.html 2021-04-12T16:32:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75b4ab11-0b5f-4b83-85dc-1af2b09d4efa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Igor el Ruso declara en una cabina de cristal blindada en la Audiencia Provincial de Teruel, https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/gobierno-reitera-comunidades-hay-leyes-1970113.html 2021-04-12T16:21:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c2d1670-5c92-473a-9594-2ac23eaebb7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mar\u00eda Jes\u00fas Montero responde ante los medios antes de un acto https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/dani-garcia-espero-futbol-devuelva-1968878.html 2021-04-12T16:16:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e558db28-e355-4777-8aaf-8033b821be0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Garc\u00eda, en un partido https://www.deia.eus/mundo/2021/04/12/inglaterra-reabre-cautela-comercio-esencial-1970145.html 2021-04-12T16:14:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56428268-97c8-4f5e-8636-df9330c8fc2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La terraza de un pub de Londres, abarrotada en el primer d\u00eda de reapertura tras varios meses cerrados https://www.deia.eus/economia/2021/04/12/precio-vivienda-alquiler-cayo-4-1970070.html 2021-04-12T16:02:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb57d596-8189-440f-831b-713d4ad67c9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio de la vivienda en alquiler cay\u00f3 un 4,37% en el primer trimestre del a\u00f1o https://www.deia.eus/economia/2021/04/12/juzgados-resolvieron-114-962-asuntos-1970068.html 2021-04-12T16:01:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cac1c01b-4924-4087-8a46-638ff40b3645_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los juzgados resolvieron 114.962 asuntos por cl\u00e1usulas suelo en hipotecas en 2020 https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/12/aitor-arregi-ilumina-elkano-getaria-1964593.html 2021-04-12T15:59:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce669710-1a15-4775-9f2e-3cb42d72daca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De izquierda a derecha, los chefs Jordi Vila, Aitor Arregi y Paco P\u00e9rez https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/plan-trabajo-athletic-final-copa-1969676.html 2021-04-12T15:51:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bab50ac2-a521-4c08-ac49-736f69941d8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de 2021-04-12T15:33:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1a93999-92c7-47f2-a7a3-4113ac911599_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aburto y Ceferin, presidente de la UEFA, presentando en 2016 el logo de Bilbao. Civil Diego P\u00e9rez de los Cobos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/interpuestas-1-160-denuncias-incumplir-1970293.html 2021-04-12T14:57:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3196167-f92d-4e82-a37c-fa2bc4216083_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control de se juega la final entre el hosteleros de Bilbao tendr\u00e1n que aplicar nuevas restricciones a partir del martes debido al cierre perimetral https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/mini-gascogna-estropada-getxon-jokatuko-1971549.html 2021-04-12T14:27:17+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/bizkaia-confinada-facto-cerrojazo-araba-1970125.html 2021-04-12T14:21:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3676648-2375-4b3c-b321-94259399d53f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg enviar esta tarde SMS a personas de 75 y 79 a\u00f1os para pedir cita de vacunaci\u00f3n en la web https://www.deia.eus/cultura/2021/04/12/basque-euskal-dantza-liburua-berreditatuko-1971498.html 2021-04-12T14:00:31+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/alcalde-ermua-juan-carlos-abascal-1968785.html 2021-04-12T13:24:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/787a9244-799d-44cf-8f62-527db3055e47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ermua dejar\u00e1 el confinamiento municipal este martes tras salir de la zona roja por coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/ninos-protesis-superheroes-reclaman-visibilidad-1970287.html 2021-04-12T13:23:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bffd13d7-2ad1-4ff5-9d33-52c2fbf3976e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familias de ni\u00f1os con pr\u00f3tesis piden que se reconozca el 12 de abril como D\u00eda Internacional de las Personas con Extremidades Diferentes pero se lo han denegado https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/exposicion-muestra-trabajo-realiza-juntas-1968837.html 2021-04-12T13:20:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8ac753f-13bf-4a1b-8fea-21ee763fbcb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una exposici\u00f3n muestra el trabajo que se realiza en las Juntas Generales de Bizkaia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/universidades-vascas-primaran-formacion-presencial-1970021.html 2021-04-12T13:02:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb80eacf-525c-4469-b3bf-79c759710afa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jokin Bildarratz se re\u00fane con rectora y rectores de las universidades vascas. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/12/muerto-herida-grave-tiroteo-frente-1970143.html 2021-04-12T12:59:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f7c5504-5995-4c42-8f08-a925c6ca8a47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tiroteo frente a un hospital de Par\u00eds https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/supremo-procesa-diputado-alberto-rodriguez-1970109.html 2021-04-12T12:16:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c554c375-f6bb-4dbe-a1e2-98df32babacf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado y secretario de Organizaci\u00f3n de Podemos, Alberto Rodr\u00edguez, a su llegada al Tribunal Supremo. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/12/consulta-9-municipios-colindantes-bilbao-1968933.html 2021-04-12T12:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bbda59b-e5be-494c-b071-e18b18503009_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Consulta los municipios que colindan con Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/salvoconducto-necesitas-municipio-confinado-1971506.html 2021-04-12T12:07:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6bb7913-a6fc-4284-b26a-e6f7ce9f9c5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios agentes de la Ertzaintza dan el alto en un control en Bilbao. 22 de enero de 2021 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/nuevo-palo-bilbao-hosteleria-1968931.html 2021-04-12T11:34:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c9560a3-80b4-4960-adb7-f7d3e8871110_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Arregi sustituye al alcalde Juan Mari Aburto durante su baja. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/12/azkuna-zentroa-programa-ciclo-cine-1968836.html 2021-04-12T11:23:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7a1d323-0dd3-42b0-8867-24b3ed8a603f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Luis Garc\u00eda https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b22e7a8-bc16-48dc-b3ec-d597a231bab1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La activista Helena Maleno. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/municipios-confinados-1969419.html 2021-04-12T11:18:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad253682-9016-48ee-beb2-14f26a583f66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas sentadas en la terraza de un bar con mascarilla para evitar contagios de coronavirus. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/numero-pasajeros-aeropuerto-bilbao-cae-1969370.html 2021-04-12T10:59:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11db1607-8998-4c51-aafc-bb50d052925b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/consulta-municipios-quedan-confinados-martes-1970159.html 2021-04-12T10:50:04+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/euskadi-suma-598-contagios-vuelve-1970019.html 2021-04-12T10:44:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d764774-cf7d-456e-a9d9-3ddbc5369d0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/janssen-administrara-personas-70-79-1970285.html 2021-04-12T10:43:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d9c8ba8-0c27-4246-8b4d-e779b7b2638d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vial de la vacuna de Janssen (Johnson & Johnson) https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/bilbao-getxo-portugalete-sestao-muskiz-1969661.html 2021-04-12T10:35:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff6200bf-fc34-4ad1-9fe0-64f2e499669e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao, junto a Getxo, Portugalete, Sestao, Muskiz estar\u00e1n cerrados perimetralmente desde el martes https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/marido-cospedal-niega-haber-realizado-1970107.html 2021-04-12T10:21:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dd98969-2aab-454e-8127-558fb2021250_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El empresario, Ignacio L\u00f3pez del Hierro, junto a su esposa, Mar\u00eda Dolores de Cospedal https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/barakaldo-abre-inscripcion-colonias-urbanas-1970368.html 2021-04-12T10:18:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23d113e4-aff6-4ef6-a81f-f0763470b582_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La inscripci\u00f3n a las colonias urbanas de verano de Barakaldo se realizar\u00e1 de forma telem\u00e1tica https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/aficion-athletic-da-cara-sabado-1968915.html 2021-04-12T10:15:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa3c0dce-60dd-40a0-99cd-f7907474ef7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n del Athletic da la cara en DEIA https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/san-mames-tendra-sistema-inteligente-1968876.html 2021-04-12T10:05:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4684dae9-5948-4a84-baf1-793546823dd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Repsol instalar\u00e1 en San Mam\u00e9s un sistema inteligente de gesti\u00f3n de la energ\u00eda https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/108-millones-relanzar-ezkerraldea-meatzaldea-1970123.html 2021-04-12T10:04:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/266df5f1-52f0-45b8-86cb-80a6aa1533fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una vista de perfil de Facebook. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/12/bonos-comercio-bilbao-venta-16-1965349.html 2021-04-12T09:23:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac6ef999-28a9-4e33-8dfd-294af451d90c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer accede a un comercio en Bilbao en una imagen de archivo. Los bonos para el comercio se podr\u00e1n comprar desde el 5 de mayo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/hector-sanchez-hosteleros-cierre-interior-1970168.html 2021-04-12T09:22:01+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/urkullu-espera-conocer-semana-fecha-1970105.html 2021-04-12T09:12:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38a14b1b-edd6-46d8-9b2a-e2a0b44dafde_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu espera que esta semana se conozca la fecha de la comisi\u00f3n de transferencias https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/bilbao-acoge-nueva-edicion-the-1969364.html 2021-04-12T09:09:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/597d3119-b6ea-46e7-ab51-a4c3ad165387_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dise\u00f1o y la cultura se dar\u00e1n cita en la P\u00e9rgola del Parque de Do\u00f1a Casilda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/vacuna-janssen-1969310.html 2021-04-12T09:03:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b5537bb-1b57-4243-b4dd-0eb165a60898_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vacuna de Janssen llega ma\u00f1ana. https://www.deia.eus/salud/2021/04/12/terapia-aumentar-supervivencia-pacientes-tumores-1967168.html 2021-04-12T08:43:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/426e47ec-172b-4d62-8a93-65307f3adbe7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una terapia podr\u00eda aumentar la supervivencia de pacientes con tumores cerebrales https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/lopez-acuna-hay-administrar-segunda-1970017.html 2021-04-12T08:36:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/325df6cc-6d05-4389-9874-1a4225728300_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg L\u00f3pez Acu\u00f1a: \"Los que ya han sido vacunados con AstraZeneca deben recibir la segunda dosis de la misma vacuna\" https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/12/edouard-philippe-fidelidad-macron-ambicion-1970150.html 2021-04-12T08:28:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a55c8fe8-7f5d-4733-8c4f-5dca27f2ed0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Francia, Emmanuel Macron, durante la ofrenda floral en la ceremonia conmemorativa del 75\u00ba aniversario del fin de la Segunda Guerra Mundial. https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/12/hombre-parkour-plaza-fueros-gasteiz-1964599.html 2021-04-12T08:25:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21e13262-f3fa-4c28-ab51-b495f549b4ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parkour en la plaza de Los Fueros de Gasteiz https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/12/seis-detenidos-muerte-violenta-vecino-1970165.html 2021-04-12T08:09:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/387f08d4-9f1e-4a09-b9f8-57d4f8f7d976_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agente de la Polic\u00eda Nacional. Foto: Javier Bergasa https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/inigo-urkullu-pide-sanchez-alargar-1968903.html 2021-04-12T07:58:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f21a8c83-d63c-4e87-94f3-e93bd95417d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, con el lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, en enero. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/12/ayuso-ficha-canto-psoe-pide-1969978.html 2021-04-12T07:43:59+00:00 https://www.deia.eus/economia-domestica/2021/04/12/estafan-traves-bizum-1969302.html 2021-04-12T07:38:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a12fdc3-f7f0-4d4e-ab1b-24e15c1454b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa de de cr\u00e9dito. https://www.deia.eus/television/2021/04/12/miguel-bose-he-llegado-consumir-1969340.html Las playas vizcainas han sido muy frecuentadas los primeros d\u00edas de primavera. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/marcelo-bielsa-loco-sucede-inverosimil-1968885.html 2021-04-12T06:43:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/721693bd-ca8f-404c-9751-7dda2507bfe2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelo Bielsa con Pep Guardiola en segundo plano durante el Manchester City-Leeds. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/primeras-vacunas-janssen-llegan-euskadi-1970283.html 2021-04-12T05:44:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e48feae-2f51-43b3-9728-a1222bf35ca0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primer voluntario en el estado al que se le administr\u00f3 una dosis de la vacuna de Janssen https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/12/lamentos-expulsado-toni-canto-1970163.html 2021-04-12T05:21:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71ad7e24-634e-4cf7-a077-4696925fcda4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Toni Cant\u00f3 junto a Isabel D\u00edaz Ayuso https://www.deia.eus/television/2021/04/12/nomadland-gana-posiciones-carrera-oscars-1969338.html 2021-04-12T05:08:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66154cfc-e9a8-4763-acaa-98ae77919e01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gala virtual im\u00e1genes https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/12/tira-argote-1970485.html 2021-04-12T04:10:13+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/12/jordi-sanchez-delirios-pense-hijo-1969337.html 2021-04-11T23:11:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27f7606c-60df-439b-8c3c-ce7d1014b1b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi S\u00e1nchez, autor del libro es normal' y actor de 'La que se avecina' en Telecinco. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/final-doble-premio-1968874.html 2021-04-11T23:11:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50db9c89-ad51-432f-bd71-02cf3706f3c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n despeja de pu\u00f1os ante Vesga y Balenziaga durante el partido ante el Alav\u00e9s. https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/proces-madrileno-agita-crispacion-1969814.html 2021-04-11T23:11:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd9f843b-ecbd-423c-b8b5-eb74de4ff7be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso acudi\u00f3 ayer domingo a Boadilla del Monte a presentar su programa electoral. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/cree-util-pasaporte-covid-1970000.html 2021-04-11T23:11:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf3e41ae-7221-42f0-a243-cfd464745f81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A poco m\u00e1s de dos meses para que arranque la temporada tur\u00edstica, los principales pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea quieren acelerar https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/duda-anida-barca-1970161.html 2021-04-11T23:11:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39a53598-dcc3-458a-8309-ea1f13f03a8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Koeman protesta contra el \u00e1rbitro al entender que no a\u00f1adi\u00f3 poco tiempo al partido. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/bilbao-bizkaia-asoman-lunes-cierre-1969996.html 2021-04-11T23:11:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/857dbee3-4cec-4ca3-8bec-25b7265dbe78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas caminan por Bilbao en archivo. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/12/paso-paso-1970156.html 2021-04-11T23:11:07+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/gol-viejo-problema-1969903.html 2021-04-11T23:11:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28603157-246d-48ad-bdcc-666a4d90924c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tachi intenta zancadillear a I\u00f1aki Williams en un lance del derbi entre el Athletic y el Alav\u00e9s del s\u00e1bado. https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/peligro-republica-conspiracion-monarquica-militar-1969812.html 2021-04-11T23:11:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/044753e3-526d-4a35-8de3-7e95c3fe5422_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Vi\u00f1as, historiador, autor del libro 'El gran error de la Rep\u00fablica'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/12/contagios-elevan-20-incidencia-acumulada-1969782.html 2021-04-11T23:11:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5d6b8ed-c942-4bfd-8493-102fea7a027b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre, provisto de mascarilla, pasa ante un escaparate en una calle de Oviedo. Foto: Efe https://www.deia.eus/opinion/2021/04/12/cien-dias-brexit-balance-negativo-1965819.html 2021-04-11T23:11:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/atletico-aguanta-pelos-betis-1969921.html 2021-04-11T23:10:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9012a68d-09ac-49f4-ae50-16b441450401_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Simeone besa victoria al final. https://www.deia.eus/politica/2021/04/12/pp-vox-redoblan-acoso-derribo-1969809.html 2021-04-11T23:10:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bba04516-34bc-4ae8-90f0-d517662933b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro Grande-Marlaska, en un pleno de control al Ejecutivo de S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/cierre-san-juan-gaztelugatxe-1969949.html 2021-04-11T23:10:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6573168-f974-48ea-95fc-b02100dc3566_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El acceso a Gaztelugatxe contin\u00faa cerrado desde el desprendimiento ocurrido el pasado 7 de enero ya que el terreno es inestable y genera riesgos. el 2-2. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/consorcio-rastreara-contaminantes-nuevos-agua-1970365.html 2021-04-11T23:10:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e328db8-a63a-472e-a421-81c93f5f1cc9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La instalaci\u00f3n de Etxebarri efectuar\u00e1 ensayos de diferentes procesos para mejorar los actuales sistemas de potabilizaci\u00f3n. e\u00f3lico marino Wikinger impulsado por la compa\u00f1\u00eda vasca Iberdrola en las aguas alemanas del B\u00e1ltico. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/12/caos-productivo-1939363.html 2021-04-11T23:10:32+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/12/montepio-imq-teme-aplazamiento-juicio-1970312.html 2021-04-11T23:10:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95efa0cf-b2bc-4189-88ef-0005951be27d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la vista del juicio en febrero. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/12/bilbao-athletic-exhibe-pegada-1969740.html 2021-04-11T23:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6eb2bd8d-87df-4b5a-a178-71e3cfee1e7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Etxeberria celebra la victoria con un Baqu\u00e9. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/inbertitutakoaren-boskoitza-izatea-espero-dugu-1969384.html Ra\u00fal Castro pronuncia un discurso durante el VII Congreso del Partido Comunista de Cuba celebrado en 2016. primera fila, el rey Abdal\u00e1 II (D) y el pr\u00edncipe Hamzah (I) en un acto en Am\u00e1n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/escolares-abanto-solos-colegio-rutas-1969622.html 2021-04-11T23:10:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8092e05-434a-4ade-bec6-f2d4a89248a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Todos los escolares participantes cuentan con un kit que incluye un chaleco reflectante. El camino permite una mayor interrelaci\u00f3n de los alumnos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/12/arauz-lasso-apelan-unidad-jornada-1970449.html 2021-04-11T23:09:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bafe4983-1af4-4a1f-99c5-de4d880fd2a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer ecuatoriana vota 2021-04-11T23:09:55+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/colofon-brillante-jon-rahm-1969915.html 2021-04-11T23:09:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce86f135-34fe-4061-82ed-93930eec2f1a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm ejecuta su golpe en el tee de hoyo 4 ayer en la cuarta ronda del Masters de Augusta. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/abanto-promueve-formacion-euskera-1969620.html 2021-04-11T23:09:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b3aade8-a2d3-4f6e-ac6a-09caccff970c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la campa\u00f1a. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/horizonte-vez-oscuro-bilbao-basket-1967201.html 2021-04-11T23:09:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22f6c71f-0bdc-426f-82f1-5ef22c726645_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg John Jenkins penetra a canasta en el duelo ante el Baxi Manresa. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/asociacion-betelgeuse-anima-mirar-viejo-1969616.html 2021-04-11T23:09:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6b79a1a-4b72-46de-88cc-11fb844d5754_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja admirando la V\u00eda L\u00e1ctea. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/recogen-ideas-cuentas-ciudadanas-jarrilleras-1969362.html 2021-04-11T23:09:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94c329b1-9a70-460d-99ef-85d0e67b7595_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Portugalete iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes la recogida de ideas para sus cuentas participativas. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/12/portugalete-estudia-impacto-mental-pandemia-1969359.html con Roglic en la subida a Ermualde. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/pau-miquel-remata-festival-lizarte-1969911.html 2021-04-11T23:09:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/218f1047-7309-4d66-8eec-21121b6c9b6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pau Miquel celebra la victoria https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f07d42a0-d995-4412-b4b2-b068804b759b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier del Castillo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/12/milla-bilbao-mira-otono-1969909.html 2021-04-11T23:09:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06b411cf-88ba-4ef9-a28e-4fe66bf6d4eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mechaal, en primer t\u00e9rmino por la Gran V\u00eda en la edici\u00f3n de 2019, es el vigente ganador de la Milla Internacional de Bilbao. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/12/proyectos-cultura-seran-incentivados-1-1969771.html 2021-04-11T23:09:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/687180bb-e9ce-49fc-9b03-f34074a8043d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La partida \"aliviar\u00e1\" p\u00e9rdidas de ingresos por el covid. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/12/david-bowie-resucita-seis-conciertos-1970231.html 2021-04-11T23:09:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75d4bfcc-119a-46bb-a933-a33e04af13bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bowie, en una imagen registrada en los 90. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/11/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1970468.html 2021-04-11T20:14:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a526f36-4a4b-41da-83df-eb79751a9fb5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 11 de abril de 2021 https://www.deia.eus/salud/2021/04/11/eduard-carla-estivill-hay-dormir-1967166.html 2021-04-11T19:39:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f413ff4-b651-48b2-837c-42e24997bd11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eduard y Carla Estivill, con su libro escrito al alim\u00f3n. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/11/pantallas-pautas-familiares-menores-1968042.html 2021-04-11T19:37:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19596da2-284c-4deb-b746-0377369f893b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Qu\u00e9 ver y durante cu\u00e1nto tiempo son reglas b\u00e1sicas en la educaci\u00f3n digital. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/11/soul-gana-bafta-mejor-pelicula-1970229.html 2021-04-11T19:31:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/496073b8-e898-4991-b7a4-898cdde30e1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dana Murray durante su intervenci\u00f3n tras ganar el premio https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/ezkurdia-galarza-completan-semifinales-parejas-1969040.html 2021-04-11T18:09:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53498ce0-50cb-4c4c-84b9-9e6e7a69c3bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Ezkurdia y Aimar Olaizola, durante el de un partido. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/11/problema-vacunacion-provoca-colas-hospital-1970363.html 2021-04-11T17:54:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a632ba98-3900-4c41-b2ad-b8d1a5868226_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Retrasos en vacunaci\u00f3n en el Hospital de Galdakao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/china-reconoce-problema-eficacia-vacunas-1970504.html 2021-04-11T16:53:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0507a876-8a99-4a33-83d2-d719d4271328_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre recibe una dosis de la vacuna china https://www.deia.eus/mundo/2021/04/11/iran-denuncia-terrorismo-nuclear-planta-1970447.html 2021-04-11T16:16:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5003f194-1f0c-4c0f-b9e7-c5941fa5933a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente iran\u00ed, Hassan Rouhani, a la izquierda, atiende las explicaciones del jefe de la Organizaci\u00f3n de la Energ\u00eda At\u00f3mica de Ir\u00e1n, Al\u00ed Akbar Saleh\u00ed, durante la visita a una central https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/frio-nieve-regresan-euskadi-proximas-1970502.html 2021-04-11T15:42:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0e55428-e7a1-45dd-af87-e53a9f6350dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las temperaturas sufren una ca\u00edda acusada y la nieve vuelve a aparecer en Euskadi a 800 metros https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/11/cuatro-fallecidos-naufragar-cayuco-23-1970472.html 2021-04-11T15:18:57+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/11/justicia-desautoriza-pp-expulsar-lista-1970338.html 2021-04-11T14:21:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53be2637-8dcf-4f01-bb5c-9807455d2842_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/euskal-selekzioa-conquista-trofeo-empatar-1970322.html 2021-04-11T12:41:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea39858c-71ae-4bc7-b057-beddf9c1171e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Euskal Selekzioa conquista al trofeo empatar con Venezuela https://www.deia.eus/economia/2021/04/11/crece-163-inversion-extranjera-euskadi-1970310.html 2021-04-11T12:17:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a87d6faa-f258-44e4-864b-b9a55de444ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Crece un 163% la inversi\u00f3n extranjera en Euskadi, con 857,7 millones de euros https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/vacunas-reducen-muertes-semanales-covid-1970279.html 2021-04-11T12:11:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e6bf2ef-1d4f-4238-9b4e-641660b366a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las vacunas reducen a dos las muertes semanales por covid en residencias https://www.deia.eus/corazon/2021/04/11/paula-echevarria-da-luz-segundo-1970480.html 2021-04-11T11:52:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b487a904-380d-4d0d-a66f-dd6b2ab2b8be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paula Echevarr\u00eda da a luz a su segundo hijo, Miguel Jr https://www.deia.eus/economia/2021/04/11/2-000-personas-protestan-bilbao-1970308.html 2021-04-11T11:34:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2079c72e-5500-40e2-bb65-b8eacabd83f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de 2.000 personas protestan en Bilbao por los despidos en Tubacex https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/euskal-selekzioa-gana-argentina-gol-1970320.html 2021-04-11T11:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba0532a6-08ec-41c9-8ebf-a15b7861969c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Euskal Selekzioa gana a un gol de Yulema Corres https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/11/muralla-orduna-ganara-esplendor-parroquia-1969665.html 2021-04-11T10:51:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc1534e1-b633-4381-b582-79f2cd90eb37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mapa que recoge el trazado \u00edntegro de la antigua muralla que rodeaba toda la ciudad. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/11/llamada-revolucion-moda-ropa-bano-1969659.html 2021-04-11T10:46:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe33a93e-a054-420b-8c3b-959355ef55ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El taller de confecci\u00f3n de la ropa de Patricia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/sube-presion-hospitalaria-euskadi-suma-1970500.html 2021-04-11T10:37:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8852fb35-2d73-4840-a430-20120262f8a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sube la presi\u00f3n hospitalaria en Euskadi, que suma 761 contagios https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/11/amorebieta-recoge-memoria-507-caserios-1969219.html 2021-04-11T10:32:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceb8fff2-49fb-42e3-95f1-449b6c0a7890_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los autores Pedro Juan Arana y Javier Zabala posan con el libro 'Caser\u00edos de Euskadi activa este domingo el aviso amarillo por nieve a 700 metros https://www.deia.eus/politica/2021/04/11/juez-kitchen-sopesa-citar-investigada-1970334.html 2021-04-11T09:34:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac4fade1-f8df-4856-ad3c-adf898470c75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juez de la Kitchen sopesa a Cospedal tras el 4M https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/cuatro-detenidos-110-denuncias-saltarse-1970498.html 2021-04-11T09:03:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f359a4a3-6736-47d4-8e38-ea41ff1e37ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro detenidos y 110 denuncias por saltarse las restricciones en Euskadi https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/180-personas-asistiran-lunes-gala-1970496.html 2021-04-11T08:41:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79aea085-2812-447f-ba5f-e90d701d86b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la presentaci\u00f3n de la gala. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/11/herido-grave-hombre-caerle-rayo-1970469.html 2021-04-11T07:40:41+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/11/82-fallecidos-represion-militar-birmania-1970443.html 2021-04-11T07:09:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b77a7cf5-2198-45dd-a153-df1bfcc41db9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Al menos 82 muertos por la represi\u00f3n de las fuerzas de seguridad birmanas que est\u00e1 desapareciendo\" https://www.deia.eus/athletic/2021/04/11/pacheco-vale-frenar-seco-athletic-1970221.html 2021-04-10T22:55:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/815253b5-0f70-494f-bf1c-8fdd6e6b56cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Morcillo se lamenta con los brazos en alto en presencia de su compa\u00f1ero Oihan Sancet. https://www.deia.eus/politica/2021/04/11/4-m-frena-agenda-moncloa-1970103.html 2021-04-10T22:55:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de2cd814-ebcb-403c-b294-556027cf735d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, durante una de sus intervenciones en el Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/vacuna-gesta-donostia-1970158.html 2021-04-10T22:55:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c21cdf55-6352-4962-bc09-bfbdd6640ff8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una profesional sanitario sostiene una Curevac. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/11/biba-zuek-1965939.html 2021-04-10T22:55:35+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/11/sintomas-bloqueo-athletic-1970219.html 2021-04-10T22:55:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3f54b92-bc81-463a-b011-e0a84a0f7ad4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Capa y Unai el avance del alavesista Ximo Navarro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/euskadi-primer-centro-reclutador-participantes-1970259.html 2021-04-10T22:55:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49602977-213d-4db6-a083-ce6b0d87b87b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una voluntaria en el momento de recibir la dosis desarrollada por Curevac, en el instituto de investigaci\u00f3n BioCruces. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/11/sufrimenduaren-funtzioa-1965929.html 2021-04-10T22:55:27+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/11/castillo-alberga-historia-1964519.html 2021-04-10T22:55:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83818ccd-10e2-4f96-b62e-10d0c517091b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/contagios-seguiran-subiendo-ola-tocara-1970016.html 2021-04-10T22:55:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87433e43-c183-460e-8080-6437610b340e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Los contagios https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23ec0eb0-dbfa-4032-98d7-3d5eb604942b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felipe de Edimburgo. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/11/bandas-quedan-medias-athletic-1970217.html 2021-04-10T22:55:17+00:00 Ximo Navarro. https://www.deia.eus/politica/2021/04/11/eh-bildu-cree-urgente-debate-1970101.html 2021-04-10T22:55:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/830582b9-b539-4c39-8699-9409f7a344c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maddalen Iriarte se dirige a la prensa en Donostia en presencia de Mertxe Aizpurua https://www.deia.eus/athletic/2021/04/11/vestuario-athletic-pierde-confianza-final-1970215.html 2021-04-10T22:54:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92a13e60-6211-41b3-9703-8fe5718d4c3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai https://www.deia.eus/opinion/2021/04/11/ayuso-despistados-1964225.html 2021-04-10T22:54:51+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/real-madrid-muestra-camino-1970095.html 2021-04-10T22:54:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/218fa119-58c4-4b61-b674-06b28b52323b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Karim Benzema marca de tac\u00f3n ante la oposici\u00f3n de Araujo y la mirada de Mingueza. Foto: Efe https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/frutos-deja-eibar-colista-1970133.html 2021-04-10T22:54:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b81d62e-0e39-478a-86de-8e37c0450323_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quique, Atienza Foto: Efe https://www.deia.eus/politica/2021/04/11/aragones-apremia-junts-govern-1970099.html 2021-04-10T22:54:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/502c35c6-1ca0-49f6-bd3f-c54af94c90a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pere Aragon\u00e8s, ayer medios. Foto: Efe https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/11/niego-parkinson-quite-vida-1970010.html 2021-04-10T22:54:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53727e1d-c894-4214-b1b8-7f2a93cf5e9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hermanos Mercedes y Arturo Cormenzana, bilbainos de 63 y 76 a\u00f1os, respectivamente, chocan los codos, unidos en su lucha contra el Parkinson. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/11/lenguas-francia-1970154.html detr\u00e1s del de la gorra, J. A. Dura\u00f1ona. El octavo, de izquierda a derecha, Manu Robles Arangiz (con txapela), y en el centro se le ve a Henri Pauwels, presidente de la Confederaci\u00f3n Internacional de Sindicatos Cristianos, antiguo Ministro de v\u00edctimas de guerra, miembro de la delegaci\u00f3n belga en la ONU, nacido en Nivelles en 1890 y fallecido en accidente de avi\u00f3n en 1946. Foto: EAJ-PNV https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/itzulia-fortalece-ciclismo-vasco-1969644.html 2021-04-10T22:54:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98d57e61-a8c6-4949-b4eb-0300694f2546_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Aranburu tira de Ion Izagirre durante el transcurso de la etapa definitiva de la Itzulia. https://www.deia.eus/economia/2021/04/11/tres-astilleros-vascos-superan-covid-1970066.html 2021-04-10T22:54:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b23f6cc-ab43-40c0-bdaa-17745cdd1da2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Armadores de Groenlandia son los clientes de los nuevos buques construidos por Astilleros Murueta. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/11/puerto-bilbao-prepara-llegada-cruceros-1970522.html 2021-04-10T22:54:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffeaaca5-9c00-4f36-8d19-62cb46646c8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Autoridad Portuaria de Bilbao dise\u00f1a un protocolo de seguridad sanitaria en la terminal mar\u00edtima de Getxo que se complementar\u00e1 con el que los armadores imponen en sus buques. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/11/pequenas-rutas-costeras-islas-britanicas-1969999.html 2021-04-10T22:54:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29f08d46-ae6c-4472-a681-d3776526a937_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 'Disney Magic' es uno de los cruceros que ten\u00eda previsto atracar este a\u00f1o en Getxo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/11/jon-rahm-sigue-empatado-augusta-1970317.html 2021-04-10T22:54:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c9301c6-0948-4a33-a4bb-0e02a769ef56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm espera junto a su caddie Adam Hayes el momento de golpear en la calle del hoyo 1 ayer en el Augusta National. Foto: Afp https://www.deia.eus/opinion/2021/04/11/trampas-co2-baratas-1970153.html 2021-04-10T22:54:09+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/11/morir-trabajo-1970064.html 2021-04-10T22:54:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48f1c215-cfb4-4cde-a934-fdd1e7fb99d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una trabajadora del sector de la hosteler\u00eda ha fallecido esta semana en Bizkaia aplastada por un montacargas. https://www.deia.eus/pelota/2021/04/11/susto-mal-trago-superado-1970152.html 2021-04-10T22:54:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66e6e59b-a128-44ca-8035-040306e0d7ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jokin Altuna se prepara cuero. Foto: Gorka Estrada https://www.deia.eus/cultura/2021/04/11/locura-progreso-exhibe-guggenheim-1969973.html 2021-04-10T22:53:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2abcea1-bed1-4bca-ad28-0d584878b3c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La locura del progreso llega al Museo Guggenheim https://www.deia.eus/motor/2021/04/11/siete-plazas-ciudades-humos-1962518.html 2021-04-10T22:53:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8fe3278-cb2e-4464-962c-28e18678cf48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La versi\u00f3n PHEV del Sorento tiene siete plazas, tracci\u00f3n total y un equipamiento muy completo; puede recorrer 57 km en modo el\u00e9ctrico. https://www.deia.eus/motor/2021/04/11/ev6-clave-expansion-electrica-1962516.html 2021-04-10T22:53:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/806144ce-fd55-447c-9709-41c53a97ee02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El EV6 es el primer autom\u00f3vil exclusivamente el\u00e9ctrico de Kia. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/11/promesa-minimalista-1969972.html 2021-04-10T22:53:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/226e5410-6942-47bb-a8f9-123b0ab40045_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pharoah Sanders, con Nystr\u00f6m https://www.deia.eus/motor/2021/04/11/black-edition-sportage-1962514.html 2021-04-10T22:53:44+00:00 elegante serie limitada. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/11/cien-dias-despues-brexit-comercio-1970148.html 2021-04-10T22:53:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8d00361-d2f0-46d1-b503-4b5e1c27ebd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios camiones en el puerto de Cherburgo (Francia) esperan para subir en un ferry que se dirige a Irlanda en una foto de archivo. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/11/voto-indigena-clave-hoy-presidenciales-1970139.html 2021-04-10T22:53:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a28c6a9-efdf-4cd6-a756-0f48ffe52b87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer ind\u00edgena hace fila para ejercer su voto durante la primera vuelta. Foto: Robert Puglla https://www.deia.eus/mundo/2021/04/11/suicidio-homicida-1970137.html 2021-04-10T22:53:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/980baf86-e979-4531-86e2-8ceb27e81866_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de Polic\u00eda junto al bar en el que se produjo un tiroteo en el que murieron nueve personas, en Dayton, Ohio (EE.UU.), en 2019. Foto: Efe https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/10/sorteo-primitiva-resultados-sabado-10-1970460.html 2021-04-10T20:26:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dc807bc-4fdc-45aa-b31b-cfe612a5008c_16-9-aspect-ratio_default_0.png Sorteo Primitiva: resultados de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/10/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1970456.html 2021-04-10T20:22:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4311224a-ac0e-4eab-8027-701b835b39b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 10 de abril de 2021 https://www.deia.eus/television/2021/04/10/susana-hornos-enamore-cine-argentino-1969333.html 2021-04-10T18:42:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08dd690d-a76e-4f61-b1a4-c27c479403e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Susana Hornos 'Estoy vivo'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/bec-acoge-semana-feria-vintage-1970491.html 2021-04-10T17:57:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/879e9126-8c1a-477c-ac01-b537b3875a9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 70.000 piezas de m\u00e1s de 40 a\u00f1os y cien expositores se pueden ver en la feria Desembalaje de BEC https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/marcelino-potencial-1969738.html 2021-04-10T17:54:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2573d69c-5031-4e91-b97a-bda9c81d1ee1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino durante el partido disputado contra el gestiona junto a Ana Gal\u00e1n la administraci\u00f3n del Centro Comercial Artea donde se ha vendido el billete agraciado https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/notas-pako-ruiz-mejor-mikel-1969736.html 2021-04-10T17:00:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f6e7f2b-d580-4131-ba6e-20ba4add5975_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Vesga en una de las jugadas en el encuentro disputado contra el Alav\u00e9s en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/deportes/2021/04/10/roglic-gana-altar-itzulia-1970445.html 2021-04-10T16:58:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78d41922-7509-4f1f-8721-d9f2a892fc93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roglic, campe\u00f3n 2021-04-10T16:58:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e855dfe8-3048-4436-ab72-ee260d37743d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rachael 2021-04-10T16:47:28+00:00 https://www.deia.eus/gente/2021/04/10/funeral-principe-felipe-tendra-lugar-1970393.html 2021-04-10T16:32:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5319ba85-120b-4b41-b512-4a9c4e7d3b90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una madre y su hijo dejan flores a las puertas del castillo de Windsor https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/athletic-sigue-generando-dudas-1969250.html 2021-04-10T16:18:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c39b22aa-69f5-40f4-9e30-4f21a01fdab5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lekue y Morcillo en una de las jugadas del partido en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/precampana-sigue-pleno-ritmo-irregularidades-1970532.html 2021-04-10T15:29:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29a6cad3-2bbe-4297-82ca-f75eb5246ab4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Madrid y candidata del PP, Isabel D\u00edaz Ayuso https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/barcenas-regresa-carcel-disfrutar-primer-1970426.html 2021-04-10T14:22:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72040381-6f00-480c-a83a-c57a880f86fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis B\u00e1rcenas vuelve a su permiso https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/athletic-alaves-leones-levantan-cabeza-1969248.html 2021-04-10T13:06:10+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/10/movilizaciones-bilbao-gasteiz-eurocopa-san-1970441.html 2021-04-10T12:47:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17aa9796-7786-49c4-ac59-03d6d48c2b2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cientos de personas se movilizan en Bilbao y Gasteiz contra la celebraci\u00f3n de la Eurocopa en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/economia/2021/04/10/herido-atraparle-retroexcavadora-trabajaba-gamiz-1969327.html 2021-04-10T12:37:58+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/gobierno-vasco-renuncia-explorar-hay-1970788.html 2021-04-10T12:23:10+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/10/segundo-detenido-incidentes-final-copa-1970552.html 2021-04-10T12:02:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/464d49b9-3437-4f49-85c6-b5d75d3001f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios contenedores se quemaron en los altercados en Pozas antes de la final de Copa en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/darias-avanza-martes-llegara-vacuna-1970455.html 2021-04-10T11:55:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bae90ae0-f9b6-48b3-bb05-85f2d28f3a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Darias avanza que el martes llegar\u00e1 al Estado la vacuna de Janssen https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/vox-recibio-fondos-publicos-66-1970423.html 2021-04-10T11:27:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56ae4612-0483-4cfc-b7b2-ed2ae85a3967_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vox recibi\u00f3 de fondos p\u00fablicos el 66% de sus ingresos en 2020 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/pandemia-euskadi-vuelve-niveles-febrero-1970489.html 2021-04-10T10:36:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f762a669-9690-404d-9d92-ad9c0defcced_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia en Euskadi vuelve a niveles de febrero con 920 nuevos contagios por coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/euskadi-activa-aviso-amarillo-nieve-1970787.html 2021-04-10T09:50:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3109cabd-28d3-4a8f-8b68-dffbb47db014_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas juegan con la nieve en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/pnv-dice-alarma-euskadi-queda-1970785.html 2021-04-10T09:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ca904af-f467-413c-a257-ed34c2156763_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PNV dice que con el fin de estado de alarma Euskadi queda \"desprotegida\" https://www.deia.eus/mundo/2021/04/10/alemania-suma-250-fallecidos-coronavirus-1970544.html 2021-04-10T08:59:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fbc4f15-7234-44eb-81c7-6de625f519b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alemania suma casi 250 fallecidos por d\u00eda https://www.deia.eus/deportes/2021/04/10/balvin-parece-momentos-jugando-1967399.html 2021-04-10T07:54:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33c16083-cf3a-4932-a94c-a645176137bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ondrej Balvin. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/10/marc-marquez-correra-semana-viene-1959642.html 2021-04-10T07:40:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cc1e060-1e65-4fdc-8e2d-e6c9f05ae294_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc M\u00e1rquez ya tiene el alta m\u00e9dica y correr\u00e1 la semana que viene en Portimao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/pandemia-deja-134-millones-contagios-1970487.html 2021-04-10T07:24:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d685c8b6-77e6-4ace-b401-d76abe42dc10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia deja ya m\u00e1s de 134 millones de contagios en todo el mundo https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/pablo-iglesias-acosador-machista-tuit-1970425.html 2021-04-10T06:20:43+00:00 https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/10/tira-argote-1970874.html 2021-04-10T06:02:19+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/athletic-alaves-derbi-contrapelo-1970345.html 2021-04-09T23:03:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9be32bb6-cf39-4ad4-8ee6-d2e96faa750b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki ante Mikel Vesga. https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/sanchez-eleva-tension-ayuso-ver-1970331.html 2021-04-09T23:03:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a09ead4-14c7-4691-8c48-37d35d8ef438_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La 'popular' Isabel D\u00edaz Ayuso prosigui\u00f3 ayer con su campa\u00f1a acudiendo al Puerto de Navacerrada. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/vacunacion-detiene-euskadi-empieza-mayores-1970257.html 2021-04-09T23:03:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/402f6489-e23c-41e6-9fb1-f4128e613284_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas esperan su turno para ser vacunadas en los boxes habilitados en el Pabell\u00f3n de La Casilla, en Bilbao. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/biolentzia-1966185.html 2021-04-09T23:03:07+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/furia-desamor-1969589.html 2021-04-09T23:03:04+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/iglesias-dejara-paso-lider-lograr-1970329.html 2021-04-09T23:03:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80ed53c2-4ee6-4b04-afdf-f53bbea9135e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Iglesias, ayer, en un acto electoral en Madrid sobre las propuestas para la vivienda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/vendo-rinon-buen-1966184.html 2021-04-09T23:02:57+00:00 Balenziaga y Leo Messi, dos de los supervivientes de la final de Copa de 2015. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/compras-gran-bazar-1962242.html 2021-04-09T23:02:51+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/10/polixene-trabudua-voz-hierro-escuela-1965807.html 2021-04-09T23:02:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ff62a4a-e31c-42bd-85de-fe22fe0112f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polixene la escuela https://www.deia.eus/athletic/2021/04/10/calleja-apuesta-alaves-ganador-1970343.html 2021-04-09T23:02:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8dcfe50-b195-4453-9381-f10d4afe2236_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Calleja habla con sus nuevos jugadores. https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/pnv-iparralde-apuesta-estatuto-propio-1970327.html 2021-04-09T23:02:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9102593-4746-4063-bb0d-27bff7511bfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, una manifestaci\u00f3n en Baiona en favor de la oficialidad del euskera en Iparralde. https://www.deia.eus/editorial/2021/04/10/euskera-reconocido-francia-1966183.html 2021-04-09T23:02:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9adcb97-0fa1-4b9f-8280-f3644476cd20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del \u00faltimo duelo entre el Real Madrid y el Bar\u00e7a. https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/esteban-ve-electoralismo-ultimas-decisiones-1970325.html 2021-04-09T23:02:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c4e89a1-34ab-4544-a2b3-e7a8b7c2ac24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban conversa con el presidente Pedro S\u00e1nchez en un pleno en el Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/mil-vacunados-espana-astrazeneca-han-1970255.html 2021-04-09T23:02:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e0421c0-b5ff-43ec-8700-2cefbe7a5bef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a un hombre en transportes p\u00fablicos se mueven por Plaza Circular de Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2021/04/10/erc-lanza-guino-junts-mesa-1970323.html 2021-04-09T23:02:17+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/10/tres-decadas-lograr-verde-descarbonizado-1970273.html 2021-04-09T23:02:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a2972b5-7fa7-45af-82ed-733a128d9416_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/10/divertido-dial-distracciones-1963838.html 2021-04-09T23:02:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3a586f5-5586-4701-b25b-40bcc2f04cea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'La radio de Ortega' en el Teatro Campos https://www.deia.eus/economia/2021/04/10/instan-mantener-astillero-naval-1970306.html 2021-04-09T23:02:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba267e34-c95a-497a-b6bc-3761adc0093f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cluster vasco considera que no se pueden perder estas instalaciones navales en Euskadi. https://www.deia.eus/historias-vascas/2021/04/10/manuel-allendesalazar-annual-desastre-costo-1955326.html 2021-04-09T23:02:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36f33aa4-0037-4c10-863c-350bbb43ee9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manuel Allendesalazar. https://www.deia.eus/economia/2021/04/10/galan-defiende-alianzas-energias-renovables-1970304.html 2021-04-09T23:01:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e54cf35a-0ad8-4cd0-a992-dc5307108e29_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inauguraci\u00f3n del Campus de Innovaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de Iberdrola en San Agust\u00edn Guadalix. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/10/coste-ballenero-aita-guria-sido-1969947.html 2021-04-09T23:01:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dac871b1-b766-4caf-9efa-f77b5a20da88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lo que queda de la r\u00e9plica del ballenero del siglo XVII, en el carro varadero de Bermeo. https://www.deia.eus/economia/2021/04/10/manifestaciones-laborales-eaton-petronor-tubacex-1970302.html 2021-04-09T23:01:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7059b3e8-7a1b-46e9-924a-8e8a284bc10f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eaton quiere cerrar la planta vasca de Derio. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/10/restos-ermita-enterrada-ugao-cuadro-1969954.html 2021-04-09T23:01:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87c19684-162d-427d-aea3-8712e3100ba9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, Ekaitz Mentxaka, y el al \u00f3leo donado a Ugao. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/10/asalto-final-santuario-1969952.html 2021-04-09T23:01:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36e1bbe2-6fa4-41ff-bc15-460f2313e84b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg McNulty, que defiende hoy el maillot de l\u00edder, seguido de Pogacar camino en el sal\u00f3n de plenos la makila del Ayuntamiento de Muskiz de manos de su antecesor en el cargo, Barakaldo, Amaia del Campo, junto a Max Meinke, comarca. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/relaciones-ue-turquia-tensar-cuerda-1970417.html 2021-04-09T23:01:26+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/10/elorrio-reactivara-locales-comerciales-vacios-1969628.html 2021-04-09T23:01:24+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/10/victimas-mutiples-violencias-reivindican-colombia-1970439.html 2021-04-09T23:01:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a23b972-80e6-4134-aa7f-9ecea453908b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer contempla fotos de colombianos desaparecidos, en el acto de ayer. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/10/abadino-contara-pista-pump-track-1969627.html 2021-04-09T23:01:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/674c42f8-e69b-4e38-93c4-cf250ad78d67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El espacio l\u00fadico deportivo ir\u00e1 en barrio abadi\u00f1arra de Muntsaratz. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/10/corea-norte-afronta-crisis-similar-1970437.html 2021-04-09T23:01:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1900f99c-8bf8-4a78-becc-a442a9a1d097_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Jong-un, durante la Foto: E.P. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/10/lugar-bailar-ahora-bailar-ninos-1970226.html 2021-04-09T23:01:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84503467-a93b-484a-936d-5daa5a5ccf93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ione Iker Azurmendi https://www.deia.eus/opinion/2021/04/10/crisis-mozambiquena-1970416.html 2021-04-09T23:01:15+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/10/o-funkillo-presenta-hoy-funky-1970224.html 2021-04-09T23:01:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34e7e764-f6b3-4bc3-a555-a9602fc65ae8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg grupo. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/09/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1970873.html 2021-04-09T19:40:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75d0a97e-3d3b-44d3-a47e-6a3935f63f82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/09/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1970453.html 2021-04-09T19:38:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4311224a-ac0e-4eab-8027-701b835b39b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado junto a Romain Sicard en la campa\u00f1a 2014, en su salto al Euskaltel-Euskadi. https://www.deia.eus/television/2021/04/09/pepa-bueno-cambios-son-estimulantes-1969588.html 2021-04-09T18:34:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7349aaf0-2023-4a0c-9cbb-f7bf7663ab5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pepa Bueno lleva m\u00e1s de 30 a\u00f1os ejerciendo el periodismo. https://www.deia.eus/gente/2021/04/09/jose-antonio-sierra-hay-grandes-1970236.html 2021-04-09T18:05:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ecd240ba-09cd-432b-920d-ad4343247090_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El fil\u00f3logo y profesor Jos\u00e9 Antonio Sierra. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/09/yuri-yeray-perderan-partido-alaves-1969432.html 2021-04-09T17:32:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/977c3e74-2763-417c-a493-539c6727ca65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yuri Berchiche, Unai L\u00f3pez y El rapero estadounidense DMX. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/ce-pfizer-negociaran-compra-dosis-1970864.html de la vacuna de Pfizer-BioNTech. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/sanidad-registra-149-fallecidos-incidencia-1970779.html 2021-04-09T16:07:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60fc2375-5754-4a77-8be0-9957471c66a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un enfermo es https://www.deia.eus/deportes/2021/04/09/lobos-cazan-manada-1970715.html 2021-04-09T15:55:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac7a334b-5470-49f4-994e-39d5319e0c14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cerny y Honor\u00e9. vencedor, comparten del Deceuninck. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/09/marcelino-equipo-recuperado-mejor-1970341.html 2021-04-09T15:49:50+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/09/ema-investiga-eventos-tromboembolicos-vacunacion-4646234.html 2021-04-09T15:36:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d2ef214-d994-4d78-a641-eae3db42d9df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Janssen https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/pandemia-aumentar-casos-trastornos-obsesivos-1967164.html 2021-04-09T15:02:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fa04507-0cd2-4fbe-aa5e-00027c14867b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Est\u00e1s solo, crees que te est\u00e1s afectado por TOC. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/09/heridos-evacuado-helicoptero-accidente-mungia-1970871.html 2021-04-09T14:47:59+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/oms-dice-todavia-hay-datos-1970686.html 2021-04-09T13:33:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a97cf466-1198-445e-a43b-9f162a83bcf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios viales de la vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/ema-investiga-cuatro-casos-tromboembolicos-1970775.html 2021-04-09T13:27:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53d4404e-f986-40d3-a983-6a604306d711_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vial de la vacuna producida por Janssen, filial de la estadounidense Johnson & Johnson. https://www.deia.eus/television/2021/04/09/i-care-lot-ronda-cunados-1969586.html 2021-04-09T13:12:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9cb9f82e-0e8e-4904-90ce-6af6dac1025e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-09T12:37:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fab43ed8-8b51-4696-850d-5321e4549d91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre recibe de la vacuna contra el coronavirus https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/09/muere-duque-edimburgo-marido-reina-4646250.html 2021-04-09T12:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96785c78-3322-4fa7-a19a-309719265e3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muere el duque de Edimburgo, marido de la reina Isabel II https://www.deia.eus/deportes/2021/04/09/absuelto-nuevo-xabi-alonso-fraude-1969636.html 2021-04-09T12:22:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dd70453-41eb-47fc-a3fb-5f2b44fd6015_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alonso en una imagen de archivo llegando a la Audiencia Provincial de Madrid. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/09/motxila-21-presenta-ama-lurra-1970620.html 2021-04-09T12:09:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a745f36e-9bce-420c-9e4a-45826ef4560b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo Motxila21, en su presentaci\u00f3n de su nuevo disco. https://www.deia.eus/gente/2021/04/09/despedido-mundo-duque-edimburgo-1970623.html 2021-04-09T11:51:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd4ecaec-a38d-42a3-9a9c-0eb91142f5d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed ha despedido el mundo al conde de Edimburgo https://www.deia.eus/gente/2021/04/09/duque-edimburgo-ancla-isabel-ii-1970622.html 2021-04-09T11:46:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6185b2ea-6693-458a-86a8-3871b94a1f10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El duque de Edimburgo con Isabel II 2021-04-09T11:22:40+00:00 https://www.deia.eus/gente/2021/04/09/muere-duque-edimburgo-consorte-reina-1970388.html 2021-04-09T11:13:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d458512e-fde9-4392-a479-8a263261016a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muere el duque de Edimburgo: su vida en im\u00e1genes https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1970888.html 2021-04-09T10:47:02+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/txorierri-politeknikoa-eredu-berri-bat-1970520.html 2021-04-09T10:42:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ea62fdc-53a0-416e-b26d-5b8fb4f96b8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo sistema aplicado desde hace varios a\u00f1os en el centro ha comenzado a dar sus frutos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/osakidetza-acaba-vacunacion-octogenarios-empieza-1970771.html 2021-04-09T10:41:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cb8ccea-97eb-45ca-aa80-d69013688df6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre recibe la vacuna en Donostia https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/muskiz-entra-nuevo-zona-roja-1970358.html 2021-04-09T10:37:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/718d232e-3728-4cf3-b6d5-297c43b8114c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La localidad vizcaina de Muskiz regresa a la zona roja por coronavirus https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/contagios-siguen-disparados-euskadi-suma-1970767.html 2021-04-09T10:35:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7ea20bb-af5a-4c72-9aa0-ed08ed047f23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los contagios siguen disparados en 792 positivos https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/09/detenidos-hombres-reclamados-estafa-llegar-1970869.html 2021-04-09T10:35:03+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/sanchez-problema-madrid-registra-contagios-1970763.html 2021-04-09T10:23:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/521aae8c-ac39-4610-804d-e4bb04ab06d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez por las enfermedades neurodegenerativas. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/09/espontaneo-salto-desnudo-carmenes-llevaba-1969632.html 2021-04-09T09:53:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b959a20c-78df-4572-ab4c-2f3251516a09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hombre salt\u00f3 desnudo durante el Granada-Manchester. https://www.deia.eus/economia/2021/04/09/gobierno-espanol-empeora-prevision-pib-1970813.html 2021-04-09T09:49:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7f62289-96a3-48b9-8b12-c85e0b1c9a15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno espa\u00f1ol empeora su previsi\u00f3n del PIB para 2021 hasta el 6,5% https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/bermeo-inicia-desmantelamiento-ballenero-aita-1970131.html 2021-04-09T09:49:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca3cdb7f-eb49-4564-afa5-2ab3f918cf58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bermeo inicia el desmantelamiento del ballenero Aita Guria. https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/09/nino-deja-mensaje-despues-romper-1969875.html 2021-04-09T09:48:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fea21c89-8e77-464d-afcd-5c00f7565dc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o deja este mensaje despu\u00e9s de romper el cristal de un coche https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/gabilondo-vallecas-propuestas-vecinos-1970801.html 2021-04-09T09:05:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/533c5d88-511b-4b31-a97b-98b145949983_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato del PSOE a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, \u00c1ngel Gabilondo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/pnv-achaca-elecciones-madrilenas-alarma-1970671.html 2021-04-09T09:00:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef69fc64-a9c3-4f78-9441-838f7d416790_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso, Aitor Esteban, durante una intervenci\u00f3n en el Congreso Iglesias confirma que no se presentar\u00e1 a la reelecci\u00f3n como l\u00edder de ya que las actuales son \"adecuadas\" https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/09/lucia-gallego-segunda-dosis-vacuna-4646271.html 2021-04-09T08:26:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9f8f825-907c-4c53-8ae8-03038962cfd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luc\u00eda Gallego: \"Una segunda dosis de complementa a la de AstraZeneca\" https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/09/ver-peliculas-nominaciones-oscar-2021-1969728.html 2021-04-09T08:11:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d286bd1d-2a17-46cc-aff3-da9cc22fdef1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/deportes/2021/04/09/incertidumbre-calor-hogar-iker-salazar-1965827.html 2021-04-09T08:10:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9186536f-85a3-484a-a4d8-b40568e4cbe2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Salazar es uno Zornotza. https://www.deia.eus/economia/2021/04/09/muere-trabajador-quedar-atrapado-grua-1969590.html 2021-04-09T07:59:28+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/09/hallan-ciudad-antigua-perdida-arena-1968276.html 2021-04-09T07:38:15+00:00 a Mikel Erentxun. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/09/francia-pondra-pfizer-o-moderna-1970861.html 2021-04-09T07:03:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58bb363b-7eba-43f2-a4d0-15d018ed92b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francia pondr\u00e1 Pfizer o Moderna a los han recibido una dosis de AstraZeneca https://www.deia.eus/mundo/2021/04/09/brasil-vuelve-batir-record-muertes-1970830.html 2021-04-09T06:35:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b20f58c0-135c-43ce-8f8c-44b1be829696_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Brasil vuelve a batir r\u00e9cord de muertes diarias por covid-19 con m\u00e1s de 4.200 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/09/gran-victoria-vox-vallecas-1970848.html 2021-04-09T06:19:02+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/09/unionistas-protagonizan-jornada-violenta-irlanda-1970858.html 2021-04-09T05:47:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b383ac64-dfef-4a23-8121-1bf3f428eee7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes roban un coche en pleno enfrentamiento con la polic\u00eda en Belfast https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/09/michel-niega-indiferencia-trato-recibido-1970854.html 2021-04-09T05:25:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc219399-1728-4047-8a9c-57495adf1b35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michel, Erdogan y Von der Leyen, durante la reuni\u00f3n que ha generado la pol\u00e9mica https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/09/resacon-vallecas-1970868.html 2021-04-09T05:10:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8be75d59-83dc-4be2-89a9-c44c6b213cf0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes pretenden impedir un mitin de Vox en Vallecas https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/09/tira-argote-1970926.html 2021-04-09T04:04:18+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/09/jose-andres-legado-michelle-obama-1969584.html 2021-04-08T23:03:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94c08df7-e2f8-4aa2-a1df-c2c6f1109ef2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Andr\u00e9s, el chef espa\u00f1ol m\u00e1s popular en Estados Unidos. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/09/aires-funeral-preceden-segunda-final-1970604.html 2021-04-08T23:03:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afcfc707-dfdb-4365-8fd9-14f036efb557_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino sujeta una barrera durante el entrenamiento efectuado ayer jueves por el Athletic en Lezama. https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/maria-jesus-montero-dice-ahora-1970419.html 2021-04-08T23:03:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ccad635-98ba-4ee4-98f6-7fc81ebf645d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Hacienda y portavoz del Gobierno espa\u00f1ol, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, acudi\u00f3 ayer a Sevilla a un acto organizado por CC.OO. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/vacunados-reprochan-contradicciones-ojala-valga-1970479.html 2021-04-08T23:03:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc068d8f-7dff-452c-a9d1-41d85ad3d5ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La aparici\u00f3n de trombos ha sembrado la inquietud entre los vascos vacunados con AstraZeneca. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/09/gasolina-1966352.html 2021-04-08T23:03:07+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/09/tcm-retransmitira-directo-ceremonia-premios-1969582.html 2021-04-08T23:03:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf2deb23-67ff-4501-86bf-915712f21cb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'La edad de la inocencia' ser\u00e1 uno de los filmes que se podr\u00e1 ver el domingo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/pp-achaca-urkullu-prime-ideologia-1970415.html 2021-04-08T23:03:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eaafe140-48b7-4709-9e9a-fc61de4bf2f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Raquel Gonz\u00e1lez, l\u00edder del PP de Bizkaia, compareci\u00f3 ayer jueves en la explanada de San Mames. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/nuevo-paron-astrazeneca-deja-miles-1970451.html 2021-04-08T23:02:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c3e91d7-e3c3-4ce8-83ce-122de123ecbd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Vacun\u00f3dromo' instalado la Calleja y el presidente Alfonso Fern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz, junto a un mural del sus platos que exhibe la excelencia de los productos del mar. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/09/final-copa-prisma-rival-1968914.html 2021-04-08T23:02:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de01f77f-d809-40ce-9d90-b8a9a2ca7e95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yeray y Capa tratan de frenar a Messi en la final de la Supercopa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/09/guillermo-quindos-ocurrido-requerir-replanteamiento-1970476.html 2021-04-08T23:02:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1400fede-c0fa-4d6b-aed6-1cfac8f25eff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo Quind\u00f3s, el Granada-Manchester. https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/urge-desclasificar-documentos-violaciones-derechos-1970412.html 2021-04-08T23:02:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88ac46bf-db5d-4fbe-9684-dc9d81aa507b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban (PNV), junto a Pedro S\u00e1nchez (PSOE) y Pablo Echenique (Unidas Podemos), en una sesi\u00f3n en el Congreso. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/09/pandemia-o-catastrofe-1966339.html 2021-04-08T23:02:32+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/09/pifostio-astrazeneca-1964579.html 2021-04-08T23:02:31+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/incidentes-vallecas-caldean-camino-4-1970409.html 2021-04-08T23:02:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/510e590e-57d6-41e8-b1de-84c55958b51e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abascal, en Vallecas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/09/tiempos-reina-roja-1970549.html 2021-04-08T23:02:26+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/aprobada-primera-ley-mitigar-cambio-1970407.html 2021-04-08T23:02:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5c103fb-8a4d-4e48-a70a-8fdaf8a06919_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/deportes/2021/04/09/jornada-tanteo-jon-rahm-1970431.html 2021-04-08T23:02:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4b119d0-4c14-4743-9f2f-dc64836e14bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm ejecuta un chip en el hoyo 10 de la primera jornada del Masters. https://www.deia.eus/politica/2021/04/09/historico-paso-francia-favor-lenguas-1970405.html 2021-04-08T23:02:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2251fb42-977e-4d82-9b1c-660b46a22de5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n de Seaska en Biarritz pro ikastolas. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2021/04/09/visita-verde-barakaldo-1956824.html 2021-04-08T23:02:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db40ad21-2d23-4d5b-a015-65da35a8ea2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jard\u00edn bot\u00e1nico fabril cuenta con una extensi\u00f3n de 65.000 metros cuadrados. https://www.deia.eus/ciclismo/2021/04/09/festival-vasco-mikel-bizkarra-1970548.html 2021-04-08T23:01:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e002025a-f5e5-41e2-a19b-bd4c75c7e375_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Bizkarra. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/09/landa-bahrain-comparten-sintonia-seguir-1970093.html a Ermualde. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/09/nueva-produccion-arriaga-toma-referencia-1964515.html 2021-04-08T23:01:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82b006ac-f6f1-4876-8663-7f51834e6bab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva producci\u00f3n del Teatro Arriaga toma como referencia la pel\u00edcula 'Faces' https://www.deia.eus/economia/2021/04/09/crecen-ventas-coches-usados-caen-1970538.html 2021-04-08T23:01:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e247a08b-9b53-49fe-9964-f1fc28921a4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los concesionarios vascos no logran recuperar ventas pese al notable esfuerzo comercial. https://www.deia.eus/economia/2021/04/09/innovacion-empresarial-euskadi-reconocida-programas-1970536.html 2021-04-08T23:01:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/827d959f-9328-4412-975d-2f76968927d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de la planta que la compa\u00f1\u00eda alavesa Zigor Corporaci\u00f3n tiene en Gasteiz. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/castro-urdiales-insta-cantabria-recuperar-1970078.html 2021-04-08T23:01:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/711c985a-0508-4c3f-ae84-2d076883d2ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los accesos a la boca sur del t\u00fanel perteneciente al lado de Bizkaia est\u00e1n totalmente abandonados e invadidos por la naturaleza. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/ura-redacta-defensas-rio-cadagua-1970275.html 2021-04-08T23:01:39+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/artea-tendra-punto-verde-recarga-1970129.html 2021-04-08T23:01:34+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/09/airef-rebaja-prevision-crecimiento-6-1970534.html 2021-04-08T23:01:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2204a437-45de-4978-a443-e795a844a9c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Airef prev\u00e9 que el turismo no se recupere hasta 2022. En la imagen, turistas en Alboraya, Valencia. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/bermeo-agiliza-trafico-partir-dia-1970119.html 2021-04-08T23:01:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50207cd9-123d-43f0-b434-6926f605224e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Responsables del Ayuntamiento de Bermeo realizaron una visita a la conexi\u00f3n a la variante. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/atxondo-inicia-nuevas-mejoras-piscinas-1969725.html 2021-04-08T23:01:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/963767c4-cc16-4264-8813-23d07d2c56ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las labores de mejora se escritora en euskera y traductora. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/09/afd-vincula-salida-pandemia-inmigracion-1970546.html 2021-04-08T23:01:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d6442ad-72fb-468f-9839-62d80f6d4284_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El copresidente de AfD, Alexander Gauland, durante una sesi\u00f3n en el Bundestag en marzo. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/erreka-ortu-sopla-55-velas-1970115.html 2021-04-08T23:01:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0cc2e04-3810-43c5-bdb1-2028e087630a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes del grupo de danzas barakaldarra, con la alcaldesa, Amaia del Campo. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/09/arrestos-migrantes-frontera-ee-uu-1970542.html 2021-04-08T23:01:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3011bdcf-4aa5-4fc1-a8d2-c6040c4448fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una familia intenta cruzar el R\u00edo Bravo en la frontera de Ciudad Ju\u00e1rez con Estados Unidos. Foto: Luis Torres (Efe) https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/ainara-leiba-sera-investida-viernes-1970274.html 2021-04-08T23:01:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23c6c996-7ed1-4397-ab46-28d153e01093_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leiba 2021-04-08T23:01:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86c15640-cad3-41c6-9541-8b66811f7e86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adah el 2016. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/09/urduliz-abre-plazo-optar-plan-1970126.html 2021-04-08T23:01:09+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/09/ara-malikian-unica-protagonista-musica-1970378.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dc807bc-4fdc-45aa-b31b-cfe612a5008c_16-9-aspect-ratio_default_0.png Sorteo Primitiva: resultados de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/08/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1970925.html 2021-04-08T21:04:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/642c6b93-67a6-4837-a149-561cd67ec178_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado de abril de 2021 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/08/humankind-descubre-diplomacia-caracteristica-juego-1968275.html 2021-04-08T20:59:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ecc84125-836e-4413-89f8-6515137e3568_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Humankind descubre el poder de juego https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/08/oficial-e32021-sera-completamente-digital-1968273.html 2021-04-08T20:56:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddd62c6a-5f7b-464d-8bda-f5954cabe5ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg E3 https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/iglesias-cobrara-indemnizacion-exvicepresidente-recale-1970783.html 2021-04-08T20:24:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02b93217-7576-4767-bac4-9e54ec18a0cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vicepresidente segundo y ministro de Derechos Sociales y Agenda 2030 saliente, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/barcenas-niega-cuentas-canada-estados-1970781.html 2021-04-08T19:41:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3fd84fb-8958-4733-b30e-d649b106ca39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis B\u00e1rcenas declara en el juicio de la caja 'b' del PP en la Audiencia 15 alimentos https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/muere-mujer-arboleda-atrapada-montacargas-1969883.html 2021-04-08T17:56:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97184f18-e789-4e88-aaf4-c88c47d64894_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un coche f\u00fanebre retira el pesar de la pol\u00e9mica. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/pandemia-sigue-empeorando-incidencia-sube-1971195.html 2021-04-08T17:30:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20818da1-557c-466a-b8ed-4f9cea2f9dc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos sanitarias se preparan para realizar una prueba PCR https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/muere-historico-militante-izquierda-abertzale-1970778.html 2021-04-08T17:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8914abe-c84f-47bb-b79f-27f4fa1bae43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Aldekoa, en una entrevista realizada en en 2017 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/gimnasios-bizkaia-recurren-tsjpv-cierre-1970730.html 2021-04-08T17:03:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d027e32-4c8d-4df0-b52d-ca8def972050_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se ejercita en un gimnasio. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/08/videos-imagenes-carga-ertzaintza-pozas-4646591.html 2021-04-08T15:57:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a165670-2e1d-4b76-98e1-4782b16a6848_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00eddeos e im\u00e1genes de la carga de la Ertzaintza en Pozas antes de la final de Copa del Athletic https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/ion-izagirre-quita-pena-hondarribia-1970852.html 2021-04-08T15:56:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02a952ff-0d7f-41df-b227-52593a571542_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ion Izagirre supera a Pello 2021-04-08T15:53:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a56099ca-bc27-4fbf-8c8a-2fc0132543e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rezusta, Olaizola, Ezkurdia y de material de Logro\u00f1o. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/08/detenido-joven-21-anos-implicacion-1970923.html 2021-04-08T15:49:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0438df1-ea54-4383-8191-06c8105d3e4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios contenedores se quemaron en los altercados en Pozas antes de la final de Copa en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/francia-da-luz-verde-ley-1970885.html 2021-04-08T15:36:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96488624-c05a-470d-a916-f8087e505758_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general del \u00faltimo Herri Hurrats celebrado en 2019 en el lago de Senpere https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/08/buen-tiempo-semana-santa-alivio-1969828.html 2021-04-08T15:14:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf596822-6cf3-4656-9f86-d58db9e31d22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las actividades en la r\u00eda fueron numerosas como consecuencia del buen tiempo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/familia-nina-pide-ayuda-frente-1971191.html 2021-04-08T15:07:39+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/congreso-aprueba-primera-ley-mitigar-1970883.html 2021-04-08T14:37:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca705c2f-9e67-4685-9d6c-c01ce8eba455_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva ley prospecciones de combustibles f\u00f3siles. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/08/llaman-112-salvar-gato-atropellado-1970921.html 2021-04-08T14:25:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/156c2e50-8b28-4c71-8354-1c012cda6b84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un gato se dispone a cruzar la calzada. Foto: Jorge Mu\u00f1oz Grupos vascos interpretar\u00e1n junto a las BOS y la Sociedad Coral de Bilbao versiones sinf\u00f3nicas in\u00e9ditas https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/08/grupos-vascos-interpretaran-bos-sociedad-4646281.html 2021-04-08T13:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34ac2700-8326-4517-b8ce-9a3bd86474cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Grupos vascos interpretar\u00e1n junto a las BOS y la Sociedad Coral de Bilbao versiones sinf\u00f3nicas in\u00e9ditas https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/10-177-contribuyentes-presentan-declaracion-1970728.html 2021-04-08T13:13:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbed87d8-9bd1-4561-b7ff-e1e7595e6926_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 10.177 contribuyentes de Bizkaia han presentado su declaraci\u00f3n de Renta https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/basauri-vende-parcela-pozokoetxe-construiran-1970382.html 2021-04-08T12:43:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b237dac-74a5-48d8-a53f-c8269de5e95c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Basauri avanza en el Plan de Regeneraci\u00f3n Urbana de San Fausto, Bidebieta y Pozokoetxe. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/08/primer-comic-superman-vendido-2-1970616.html 2021-04-08T12:39:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce0277a1-5cf4-4809-a858-9fa3b9af12fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vincent Zurzolo, copropietario de la web subastas ComicConnect, con el ejemplar vendido. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/val-recomienda-experimentos-combinando-vacunas-1971189.html 2021-04-08T11:57:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a9e7870-b5bb-4eda-b24d-94441585eff8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/ziur-upv-ehu-unen-potenciar-1969881.html 2021-04-08T11:31:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a50be4a3-48bd-4472-b34f-0fa20d71bf3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ZIUR y la UPV/EHU se unen para potenciar la innovaci\u00f3n y la formaci\u00f3n sobre ciberseguridad https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/potes-municipio-colindante-1970806.html 2021-04-08T11:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/820d1a4f-7efc-411a-ba43-cc9cfcd1bb9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Bizkaia son cinco perimetralmente por coronavirus https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/yolanda-diaz-anuncia-erte-seguiran-1970910.html 2021-04-08T11:24:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9f82c51-5236-486f-9e12-21c043329160_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yolanda D\u00edaz anuncia que los ERTE del 31 de mayo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/gobierno-vasco-lamenta-restricciones-astrazeneca-1970881.html 2021-04-08T11:19:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8be0aeb-c420-4747-a9d4-983220c82c95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n masiva con AstraZeneca a personas menores de 65 a\u00f1os en Illunbe https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/08/retenciones-8-accidente-camiones-barakaldo-1971240.html 2021-04-08T11:01:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eace60cc-11f2-48a6-94ad-6b0b68fb1ee3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un accidente entre dos camiones en la N-637, a su paso por Barakaldo, est\u00e1 provocando retenciones en la A-8. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1970789.html 2021-04-08T10:54:43+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/euskadi-suma-26-muertes-ultima-1971183.html 2021-04-08T10:39:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46474a3e-5aac-410b-ada0-e8872e6e5b03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi suma 26 muertes en \u00faltima semana y 788 nuevos contagios https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/bilbao-acumula-755-nuevos-positivos-1970518.html 2021-04-08T10:36:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fba7f74e-e14e-4d4e-b322-46186135b50f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao en la zona Sputnik V https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/08/pasa-han-recibido-dosis-astrazeneca-1971179.html 2021-04-08T09:39:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/322b82c3-6cc4-487e-870c-6dd9f1374135_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitario prepara https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad5a8b28-9bb4-495e-80be-82c7a8aadb9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Ciudadanos a la presidencia de la Comunidad de Madrid, Edmundo Bal. https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/sigue-proceso-cubrir-3-381-1970908.html 2021-04-08T08:34:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0832350c-7fb4-4df4-b0ba-4e4e60e558f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exterior del edificio de Correos. https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/08/usuaria-compro-paquete-patatas-llevo-1969873.html 2021-04-08T08:21:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bcd8465b-87c6-4ed1-a9ce-d903fb9748ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa de unas patatas fritas de bolsa. https://www.deia.eus/television/2021/04/08/emilio-aragon-vuelve-television-presentador-1969821.html 2021-04-08T08:14:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3677dc36-ab2e-417e-bb01-437a85da944e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emilio Arag\u00f3n en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/08/decenas-heridos-disturbios-mitin-vox-4646296.html 2021-04-08T07:48:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57ebf9b7-973e-4525-b4fc-0902c361cdf0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de heridos en los disturbios de un mitin de Vox en Vallecas https://www.deia.eus/salud/2021/04/08/nuevo-modelo-predice-riesgo-cancer-1967984.html 2021-04-08T07:44:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4415c20f-cc26-432e-9d65-976c66958ca2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un nuevo modelo predice el riesgo de tener c\u00e1ncer de mama hasta 20 a\u00f1os vista https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/roland-garros-retrasa-semana-acoger-1970850.html 2021-04-08T07:36:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89c5a72b-bee6-434e-9159-22eed859280e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roland Garros se retrasa una semana para poder acoger m\u00e1s p\u00fablico https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/08/son-sintomas-debes-vigilar-vacunan-1971177.html 2021-04-08T07:36:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41064bc1-3c9c-4418-a213-5ff1848ae0fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre recibe una dosis de la vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/08/20-000-ninos-migrantes-acompanados-1970898.html 2021-04-08T07:11:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4129d984-f1d1-46f6-ad6f-f27801c573f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de los centros de menores migrantes no acompa\u00f1ados compartidas por el Gobierno de Biden. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/08/joven-22-anos-fallece-ahogado-1970919.html 2021-04-08T07:08:42+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/08/ayuso-apunta-1970879.html 2021-04-08T06:16:57+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/disturbios-vallecas-durante-mitin-vox-1970914.html 2021-04-08T05:36:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57ebf9b7-973e-4525-b4fc-0902c361cdf0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de heridos en los disturbios de un mitin de Vox en Vallecas https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/08/lloviendo-piedras-vallecas-1970918.html 2021-04-08T05:30:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/748a3363-a174-4c2a-b57d-c86388fd6d14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santiago Abascal en el mitin de Vox en Vallecas que acab\u00f3 con graves incidentes https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/08/tira-argote-1971250.html 2021-04-08T04:05:08+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/08/extraterrestres-1970087.html 2021-04-07T23:28:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dff1618-5f4b-489c-acdf-26e7333138db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presentador es el periodista Lorenzo Fern\u00e1ndez Bueno. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/08/grave-error-aborta-triunfo-anoeta-1970706.html 2021-04-07T23:28:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8159db2-ecd3-44b9-8cf1-cf1c64dd2077_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portero rojiblanco lamenta su error que dio el empate de la Real tras un centro lejano que se envenen\u00f3 y midi\u00f3 mal. https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/comunidades-temen-vacio-juridico-decae-1970666.html 2021-04-07T23:28:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21ba00aa-881e-4bc3-bc1c-79fd9fe9d1a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jefe del Ejecutivo espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, en una videoconferencia con los presidentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/08/burla-1966657.html 2021-04-07T23:28:50+00:00 https://www.deia.eus/moda/2021/04/08/reina-punk-quiere-cambiar-mundo-1971062.html 2021-04-07T23:28:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cbb0b54-f0cb-4c49-bed8-6c8a837196c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La glamur. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/08/errores-gruesos-mal-corrige-1970702.html 2021-04-07T23:28:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd3b9e42-09e7-48dc-afc5-71ec44301bc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asier Villalibre celebra, junto a I\u00f1aki Williams, su tanto en el derbi de anoche. https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/calvo-recuerda-consejo-salud-decide-1970664.html 2021-04-07T23:28:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/834c9d17-43e0-4919-80c7-86129410f062_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta primera del Gobierno espa\u00f1ol, Carmen Calvo, en su visita a M\u00e9rida. en Sabin Etxea con Andoni Ortuzar y https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e017655-1243-4e1e-9e9a-8eca778b14fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/vice-marca-impronta-1970660.html 2021-04-07T23:28:15+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/08/reforma-sistema-economico-papa-francisco-1970842.html 2021-04-07T23:28:12+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/08/imanol-partido-complicado-equipos-1970690.html 2021-04-07T23:28:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e342735a-9ce0-4fb1-b225-309a934fff08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Williams controla el pecho ante la oposici\u00f3n de Zubimendi. https://www.deia.eus/politica/2021/04/08/conde-pumpido-aparta-recursos-fallo-1970659.html 2021-04-07T23:28:08+00:00 uno de los goles. https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/m-invertiria-30-millones-mantener-1970811.html 2021-04-07T23:27:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f42746f-9e2a-4283-90b7-788a5cb5aed0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cluster vasco de la industria naval quiere que esta imagen de construcci\u00f3n naval en la r\u00eda del Nervi\u00f3n no se pierda en el futuro. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/expediente-juan-cala-presunto-insulto-1970709.html 2021-04-07T23:27:51+00:00 Cala, el martes. https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/piden-vgp-destine-51-terreno-1970809.html presionado 2021-04-07T23:27:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4081fb44-67bf-40da-8339-71e0196896d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La planta de Pabisa en El Campillo podr\u00e1 tratar hasta 21.500 toneladas de residuos asf\u00e1lticos. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/08/azkuna-zentroa-acoge-proyeccion-proyectos-1964570.html 2021-04-07T23:27:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee0046d8-4cbf-4c40-92c8-f0d2c0eda43b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Azkuna Zentroa acoge la proyecci\u00f3n de Bilbao Aurrera 2020 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/amorebieta-rodillo-1970701.html 2021-04-07T23:27:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a5110d9-18f1-477b-a74d-b6608d0bb1ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Amorebieta dispuso de muchas ocasiones de gol. https://www.deia.eus/economia/2021/04/08/asociacion-medicos-imq-maniobra-controlar-1970804.html 2021-04-07T23:27:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c317448e-a2d6-412b-9fd1-daa76833f9e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una junta de IMQ. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/urdaibai-emite-directo-cria-aguila-1970396.html 2021-04-07T23:27:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/471bf199-5020-4372-8a59-60e0ffbe8cc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Roy' y 'Landa', en su nido construido estos \u00faltimos d\u00edas en las marismas de Urdaibai. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/ela-impugnara-relacion-puestos-trabajo-1970196.html 2021-04-07T23:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b62df7db-13e0-4fa6-a785-295b8fbe903a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de los trabajadores del Ayuntamiento de Balmaseda por la aprobaci\u00f3n de la nueva relaci\u00f3n de puestos de trabajo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/karrantza-muestra-utilidades-artisticas-lana-1970356.html 2021-04-07T23:27:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2de66bfc-5bac-4f78-ae73-2fd041da21f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lana irrumpe en los procesos de creaci\u00f3n art\u00edstica. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/berdintasun-plana-onartu-du-busturiko-1970383.html 2021-04-07T23:27:25+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/convocadas-usansolo-primeras-movilizaciones-planta-1970354.html 2021-04-07T23:27:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7064f3f8-ce92-42d2-b55e-1c1673c1521c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vecinos del barrio de Gorosibai, donde se ubicar\u00e1 la planta, muestran su disconformidad con el proyecto. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/pesar-ugao-fallecimiento-angel-meaza-1970380.html varias zonas para perros. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/amistad-itzulia-euskaltel-euskadi-1970697.html 2021-04-07T23:27:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eeb4a08f-4e5f-4922-a0e1-a7386e3a1ff6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n se volc\u00f3 con los corredores del Euskaltel-Euskadi durante la subida a Ermualde. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/08/bruselas-critica-menosprecio-erdogan-von-1971009.html 2021-04-07T23:27:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1d9cf90-76fd-417e-991b-a6e227511d5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen superior, la reuni\u00f3n del martes presidida por Recep Tayyib Erdogan y Charles Michel, con Ursula von el sof\u00e1. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/leioa-atendio-37-consultas-presenciales-1970374.html 2021-04-07T23:27:07+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/rahm-llega-masters-nube-1970694.html 2021-04-07T23:27:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b73561af-90f8-4599-bc17-b1f9d89d9498_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm, durante su el Augusta National. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/getxo-anima-euskera-comercio-local-1970373.html 2021-04-07T23:27:02+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/08/pandemia-servido-atacar-derechos-humanos-1970825.html 2021-04-07T23:27:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a910ace-0461-4f23-922f-cd1a4647c1c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un joven se tumba frente a la Polic\u00eda durante una protesta contra la pol\u00e9mica ley sobre el aborto en Varsovia, Polonia. Foto: Ser\u00e9 Szymanki (Efe) https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/bidegorri-ibarzaharra-tendra-pavimento-sostenible-1970194.html 2021-04-07T23:26:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24a6965b-af04-42cd-ae6f-153d38ca0a10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El bidegorri de Ibarzaharra se haciendo https://www.deia.eus/deportes/2021/04/08/erik-jaka-llegar-play-off-1970688.html 2021-04-07T23:26:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8c7ba9d-2f01-40bc-b691-bdcb27cbacef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erik Jaka. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/barakaldo-busca-usuarios-contenedor-marron-1970350.html 2021-04-07T23:26:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bdf05af-61b5-4ef8-90fd-06a0f2310e08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/963380f4-3f3f-4889-a6e7-731ad8bcdfd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Egede, ganador electoral. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/goazenup-convoca-sabado-jornada-limpieza-1970348.html 2021-04-07T23:26:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ddd74e0-15bc-4424-8eaa-646c7d93334c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de medio centenar de personas se dieron cita en la edici\u00f3n anterior celebrada en febrero del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/08/biden-reanuda-ayuda-palestina-insiste-1970818.html 2021-04-07T23:26:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6775325-4575-4933-a1b5-d16f5c7ffa65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de EE.UU., Joe Biden, anuncia las inversiones en ayuda humanitaria en la Casa Blanca. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/08/bakio-inicia-proceso-compartir-vehiculo-1970346.html 2021-04-07T23:26:39+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/08/desgaste-amor-pareja-llega-arriaga-1970613.html 2021-04-07T23:26:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e865e340-f549-49ac-8018-a6050bf76138_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felipe Loza y Arrate Etxebarria, ensayo de la obra teatral. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/08/kerobia-celebra-vigesimo-aniversario-doble-1970611.html 2021-04-07T23:26:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea875e68-a6eb-41d2-8c80-176450c95205_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kerobia, grupo disuelto hace siete a\u00f1os, posa Xabi Bandini, su vocalista, al frente. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/darias-alerta-presion-asistencial-uci-1967982.html 2021-04-07T21:58:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d4a9171-6fa2-479d-8112-3c78b9201865_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, en su visita al Edificio de Salud P\u00fablica en Val\u00e8ncia https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/07/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-miercoles-1971225.html 2021-04-07T21:52:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0aaa8b5d-a4a7-4164-8e20-7c9d4f7f898f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 7 de abril de 2021 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/podra-llevar-mascarilla-haga-esfuerzo-1971173.html 2021-04-07T21:39:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/def6a6a8-e0f7-4f89-ac07-df2dce555e41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos Ruiz: Berenguer, el mejor https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/athletic-vuelve-pegarse-tiro-pie-1969899.html 2021-04-07T21:13:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd8d242c-4169-497b-92f2-09158106498b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n se lamenta tras encajar el gol del empate, obra de Roberto L\u00f3pez https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/07/rain-mk11-llega-mortal-kombat-1969763.html 2021-04-07T20:50:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfcf86d3-51ff-4882-a014-66c62b19f5b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rain de MK11 llega a Mortal Kombat celebrar su sexto aniversario https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/07/oddworld-soulstorm-days-gone-destacan-1969761.html 2021-04-07T20:43:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04f6cd2c-a40b-497d-ad55-a3fc6d39b046_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oddworld: Soulstorm y Days Gone destacan abril https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/07/arden-tres-contenedores-barrio-bilbaino-1971235.html 2021-04-07T20:26:28+00:00 https://www.deia.eus/salud/2021/04/07/sanidad-propone-ccaa-vacunar-astrazeneca-1967980.html 2021-04-07T20:10:32+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/senorio-athletic-cuestiona-1969892.html 2021-04-07T19:08:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a59d01ca-dd96-422f-9d34-3bc1533e54dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que los jugadores del Athletic realizan el pasillo de honor a la Real. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/sanidad-plantea-vacunar-personas-60-1971171.html 2021-04-07T19:04:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ed2d19f-bff1-480a-a31a-e8763b2d21a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hasta ahora los casos de trombos descritos han ocurrido en mujeres j\u00f3venes en los 15 d\u00edas posteriores a la vacunaci\u00f3n. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/07/maria-luisa-ferreros-redes-sociales-1969759.html 2021-04-07T18:21:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc912a08-80ab-4950-afc9-bc2b63d7edcd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mar\u00eda Luisa Ferrer\u00f3s es una reconocida experta en familias y ni\u00f1os. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/07/maite-r-ochotorena-llene-carro-1971000.html 2021-04-07T18:16:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66d8edde-a0db-414a-b764-f5775380d49a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La escritora donostiarra, posando con su nueva novela. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/pnv-denuncia-presencia-alcalde-artziniega-1970097.html 2021-04-07T18:13:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d12042f-b658-41c1-a775-519db8d872c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Vivanco (i) en el interior del estadio de La Cartuja el pasado s\u00e1bado. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/policia-carga-vallecas-arranque-acto-1971230.html 2021-04-07T18:13:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e28a419-0032-4e35-9778-56b2d469c24e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Vox, santiago Abascal, en el acto de Vallecas https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/mariachis-donostia-mofarse-athletic-1970332.html 2021-04-07T17:58:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/519e1b8f-9741-4aea-b019-e94647c3eaac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de mariachis despide al Athletic https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/tiger-woods-doblaba-limite-velocidad-1970985.html 2021-04-07T17:52:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6c96db8-b74b-4351-8614-bbdef44db292_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en que qued\u00f3 el veh\u00edculo que conduc\u00eda Tiger Woods cuando sufri\u00f3 el accidente https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/derbi-acaba-reparto-puntos-1969888.html 2021-04-07T17:32:06+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/sombras-luces-vacuna-pierde-credibilidad-1971163.html https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/ander-imaz-retira-demada-jon-1970091.html 2021-04-07T16:34:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/baa8f152-89f5-485c-89a1-9a9ec20b64e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rueda de de la empresa BAIKO en el front\u00f3n Beotibar https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/casos-disparan-tasa-sube-forma-1971169.html 2021-04-07T16:07:03+00:00 se somete a una prueba PCR https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/07/bilbao-refuerza-apoyo-red-local-1969992.html 2021-04-07T16:01:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b95d9249-c477-4c39-8d15-fbe357f4fcab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Bilbao ha premiado la labor de la OSI Bilbao-Basurto y cuatro asociaciones sociosanitarias. https://www.deia.eus/economia/2021/04/07/fmi-plantea-impuesto-paises-ricos-1971133.html 2021-04-07T15:47:47+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/07/g20-pacta-ultima-moratoria-deuda-1971130.html 2021-04-07T15:30:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55b96531-70e5-4412-b511-78e1a38e20a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro italiano de Econom\u00eda, Daniele Franco, durante la reuni\u00f3n con sus colegas del G20 durante la videoconferencia celebrada en Roma. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/euskadi-puesto-148-200-dosis-1970474.html 2021-04-07T15:20:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8d406e0-2dbe-4e36-9a65-07ca426e97fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un chico recibe la vacuna AstraZeneca en La Casilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/ema-inspeccionara-practicas-clinicas-sputnik-1971167.html 2021-04-07T15:16:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/596c9af7-b491-4b51-b361-0305371ca4e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vial de la vacuna de Sputnik V https://www.deia.eus/mundo/2021/04/07/reino-unido-ofrecera-menores-30-1971115.html 2021-04-07T15:03:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/136317cd-6c3c-4b6c-ba9e-f3e50900d88a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona es vacunada con AstraZeneca en Londres https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/ema-aconseja-vacunar-astrazeneca-pese-1971165.html 2021-04-07T14:12:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b69ce4e4-7918-47f7-8e8d-924775946c80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La EMA encuentra v\u00ednculos entre la vacuna de AstraZeneca y los trombos https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/07/vida-politica-social-muestra-apoyo-1969986.html 2021-04-07T14:02:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b01cbcb2-ec47-4ce5-b2c3-5563975ca269_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de Bilbao ser\u00e1 operado de un peque\u00f1o tumor https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/madrid-propone-recuperar-pruebas-tratamientos-1965805.html 2021-04-07T13:58:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4b7a6f8-883c-47d8-a689-ea5a358d9679_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00f3nica Garc\u00eda a su llegada al Hospital de Alcal\u00e1 de Henares. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/ayuso-cree-seria-sospechoso-sanchez-1965803.html 2021-04-07T13:47:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bf60cf9-264c-4606-bd2a-ad7958590777_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso cree que ser\u00eda en las elecciones https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/conoce-candidatos-elecciones-madrid-4-1965796.html 2021-04-07T13:14:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c23153a-37c9-45cd-a238-e589052e2fc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Combo de los seis candidatos a la presidencia de Madrid. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/vox-pide-proteccion-amenaza-boicot-1965794.html 2021-04-07T13:13:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1473145c-c489-4bd8-9e3c-39f50d0614f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roc\u00edo Monasterio, candidata de Vox. Arrimadas, presidenta de Ciudadanos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/kontsumobide-recuerda-telefonos-atencion-cliente-1970471.html 2021-04-07T12:47:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39091a19-8fd2-44b9-8bc5-7d43b2a0e3e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre usa su m\u00f3vil para realizar una llamada. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/07/desplante-erdogan-von-der-leyen-1971007.html 2021-04-07T12:21:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76d57200-85b7-4a3d-b947-02eff04971de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los presidentes de la Comisi\u00f3n y del Consejo europeo, Ursula Von der Leyen y Charles Michel, en el encuentro con Erdogan https://www.deia.eus/television/2021/04/07/reaparece-youtube-version-rusa-senor-1970083.html 2021-04-07T12:19:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b90662e7-0db6-4181-a76b-83f3102acb03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reaparece en Youtube una versi\u00f3n rusa de 'El se\u00f1or de los anillos' de hace 30 a\u00f1os https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/07/bisturis-vascos-solidarios-guinea-1971155.html 2021-04-07T12:18:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e96dfd0-2a48-4132-967e-bf61df792a7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josean Romeo, a la derecha, operando en Guinea Ecuatorial https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/07/foronda-operara-24-horas-dia-1971150.html 2021-04-07T12:18:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/505a04e6-45b8-4768-a7f1-d5e3fee823d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del aeropuerto de Foronda https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/07/navarra-suma-burlada-rechaza-pirritx-1971094.html durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/ue-apela-posicion-coordinada-alimente-1971147.html 2021-04-07T11:52:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5cfbb4d-a1e3-46bb-906c-bfee12aad04b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer recibe una https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/07/cofradias-bilbainas-adaptan-semana-santa-1969990.html 2021-04-07T10:50:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63a5b6c1-0bcc-4385-bd47-40b52c36b8cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manuel Urretxaga y Javier Diago balance de la Semana Santa bilbaina https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/iglesias-niega-haya-transferencia-voto-1965469.html 2021-04-07T10:47:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb7dd394-a22e-4585-9f8d-92876eb9f272_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato de Unidas Podemos a las elecciones de Madrid, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/nuevos-positivos-siguen-alza-vuelven-1971145.html 2021-04-07T10:46:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/138ec635-28d1-4efa-9396-fe1cd1db2350_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los nuevos positivos siguen al alza y vuelven a cifras de hace dos meses https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/markina-zona-roja-1971058.html 2021-04-07T10:45:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e7b4f67-6afa-4b71-880e-f5fbb3b58d93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se encuentra a un paso de alcanzar la tasa de incidencia de 400 por 100.000 habitantes https://www.deia.eus/economia/2021/04/07/logicalis-compra-firma-especializada-ciberseguridad-1970906.html 2021-04-07T10:42:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dedbb782-d2d5-4af8-b4e4-fc48862f4500_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logicalis https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/calvo-decisiones-vacunas-toman-comunidades-1971274.html 2021-04-07T10:26:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0aa07fac-3b94-471a-9c48-8f05bd9e9110_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Calvo y Guillermo Fern\u00e1ndez Vara en M\u00e9rida https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/gabilondo-quiere-gobernar-extremos-fuera-1965465.html 2021-04-07T10:23:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fd3d481-a3f6-4c25-a6d8-d90ffdb88c42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato del PSOE a la Presidencia de la Comunidad de Madrid, \u00c1ngel Gabilondo. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/07/aburto-sera-operado-proxima-semana-1969988.html 2021-04-07T10:10:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ade5193c-770b-4fa8-aa37-3a3cdeb16a84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/consorcio-haurreskolak-abrira-12-abril-1971272.html 2021-04-07T10:06:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ac35f87-a901-419f-b95c-e288abbc1e2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Consorcio Haurreskolak abrir\u00e1 el 12 de abril el plazo de inscripciones. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/07/piscina-olimpica-artxanda-abre-12-1969982.html 2021-04-07T10:04:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5610fca2-c7bd-4f0a-a4ff-5339e741ee21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la 2021-04-07T09:27:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0f5fb17-cd0a-4bf8-a571-d3f7922ecc6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Silvio Berlusconi el a\u00f1o pasado durante un acto electoral https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/comercio-reclama-vacunar-trabajadores-supermercados-1971270.html 2021-04-07T09:12:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0183b37a-80b0-49b5-b791-bc93ec18e6a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El comercio pide vacunar ya a los trabajadores de los supermercados https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/encuestas-elecciones-comunidad-madrid-1965790.html 2021-04-07T09:11:25+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/13-000-espectadores-san-mames-1970089.html 2021-04-07T09:11:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65dc0e48-09c4-4007-8ba3-9b54a82cb67b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Mam\u00e9s ser\u00e1 una de las sedes de la Eurocopa. https://www.deia.eus/television/2021/04/07/miguel-bose-exige-evole-quite-1970081.html 2021-04-07T09:10:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93382bc4-8ba9-4310-9935-e324ec0cef61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de tambi\u00e9n ha cambiado los h\u00e1bitos de consumo de la cerveza en Euskadi https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/lideres-madrilenos-redes-sociales-1964984.html 2021-04-07T08:36:56+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/amaya-mayor-satse-fatiga-pandemica-1971268.html 2021-04-07T08:25:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/castilla-leon-suspende-vacunacion-astrazeneca-1971267.html 2021-04-07T08:21:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1878d491-e836-406e-9802-b9f5bc4134f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la vacuna de AstraZeneca suspendida cautelarmente en Castilla y Le\u00f3n https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/ccaa-podran-seguir-limitando-movilidad-1971090.html 2021-04-07T08:21:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2cf9d8f-a020-4061-beca-a85dc5e7991e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las comunidades podr\u00e1n seguir limitando la movilidad sin el estado de alarma https://www.deia.eus/economia/2021/04/07/lideres-madrilenos-redes-sociales-1971228.html 2021-04-07T08:15:37+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/esteban-alarma-previsiones-pandemia-buena-1971087.html 2021-04-07T07:47:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df9519c6-319b-43a2-aa63-dcb5a22b7d7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esteban, sobre el fin del estado de alarma: \"Hacer previsiones en la pandemia no suele ser buena idea\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/07/sanidad-rectifica-propone-ahora-mascarilla-1971495.html 2021-04-07T07:20:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f8f52b4-73cb-4483-8647-1529206cb4b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sanidad propone mascarilla en la playa solo para pasear y si no hay distancia https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/diaz-inicia-pnv-ronda-contactos-1971207.html 2021-04-07T06:15:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5fb434f-7ac4-4ac1-bc3e-98825685a93d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez anuncia hasta verano https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/07/tira-argote-1971279.html 2021-04-07T04:08:41+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/07/gari-hay-talento-bidegurutzean-1970463.html 2021-04-06T23:06:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22403b25-474e-49f2-8bef-2a7e2cd2d0f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gari, que abre el programa televisivo con Izaro y Skakeitan, junto a su excompa\u00f1ero de Hertzainak Josu Zabala, en el Kafe Antzokia. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/entereza-examen-1970970.html 2021-04-06T23:06:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d00557ac-c5e5-444d-82e0-e6c9fa3023a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams, en el centro de la imagen, gesticula al comienzo del entrenamiento de ayer martes. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/pnv-pone-duda-madrid-culmine-1970769.html 2021-04-06T23:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/089b8da7-d0a0-417e-9203-053027623789_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/07/konspirazio-bat-1966924.html 2021-04-06T23:06:35+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/07/odisea-descubre-secretos-vida-sana-1970265.html 2021-04-06T23:06:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fb849a2-ad11-4d72-ae50-eeb67a5c5c19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer cap\u00edtulo se India. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/07/ayuso-tonto-1966923.html 2021-04-06T23:06:27+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/07/perder-ganar-1964976.html 2021-04-06T23:06:25+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/07/tve-muestra-vive-pandemia-mundo-1970263.html 2021-04-06T23:06:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97bebf0d-1579-4464-8cbd-30aa9d7923c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/opinion/2021/04/07/eek-variante-1970876.html 2021-04-06T23:06:18+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/07/factor-dembele-barcelona-1970968.html 2021-04-06T23:06:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70fc0925-391d-4bb5-ab3f-9408b03a6992_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Demb\u00e9l\u00e9 intenta regatear a Javi S\u00e1nchez en el partido del pasado lunes ante el donostiarra Liceo Larrun, donde trabaja como profesora de Educaci\u00f3n Infantil. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/noche-vinicius-real-madrid-1970846.html 2021-04-06T23:05:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/355fc464-ab20-43e8-8446-0c1d40e2ef79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico del Liverpool, Jurgen Klopp, hace un gesto a Vinicius en un momento del partido. https://www.deia.eus/politica/2021/04/07/junts-elecciones-socio-govern-1970765.html 2021-04-06T23:05:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d73396cb-ee52-444d-9aff-8eec74f5bbad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laura Borr\u00e0s conversa con Pere Aragon\u00e8s durante la investidura fallida del l\u00edder de https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/153eea6e-7a1e-4c2a-9b2a-f0f127204c85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Balvin se cuelga del el duelo ante el Manresa. https://www.deia.eus/economia/2021/04/07/gobierno-vasco-tendra-realizar-aportacion-1970903.html 2021-04-06T23:05:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72cccda5-1706-4d38-993d-f9157cb980e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los funcionarios vascos han protestado contra los recortes de la anterior crisis como se ve en esta imagen de archivo en Lakua. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/viaducto-metro-aprueba-examen-estructural-1970799.html 2021-04-06T23:05:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a71e59e5-ef35-4cb1-9634-58e53ec809f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La inspecci\u00f3n de las diferentes secciones del viaducto de Urbinaga se ha prolongado los \u00faltimos nueve meses. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/mejor-lointek-gernika-1965825.html 2021-04-06T23:05:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a26d6f7-5c5b-41f5-bcc3-e0a3cefd54d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las jugadoras del Lointek Gernika celebran el triunfo del pasado domingo ante el Estudiantes. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/3-620-vizcainos-entregan-declaracion-1971136.html 2021-04-06T23:05:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ea9c101-7a43-49cd-93e9-910ff66c11e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a de la Renta de este a\u00f1o arranc\u00f3 ayer martes en Bizkaia. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2021/04/07/olatz-salvador-presenta-aho-uhal-1964847.html 2021-04-06T23:05:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2774e12-71e0-4b29-b7ee-3d8ee29f6e4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olatz Salvador Markel, con la bola de ca\u00f1\u00f3n, en el museo de Plentzia. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/confirmacion-clasicomano-ezkio-1970841.html 2021-04-06T23:05:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51419fbc-b08d-4bfd-b109-bcac1428b40c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Aranburu es felicitado en la l\u00ednea de meta. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/tres-personas-madrid-castilla-mancha-1970526.html 2021-04-06T23:05:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dff4bed-2845-4f63-b1bb-1984668f304a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de agentes de la Polic\u00eda Local controla una concurrida zona de Getxo. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/07/joseba-elgezabal-pogacar-tio-jatorra-1970837.html cierre electr\u00f3nico https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/policia-municipal-getxo-interpone-350-1970524.html 2021-04-06T23:04:55+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/iurreta-conecta-ibarretxe-zona-escolar-1970178.html 2021-04-06T23:04:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9fe6519f-ab7b-41b4-ba9c-47a1c73cb8a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo itinerario peatonal conecta Kultur Etxea con la zona escolar. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/07/von-der-leyen-michel-instan-1971103.html 2021-04-06T23:04:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/323026eb-f390-4182-b388-cb1cae705456_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michel, Erdogan y Von der Leyen, antes reuni\u00f3n en Ankara. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/163-establezimenduk-egin-dute-bat-1970514.html 25-N y 8-M. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/07/netanyahu-encargado-formar-gobierno-carece-1970896.html 2021-04-06T23:04:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf02bb73-c4b7-4b66-aab7-2c002cdd5863_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Israel, Reuvan Rivlin, se dirige a los miembros del Parlamento surgido de las elecciones de marzo durante la ceremonia de apertura de la 24\u00aa legislatura. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/07/presionan-ee-uu-iran-asegurar-1970894.html 2021-04-06T23:04:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52730fc8-79c6-426a-9837-bc9ad68ce0c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ayatol\u00e1 Jamenei, l\u00edder de Ir\u00e1n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/07/abanto-reduce-50-cuota-emprendedores-1970510.html 2021-04-06T23:04:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a962dc89-5508-48ba-ba95-39b23a817e3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La agencia de desarrollo local ayuda a la instalaci\u00f3n de los emprendedores en el vivero. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/07/ucrania-trata-presionar-otan-frenar-1970892.html 2021-04-06T23:04:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a4437d50-d4ff-44dd-9618-f5da901358be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valdimir Zelenski, durante su la junta militar en la Alfonso Gil. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/07/cristobal-balenciaga-viste-novela-elegancia-1971071.html 2021-04-06T23:04:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a77b1c0-2f9d-4310-bb94-1421bce426cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kepa Murua, junto a un ejemplar de su nuevo libro. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/07/versos-boca-joan-manuel-serrat-1970732.html 2021-04-06T23:04:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df751cee-c205-4c5e-a75c-110be664850c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Noi del Poble Sec posa en una imagen promocional reciente. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/06/audiencia-nacional-imputa-expresidente-panama-1971239.html 2021-04-06T21:50:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae12a1ef-9527-4431-af7e-403a5bd5ffdb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Presidente De Panam\u00e1, Ricardo Martinelli https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/06/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1971223.html 2021-04-06T21:43:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a11dfb36-07f3-4b9b-9ded-3becbbcc2424_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/06/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1971221.html 2021-04-06T21:39:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb859df8-fa19-4499-8582-14e70cb3445f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo de abri de 2021 https://www.deia.eus/salud/2021/04/06/astrazeneca-oxford-pausan-ensayo-vacunas-1967979.html 2021-04-06T20:22:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7bc0ca4b-ae51-4915-997c-67f8e03a43d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dosis por Astra Zeneca. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/06/convocatoria-athletic-medirse-real-sociedad-1970213.html 2021-04-06T19:44:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71a83ecc-1100-4731-96e8-b2a7d0b84289_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic, lehendakari Urkullu, durante una visita esta ma\u00f1ana al centro de Salud de Irala, en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/osakidetza-vacunara-breve-mayores-70-1971265.html 2021-04-06T17:43:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45500362-68fe-4445-afed-7975b19c1f84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi ha administrado 450.000 dosis de las 469.000 que hab\u00eda recibido hasta el pasado lunes. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/06/ee-uu-garantiza-cita-vacunarse-1971236.html 2021-04-06T16:54:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4eb638e-9ea8-4ba6-a17a-9c273d4e5313_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario recibe la vacuna en California https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/asociaciones-hosteleria-recurriran-restricciones-franjas-1971441.html 2021-04-06T16:53:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c1f26b9-2ae6-4f3a-aac1-daa6fc30c4d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hosteleros recurrir\u00e1n el decreto del pasado 26 de marzo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/hosteleria-vasca-lleva-tsjpv-limitaciones-1971489.html 2021-04-06T16:32:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82a0c7b8-a0b9-4180-8a5f-dd569a37471c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hosteleros de Euskadi quieren evitar la reducci\u00f3n de los horarios en interiores distada por el Gobierno vasco https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/casos-incidencia-siguen-subiendo-1971263.html 2021-04-06T16:16:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1621d315-fc94-41d4-a758-902604aac2b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria comprueba el resultado de un test de ant\u00edgenos https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/masmovil-registra-autorizacion-adquirir-euskaltel-1971252.html 2021-04-06T16:07:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d18a2fcb-52cf-4041-841c-5f422bd5811e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una oficina comercial plet\u00f3rico en Sestao https://www.deia.eus/premios-oscar/2021/04/06/hombre-vendio-piel-primera-pelicula-1970929.html en una escena del film. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/2-300-multas-semana-santa-1971487.html 2021-04-06T15:32:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76d424d1-69b9-4ce1-8a01-e52dc2de49f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control de la Ertzaintza https://www.deia.eus/athletic/2021/04/06/imanol-pasillo-importa-1970211.html 2021-04-06T15:31:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdac3883-f392-4ee0-894d-8f4a8e7d80c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador de la real Sociedad, Imanol Alguacil, celebrando la victoria en la final de Copa. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/06/marcelino-athletic-club-senor-haremos-1970209.html 2021-04-06T14:49:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/147f21e6-1154-4e1c-a88a-b58f91d83f66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Athletic, 2021-04-06T14:43:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0db1e830-cb2e-4598-bbfa-acadbb84b2c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Libe Otxoa de Alda, una joven de Getxo que particip\u00f3 en Eskola Futura y que ha conseguido un puesto de profesora de Educaci\u00f3n Infantil en el Liceo Larrun. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/supone-alarma-1964938.html 2021-04-06T14:25:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8aaeb1de-1901-4647-8837-fd1f72d7fd3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Control de la polic\u00eda municipal para vigilar que se cumplen las restricciones. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/06/euskadi-cierra-perimetralmente-alava-26-4646322.html 2021-04-06T13:53:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41ece05d-46b0-4c01-9416-86e956d334a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi cierra perimetralmente \u00c1lava y Pozas https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/muere-economista-activista-arcadi-oliveres-1971203.html una imagen de archivo. https://www.deia.eus/videos/general/2021/04/06/70-espanoles-estaran-vacunados-finales-4646358.html 2021-04-06T12:47:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3616da8-0ca4-4b5a-bb3b-599de2c9fc59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 70% de espa\u00f1oles estar\u00e1n vacunados \"a finales de agosto\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/responsable-ema-ve-relacion-astrazeneca-1971164.html 2021-04-06T12:19:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c68ce539-01d5-45a4-9d98-89a45b424408_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una vacuna de AstraZeneca https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/hosteleros-bloquean-entrada-seguridad-social-1971131.html 2021-04-06T12:04:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abd5ce2c-392f-4519-931e-57e8497e617b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hosteleros han bloqueado la entrada a la sede de la Seguridad Social https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/gobierno-espanol-preve-prorrogar-alarma-1971201.html 2021-04-06T11:58:59+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/gobierno-vasco-advierte-hay-dispositivo-1971259.html 2021-04-06T11:45:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93d87e0c-c345-426e-9181-bf6d46e8f7f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg final https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/euskadi-administrado-medio-millon-vacunas-1971484.html 2021-04-06T11:13:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42d7b4d9-e74b-4822-8311-14e62e0aba41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi ha administrado ya casi medio mill\u00f3n de vacunas contra la covid https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/06/cerrojazo-perimetral-araba-escalada-contagios-1971258.html 2021-04-06T11:13:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82926e7f-3720-4ce4-bc27-629451669499_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas pasean por el centro de Gasteiz. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/son-pescados-mayor-concentracion-mercurio-1971256.html 2021-04-06T11:09:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e78ab836-8358-4c0a-bb3e-16a33d73b427_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) ha analizado la presencia de mercurio en 21 especies de pescados. https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/sanchez-avanza-70-poblacion-estara-1971200.html 2021-04-06T11:04:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3616da8-0ca4-4b5a-bb3b-599de2c9fc59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 70% de espa\u00f1oles estar\u00e1n vacunados \"a finales de agosto\" https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/alta-incidencia-virus-obliga-cerrojazo-1970253.html 2021-04-06T10:48:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4b8d3ad-6fff-4dbd-8428-39a566806779_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao, con 383 casos, est\u00e1 cerca de la barrera de los 400, por lo que si sigue la tendencia negativa podr\u00eda estar en la misma situaci\u00f3n que Gasteiz la pr\u00f3xima semana. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/consulta-municipios-quedaran-confinados-miercoles-1971481.html 2021-04-06T10:47:45+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/06/contundentes-diakhaby-cala-insulto-racista-1970267.html 2021-04-06T10:39:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db358606-e630-482f-a5fa-1824e98a8cc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mouctar Diakhaby, en primer t\u00e9rmino, arropado ayer por sus compa\u00f1eros del Valencia en un acto de desagravio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/pandemia-sigue-alza-euskadi-causa-1971214.html 2021-04-06T10:37:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41ece05d-46b0-4c01-9416-86e956d334a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg nuevo Centro de Salud de Irala, en el antiguo edificio de Harino Panadera, dar\u00e1 servicio a 12.600 vecinos de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/lakua-pide-cumplimiento-estricto-medidas-1971540.html 2021-04-06T10:00:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4055906-f9da-4e77-9e91-76bf8dcff66c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zupiria y Sagardui en la rueda Carlos Sobera. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/06/comienza-juicio-manada-sabadell-violacion-1971278.html 2021-04-06T09:41:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21b39b0f-1f5a-44a6-bfdb-4f0b04052a3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El abogado Jorge Albertini, que representa a la v\u00edctima de la violaci\u00f3n m\u00faltiple de 'la manada de Sabadell. https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/juez-anula-semilibertad-bassa-forcadell-1971199.html 2021-04-06T09:38:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e04b5a95-e708-4a9c-91a7-37bf9279db8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juez anula la semilibertad de Bassa y Forcadell por el recurso de Fiscal\u00eda https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/h-m-anuncia-ere-afectara-1971249.html 2021-04-06T09:24:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9322609f-2ce2-4e7b-9c2e-f6874ed9f6bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg H&M anuncia un ERE que afectar\u00e1 a un total de 1.100 trabajadores https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/julen-madariaga-intransigencia-denuncia-violencia-1971197.html EH Bildu es que no digiere que el PNV gan\u00f3 Madariaga problema de EH Bildu es que no digiere que el PNV gan\u00f3 las elecciones\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/pandemia-roza-umbral-132-millones-1971212.html 2021-04-06T08:03:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53d75655-f746-4fca-8548-ba3a43cf2e43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia roza el umbral de los 132 millones de contagios en el mundo https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/06/jovenes-pasan-copa-ventanilla-vehiculo-1969869.html 2021-04-06T07:54:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1de5c1b-7a9e-499c-8565-5092f848884e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen ilustrativa de un coche circulando por la carretera de noche. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/aplica-cerrojazo-municipio-1971127.html 2021-04-06T07:52:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2008a20f-6194-46de-842f-d1b7634e0a22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao podr\u00eda ser una de las localidades vizcainas en aplicarse el cerrojazo a partir de ma\u00f1ana https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/rafael-bengoa-abril-sera-mes-1970251.html 2021-04-06T07:46:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/063b560e-8c87-4cb1-a82b-747124e78dae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control en los accesos a Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/10-000-vascos-salen-erte-1971247.html 2021-04-06T07:24:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fef97bf-cc1a-46a1-9d47-2ebe7f508706_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El paro en Espa\u00f1a baj\u00f3 en 59.149 hasta 3,94 millones, seg\u00fan Joaquin P\u00e9rez Rey, secretario de Estado. https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/paro-desciende-59-149-personas-1971245.html 2021-04-06T07:11:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c626aa1-9823-48d6-8f25-5972768ba46d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El paro desciende en 59.149 personas en el Estado, y baja de los 4 millones https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/muere-historico-militante-abertzale-fundador-1971187.html 2021-04-06T06:47:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34df06c2-9941-4a80-b3ae-f02459e8d199_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Julen Madariaga, fallecido a los 88 a\u00f1os, fue uno de los fundadores de ETA entre 1958 y 1959, luego milit\u00f3 en Herri Batasuna y posteriormente en Aralar. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/ilogica-politica-espanola-1971210.html 2021-04-06T06:18:10+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/06/eneko-david-llegan-revolucionar-conquistador-1970866.html 2021-04-06T05:47:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1569b88e-0826-4a87-a336-dafd24dbda00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eneko Van Horenbeke y David llegada a 'El Conquistador del Caribe' https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2021/04/06/ayuso-pondra-hora-espana-vox-1971276.html 2021-04-06T05:33:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19121701-b707-43de-adff-a1366febf169_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-06T04:12:21+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/06/estelita-rodriguez-cubana-hollywood-vida-1970755.html 2021-04-05T23:10:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92f8f7f2-e4cc-4f25-a65b-421434b219b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actriz y cantante, que interpret\u00f3 fundamentalmente papeles del Oeste como 'R\u00edo Bravo', fue amiga de famosos como Wayne. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/06/raul-garcia-insta-pasar-pagina-1971024.html 2021-04-05T23:10:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8ea01ee-0d76-4889-af42-e7a6fb0aea84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda, entre Oihan Sancet y Jon Morcillo, durante el entrenamiento celebrado en Lezama. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/vascos-hay-vacunar-inmunidad-rebano-1971098.html 2021-04-05T23:10:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3325510a-6c0e-4c6c-950e-216c5602d895_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a una docente con AstraZeneca dentro de la estrategia de vacunaci\u00f3n prevista. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/albo-kalteak-1967127.html 2021-04-05T23:10:04+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/06/pais-reirlo-goyo-jimenez-busca-1970862.html 2021-04-05T23:10:01+00:00 Varias personas pasean por Bilbao en una Semana Santa dominada por el buen tiempo. Foto: O. Gonz\u00e1lez https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/ojo-madrid-1967126.html 2021-04-05T23:09:56+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/futbol-pandemia-1965321.html 2021-04-05T23:09:55+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/06/cocinera-castamar-nueva-apuesta-antena-1970753.html nuevos episodios que se emitir\u00e1n se ambientan en el Madrid del siglo XVIII. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/porrot-mingarria-final-negargarrian-1963712.html 2021-04-05T23:09:52+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/junta-electoral-mantiene-toni-canto-1971079.html 2021-04-05T23:09:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/822ec431-03a2-4e50-8500-20705572e7e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Toni Cant\u00f3. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/euskadi-registro-845-brotes-meses-1971096.html 2021-04-05T23:09:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd627aa3-7bd6-49a9-bb1e-c1b1631a96a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los vecinos de la localidad guipuzcoana de Lazkao fueron llamados a un cribado masivo tras presentar una incidencia de 1.349 casos positivos por 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/conspiracion-1971209.html 2021-04-05T23:09:47+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/06/providencial-gol-dembele-barcelona-1970981.html 2021-04-05T23:09:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26c32345-70aa-4c18-8922-35796ab0384b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Riqui Puig y Messi corren para felicitar a Demb\u00e9l\u00e9, autor del gol de la victoria azulgrana. https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/junts-aparta-exabogado-carles-puigdemont-1971077.html 2021-04-05T23:09:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9154bbd-c1dc-4b3e-bef7-cb544ebbcc13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, Jaume Alonso-Cuevillas junto a Laura Borr\u00e0s, presidenta del Parlament de Catalunya, en la constituci\u00f3n de la Mesa de la C\u00e1mara catalana. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/06/victoria-ayuso-derrota-casado-1967125.html 2021-04-05T23:09:40+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/06/javi-calleja-estreno-san-mames-1970979.html 2021-04-05T23:09:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/686d6602-bf19-4c9d-bf9b-682f36c3ce01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/politica/2021/04/06/marlaska-afirma-voluntad-dimitir-1971075.html 2021-04-05T23:09:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fb10015-8d86-4f1b-94e7-74de15d17d5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marlaska no Bizkarra. https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/masmovil-euskaltel-ganan-104-000-1971125.html 2021-04-05T23:09:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d503fb1b-e3cc-4fbe-b651-296be67659ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa frente a una c\u00e9ntrica tienda de Euskaltel en Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/paloma-registra-lunes-pascua-tranquilo-1971054.html 2021-04-05T23:09:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dd8c79d-f244-4a11-bb90-d4564df0e545_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panel casi sin vuelos, ayer lunes, en el aeropuerto. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/06/itzulia-moderada-1971309.html 2021-04-05T23:09:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0ab986a-28f2-4386-98d6-7c8dfdf70280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados siguen la carrera desde Artxanda. https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/iberdrola-mercadona-impulsan-movilidad-electrica-1971123.html 2021-04-05T23:09:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99985d0b-06c2-4e92-8beb-d0b6f547ecdc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Punto de recarga de Mercadona tras alianza con Iberdrola en Portugal. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/06/jon-barrenetxea-bonito-griten-nombre-1970975.html 2021-04-05T23:09:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0334637a-600e-44d4-a1c6-4a21f74b78b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barrenetxea, durante https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/410a7d9f-4ded-42b6-baa6-73faaad334e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Ander Albisu y partido. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/06/arrestadas-cuatro-mujeres-vivienda-gasteiz-1971137.html 2021-04-05T23:09:02+00:00 https://www.deia.eus/economia/2021/04/06/tarjetas-credito-ganan-terreno-efectivo-1971119.html 2021-04-05T23:09:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08c99bea-b264-47c2-afdd-8d4ee39f5fa5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un cliente realiza un pago sin contacto con tarjeta de cr\u00e9dito en un mercado. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/06/partidos-protesta-bloquean-formacion-gobierno-1971005.html 2021-04-05T23:08:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df715e28-3795-4def-8c56-056a1b1f7f09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La l\u00edder del Partido Socialista B\u00falgaro (BSP), Kornelia Ninova, tercera fuerza pol\u00edtica con m\u00e1s apoyo, con el 15% de los votos, en Sof\u00eda. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/quince-chicas-sienten-adrenalina-skate-1970743.html 2021-04-05T23:08:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18274bc3-314f-4ef8-99e4-62bb64a56f17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis de las chicas que est\u00e1n en la escuela, junto a la profe. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/arboretum-proyecto-turismo-sostenible-muskiz-1970576.html 2021-04-05T23:08:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea5b0d1f-ccde-49a9-ac59-fa24a415f221_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La senda fluvial permite a vecinos y visitantes conocer la naturaleza y la historia de Muskiz. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/06/fiscalia-acusa-netanyahu-trafico-favores-1971109.html 2021-04-05T23:08:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f95dc55-7e3a-4dc6-84ae-0434291dc6ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fiscales estatales llevan el material de acusaci\u00f3n para el juicio del primer ministro israel\u00ed, Benjamin Netanyahu, en Jerusal\u00e9n. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/turismo-interior-da-vida-sector-1970722.html 2021-04-05T23:08:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/116a97ee-b4c6-4977-80ee-d0f69bfa7c55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Puente Colgante volvi\u00f3 a ser en 2020 el gran s\u00edmbolo tur\u00edstico de Portugalete. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/cultura-florece-primavera-jarrillera-1970573.html 2021-04-05T23:08:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/409f4424-5157-46e2-bd50-eafe2f9bd1b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Deabru Beltzak https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be5de599-5724-458f-8d1a-fe4734c41e19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expr\u00edncipe heredero jordano, Hamzah bin Hussein, en 2011. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/birsortu-proyecto-renacer-traves-tres-1970719.html 2021-04-05T23:08:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f42eb6b9-47ee-4e14-8254-379d22404dcc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cada uno de los clubes propone rutas diferentes para completar por los entornos naturales m\u00e1s cercanos. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/06/birmania-honra-564-asesinados-junta-1971105.html 2021-04-05T23:08:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/203df022-3c68-47cf-b0ea-46e174d73f58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes sostienen globos y fotograf\u00edas de los asesinados. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/06/egaz-txorierri-apoya-desarrollo-50-1970717.html 2021-04-05T23:08:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b64eb858-48ae-4cda-9fe0-36c72259032e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De las 51 ideas empresariales, 28 se convirtieron en empresas con una treintena de trabajadores. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/06/cuenten-llorar-desaparicion-salas-cine-1970998.html 2021-04-05T23:08:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9314314f-8389-4633-b3cf-2a179477dc48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santos Zunzunegui. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/06/gira-especial-ivan-ferreiro-recalara-1970994.html 2021-04-05T23:08:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3de0b0a3-3f5a-4b41-b720-44e1015a4519_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cantante en Donostia el d\u00eda 25. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/06/juicio-7-chicago-triunfa-premios-1970992.html 2021-04-05T23:08:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/589681a9-8a96-4797-9742-f545991a6c75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'El 2021-04-05T20:09:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b727dc7-ad78-48cc-a0c4-cd60ed4351eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo 5 de abril de 2021 https://www.deia.eus/gente/2021/04/05/nueva-aficion-kate-winslet-1970387.html 2021-04-05T19:33:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f695ba6-ddce-4bc1-9513-fe3b78df84f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kate Winslet (izquierda) junto a Saoirse una escena de su pel\u00edcula 'Ammonite'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/simon-dice-vacuna-astrazeneca-aprobara-1971535.html 2021-04-05T18:36:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ab45c60-6293-4e2a-b0b1-be0bb5c5c10f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona recibe una dosis de la vacuna de AstraZeneca https://www.deia.eus/gente/2021/04/05/vida-salvaje-beatriz-montanez-1970385.html 2021-04-05T18:23:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/341eb2f0-d57e-49ab-80e1-43ccf311f4ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Beatriz Monta\u00f1ez, ante su retiro en el bosque. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/05/casa-real-jordana-dice-principe-1971453.html 2021-04-05T18:08:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a59dc7c-4d09-4d91-9837-63057ebcd590_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pr\u00edncipe Hamzah bin Al Hussein, a la izquierda, junto a su hermanastro el rey Abdal\u00e1 II https://www.deia.eus/ortzadar/2021/04/05/euskal-herriko-terapia-1966826.html brit\u00e1nico, Boris Johnson https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/incidencia-repunta-semana-santa-mantiene-1971533.html 2021-04-05T16:57:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63c10b1e-4005-48dd-9888-25bd3856d99a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se somete a una prueba PCR https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/roglic-marca-hora-itzulia-1970833.html 2021-04-05T16:28:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fc223cf-e5bc-48be-bced-c878b270b957_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las im\u00e1genes que deja el paso de la Itzulia por Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2021/04/05/ee-uu-iran-inician-contactos-1971447.html 2021-04-05T16:14:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac19be7f-2780-4afb-87e5-23c6990af2d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Estados Unidos, Joe Biden https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/deportivo-alaves-destituye-abelardo-entrenador-1970429.html 2021-04-05T16:03:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81c962ac-b942-4c51-9df9-545a24807147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tras apenas tres meses en el banquillo local de Mendizorroza, Abelardo ha dejado de ser entrenador del Deportivo Alav\u00e9s https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/raul-garcia-hay-reconocer-estuvo-1971020.html 2021-04-05T15:21:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09359938-8cfa-453f-b3bc-d33ad56ce27a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda, durante la final de Copa contra la Real Sociedad https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/variante-britanica-sigue-ganando-terreno-1971472.html 2021-04-05T14:52:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9beb80d-1b00-4502-b078-45e2b527d217_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se somete a una prueba PCR en un cribado masivo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/primeras-300-000-dosis-vacuna-1971470.html 2021-04-05T14:36:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afadd858-9a51-45e6-8b27-92bc4273a75b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, observa en Valencia un lote de las vacunas de Pfiuzer llegadas este lunes https://www.deia.eus/television/2021/04/05/daniel-arias-trabajo-afectan-apellidos-1971038.html 2021-04-05T13:49:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfe85252-b93b-44e3-ad1a-6ec0b23f6d6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Daniel Arias tiene un gran parecido f\u00edsico con Imanol, su padre. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/millon-vizcainos-consultar-borrador-irpf-1971121.html 2021-04-05T13:34:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84b52b27-efb4-40fe-85c0-41b991c6a9b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Hacienda vizcaina enviar\u00e1 elaborada las declaraciones de la Renta a todos los contribuyentes vizcainos https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/05/abonados-bilbao-polideportivos-46-pueblos-1970395.html 2021-04-05T13:20:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33dbab15-c95f-4cb9-8821-cae7c76a143b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la entrada principal del polideportivo de San Mam\u00e9s en Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/amoroto-registra-temperatura-alta-siglo-1971117.html 2021-04-05T12:26:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/182aa94f-7056-4939-8f02-59b8171cf800_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La temperatura m\u00e1s alta del siglo el pasado mes de marzo se ha registrado en Amoroto https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/05/bertendona-institutuak-poltsiko-musika-ekimena-1971018.html 2021-04-05T11:55:50+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/05/muestra-locos-anos-20-llegara-1970372.html 2021-04-05T11:54:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba002f63-6a99-45df-94ad-de0d862423ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo Guggenheim muestra 'Los locos a\u00f1os 20'. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/05/95-muertos-inundaciones-indonesia-timor-1971443.html 2021-04-05T11:44:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9248c0a1-eb2d-4414-80fd-f11015388b71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Al menos 95 muertos por las inundaciones en Indonesia y Timor Oriental https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/sortu-manifestara-dia-17-reclamar-1970403.html 2021-04-05T11:41:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/285ddb1f-91ce-48ef-a2f0-da50966f9dc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una marcha por los presos de ETA. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/repunte-casos-aboca-bilbao-nuevo-1971434.html 2021-04-05T11:22:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93ff6588-3793-41fc-9cbc-938e72fe8a84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao, en zona naranja, a un paso del cierre perimetral por coronavirus https://www.deia.eus/cultura/2021/04/05/baila-sola-vuelve-20-anos-1970370.html 2021-04-05T11:19:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bbd6b57-dece-4ee6-82ac-fc460972afe9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel 2021-04-05T11:17:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e87905b3-a9c7-49b8-9429-3f3fa51851ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Sentimos comunicarle que no aprueba\": un grupo de docentes corrige las faltas de ortograf\u00eda de la Consejera de Educaci\u00f3n de Murcia https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/elorrio-inaugurara-proximo-sabado-nuevo-1970557.html 2021-04-05T11:10:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/346437ef-cbc2-475a-91dd-672f64640da0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elorrio inaugurar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado el nuevo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/csic-advierte-mascarillas-ffp2-comercializan-1971468.html 2021-04-05T10:58:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05073cf8-8e83-44da-92b3-4831040cd88b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CSIC advierte: comercializan son falsas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/positividad-coronavirus-euskadi-sube-8-1971529.html 2021-04-05T10:53:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6b55756-ce11-47e1-af29-d305ba9d8266_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas caminan por Getxo en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/hospitales-llenos-espera-efecto-semana-1971466.html 2021-04-05T10:38:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5fc47cb-973e-4ac8-94f8-521c1ff2efc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas pasean por Bilbao en una Semana Santa dominada por el buen tiempo. https://www.deia.eus/musica/2021/04/05/justin-bieber-publica-sorpresa-disco-1971547.html 2021-04-05T10:33:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86c3b6d9-4db1-4a5e-9cea-afb046a92452_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Justin Bieber, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/cis-aviva-batalla-madrid-proyectar-1971387.html 2021-04-05T10:22:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0dd8782-ae57-4b93-8e16-703a92e651f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El CIS da una amplia victoria al PP en Madrid pero insuficiente para gobernar https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/05/pica-bicho-1971464.html 2021-04-05T10:10:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7285a6b7-96ea-4117-a94a-0eb8ec28e6af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una abeja. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/05/rescatado-varon-53-anos-caer-1971545.html 2021-04-05T10:08:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30485876-9d98-417a-bba0-0250393623e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rescatado un var\u00f3n de 53 a\u00f1os tras caer a una zona de rocas en Mendexa. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/05/rescatan-montanero-accidentado-zona-txindoki-1971543.html 2021-04-05T09:58:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1a419b4-a419-4daa-9904-ce621532dbbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un helic\u00f3ptero de la Ertzaintza rescata a un monta\u00f1ero accidentado en la zona del Txindoki. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/05/trata-evitar-control-da-positivo-1971541.html 2021-04-05T09:20:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2fc2998-df14-41cd-9acf-1a79fb107aaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del veh\u00edculo interceptado https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/05/le-envia-madre-meme-whatsapp-1969865.html 2021-04-05T09:10:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5cac43f-7ce9-4411-9855-23fa3884da80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Le env\u00eda a su madre un meme por WhatsApp y la respuesta se hace viral https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/05/italia-prolonga-30-abril-cuarentena-1971412.html 2021-04-05T08:44:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2590f8be-e393-49f9-9138-3b8942bbfc33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Italia prolonga hasta 30 de abril la cuarentena a quien llegue de pa\u00edses de la UE https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/05/pandemia-covid-19-supera-umbral-1971527.html 2021-04-05T08:33:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df0ece36-ff25-47fe-bfc9-5191bd11a936_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia de covid-19 supera el umbral de los 131 millones de contagios https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/itzulia-rueda-bizkaia-provoca-importantes-1971431.html 2021-04-05T08:30:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3106ef2c-5ca0-4db7-b22a-820bd62a15c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza hace un llamamiento a la afici\u00f3n a disfrutar de la carrera desde casa debido a la situaci\u00f3n sanitaria https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/aburto-habria-sido-peor-entrar-1970401.html 2021-04-05T07:59:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d911d0-afcf-4347-8887-8641f295180d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Disturbios en Pozas con parte de la afici\u00f3n del Athletic https://www.deia.eus/otros-deportes/2021/04/05/nace-kepa-primer-hijo-jon-1970398.html 2021-04-05T07:27:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39bf06c6-4d7a-4ba8-a6c4-d3346e252e4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El golfista de Barrika, Jon Rahm, posa con su hijo que naci\u00f3 el pasado s\u00e1bado en Arizona https://www.deia.eus/gente/2021/04/05/rocio-carrasco-narra-montajes-antonio-1971427.html 2021-04-05T06:59:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42cf0892-9264-4dea-9c5c-f8c41862f899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roc\u00edo Carrasco https://www.deia.eus/mundo/2021/04/05/reino-unido-ofrecera-pruebas-covid-1971439.html 2021-04-05T06:24:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28ba5d78-d2e7-44b0-bf0c-4354706521f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reino Unido ofrecer\u00e1 dos pruebas gratuitas de covid-19 a la semana a la ciudadan\u00eda https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/pp-nueva-batasuna-1971526.html 2021-04-05T06:15:26+00:00 Sobera asegura que tiene muy buen recuerdo de Joaqu\u00edn Prat y de su m\u00edtico grito de '\u00a1A jugar!'. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/deberes-marcelino-1971305.html 2021-04-04T23:24:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42de3b82-2806-4845-ba50-3884dff512e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral gesticula en la zona t\u00e9cnica de La Cartuja. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/05/turismo-local-salva-semana-santa-1971158.html 2021-04-04T23:24:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f7a88c3-d4cb-4d72-94dc-5294460236a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En el hotel Tayko, en el Casco Viejo de la capital vizcaina, la ocupaci\u00f3n ha rondado el 60% estos d\u00edas de Semana Santa. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/sukaldean-lan-egin-1967286.html 2021-04-04T23:24:03+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/05/the-dancer-talent-busca-mejor-1971033.html 2021-04-04T23:24:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d07d2aa-6f4e-43b1-8c96-babebf513e20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafa M\u00e9ndez, Lola Indigo y Miguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz con Sandra Cervera y Ion Aramendi. https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/cumplir-estatuto-antesala-nuevo-estatus-1970655.html 2021-04-04T23:23:58+00:00 de la Plaza del Castillo de Iru\u00f1ea, donde se concentraron unas 600 personas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/superar-frustracion-1967281.html 2021-04-04T23:23:37+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/lamento-unanime-1971303.html 2021-04-04T23:23:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cc683cc-501d-43cd-ab7a-0a9e2cdbcddc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain, con el trofeo de subcampe\u00f3n de Copa, mientras la Real Sociedad celebra el t\u00edtulo. https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/responder-crisis-sentar-bases-dia-1971175.html 2021-04-04T23:23:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cef04add-e6eb-4a38-8ab0-9d053e19a934_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, el domingo en un centro de vacunaci\u00f3n con la consejera de Salud, Gotzone Sagardui. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/05/arenal-acoge-feria-artesania-eskutartie-1971151.html 2021-04-04T23:23:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64ccd833-400e-4c53-8e93-095ac63a9ae0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los artesanos y artesanas han vuelto a esta cita en El Arenal con renovado optimismo. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/construir-pais-fortalecer-euskadi-1967598.html 2021-04-04T23:23:27+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/barcelona-recuerdos-gloria-desolacion-1971299.html 2021-04-04T23:23:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0298597-dd1d-4a96-b9e8-d5c24ac6c5f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto del \u00faltimo t\u00edtulo 2020. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/catalunya-1971253.html 2021-04-04T23:23:20+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/05/telefono-hablar-lejos-1939357.html 2021-04-04T23:23:19+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/05/urkullu-ertzaintza-actuo-proporcionalidad-rigor-1971297.html 2021-04-04T23:23:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d911d0-afcf-4347-8887-8641f295180d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Disturbios en la afici\u00f3n del Athletic https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/barcenas-sale-prision-durante-seis-1971372.html 2021-04-04T23:23:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/242d47f8-dc8a-4693-80cb-189dae8b4803_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg B\u00e1rcenas, ante el juez. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/gipuzkoa-celebra-calle-titulo-real-1971046.html 2021-04-04T23:23:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa8c35b6-c676-491d-830d-3409d39b873d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados de la Real acompa\u00f1aron a pie de calle a la expedici\u00f3n txuri-urdin del aeropuerto de Hondarribia a Zubieta. https://www.deia.eus/politica/2021/04/05/pablo-iglesias-clama-minoria-ruidosa-1971368.html 2021-04-04T23:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cdb64b0-df6f-48e4-8beb-b63ca05469bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Iglesias junto a dirigentes de Podemos y Ada Colau (en la pantalla), en un acto en Madrid. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/liga-toma-color-pasion-victoria-1971044.html 2021-04-04T23:23:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8cc4a4b-aaa4-4295-a813-f1b7e2e0bd20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acu\u00f1a, autor del gol, se 2021-04-04T23:23:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37f0778c-0ad9-407b-9444-0e22294923e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Diakhaby retir\u00e1ndose. https://www.deia.eus/economia/2021/04/05/empresas-crecen-forma-solidaria-etica-1971242.html 2021-04-04T23:22:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93085d7f-5521-476e-b5ef-6ed97bd38224_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Natalia Garc\u00eda Cano, en la entrada de la sede de la compa\u00f1\u00eda en Zamudio. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/vecinos-katadio-implican-fase-final-1970815.html 2021-04-04T23:22:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d69261ae-aa9f-4eae-b935-2aaa0547a4b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vecinos de Katadio que est\u00e1n participando estos meses en las obras de reforma interior y exterior del templo. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/oposicion-pide-consenso-cambiar-nombres-1970797.html 2021-04-04T23:22:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a96aad8c-f383-4214-98c1-e69f391f365c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arrigorriaga iniciar\u00e1 un proceso para incorporar este proyecto did\u00e1ctico. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/05/populista-borisov-gana-nuevo-elecciones-1971100.html 2021-04-04T23:22:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8f881f2-c1f3-47c3-8701-2c3e4d680a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro b\u00falgaro, Boiko Borisov, introduce su papeleta en una urna de un colegio electoral en Sof\u00eda (Bulgaria). Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/santurtzi-intensifica-lunes-vigilancia-serantes-1970940.html 2021-04-04T23:22:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45637890-f5cf-4dac-b122-6bf76af008d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este lunes no se vivir\u00e1n estas im\u00e1genes en la subida al monte Serantes debido a la pandemia. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/defensa-haber-permanencia-bilbao-basket-1968179.html 2021-04-04T23:22:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e719da0-84fb-47b9-aa78-0045910ae1ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yankuba Sima y Rafa Mart\u00ednez intentan frenar a Ondrej Balvin en el duelo del s\u00e1bado. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/sestao-licita-nuevo-contrato-servicio-1970938.html 2021-04-04T23:22:26+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/habito-historia-lointek-gernika-1965823.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f3834b3-7310-4c39-a21a-c65be7d51a91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las jugadoras del Lointek Gernika Bizkaia celebran euf\u00f3ricas su pase a semifinales de la Liga Femenina. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/05/venezuela-pobre-clase-media-1971232.html 2021-04-04T23:22:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4e7e2b6-7064-49d8-9f9c-63bb0f3838a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un venezolano intenta recoger agua de una alcantarilla por la escasez que sufre el pa\u00eds. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/05/barakaldo-amplia-refuerzo-albergue-1970937.html 2021-04-04T23:22:22+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/05/rock-entiende-cromosomas-motxila-21-1971497.html 2021-04-04T23:22:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/965d6ecb-bf48-453c-b7c2-cbb75c47b70c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Motxila 21, en una imagen de archivo. El grupo ha ido creciendo con la experiencia de sus miembros y el apoyo de m\u00fasicos de primer nivel. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/05/ion-izagirre-pogacar-roglic-puntos-1971040.html 2021-04-04T23:22:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46d73cbc-4974-4c01-9a54-d5f275051a12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ion Izagirre. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/04/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1971215.html 2021-04-04T20:25:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2198247-7b57-45c4-a3ff-7f4adea83fea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 4 de abril de 2021 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/04/jordania-acusa-exheredero-corona-desestabilizar-1971574.html 2021-04-04T19:43:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5adec93-3174-4873-935d-0d21d45b9d97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordania denuncia que pretenden desestabilizar al gobierno. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/mayores-80-anos-estaran-inmunizados-1971524.html 2021-04-04T19:05:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef84bc99-fef2-4350-8537-8ca18b337a7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva en Bilbao Exhibition Centre. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2021/04/04/cesar-borgia-prohombre-descansa-viana-1956821.html 2021-04-04T19:03:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53ccb8c0-9744-4bda-8a7a-e95d3bae99af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Busto del prohombre en una calle de Viana y escultura de Jos\u00e9 Ulibarrena que representa la muer- te de Borgia, adquirida por el Ayuntamiento de Viana. https://www.deia.eus/gente/2021/04/04/reina-consorte-letizia-ortiz-mujer-1966241.html 2021-04-04T18:59:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b3c8414-b49d-4367-bb40-91c9e7518d7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Antonio Zarzalejos, escritor https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/celebracion-mal-gusto-alex-remiro-1970641.html portero de la Real Sociedad, \u00c1lex Remiro, celebrando la victoria en la final de Copa. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/04/agirre-ruiz-larramendi-campeonas-parejas-1970649.html 2021-04-04T18:35:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceef2554-7339-4ddc-a9d8-aba4bff5d684_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite Ruiz de Larramendi y Iera Agirre posan con las txapelas del Master Laboral Kutxa de Parejas. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/04/urrutikoetxea-imaz-eliminados-campeonato-parejas-1970647.html 2021-04-04T18:14:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7129c39c-7aab-4a5f-be11-b434cd8fa924_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urrutikoetxea, durante un Williams tras la derrota contra la Real Sociedad en La Cartuja. https://www.deia.eus/motogp/2021/04/04/sam-lowes-impone-moto2-acosta-1971586.html 2021-04-04T17:42:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1428e5c5-8d8b-4f3e-a44d-3a522332b6aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lowes, https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44fcd44f-b9f4-43bb-8f29-f962678f0899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pogacar, Landa de 2020. https://www.deia.eus/futbol/2021/04/04/valencia-cadiz-reanuda-previa-condena-1971876.html 2021-04-04T17:22:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/289bea1e-995b-4bf8-861d-c67ce863c219_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Valencia, en el momento de abandonar el campo. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/04/filtran-datos-500-millones-usuarios-1971572.html 2021-04-04T17:11:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54752ede-aaa2-43eb-98d5-2ad6066b2edd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Facebook. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/humor-redes-sobrellevar-derrota-1970634.html 2021-04-04T16:56:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19e3d362-8dd0-4ad6-bfc1-9908ce0dc249_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los memes sobre la derrota del Athletic en la final de copa que se han hecho pasado s\u00e1bado comenz\u00f3 a funcionar en Durango un gran centro de vacunaci\u00f3n instalado por Osakidetza en el pabell\u00f3n esprint. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/ertzaintza-policias-locales-refuerzan-campana-1971522.html 2021-04-04T14:43:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5524e22b-b38e-487f-ba60-69b81dd05d92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a comenzar\u00e1 la pr\u00f3xima semana. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/expectacion-llegada-athletic-1970632.html 2021-04-04T12:59:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8445b01-09ae-4c1f-a4e4-cf2b00c20c50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EL Athletic vuelve a Lezama tras caer en la Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/bilbao-debate-resaca-decepcion-1970631.html 2021-04-04T12:25:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88f3e08d-4c1e-4c98-a2b3-6b3740b57d99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao vive el d\u00eda despu\u00e9s de la final de Copa que gan\u00f3 la Real Sociedad al Athletic con resignaci\u00f3n https://www.deia.eus/athletic-femenino/2021/04/04/doblete-gimbert-da-aire-athletic-1952878.html 2021-04-04T11:58:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffe75c65-7bda-4c26-a691-bcbab9b5e4e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La victoria del Athletic da tres puntos importantes a las bilbainas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/urkullu-descarta-restricciones-cumplen-actuales-1971666.html 2021-04-04T11:54:07+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/04/opinion-aficionados-dia-despues-final-4646403.html 2021-04-04T11:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1daff7b9-88b7-40ea-bb0b-e2e5850f0f07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La opini\u00f3n de los aficionados el d\u00eda despu\u00e9s de la final de Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/04/dia-despues-final-copa-4646432.html 2021-04-04T11:40:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ade93e5-93ee-4987-bc29-713ba3aadfd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El d\u00eda despu\u00e9s de la final de Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/04/opinion-calle-derrota-athletic-copa-4646463.html 2021-04-04T11:25:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b48cff3-0684-4006-a73a-309ce2d3468c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La opini\u00f3n en la calle tras la derrota del Athletic en Copa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/aumenta-presion-hospitalaria-euskadi-1971584.html 2021-04-04T10:39:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7d95a46-1c48-4673-b4e0-c7da53f60b1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/politica/2021/04/04/pnv-llama-trabajar-aumentar-soberania-1970656.html 2021-04-04T10:31:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10403014-9394-41ab-be5d-d0380a8c79da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ortuzar durante su intervenci\u00f3n en el acto del PNV en el Aberri Eguna https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/04/crece-apoyo-partidos-independentistas-escocia-1971566.html 2021-04-04T10:13:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2bd02d6-8d83-4ea2-a024-553e35bfcfb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra principal de Escocia, Nicola Sturgeon, durante una entrevista. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/04/campana-policia-bilbao-evitar-atropellos-1970651.html 2021-04-04T10:05:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb57b6e1-e2c0-461e-a194-889b828e8324_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a a de la Polic\u00eda Municipal de Bilbao pretende que peatones y conductores cumplan el reglamento de circulaci\u00f3n para reducir el riesgo de accidentes y atropellos https://www.deia.eus/buzz-on/2021/04/04/tuit-viral-policia-foral-persona-1969861.html 2021-04-04T09:23:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99b667c5-5f72-40dd-9cd9-4a5e1a397439_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de las bolsas de Primark en el maletero https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/04/detenidos-crimen-hombre-santurtzi-menor-1971582.html 2021-04-04T09:13:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2ad6c81-540d-46f8-b074-250caa04d0ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza rastrea en busca de evidencias la zona del puerto de Santurzi. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/gobierno-vasco-critica-actitudes-incivicas-1970629.html 2021-04-04T09:00:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7f1f39e-1600-4966-b9ab-ac024c201846_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza disolvi\u00f3 a la multitud congregada en Pozas antes de la final de Copa https://www.deia.eus/ciclismo/2021/04/04/llamamiento-disfrutar-itzulia-casa-1971576.html 2021-04-04T08:50:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/929adf99-f692-4b3f-9bed-e5f275fc53cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La creadora del cartel de la Itzulia 2021 Miren Asiain Lora junto a natural de Sopela, compagina su profesi\u00f3n como estibador con su pasi\u00f3n por la m\u00fasica hip-hop y sus creaciones textiles. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/04/ue-pisa-acelerador-aprobar-pasaporte-1971564.html 2021-04-04T07:50:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e390d8b2-da06-4bfd-89fe-a3233c51cea8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aeropuerto de Mil\u00e1n. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/sopela-dibuja-centro-urbano-semipeatonal-1971067.html 2021-04-04T07:44:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b65fda5e-a1c8-4a03-98eb-1f2c65ee8e14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pr\u00f3ximos d\u00edas 16 y 17 se instalar\u00e1 una carpa informativa en la plaza Jauregizar para recabar la opini\u00f3n de la ciudadan\u00eda. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/elorrio-berriz-acogen-talleres-cuidadores-1970927.html 2021-04-04T07:41:01+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/durango-homenajeara-marchanteras-1971052.html 2021-04-04T07:39:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cc13d73-4619-4558-9bba-c4a8e1edcbf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares de Boni acudieron en febrero al Museo de Arte e Historia para conocer la obra. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/markinak-700-000-euro-ditu-1971065.html 2021-04-04T07:35:22+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/kostaldeko-turismo-aktiboa-denboraldi-hobeago-1971064.html Asensio en Lasesarre en Barakaldo https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/44-jovenes-jarrilleros-insomnio-1970609.html 2021-04-04T07:24:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea745a42-c516-4265-ba00-f14fc26d2290_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia ha causado trastornos en la salud psicol\u00f3gica de los j\u00f3venes de Portugalete. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/pasion-balmaseda-semana-santa-1970569.html 2021-04-04T07:15:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be91465b-057c-4be6-895c-2654d540be61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pasi\u00f3n de Balmaseda por su Semana Santa https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/04/sestao-pide-acabe-mayor-brevedad-1970568.html 2021-04-04T07:09:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b57a693c-9446-4b54-b186-8626de69f9f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recientemente, en el alto horno se ha expolio. https://www.deia.eus/contando-historias/2021/04/04/entrevista-inventada-lady-gaga-ganas-1965838.html 2021-04-04T07:03:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f87c6d6c-dc9f-4a7f-9f1e-feb070eb45cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lady Gaga https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/04/mudo-testigo-piedra-ria-1967269.html 2021-04-04T06:57:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3683423d-9d34-4ed5-be43-7ef089a12f06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Semblanza del puente de San Ant\u00f3n, uno de los iconos del Bilbao m\u00e1s inmortal. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/04/pena-ii-albisu-deberes-1970645.html 2021-04-04T06:42:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7df79c75-f1c9-41c7-aad1-0c97406dad66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pe\u00f1a II ejecuta un saque https://www.deia.eus/opinion/2021/04/04/ayer-copa-1971516.html 2021-04-04T06:37:10+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/04/enorme-paso-1965821.html 2021-04-04T06:05:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/501099d2-f3f8-4920-92fd-84ceefcfbb80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Bilbao Basket se retiran a vestuarios cabizbajos tras perder contra el Baxi Manresa. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/siniestro-total-athletic-cartuja-1970627.html 2021-04-04T04:55:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9480276c-387e-4d46-9aaf-a5cdd43d1af2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams, cariacontecido sobre el c\u00e9sped de La Cartuja, al final del hist\u00f3rico derbi que se llev\u00f3 la Real. https://www.deia.eus/opinion/humor/2021/04/04/tira-argote-1971884.html 2021-04-04T04:31:01+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/04/libertad-hay-rechazo-explicito-violencia-1971029.html Ortuzar posa para Aberri Eguna https://www.deia.eus/opinion/2021/04/04/ikuskerak-1967605.html 2021-04-03T23:33:16+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/04/temporadas-crimen-paraiso-1971027.html 2021-04-03T23:33:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9508d932-a94c-451e-be63-3609dae28276_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva temporada de 'Crimen en el para\u00edso' se estren\u00f3 en enero en el Reino Unido https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/final-copa-tardara-digerirse-1971351.html 2021-04-03T23:33:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb079458-a13f-4361-966f-107c4dbfc326_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La decepci\u00f3n fue m\u00e1xima en el equipo rojiblanco, que no dio la talla en La Cartuja. https://www.deia.eus/politica/2021/04/04/illa-acusa-ayuso-actuar-deslealtad-1971361.html 2021-04-03T23:33:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a754032-5c68-48f4-ac5c-8020c3d575c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alta demanda de mesas en terrazas hace que muchos locales acepten reservas y que limiten el tiempo de uso para favorecer la rotaci\u00f3n de clientes.Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/opinion/2021/04/04/dignidad-1971560.html 2021-04-03T23:32:59+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/04/semana-santa-salvada-1965748.html 2021-04-03T23:32:57+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/marcelino-pierde-efecto-1971349.html 2021-04-03T23:32:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbb1b200-01ff-4c0f-a687-52b44e421abb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral, con la mirada perdida sobre el c\u00e9sped de La https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22bbd468-f030-4068-8769-33a7a971c2af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain se marcha decepcionado de La Cartuja con el trofeo de subcampe\u00f3n de la Copa tras la derrota ante la Real Sociedad. https://www.deia.eus/politica/2021/04/04/jxcat-baraja-investir-aragones-pasar-1971359.html 2021-04-03T23:32:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e36dd8f-03b4-4fae-b9d2-e2a1ed9829d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Segunda sesi\u00f3n del debate de investidura, el pasado martes en el final. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/angel-rekalde-experiencia-colectiva-costumbre-1971520.html 2021-04-03T23:32:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01a68575-b916-4964-b6b7-47fb5507b4b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angel Rekalde. https://www.deia.eus/historias-vascas/2021/04/04/bombardeo-durango-enveneno-sangre-concha-1955320.html 2021-04-03T23:32:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fb7edc4-bf31-4445-a993-a315f4a8fb94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arturo G\u00f3mez Fern\u00e1ndez, fallecido en los bombardeos, y su viuda Concha Pereira. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/duelo-porteria-alex-remiro-unai-1971341.html 2021-04-03T23:31:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6fe2d52-741f-44c7-aa14-8c4f897e629e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n y \u00c1lex Remiro, en sendos momentos de la final de ayer en La Cartuja. https://www.deia.eus/economia/2021/04/04/nuevo-rumbo-euskaltel-1971404.html 2021-04-03T23:31:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/970acf35-2cb9-4104-911a-de5f95c7ec8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La sede de Euskaltel en el Parque Tecnol\u00f3gico en dos im\u00e1genes separadas por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/04/podologos-piden-incluir-especialidad-osakidetza-1971462.html 2021-04-03T23:31:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65f5f7f4-ff49-4627-8cdd-aa701ef7a3ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pod\u00f3logos 2021-04-03T23:31:49+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2021/04/04/primera-vuelta-mundo-lomos-ballena-1971317.html 2021-04-03T23:31:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55a83267-91ec-41c0-9888-aefad372322d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento de la muerte de Juan Sebasti\u00e1n Elcano representado por Dar\u00edo Adanti en 'La ballena tatuada'. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/decepcion-cartuja-caballo-troya-1971337.html 2021-04-03T23:31:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9ab7fa1-902b-42b3-a4e0-2e207b2d54e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00e1rbitro Estrada Fern\u00e1ndez en el momento de rectificar la tarjeta roja y mostrarle la amarilla tras cometer el penalti. https://www.deia.eus/motor/2021/04/04/progreso-favor-corriente-1962512.html 2021-04-03T23:31:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2be9016-8009-4ff5-b8ba-95b8452c64c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La revisi\u00f3n del proyecto Kona depara al exitoso SUV compacto mejoras est\u00e9ticas y nuevas posibilidades de electrificaci\u00f3n. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/04/nostalgia-rem-estratosferico-out-of-1971315.html 2021-04-03T23:31:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3bfa0f4b-fc76-4c4c-ad3a-2149b49be164_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El disco 'Out of time' de REM consolid\u00f3 al grupo como parte de la cultura pop estadounidense. https://www.deia.eus/motor/2021/04/04/estrenos-garantizan-maxima-seguridad-1962510.html 2021-04-03T23:31:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45d0b0ab-c41b-4f3f-b357-30e3ff7f5cb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Cupra Formentor encabeza, con el ausente Polestar, la lista de modelos con mejores valoraciones. https://www.deia.eus/motor/2021/04/04/electrico-identidad-propia-1962508.html 2021-04-03T23:31:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/048d0152-7361-4ca1-a4de-a4b4aa293836_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Kona el\u00e9ctrico se distingue por su frontal cerrado. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/04/boiko-borisov-favorito-comicios-bulgaria-1971562.html 2021-04-03T23:31:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c94013-afc4-4f6d-a736-eafdee2f144c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pasea frente a carteles de campa\u00f1a para las elecciones parlamentarias en la localidad de Dupnicha, Bulgaria. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/04/escuela-trump-1971437.html 2021-04-03T23:31:14+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/04/muro-quiso-muralla-1971436.html 2021-04-03T23:31:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9255ac48-30be-419b-8f36-88f5b82f5ee8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres menores observan a agentes de migraci\u00f3n de EE.UU. en Tijuana (M\u00e9xico) cerca del muro fronterizo. Foto: Efe https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/marcelino-1971853.html 2021-04-03T22:56:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fca4877-02ac-4361-95cf-6696d2966ddf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Athletic durante el encuentro disputado contra la Real Sociedad en Sevilla https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/iker-muniain-dolidos-levantarnos-1970751.html 2021-04-03T22:43:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7df9925-fb9d-42e4-9518-adc0940948b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El capit\u00e1n del Athletic, Iker Muniain durante el partido contra la Real Sociedad https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/notas-pako-ruiz-equipo-irreconocible-1970966.html 2021-04-03T22:15:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0063aa7f-a8f5-48e3-8651-68262e4515af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El navarro no tuvo su mejor noche, pero fue de los pocos que se fajaron a la hora de pisar el \u00e1rea realista https://www.deia.eus/athletic/2021/04/04/imagenes-triste-final-cartuja-1971856.html 2021-04-03T22:04:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e96773f8-acac-4ab4-a7a7-ab0527fd5231_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las im\u00e1genes de la final de Copa Athletic-Real Sociedad https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/17-abril-o-barca-1970749.html 2021-04-03T21:45:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82ac08c0-c8bd-42ad-b269-61869fe20b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic pierde la oportunidad de hacerse con la Copa 2020 en La Cartuja https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/sueno-athletic-copa-convierte-pesadilla-1970683.html 2021-04-03T21:38:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/789ba6cb-def4-4ba9-a265-7014fdac60fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Garc\u00eda con el bal\u00f3n tras el gol de la Real Sociedad https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/03/sorteo-primitiva-resultados-sabado-3-1971429.html 2021-04-03T20:41:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8437f3f5-4d16-485a-abfd-a913cf053d6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/03/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1971217.html 2021-04-03T20:37:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b727dc7-ad78-48cc-a0c4-cd60ed4351eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 3 de abril de 2021 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/controles-acceder-aeropuertos-lezama-zubieta-1971855.html 2021-04-03T20:33:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3247b80-3006-4361-927d-205e80f2f88b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados del Athletic despidieron a los jugadores en Lezama https://www.deia.eus/futbol/2021/04/03/ertzaintza-trata-identificar-autores-altercados-1971873.html 2021-04-03T19:27:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d695551d-d101-42f7-ac2f-1528883187ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Im\u00e1genes de los disturbios en Pozas https://www.deia.eus/deportes/2021/04/03/jorge-martin-debutante-pole-segunda-1971661.html 2021-04-03T18:30:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dcf0e22-d0cc-45af-9a4d-2b7294a00c6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Mart\u00edn ha obtenido la pole. https://www.deia.eus/salud/2021/04/03/buena-cara-primavera-1967977.html 2021-04-03T18:03:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe13eec1-e4e7-4359-9672-284609429274_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Con buena cara para la primavera https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f9259eb-6cc6-4cb9-b16c-a5bea8a8844c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari I\u00f1igo Urkullu. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/03/aburto-condena-incidentes-1970758.html 2021-04-03T17:23:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5bac5c48-1c99-4fac-82bc-0c63436a025d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de Bilbao, Juan Mari Aburto, condena los disturbios aislados que se han producido en Pozas. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/hemos-narrado-final-copa-real-1970747.html 2021-04-03T17:05:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eeff0861-ab10-40e5-bfec-aba430809077_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed te hemos narrado la final de Copa: La Real, campeona https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/sanidad-notifica-9-571-nuevos-1971799.html 2021-04-03T16:57:53+00:00 la Real Sociedad https://www.deia.eus/deportes/2021/04/03/valverde-caduca-1971659.html 2021-04-03T16:08:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10e47f49-4bd3-4d6b-88ca-d1bd38ec485d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde festeja en el G.P. Miguel Indurain. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/bomberos-apagan-contenedores-descarga-pozas-4646682.html 2021-04-03T16:08:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4b58acb-a023-46d1-85a2-7ef3ed7dfdf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bomberos apagan varios contenedores tras la descarga en Pozas https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/videos-disturbios-1971851.html 2021-04-03T16:05:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d911d0-afcf-4347-8887-8641f295180d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Disturbios en Pozas con parte de la afici\u00f3n del Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/euskadi-triplica-numero-vacunas-administradas-1971518.html 2021-04-03T16:01:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6c3ab76-f6a5-4f91-8fd2-01aeeb60a486_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arranca la vacunaci\u00f3n en el BEC de Barakaldo https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/disturbios-pozas-parte-aficion-athletic-4646698.html 2021-04-03T15:59:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d911d0-afcf-4347-8887-8641f295180d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Disturbios en Pozas con parte de la afici\u00f3n del Athletic https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/contenedores-quemados-pozas-4646716.html 2021-04-03T15:55:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd8d8935-83ac-4eca-b777-af585a5cede1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Contenedores quemados en Pozas https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/ertzaintza-carga-pozas-ii-4646728.html 2021-04-03T15:54:03+00:00 Ertzaintza carga en Pozas II https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/ertzaintza-carga-pozas-4646736.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e3a9c5e-643a-4796-9e3c-bb6f300bd998_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza carga en Pozas https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/ambientazo-altercados-bilbao-1971850.html Ertzaintza carga en Pozas https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/aglomeracion-pozas-final-4646745.html 2021-04-03T15:13:49+00:00 en Pozas antes de la final https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/aspecto-pozas-final-copa-athletic-4646757.html 2021-04-03T15:11:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cf8644c-b361-4111-a047-caea39323c81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El aspecto de Pozas antes de la final de Copa del Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/osakidetza-pondra-52-000-vacunas-1971514.html 2021-04-03T14:56:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/422a1477-5c1c-4409-b717-071b51f67eee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Osakidetza comienza a vacunar en el BEC 2021-04-03T14:52:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9871727-a48b-456a-8dd0-c58ab8fd5a7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Macua, Urquijo y Lertxundi atienden a Sevilla https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/llamada-cuatro-gran-final-1971849.html 2021-04-03T14:44:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48365aed-48c9-45a6-8040-9c85d7e57297_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Jos\u00e9 y Be\u00f1at llaman a Aduriz y De Marcos antes de la final de Copa https://www.deia.eus/mundo/2021/04/03/lula-recibe-segunda-dosis-vacuna-1971832.html 2021-04-03T14:39:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d496be56-0e35-498b-ba77-aa43e00d1f14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente de Brasil, Lula da Silva, recibe la segunda dosis de la vacuna, https://www.deia.eus/gente/2021/04/03/barbara-goenaga-popularidad-actoral-discrecion-1966815.html 2021-04-03T14:32:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f17b234-c8b4-4a23-883c-086b001aa4e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg B\u00e1rbara Goenaga https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/03/miles-manifestantes-alemania-restricciones-covid-1971844.html 2021-04-03T14:10:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b331d54a-ac68-44df-9ca5-4106949a3260_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes protestan por las restricciones impuestas por las autoridades contra el covid. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/caravana-athleticzale-mungia-1970739.html 2021-04-03T14:02:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bd8cd81-66cb-494b-9ede-f1187f9cab87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Procesi\u00f3n de coches Fika-Mungia para animar al Athletic https://www.deia.eus/television/2021/04/03/duque-deja-bridgerton-1971092.html 2021-04-03T13:53:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/952591ac-26c8-4d36-8a8f-6c5fadbf599e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El duque no estar\u00e1 en la segunda temporada de 'Los Bridgerton' https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/momento-paz-final-copa-1971619.html 2021-04-03T12:45:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a75fc5fe-33e1-4eed-b907-37c40731f899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00faltimo paseo de los jugadores antes de la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/macua-urquijo-lertxundi-atienden-deia-1971847.html 2021-04-03T12:27:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9871727-a48b-456a-8dd0-c58ab8fd5a7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Macua, Urquijo y https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/sagardui-llama-aficiones-respetar-medidas-1971618.html 2021-04-03T12:21:04+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/vivio-bilbao-ambiente-previo-final-1971017.html 2021-04-03T12:02:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4f011b6-15a7-4d7c-a1fb-896e7481ac78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados del Athletic dan color a las calles de Bilbao https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/pena-oscar-marcos-hermanas-sube-4646841.html 2021-04-03T11:59:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b438e8e-909e-499f-8d30-eae8dbbc83d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pe\u00f1a \u00d3scar de Marcos de Dos Hermanas se sube a su gabarra https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/aficion-real-sociedad-luce-colores-4646849.html 2021-04-03T11:55:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94730d51-f92f-4d19-992e-3afed12e56fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n de la Real Sociedad tambi\u00e9n luce sus colores por Bilbao https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/aficionados-athletic-dan-color-calles-4646854.html 2021-04-03T11:54:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4f011b6-15a7-4d7c-a1fb-896e7481ac78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados del Athletic dan color a las calles de Bilbao https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/ultimo-paseo-jugadores-final-copa-4646864.html 2021-04-03T11:47:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a75fc5fe-33e1-4eed-b907-37c40731f899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00faltimo paseo de los jugadores antes de la final de Copa https://www.deia.eus/politica/2021/04/03/ortuzar-llama-abertzales-reivindicar-derecho-1971793.html 2021-04-03T11:34:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/949bf892-2d19-4a2c-912c-a7633370ca66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los balcones se llenaron de ikurri\u00f1as el a\u00f1o pasado para celebrar el Aberri Eguna durante el confinamiento. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/gabarra-zarpa-guadalquivir-1971846.html 2021-04-03T11:33:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b438e8e-909e-499f-8d30-eae8dbbc83d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pe\u00f1a \u00d3scar de Marcos de Dos Hermanas se sube a su gabarra https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2021/04/03/txistu-podia-faltar-final-copa-4646875.html 2021-04-03T11:08:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef796b83-da90-47ee-be3c-7e6db7f58ea7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El txistu no pod\u00eda faltar en la final de Copa https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/procesion-coches-fika-mungia-animar-4646886.html 2021-04-03T11:02:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bd8cd81-66cb-494b-9ede-f1187f9cab87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Procesi\u00f3n de coches Fika-Mungia para animar al Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/paises-bajos-suspende-vacunaciones-covid-1971689.html 2021-04-03T11:01:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c117933-972f-4ddd-affc-bf454579feba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hasta el momento, el pa\u00eds ha administrado unas 400.000 vacunas de AstraZeneca. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/03/procesion-coches-mungia-anima-athletic-4646893.html 2021-04-03T10:56:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e1ad25e-f4d9-4afb-a86b-74879dd687c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una procesi\u00f3n de coches en Mungia anima 2021-04-03T10:39:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b693aa7-80e8-45b4-badf-cfa9c5136d69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando con mascarillas. https://www.deia.eus/television/2021/04/03/best-sellers-reyes-pequena-pantalla-1971088.html templanza'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/correr-mascarilla-perjudica-sistema-respiratorio-1967975.html 2021-04-03T10:15:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8aa1e9d1-18f7-4004-8613-0c339feca387_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OMS tambi\u00e9n ha desaconsejado el uso de la mascarilla para practicar deporte. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/marcelino-sueno-quita-jugador-real-1972222.html 2021-04-03T10:12:51+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/03/inmunizacion-acelera-cuatro-nuevos-vacunodromos-1971685.html 2021-04-03T09:35:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/422a1477-5c1c-4409-b717-071b51f67eee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/bizkaia-vuelca-athletic-1971845.html 2021-04-03T09:21:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/893a4f7a-531f-4613-9557-d29954f020cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se ti\u00f1e de rojo y blanco para la final de Copa https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/03/victima-mortal-homicidio-santurtzi-tenia-1971863.html 2021-04-03T09:00:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a2a0d12-7714-4924-975b-b56f210473c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza acordon\u00f3 el paseo del puerto, zona de ocio de Santurtzi y donde ocurri\u00f3 el homicidio https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/athletic-necesita-aficion-envia-fotos-1970737.html 2021-04-03T08:38:23+00:00 https://www.deia.eus/videos/deportes/2021/04/03/alvaro-gonzalez-galdeano-4646897.html 2021-04-03T08:37:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4537fc4-98aa-443d-84c4-7474eb7cd811_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Qu\u00e9 fue de \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez de Galdeano https://www.deia.eus/deportes/2021/04/03/alvaro-gonzalez-galdeano-1971866.html 2021-04-03T08:27:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/303598f7-079f-4360-8130-5226f9b6f9be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trayectoria de \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez de Galdeano https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/03/muere-camionero-salirse-autopista-caer-1971858.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2ca685a-1678-4189-a115-288fadb8caa3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del lugar del accidente. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/anne-igartiburu-carlos-sobera-antonio-1972218.html 2021-04-03T08:15:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/828ffb7e-95bf-41be-b5ab-4b11a513c418_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personajes famosos del Athletic han mandando su apoyo al equipo para la final de Copa de esta noche https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/03/jovenes-paris-ingenian-divertirse-fiestas-1971840.html 2021-04-03T07:56:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/086965d0-3da8-4899-bb09-38364c33e5a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Franceses abandonan el pa\u00eds antes del nuevo confinamiento. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/03/escalada-tension-rusia-ucrania-donbas-1971828.html 2021-04-03T07:37:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9595f64-8b9c-44d3-9673-32a8fd7cee61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente ruso, Vladimir Putin. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/documental-athletic-siglo-90-minutos-1970961.html 2021-04-03T07:35:47+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/llego-dia-gran-final-aurten-1971842.html 2021-04-03T07:21:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f203bd41-9b67-4bad-ac7b-84ab89af76fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic durante la sesi\u00f3n de entrenamiento del viernes en el estadio de La Cartuja donde esta noche se disputar\u00e1 la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/manual-levantar-copa-real-sociedad-1970679.html 2021-04-03T07:14:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e32dfed8-e0cd-457e-8e84-163a9b0cb546_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La surfista Leticia Canales, el karateka Xabier Pereda, el remero de Santurtzi Yeray Cay\u00f3n, el colegiado de Euroliga y ACB Juan Carlos Garc\u00eda y la jugadora del Gernika Itziar Ariztimu\u00f1o. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/redes-sociales-tope-athletic-final-1972216.html 2021-04-03T07:13:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8fecf24-dc68-4b34-9c36-356a19d80053_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La grada del Athletic en La Cartuja. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/luchas-vascas-copa-cuarta-vive-1970674.html 2021-04-03T06:50:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb116c66-ebc2-456c-b862-ba4c9b0c87ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla que se enfrent\u00f3 al Vasconia, nombre con el que compiti\u00f3 la Real Sociedad, en la final de 1920. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/03/sueno-copero-edad-1970954.html 2021-04-03T06:34:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85049ea3-7b60-4b06-903d-47176e9eef66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Gabarra, s\u00edmbolo del Athletic 2021-04-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/03/udalaren-kirol-instalazioak-erabiltzeko-erreglamendu-1971911.html 2021-04-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/02/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1971914.html 2021-04-02T19:43:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83ce1fe0-dbdf-4c2d-afb5-5ea707c0e29a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/02/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1971218.html 2021-04-02T19:42:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b727dc7-ad78-48cc-a0c4-cd60ed4351eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado 2 de abril de 2021 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/ultimo-entrenamiento-leones-final-1972212.html 2021-04-02T19:28:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8287e63-d487-41f9-b26c-d59d0ca7e457_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrenamiento del Athletic en La Cartuja, previo a la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/expedicion-athletic-refuerza-cinco-fichajes-1971015.html 2021-04-02T18:54:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75934df5-71ac-41bf-abb3-8c1fa9b23918_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cinco campeones de Copa acompa\u00f1ar\u00e1n a la expedici\u00f3n rojiblanca en la final de Sevilla. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/marcelino-clave-estara-domine-detalles-1972210.html 2021-04-02T18:30:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8fc8089-4dc5-4861-8110-9c0dfe649a84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Athletic, Marcelino, en la rueda de prensa previa a la final de Copa. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/02/italia-impone-decreto-vacunacion-trabajadores-1971906.html 2021-04-02T18:19:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11bb8a05-c498-4be4-acf0-b1b119613c41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos sanitarios trasladan a un paciente en N\u00e1poles. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/atropello-capitolio-muere-policia-abaten-1971895.html 2021-04-02T17:47:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2248b144-4067-4481-adc0-aeb8c69c1395_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Polic\u00eda bloquean una calle cercana al Capitolio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/avalancha-20-000-llamadas-recibir-1971511.html 2021-04-02T16:25:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83a290f9-d296-41b8-a5ec-38c4ff9efd6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un total de 396.068 vacunas contra la covid-19 han sido administradas hasta el momento en Euskadi. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/alguacil-queremos-entrar-historia-real-1972208.html 2021-04-02T16:16:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b972ad5-d234-4506-88bb-cc5fd89d24be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador de la Real Sociedad, Imanol Alguacil, en la rueda de prensa previa a la final del s\u00e1bado. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/02/cocinero-athletic-real-hablan-final-4646518.html 2021-04-02T16:06:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7220384-e50a-4599-83af-5c01040797be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un cocinero del Athletic y uno de la Real hablan sobre la final de Copa https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/02/paises-bajos-deja-vacunar-astrazeneca-1971904.html 2021-04-02T16:05:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1b66c38-40e5-48d2-81af-45ca7e47a2ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vial de la vacuna desarrollada por AstraZeneca. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/bacalao-pil-pil-athletic-txipirones-1971012.html 2021-04-02T16:05:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f043760f-817d-498f-8ba7-499656fb45b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peio Aranburu y Jorge Sabido se saludan antes de la final de Copa que enfrentar\u00e1 a Athletic y Real Sociedad. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/otan-preocupada-actividades-gran-escala-1971893.html 2021-04-02T15:30:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b2f76a8-126d-4856-a838-2d0b4ca06fb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las reuniones de la OTAN. https://www.deia.eus/economia/2021/04/02/jovenes-paro-ultimos-llegar-mercado-1971816.html 2021-04-02T14:50:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88c76c70-2b2b-43cb-9ed4-352182ab9f53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 67,4 % de los j\u00f3venes menores de 25 a\u00f1os con empleo tiene un contrato temporal. https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/02/llegada-vacunas-astrazeneca-ccaa-4646540.html 2021-04-02T14:32:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa946db5-f1dd-4b5f-8f4e-03708d9ebd96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed est\u00e1 siendo la llegada de vacunas de Astrazeneca a las CCAA https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/euskadi-personas-114-000-inmunizadas-1971795.html 2021-04-02T14:27:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e5211fd-1327-4ff2-889f-416455f62207_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dosis de AstraZeneca administradas en el Hospital de Basurto. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/02/cartuja-prepara-final-copa-4646558.html 2021-04-02T13:33:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c6ce99-1954-461c-a3a1-4e59f7a1f8dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Cartuja se prepara para la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/cartuja-engalana-1971569.html 2021-04-02T13:27:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c6ce99-1954-461c-a3a1-4e59f7a1f8dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Cartuja se prepara para 2021-04-02T13:10:27+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/euskadi-despide-calor-1971790.html 2021-04-02T13:08:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c572fb93-f662-4eb1-bb41-24c898ab7156_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los vizcainos de Semana Santa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/pena-jarrillera-athletic-pone-nota-1971836.html 2021-04-02T13:04:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84422626-3c39-404c-ace1-51299bb0a99d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n en las 2021-04-02T12:59:57+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/02/aitor-elizegi-atiende-medios-final-4646677.html 2021-04-02T12:56:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea113634-78fc-4cc1-82dd-0ff9ab7665b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Elizegi atiende a los una Jerusal\u00e9n apagada por la pandemia https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/elizegi-favor-prudencia-1972205.html 2021-04-02T12:21:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c606a98-63d2-45e6-b985-796f32efbf84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Athletic, Aitor Elizegi, habla ante los medios de comunicaci\u00f3n en la v\u00edspera de la final de Copa ante la Real Sociedad https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/muniain-veo-equipo-tranquilo-mentalidad-1972201.html 2021-04-02T12:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e748a589-2745-420e-8c05-1fab65d94b7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Athletic, Marcelino Garc\u00eda Toral, y su capit\u00e1n Iker Muniain https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/02/decomisan-bizkaia-26-000-juguetes-1971910.html 2021-04-02T11:38:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b064f30d-05e0-4a7f-9531-4fcfd506c1d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Guardia Civil ha intervenido en el Estado 150.000 juguetes falsos y que no cumpl\u00edan las medidas de seguridad. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/euskadi-entra-zona-naranja-sumar-1971787.html 2021-04-02T11:15:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1510cb62-b0b7-4dd4-baf8-d02c8cf18502_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi ha vuelto a entrar en zona naranja por coronavirus https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/zupiria-advierte-aglomeraciones-fuera-lugar-1972198.html 2021-04-02T10:58:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57fef5ec-15bc-4133-8d4c-fb4302c76230_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados despiden al Athletic en Lezama. https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/02/neutralizado-artefacto-explosivo-hundido-frente-1971908.html 2021-04-02T10:42:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25fd6eb0-ebc3-4ac2-ae73-d45b8316363e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La guardia Civil neutraliza un artefacto explosivo en la bah\u00eda de Pasaia. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/02/bilbao-roza-cierre-perimetral-1971111.html 2021-04-02T10:42:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddcfc8c3-d815-477f-8fb6-c4c6f834340d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/imagenes-lezama-repiten-zubieta-1972192.html 2021-04-02T10:23:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53f0612f-6b95-496a-8681-985452c8e0b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Centenares Real en Zubieta https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/eh-bildu-defiende-euskal-herria-1971357.html 2021-04-02T10:18:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/033b19d2-e6be-4f9e-ac63-849ac4b83a25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Arnaldo Otegi. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/02/pena-oscar-marcos-hermanas-sevilla-4646815.html 2021-04-02T10:12:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31ef82d3-d41c-40dd-927a-d19530ab9290_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pe\u00f1a \u00d3scar de Marcos de Dos Hermanas (Sevilla) https://www.deia.eus/videos/deportes/2021/04/02/centenares-aficionados-despiden-real-zubieta-4647013.html 2021-04-02T10:11:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53f0612f-6b95-496a-8681-985452c8e0b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Centenares de aficionados despiden a la Real en Zubieta https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/pena-oscar-marcos-sevilla-prepara-1971010.html 2021-04-02T10:06:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31ef82d3-d41c-40dd-927a-d19530ab9290_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pe\u00f1a \u00d3scar de Marcos de Dos Hermanas (Sevilla) https://www.deia.eus/cultura/2021/04/02/robe-ex-extremoduro-publicara-30-1970990.html 2021-04-02T10:04:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08877b86-8666-4925-9ef4-8ca439d2f326_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Robe Iniesta publicar\u00e1 el 30 de abril su nuevo trabajo en solitario. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/tesis-demuestra-abuso-tecnologia-baja-1971783.html 2021-04-02T09:56:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a55dd3e-6aca-4251-baa2-ff92a1e8fe41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3venes mirando sus tel\u00e9fonos m\u00f3viles. https://www.deia.eus/vivir/2021/04/02/material-creado-piel-vaca-postula-1969756.html 2021-04-02T09:42:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59a1f98c-d013-4988-b52d-a73c038f0298_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Socios de Ekolber manipulan una de las m\u00e1quinas en las instalaciones de la firma en Bergara. https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/iglesias-denuncia-ataque-explosivos-sede-1971879.html 2021-04-02T09:28:17+00:00 https://www.deia.eus/motor/2021/04/02/renault-saca-punta-concepto-1962506.html 2021-04-02T09:26:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15df7b31-15cf-4148-94ca-108681721b44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Arkana maquilla con rasgos de crossover un turismo de talla media con impronta cup\u00e9. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/guarida-leon-sevilla-1972189.html 2021-04-02T09:25:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6189d67d-9d48-4440-95ed-6ea40ef65e4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Aduriz a su llegada al hotel de concentraci\u00f3n en Sevilla donde acompa\u00f1a a los jugadores del Athletic ante la final de Copa de este s\u00e1bado https://www.deia.eus/motor/2021/04/02/dacia-spring-electrico-asequible-1962504.html 2021-04-02T09:23:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56359725-c3cd-4561-bade-e20517a36335_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dacia Spring, el el\u00e9ctrico m\u00e1s asequible https://www.deia.eus/salud/2021/04/02/bruno-primer-bebe-nace-inmunizado-1967973.html 2021-04-02T09:13:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89ffbb84-03b2-4c5a-a09d-91909afebd1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruno es el primer beb\u00e9 que nace con anticuerpos contra el coronavirus https://www.deia.eus/television/2021/04/02/sofia-suescun-presentara-supervivientes-aventura-1971084.html 2021-04-02T09:04:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0ff3de8-fc90-419b-a623-4a162b61b87f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2021-04-02T08:38:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1bdc7e5-2576-4a69-a084-576aec6b34d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cientos de aficionados se agolparon el jueves en Lezama sin respetar la distancia de seguridad https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/02/policia-belga-dispersa-miles-asistentes-1971902.html 2021-04-02T08:30:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fdcdaaa-8a73-4e32-b3df-6a45fe33eb39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La polic\u00eda belga dispersa a miles de asistentes a un festival falso. https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/ciudadanos-expulsa-presidente-melilla-1971878.html 2021-04-02T08:12:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17331279-0606-4237-b94d-4b0e83eb703e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Melilla, Eduardo de Castro, en rueda de prensa. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/48-muertos-accidente-tren-taiwan-1971889.html 2021-04-02T07:18:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40b77b4f-43b5-4db6-ba7a-59270e57673b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Al menos 36 muertos en un accidente de tren en Taiw\u00e1n. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/02/grandes-cruceros-podran-entrar-centro-1971003.html 2021-04-02T07:13:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db0221ad-1833-4711-bb9a-18140e15b7c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Italia quiere expulsar a los grandes barcos de la laguna de Venecia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/llega-millon-dosis-astrazeneca-cc-1971779.html 2021-04-02T07:02:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a82e9292-166a-4853-b685-a5b7ab24272f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vial con la vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/onu-condena-firmeza-violencia-birmania-1971886.html 2021-04-02T06:36:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f817c3a5-ff2f-4e64-a794-75da5488388b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una motocicleta pasa junto a un fuego ardiendo, s\u00edmbolo de resistencia contra el golpe militar en Mandalay, Myanmar. https://www.deia.eus/vivir/2021/04/02/celebra-viernes-santo-1970642.html 2021-04-02T06:26:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/991343b3-082a-4df4-b129-e320604c497a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen 2021-04-02T06:16:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/317102e9-842a-47fe-b840-429826a1df6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La evidencias. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/02/deia-entrevista-monchi-director-deportivo-4646727.html 2021-04-02T04:57:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e062d1e-99f1-4320-ace5-711678ec262d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg DEIA entrevista a colombiano Manolo Cardona celebra que esta ficci\u00f3n aborde \"much\u00edsimos tab\u00faes para los pa\u00edses latinoamericanos\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/02/casas-rurales-llenan-vascos-semana-1971683.html 2021-04-01T23:00:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9c1496b-d44d-404e-8f12-13f647be3980_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon, en la casa rural Ortulane de Urduliz, explica que los hu\u00e9spedes extranjeros han sido reemplazados por los vascos. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/jai-1967730.html 2021-04-01T23:00:12+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/02/q-cerebro-detras-colectivo-qanon-1971081.html 2021-04-01T23:00:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cac803c-7551-427d-b5cc-117617dace42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cullen https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/monchi-ruedas-prensa-he-llorado-1971642.html 2021-04-01T23:00:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e062d1e-99f1-4320-ace5-711678ec262d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg DEIA Sevilla FC https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/ea-nafarroa-cuestiona-legitime-madrid-1971789.html 2021-04-01T23:00:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98bfa8d8-842f-4bff-a3b3-ffd27bb2d7ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria general de EA, Eba Blanco, con sus compa\u00f1eras en EH Bildu. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/txoria-daukagu-1967727.html 2021-04-01T22:59:55+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/02/csi-volvera-vegas-william-petersen-1971397.html 2021-04-01T22:59:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/277c1e7c-e178-4a52-ac45-1e54b70550cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorja Fox de CSI https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/vincula-soberania-defensa-publico-1971874.html 2021-04-01T22:59:49+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/02/bilbao-arresto-semilibertad-semana-santa-1971732.html 2021-04-01T22:59:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7614fdd-1859-477a-8af6-1bfd9c06a000_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Jueves Santo de 2020 el pa\u00eds se encontraba confinado y no hab\u00eda posibilidad de salir a la calle salvo por motivos justificados; este a\u00f1o al menos es posible darse un paseo y tomarse algo en las terrazas https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/errores-patadas-1971817.html 2021-04-01T22:59:44+00:00 https://www.deia.eus/television/2021/04/02/eurovision-3-500-espectadores-1971395.html 2021-04-01T22:59:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8e300dd-dac7-4fff-878e-9492f4542800_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Blas Cant\u00f3 en Eurovision 2021 https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/junta-meter-publico-final-copa-1971641.html 2021-04-01T22:59:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/176e5719-e46e-4657-995d-d9235a2f8f41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Imbroda, sobre EH Bildu, Arnaldo Otegi. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/02/penitencia-salir-procesion-1971728.html 2021-04-01T22:59:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72da2157-27de-4958-b634-36ef9fad5262_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cofrades Luis Olarte y Bego\u00f1a Isasi recuerdan en el Museo de Los Pasos las procesiones que se deber\u00edan celebrar estos d\u00edas. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/buenos-cristianos-1967713.html 2021-04-01T22:59:27+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/hinchas-pandemicos-1966154.html 2021-04-01T22:59:24+00:00 https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/derecha-apoya-reves-judicial-marlaska-1971781.html 2021-04-01T22:59:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11da16af-655a-4c1b-9532-b2755259a3c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, en una sesi\u00f3n del Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/02/balmaseda-procesionara-ano-interior-iglesia-1972238.html 2021-04-01T22:59:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9a5f0e9-4bde-49e5-ae75-aa29ab5e5f8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la Pasi\u00f3n Viviente de Balmaseda. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/aberri-egun-indartuz-vacunas-1971556.html 2021-04-01T22:59:15+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2021/04/02/bengoetxe-erretegia-asador-conoce-secretos-1966151.html 2021-04-01T22:59:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/849307f2-2c5d-43e3-98be-6beff09b9f80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los platos de la carta. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/02/compas-athletic-1971639.html 2021-04-01T22:59:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/830085ff-0e4c-4c8a-8e78-de882d177f94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los integrantes de la banda municipal de Bilbao tocan ataviados con los colores del Athletic. https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/iglesias-ano-gobierno-marcar-perfil-1971777.html 2021-04-01T22:59:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f494ae9-9753-4f58-a733-e3837a72db4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesias, rodeado de los candidatos y de ministros. https://www.deia.eus/historias-vascas/2021/04/02/centenario-euzko-mendigoixale-batza-1959949.html 2021-04-01T22:59:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fdb7393-4f1a-4016-80b5-a5b2f26fc77e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de mendigoixales Euzko Mendigoixale Batza. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/02/landa-pogacar-roglic-asustan-hay-1971657.html 2021-04-01T22:58:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27fa8c6a-a738-413d-90e4-46dd908f5736_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sergi Sabri\u00e0, miembro del equipo negociador de ERC. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/02/cuadros-angel-recuerdan-confinamiento-kultur-1971332.html 2021-04-01T22:58:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95a4a6f6-7e92-4570-845f-c026b24fb6be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Garrido, junto a un conjunto de cuadros de la exposici\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2021/04/02/illa-volvera-optar-investidura-1971769.html 2021-04-01T22:58:47+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2021/04/02/mikel-landa-tour-salga-bilbao-1971655.html 2021-04-01T22:58:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6e73139-a9fa-41f8-8c19-44d7c35067cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Landa. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/02/durango-contara-nueva-zona-verde-1971330.html 2021-04-01T22:58:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/094a2d54-bc0f-428a-b982-24f183a4569e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona verde contar\u00e1 con 3.000 metros cuadrados en la parte trasera del nuevo parking. https://www.deia.eus/deportes/2021/04/02/eatherton-mvp-vivero-aleman-1968177.html 2021-04-01T22:58:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4ae82b8-392b-4373-87c0-a6c0e48bee49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Scott Eatherton 2021-04-01T22:58:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c05623a3-bad1-44bc-b193-4561b018bcbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista reciente de La Naval, con el \u00faltimo barco que ha sido concluido. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/02/trueba-zentroa-decada-orgullo-encartado-1971327.html 2021-04-01T22:58:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14f5694f-de21-44bf-aac6-66b18faebe1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trueba Zentroa, una d\u00e9cada de I\u00f1aki Garc\u00eda Uribe, durante la grabaci\u00f3n de su intervenci\u00f3n para el programa en el Museo del Pescador de Bermeo. Foto: https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2021/04/02/mapa-1969754.html 2021-04-01T22:58:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b835e7e2-879f-4f08-87fc-f739211ffd65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Google Maps. https://www.deia.eus/economia/2021/04/02/amazon-ganadores-pandemia-1971707.html 2021-04-01T22:58:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/292f8486-b503-41bd-93fe-5743addb5b56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un trabajador recoge pedidos de la multinacional Amazon, uno de los ganadores de la pandemia. https://www.deia.eus/cultura/2021/04/02/marina-lameiro-da-miedo-defraudar-1971748.html 2021-04-01T22:58:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf443027-cc1b-4fd3-9020-65e69655deda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marina Lameiro, junto a la puerta A del Navarra Arena, pabell\u00f3n donde se celebr\u00f3 el \u00faltimo concierto de Berri Txarrak. https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/02/salvini-orban-morawiecki-impulsan-alianza-1971838.html 2021-04-01T22:57:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bb4cfbf-c2f8-4635-8d14-b7557fe5129a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Morawiecki y Orb\u00e1n, de 2020. Foto: Efe https://www.deia.eus/cultura/2021/04/02/ano-luis-eduardo-aute-1971746.html 2021-04-01T22:57:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dde3062-e2d8-4fce-8d99-3647c9778e1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cantautor, que falleci\u00f3 a los 76 a\u00f1os el pasado a\u00f1o, llevaba ausente de los escenarios desde 2016. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/tribunal-karlsruhe-o-arte-poner-1971554.html 2021-04-01T22:57:55+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/paz-sigue-llegar-cachemira-pesar-1971826.html 2021-04-01T22:57:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc733eca-85d7-4df3-b5f5-9f82f110d6ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paramilitar rinde homenaje al polic\u00eda asesinado en el ataque al domicilio del pol\u00edtico de BJP. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2021/04/02/birmania-borde-guerra-civil-meses-1971824.html 2021-04-01T22:57:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdab46ed-b7f8-4e65-a08c-e5bccf88bb76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes del grupo \u00e9tnico karen ayer durante una protesta en contra de la actividad militar. https://www.deia.eus/opinion/2021/04/02/canibalismo-politico-serbio-1971553.html 2021-04-01T22:57:48+00:00 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/01/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1972309.html 2021-04-01T20:19:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de47b47a-b3c5-450a-824e-edd7773d76a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo 1 de abril de 2021 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2021/04/01/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1753196.html 2021-04-01T20:12:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b86e862-4ab7-42b7-b281-35cf9920cefc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 25 de abril de 2021 https://www.deia.eus/politica/2021/04/01/margarita-robles-recibe-primera-dosis-1972236.html 2021-04-01T19:10:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4e9fe10-cc1c-4da5-bfba-96e42023da04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Defensa Margarita Robles, recibe la primera dosis de la vacuna de AstraZeneca. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/marcelino-final-1972175.html 2021-04-01T18:52:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5bb31e2e-c421-4519-a8ef-af75c292a706_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral prepara ya la gran final del s\u00e1bado ante el Sevilla. archivo. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/pique-torno-7-metros-ikurrina-1972194.html 2021-04-01T17:38:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d6512dd-4fd7-49ef-ba29-380ace434db7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Siete aficionados del Athletic y la Real se unen por la Ikurri\u00f1a en la plaza de La Seta de Sevilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/darias-anuncia-lunes-llegaran-1-1972130.html 2021-04-01T17:26:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f855e06-9039-4467-b4c6-916ab0293663_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enfermeras administrando la vacuna de Pfizer contra el coronavirus. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/final-copa-sevilla-publico-ambiente-4646754.html 2021-04-01T16:52:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d5d4e38-fefa-4005-a3ed-7c32d1e257e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La final de Copa en Sevilla, sin p\u00fablico ni ambiente https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/publico-ambiente-sevilla-1972188.html 2021-04-01T16:29:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/641f2e26-39c2-4f14-89f7-9fb29806d823_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ausencia de p\u00fablico en la final de Copa se traduce en p\u00e9rdidas econ\u00f3micas para la capital andaluza. https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/erkoreka-pide-precaucion-aglomeracion-1972185.html 2021-04-01T16:20:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9788d83-fa86-4eba-9b4c-f336af0fcc8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miles de aficionados han despedido al Athletic en Lezama, antes de poner rumbo a Sevilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/sanidad-notifica-7-041-nuevos-1972126.html 2021-04-01T16:18:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/633f94d5-7af6-484f-8171-0376262b42e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria realiza un test de ant\u00edgenos o una PCR a un hombre, en un dispositivo de cribado masivo en Badajoz. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/209-migrantes-open-arms-desembarcan-1972123.html 2021-04-01T15:51:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9aafd8c-ba0c-4cea-b670-420d59b094d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El barco de \"Open Arms\" con 209 migrantes a bordo este jueves en el puerto de Pozzallo, en Sicilia. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/01/osakidetza-llama-cribado-masivo-bolueta-1971740.html 2021-04-01T15:49:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a028b9e-7058-4183-80a1-f71db61e4fef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del pabell\u00f3n Arrupe del hospital de Basurto donde se har\u00e1n las PCR a las personas que estuvieron en la parroquia de Santa Ana de Bolueta el pasado domingo https://www.deia.eus/mundo/2021/04/01/chile-anuncia-cierre-fronteras-abril-1972289.html 2021-04-01T15:36:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f202f2c5-2132-4ff9-9088-ceee137fad69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer muestra su permiso de circulaci\u00f3n a un polic\u00eda en un puesto de control. https://www.deia.eus/television/2021/04/01/hande-ercel-estrella-turca-deslumbra-1971393.html 2021-04-01T14:59:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7697b491-10b5-44cb-857b-63c17520c83b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hande Er\u00e7el, la estrella turca pleno del Senado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/pfizer-confirma-vacuna-protege-durante-1972118.html 2021-04-01T14:28:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1896e94-87dd-4ae7-833b-b3dbc88aa463_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario prepara una dosis de la vacuna contra el coronavirus de Pfizer con muestras tomadas para realizar un test PCR de detecci\u00f3n del coronavirus. https://www.deia.eus/bilbao/2021/04/01/2-800-familia-baino-gehiagok-1971865.html comienza el Jueves Santo con una misa temprana en el Santo Sepulcro https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/athletic-sevilla-4646783.html 2021-04-01T13:08:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65381f63-1b4b-40dd-a6b2-4cf20884601b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic a la llegada al hotel de concentraci\u00f3n de Sevilla, donde el Athletic se hospedar\u00e1 hasta el domingo https://www.deia.eus/mundo/2021/04/01/amenaza-guerra-civil-planea-birmania-1972277.html 2021-04-01T12:39:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9fbe16a2-54c2-4647-aebe-470c6003cb49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las protestas continuaron hoy en para despedir antes de la final de Copa https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/test-diez-preguntas-respuestas-final-1972173.html 2021-04-01T12:14:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b124cebb-126b-42fc-9775-6780541d8121_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Etxeberria llora tras la excesiva derrota (1-4) en la final de 2009 ante el Bar\u00e7a. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/urkullu-le-preocupa-cumplimiento-medidas-1972116.html 2021-04-01T12:10:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f7c66e8-faf8-4b50-a99d-5f881df51141_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari destac\u00f3 ayer que la tasa de incidencia del coronavirus en Euskadi est\u00e1 en una \"tendencia ascendente, continuada y preocupante\". https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/41-finales-copa-athletic-1972171.html 2021-04-01T12:01:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/def8fc37-c44e-4b54-884b-7f26c4d58be4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jugadores del Athletic en la final de Copa de la temporada 76/77 disputada ante el Real Betis. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/vacunacion-bec-comienza-semana-1971775.html 2021-04-01T11:41:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a933f32-9883-4baa-8571-efcb7a79b052_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El BEC y el pabell\u00f3n de La Casilla de Bilbao ser\u00e1n los dos vacun\u00f3dromos de Bizkaia https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/01/comienza-trimestre-clave-campana-vacunacion-1972247.html 2021-04-01T11:40:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14965796-8b0c-4db2-b95f-baac570a726c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entre abril y junio se espera la llegada de 55 millones de la vacuna de Johnson & Johnson a la UE. https://www.deia.eus/vivir/2021/04/01/micky-molina-detenido-alterar-orden-1972065.html 2021-04-01T11:25:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae81a480-23c7-4a6a-bc56-02bab6983407_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Micky Molina, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2021/04/01/euskadi-registra-643-casos-positividad-1972329.html 2021-04-01T10:42:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c63ad285-d9e5-402e-b608-d8e77ba4ad40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas disfrutando del buen tiempo en el inicio de la Semana Santa. https://www.deia.eus/bizkaia/2021/04/01/bizkaia-supera-300-contagios-primer-1971679.html 2021-04-01T10:39:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7496a131-249a-420a-bb65-2aeba0d656bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia ha superado los 300 contagios de coronavirus https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/doscientos-motoristas-acompanan-athletic-1972169.html 2021-04-01T10:22:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0962fdaa-43d1-43b4-9c79-2ab4ff43edab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Motoristas han escoltado al Athletic hasta el aeropuerto de Loiu https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/alrededor-200-moteros-acompanan-autobus-4646793.html 2021-04-01T10:15:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14eca65b-5600-4c91-851f-a451cf4ea05a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alrededor de 200 moteros acompa\u00f1an al autob\u00fas del Athletic https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/aficion-acompana-autobus-athletic-4646801.html 2021-04-01T10:13:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae33ceec-f456-45ce-8519-ccccda1dee77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La afici\u00f3n acompa\u00f1a al autob\u00fas 2021-04-01T10:07:30+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/aficionados-despiden-autobus-athletic-4646812.html 2021-04-01T09:18:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7d87f97-1a48-457b-a0e6-edf01aa1ceed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/cultura/2021/04/01/literatura-infantil-juvenil-reivindica-reclama-1972163.html 2021-04-01T08:48:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/779df32b-fe30-441c-9929-10e9ad76c4bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La escritora Elia Barcel\u00f3, Premio Nacional de Literatura Infantil y Juvenil. https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/locura-lezama-despedir-athletic-4646827.html 2021-04-01T08:46:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6a91eee-ed14-45f8-8c80-51318b346960_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Locura en Lezama para despedir al Athletic https://www.deia.eus/athletic/2021/04/01/despedida-tiempos-pasados-jugadores-lezama-1972166.html 2021-04-01T08:13:39+00:00 https://www.deia.eus/videos/athletic/2021/04/01/despedida-aficion-athletic-lezama-4646900.html 2021-04-01T08:12:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e08aae78-8410-433a-a7ad-7e6018a7d641_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Despedida de la afici\u00f3n al Athletic en Lezama https://www.deia.eus/union-europea/2021/04/01/oms-considera-inaceptablemente-lento-ritmo-1972244.html 2021-04-01T08:12:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3aaca25-9420-4bf6-b01f-799195603061_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OMS pide aumentar el ritmo de vacunaci\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2021/04/01/dualidad-socioeconomica-venezuela-1972274.html 2021-04-01T08:00:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/101d0f3d-f961-4e47-b1fa-1fddc07e43f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 80% de la poblaci\u00f3n venezolana est\u00e1 en pobreza extrema. https://www.deia.eus/politica/2021/04/01/pnv-reivindica-autogobierno-crisis-avanzar-1971355.html 2021-04-01T08:00:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f30f591-2271-488e-8e47-aedb40468208_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria de la Ejecutiva jeltzale, Mireia Zarate, con el cartel del Aberri Eguna 2021 https://www.deia.eus/vivir/2021/04/01/conmemora-jueves-santo-1971645.html 2021-04-01T07:46:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29148b67-52b4-4f33-9846-3d12816027d5_16-9-aspect-ratio_default_0.png Imagen Vinci. https://www.deia.eus/actualidad/2021/04/01/muere-escalador-accidentado-sierra-aralar-1972296.html 2021-04-01T07:14:58+00:00 2021-04-01T06:52:48+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/01/ninos-hallan-restos-humanos-playa-1972293.html 2021-04-01T06:43:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/368e9496-9575-4f62-adce-d23b5c330f91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la b\u00fasqueda de restos humanos en la playa de Arrigunaga https://www.deia.eus/sucesos/2021/04/01/localizado-muxika-hombre-desaparecido-iurreta-1972291.html 2021-04-01T06:32:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14e65b2b-9016-416b-b6e7-505df0c2b5cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hombre desaparecido en Iurreta hallado en buen estado https://www.deia.eus/videos/coronavirus/2021/04/01/muskiz-lleva-calle-malestar-enfado-4646908.html 2021-04-01T06:11:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c108300-8e3b-472c-b4c4-9175d5558bb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muskiz lleva a la calle su malestar y enfado por el nuevo confinamiento ordenado por "}