{"title": "Erik supera la prueba de decidir contar una mentira", "author": "Por Anabel Cornago", "url": "https://elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.com/2016/10/erik-supera-la-prueba-de-decidir-contar.html", "hostname": "blogspot.com", "description": "Erik ten\u00eda cinco a\u00f1os cuando comenzamos a trabajar con \u00e9l paso a paso un programa de desarrollo de Teor\u00eda de la mente , Ya antes hab\u00edam...", "sitename": "elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.com", "date": "2016-10-17", "cleaned_text": "Erik ten\u00eda cinco a\u00f1os cuando comenzamos a trabajar con \u00e9l paso a paso un programa de desarrollo de [Teor\u00eda de la mente](http://www.psyli.com/coleccion-general/1595-manual-de-teoria-de-la-mente-para-ninos-con-autismo.html), Ya antes hab\u00edamos visto las [Emociones B\u00e1sicas,](http://elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.de/2010/03/el-libro-de-las-emociones-dos-anos-de.html)en su faceta de comprensi\u00f3n y expresi\u00f3n, adem\u00e1s de los cimientos b\u00e1sicos de la estimulaci\u00f3n (ver [C\u00f3mo empezar a estimular](http://elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.de/2011/09/como-empezar-estimular-en-casa.html)). [Manual de Teor\u00eda de la mente para ni\u00f1os con autismo](http://www.psyli.com/coleccion-general/1595-manual-de-teoria-de-la-mente-para-ninos-con-autismo.html)est\u00e1 dedicado exclusivamente a diferenciar la verdad de la mentira para llegar a la mentira. Pero seguimos trabajando, y fruto de ello surgieron nuevos materiales como [Trabajamos la mentira](http://elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.de/2013/05/trabajamos-la-mentira.html)y [Las mentiras piadosas](http://elsonidodelahierbaelcrecer.blogspot.de/2013/06/las-mentiras-piadosas.html). Han sido a\u00f1os de trabajo, de los que vamos siempre recogiendo recompensas. Recuerdo hace ya dos a\u00f1os, un lunes por la tarde, poco antes de salir hacia equitaci\u00f3n me dijo Erik: \"mam\u00e1, estoy malito, me duele la cabeza\". Efectivamente, sus manitas estaban fr\u00edas. Los acost\u00e9 y le di un paracetamol infantil. Llamamos para anular equitaci\u00f3n. Media hora despu\u00e9s se encontraba mejor, y aprovech\u00e9 para preguntarle con picard\u00eda si no me hab\u00eda enga\u00f1ado para no ir a equitaci\u00f3n.... - No, mam\u00e1. Ya estoy mejor pero antes s\u00ed estaba malito. S\u00e9 que hay ni\u00f1os que dicen que les duele algo para no ir al cole, pero a m\u00ed me dol\u00eda la cabeza de verdad. Hoy quiero compartir con vosotros un v\u00eddeo que hemos hecho hace un rato. Es una prueba est\u00e1ndar de teor\u00eda de la mente. Se la he pasado incluso en espa\u00f1ol, sin prepararle de antemano. Os dejo con ello, yo todav\u00eda estoy saltando de contenta. Erik est\u00e1 justo ahora con un amiguito que ha venido a casa (tenemos vacaciones en Hamburgo), pero en un momento nos pondremos los tres a jugar. Adelante siempre. \u00bfQu\u00e9 os ha parecido? Es un gran paso. Justo hace dos semanas organizamos unas Jornadas sobre Autismo e Inclusi\u00f3n en Hamburgo. En una de las ponencias se present\u00f3 esta prueba, y los ni\u00f1os con autismo que participaron no enga\u00f1aron a la marioneta dos y se quedaron sin su regalito. Me pareci\u00f3 una buena idea probarlo con Erik. En el v\u00eddeo ten\u00e9is el resultado. Campe\u00f3n, qu\u00e9 orgullosa estoy de \u00e9l. "}