{"title": "Sacerdotes de Argentina \"desagravian\" al papa Francisco", "author": "Ivan Canelas See author's posts", "url": "https://abyayala.tv.bo/sacerdotes-de-argentina-desagravian-al-papa-francisco/", "hostname": "abyayala.tv.bo", "description": "Sacerdotes de Argentina celebraron este martes (05.09.2023) una misa comunitaria para \"desagraviar\" al papa Francisco, blanco de cr\u00edticas por parte del candidato presidencial ultraliberal Javier Milei. La misa \"en desagravio por los ultrajes al papa Francisco en la", "sitename": "Abya Yala Televisi\u00f3n", "date": "2023-09-21", "cleaned_text": "Sacerdotes de [Argentina](https://www.dw.com/es/argentina/t-17411654) celebraron este martes (05.09.2023) una misa comunitaria para \u00abdesagraviar\u00bb al [papa Francisco](https://www.dw.com/es/papa-francisco/t-17409704), blanco de cr\u00edticas por parte del candidato presidencial ultraliberal [Javier Milei](https://www.dw.com/es/qui%C3%A9n-es-javier-milei-el-anarcocapitalista-que-podr%C3%ADa-ser-presidente-de-argentina/a-65071525). La misa \u00aben desagravio por los ultrajes al papa Francisco en la campa\u00f1a pol\u00edtica\u00bb argentina de cara a las elecciones generales del 22 de octubre se realiz\u00f3 en frente de la parroquia Virgen de los Milagros de Caacup\u00e9, ubicada en la villa 21-24, en el sur de la capital argentina, frente a un millar de asistentes. Desde que se lanz\u00f3 a la Presidencia, el diputado nacional Milei ha proferido cr\u00edticas e insultos al papa, ya sea en redes sociales, como en entrevistas y declaraciones. En varias ocasiones se refiri\u00f3 a Francisco como \u00abel maligno en la Tierra que ocupa el trono de la casa de Dios\u00bb y lo acus\u00f3 de \u00abimpulsar el comunismo\u00bb. Tambi\u00e9n, lo ha llamado \u00abnefasto\u00bb e \u00abimb\u00e9cil\u00bb. Sin embargo, tras las primarias del 13 de agosto en las que result\u00f3 el candidato m\u00e1s votado (29,86%), moder\u00f3 sus palabras y expres\u00f3 que, si llega a la Presidencia y el papa visita a Argentina, le dar\u00eda un recibimiento \u00abacorde a un jefe de Estado\u00bb porque es \u00abel jefe espiritual de la gran mayor\u00eda de los argentinos\u00bb. \u00abEsta misa es para rechazar injurias y en apoyo al papa Francisco\u00bb, dijo en la misa el sacerdote Jos\u00e9 \u00abPepe\u00bb Di Paola, que trabaj\u00f3 estrechamente con Jorge Bergoglio cuando era arzobispo de Buenos Aires antes de ser nombrado papa, en 2013. \u00abEl papa es para nosotros aquel que gu\u00eda y que llega con su palabra al coraz\u00f3n de personas que no son de nuestra religi\u00f3n y en este tiempo ha recibido agravios\u00bb, agreg\u00f3 Di Paola en su homil\u00eda. \u00abEs indigno de un candidato decir 'la mierda de la justicia social' cuando parte del Evangelio, de la doctrina social de la Iglesia, es el amor al pr\u00f3jimo\u00bb, agreg\u00f3. Milei ha definido la justicia social como \u00abla mayor aberraci\u00f3n\u00bb pol\u00edtica. \u00abEsa pr\u00e9dica va en contra de la fe del papa Francisco, que es la persona a la que ataca, pero en definitiva el ataque va contra nuestra fe y el humanismo\u00bb, asegur\u00f3 Di Paola. El religioso consider\u00f3 que el resultado de las primarias es producto \u00abdel voto bronca\u00bb cuando la inflaci\u00f3n rebasa el 100% anual. \u00abEst\u00e1 bien que se entienda que es para toda la clase dirigente, para que pongan sobre sus escritorios la agenda de los barrios populares: seguridad, trabajo y mejor educaci\u00f3n\u00bb, "}