{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/pdf/propuesta/ProgramaGeneral-Web-7Mayo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 \u00cdNDICE CRONOL\u00d3GICO A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos ECTS , cons\u00faltese antes del comienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos. Los Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditado s por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias DEL 16 AL 20 DE JUNIO CURSO MAGISTRAL *Evoluci\u00f3n humana y Atapuerca: construyendo un paradigma Eduald Carbonell Arque\u00f3logo Codirector del Proyecto Atapuerca Director del Institu t Catal\u00e0 de Pa leoecologia Humana I Evoluci\u00f3 Social (IPHES) Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6245 - Tarifa A - 0,5 ECTS 16, 17 y 18 de junio SEMINARIO La Europa que deja la crisis Miguel \u00c1ngel Noceda Presidente de APIE (2002 -2007) Amancio Fern\u00e1ndez Presidente de API E (1999 -2002) Patrocinio: BBVA Colaboraci\u00f3n: APIE C\u00f3digo 622j - Tarifa A - 1 ECTS TALLER Taller de traducci\u00f3n m\u00e9dica. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de traducci\u00f3n m\u00e9dica EN -ES Pablo Mug\u00fcerza Traductor m\u00e9dico EN>ES Patrocinio: Fundaci\u00f3n Esteve C\u00f3digo: 6254 - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS III Encuentro sobre Innovaci\u00f3n y Desarrollo Competitivo Transferencia de conocimiento: apostando para ganar en riqueza y en bienestar Mar\u00eda Luisa Delgado Medina Subdirectora General de Transferencia de Tecnolog\u00eda Ministerio de Econo m\u00eda y Competitividad Patrocinio: Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad C\u00f3digo: 62 2l - Tarifa A - 0.5 ECTS 16 y 17 de junio La Persona con Discapacidad Intelectual Significativa: una propuesta para mejorar su calidad de vida Juan Fern\u00e1ndez Armenteros Director de la Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda de la Discapacidad Universidad de Salamanca 4 Patrocinio: Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn C\u00f3digo: 628e - Tarifa A - 0.5 ECTS 16, 17 y 18 de junio Derecho colaborativo : nuevo m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos en Espa\u00f1a Helena Soleto Profesor a Titular de Derecho Procesal Co-directora del M\u00e1ster en Mediaci\u00f3n, Negociaci\u00f3n y Resoluci\u00f3n de Conflictos y del M\u00e1ster de Justicia Criminal Universidad Carlos III de Madrid Patrocini o: Universidad Carlos III de Madrid; La Ley -Wolters Kluwer; Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola y Direcci\u00f3n de Justicia del Gobierno Vasco C\u00f3digo: 62 5z - Tarifa A - 0.5 ECTS 18, 19 y 20 de junio DEL 23 AL 27 DE JUNIO ESCUELA *XII International Schoo l of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb Habitable environments in the Universe Javier G\u00f3mez -Elvira Director del Centro de Astrobiolog\u00eda CSIC -INTA Victoria Meadows Principal Investigator Centro Astrobiolog\u00ed a; NASA; CSIC; INTA y ESA C\u00f3digo 622m - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO S La lucha por la justicia en la construcci\u00f3n del imperio. La Escuela Ib\u00e9rica de la Paz Ram\u00f3n E. Mandado Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Universidad Complutense de Madrid Pedro Calafate Universidad de Lisboa, Portugal Patrocinio: Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo: 622g - Tarifa A - 1 ECTS *\u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza? Emilio Chuvieco Catedr\u00e1tico de Geograf\u00eda Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Director de la C\u00e1tedra de \u00c9tica Ambienta l Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno -UAH Patrocinio: C\u00e1tedra de \u00c9tica Ambiental. Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno -Universidad de Alcal\u00e1 C\u00f3digo: 626v - Tarifa A - 1 ECTS 90 a\u00f1os de radio en Espa\u00f1a: cuatro maneras de estar en el dial 5 Joaq u\u00edn Garrido Catedr\u00e1tico de Lengua y Literatura Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo: 6280 - Tarifa A - 1 ECTS Estrategia espa\u00f1ola de seguridad y salud en el trabajo: 2014 -2020 Amalio S\u00e1nchez Director del Instituto C\u00e1ntabro de Seguridad y Salud en el Trabajo Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tames Directora del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo Ministerio de Empleo y Seguridad Social Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62b9 - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS Conversaciones sobre democracia y medios de comunicaci\u00f3n Beni gno Pend\u00e1s Director del Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales Patrocinio: Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales C\u00f3digo: 629y - Abierto al p\u00fab lico 23 de junio Sinerg ia salud y crecimiento econ\u00f3mico. 2014 una nueva Oportunidad Natividad Calvente Jefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y An\u00e1lisis del Medicamento Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III, Madrid Elisa Borrego Directora Aso ciada de Relaciones Institucionales de MSD Patrocinio: C\u00e1tedra UIMP -MSD C\u00f3digo: 623 9 - Tarifa D - 0.5 ECTS 23 y 24 de junio Aplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a Santos de Arg\u00fcello Director General de Ganader\u00eda Consejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desar rollo Rural Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bp - Tarifa A - 0.5 ECTS 23 y 24 de junio Atr\u00e9vete a Salir de tu Zona de Confort Fernando Bay\u00f3n Director General Escuela Organizaci\u00f3n Industrial Patrocinio: EOI 6 C\u00f3digo: 62 3w - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de junio Endoscopia digestiva: nuevos retos Luis Abreu Jos\u00e9 Luis Calleja Hospital Universitario Puerta de Hierro, Madrid Patrocinio: Banco Santander C\u00f3digo: 622i - Tarifa A - 0.5 ECTS 25 y 26 (ma\u00f1ana) de junio Period ismo cultural. Presente y futuro de los suplementos literarios Basilio Baltasar Editor y periodista Director de la Fundaci\u00f3n Santillana Fundaci\u00f3n Santillana C\u00f3digo: 627i - Tarifa A - 0.5 ECTS 25 y 26 de junio El ADN en la investigaci\u00f3n policial Mar\u00eda Pil ar Allu\u00e9 Blasco Comisaria General de Polic\u00eda Cient\u00edfica Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola C\u00f3digo: 62 31 - Tarifa A - 0.5 ECTS 25, 26 y 27 de junio Vino y queso: sabor, cultura y salud M\u00aa Victoria Moreno Arribas Directora del Instituto de Investigaci\u00f3 n de Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, CIAL (CSIC -UIMP) Javier Fontecha Alonso Investigador Cient\u00edfico, IAB Colaboraci\u00f3n: CIAL (CSIC -UAM) C\u00f3digo: 62 ba - Tarifa A - 0.5 ECTS 25, 26 y 27 de junio II Encuentro sobre g esti\u00f3n en farma cia hospitalari a para d irectivos Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Subdirectora General de Farmacia y Productos Sanitarios del Servicio Madrile\u00f1o de Salud Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid Antoni Gilabert Perramon Gerente de Farmacia y del Medicamento del Servicio Catal\u00e1 n de Salud (CatS alut) Generalitat de Catalunya Patrocinio: UCB C\u00f3digo: 624 g - Cerrado - 0.5 ECTS 26 y 27 de junio DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO CURSO MAGISTRAL 7 El autor y su obra *Todo escritor fue antes lector: qu\u00e9 es ser lector, qu\u00e9 es ser escritor Pere Gimferrer Acad\u00e9mico de n\u00famero Real Academia Espa\u00f1ola C\u00f3digo: 628c - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO S *Protecci\u00f3n de datos y nuevas tecnolog\u00edas Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lvarez Director de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Organizado en colaboraci\u00f3n con la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos C\u00f3digo: 6237 - Tarifa D - 1 ECTS *II Encuentro del d eporte solidario y creativo I\u00f1aki de Miguel Deportista Internacional Presidente de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Internacionales Solidarios Bel\u00e9n Elis a D\u00edaz Profesor de Organizaci\u00f3n de Empresas Universidad Rey Juan Carlos I de Madrid Secretaria de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios Patrocinio: Ayuntamiento de Getafe - GISA Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios C\u00f3digo: 6266 - Tarifa A - 1 ECTS *M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea Ciclo de Conferencias. Tendencias actuales en Historia Contempor\u00e1nea Manuel Santirso Profesor contratado doctor Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona M\u00e1ster Interuniversitario de las U niversidades Aut\u00f3noma de Madrid, Aut\u00f3noma de Barcelona, Complutense de Madrid, Cantabria, Zaragoza, Santiago de Compostela, Valencia, Pa\u00eds Vasco e Internacional Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo: 62bb - Tarifa D - 5 ECTS (Alumn os matriculados em el M\u00e1ster) 1 ECTS (M atr\u00edcula aberta) ENCUENTROS VII Encuentro Hispasat sobre Telecomunicaciones Espaciales Avances tecnol\u00f3gicos: los sat\u00e9lites del futuro Antonio Abad Director T\u00e9cnico y de Operaciones Hispasat Patrocinio: Hispasat C\u00f3digo: 622x - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 y 1 de junio 8 Infraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica Juli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez Presidente de SEOPAN Patrocinio: SEOPAN C\u00f3digo: 6232 - Tarifa E - 0.5 ECTS 30 y 1 de julio El derecho frente a la corrupci\u00f3n Carlos Saiz D\u00edaz Socio responsable del \u00c1rea Pena l de G \u00f3mez -Acebo&Pombo Abogados Fiscal excedente Patrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando Pombo C\u00f3digo: 626g - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 y 1 de julio Universidad y Defensa en Espa\u00f1a y su entorno: un compromiso de seguridad Francisco Gan Director del Centro de Intelig encia de la FAS Ministerio de Defensa Jorge Sainz Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Patrocinio: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y Ministerio de Defensa C\u00f3digo: 627j - Tarifa A - 0.5 ECTS 30, 1 y 2 (ma\u00f1ana) de julio V Jornadas de Postgrado de la UIMP Hacia la creaci\u00f3n del Espacio Europeo - Latinoamericano de Educaci\u00f3n Superior M. Pilar Cano Dolado Vicerrectora de Postgrado e Investigaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Colaboraci\u00f3n: O PAEE -Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo: 62 bc - Tarifa A - 0.5 ECTS 30*, 2 y 3 de julio (30 de junio, jornada cerrada, Gesti\u00f3n de estudios de postgrado y doctorado de la UIMP) El tratado de libre comercio EU -EE.UU. (TTIP) y su importancia p ara las relaciones internacionales Francisco Fonseca Director de la Representaci\u00f3n en Espa\u00f1a Comisi\u00f3n Europea Patrocinio: Secretar\u00eda de Estado de Comercio; Embajada de EE.UU. en Espa\u00f1a y Comisi\u00f3n Europea C\u00f3digo: 626s - Tarifa A - 0.5 ECTS 1 y 2 de julio Claves de la pol\u00edtica fiscal para la consolidaci\u00f3n del nuevo modelo econ\u00f3mico Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez 9 Director General del Instituto de Estudios Fiscales Patrocinio: Instituto de Estudios Fiscales C\u00f3digo: 623d - Tarifa A - 0.5 ECTS 1, 2 y 3 de julio Horizon: 2020: Innovaci\u00f3n y salud Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda -Echaniz Subdirector General de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales Instituto de Salud Carlos III, Madrid Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez Director del Instituto de Formaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Valdecilla (IFIMAV) Gobierno de Cantabria Patrocinio: IFIMAV y Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III C\u00f3digo: 623a - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio VIII E ncuentro e -Salud y Telemedicina H\u00e1bitats digitales y salud conectada Carlos Hern\u00e1ndez Salvador Unidad de Investigaci\u00f3n en Telemedicina y e -Salud Instituto de Salud Carlos III, Madrid Con la colaboraci\u00f3n y el p atrocinio del Instituto de Salud Carlos III Colaboraci\u00f3n: Escuela de Salud P\u00fablica de Menorca C\u00f3digo: 6233 - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio Turismo y aviaci\u00f3n, dos negocios inseparables Elisa Sainz Subd irectora General de Turespa\u00f1a Patrocinio: Turespa\u00f1a - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo Jorge Arag\u00f3n Medina Consejero del CES de Espa\u00f1a. Grupo Primero Patrocinio: CES C\u00f3digo: 6234 - Tarifa A - 0.5 E CTS 2, 3 y 4 de julio TVE, una televisi\u00f3n p\u00fablica de calidad/TVE, la calidad al servicio del p\u00fablico Manuel Ventero Director de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Institucionales de RTVE C\u00f3digo: 62 9t - Tarifa A - 0.5 ECTS 3 y 4 de julio CURSO S DE FORMACI\u00d3N PARA PROFESORES 10 Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n del Profesorado, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte *La orientaci\u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional \u00c1ngel de Miguel Casas Director General de Formaci\u00f3n Profesional Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Mar\u00eda Jes\u00fas del R\u00edo Alcalde Subdirectora General de Aprendizaje a lo largo de la vida Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo: 62 dl - Tarifa D *Las a lfabetizaciones m\u00faltiples como reto para la educaci \u00f3n Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Carmen Campos Garc\u00eda Consejera T\u00e9cnica Gabinete Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional 62dm - Tarifa D DEL 7 AL 11 DE JULIO CURSO MAGISTRAL An\u00e1lisis econ\u00f3mico del Derecho Francisco Cabrillo Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 627 t - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO S Pol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimi ento Juan Pablo Riesgo Figuerola -Ferreti Director de Gabinete de la Ministra de Empleo y Seguridad Social Patrocinio: Minister io de Empleo y Seguridad Social. Secretar\u00eda de Estado de Seguridad Social . Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social C\u00f3digo: 623 b - Tarifa A - 1 ECTS El valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas y los d ise\u00f1o s? Patricia Garc\u00eda -Escudero Directora General de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas Patrocinio: OEPM C\u00f3digo: 623c - Tarifa D - 1 ECTS El sector tur\u00edstico tras la recesi\u00f3n: evoluci\u00f3n y perspectivas. Un turismo para todos 11 Javier Morillas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad CEU San Pablo Patrocinio: ASPAYM; ONCE; Ministerio de Industria, Comercio y Turismo y Comisi\u00f3n de Turismo del Congres o C\u00f3digo: 62 6x - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS X Foro Cultura y Naturaleza Gesti\u00f3n sostenible del monte, desarrollo econ\u00f3mico y creaci\u00f3n de empleo Carlos del \u00c1lamo Jim\u00e9nez Presidente -Consejero Delegado de TECNOMA -Grupo TYPSA Patrocinio: ENCE Energ\u00eda lulosa Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo: 623y - Cerrado 7 y 8 de julio *Espa\u00f1a y Estados Unidos. 500 a\u00f1os de Ponce de Le\u00f3n Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Diputado al Congreso Exsecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9 rica Patrocinio: Instituto Cervantes, Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n y Consejo Espa\u00f1a -USA C\u00f3digo: 62 8l - Tarifa A - 0.5 ECTS 7 y 8 de julio Innovaci\u00f3n en la industria agro -alimentaria. Retos del comercio global M. Pilar Cano Dolado Profesora de Investigaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC -UAM) Federico Morais Director del Departamento de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Industrias de la Alimentaci\u00f3n y Bebidas (FIAB) Patrocinio: FIAB y Plataforma Tecnol\u00f3gica Food for live C\u00f3digo: 62 bd - Tarifa A - 0.5 ECTS 7 y 8 de julio Empresas y diplomacia: perspectivas de la nueva diplomacia econ\u00f3mica espa\u00f1ola Ram\u00f3n M\u00aa Moreno Director General de Casa Asia Patrocinio: C\u00e1mara de Comercio de Barcel ona y Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n Colaboraci\u00f3n: Casa Asia C\u00f3digo: 624a - Tarifa E - 0.5 ECTS La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Ballesteros General de Brigada 12 Director del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios E strat\u00e9gicos (IEEE) Patrocinio: Ministerio de Defensa -CESEDEN -IEEE C\u00f3digo: 62 3g - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 10 de julio *La aventura biogr\u00e1fica. Enfoques sujetos y pr\u00e1cticas de escritura Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Profesora Titular de Historia Contem por\u00e1nea Universidad de Cantabria Isabel Burdiel Bueno Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Valencia Patrocinio: HAR 2008 -03428 MINECO C\u00f3digo: 6255 - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 10 de julio Biotecnolog\u00eda y salud: desde la ciencia y la tecno log\u00eda al impacto socioecon\u00f3mico Emilio Mu\u00f1oz Ruiz Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de ASEBIO Natividad Calvente Jefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y An\u00e1lisis del Medicamento Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III, Madrid En colaboraci\u00f3n co n ASEBIO Patrocinio : FECYT C\u00f3digo: 628f - Tarifa D - 0.5 ECTS 8, 9 y 10 de julio El valor de las vacunas Am\u00f3s Jos\u00e9 Garc\u00eda Rojas Jefe de Secci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Prevenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Gobierno de Canarias. Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Volcanolog\u00eda Patrocinio: Sa nofi Pasteur MSD C\u00f3digo: 623v - Cerrado 9, 10 y 11 de julio Las empresa s multilatina s: empleo, desarrollo e integraci\u00f3n Luis de Carlos Presidente de la Fundaci\u00f3n Empresarial Iberoamericana Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Director de la Fundaci\u00f3n Empresarial Iberoamericana Patrocinio: ICO y Corporaci\u00f3n Andina de Fomento -Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina C\u00f3digo: 628m - Tarifa A - 0.5 ECTS 9, 10 y 11 de julio Avances en obstetricia, ginecolog\u00eda y medicina de la reproducci\u00f3n Pedro N. Barri Director del Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y 13 Medicina de la Reproducci\u00f3n Hospital Universitario Quir\u00f3n -Dexeus , Barcelona Jos\u00e9 Mallafr\u00e9 Consultor de Obstetricia del Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Medicina d e la Reproducci\u00f3n Hospital Universitario Quir\u00f3n -Dexeus, Barcelona Patrocinio: Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero C\u00f3digo: 627 b - Tarifa A - 0.5 ECTS 9, 10 y 11 de julio *V Crystallography and Society World Impact of Crystallography: Analysis of the 2014 In ternational Year of Crystallography Ferm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz Investigador Cient\u00edfico Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Santiago Garc\u00eda -Granda Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica -F\u00edsica Universidad de Oviedo Colaboraci\u00f3n: CSIC -International Union of Cr ystallography (IUCr) C\u00f3digo: 62 bf - Tarifa A - 0.5 ECTS 9*, 10 y 11 de julio (9 de julio, jornada cerrada para los alumnos del M\u00e1ster Universitario Cristalograf\u00eda y Cristalizaci\u00f3n) El desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud Jos\u00e9 Mar\u00eda Borras Andr\u00e9s Coordinador Cient\u00edfico de la Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud Profesor de la U niversidad de Barcelona Patrocinio: FECMA Colaboraci\u00f3n: Samsung, Roche , Pfizer y Celgene C\u00f3digo: 623 e - Tarifa A - 0.5 ECTS 10 y 11 de juli o CURSO DE FORMACI\u00d3N PARA PROFESORES Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n del Profesorado, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte *Flipped classroom Melchor G\u00f3mez Garc\u00eda Vicedecano de Estudi o e Innovaci\u00f3n Docente Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Coordinador de DIM Antonio Monje Fern\u00e1ndez Centro Nacional de Desarrollo Curricular en Sistemas No Propietarios C\u00f3digo: 62 4j - Tarifa D DEL 14 AL 18 DE JULIO CURSOS MAGISTRALES *Cine 14 Juan Jos\u00e9 Campa nella Director Patrocinio: Grupo 627d - Tarifa A- 1 ECTS *Objetivo salud: comer como mandan los genes Jos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz Profesor de Nutrici\u00f3n y Gen\u00e9tica. Tufts University en Boston Director del Laboratorio de Nutrici\u00f3n y Gen\u00f3mica , USDA Human Nutrition Research Center, Boston Colaborador Senior CNIC Madrid Director Cient\u00edfico IMDEA Alimentaci\u00f3n Patrocinio: Grupo Santander y Coca -Cola C\u00f3digo: 621x - Tarifa A - 0.5 ECTS 17 y 18 de julio El autor y su obra Un detective chino en la e ra global Qiu Xiaolong Escritor C\u00f3digo: 626r - Tarifa A - 1 ECTS ESCUELAS IV Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \u00abCarlos Castilla del Pino \u00bb Los sentimientos b\u00e1sicos. El amor y el odio en las relaciones interpersonales Manuel Trujillo P\u00e9rez -Lanzac Profesor de Psiquiatr\u00eda New York University Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Psiquiatra Secretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino Colaboraci\u00f3n : Fundaci\u00f3n Castilla del Pino C\u00f3digo: 62 2n - Tarifa A - 1 ECTS *XV Escuela de Gram \u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb Gram \u00e1tica, lexicograf\u00eda y ense\u00f1anza de la lengua Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Catedr\u00e1tico de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Le\u00f3n De la Real Academia Espa\u00f1ola Colaboraci\u00f3n : C\u00e1tedra Emilio Alarcos Llorach C\u00f3digo: 622o - Tarifa A -1 ECTS Lugar: Campus de Las L lamas *IV Escuela de Arte y Patrimonio Cultural \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb Arte versus Patrimonio Jos\u00e9 Antonio Lasheras Director del Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira Colaboraci\u00f3n : Museo Altamira C\u00f3digo: 622p - Tarifa A- 1 ECTS 15 SEMI NARIO VII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente como consumidor Jorge Luis Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil Universidad de Cantabria Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico Consejer \u00eda de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 624t - Tarifa A - 1 ECTS Montes e ingenier\u00eda. T\u00f3picos y realidades de los bosques espa\u00f1oles Luis Gil In\u00e9s Gonz\u00e1lez Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patro cinio: Real Academia de Ingenier\u00eda de Espa\u00f1a C\u00f3digo: 626c - Tarifa A - 1 ECTS TALLER Taller de La subcultura del narcotr\u00e1fico. Una mirada distinta desde Am\u00e9rica Latina Felipe Oliver Fuentes Profesor e Investigador del Departamento de Letras Hisp\u00e1nicas Universidad de Guanajuato. M\u00e9xico Colaboraci\u00f3n: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico C\u00f3digo: 624x - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS Cronistas de las dos orillas: historias para contar un mundo en conflicto Nemesio Rodr\u00edguez Vicesecretario de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid Portavoz de la Junta Directiva Colaboraci\u00f3n: Agencia EFE C\u00f3digo: 624y - Tarifa A - 0.5 ECTS 14, 15 y 16 (ma\u00f1ana) de julio *El audiovisual espa\u00f1ol y las nuevas tecnolog\u00edas Enrique Bolado Director de la Filmoteca de Cantabria Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 6286 - Tarifa A - 0.5 ECTS 14, 15 y 16 de julio La asistencia sanitaria en la hora de la verdad Alfonso Castro Beiras Jefe de Servicio de Cardiolog\u00eda del CHUAC Profesor de la UDC 16 Patrocinio: FACME y Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad C\u00f3digo: 624e - Tarifa D - 0.5 ECTS Del 14 al 17 (ma\u00f1ana) de julio Vida cardiosaludable Leandro Plaza Celem\u00edn Presidente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n Patrocinio: Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n C\u00f3digo: 62bk - Tarifa A - 0.5 ECTS 15 y 16 de julio La necesaria reforma del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Juan Enrique Varona Alabe rn Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Vicerrector de Relaciones Institucionales y Coordinaci\u00f3n de Cantabria Campus I nternacional Universidad de Cantabria Patrocinio: Proyecto I+D+i Plan Nacional DER2011 -27252 C\u00f3digo: 624u - Tarifa A - 0.5 ECTS 16, 17 y 18 de julio C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable Jos\u00e9 D\u00edaz -Faes Garc\u00eda Presidente de la Fundaci\u00f3n de Estudios Masto l\u00f3gicos (FEMA) Armando Tejerina G\u00f3mez Director del M\u00e1ster Internacional de Especializaci\u00f3n en Mastolog\u00eda, T\u00edtulo propio de la UIMP Patrocinio: FEMA C\u00f3digo: 62b g - Tarifa A - 0.5 ECTS 17 y 18 de julio DEL 21 AL 25 DE JULIO CURSO MAGISTRAL The two pathwa ys of translational research: From the bench to the patient and from a global prospective and guideliness to the patient Valent\u00edn Fuster Director del Instituto Cardiovascular del Centro M\u00e9dico Mount Sinai, Nueva York Director General del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares Carlos III (CNIC) Patrocinio: Grupo Santander y Laboratorio Ferrer Colaboraci\u00f3n: CNIC C\u00f3digo: 624s - Tarifa D - 0.5 ECTS 21 y 22 (ma\u00f1ana) de julio ESCUELAS *Escuela de Humanidades, Metaf\u00ed sica y M\u00edstica \u00abFernando Rielo\u00bb El hombre: su encuentro con la verdad, bondad y 17 belleza Juana S\u00e1nchez -Gey Profesora Titular de Filosof\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Directora del Aula de Pensamiento de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo Patrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando Rielo C\u00f3digo: 624f - Tarifa A - 1 ECTS Del 21 al 24 de julio *XV Escuela de Biol og\u00eda Molecular \u00abEla dio Vi\u00f1uela\u00bb Retos en Biomedicina molecular en la segunda d\u00e9cada del siglo XXI Margarita Salas Falgueras Profesora Vinculada Ad honorem del CSIC en el Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC -UAM), Madrid Jes\u00fas \u00c1vila de Grado Profesor de Investigaci\u00f3n del CSIC en el Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC -UAM ), Madrid C\u00f3digo: 622q - Tarifa 1 XIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb Frontier drug discovery in brain disease Antonio G.Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Michael Duchen Professor of Physiology Department of Cell UCL Consortium London, UK Patrocinio: Jans sen- Cilag Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n : Instituto Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando C\u00f3digo: 622 r - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO Nuevas perspectivas de la ling \u00fc\u00edstica del discurso en la ense\u00f1anza de segundas lenguas Teresa Rodr\u00edguez Ramalle Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Ling\u00fc\u00edstica del Discurso Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Berlitz/Open C\u00f3digo: 62 dn - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS Sector energ \u00e9tico espa\u00f1ol Juan Luis L\u00f3pez Cardenete Consejero de OMEL Patrocinio: E.ON C\u00f3digo: 623l - Tarifa A - 0.5 ECTS 21 y 22 de julio 18 Transformaci\u00f3n del Talento y redes de conocimiento en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Manuel Arenilla Director del INAP Patrocinio: INAP , Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas C\u00f3digo: 623 j - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Experimenta una nueva manera de aprender Bego\u00f1a Blasco Profesora Titular de F\u00edsica Aplicada Directora del Departamento de Tecnolog\u00eda de la Ed ificaci\u00f3n Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Colaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra -Universidad Empresa Proiescon y C\u00e1tedra -Universidad Empresa Polit\u00e9cnica de Madrid y Geberit S.A.U. C\u00f3digo: 625j - Tarifa B - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio Inteligencia art ificial y porvenir de la especie humana Ram\u00f3n Tamames Economista Patrocinio: Navantia y T\u00e9cnicas Reunidas C\u00f3digo: 625l - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Di\u00e1logos con Jorge Edwar ds Eduardo San Jos\u00e9 V\u00e1zquez Profesor Titular de Literatura Hispanoa mericana Universidad de Oviedo Patrocinio: Fundaci\u00f3n Chile -Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo: 62 6u - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Paisajes de la historia cultural. Curso Internacional de Historia de las Ideas XV Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn. Francisco Jarauta Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Universidad de Murcia Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn C\u00f3digo: 623h - Tarifa A - 1 ECTS Lugar: Fundaci\u00f3n Marcelino Bot\u00edn Del 21 al 24 de julio Avances y retos en imagen card\u00edaca Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Imagen Card\u00edaca Patrocinio y colaboraci\u00f3n : Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda C\u00f3digo: 62 bh - Tarifa A - 0.5 ECTS 23 y 24 de julio 19 El Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un pr oyecto de estado Cayetano L\u00f3pez Director General del CIEMAT Patrocinio: ENRESA C\u00f3digo: 623k - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de julio Detecci\u00f3n precoz de enfermedades (cribados): reflexiones sanitarias, \u00e9ticas y econ\u00f3micas Nieves Ascuence Instituto de S alud P\u00fablica y Laboral de Navarra Colaboraci\u00f3n : Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y Escuela de Salud P\u00fablica de Menorca C\u00f3digo: 62 7m - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de julio Ciudades inteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV Fernando Mart\u00ednez Lafuente Director General CIC Consulting Inform\u00e1tico Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 62 6i - Tarifa B - 0.5 ECTS 24 de julio DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL El instante Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia Artista pl\u00e1stico C\u00f3digo: 626 w - Tarifa A - 1 ECTS ESCUELAS *XV Escuela de Nutrici\u00f3n \u00abFrancisco Grande Covi\u00e1n\u00bb Impacto de la alimentaci\u00f3n en la mejora de la nutrici\u00f3n y la salud Luis Alberto Moreno Aznar Catedr\u00e1tico de Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n Universidad de Zaragoza Presidente del Instituto D anone Manuel Serrano R\u00edos De la Real Academia Nacional de Medicina Profesor Em\u00e9rito de Medicina Interna Universidad Complutense de Madrid Presidente de Honor del Instituto Danone Patrocinio: Instituto Danone C\u00f3digo: 622 t - Tarifa A - 0.5 ECTS 28, 29 y 30 de julio *XIII Escue la de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb La inteligencia: perspectivas actuales Helio Carpintero 20 Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Universidad a Distancia de Madrid De la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Colaboraci\u00f3n: Consejo General de C olegios Oficiales de Psic\u00f3logos C\u00f3digo: 622u - Tarifa A - 1 ECTS *XIII Escuela de Teolog\u00eda \u00ab Karl Rahner - Hans U Balthasar\u00bb Comprensi\u00f3n cient\u00edfica y comprensi\u00f3n religiosa de la realidad \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez Profesor de Teolog\u00eda Universidad Pontificia Co millas, Madrid C\u00f3digo: 622v - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO S Comunicaci\u00f3n para juristas Jes\u00fas Miguel Hern\u00e1ndez Galilea Profesor Titular de Derecho Procesal Universidad de Oviedo Mar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo Profesora Asociada Universidad de Barcelona Patrocinio: Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola y Editorial Jur\u00eddica Wolters Kluwers Espa\u00f1a C\u00f3digo: 625r - Tarifa A - 1 ECTS Ingenier\u00eda s\u00edsmica Enrique Alarc\u00f3n Profesor Em\u00e9rito Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patrocinio: Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros C\u00f3digo: 625w - Tarifa A - 1 ECTS Sostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n Ellis Juan Coordinador General de la Iniciativa de Ciudades Emergentes y Sostenibles (ICES) Banco Interamericano de Desarrollo (BID) Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 626j - Tarifa D - 1 ECTS ENCUENTROS Big Data Science: impacto social y econ\u00f3mico Jos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez Socio de Accenture Santos Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tico Director de la C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada Universidad de Oviedo Patrocinio: C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada, Universidad de Oviedo y Accenture 21 C\u00f3digo: 623m - Tarifa A - ECTS 28 y 29 (ma\u00f1ana) de julio Tutela del consumidor en la contrataci\u00f3n financiera Alfonso Cavall\u00e9 Cruz Notario de Santa Cruz de Tenerife Lorenzo Prats Albentonsa Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Patrocinio: Consejo General del Notariado C\u00f3digo: 623n - Tarifa A - 0.5 ECTS 28 y 29 de julio Sol y supervivencia energ\u00e9tica. Un futuro renovab le Domingo Guinea D\u00edaz Cient\u00edfico Titular Instituto de Autom\u00e1tica Industrial (CSIC) Colaboraci\u00f3n: CISC C\u00f3digo: 62 bi - Tarifa A - 0.5 ECTS 28 y 29 de julio El \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la generaci\u00f3n de recursos: la gesti\u00f3n inteligente . II Edici\u00f3n Ana Mu \u00f1oz Merino Catedr\u00e1tica de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Cantabria Patrocinio: Consejo Superior de Deportes; Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte y Coca -Cola C\u00f3digo: 62 7k - Tarifa D - 0.5 ECTS 28 y 2 9 de julio Comisari ado y coleccionismo en arte contempor\u00e1neo Gl\u00f2ria Picazo Directora Centro de Arte La Panera Patrocinio: Seguros DKV; BDR y Fundaci\u00f3n Banco Santander 9915; Gobierno de Cantabria y ArteSantander C\u00f3digo: 621z - Tarifa E - 0.5 ECTS 28, 29 y 30 de julio Evaluaci\u00f3n ambiental de los proyectos de fracking (explotaci\u00f3n de gas no convencional por fractura hidr\u00e1ulica) en Espa\u00f1a \u00cd\u00f1igo Sobrini Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (AEEIA) Patrocinio: AEEIA C\u00f3digo: 62 46 - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 y 31 de julio El hispanismo en los Estados Unidos: itinerarios intelectuales y profesionales Anna Caball\u00e9 Responsable de la Unidad de Estudios Biogr\u00e1ficos Profesora Titular de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Barcelona 22 Randol ph Pope Commonwealth Professor of Spanish and Comparative Literature Director of Graduate Studies in Spanish University of Virginia C\u00f3digo: 62bx - Tarifa A - 0.5 ECTS 30, 31 de julio y 1 de agosto DEL 4 AL 8 DE AGOSTO CURSOS MAGISTRALES *De la Gran Guer ra y la neutralida d a la uni\u00f3n: Europa y Espa\u00f1a. U n siglo de perspectiva Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Exrector de la UIMP Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 624p - Tarifa A - 1 ECTS *Los gra ndes compositores cubanos de los siglos XIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Saumell, Cervantes, Lecuona, Alen V\u00edctor Rodr\u00edguez Pianista Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6261 - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO Retos del fen\u00f3meno migratorio en el siglo XXI . La trata de seres humanos para explotaci\u00f3n sexual Myriam C. Gonz\u00e1lez Rabanal Profesora Titular Econom\u00eda Aplicda Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) Jaime Nico l\u00e1s Gonz\u00e1lez Inspector Jefe del CNP Jefe de Operaciones de la UCRIF, Madrid Patrocinio: Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia C\u00f3digo: 6244 - Tarifa A - 1 ECTS Bioeconom\u00eda Alfredo Aguilar Director del Grupo de Trabajo - 1 ECT S TALLERES *Taller de drama turgia cinematogr\u00e1fica. Proyecto 24 Marcos Ord\u00f3\u00f1ez Escritor , cr\u00edtico de teatro y profesor de gui\u00f3n y direcci\u00f3n de actores C\u00f3digo: 626 q - Tarifa A - 1 ECTS 23 *Taller de ilustraci\u00f3n en prensa . Dibujando a diario Javier Olivares Eva V\u00e1zquez Ilustradores C\u00f3di go: 62 85 - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTRO S Mujer, econom\u00eda y empresa Carmen Plaza Directora General para la Igualdad de Oportunidades Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Patrocinio: Direcci\u00f3n General para la Igualdad de Oportunidades, Mini sterio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y EEA Grants del Espacio Econ\u00f3mico Europeo C\u00f3digo: 62 21 - Tarifa A - 0.5 ECTS 4 y 5 de agosto Avances en la evaluaci\u00f3n y tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n Gualberto Buela Casal Presi dente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Conductual Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Universidad de Granada Colaboraci\u00f3n: Consejo General de Colegios Oficiales de Psic\u00f3logos de Espa\u00f1a, Grupo Lo M\u00f3naco y Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Conductual C\u00f3digo: 6 260 - Tarifa B - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto Oportunidades y desaf\u00edos de la moderna biotecnolog\u00eda: aplicaciones en agricultura, alimentaci\u00f3n y salud Monta\u00f1a C\u00e1mara Profesora Titular de la Universidad Complutense de Madrid Daniel Ram\u00f3n Vidal Catedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda Universidad de Valencia Consejero Delegado de Bi\u00f3polis, S.L. Patrocinio: Fundaci\u00f3n Antama ; Bi\u00f3polis,S.L. y Grupo de Investigaci\u00f3n ALIMNOVA C\u00f3digo: 628b - Tarifa A - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto La Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: socios mundiales para el siglo XXI Emiliano Garc\u00eda Coso Director del Master en Asuntos Internacionales: Econom\u00eda, Pol\u00edtica y Derecho. Universidad Pontificia de Comillas -ICADE Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62be - Tarifa A - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto 24 Problemas actuales del derecho del consumo Ana Mar\u00eda Espa\u00f1a Director a General de Comercio y Consumo Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62b8 - Tarifa A - 0.5 ECTS 4, 5, 6 y 7 (ma\u00f1ana) de agosto DEL 11 AL 15 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL *El madrigal italiano en el Seicento Vincent Dumestre M\u00fasico Director de Le Po\u00e8me Harmonique Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6247 - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO S Literatura y locura: los l\u00edmites habitables Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Psic\u00f3 logo Subdirector de Recursos de Atenci\u00f3n Social Fundaci\u00f3n Manantial Patrocinio: Fundaci\u00f3n Manantial Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Castilla del Pino C\u00f3digo: 625p - Tarifa A - 1 ECTS La rehabilitaci\u00f3n: nuevas perspectivas para la construcci\u00f3n y la pol\u00edtica de vivie nda Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Barrios Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bm - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS Encuentro \u00abErnest Lluch \u00bb Reforma de la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas Germ\u00e0 Bel Quera lt Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Universitat de Barcelona Investigador ICREA - Academia Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Ernest Lluch C\u00f3digo: 626t - Tarifa B - 0.5 ECTS 11 y 12 de agosto *Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro Baldeweg : met\u00e1fora y visi\u00f3n D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda Decano de la Facultad de Filolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada 25 C\u00f3digo: 626 k - Tarifa A - 0.5 ECTS 11, 12 y 13 de agosto DEL 18 AL 22 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL El autor y su obra *Una experiencia de la ficci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino Acad\u00e9mico y escritor C\u00f3digo: 627a - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO Dise\u00f1o y regulaci\u00f3n de v\u00edas ciclistas \u00c1ngel de Diego Consejer\u00eda de Medio Ambiente Gobierno de Cantabria Rafael Casuso Director de la Oficina T\u00e9cnica Ciudades Digitales Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 622y - Tarifa A - 1 ECTS La transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos de gesti\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00ed a Molero Hern\u00e1ndez Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bn - Tarifa A - 1 ECTS AULAS DE VERANO XII Aula de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la Universidad Sebasti\u00e1n Coll Mart\u00edn Vicerrector de Internacionalizaci\u00f3n y del Campus de las Llamas Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Universitaria, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo 623z - 6240 - Cerradas TALLER *Taller de guitarra flamenca In Memoriam a Paco de Luc\u00eda \u00d3scar Herrero Guitarrista C\u00f3digo: 624w - Tarifa A - 1 ECTS DEL 25 AL 29 DE AGOSTO CURSOS MAGISTRALES *Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da Ponte; la Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela 26 Mar\u00eda Bayo Soprano Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 624m - Tarifa A - 1 ECTS *Dise\u00f1o y mo da Modesto Lomba Dise\u00f1ador Presiden te de la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda de Espa\u00f1a (ACME) Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 626m - Tarifa A - 1 ECTS F\u00edsica Cu\u00e1ntica e informaci\u00f3n Juan Ignacio Cirac Director de la Divisi\u00f3n de F\u00edsica Te\u00f3rica Instituto Max -Planck de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica, Garching, Alemania Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6279 - Tarifa A - 1 ECTS El autor y su obra *450 a\u00f1os de William Shakespeare Will Keen Actor C\u00f3digo: 627h - Tarifa A - 1 ECTS ESCUELA *Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa Fundamentos y fronteras de la nueva Biolog\u00eda Rafael Giraldo Germ\u00e1n Rivas Profesores de Investigaci\u00f3n del CSIC Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB) C\u00f3digo: 6289 - Tarifa A - 1 ECTS Lugar: Campus de Las L lamas Del 25 al 28 de ag osto SEMINARIO Quo vadis Europa? II Josep Borrell Expresidente del Parlamento Europeo C\u00f3digo: 6241 - Tarifa A - 1 ECTS TALLER Taller terap\u00e9utico El camino de la felicidad: potencia tu autoestima, tu salud y tu longevidad Jos\u00e9 Antonio Fl\u00f3rez Lozano Catedr\u00e1tico de Ciencias de la Conducta Universidad de Oviedo Patrocinio: Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo: 6223 - Tarifa A - 0.5 ECTS 27 25,26 y 27 (ma\u00f1ana) de agosto ENCUENTRO Conservaci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos continentales Jos\u00e9 Antonio Molina Abril Profeso r Titular de Biolog\u00eda Vegetal Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo: 62bj - Tarifa A - 0.5 ECTS 25,26 y 27 de agosto Electricity and vehicles: one world in the future Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez -Val Catedr\u00e1tico de Termot\u00e9cnia Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00f3digo: 627z - Tarifa A - 0.5 ECTS 27, 28 y 29 de agosto DEL 1 AL 5 DE SEPTIEMBRE CURSO MAGISTRAL El autor y su obra *El artista en la era digital Jos\u00e9 Manuel Ballester Fot\u00f3grafo C\u00f3digo: 628a - Tarifa A - 1 ECTS Analysis and Related Topics Carlos P\u00e9rez Moreno Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Matem\u00e1tico Universidad de Sevilla Organizado en colaboraci\u00f3n con la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola y European Mathematical Society C\u00f3digo: 6277 - Tarifa A - 1 ECTS ENCUENTROS La Uni\u00f3n Europea ante la VIII Legislatura Francisco Aldecoa Catedr\u00e1tico de Relaciones Internacionales C\u00e1tedra Jean Monnet Universidad Complutense de Madrid Miembro del Consejo Federal del Movimiento Europeo Patrocinio: Consejo F ederal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo (CFEME) C\u00f3digo: 623s - Tarifa A - 0.5 ECTS 1, 2 y 3 de septiembre XXVII I Encuentro de las Telecomunicaciones En el camino digital Jos\u00e9 Manuel de Riva Zorrilla Presidente de AMETIC 28 Organizado en colaboraci\u00f3n con AMETI C y Patrocin Gmv, Google, Hewlett Packard, Huawei, Indra, Mobile Wor ld Capital, Nec Ib\u00e9rica, S.A., Nokia Solutions and Networks , Orange, Radiotrans, Samsung, Schneider Electric, Tecnocom, U -Tad, Vodafone Espa\u00f1a, Yoigo y Zed Colaboraci\u00f3n: Ministerio de Industr\u00eda, Energ\u00eda y Turismo y Red.es C\u00f3digo 6 23q - Tarifa F - 1 ECTS Del 1 al 4 (ma\u00f1ana) de septiembre *El CERN , 60 a\u00f1os de ciencia de vanguardia: LHC y la frontera de la F\u00edsica Pablo Garc\u00eda Abia CIEMAT Patrocinio: CIEMAT y CPAN C\u00f3digo: 6267 - Tarifa A - 1 ECTS Del 2 al 5 de septiembre El espacio sociosanitario y los nuevos servicios de la farmacia comunitaria Julio S\u00e1nch ez Fierro Abogado Vicepresidente del Consejo Asesor de Sanidad Patrocinio: Cofares e Instituto de Formaci\u00f3n Cofares C\u00f3digo: 623r - Tarifa A - 0.5 ECTS 3 y 4 de septiembre Los Servicios Sociales como marco de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de las Administrac iones P\u00fablicas Francisco A. Ferr\u00e1ndiz Secretario General del Imserso Patrocinio: Imserso C\u00f3digo: 623 i - Tarifa A - 0.5 ECTS 3, 4 y 5 de septiembre La internacionalizaci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol: opciones y oportunidades Federico Mor\u00e1n Secretar io General de Universidades Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Patrocinio: Secretar\u00eda General de Universidades , Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo: 62 a9 - Tarifa D - 0.5 ECTS 3, 4 y 5 de septiembre Periodismo, comunicaci\u00f3n y Derech o: contextos y retos de la libertad de palabra Miguel Casino Letrado del Tribunal Constitucional Profesor de Derecho Administrativo Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Mediaset C\u00f3digo: 62bz - Tarifa A - 0.5 ECTS 29 3, 4 y 5 de septiembre XIV Encuen tro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola F\u00e9lix Lobo Aleu Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Fundaci\u00f3n Farmaindustria Colaboraci\u00f3n: Universidad Carlos III de Madrid C\u00f3digo: 623u - Tarifa F - 0.5 ECTS 4 y 5 de sep tiembre DEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE ENCUENTRO S Smart University 2.0: explorando los grandes retos de la educaci\u00f3n superior Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Director del Instituto de Econom\u00eda Internacional Universidad de Alicante Exconsejero de Universia Pablo de Castro Socio-Director de Conceptual KLT, SL Patrocinio: Fundaci\u00f3n ACS C\u00f3digo: 623 o - Tarifa A - 0.5 ECTS 8 y 9 de septiembre El paciente comprometido. El valor de la alfabetizaci\u00f3n en salud y los dispositivos m\u00f3viles en la prevenci\u00f3n y tratamiento de las patolog\u00eda s comunes Jos\u00e9 Luis de la Serna Subdirector de El Mundo Editor Jefe del \u00c1rea de Salud Patrocinio: MSD de Espa\u00f1a, S.A. C\u00f3digo: 6288 - Tarifa A - 0.5 ECTS 10 y 11 de septiembre La Agenda de Desarrollo Post 2015 y el Sector Privado Marta Guijarro Directora General de Universidades e Investigaci\u00f3n Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Gobierno de Cantabria Javier Gavilanes Jefe del Departamento de Cooperaci\u00f3n Sectorial Direcci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Multilateral, Horizontal y Financiera Agencia Espa\u00f1ola de Coo peraci\u00f3n Internacional para el Desarrollo Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bo - Tarifa A - 0.5 ECTS 10, 11 y 12 de septiembre Investigaci\u00f3n en enfermedades raras: convulsiones, cognici\u00f3n y alteraciones de conducta, una triada de 30 inter\u00e9s Ana Mi ngorance -Le Meur Directora de Investigaci\u00f3n Fundaci\u00f3n Sindrome de Dravet C\u00f3digo: 6282 - Tarifa D - 0.5 ECTS 11 y 12 de septiembre TALLERES Taller de virtualizaci\u00f3n de Patrimonio Pedro Pe\u00f1a C\u00f3digo: 625n - Tarifa A - 1 ECTS Taller de investigaci\u00f3n esc\u00e9n ica. Lorca en presente Pablo Messiez Actor, director y dramaturgo C\u00f3digo: 627f - Tarifa A - 1 ECTS DEL 22 AL 27 DE SEPTIEMBRE ENCUENTRO II Encuentro de pediatr\u00eda. El Norte Pedi\u00e1trico Patrocinio: C\u00f3digo: 625k - Tarifa - ECTS 26 y 27 de septiembre 31 CITAP DEL 19 DE MAYO AL 13 DE JUNIO XIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n ambiental de puertos Ignacio Arrondo Perals Director de Servicios y Competitividad Puertos del Estado Cristina L\u00f3pez Arias Directora de la A utoridad Portuaria de Santander \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico del Grupo de Ingenier\u00eda Oceanogr\u00e1fica y de Costas Universidad de Cantabria Patrocinio: Puerto s del Estado ; Comisi\u00f3n Interamericana de Puertos de la OEA ; Universidad de Cantabria y Autoridad Portuaria de Sant ander C\u00f3digo: 62 ar Lugar: Campus de Las Llamas 22 y 23 DE MAYO XI Jornadas del Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC Pilar Parra Serrano Presidenta del Comit\u00e9 de J\u00f3venes de la Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica de Puertos y Costas Organiza: Comit\u00e9 de J\u00f3venes Prof esionales de la Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica de Puertos y de Tecnolog\u00eda y Administraci\u00f3n Portuaria; Autoridad Portuaria de Santander; Universidad de Cantabria; Puertos del Estado y Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62 c0 Lugar: Paraninfo de Las Llamas 12 JUNIO VII Jornada d e Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario Cristina L\u00f3pez Arias Directora de la Autoridad Portuaria de Santander Ignacio Rodr\u00edguez Subdirector Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Seguridad y Sostenibilidad de Puertos de Estado Arturo Monfort Mulinas Director I+D+i Fundaci\u00f3n Valencia Port Patrocinio: Portel Se rvicios Telem\u00e1ticos S.A Colaboraci\u00f3n : Puertos del Estado; Universidad de Cantabria; Autoridad Portuaria de Santander y Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62as Lugar: Paraninfo de Las Llamas 32 26 Y 27 JUNIO IV Curso Intermodalidad mar\u00edtima y log\u00edstica portuaria David Marcano Ceballos Jefe de \u00c1rea de Operaciones y Servicios Portuarios Autoridad Portuaria de Santander Colaboraci\u00f3n : Universidad de Cantabria ; Puertos del Estado; Autoridad Portuaria de Santander ; Gobierno de Cantabria; Renault y Foro CyLog C\u00f3digo: 62 as Lugar: Faro de la Cerda 33 CURSOS DE ESPA\u00d1OL Campus de Las Llamas 34 CURSOS DE ESPA\u00d1OL Y OTRAS LENGUAS CAMPUS DE LAS LLAMAS Cursos generales (invierno, primavera y oto\u00f1o Invierno ................................ .............. Del 13 de enero al 28 de marzo Primavera ................................ ............ Del 31 de marzo al 20 de junio Oto\u00f1o ................................ .......... Del 6 de octubre al 19 de diciembre Cursos generales (invierno, primavera y oto\u00f1o Julio ................................ ................................ .... Del 30 al 25 de julio Agosto ................................ ............................... Del 4 al 29 de agosto Septiembre ................................ ................. Del 1 al 26 de septiembre Estos cursos tienen condiciones de matr\u00edcula y programa espec\u00edficos. P ermiten matr\u00edcula de dos, tres o cuatro semanas y cubren los niveles actuales del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para la ense\u00f1anza de las lenguas. Otros Cursos Espa\u00f1ol para profesionales internacionales ................................ ................................ . Del 7 al 17 de julio Espa\u00f1ol con fines espec\u00edficos ................................ ................................ .................. Del 11 al 22 de agosto Curso de preparaci\u00f3n al examen DELE ................................ ......................... Del 30 de junio al 17 de julio Programa biling\u00fce: Business International Estudies Spanish Languages Culture .............. Del 6 de octubr e al 12 de diciembre Otras Lenguas Curso de introducci\u00f3n al alem\u00e1n / Aprender alem\u00e1n. Nivel A1 ................................ .... Del 7 al 18 de julio Cursos sin beca UIMP 35 CURSOS DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES DE ESPA\u00d1OL DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO Biling\u00fcismo y pluriling\u00fcismo en el co ntexto escolar: programas y recursos (CLIL) (*) (**) F\u00e9lix Villalba Mart\u00ednez Universidad Complutense de Madrid Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62au - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 14 AL 18 DE JULIO Iniciaci\u00f3n al uso y aplicaci \u00f3n de las TICS en la clase de ELE (*) Rafael Mart\u00edn Garc\u00eda Consultor TIC C\u00f3digo 62d5 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO Desarrollo y gesti\u00f3n de ex\u00e1menes vinculados al Marco com\u00fan europeo de referencia (MCER) (*) (**) Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez Universidad Antonio de Nebrija Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62av - Tarifa TFPELE 6 (25 h.) La ense\u00f1anza de lenguas en la nube: creando espacios personales de aprendizaje (PLE) (*) Jonatan Caballero Mill\u00e1n M\u00e1ster en Educaci\u00f3n y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n C\u00f3digo 62d6 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 11 AL 15 DE AGOSTO Curso de especializaci\u00f3n para profesores de espa\u00f1ol: perfeccionamiento ling\u00fc\u00edstico, cultural y el uso de las TICS (*) Alfons o Hinojosa Carrasco Escuela Oficial de Idiomas. Santander C\u00f3digo 62d7 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Instrumentos y recursos did\u00e1cticos para profesores de ELE (*) Mar\u00eda G\u00f3mez Bedoya Instituto Cervantes de Porto Alegre. Brasil C\u00f3digo 62d8 - Tarifa TFPELE 2 (3 0 h.) 36 Din\u00e1micas de grupo en el aula de ELE (*) Iolanda Nieves de la Vega IESE Business School. Universidad de Navarra C\u00f3digo 62d9 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Iniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de ELE del alumnado chino y japon\u00e9s (*) (**) Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Alonso Universidad de Nanzan. Jap\u00f3n Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62aw - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 18 AL 22 DE AGOSTO Talleres para llevar los medios de comunicaci\u00f3n al aula de ELE (*) (**) Guadalupe Ruiz Fajardo Columbia Universi ty (New York ) Aurelio R\u00edos Rojas Universidad de Granada Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62ay - Tarifa TFPELE2 (30 h.) Edici\u00f3n digital: curso -taller para la creaci\u00f3n de libros electr\u00f3nicos (*) Valent\u00edn P\u00e9rez Venzal\u00e1 Editor Mi nobitia Profesor de edici\u00f3n.(C\u00e1lamo & Cran / IPECC) C\u00f3digo 62da - Tarifa TFPELE 6 (25 h.) El teatro como recurso en el aula de ELE (*) Gisele Fern\u00e1ndez L\u00e1zaro Universidad de Estudios Extranjeros de Kansai. Jap\u00f3n C\u00f3digo 62db - Tarifa TFPELE2 (30 h.) DEL 25 AL 29 DE AGOSTO Entre togas y fogones: aproximaci\u00f3n al uso del espa\u00f1ol en los \u00e1mbitos profesionales jur\u00eddico y gastron\u00f3mico (*) Ana Cuquerella European Business School (CUV) C\u00f3digo 62dc - Tarifa TFPELE2 (30 h.) Espa\u00f1ol en el exterior: formaci\u00f3n b\u00e1si ca para auxiliares, profesores visitantes y profesores noveles de espa\u00f1ol (*) Carmen Velasco Mart\u00edn Asesora T\u00e9cnica Embajada de Espa\u00f1a en Alemania C\u00f3digo 62dd - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Del 1 al 12 de septiembre 37 Formaci\u00f3n inicial en la ense\u00f1anza de es pa\u00f1ol como lengua extranjera (*)(**) Inmaculada Delgado Directora del Centro Complutens e para la Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62az - Tarifa TPFELE 3 (50 h.) CURSOS DE TRADUCCI\u00d3N E INTERPRETACI\u00d3N DEL 7 AL 11 DE JULIO Traducci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica: m\u00e9todos y problemas Luis Pablo N\u00fa\u00f1ez Editorial Vervuert C\u00f3digo 62AX - Tarifa TR1 (30h.) DEL 14 AL 18 DE JULIO Retos y estrategias para proyectos globales de traducci\u00f3n jur\u00eddico -financiera Bettina Schnell Universidad Pontificia Comillas de Madrid Nadia Rodr\u00edguez Ortega Universidad Pontificia Comillas de Madrid Alfred Guti\u00e9rrez -Kavanagh Universidad Pontificia Comillas de Madrid C\u00f3digo 62b3 - Tarifa TR1 (30 h.) DEL 21 AL 25 DE JULIO Problemas, m\u00e9todos y cu estiones candentes en traducci\u00f3n m\u00e9dica Fernando A. Navarro Traductor m\u00e9dico C\u00f3digo 62b0 - Tarifa TR1 (30 h.) DEL 21 AL 25 DE JULIO Student International Conference Interpretation Practicum (**) Cas Schulmann -Mora Monterey Institute of International St udies C\u00f3digo 62b1 - Tarifa TR6 (25 h.) DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO Professional Conference Interpretation Practicum (**) Cas Schulmann -Mora Monterey Institute of International Studies C\u00f3digo 62b2 - Tarifa TR6 (25 h.) 38 (*) Curso de formaci\u00f3n recono cido por el MECD (**) Este curso no admite solicitud de beca 39 Informaci\u00f3n Matr\u00edculas y becas RED SOCIAL DE CONOCI MIENTO UIMP Con retransmisiones de cursos en directo Con el objetivo de acercar el conocimiento a la sociedad la UIMP retransmit ir\u00e1, desde UIMP -TV, cursos y actividades de la programaci\u00f3n general. Conoce el programa de retransmisiones en www.uimp20.es y participa en la red: somos una u niversidad que cree en el debate abierto. 40 Certificaci\u00f3n de cr\u00e9ditos de libre configuraci\u00f3n y ECTS La UIMP certificar\u00e1 la equivalencia de la dedicaci\u00f3n de los asistentes a los cursos avanzados que organiza, a efectos de su reconocimiento como cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n o ECTS (para grado y postgrado), cuando se cumplan las condiciones que se indican a continuaci\u00f3n. 1) En el caso de cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n para estudiantes que sigan estudios con planes de estudio anteriores al sistema ECTS (Bolonia) se re quiere la asistencia al 80% o m\u00e1s, de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito por cada diez horas, o fracci\u00f3n superior a ocho, de actividad en aula o taller. 2) En el caso de cr\u00e9ditos de grado o postgrado, para alumnos que cursen estudios dentro del esquema del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior: se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s, de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito ECTS por cada veinticinco horas, o fracci\u00f3n su perior a veinte, de dedicaci\u00f3n en el aula o taller, o de trabajo personal. Adem\u00e1s de los diplomas de asistencia a los cursos, la UIMP emitir\u00e1, a petici\u00f3n de los interesados, los correspondientes certificados en que conste la equivalencia de los cr\u00e9ditos s e\u00f1alados en los p\u00e1rrafos anteriores, para su posible reconocimiento por otras universidades. El Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte reconocer\u00e1 cr\u00e9ditos para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias, por su participaci\u00f3n en cursos avanzados de la UIMP; que aparezcan marcados con * en el Programa General de la Universidad como \"Cursos avanzados reconocidos por el MECD\". La participaci\u00f3n 41 estar\u00e1 avalada por el correspondiente diploma. El reconocimiento se solicitar\u00e1 directamente al Ministerio, siendo el n\u00ba de cr\u00e9ditos acorde con la duraci\u00f3n de la actividad. MATR\u00cdCULA Documentaci\u00f3n requerida El impreso de matr\u00edcula podr\u00e1 obtenerse en la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP en cualquiera de sus sedes, o en la direcci\u00f3n de internet: www.uimp.es Una vez cumplimentado, se remitir\u00e1 a la UIMP acompa\u00f1\u00e1ndolo de la siguiente documentaci\u00f3n: Fotocopia del DNI (en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). En su caso, f otocopia de documento acreditativo de ser estudiante o titulado universitario. Una fotograf\u00eda tama\u00f1o carnet. Para aquellos cursos/talleres que tengan selecci\u00f3n previa de alumnos, se deber\u00e1 presentar la documentaci\u00f3n que espec\u00edficamente haya sido determin ada por el/la directora/a del curso/taller. Las solicitudes junto con la documentaci\u00f3n anteriormente citada, se entregar\u00e1n o enviar\u00e1n por correo a la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP. Tambi\u00e9n puede hacer la matr\u00edcula on -line a trav\u00e9s de la p\u00e1gina we b de la UIMP. 42 Tramitaci\u00f3n y plazo de matr\u00edcula El plazo de matr\u00edcula estar\u00e1 abierto desde el 5 de mayo de 2014 . (Plazas limitadas). Una vez que la solicitud de matr\u00edcula y documentaci\u00f3n requerida haya sido recibida y revisada por la Secretar\u00eda de Estudi antes, se entregar\u00e1 o, en su caso, se enviar\u00e1 al solicitante la carta de pago correspondiente que \u00e9ste deber\u00e1 presentar en la ventanilla de cualquier oficina del Banco de Santander, para proceder al abono de la matr\u00edcula. La UIMP comunicar\u00e1 al alumno la c onformidad de la matr\u00edcula en el curso elegido. Precios de Matr\u00edcula Tarifa Importe Tarifa Importe A 110,00 \u20ac \u20ac Tasas administrativas: 43 Gastos de Secretar\u00eda 20 \u20ac Los gastos de Secretar\u00eda se cobrar\u00e1n con la formalizaci\u00f3n de la matr\u00edcula y no podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de cancelaci\u00f3n de la misma. Descuentos: A los alumnos que acredite n estar matriculados en el curso acad\u00e9mico 2013/2014 en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se les aplicar\u00e1 un 20% de descuento en el precio de la matr\u00edcula. A estos efectos se entiende que, en cualquier caso, son estudios equivalentes los conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Maestro, Diplomado, Licenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingenier o e Ingeniero T\u00e9cnico. Exenciones: Familia numerosa . Los alumnos miembros de familia numerosa se beneficiar\u00e1n de las exenciones y reducciones previstas en la Ley 40/2003, de 18 de noviembre, de Protecci\u00f3n a las Familias Numerosas. (BOE del 19/11/2003). o Familia numerosa de categor\u00eda general , se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 50% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativos. o Familia numerosa de categor\u00eda especial , se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 100% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativo s. Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada del carnet de familia numerosa y de la tarjeta de 44 renovaci\u00f3n, en su caso, expedido por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola. Las v\u00edctimas de actos terroristas as\u00ed como sus c\u00f3nyuges e hi jos (Ley 32/1999, de 8 de octubre, de Solidaridad con las v\u00edctimas del terrorismo - BOE 9 -10-1999), est\u00e1n exentos de todo tipo de tasas acad\u00e9micas en los centros oficiales de estudios de todos los niveles de ense\u00f1anza. En consecuencia, deber\u00e1n abonar \u00fanica mente el precio previsto en concepto de servicios administrativos ( gastos de Secretar\u00eda ) Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha re conocido la condici\u00f3n de v\u00edctima de terrorismo. Estudiantes con discapacidad . Todos aquellos estudiantes a quienes se les haya reconocido un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33% (Ley 13/1982 de 7 de abril de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos y Ley 51/2003 de 2 de diciembre de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacid ad), tendr\u00e1n derecho a la exenci\u00f3n de las tasas acad\u00e9mica s, debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de gastos de Secretar\u00eda. Documentaci\u00f3n a presentar: Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de discapacitado. Las exenciones del pago de la matr\u00edcula previstas en los puntos anteriores s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables una vez por curso acad\u00e9mico. Devoluci\u00f3n del importe de la matr\u00edcula La devoluci\u00f3n del importe de matr\u00edcula se regir\u00e1 por los siguientes criterios: 45 1) La UIMP devolver\u00e1 a sus remitentes los documentos y el 100% del importe de matr\u00edcula que se reciban una vez cubierto el cupo de plazas disponible, los de aquellos solicitantes que no cumplan los requisitos exigidos . 2) Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se realicen co n anterioridad al inicio del curso, percibir\u00e1n el 100% del importe de la matr\u00edcula. Los gastos de Secretar\u00eda no podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de anulaci\u00f3n de la matr\u00edcula. Todas las sol icitudes que generen derecho a devoluci\u00f3n deber\u00e1n presentar se por escrito dirigido a la Secretar\u00eda de Alumnos de la UIMP. BECAS Existen dos modalidades de beca: Beca completa: Consiste en el pago del alojamiento y manutenci\u00f3n en las instalaciones de la UIMP y la matr\u00edcula gratuita al curso o seminario que se so licite. Dicha beca incluir\u00e1 el alojamiento y cena del d\u00eda anterior al comienzo de la actividad; el alojamiento, desayuno, comida y cena de los d\u00edas completos en que se desarrolle el curso; y el desayuno y la comida del d\u00eda en que finalice el curso. Beca de matr\u00edcula : Comprende exclusivamente la exenci\u00f3n del pago de la matr\u00edcula en el curso o seminario solicitado por el alumno. Los gastos de desplazamiento desde el lugar de residencia habitual del beneficiario hasta las instalaciones de la UIMP correr\u00e1n siempre por cuenta del beneficiario. 46 Asimismo y en caso de asistir a la actividad acad\u00e9mica para la que hubiese obtenido la beca, el beneficiario deber\u00e1 abonar el precio p\u00fablico correspondiente a los gastos de secretar\u00eda por la formalizaci\u00f3n de su expedi ente. Requisitos 1. Becas completas . Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca quienes cumplan los requisitos que a continuaci\u00f3n se indican: 1.1 Estar matriculado en el curso acad\u00e9mico 2013/2014 en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Gra do, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente. A estos efectos se entiende que, en cualquier caso, son estudios equivalentes los conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Mae stro, Diplomado, Licenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingeniero e Ingeniero T\u00e9cnico; 1.2 Tambi\u00e9n podr\u00e1n solicitar beca completa quienes, sin estar matriculados en el presente curso acad\u00e9mico, hubiesen finalizado los estudios universitarios a los que se refiere el apartado (1.1) con posterioridad a 31 de diciembre de 2008. 1.3 En cualquiera de los casos descritos anteriormente, el solicitante deber\u00e1 acreditar una nota media igual o superior a 6 (sobre base 10) en el expediente acad\u00e9mico. 2. Becas de ma tr\u00edcula : Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca quienes cumplan los requisitos mencionados en el apartado 1, as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos solicitantes que hayan finalizado con anterioridad al curso acad\u00e9mico 2013/2014 cualquiera de los estudios oficiales enu merados en el p\u00e1rrafo anterior. 47 Presentaci\u00f3n de solicitudes y Documentos exigidos Las solicitudes de becas se cursar\u00e1n por cualquiera de las opciones que a continuaci\u00f3n se indican: 1. Telem\u00e1ticamente a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad ( www.uimp.es ), mediante el formulario disponible a este efecto en dicho sitio web. Junto con el formulario de solicitud de beca, el solicitante deber\u00e1 aportar y cargar en soporte electr\u00f3nico la siguiente documentaci\u00f3n: Certificaci\u00f3n acad\u00e9mica personal completa, con expresi\u00f3n de la nota media en base 10 obtenida en los estudios oficiales que est\u00e9 cursando o haya cursado y alegue el solicitante. Una fotograf\u00eda reciente, tama\u00f1o carnet, del solicitante. Fotocopia del DNI ( en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). Durante el proceso tem\u00e1tico de solicitud se generar\u00e1 un resguardo que el solicitante deber\u00e1 conservar en su poder para presentarlo posteriormente en la UIMP, junto con los originales de la documentaci\u00f3n requerida en formato papel, en caso de resultar adjudicatario de la beca. 2. Asimismo podr\u00e1 presentarse la solicitud de beca (cuyo formulario estar\u00e1 disponible en la Secretar\u00eda de Alumnos de la UIMP en cualquiera de sus sede s) junto con los documentos requeridos, y conforme a los dispuesto en el art\u00edculo 38 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, a trav\u00e9s del Registro General de la Universidad o de cualquier otro Registro p\u00fablico o medio habilitado administrativamente. Incomp atibilidades 48 Adem\u00e1s de las incompatibilidades generales establecidas en la Ley General de Subvenciones y dem\u00e1s normativa aplicable, ning\u00fan alumno podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de una beca de la UIMP por a\u00f1o, criterio aplicado al conjunto de las sedes. La percepc i\u00f3n de la beca ser\u00e1 incompatible con cualquier otra ayuda o subvenci\u00f3n para la misma finalidad. Plazo de solicitud Hasta el d\u00eda 19 de mayo para los cursos que comiencen antes del 7 de julio de 2014 Hasta el d\u00eda 2 de junio para los cursos que comiencen e ntre el 7 de julio y el 1 de agosto de 2014. Hasta el d\u00eda 23 de junio para los cursos que comiencen a partir del d\u00eda 4 de agosto de 2014. Tramitaci\u00f3n y plazo de subsanaci\u00f3n En caso de que la documentaci\u00f3n presentada fuese incompleta, se otorgar\u00e1 a los so licitantes un plazo de subsanaci\u00f3n de 10 d\u00edas. Si en ese plazo no subsanasen el defecto se proceder\u00e1 al archivo de su solicitud. Criterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de las becas Los criterios de selecci\u00f3n as\u00ed como las bases reguladoras para la instrucc i\u00f3n, tramitaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n, estar\u00e1n disponibles en el texto de la convocatoria publicado en la p\u00e1gina web: www.uimp.es La adjudicaci\u00f3n de becas se har\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva . La Junta de selecci\u00f3n de becas evaluar\u00e1 las diferentes solicitudes y emitir\u00e1 el correspondiente informe teniendo en cuenta los requisitos generales establecidos y los criterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n previstos en la convocatoria. El \u00f3rgano instructor, a la vista del expedi ente y formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, 49 que se notificar\u00e1 a los solicitantes a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad: www.uimp.es En el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles los interesados que hayan sido propue stos como adjudicatarios de una beca completa o de matr\u00edcula en la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, deber\u00e1n comunicar su aceptaci\u00f3n. En el mismo plazo, y en todo caso con anterioridad al comienzo de la actividad acad\u00e9mica para la que hayan obtenido la b eca, los solicitantes que resulten propuestos deber\u00e1n presentar los resguardos de solicitud junto con la documentaci\u00f3n oficial o fotocopia compulsada requerida en las sedes y centros docentes de la UIMP o en cualquiera otra de las dependencias a las que se refiere el art. 38.4 de la Ley 30/1992, dentro del plazo estipulado por la convocatoria de ayudas para cada sede y centros docentes. Obligaciones de los beneficiarios Los beneficiarios de las ayudas solicitadas est\u00e1n obligados a asistir a los cursos par a los que se les ha concedido la beca, siendo necesario para que se les expida el correspondiente certificado acreditativo que justifique como m\u00ednimo el 80% de las sesiones programadas. Tambi\u00e9n deber\u00e1n respetar las instalaciones de la Universidad o aquella s donde \u00e9sta celebre los cursos. El incumplimiento de las anteriores obligaciones ser\u00e1 causa de reintegro de la beca. Podr\u00e1 ser igualmente susceptible de los correctivos procedentes seg\u00fan la normativa universitaria o la de que, en su caso, resulte de aplicaci\u00f3n. DIPLOMAS Los alumnos matriculados y becarios podr\u00e1n obtener el Diploma acreditativo de haber participado en la actividad acad\u00e9mica correspondiente, siempre que la asistencia a las clases sea regular y comprobada, debiendo acreditarse \u00e9sta, al men os, en un 8 0 por ciento de las sesiones. En el diploma figurar\u00e1 la carga 50 docente del curso, que ser\u00e1 variable en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del mismo. Aquellos alumnos que deseen que se les reconozcan en sus universidades de origen los cr\u00e9ditos de los cursos en los que se matriculen, deber\u00e1n ponerse en contacto con la Secretar\u00eda de Alumnos antes de su celebraci\u00f3n para obtener informaci\u00f3n sobre la existencia de convenios y el procedimiento a seguir. ALOJAMIENTOS La Universidad dispone de alojamientos propios y concertados que pone a disposici\u00f3n de sus alumnos. Existen diferentes modalidades de alojamiento: Alojamiento en la pen\u00ednsula de la Magdalena: Palacio o Caballerizas. Habitaciones: dobles R\u00e9gimen : alojamiento Precio: 30 \u20ac persona/noche Las plazas en estas residencias son limitadas y est\u00e1n reservadas exclusivamente para alumnos matriculados en los cursos de la UIMP. La adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de llegada de las solicitudes de reserv a en la Unidad de Residencias. Alojamiento en Residencias concertadas Habitaciones: individuales, y dobles Para mayor informaci\u00f3n, contactar con la Unidad de Residencias. 51 Forma de pago El abono del alojamiento se realizar\u00e1 mediante tarjeta de cr\u00e9dito en la Unidad de Residencias, Palacio de la Magdalena, el d\u00eda del comienzo del curso. Plazo de reserva El plazo para la reserva de alojamiento se abre el d\u00eda 5 de mayo de 2014 . La Unidad de Residencias comunicar\u00e1 telef\u00f3nicamente, en un plazo no inferior a 15 d\u00edas antes del comienzo de la actividad, la confirmaci\u00f3n de la reserva realizada y, en su caso, el alojamiento asignado . INFORMACI\u00d3N GENERAL Santander Campus de Las Llamas Avda. de los Castros, 42 39005 Santander Tel.: 942 29 87 00 / 942 29 87 10 Fax: 942 29 87 27 informacion@sa.uimp.es Madrid C/ Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel.: 91 592 06 31 / 91 592 06 33 Fax: 91 592 06 40 / 91 543 08 97 alumnos@uimp.es Horar io: de 9,00 h. a 14,00 h. de 16,00 h. a 18,00 h. (excepto viernes) Alojamientos Tel.: 9 42 29 87 00 A partir del 16 de junio Tel.: 942 29 88 28 Fax: 942 29 88 20 A partir del 16 de junio Palacio de la Magdalena 39005 Santander Tel.: 942 29 88 00 / 94 2 29 88 10 Fax: 942 29 88 20 Horario: de 9, 00 h. a 14,00 h. de 15,30 h. a 18,00 h. (excepto viernes) Plazo de solicitud de becas Hasta el d\u00eda 19 de mayo para los cursos que comiencen antes del 7 de julio de 2014 Hasta el d\u00eda 2 de junio para los cursos que comiencen entre el 7 de julio y el 1 de agosto de 2014. Hasta el d\u00eda 23 de junio para los cursos que comiencen a partir del d\u00eda 4 de agosto de 2014 . Apertura de matr\u00edcula Desde el 5 de mayo de 2014 (Plazas limitadas) 53 54 "}