{"title": "Vacuna COVID-19: registro para personas con discapacidad, mayores de edad y con factores de riesgo asociados", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-05-10", "cleaned_text": "Vacuna COVID-19: registro para personas con discapacidad, mayores de edad y con factores de riesgo asociados Este registro es para asentar la voluntad de recibir vacunaci\u00f3n contra COVID-19 de una persona con discapacidad mayor de 18 a\u00f1os. Hasta la fecha, ninguna de las vacunas disponibles se ha ensayado en menores de esa edad, y por ello no existen las evidencias de seguridad indispensables para incluirlos en esta etapa de la campa\u00f1a. Si bien el prop\u00f3sito de este registro se ajusta al esp\u00edritu de las leyes de Protecci\u00f3n Integral para las Personas con Discapacidad y es una herramienta para facilitar la accesibilidad dentro de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra COVID-19, completar los datos solicitados no es suficiente para el otorgamiento autom\u00e1tico e inmediato de un turno para la vacunaci\u00f3n. Los datos que Ud ingresar\u00e1 en este formulario en primera instancia ser\u00e1n verificados y validados por la la Agencia Nacional de Discapacidad, y una vez autenticada la pertinencia a este registro de acceso preferencial, le corresponder\u00e1 al Ministerio de Salud de la provincia verificar en cada caso la pertinencia o la contraindicaci\u00f3n para las vacunas disponibles, bas\u00e1ndose en la prescripci\u00f3n m\u00e9dica que detalle los factores de riesgo y comorbilidades que deben ser considerados en todas las personas. Esa prescripci\u00f3n m\u00e9dica quedar\u00e1 incorporada como documentaci\u00f3n con valor legal en la Historia \u00danica Digital de Salud, dado que estas prescripciones son actos m\u00e9dicos que implican una toma de decisi\u00f3n personalizada. Se aclara que por el marco jurisdiccional del ejercicio profesional, las prescripciones solo pueden ser realizadas por m\u00e9dicos con matr\u00edcula habilitante vigente en nuestra provincia, y deber\u00e1n realizarse a trav\u00e9s de una plataforma electr\u00f3nica que verifica y valida esa habilitaci\u00f3n. Las personas con discapacidad registradas y habilitadas para la vacunaci\u00f3n, tendr\u00e1n prioridad en la asignaci\u00f3n de turnos de acuerdo a la disponibilidad de dosis y de dispositivos activos dentro de un radio que asegure la mejor accesibilidad, contemplando los medios de desplazamiento adecuados. "}