{"title": "Coronavirus: se desacelera el crecimiento, pero con leve aumento en UTI y personas fallecidas", "author": null, "url": "https://comercioyjusticia.info/category/salud-2/page/5", "hostname": "comercioyjusticia.info", "description": "Los casos reportados de coronavirus desaceleraron su crecimiento por segunda semana consecutiva, en tanto que las personas internadas en Unidades", "sitename": "Comercio y Justicia", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "La provincia de C\u00f3rdoba comenzar\u00e1 a aplicar desde esta ma\u00f1ana el primer refuerzo de la vacuna contra el coronavirus (tercera... El Ministerio de Salud anunci\u00f3 hoy la aparici\u00f3n de un nuevo caso sospechoso de viruela del mono en un residente... El Gobierno de Espa\u00f1a anunci\u00f3 este jueves 19 de mayo que \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas\" dejar\u00e1 de exigir el certificado... La autoridad de medicamentos y alimentos de Estados Unidos, la FDA, comunic\u00f3 este viernes que el uso de emergencia de... La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) alert\u00f3 que el aumento de casos de la nueva hepatitis aguda infantil, de... El ministerio de Salud de la Naci\u00f3n Argentina actualiz\u00f3 las medidas de prevenci\u00f3n contra el coronavirus y de otras enfermedades... A casi cinco a\u00f1os de la sanci\u00f3n de la ley 27350, que legaliz\u00f3 el uso del cannabis medicina, el Ministerio... La tasa de mortalidad infantil continu\u00f3 descendiendo siguiendo con la tendencia a la baja que se registra desde hace varios... El Poder Ejecutivo public\u00f3 este mi\u00e9rcoles en el Bolet\u00edn Oficial la reglamentaci\u00f3n de la Ley 27.642 de Promoci\u00f3n de la... Quienes necesitan aplicarse la cuarta dosis de la vacuna contra el coronavirus y hayan recibido dos dosis de vacunas no... El m\u00e9dico infect\u00f3logo Javier Farina, integrante de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda (SADI), afirm\u00f3 hoy que \"se adelant\u00f3 el brote... "}