{"title": "Universidad Externado y el Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB) se unen para impulsar la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.uexternado.edu.co/la-universidad/universidad-externado-y-el-grupo-energia-de-bogota-geb-se-unen-para-impulsar-la-educacion-y-la-investigacion/", "hostname": "uexternado.edu.co", "description": "La Universidad Externado de Colombia y el reconocido Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB) han formalizado un convenio marco de cooperaci\u00f3n que marca un hito trascendental en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional. La firma de este acuerdo establece las bases para una estrecha colaboraci\u00f3n en el desarrollo de ac", "sitename": "Universidad Externado de Colombia", "date": "2023-06-14", "cleaned_text": "Universidad Externado y el Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB) se unen para impulsar la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n La Universidad Externado de Colombia y el reconocido Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB) han formalizado un convenio marco de cooperaci\u00f3n que marca un hito trascendental en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional. La firma de este acuerdo establece las bases para una estrecha colaboraci\u00f3n en el desarrollo de actividades, ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, consultor\u00eda y m\u00e1s. El acto de firma cont\u00f3 con la presencia destacada del Rector del alma mater, Hernando Parra Nieto, y N\u00e9stor Fagua, Vicepresidente Jur\u00eddico y de Cumplimiento del Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB), quienes se mostraron entusiastas y comprometidos con esta importante alianza. Acompa\u00f1ando a los l\u00edderes de ambas instituciones estuvieron presentes importantes figuras como Jaime Orjuela, Director de Regulaci\u00f3n del GEB, Juan Sebasti\u00e1n Ortiz, Asistente de la Vicepresidencia Jur\u00eddica de GEB, Emilssen Gonz\u00e1lez de Cancino, decana de la Facultad de Derecho del Externado, Milton Montoya, director del Departamento de Derecho Minero Energ\u00e9tico, Sylvia Fletscher, coordinadora de posgrados de la Facultad de Econom\u00eda, y Mar\u00eda Paula Solano, Coordinadora de Asuntos Externos de la Facultad de Econom\u00eda. El convenio marco establece una s\u00f3lida plataforma para la colaboraci\u00f3n en diversas \u00e1reas acad\u00e9micas de mutuo inter\u00e9s. Entre las actividades contempladas se encuentran programas de educaci\u00f3n continuada, proyectos de investigaci\u00f3n, consultor\u00eda y la realizaci\u00f3n de publicaciones de gran relevancia. Esta alianza estrat\u00e9gica permitir\u00e1 el intercambio de conocimientos y experiencias en temas de vanguardia, as\u00ed como el fortalecimiento de la excelencia acad\u00e9mica y el desarrollo profesional de ambas instituciones. El rector Hernando Parra Nieto expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n ante esta nueva etapa de colaboraci\u00f3n, resaltando la importancia de esta alianza para mantener a la Universidad Externado de Colombia a la vanguardia acad\u00e9mica nacional. \u00abEsta relaci\u00f3n la iniciamos hace varios meses; el Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 es un referente en el \u00e1mbito energ\u00e9tico y esta alianza estrat\u00e9gica ser\u00e1 de gran ayuda para impulsar nuestra misi\u00f3n de excelencia acad\u00e9mica\u00bb, se\u00f1al\u00f3 el Rector. Nuestra Casa de Estudios y el Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1 (GEB) est\u00e1n emocionados por el potencial que esta alianza acad\u00e9mica representa. Con una visi\u00f3n compartida de generar impacto positivo en la sociedad a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n, ambas instituciones se comprometen a trabajar de manera conjunta para alcanzar resultados sobresalientes y contribuir al progreso de la comunidad acad\u00e9mica y profesional. "}