{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.fodonto.uncuyo.edu.ar/upload/rfo11220181.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REVISTA Facultad de Odontolog\u00eda Universidad Nacional de CuyoVolumen 12 n\u00famero 1 2018 ISSN-1667-4243 ISSN-2428-538X ON LINE2 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Autoridades UNIVERSIDAD NACIONAL DE CUYO Mendoza, Argentina Dra. Mar\u00eda del Carmen Patricia Di NAsso Decana Esp. Enrique Jorge RUiz Vicedecano Mgter. Fernanda NA vARRo Secretar\u00eda Acad\u00e9mica Esp. Guillermo de lA RosA Secretar\u00eda de Asuntos Estudiantiles Esp. susana PR\u00edNCiPE Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica Dra. Adriana PolEtto Secretar\u00eda de Posgrado Esp. Graciela Garc\u00eda CRiMi Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria Gabriela sAstR\u00f3N Secretar\u00eda de Graduados Esp. Adriana MARRA Direcci\u00f3n Carrera de Odontolog\u00eda od. Carolina t ABERNARo Direcci\u00f3n Tecnicatura Universitaria en Asistencia Odontol\u00f3gica od. luis oR tiz Direcci\u00f3n Tecnicatura Universitaria en Pr\u00f3tesis Dental Revista de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Nacional de Cuyo indexada en latindex, EBsCo y pr\u00f3ximamente en Bvs y DiAlNEt Publicaci\u00f3n sometida a arbitraje nacional y extranjero. Distribuci\u00f3n gratuita semestral.FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdAing. Agr. Daniel Ricardo Pizzi RectorDr. Prof. Jorge Horacio BAR\u00f3N Vicerrector3 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Comit\u00e9 Editorial Departamento de Publicaciones de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Nacional de Cuyo, Mendoza, Argentina Creado por resoluci\u00f3n N\u00ba31/99 Consejo Asesor presidido por la Prof. Dra. Patricia Di NASSO Decana de la Facultad de odontolog\u00eda. UNCuyo. Mendoza. Argentina Coordinaci\u00f3n Editorial Esp. susana PR\u00edNCiPE COmIT\u00e9 ASESOR F ACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA Dra. Mar\u00eda del Carmen Patricia Di NAsso Pacientes Especiales Dr. Alberto Jos\u00e9 MAR t\u00edN Rehabilitaci\u00f3n Dr. Jorge P AsCUCCi Periodoncia Dra. Adriana PolEtto Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes Dra. Elena vUoto odontopediatr\u00eda Dr. Walther zA vAlA Ciencias b\u00e1sicas PROFESORES Em\u00e9RITOS UNCUYO Prof. Esp. Carlos PRiGioNE Dra. N\u00e9lida Pizzi DE P ARRACOmIT\u00e9 EDITORIALDra. Noem\u00ed BoRDoNi Universidad de Buenos Aires. Argentina Dr. Jorge Gamonal ARA vENA Universidad de Chile, Chile Dra. v er\u00f3nica AUsiNA Universidad Cat\u00f3lica de v alencia, Espa\u00f1a Dra. Mar\u00eda del Carmen l\u00f3PEz JoRDi Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay Dr. Roberto Beltr\u00e1n NEiRA Universidad Cayetano Heredia, Per\u00fa Esp. Francisco ERAso Universidad de indiana, EEUU GESTI\u00d3N EDITORIAL lic. Ester PEREtti Directora de Biblioteca - Facultad de odontolog\u00eda Mar\u00eda Florencia CivElli traductora P\u00fablica de ingl\u00e9s Publicaci\u00f3n editada por la Facultad de Odontolog\u00eda de la UniversidadNacional de Cuyo.Centro Universitario, Ciudad de Mendoza, Calder\u00f3nteresalamun@gmail.com Impresi\u00f3n: iMPRiMCUyoEdici\u00f3n Julio 2018 Queda hecho el dep\u00f3sito que marca la ley 11.723.impreso en ArgentinaissN 1667 - 4243issN- 2422 - 538XoN liNE Staff4 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Sumario / Normas para los autores EDITORIAL ______________________________________________________________________5 CASOS CL\u00cdNICOS Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado. A prop\u00f3sito de de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causalod. Esp. Mar\u00eda Eugenia ingrassia; Dra. Emilce Rivarola de Gutierrez; od. Esp. isabel Bongiovanni _____________________________________________________________________15 Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendoci- nos de riesgo socialFern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; salinas, Daniela Esther _____________________________________________________________________20Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3n en endodon-cia. FO UN Cuyo. Mendoza Autores: Esp. od. Alberto Anselmi; Esp. od. Mar\u00eda Gimena sol Barrera Borio; Esp. od. Julieta Gonz\u00e1lez _____________________________________________________________________27Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad. silvia Mabel Grilli; laura Graciela Martina _____________________________________________________________________32Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodon-cia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: od. Maira od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. _____________________________________________________________________38Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. isabel R. Bongiovanni _____________________________________________________________________44INSTITUCIONALPrograma de movilidad de Gestores Universitarios Visita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa Perez, Elizabeth Beatriz; Knoll, Enriqueta _____________________________________________________________________52La extensi\u00f3n en la Facultad de Odontolog\u00eda y su desaf\u00edo con las pr\u00e1cticas sociales educativas Mario oscar Garc\u00eda Cardoni; Graciela Garc\u00eda Crimi; Anunciada sicilia; t revista de la Facultad de odontolog\u00eda de la Universidad Nacional de Cuyo, Argentina, es una publicaci\u00f3n semestral y considera para su publicaci\u00f3n comunicaciones originales de inter\u00e9s odontol\u00f3gico y/o \u00e1reas afines. Podr\u00e1s publicar en ella autores nacionales o ex-tranjeros teniendo en cuenta que los conceptos, juicios y opiniones son responsabilidad de los autores y que solo se aceptar\u00e1n trabajos que no hayan sido publicados con anterioridad en otra revista.Proceso de revisi\u00f3n: t odo art\u00edculo ser\u00e1 revisado y evaluado por el comit\u00e9 editorial podr\u00e1 aceptarlo, enviarlo a una nueva correcci\u00f3n o rechazarlo.Car\u00e1cter de la publicaci\u00f3n: se aceptar\u00e1n art\u00edculos en las cate-gor\u00edas: Investigaci\u00f3n Actualizaci\u00f3n Casos cl\u00ednicos Institucional.Aspectos bio\u00e9ticos: t odos los art\u00edculos que involucres estudios con seres humanos, \u00f3rganos y/o tejidos, deben cumplir con las normas vigentes en el marco de la declaraci\u00f3n de Helsinki. Debe-r\u00e1n especificar en la metodolog\u00eda la obtenci\u00f3n del consentimiento informado de los participantes en el estudio y la aprobaci\u00f3n de comit\u00e9 de \u00e9tica de la instituci\u00f3n correspondiente.Presentaci\u00f3n: los manuscritos ser\u00e1n enviados al departamento de publicaciones de la Facultad de odontolog\u00eda UNCUyo en formato papel y una copia en CD o enviar por correo electr\u00f3nico a prensa@ fodonto.uncu.edu.ar,deben ser escritos en formato Word, hoja A4, m\u00e1rgenes de 25 ml. letra Arial 11 o t imes New Roman 12, interlineado de 1,5.Debe contener: T\u00edtulo: Claro y conciso en Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Autores: Nombre completo de cada uno de los autores, institu-ci\u00f3n donde se realiz\u00f3 el trabajo, direcci\u00f3n postal, correo electr\u00f3nico y el grado acad\u00e9mico o profesional. si correspondiera aclarar la fuente de financiamiento y aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de bio\u00e9tica. si existieran coautores deber\u00e1n consignarse los mismos datos. Abstract o resumen: No debe tener una extensi\u00f3n mayor a 150 palabras en Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s destacando objetivos, m\u00e9todos y con-clusiones. Palabras claves: En Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s no mayor a 5 ser\u00e1n los t\u00e9rminos m\u00e1s representativos del trabajo. Estructura: los trabajos de investigaci\u00f3n deben constar de: in- troducci\u00f3n y antecedentes, m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclu-siones y referencias.los art\u00edculos de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica o actualizaci\u00f3n constar\u00e1n de: introducci\u00f3n, revisi\u00f3n, m\u00e9todo utilizados para la obtenci\u00f3n de da-tos, desarrollo, discusi\u00f3n, conclusiones y referencias.la presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos constar\u00e1 de: introducci\u00f3n, antece- dentes, descripci\u00f3n del caso, discusi\u00f3n, conclusiones y referencias. Ilustraciones: los esquemas, gr\u00e1ficos, tablas, dibujos o fotogra-f\u00edas deben incluirse en el manuscrito y tener resoluci\u00f3n 300 dpi. En formato jpg. o tiff. Deben ser numeradas en forma secuencial y estar citadas en el texto entre par\u00e9ntesis. Referencias, bibliograf\u00eda: Deben citarse a medida que apare-cen en el texto con n\u00fameros ar\u00e1bigos entre par\u00e9ntesis, se presen-tar\u00e1n de la siguiente manera:Revistas: Apellidos, iniciales del nombre, t\u00edtulo del art\u00edculo, a\u00f1o, volumen, y n\u00famero de fasc\u00edculo entre par\u00e9ntesis, n\u00famero de p\u00e1-gina inicial y final.Libros: Autores del t\u00edtulo del libro, n\u00famero de edici\u00f3n, lugar de edici\u00f3n, editorial, a\u00f1o de publicaci\u00f3n.Cap\u00edtulos de libro: Autor del cap\u00edtulo, t\u00edtulos del cap\u00edtulo, autores del libro, t\u00edtulo del libro, n\u00famero de edici\u00f3n, lugar de edici\u00f3n, edi-torial, a\u00f1o de publicaci\u00f3n, p\u00e1gina inicial y final del cap\u00edtulo.PUBLICACI\u00d3N: 5 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Editorial Evaluaci\u00f3n de la Carrera Odontolog\u00eda / 2017 la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria (CoNEAU) es un organismo que funciona en el marco del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Ar - gentina, para lograr elmejoramiento de la educaci\u00f3n universitaria. su misi\u00f3n es asegurar y mejorar la calidad de las carreras e instituciones universita- rias que operan en el sistema universitario argentino. En 2017, se realiz\u00f3 en nuestra Facultad el proceso de autoevaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n universitaria de la carrera odontolog\u00eda. Durante casi un a\u00f1o, se revisaron standares, horarios, encuestas, estudios estad\u00edsticos, reuniones con profesores, estudiantes, egresados y personal de apoyo acad\u00e9mico. se redactaron documentos, se promovie- ron mejoras edilicias, de equipamiento e infraestructura. El proceso de autoevaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n CoNEAU result\u00f3 un camino de mejora, un desaf\u00edo que produjo un aumento del sentido de pertenencia con nuestra insti- tuci\u00f3n, permiti\u00f3 consolidar la din\u00e1mica de integraci\u00f3n vertical y horizontal de los espacios curriculares y promovi\u00f3 la flexibilidad del plan de estudios en sus conteni- dos, estrategias metodol\u00f3gicas, promoci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. El resultado resume en un Anexo de 16 p\u00e1ginas los aspectos de calidad en la for - maci\u00f3n de nuestros estudiantes, fortalezas del cuerpo acad\u00e9mico, oportunidades del personal de apoyo acad\u00e9mico, dotaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, caracter\u00edsticas de nuestros hospital odontol\u00f3gico universitario con los servicios a la comunidad, la vinculaci\u00f3n con el medio, convocatorias a experiencias de movilidad, becas, antecedentes en investigaci\u00f3n y las actividades de inserci\u00f3n de los egresados Mediante REsFC - 2017 - 581 - APN - CoNEAU#ME, la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria, Resuelve: AR t\u00edCUlo 1\u00ba.-Acreditar la carrera odontolog\u00eda de la Facultad de odontolog\u00eda de la Universidad Nacional de Cuyo por un per\u00edodo de seis (6) a\u00f1os Felicitaciones a todos y cada uno de los miembros de nuestra comunidad educativa Un logro de todos!!! Dra. Patricia DI NASSO Decana6 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Editorial Evaluation of the Career Dentistry / 2017 The National Commission for University Evaluation and Accreditation (CONEAU) is an organization that operates within the framework of the Ministry of Educa-tion of the Argentina Nation, to achieve the improvement of university education. Its mission is to ensure and the quality careers and university university In self-evaluation and accreditation took building improvements, equipment and The process of self-evaluation and accreditation CONEAU was a of impro- vement, a challenge that produced an increase in the sense of belonging with our institution, allowed to consolidate the dynamics of vertical and horizontal integration of the curricular spaces and promoted the 16 pages the aspects of quality in the formation of our students, strengths of the the academic support staff, bibliographical endowment, characteristics of our university dental hospital with the services to the community, the link with the medium, calls for mobility - 2017 - 581 - APN - CONEAU # ME, the National Commission for University Evaluation and Accreditation, Resolves: ARTICLE 1.- Accredit the Dentistry career of the Faculty of Dentistry of the National University of Cuyo for a period of six (6 ) years. Congratulations to each and every member of our educational community. An achievement of all! Dra. Patricia DI NASSO Dean7 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. Volumen 12. N\u00ba 1 xxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxCasos Cl\u00ednicos Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado. A prop\u00f3sito de un caso Integral resolution of avulsion in young permanent teeth: a purpose of a case AUtoR OD. ALONSO, mAR\u00cdA GABRIELA Residente de 3\u00b0 a\u00f1o, Residencia en odontolog\u00eda Preven-tiva y social. Centro odontol\u00f3gico osEP .Mendoza, Argentina. E-mail: mgabrielaalonso@hotmail.com RESUmEN los traumatismos dentoalveolares son la segunda cau-sa de atenci\u00f3n odontopedi\u00e1trica (1). la avulsi\u00f3n repre-senta un 0,5 a 3% de las lesiones traum\u00e1ticas de los dientes permanentes (2). Cuando la ra\u00edz de un diente avulsionado necr\u00f3tico, no est\u00e1 desarrollada completa-mente, es posible lograr revascularizaci\u00f3n pulpar (3). se presenta el caso de un paciente de 6 a\u00f1os de edad quien concurre por ca\u00edda, con diagn\u00f3stico de luxaci\u00f3n lateral del elemento dentario 52, subluxaci\u00f3n del 21 y avulsi\u00f3n del 11 (\u00e1pice abierto), el cual fue reimplanta-do y ferulizado de manera inmediata. El mismo sufri\u00f3 necrosis pulpar y se trat\u00f3 mediante t\u00e9cnica de revas-cularizaci\u00f3n pulpar y pasta triantibi\u00f3tica. se realiza-ron seguimientos cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos, mediatos e inmediatos durante 9 meses. la evoluci\u00f3n favorable del caso, permite concluir que la atenci\u00f3n inmediata, el diagn\u00f3stico y tratamiento correcto, acompa\u00f1ado de un adecuado seguimiento, devuelven a los tejidos afectados su morfofunci\u00f3n (4). Palabras claves: Avulsi\u00f3n, (1). Avulsion represents 0.5 to 3% lesions of When the necrotic is possible to achieve pulpal revascularization (3). We present the case of a 6 year old patient who falls, with diagnosis of lateral dislocation of dental element 52, subluxation of 21 and avulsion of 11 (open apex), which was immediately reimplanted and ferulized. He suffered pulp necrosis and 9 months. The favorable evolution of the case, allows to conclude that the immediate attention, Volumen 12. N\u00ba 1 Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un Cl\u00ednicos INTRODUCCI\u00d3N dentoalveolares son la segunda causa de atenci\u00f3n odonto- pedi\u00e1trica despu\u00e9s de la caries; uno de cada cuatro ni\u00f1os padece estas lesiones (1). El traumatismo dentoalveolar pue- de definirse como una injuria externa que act\u00faa sobre el diente y que ade-m\u00e1s puede afectar al hueso de sost\u00e9n, tejidos periodontales, tejidos blandos adyacentes, causando lesiones de di-versa complejidad (5). se ha logrado establecer que uno de cada dos ni\u00f1os ha sufrido alg\u00fan tipo de traumatismo dentoalveolar durante la infancia y la adolescencia (2). la avulsi\u00f3n o ex articulaci\u00f3n es la com-pleta salida del diente de su alv\u00e9olo con ruptura del paquete vasculonervioso y de las fibras periodontales Represen-ta del 0,5 al 3%, de todas las lesiones traum\u00e1ticas de los dientes permanentes (1). los incisivos centrales superiores son los dientes avulsados con mayor frecuencia, mientras que la mand\u00edbula rara vez se ve afectada. El grupo etario donde ocurre con m\u00e1s frecuencia, os- cila entre los siete y los nueve a\u00f1os de edad, cuando los incisivos permanen-tes est\u00e1n erupcionando. En esta edad, el ligamento periodontal se encuentra en periodo de estructuraci\u00f3n y, el hue-so que rodea al diente en erupci\u00f3n no est\u00e1 completamente mineralizado, lo que brinda poca resistencia a la fuerza extrusiva (2). El tratamiento de la avulsi\u00f3n es el reim- plante, pero el porcentaje de \u00e9xito a largo plazo var\u00eda entre el 4 y el 70% (6), ya que depende fundamentalmente de los siguientes factores: tiempo que lleva el diente fuera de la boca (per\u00edodo extraoral); estado del ligamento perio- dontal (medio de conservaci\u00f3n) y grado de desarrollo radicular (\u00e1pice abierto o cerrado) (1). El objetivo principal del tratamiento es evitar o disminuir los efectos secunda-rios nocivos sobre el ligamento perio-dontal y la pulpa (7). En los dientes inmaduros, en los que el foramen apical est\u00e1 abierto y se ha rea-lizado el reimplante dentro de las tres primeras horas despu\u00e9s de la lesi\u00f3n, es justificable esperar la revascularizaci\u00f3n de la pulpa (2). En cambio, en los dien- tes con formaci\u00f3n radicular completa es poco frecuente la revascularizaci\u00f3n, por lo que es necesario eliminar la posible infecci\u00f3n del conducto radicular (8). Cl\u00ednicamente, la decisi\u00f3n de realizar un tratamiento de apicog\u00e9nesis o apexifi- caci\u00f3n en un diente inmaduro se deter - mina por la existencia de tejido pulpar vital o no vital, respectivamente. No obstante, determinados hallazgos cl\u00edni- cos observados recientemente parecen obviar, tan clara delimitaci\u00f3n cl\u00ednica, mostrando la posibilidad de producir - se procesos de apicog\u00e9nesis en dientes con pulpa no vital (9-11). En esta l\u00ednea, se han sugerido nuevos protocolos de revascularizaci\u00f3n para obtener forma-ci\u00f3n apical completa (10-14). En dientes inmaduros con pulpa necr\u00f3- tica por caries o por trauma se produ-ce detenci\u00f3n del desarrollo radicular, dando como resultado ra\u00edces cortas con paredes muy delgadas y un mayor ries-go de fractura, dificultando as\u00ed el trata- miento de conducto (15). la revascularizaci\u00f3n es un tratamiento regenerativo alternativo que permite el desarrollo radicular y el dep\u00f3sito de te- jido duro en el conducto. se produce ya que odontoblastos primarios resistentes al da\u00f1o y c\u00e9lulas madres posnatales de la pulpa dental supervivientes en el teji-do pulpar vivo remanente, dar\u00edan lugar a la diferenciaci\u00f3n de nuevos odonto- blastos; y, por otro lado, a un aumento de la longitud dela ra\u00edz en sentido api- cal y formaci\u00f3n del \u00e1pice restante me- diado por las c\u00e9lulas madre mesenqui-males de la papila apical de los dientes permanentes inmaduros (16). Es decir que por medio de la inducci\u00f3n de un proceso hemorr\u00e1gico localizado en el peri\u00e1pice, se conseguir\u00eda un co\u00e1-gulo sangu\u00edneo en el canal que actuar\u00eda a modo de matriz para la generaci\u00f3n de nuevo tejido vital en el espacio pulpar, permitiendo la formaci\u00f3n radicular con espesor y longitud completa (9,17). DESCRIPCI\u00d3N DEL CASO Anamnesis: Paciente de sexo masculi- no, de 6 a\u00f1os de edad, procedente de la ciudad de Mendoza, acude a la con- sulta del servicio de odontopediatr\u00eda del Centro odontol\u00f3gico osEP , luego de quince minutos de haber sufrido un accidente escolar (ca\u00edda y golpe fron-tal). la historia cl\u00ednica no reporta an- tecedentes m\u00e9dicos ni odontol\u00f3gicos personales de relevancia.Examen cl\u00ednico extraoral: se observa tumefacci\u00f3n y laceraci\u00f3n de mucosa de labio superior.Examen cl\u00ednico intraoral: se observa laceraci\u00f3n de mucosa vestibular a fon- do de surco de la zona anterosuperior, desplazamiento coronal hacia palatino del elemento dentario 52, avulsi\u00f3n del elemento dentario 11 (\u00e1pice abierto), el cual se encontraba en el vest\u00edbulo de la cavidad oral, y subluxaci\u00f3n de pie- za dentaria 21 la cual se encuentra en erupci\u00f3n (Fig. 1.A). Examen radiogr\u00e1fico: se confirma el diagn\u00f3stico de avulsi\u00f3n de la pieza den-taria 11 y luxaci\u00f3n lateral del elemento dentario 52. Diagn\u00f3stico: traumatismo dentoal- veolar con luxaci\u00f3n lateral del elemen- to dentario 52, avulsi\u00f3n del elemento dentario 11 sin fractura de la pared del alveolo y subluxaci\u00f3n del elemento dentario 21. Tratamiento de urgencia: luego de brindar la informaci\u00f3n de los procedi- mientos a realizar y obtener el consen-9 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un Cl\u00ednicos timiento informado de los padres y el asentimiento del ni\u00f1o, se procede de la siguiente manera: Reimplante del elemento dentario avul- sionado mediante presi\u00f3n digital suave, previa limpieza de la superficie radicular y foramen apical con suero fisiol\u00f3gico est\u00e9ril (Figura 1.B). Exodoncia del ele-mento dentario 52 por presentar mo- vilidad excesiva. limpieza del \u00e1rea con suero fisiol\u00f3gico est\u00e9ril y posterior com-presi\u00f3n con gasa para cohibir hemo- rragia. inmovilizaci\u00f3n mediante f\u00e9rula flexible confeccionada con alambre de ligadura de 0,25 mm de di\u00e1metro tren-zado y botones de resina compuesta, desde el elemento dentario 54 al 63, excluyendo el elemento dentario 21 ya que este se encuentra en proceso de erupci\u00f3n (Figura 1.C). t ras finalizar la f\u00e9rula, se comprueba que no exista alteraci\u00f3n en la oclusi\u00f3n. se verifica ra- diogr\u00e1ficamente la correcta posici\u00f3n de la pieza dentaria 11 reimplantada y se descartan lesiones adyacentes 1.D). Indicaciones: t erapia antibi\u00f3tica con amoxicilina mg (3,5 ml) cada 8 ho-ras durante siete d\u00edas; terapia analg\u00e9- sica antiinflamatoria con ibuprofeno al 4% (5ml) cada 8 hs durante dos d\u00edas; dieta blanda por 2 semanas; higiene oral con cepillo de cerdas suaves des- pu\u00e9s de cada comida; buches de dos veces al d\u00eda du- rante 1 semana y control cl\u00ednico a los 7 d\u00edas. se corrobora vacuna antitet\u00e1nica. Respecto de la administraci\u00f3n antibi\u00f3- tica por v\u00eda sist\u00e9mica cabe aclarar que se indica a fin de controlar la infecci\u00f3n bacteriana provocada por la posible contaminaci\u00f3n de la superficie radicu- lar durante su per\u00edodo extraalveolar o infecci\u00f3n del co\u00e1gulo. Seguimiento: se planifican controles cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos a los 7 y 15 d\u00edas, al mes, 3 meses, 6 meses, 1 a\u00f1o y luego Figura 1 C: F\u00e9rula flexible terminada. Figura 2: Control cl\u00ednico y radiogr\u00e1fico a los 15 d\u00edas. Figura 1 A: Pieza dentaria 11 avulsionada se mantiene en el vest\u00edbulo de la cavidad bucal.Figura 1 B: Reimplante del elemento denta-rio para verifi-car correcta posici\u00f3n.10 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 anualmente. Control a los 7 d\u00edas: Se observa buena evoluci\u00f3n, laceraciones de labio supe- rior en v\u00edas de cicatrizaci\u00f3n, f\u00e9rula en correcta posici\u00f3n y buen estado de hi- giene oral. Pieza dentaria 11 con movi- lidad grado ii. Control a los 15 d\u00edas: Se comprueba que la pieza dentaria avulsionada conti-nua con movilidad por lo que se decide mantener f\u00e9rula. Al examen radiogr\u00e1fico no se evidencian lesiones \u00f3seas compa- tibles con proceso infeccioso (Figura 2). En funci\u00f3n de la buena evoluci\u00f3n tanto cl\u00ednica como radiogr\u00e1fica, se diagrama un esquema de controles a distancia, y se opta por una conducta expectante que permita establecer la necesidad de tratamiento a futuro o respetar una re-soluci\u00f3n biol\u00f3gica. Control a los 21 d\u00edas: Paciente concu- rre por dolor. Al examen cl\u00ednico intrao-ral se constata tumefacci\u00f3n en enc\u00eda adherida vestibular en del ele- mento dentario avulsado, compatible con absceso alveolar agudo. se realiza apertura, irrigaci\u00f3n con hipoclorito de sodio al 5,25% y drenaje de absceso a trav\u00e9s del surco gingival y del conducto pulpar. se coloca torunda de algod\u00f3n est\u00e9ril y restauraci\u00f3n provisoria con cemento reforzado con \u00f3xido de zinc eugenol (iRM). se indica terapia anti- bi\u00f3tica con amoxicilina 500 mg (3,5 ml) cada ocho horas durante siete d\u00edas, y terapia analg\u00e9sica con ibuprofeno 4% (5ml) seg\u00fan dolor. Control a los 28 d\u00edas: La exploraci\u00f3n cl\u00ednica intraoral revela f\u00edstula en enc\u00eda adherida a la altura del elemento den- tario 11 (Figura 3). El paciente no refie-re sintomatolog\u00eda dolorosa. se discuten opciones de tratamiento alternativas y se planifica revasculariza-ci\u00f3n pulpar previa desinfecci\u00f3n del con- ducto con pasta triantibi\u00f3tica. T\u00c9CNICA DE REVASCULARIZACI\u00d3N PULPAR PRIMERA SESI\u00d3NBajo aislamiento absoluto se accede al conducto pulpar del elemento dentario 11. se realizan irrigaciones abundantes, sin instrumentar el conducto, con hipo- clorito de sodio al 1,5% durante 5 mi- nutos y luego con soluci\u00f3n salina cinco minutos, en ambos casos con la aguja colocada a 1 mm antes del extremo apical, para minimizar la citotoxicidad de las c\u00e9lulas madres presentes en los tejidos periapicales (Figura 4.A). luego de secar el conducto con conos de papel absorbente se rellena el con- ducto con pasta triantibi\u00f3tica realizada con mezcla 1:1:1 de mg, y ciprofloxacina Figura 3 A: en enc\u00eda adherida a la altura del elemen-to dentario 11. Figura 4 D: Control radiogr\u00e1fico. Figura 4 B: Preparaci\u00f3n de la pasta trianti- bi\u00f3tica. Figura 4 C: Colocaci\u00f3n de pasta triantibi\u00f3tica con lentulo en el interior del canal.Casos Cl\u00ednicos Figura 4 A: Irrigaci\u00f3n copiosa con hipoclorito de sodio y soluci\u00f3n salina.Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 500 mg, en un veh\u00edculo de soluci\u00f3n fi- siol\u00f3gica, logrando una pasta de con- sistencia cremosa (Figura 4.B y C).lue- go se sella el conducto con material provisorio (cavit) y se cita al paciente en 4 semanas. En el examen radiogr\u00e1fico no se evidencia reabsorci\u00f3n o proceso periapical (Figura 4.D). SEGUNDA SESI\u00d3N (Cuatro semanas posteriores a la primer sesi\u00f3n) Al examen cl\u00ednico intraoral se constata desaparici\u00f3n total del proceso infec- cioso y erupci\u00f3n completa del elemen- to dentario 21 (Figura 5.A). se coloca anestesia sin vasoconstrictor, aislamien- to relativo (debido a la imposibilidad de realizar aislamiento absoluto por presencia de f\u00e9rula) y luego al acceder al conducto se estimula una hemorra- gia mediante la introducci\u00f3n de una lima endod\u00f3ntica tipo K precurvada de bajo calibre dos mil\u00edmetros m\u00e1s all\u00e1 del foramen apical, con el objetivo de lle- nar todo el conducto de sangre hasta la uni\u00f3n amelocementaria (Figura 5.B). se colocan de 3 - 4 mm de espesor de cemento portland modificado (C.P .M.) y se completa la restauraci\u00f3n corona- ria con ion\u00f3mero v\u00edtreo (Figura 5.C). se constata radiogr\u00e1ficamente tap\u00f3n de C.P .M. (Figura 5.D). SEGUIMIENTO Control a los 2 meses de iniciada la revascularizaci\u00f3n: No se observan ni cl\u00ednica ni radiogr\u00e1ficamente signos de infecci\u00f3n persistente (Figura 6). se retira f\u00e9rula, comenzando por la pie- za dentaria avulsada, a los tres meses de producido el traumatismo dentario ya que se constata cl\u00ednicamente ausen- cia de movilidad, la cual estuvo presen-te hasta el momento, no s\u00f3lo debido a la lesi\u00f3n traum\u00e1tica propiamente dicha, sino tambi\u00e9n al escaso desarrollo radi-cular de la misma. Control a los 3 meses de iniciada la Figura 5 A: Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica. Remisi\u00f3n del proceso infeccioso. Figura 5 B: Co\u00e1gulo de sangre en el interior del conducto, luego de estimulado el sangrado. Figura 5C: Colocaci\u00f3n de CPM a nivel de la uni\u00f3n amelocementaria. Figura 5 D: Control radiogr\u00e1fico. Se constata tap\u00f3n de CPM. Figura 6 A: Control cl\u00ednico y ra- diogr\u00e1fico dos meses posteriores a la revascularizaci\u00f3n. N\u00f3tese cambio de coloraci\u00f3n pieza dentaria 11, eviden- te a nivel cervical producto del C.P.M.Casos Cl\u00ednicos Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un Volumen 12. N\u00ba 1 revascularizaci\u00f3n: se evidencia pieza dentaria 11 sin movilidad ni signos de infecci\u00f3n. se realizan pruebas de sen- sibilidad pulpar al fr\u00edo y calor (Figura 7. A). la pieza dentaria 11 responde de manera negativa a ambas pruebas.Al examen radiogr\u00e1fico se observa ra-dio opacidad a nivel de paredes radicu- lares de la pieza dentaria 11 compatible con formaci\u00f3n de nuevo tejido radicular (Figura 7.B). Control a los 4 meses de iniciada la re- vascularizaci\u00f3n: se realizan nuevamen-te pruebas de sensibilidad pulpar las cuales resultan negativas. (Figura 8.A). Al examen radiogr\u00e1fico se evidencia continuidad en la formaci\u00f3n de tejido radicular en la pieza dentaria 11, con mayor ancho de las paredes radiculares y aumento aparente de la longitud de la misma (en comparaci\u00f3n con pieza den- taria homolateral). (Figura 8.B). Control a los 7 meses de iniciada la revascularizaci\u00f3n: Diente totalmente asintom\u00e1tico, contin\u00faan resultando ne- gativas las pruebas de sensibilidad (Fi-gura 9.A). Al examen radiogr\u00e1fico se observa for - maci\u00f3n de nueva pared dentinaria a ni- vel periapical. (Figura 9.B). Control a los 10 meses de inicia- da la revascularizaci\u00f3n: se evidencia erupci\u00f3n de elementos 12 y 22 y per - sistencia del cambio de coloraci\u00f3n del elemento dentario 11. (Figura 10.A). En el examen radiogr\u00e1fico se evidencia elemento dentario 11 pr\u00f3ximo a com-pletar el cierre apical por formaci\u00f3n de un tejido radiopaco a nivel apical, alcanzando igual longitud que la pieza dentaria 21.(Figura 10.B) Control a los 20 meses. Se confeccio- n\u00f3 carilla directa de resina compuesta cementada con cemento resinoso para enmascarar el cambio de coloraci\u00f3n. Radiogr\u00e1ficamente se constata conti-nuidad en la formaci\u00f3n radicular y cie- rre apical del elemento dentario avulsa- do. (Figura 11) DISCUSI\u00d3N El uso de la t\u00e9cnica de revasculariza-ci\u00f3n de la pulpa ha sido identificado como un m\u00e9todo eficaz para estimu- lar el desarrollo del cierre apical y el engrosamiento de la dentina radicular en elementos dentarios inmaduros con diagn\u00f3stico de necrosis pulpar. Existen pocos estudios histol\u00f3gicos en dientes humanos que describen el tipo de tejido formado en este tipo de repa-raci\u00f3n (18). Hay controversia sobre las c\u00e9lulas y el tipo de tejido que se genera en este tratamiento. Estudios histol\u00f3-gicos recientes han demostrado que el tipo de tejido formado en la parte api- cal del diente no es dentina, sino ce-mento similar al hueso y tejido fibroso tipo ligamento periodontal; y, en el in- terior del canal, tejido periodontal (19). Adem\u00e1s se observa evidencia radiogr\u00e1- fica de deposici\u00f3n de tejido duro. se ha teorizado que este tejido duro podr\u00eda ser debido al crecimiento de la dentina, cemento o hueso (11, 20). Algunos autores han propuesto opti-mizar las propiedades del co\u00e1gulo san- gu\u00edneo mediante la adici\u00f3n de plasma aut\u00f3logo rico en plaquetas (PRP) (21) o factor de crecimiento fibrobl\u00e1stico b\u00e1si- co (bFGF) (22). Adem\u00e1s, un estudio in- form\u00f3 de condiciones en las que el co\u00e1-gulo de sangre no era necesario para el desarrollo radicular (18). Petrino et al. (23) la consideraron una Figura 7 A: Pruebas de sensibilidad pulpar. Fr\u00edo con aerosol (Endo- frost) y calor con barra de gutapercha. Figura 8 A: Control cl\u00ednico a los cuatro meses. Figura 7 B: Control radiogr\u00e1fico a los tres meses. Figura 8 B: Radiogr\u00e1ficamente se evidencia zona radiopaca nivel apical del elemento 11.Casos Cl\u00ednicos Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 t\u00e9cnica desafiante, ya que varios auto- res han encontrado dificultades en su ejecuci\u00f3n. Es dif\u00edcil sellar el conducto radicular con Mt A sobre un co\u00e1gulo de sangre, donde se mezcla con el material cuando se aplica cierta presi\u00f3n. Dos es- tudios propusieron con \u00e9xito el uso de una matriz con Collaplug (zimmer Den- tal) (24) o CollaCote (zimmer Dental) (25) para superar este problema.Debido a que existen m\u00faltiples par\u00e1me- tros actuales de tratamiento, se con- sidera que es necesario establecer un protocolo estandarizado para la t\u00e9cni- ca de revascularizaci\u00f3n de la pulpa, as\u00ed como criterios estrictos para la evalua-ci\u00f3n cl\u00ednica y radiogr\u00e1fica.ya que a los diez meses de iniciada la t\u00e9cnica de revascularizaci\u00f3n no se ob-serva cierre apical, se programa conti-nuar con controles tanto cl\u00ednicos y fun- damentalmente radiogr\u00e1ficos cada 2 meses para evidenciar que la t\u00e9cnica de revascularizaci\u00f3n represente un trata- miento adecuado y exitoso para el caso. luego de completado el cierre apical, se recomiendan controles semestrales durante el primer a\u00f1o y luego anuales a distancia. ya que la decoloraci\u00f3n de la pieza den- taria es una de las desventajas m\u00e1s fre-cuentes que presenta la t\u00e9cnica debido al empleo de cemento portland modifi- cado, se analizar\u00e1 la posibilidad de rea- lizar blanqueamiento intracoronal CONCLUSI\u00d3N si bien es necesario cumplir con un pro-tocolo de atenci\u00f3n y seguimiento en los traumatismos dentales, las respuestas biol\u00f3gicas inherentes a cada individuo Figura 10 A: Control cl\u00ednico a los diez meses. Figura 9 A: Control cl\u00ednico a los cinco meses. Figura 10 B:N\u00f3tese en radiograf\u00edaperiapical continuaci\u00f3n de la formaci\u00f3n radi-cular, pr\u00f3ximo al cierre apical.Figura 9 B: N\u00f3tese en radiograf\u00eda periapical continuaci\u00f3n del ligamento periodontal y tejido cementario a nivel radicular.Casos Cl\u00ednicos Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A prop\u00f3sito de un a los 20 meses.Figura 11 B: Obs\u00e9rvese el completo cierre apical que se evidencia radiogr\u00e1ficamente.14 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Garc\u00eda Ballesta c . Tratamiento de la avulsi\u00f3n. A Mendoza Mendoza; C. Garcia Ballesta Traumatolog\u00eda Oral en Odontopediatr\u00eda. Segunda edici\u00f3n. Espa\u00f1a. Editorial oc\u00e9ano. eds. and color atlas traumatic injuries to the teeth. 4 th Oxford: Wiley- Blackwell, 2007. P\u00e1g 444-88.3. lara I. luppI, sO nIa Ferreyra, JaM es l. Gut Mann. Treatment of avulsed permanent Jy n aGata, F es, cc Ferraz, aa zaIa, immature teeth: a case 5. traumatismo dentoalveolar en dentici\u00f3n permanente. Investigaci\u00f3n documental. Ciudad universitaria san salvador, 2004. P\u00e1g. 13 - 17. 6. andreasen JO, andreasen FM. avulsIO ns. In: FM, eds. and color atlas of traumatic to the 2011 M. Clinical infec- ted immature permanent tooth: case report and review the literature. Pediatr Dent. 2007;29:47-50. 13. t hIBO deau B, t eIxeIra y M, trOpe M. Pulp sIlva la, nelsO n- p, da sIlva ra, FlO res ds heIlBO rn c, JOhnsOn Jd , - apex. Torabinejad Gt , sOnOyaM a w, lIu y, lIu h, wanG s, shI s. The hidden treasure in apical papilla: the potencial n, Iwaku M, hO shInO e. Sterilization of infected root - a of ci-profloxacin, metronidazole 2008;34:876-87.19) huanG Gt -J. Apexification: the beginning of its Endod J 42 (10): 855-66.19. t trOpe M. Pulp without plasma: A case series. J Conserv Dent 2013;16:568-72.22. n aGy MM, t awFIk he Jy , GOM es Bp , rO cha lIM a tF, MurakaMI ls , de FarIa de, caM pOs al. Cl\u00ednicos Revascularizaci\u00f3n pulpar en diente permanente joven avulsado.A de un Aguado, Cecilia; Od. Sol\u00e9, Ver\u00f3nica son impredecibles, por lo cual se hace evidente la necesidad de analizar cada caso en particular y establecer un plan de tratamiento espec\u00edfico para cada pa-ciente. En el presente caso se comprueba que la revascularizaci\u00f3n con pasta triantibi\u00f3-tica en dientes inmaduros con necrosis pulpar, es un tratamiento v\u00e1lido y con- veniente respecto a los tratamientos tra- dicionales. los procedimientos de revascularizaci\u00f3n pulpar realizados bajo protocolos actua- les han logrado resultados cl\u00ednicos y ra-diogr\u00e1ficos exitosos para la generaci\u00f3n de nuevo tejido vital en el espacio pul- par, permitiendo as\u00ed la formaci\u00f3n radicu- lar con espesor y longitud completa. sin embargo, la t\u00e9cnica requiere seguimien- to a largo plazo para poder constatar los objetivos logrados de la misma.15 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n cient\u00edfica Evoluci\u00f3n de lesiones estomatol\u00f3gicas de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causal Evolution of stomatological lesions of traumatic origin once the causal agent has been removed AUtoREs OD. ESP . mAR\u00cdA EUGENIA INGRASSIA (1) DRA. RIVAROLA DE GUTIERREz (1) OD. ESP . ISABEL BONGIOVANNI (1) RESUmEN El trauma ocasionado en la mucosa por elementos odontol\u00f3gicos, alterados en su morfolog\u00eda o posici\u00f3n, es un cofactor que incide en la aparici\u00f3n de lesiones en la mucosa oral. Esto mantenido cr\u00f3nicamente en el tiempo, unido a otros factores como el h\u00e1bito de fumar, consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, presencia de HPv, podr\u00eda estar relacionado en el desarrollo del c\u00e1n- cer de boca.Un alto porcentaje de lesiones como, leucoplasias, ul-ceraciones traum\u00e1ticas, hiperplasias y granulomas, en-tre otros, responden a presencia de malposici\u00f3n de piezas dentarias, reconstrucciones desbordantes, c\u00fas-pides agudas, elementos fracturados, caries macrope-netrantes, cavidades abiertas, superficies que carecen de pulido, pr\u00f3tesis desadaptadas o inadecuadas, c\u00e1lcu-lo supragingival. Con tratamiento odontol\u00f3gico correc-tivo y tratamiento local espec\u00edfico para cada patolog\u00eda suelen remitir estas lesiones. El h\u00e1bito de fumar incide prolongando el tiempo de cicatrizaci\u00f3n de las lesiones. Palabras claves: trauma, lengua, h\u00e1bitos, lesi\u00f3n.ABSTRACT Dental elements altered in their morphology or position affect the oral mucosa through repeated trauma. This is related to the presence of lesions of the oral mucosa. This traumatic mucosal impact sustained chronically over time, with smoking, alcohol consumption, presence of HPV, may be related to the development of oral cancer. leukoplakias, traumatic habit affects the healing of the lesions. Key words: trauma, lengua, h\u00e1bitos, lesi\u00f3n.(1) Jefa de trabajos pr\u00e1cticos. Facultad de odontolog\u00eda. Universidad Nacional de Cuyo. Mail: eugeniaingrassia@gmail.com16 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Evoluci\u00f3n de lesiones estomatol\u00f3gicas de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causal Od. Esp. Mar\u00eda Eugenia Ingrassia; Dra. Emilce Rivarola de Gutierrez; Od. Esp. Isabel BongiovanniInvestigaci\u00f3n cient\u00edfica INTRODUCCI\u00d3N El macizo craneano, es una estructura maravillosamente compleja, su desa- rrollo es mucho m\u00e1s que un mero in- cremento de tama\u00f1o, es un proceso equilibrado que gradualmente modela y da forma a la cara del ni\u00f1o para ter - minar en la del adulto. El \u00e1rea cr\u00e1neo mandibular, es una encrucijada anat\u00f3- mica sometida a m\u00faltiples factores que pueden modificar su crecimiento y de- sarrollo. Existe una \u00edntima relaci\u00f3n entre el perfil de los arcos dentarios maxilar, mandi- bular, y el contorno del rostro. t ambi\u00e9n se relaciona este perfil con la forma, ubicaci\u00f3n y caracter\u00edsticas anat\u00f3micas de todo el sistema estomatogn\u00e1tico. la forma en que se relacionan las distintas estructuras ha sido observada y estu- diada en diferentes momentos y desde distintas miradas. (1)Establecer el tipo de relaci\u00f3n de todas las estructuras, tanto en reposo como en movimiento, conocer la din\u00e1mica, la relaci\u00f3n fisiol\u00f3gica, saber si esta gene- ra alg\u00fan tipo de alteraci\u00f3n anat\u00f3mica, o patolog\u00eda es deber de los profesio-nales que trabajamos en la boca ya que toda la mucosa bucal puede ser el asiento de numerosas lesiones de ori-gen traum\u00e1tico. (2) la lengua, \u00f3rgano m\u00f3vil situado en el interior de la boca, impar, medio y si-m\u00e9trico, desempe\u00f1a importantes fun- ciones por tener una conformaci\u00f3n ne- tamente muscular, los bordes linguales, son libres, redondeados y en relaci\u00f3n con los arcos dentarios. (1) la mucosa yugal tambi\u00e9n llamada re-gi\u00f3n geniana est\u00e1 limitada hacia ade- lante por la mucosa labial, es el revesti- miento interno de las mejillas, es rosa, h\u00fameda y est\u00e1 muy ricamente vascula-rizada e inervada. los arcos gingivodentarios, que contie- nen a los elementos dentarios, dividen la cavidad bucal en dos porciones una perif\u00e9rica o vest\u00edbulo, limitado exte-riormente por los labios y las mucosas yugales y otra central o cavidad bucal propiamente dicha. (1) Existe una correspondencia fisiol\u00f3gica entre arcadas dentarias, mucosa yugal, mucosa labial y lengua, al masticar, ha- blar, deglutir, y al estar en reposo, que origina una estrecha interrelaci\u00f3n (3). se conoce actualmente que el trauma ocasionado en la mucosa por elemen- tos odontol\u00f3gicos alterados en su mor - folog\u00eda o posici\u00f3n es un cofactor que incide en la aparici\u00f3n de lesiones en la mucosa oral. Esto mantenido cr\u00f3nica- mente en el tiempo, unido a otros co-factores como el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, la presencia del virus del HPv, dietas pobres en nutrientes o el h\u00e1bito de fumar podr\u00eda estar relaciona- do en el desarrollo del c\u00e1ncer de boca. (4)El trauma cr\u00f3nico de la mucosa oral (tCMo) o tambi\u00e9n llamado irritaci\u00f3n mec\u00e1nica cr\u00f3nica, es el resultado de la acci\u00f3n mec\u00e1nica irritativa y repetida y sostenida en el tiempo de un agente in- trabucal agresor, de baja intensidad. (5)Existen tres tipos de agentes causales o factores de tCMo: El elemento dentario: los dientes mal posicionados o con superficies afiladas o rugosas debido a caries o fracturas, reconstrucciones desbordantes o \u00e1spe-ras. La rehabilitaci\u00f3n prot\u00e9tica: pr\u00f3tesis mal adaptadas, con superficies \u00e1speras o punzantes, que presenten falta de retenci\u00f3n, estabilidad o flancos sobre extendidos La funci\u00f3n: h\u00e1bitos parafuncionales como mordisqueo de la mucosa o suc- ci\u00f3n de la misma, interposici\u00f3n o em-puje de la lengua.todos ellos actuando individualmente o en conjunto, podr\u00edan ser responsa-bles del desarrollo de una lesi\u00f3n (6). El tCMo puede generar lesiones en mu-cosa sana o intensificar las patolog\u00edas orales previas (7). Estudios epidemio-l\u00f3gicos y de laboratorio describen una relaci\u00f3n causal posible entre tCMo y el c\u00e1ncer oral. Estudios experimentales de carcinog\u00e9nesis inducida con irritaci\u00f3n mec\u00e1nica de la mucosa oral mostraron un incremento en la frecuencia, mayor grado de malignidad y disminuci\u00f3n del per\u00edodo de latencia, sugiriendo que el tCMo puede jugar un rol como factor promotor y progresor de las neoplasias orales (8). Adem\u00e1s podr\u00eda actuar como facilitador de la invasi\u00f3n epitelial por el HPv, cuya relaci\u00f3n con la carcinog\u00e9ne- sis es conocida (9). se conoce actualmente que el da\u00f1o oxidativo y nitrativo al ADN se realiza a trav\u00e9s de la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica que est\u00e1 relacionada con el trauma y la car - cinog\u00e9nesis, sumado a esto el retardo en la cicatrizaci\u00f3n de los tejidos media-do por la acci\u00f3n del tabaco. (10) ObjETIvO El objetivo de este trabajo es demos-trar que un porcentaje de lesiones ori- ginadas por el trauma odontol\u00f3gico (malposici\u00f3n de piezas dentarias, desbordantes, c\u00faspides agudas, elementos fracturados, caries macropenetrantes, cavidades abier - tas, superficies que carecen de pulido, pr\u00f3tesis desadaptadas o inadecuadas, c\u00e1lculo supragingival, etc.) remita con s\u00f3lo el tratamiento odontol\u00f3gico co- rrectivo y que el h\u00e1bito de fumar incide negativamente en este hecho. MATERIALES y M\u00e9TODOS se estudiaron 57 pacientes, 35 muje-res y 22 hombres, la edad media de los pacientes es de 54.7, el paciente de mayor edad es de 74 a\u00f1os el de menor edad 18 a\u00f1os. ( ver gr\u00e1fico 1) Encontramos en nuestra poblaci\u00f3n de 57 pacientes, 13 fumadores, 37 con 17 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Evoluci\u00f3n de lesiones estomatol\u00f3gicas de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causal Od. Esp. Mar\u00eda Eugenia Ingrassia; Dra. Emilce Rivarola de Gutierrez; Od. Esp. Isabel Bongiovanni Gr\u00e1fico 1: Distribuci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero. Gr\u00e1fico 3: Distribuci\u00f3n seg\u00fan tipo de lesi\u00f3n.Gr\u00e1fico 2: Porcentaje de pacientes fumadores vs no fuma- dores.Investigaci\u00f3n cient\u00edfica trauma evidente en la mucosa bucal, algunos de ellos no hab\u00edas advertido la presencia de las lesiones, ya que tal como se sabe no todas las lesiones traum\u00e1ticas son sintom\u00e1ticas, por lo tanto pueden pasar desapercibidas por el paciente, comprobamos en nuestra poblaci\u00f3n que la valoraci\u00f3n para el do- lor media en una escala de 0 a 10 es de 1,63. las lesiones observadas fueron, 18 leu- coplasias, 5 \u00falceras traum\u00e1ticas, 5 pa-cientes mucosas 1 hiperplasia para prot\u00e9tica, y 5 pacien- tes con lesiones en mucosa producto del bruxismo. las lesiones se ubicaron 11 enc\u00edas, 25 en lengua, 14 en mucosa yugal, 1 en paladar, 1 en semimucosa de labio, 1 en piso de boca. se observ\u00f3 en la poblaci\u00f3n de estu-dio, si el hecho de corregir el trauma odontol\u00f3gico, induce a la curaci\u00f3n de las lesiones originadas por el mismo, o si las lesiones persisten despu\u00e9s de un seguimiento de 15 a 30 d\u00edas, o si han recidivado en un control evolutivo a los seis meses. C\u00f3mo se ha demostrado que el tabaco retarda la curaci\u00f3n de heridas se control\u00f3 especialmente en los pacientes fumadores este factor en la evoluci\u00f3n de las patolog\u00edas. se realizaron tratamientos odonto-l\u00f3gicos variados desde extracci\u00f3n de elementos dentarios, placas de protec- ci\u00f3n, redondeo y pulido de c\u00faspides y confecci\u00f3n de reconstrucciones de ma-teriales variables de acuerdo a cada ne- cesidad. los tratamientos de la mucosa como decontaminaci\u00f3n con clorhexidi-na, uso de imiquimod, difenhidramina, Distribuci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9ner o mujeres varones 38% 62%no fumador fumador 71%29% 18 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 12. N\u00ba 1 metilprednisona, fluconazol, nistatina, clobetasol, tretino\u00edna seg\u00fan el caso lo requer\u00eda. A 34 pacientes se le realizaron trata-mientos odontol\u00f3gicos tendientes a mejorar el defecto por el cual se sospe- cha la patolog\u00eda est\u00e1 presente en boca, entre los tratamientos de mayor preva-lencia encontramos extracciones y pu-lido y redondeo de c\u00faspides y bordes filosos. En algunos casos se comenz\u00f3 la rehabilitaci\u00f3n del paciente con pr\u00f3-tesis. A 33 pacientes se le indicaron trata- mientos diversos en la mucosa, desde la aplicaci\u00f3n de sustancias deconta-minantes, uso de medicamentos (cor - ticoides locales, inmunomoduladores, antial\u00e9rgicos, etc.) hasta la realizaci\u00f3n de biopsias incisionales y escisionales. El tiempo medio de curaci\u00f3n de las le- siones es de 90.7 d\u00edas. CONCLUSIONES Existen una gran cantidad de pato-log\u00edas, que asientan sobre la mucosa oral, cuyo origen est\u00e1 relacionado con traumatismos directos o indirectos. Ellas van desde simple laceraciones, erosiones, ulceraciones hasta profun- das \u00falceras o lesiones cr\u00f3nicas como las pigmentaciones, reacciones lique- noides y leucoplasias entre otras. todas ellas de gran inter\u00e9s para el odont\u00f3logo general, por su posible Foto 1: Lesi\u00f3n ulcerativa en borde de lengua. Foto 2: Leucoplasia en borde de lengua, por interposici\u00f3n lingual por p\u00e9rdida de elementos dentarios postero inferiores.Gr\u00e1fico 4: Distribuci\u00f3n seg\u00fan localizaci\u00f3n. Evoluci\u00f3n de lesiones estomatol\u00f3gicas de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causal Od. Esp. Mar\u00eda Eugenia Ingrassia; Dra. Emilce Rivarola Esp. Isabel FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. M e. FIGun, r r. GarInO . \" Anatom\u00eda Odontol\u00f3gica. Funcional y aplicada\". (segunda edici\u00f3n) El Ateneo. Buenos Aires. Argentina. 1986. 2. Gh. schuM acher, r. Orthod, 71: 386-389. 2001.4. J lanFranchI, M.Bru- Journal of Dentistry, vol 2017, Article ID 6784526, 7 pages, 2017. 5. e. pIeMO nte, Jp laz Os, M BrunO ttO.\"Relationship be - tween chronic trauma of the oral mucosa, oral potentially malignant disorders and oral cancer\". Journal of Oral Pathology and Medicine, vol 39 n 7, pp 513-517, 2010.6. s.n.khawaJ a, J. c . mini review and clinical update,\" Oral Health and Dental Management, vol. 13, pp.254-259, 2014.8. B J. perry, a p zaMMIt,a w . lewandO wskI, J J. Bash- cavity cancer in nonsmokers vs smokers: possible evidence vane, s . kO uIdhI, r. rIO , M. Placa blanda oclusiva con relleno en zona del reborde alveolar desdentado, para evitar la interposici\u00f3n lingual. transformaci\u00f3n en algunos casos a car - cinoma espinocelular. Queda demostrado que el trauma de la mucosa bucal en cualquier localizaci\u00f3n es un factor desencadenante de suma importancia en el desarrollo de lesiones en la cavidad bucal. En los casos analizados en este traba- jo, el retiro del trauma que ocasiona lesiones en la mucosa bucal, es un fac-tor decisivo para la cicatrizaci\u00f3n de las mismas. Un alto porcentaje de lesiones origina-das por el trauma odontol\u00f3gico remiten con tratamiento odontol\u00f3gico correctivo y tratamiento local espec\u00edfico para cada patolog\u00eda y el h\u00e1bito de fumar incide ne- gativamente en el tiempo de cicatrizaci\u00f3n de las lesiones.Es muy importante conocer que en el ma- nejo terap\u00e9utico de las lesiones de la mu- cosa oral debe necesariamente incluirse el retiro de cualquier factor traum\u00e1tico. El accionar del odont\u00f3logo previniendo la perpetuaci\u00f3n del trauma ser\u00eda entonces importante en la prevenci\u00f3n.Evoluci\u00f3n de lesiones estomatol\u00f3gicas de origen traum\u00e1tico una vez retirado el agente causal Od. Esp. Mar\u00eda Eugenia Ingrassia; Dra. Emilce Rivarola de Gutierrez; Esp. colaboraci\u00f3n de: Larrinaga Elena, Pelliza Paula, Maulen Franco, Grillo Luc\u00eda, Faur Mar\u00eda Sol.20 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 xxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Investigaci\u00f3n Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1osmendocinos de riesgo social Frecuency and severity of early childhood caries in social risk children from mendoza AUtoREs FERN\u00c1NDEz, CLAUDIA N\u00e9LIDA (1)* VUOTO, ELENA ROSA (2) BORJAS, mAR\u00cdA IN\u00e9S (3) CAmBR\u00cdA RONDA, SALVADOR (4) GRILLI, SILVIA (7) ARIAS SUSANA CATALINA (6) BUTTANI, NATALIA (7) CALATAYUD, LAURA (6) DOLONGUEVICH EVELYN (6) mART\u00cdN, mARCELA CECILIA (6) P\u00c1Ez, SILVIA (7) SALINAS, DANIELA ESTHER (6) RESUmEN En este estudio descriptivo correlacional se tuvo como objetivo el determinar la frecuencia y severidad de caries seg\u00fan edad en ni\u00f1os entre 12-71 meses con riesgo social del Gran Mendoza, y el impacto de las lesiones de esmal-te sobre estas variables. M\u00c9toDo: Muestra: 404 ni\u00f1os de 12-71 meses de edad asistentes a sEos del Gran Mendo-za. indicadores: grupos de edad; ceod con 2 categor\u00edas: para incluya lesi\u00f3n esmalte y dentina (c2-6) o dentina (c4-6) seg\u00fan criterios de iCDAs ii; y severidad de caries. se aplic\u00f3 estad\u00edstica param\u00e9trica y no param\u00e9-trica para analizar variablesindependientes, dispersi\u00f3n grupos; p0,05. REsUlt ADos: 0,3 \u00b10,27; ceod o 0,3 \u00b10,27; ceod para diferencias entre: ceod4-6 y ceod2-6 y componentes discriminados;paracategor\u00edas ABSTRACT In this descriptive correlational study, the objective was to determine the frequency and severity of caries according to age in children between 12-71 months with social risk of Greater Mendoza, and the impact of enamel lesions on these variables. were m 0.14 \u00b1 0.77; f 0.3 \u00b1 0.27; dmft2-6 2.30 \u00b1 3.38. For dmft4-6: 64% with no caries experience, d 1.21 \u00b1 2.35; m 0.13 \u00b1 0.72; dmft4-61.37 C\u00e1tedra de odontopediatr\u00eda (2)Ex Prof. t itular de la C\u00e1tedra de odontopediatr\u00eda i. F.o.U.N.CUyo (3) Prof. Adjunta C\u00e1tedra Diagnostico social y Cl\u00ednico Preventivo. F.o.U.N.CUyo. (4) Prof. Adjunto de la C\u00e1tedra de odontopediatr\u00eda i (5) Prof. t itular C\u00e1tedra odontolog\u00eda Preventiva i. F.o.U.N.C.Uyo (6) Docentes Hospital Universitario U.N.Cuyo. (7) Docentes F.o.U.N.CUyo *cfernandez@fodonto.uncu.edu.ar21 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, Salinas, Daniela EstherInvestigaci\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N y ANTECEDENTES la caries de la infancia temprana (Cit) se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica, con etiolog\u00eda m\u00faltiple y compleja que involucra lo biol\u00f3gico, los conductual y lo social (1) yabarca tanto a pa\u00edses desarrollados como en v\u00edas de desarrollo (2,3,4,5,6,7).Enlos \u00faltimos a\u00f1os numerosos estudios han dado cuenta acerca del aumento de la pre- valencia de caries en los estratos pobla-cionales m\u00e1s bajos (1,2, 3, 4, 5). tambi\u00e9n se reporta en los ni\u00f1os un au- mento de los indicadores de caries con la edad. En un estudio realizado en De-troit ( E.U.A) en ni\u00f1os entre 0 y 24 me- ses seguidos durante 2 a\u00f1os, se encon- tr\u00f3 que tuvieron u incremento en sus indicadores de caries) de entre el 20% para quienes en el diagn\u00f3stico basal es- tuvieron libres de caries, y el 74% para los que si tuvieron experiencia previa de caries (8). En R\u00edo de Janeiro -Bra-sil-se examinaron a ni\u00f1os de entre 18 a 36 meses de edad a lo largo de tres a\u00f1os. los investigadores encontraron que la presencia de caries, incluyendo lesiones iniciales de mancha blanca, en elementos temporarios anteriores se convierte en el mayor predictor de caries para molares temporarios (9). la caries dental en la poblaci\u00f3n infan- til en el Gran Mendoza se relaciona en forma directa con la condici\u00f3n so- cioecon\u00f3mica (10).En 2009 Fern\u00e1ndez y col. en un estudio de prevalencia de caries enla poblaci\u00f3n preescolar asis- tentes a salas de 4 y 5 a\u00f1os del Gran Mendoza, determinaron que en el\u00e1m-bito escolar urbano-marginallos ni\u00f1os presentan medias de ceod (medido seg\u00fan Klein y col., 1938 (11)) y signi-ficativamente mayores a la poblaci\u00f3n asistentes a escuelas de \u00e1mbito urbano. la media hallada para los preescolares del Gran Mendoza del \u00edndice ceod fue de3.27+-3.34, el porcentaje de ni\u00f1os con experiencia de caries fue del 65.4% y el promedio de \u00edndice significativo de Cariesen la muestra fue de7.19 +- 2. El sistema de detecci\u00f3n de caries iCDAs ii, puso en valor la importancia del diag- n\u00f3stico de lesiones iniciales de caries,y provee de una escala entre el valor0 al 6 abarcandocategor\u00edas de severidad de la historia natural de la caries (12). De esta manera puede enriquecerse la visi\u00f3n y diagn\u00f3stico epidemiol\u00f3gico de caries incluyendo en el componente \"c\" de los indicadores m\u00e1s usados como son ceod y ceos, a las lesionesno cavitadas.En el D\u00e9cimo Congreso internacionalde odontolog\u00eda Preventiva de la interna- tional Association for Dental Research (iADR) llevado a cabo en octubre de 2013, se acord\u00f3 priorizar desde la or - ganizaci\u00f3n Mundialde la salud (oMs) el problema de la caries de la infancia temprana (13). Es por ello que desde todos los escenarios geogr\u00e1ficos y po-l\u00edticos se debe estar preparado para po- der acompa\u00f1ar las metas que desde la oMs se propondr\u00e1n para luchar local y globalmente contra esta situaci\u00f3n. En este sentido,en Mendoza ser\u00e1 de gran valor para los decisores en pol\u00edti-cas de salud de nuestra provincia, cono- cer la situaci\u00f3n con respecto a caries de los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, con el fin de poder instalar en \u00e9pocas precoces programas pertinentes. El objetivo de este trabajo se centr\u00f3 en elaborar conclusiones v\u00e1lidas sobre la prevalenciay severidadde la caries de la infancia temprana en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os para el gran Mendoza que mar - que tendencias epidemiol\u00f3gicas para la regi\u00f3n, transferibles a futuros progra-mas de salud p\u00fablica. se tuvieron en cuenta dos perspectivas desde el punto de vista del diagn\u00f3stico de caries: la in-clusi\u00f3n de lesiones de esmalte y dentina de severidad y los dos grupos de ceod; para severidad y grupos de edad con aumento con la edad del compo-nente c y del ceod total en ceod2-6y ceod4-6. El porcen-taje de lesiones de caries de esmalte fue mayor en los primeros a\u00f1os de vida, aumentando luego el de lesiones dentinarias. la carga de caries de esmalte para toda la poblaci\u00f3n estudiada fue del 30,9%. CoNClUsioNEs: en los ni\u00f1os del Gran Mendoza evaluados el valor de ceod se incrementa hacia el 2do y 3er a\u00f1o de vida, cuadruplic\u00e1n-dose hacia el 5to. Aumentan significativamente cuando se incluyen lesiones de esmalte, con alta carga de las mis-mas en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. Palabras claves: caries de infancia temprana -severidad- frecuencia.categories and the two groups of dmft; for severity and age groups with an increase with age of the d component and total dmft in dmft4-6 and dmft2-6. The percentage of enamel caries lesions was higher in the first years of life, then the dentine lesions increased. The enamel caries load for population was 30.9%. CONCLUSIONS: in the studied children of Greater Mendoza the value of dmft increases in the 2nd and 3rd year of life, quadrupling foward the 5th. They increase significantly when children. . Key childhood caries - severity-frecuency 22 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 en la valoraci\u00f3n de caries (categor\u00edas 2 y 3 de iCDAs ii) y la inclusi\u00f3n solo de las lesiones cavitadas(categor\u00edas 4, 5 y 6 de iCDAs ii) que propone el cl\u00e1sico \u00edndice ceod. De \u00e9sta manera se podr\u00e1 ponderar el peso de las lesiones de es- malte en la carga total de caries. Este proyecto fue aprobado oportunamente por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica en investiga- ci\u00f3n de la Facultad de Ciencias M\u00e9di- cas de la Universidad Nacional de Cuyo (U.N.Cuyo). M\u00e9TODO se llev\u00f3 a caboun dise\u00f1o descriptivo transversal correlacional durante los ci- clos lectivos escolares 2014 y 2015. la poblaci\u00f3n bajo estudio se constituy\u00f3-ni\u00f1os asistentes a servicios Educativos de origen social (sEos) comprendido- sentre edades de 12 a 71 meses, de los seis departamentos del Gran Mendoza (Capital, Guaymall\u00e9n, las Heras, Go- doy Cruz, luj\u00e1n y Maip\u00fa). los sEos son blancos geogr\u00e1ficos adecuados para ac- ceder a la poblaci\u00f3n requerida, ya que congregan a familias de bajos recursos que encuentran en estas instituciones posibilidades de acceder a guarder\u00edas, pre-jard\u00edn y comedor para sus hijos. El tama\u00f1o muestral se calcul\u00f3 en un valor m\u00ednimo den= 383 individuos basados en datos del Censo poblacional 2010. la muestra se complet\u00f3 con 404 ni\u00f1os que cumplieron con los siguientes cri- terios de inclusi\u00f3n: ni\u00f1os entre 12y 71 meses de edadasistentes a lossEos del Gran Mendoza cuyos padres o tutores legales brindaren conformidad escrita para participar en el proyecto. se exclu- yeron de la muestra a los ni\u00f1os en los que se informara la presencia de enfer - medades sist\u00e9micas diagnosticadas y a losque presentaren conductas que im- posibiliten el desarrollo de las pr\u00e1cticas. Por razones \u00e9ticas todos los ni\u00f1os que conformaron la muestra fueron inclui-dos en un programa basado en educa- ci\u00f3n para la salud, ense\u00f1anza de t\u00e9cni-cas de higiene bucal y asesoramiento diet\u00e9tico personalizado junto con la madre o cuidador presente. se consideraron las siguientes v ariables e indicadores: edad: divididas en las siguientes cate- gor\u00edas: 12 a 23 meses; 24 a 35 meses; 36 a 47 meses; 48 a 59 meses, 60 a 71 meses. La caries se registr\u00f3 a trav\u00e9s deceod yceos(Klein, Palmer, Knutson, 1938) (11) pero comprendiendo en la catego-r\u00eda \"c\" las lesiones no cavitadas y cavi- tadas seg\u00fan categor\u00edas de iCDAs ii 2 a 6.se constituyeron dos grupos: ceod2-6 en el que se incluyeron lesiones de esmalte y dentina, y ceod4-6en el que se incluyeron solo lesiones de dentina. se calcul\u00f3 el porcentajelibres de caries y con caries La severidad se registr\u00f3 realizando 4 categor\u00edas para el\u00edndice ceod (tan- to 3; ceod= 4, 5 y 6 y ceod= 7 o m\u00e1s. Para el examen cl\u00ednico se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo visual utilizando el criterio de diagn\u00f3stico y de actividad de iCDAs ii. 6 investigadores calibradosla llevaron a cabo con \u00edndice Kappa 0,76. (A tal efec-to un investigador principal realiz\u00f3 una calibraci\u00f3n en iCDAs ii con un calibra- dor acreditado para latinoam\u00e9rica). El estudio estad\u00edstico de los datos se proces\u00f3 consPss software N\u00ba 15.0.se aplic\u00f3metodolog\u00eda estad\u00edstica param\u00e9-trica y no param\u00e9trica para analizar las variables independientes, su disper - si\u00f3ny la comparaci\u00f3n de grupos, con un nivel de significaci\u00f3n p 0,05. RESULTADOS sobre 404 individuos, el 51% fueron mujeres y el 49% varones, no hall\u00e1ndo- se diferencias significativas entre ambos grupos (X2=0,158, P= 0,601). El 11,2% de los ni\u00f1os de la muestran tuvieron entre12 y 23 meses, el 26,9% entre 24 y 35 meses, el 34,6% entre 36 y 47 meses, el 21,4 % entre 48 y 59 meses y solo el 6% tiene entre 60 y 71 meses. Esta \u00faltima cifra se debe a que los las instituciones educativas funcio- nan con salas ente 1 a\u00f1o y cuatro a\u00f1os de edad, siendo pocos los ni\u00f1os con m\u00e1s de 5 a\u00f1os ( 60 meses) que cursan la salita de4 a\u00f1os. Estado dental. Diferencias entre ceod 2-6 y ceod 4-6. si se toman en cuenta las lesiones de esmalte no cavitadas y cavitadas para ceod 2-6, la poblaci\u00f3n libre de caries fuedel 49,8%, mientras que el 50,2% tuvo experiencia de caries pasada o pre-sente. Paraceod4-6 la poblaci\u00f3n libre de caries aument\u00f3 al 64,8%, y baj\u00f3 al 37,2 %la experiencia de caries. Al observar los componentes discrimi- nados tanto para unidaddiente como para unidad superficie para ambos grupos se observ\u00f3 una alta cargade enfermedad (componente c). Asimis- mo los valores de las medias de ceod y ceos son mayores para el grupo ceod- ceos2-6. (v er tabla 1). Para evaluar las posibles asociaciones entre las variables, se realiz\u00f3 en pri- mer t\u00e9rmino la prueba de Kolmogorov -smirnov para los grupos, estableci\u00e9n-dose que no siguen una distribuci\u00f3n normal (5,974 y 7,726 respectivamen- tecon p= 0,00) por lo tanto se aplicaron pruebas no param\u00e9tricas. la primera de ellas contrast\u00f3las posibles diferencias en los valores de ceod 2-6 y ceod 4-6 y entre ceos 2-6 y ceos 4-6. la prueba de rangos de Wilcoxon arro- j\u00f3 diferencias significativas para ambas, pudi\u00e9ndose afirmar entonces que los valores de ceod2-6 y ceos2-6son sig- nificativamente mayores que asint\u00f3tica=,000 respec- tivamente). De la misma manera result\u00f3 con una diferencia significativa la prueba de Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Wilcoxon para contrastar la severidad- de caries seg\u00fan los grupos de valores de ceod para 2-6 y 4-6. (z= -9,988, p= 0.000).Aumentaron los libres de caries paraceod 4-6 y disminuyeron los por - centajes de puntuaciones mayores en el mismo grupo (v er tabla 2). Indicadores de estado dental seg\u00fan edadEl ceod mostr\u00f3 diferentes comporta- mientos en los grupos et\u00e1reos seg\u00fan la inclusi\u00f3n o no de lesiones de esmalte en el indicador. se observ\u00f3 un aumen- to progresivo de ceod comenzando en la primera franja et\u00e9rea con una me-dia de ceod 2-6 de 0.11\u00b10,38 y para ceod 4-6 de 0. Ascendi\u00f3 a valores de 1,37\u00b12,64 y 0,71\u00b11,94 respectivamen-te entre los 4 y 35 meses, a 2,73\u00b13,58 y 1,56\u00b12,59 para el grupo entre 36 y 47 meses, a 3,43\u00b13,86 y 2,26\u00b13,38 para el grupo entre 48 y 59 meses y a 4,33\u00b13,44 y 2,75\u00b12.6 para el grupo entre 60 y 71 meses de edad respecti-vamente. En la tabla3 se observan las medias para ceod2-6 y ceod4-6 y los compo-nentes discriminados para cada inter - valo de edad. se puede advertir en ambos grupos un aumento de los in-dicadores con la edad. los valores para ceod2-6 aumentaron 4 veces en el gru- po 60 y 71 meses respecto al grupo 12 a 23 meses; y casi tres veces cuando solo se registraron lesiones de dentina (ceod4-6) (v er tabla 3). En ambos grupos se observaron dife- rencias significativas al contrastar las variables \"severidad de caries\" y\"gru-pos de edad\"para rangos de medias ceod 2-6 y ceod 4-6 entre las diferen- tes 4-6), pudiendo inter - pretarse seg\u00fan las tendencias anterior - mente descriptas.Asimismo se contrast\u00f3 cada grupo de edad con los indicadores de caries in-cluyendo o excluyendo lesiones de es-malte, a trav\u00e9s de pruebas de rangos de Wilcoxon. se observaron diferencias significativas entre ceod 2-6 y ceod 4-6 para todos los grupos de edades, me-nos la que corresponde a 12 -23 meses, lo cual puede considerarse esperable por el escaso valor de los indicadores a esta edad. Resultaron mayores los valo- res de estos indicadores para ceod2-6. Distribuci\u00f3n seg\u00fan grupos et\u00e1reos de caries de esmalte y de dentina El porcentaje de superficies con lesiones de esmalte (categor\u00edas 2 y 3 de iCDAs ii) para toda la poblaci\u00f3n estudiada fue del 30,9%.Fue mayor en los primeros a\u00f1os de vida, aumentando luego el porcentajes de lesiones dentinarias (ca- tegor\u00edas 4, 5 y 6 de iCDAs ii). si bien la prueba de rangos de Wilcoxon para los 201 casos con lesiones de caries de- mostr\u00f3 que son significativas las dife- rencias entre ambas variables, a favor de las lesiones de dentina, es \u00fatil definir cariado d 2-6 404N MediaError tip. de la mediaDesv. tip.M\u00ednimo M\u00e1ximo 404 404 404 404 404 404 404 404 404 404 404 4042,13 ,14 ,03 2,30 3,04 ,65 ,06 3,74 1,21 ,13 ,03 1,37 2,00 ,59 ,04,155 ,039 ,013 ,168 ,271 ,165 ,026 ,363 ,117 ,036 ,013 ,129 ,234 ,150 ,0173,120 ,778 ,271 3,386 ,346 6,2070 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 015 10 3 15 41 32 8 57 13 10 3 13 37 33 5 43 2, 63 ,309cariado S 2-6 cariado d 4-6 cariado S 4-6obturado d 2-6 obturado S 2-6 obturado d 4-6 obturado S 4-6ceod total 2-6 ceos 2-6 ceod total 4-6 ceos 4-6extracci\u00f3n indicada d 2-6 extracci\u00f3n indicada S 2-6 extracci\u00f3n indicada d 4-6 extracci\u00f3n indicada S 4-6 Severidad de ceod Frecuencia Porcentaje Frecuencia Porcentaje ceod=0Ceod 2-6 Ceod 4-6 ceod 1,2,3 ceod=4,5,6ceod=7 o+ Total202 98 55 51 30 7,4% 100%Tabla descriptivos para ceod ceos 2-6 y ceod 4-6, ceos 4-6. Tabla 2: Tabla de distribuci\u00f3n de frecuencias para severidad seg\u00fan ceod 2-6 y ceod 4-6.Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 los porcentajes para caries en esmalte y para caries en dentinapara cada sub- prupo de edad. seobserva en el gr\u00e1fico 1 que los porcentajes para lesiones 2 y 3 de iCDAs ii fueron predominantes en el grupo de 12 a 24 meses, con el l\u00f3gico aumento luego de las lesiones de dentina (v er gr\u00e1fico 1). DISCUSI\u00d3N los objetivos de \u00e9ste proyecto se cen-traron enrealizar un diagn\u00f3stico si- tuacional del problema \"caries de la infancia temprana\" en ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os ya queno existen estudios epi- demiol\u00f3gicos en Mendoza que aporten datosal respecto utilizando el sistema de diagn\u00f3stico iCDAs ii (en orden de identificar las lesiones de caries desde estad\u00edos iniciales) y en edades tan tem-pranas. En estudios anteriores sobre ni\u00f1os de 4 y 5 a\u00f1os del Gran Mendoza (10) se determin\u00f3 unaprevalencia de caries- del63%, con valores significativamen- temayores para los ni\u00f1os asistentes a escuelas urbano-marginales. De igual modo se ha relacionado las condicio-nes de pobreza de las escuelas con la severidad de las enfermedades cr\u00f3nicas bucales en preescolares. En Quebec, Canad\u00e1, un estudio concluy\u00f3 que\u00e9stas son m\u00e1s graves en aquellos ni\u00f1os que concurren a escuelas de zonas margi- nales (14). la pobreza es sin dudas un determinante para la Cit . Unaforma de explicar esta relaci\u00f3n es reconocer que la condici\u00f3n laboral, la educaci\u00f3n materna o los pocos ingresos, pueden provocar un estr\u00e9s familiar que con- lleve a comportamientos disfunciona- les en relaci\u00f3n a la falta de cuidados hacia los ni\u00f1os, con un concomitante aumento en el riesgo para caries de sus hijos (15). El acceso a la salud en esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n se ve comprometido. En un estudio realizado en Gran Men- doza se determin\u00f3 que los ni\u00f1os prees-colares de escuelas urbano-marginales, demandaban menos atenci\u00f3n odonto- l\u00f3gica y cuando lo hac\u00edan respond\u00edan a una situaci\u00f3n de urgencia, respecto a sus pares de escuelas urbanas (16). El presente estudio permiti\u00f3 completar el diagn\u00f3stico respecto a la Cit en los menores de seis a\u00f1os del Gran Men- doza, ampliando el rango de edades a los ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os. se puede, a partir del mismo, realizar una lectu- ra del perfil de patolog\u00eda de la Caries de la infancia temprana en los ni\u00f1os de este rango et\u00e1reo edad de estratos Grupos de edaden mesesCd 2-6 el d 2-6 o d 2-6 c d 4-6 el d 4-6 0 d 4-6ceod total 0 44,00 ,000 ,000 44,00 ,000 0 44,00 0-11 108,00 ,000 Tabla 3: Tabla de s\u00edntesis estad\u00edsticos descriptivos seg\u00fan grupos de edad.Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. 20% 10% 0% lesiones dentina ( 4-5) Gra/f_ico1: Porcentajes de lesiones de esmalte y de dentina seg\u00fan ICDAS II por grupos et\u00e1reos .Gr\u00e1fico 1: Porcentajes de lesiones de es- malte y de dentina seg\u00fan ICDAS II por grupos et\u00e1reos. socio-econ\u00f3micos bajos. la prevalencia de caries encontrada fue del 50,2% cuando se incluyeron en el examen las lesiones iniciales de esmalte, y del 35,2%, cuando se consideraron solo las de dentina. El 31% de las super - ficies afectadas fueron lesiones de esmalte.Por otro lado la discrimina- ci\u00f3n del \u00edndice ceod permite aseverar que existi\u00f3 una mayoritaria carga del componente cariado, con muy escasa intervenci\u00f3n o tratamiento. Estas ci- fras concuerdan con otros estudios en el mundo, en donde se alerta acerca de los altos porcentajes de prevalencia que la Cit ha adquirido. se reportan estudios con prevalencia del 44% en preescolares en sud \u00c1frica (17), 59,8% en China (18), 52,7 % para ni\u00f1os de 4 a\u00f1os en Chile (19), 42% % para ni\u00f1os entre 3 y 5 a\u00f1os en india (20), citando datos recientes de diferentes regiones.la experienciay severidad de caries en los menores de seis a\u00f1os analizados en el presente estudio aument\u00f3 con la edad, de manera que secuadrupli- c\u00f3 entre el segundo y quinto a\u00f1o de vida. se debe tener en cuenta que este incremento implica tener en cuenta futurasconsecuencias de la Cit , como dolor y complicaciones infecciosas, que impactan enla alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o y su crecimiento y desarrollo (21) ,ade- m\u00e1s de costos indirectos como ausen-tismo escolar, o los costos econ\u00f3micos que para el sistema de salud y la fami- lia significa (16) . Este incremento de la caries con la edad coincide caon loob- servado por otrosinvestigadores (2, 4, 18), y pone de manifiesto la necesidad de implementar acciones preventivas en forma temprana en la vida (22). se puede destacar como una fortaleza de este estudio, la presentaci\u00f3n delos datos de indicadores de estado dental en dos niveles de an\u00e1lisis de ceod: in-cluyendo las lesiones de esmalte (cri- terios 2 y 3 de iCDAs ii) y relevando solo las de dentinacon un ceod cl\u00e1sico.la evaluaci\u00f3n de lesiones de esmalte puso en evidencia un porcentaje alto de lesiones totalmente remineraliza-bles si se llegara a tiempocon interven- ciones oportunas. Podr\u00eda considerarse una debilidad, el que a pesar de que el tama\u00f1o de la muestra fue representa- tivo para este estrato de poblaci\u00f3n,la misma se registr\u00f3 por conglomerado. Aun as\u00ed los resultados obtenidos per - mitir\u00e1n tener una acabada imagen de la realidad de la Cit el Gran Mendoza en el menor de seis a\u00f1os de condici\u00f3n socio-econ\u00f3mica baja, de manera de poder ser considerados en futurasto-mas de decisiones sanitarias ya que la caries de la infancia temprana por su compleja etiolog\u00eda necesita ser estudia- da en cada escenario. CONCLUSIONES En los ni\u00f1os del Gran Mendoza estu-diados, los valores de ceod y ceos au- mentaron significativamente en el 2do y 3er a\u00f1o de vida, cuadriplic\u00e1ndose ha-cia los 5 a\u00f1os. los valores para ceod2-6 aumentaron 4 veces a la en el grupo 60 y 71 meses respecto al grupo 12 a 23 meses; y casi tres veces cuando solo se toman lesiones de dentina (ceo 4-6). Evaluar el factor \"c\" del ceod o ceos in-cluyendo las lesiones de esmalte pone en evidencia a un componente del mis- mo con alta sensibilidad a la preven-ci\u00f3n no tomado en cuenta en las medi- ciones tradicionales. se encontraron en este estudio diferencias significativas entre ceos 2-6 y ceod 4-6, siendo los valores mayores para el primer grupo que toma en cuenta las lesiones ada-mantinas. los programas preventivos tendientes a reducir el impacto de la caries de la infancia temprana deben instalarse en los primeros a\u00f1os de la vida de un ni\u00f1o.Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. twet Man s - \"Prevention of Early Childhood Caries (ECC)- Re - view c. Den- tal caries in underprivileged children of Los Angeles. J Health Care Poor Underserved. 2011 May;22(2):648-623. Saddar Pakistan: 12:59.5. Children Younger than 24 Months.Henry M. Goldman School of Dental Me - dicine, Boston University, Boston, MA, Temple University, Philadelphia-PA IADR/AADR/CADR General Session and Exhibition- March 20-23, 2013. www.iadr.org ;consultado of social inequa- lities. Baggio et al. BMC Oral Health (2015) 15:827. enamel four and five-year preschool Health (2016) atIth pereIra J,Blaya luz p , hashIzuM e ln, neves huGO F,BO rBa de arauJO F . a Longitudinal Study of Early Childhood Caries and Associated Fatores utili- de c\u00e1rie Int, Joao Pessoa c .n.; vuOtO prIGIO rO nda rJas M.I., de la rO sa GuIllerMO caBrera d ., vuOtO J.I. Experiencia de caries de preescolares del Gran Mendoza expresada a trav\u00e9s de los \u00edndices ceode \u00edndice de significaci\u00f3n de caries Revista de la F.O.U.N.Cuyo.Vol 3 ,N\u00ba 2:36-4211. kleIn h, p alM er ce , knutsOn Jw . Studies on dental caries. I. Dental status and den-tal needs of elementary school children. Public Health Reporter. 1938; 53:751-765.12.pItts n: \"'ICDAS\" - an The 9-12, 2013 Budapest, Hungary,Themed Integration Oral Health into Health Systems,\"-Disponible en www.iadr.org- consultado 26-10-13.14. d a rO sa p nIcO lau B, Br Odeur between school deprivation indices Community Dent Oral Epidemiol 2011; 39: 213-220.15. kIM seO . Environmental, child factors which con- tribute to early childhood caries: a unifying conceptual model. Journal of Vol. 22 Issue 3:157-168.16. Fern\u00e1ndez cn, squassI a,BO rdO nI n .Dental status and dental treatment demands in preschoolers from urban and underprivileged urban areas in Mendoza City, Argentina. Acta Odontol. Latinoam. 2015; Vol. 28 N\u00ba of Early Childhood Caries Among Preschool Children in Johannesburg, South Africa. J Dent Child (Chic). 2016;83(2):83-7.18. w anG x , weI z , qIaO lIq , MeI l. A study childhood caries incidence in Wenzhou d . Fac- Chile. Jan-Feb; pushpalatha hM. Prevalence of Early Childhood Caries in Children of West Godavari District, Andhra Pradesh, South India: An Epidemiological Study. Int Pediatr Dent 2016; 9(3):251-255.21. kaGIhara, l. e., nIederhauser, v. p., & stark, M. (2009). Assessment, management, and prevention of early childhood caries. Journal of the American Academy of Nurse Practitioners, 21: 1-10.22. GarcIa r, BO rrellI B, v dhar v ,dO uGlass J, raMO s GOMez F,hIeFtJe k, hO rOwItz a,lI y ,nG Mw, twet Man ,tlnanOFF Progress in Early ries and and Clinical Pediatric Dentistry (2015); V 37 NO 3: 294-299.Frecuencia y severidad de caries de la infancia temprana en ni\u00f1os mendocinos de riesgo social Fern\u00e1ndez, Claudia N\u00e9lida; Vuoto, ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 xxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Investigaci\u00f3n Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3nen endodoncia. FO UN Cuyo. Mendoza Study of the assisted population in the specialty career in endodontics. FO UN Cuyo. Mendoza AUtoREs ESP. OD. ALBERTO ANSELmI Especialista en Endodoncia - JtP c\u00e1tedra de doncia UN Cuyo. (Director) e-mail: albert_anselmi@hotmail.com ESP. OD. mAR\u00cdA GImENA, REYES Especialista en Endodoncia - JtP c\u00e1tedra Endo-doncia Fo. UN Cuyo (Codirector) e-mail: gimena_reyes@hotmail.com CoAUtoREsPROF . DRA. GRACIELA PE\u00d1A Doctora en odontolog\u00eda (Fo UN C\u00f3rdoba), Mag\u00edster RESUmEN En epidemiolog\u00eda existen estudios y descripciones de la salud y enfermedad que ocurren en una poblaci\u00f3n deter - minada, teniendo en cuenta una serie de \"Patrones de la enfermedad\", el tiempo y lugar en donde aparece la en-fermedad, y aquellas personas con m\u00e1s probabilidades de sufrirla. Estas enfermedades en endodoncia son las pato-log\u00edas pulpares y periapicales. Un estudio prospectivo se llev\u00f3 a cabo en pacientes que fueron tratados durante el per\u00edodo comprendido entre 2016 y 2017 en la Carrera de Especializaci\u00f3n de Endodoncia Fo. UN Cuyo. Para este es-tudio se tomaron en cuenta las siguientes variables: edad, sexo, localidad donde reside el paciente, diente afectado, patolog\u00eda presente. El objetivo de este estudio fue realizar ABSTRACT In epidemiology there are studies and descriptions of the health and that occur in a given population, taking into account a series of \"Patterns of the disease\", the time and place where the disease appears, and those people most likely to suffer it. These diseases in endodontics are the pulpal and periapical pathologies. A carried out on patients who were treated during the period between 2016 and 2017 in the Endodontic Specialization Career FO. UN Cuyo. For this study, the following variables were taken into account: age, tooth, pathology. The objective of this study was to conduct a study of this population through the collection of data en investigaci\u00f3n Cl\u00ednica (FCM UN Cuyo), Especialista en Endodoncia (Fac. Ciencia de la salud, Universidad Maim\u00f3nides) Especialista en Docencia Universitaria (UN Cuyo). Prof. Adjunta c\u00e1tedra de Endodoncia Fo. UN Cuyo. Coordinadora Acad\u00e9mica de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Endodoncia Fo. UN Cuyo. ESP. OD. ALICIA RODR\u00cdGUEz Especialista en Endodoncia - Prof. Adjunta c\u00e1tedra de Endodoncia Fo. UN Cuyo OD. mAIRA SOL BARRERA BORIOodont\u00f3loga- Ayudante ad Honorem C\u00e1tedra de Endodoncia. Alumna de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Endodoncia. Fo. UN Cuyo. ESP. OD. JULIETA GONz\u00c1LEz Especialista en Endodoncia - Ayudante ad Honorem C\u00e1tedra de Endodoncia Fo. UN CuyoSubsidio otorgado por la Facultad de Odontolog\u00eda. Universidad Nacional de Cuyo. Resol. 197/16 CD. Aprobado por el comit\u00e9 de bio\u00e9tica de la Facultad de Odontolog\u00eda UN CuyoC\u00e1tedra de Endodoncia I y II. Facultad de Odontolog\u00eda. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina. CP (5500)28 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3n en endodoncia. FO UN Cuyo. Mendoza Autores: Esp. Od. Alberto Anselmi; Esp. Od. Mar\u00eda Gimena Od. Maira Sol Barrera Borio; Esp. Od. Gonz\u00e1lez INTRODUCCI\u00d3N la epidemiolog\u00eda es la disciplina cien- t\u00edfica que estudia la distribuci\u00f3n, fre- cuencia, determinantes, relaciones, predicciones y control de los factores relacionados con la salud y la enferme- dad en las poblaciones humanas. Utiliza m\u00e9todos y principios para el estudio de la salud y la enfermedad en poblaciones humanas definidas. En epidemiolog\u00eda existen estudios y des-cripciones en la salud y enfermedades que ocurren en una poblaci\u00f3n determi- nada, teniendo en cuenta una serie de \"Patrones de la enfermedad\": el tiempo en el que aparece, que es m\u00e1s frecuente, el lugar en donde aparece la enferme-dad, y aquellas personas con m\u00e1s pro- babilidades de sufrirla. En odontolog\u00eda, as\u00ed como otras actividades en el \u00e1rea de la salud no se pueden realizar con efica- cia, sin informaci\u00f3n precisa y oportuna. Esta informaci\u00f3n debe ser inherente al paciente y sus problemas, a procedi- mientos adecuados para su cuidado, sus ventajas y limitaciones (Wallace, 1994).Esta informaci\u00f3n es el resultado final del proceso de datos y ayuda en la toma de decisiones. Estas decisiones se basan en datos y en el conocimiento cl\u00ednico. los datos var\u00edan de persona a persona, mientras que el conocimiento cl\u00ednico se aplica a ellos. los registros de salud son esenciales cuando se necesita reunir informaci\u00f3n de un paciente en particu-lar (shortliffe, Perrault et al., 1990). El diagn\u00f3stico es la determinaci\u00f3n de la naturaleza de una condici\u00f3n de salud o enfermedad, a trav\u00e9s de una cuidadosa investigaci\u00f3n de la historia, los signos y s\u00edntomas. (Cohen Burns, 1999). la endodoncia es considerada por mu- chos autores el cimiento sobre el cual se asienta la actividad odontol\u00f3gica. su im-portancia radica en la satisfacci\u00f3n de ser - vir a nuestros pacientes desde el punto de vista funcional, est\u00e9tico, psicol\u00f3gico y econ\u00f3mico, ya que preserva en muchos pacientes la vitalidad pulpar, conserva la salud de los tejidos periapicales, restaura el color del diente o evita la colocaci\u00f3n futura de una pr\u00f3tesis e incluso prepa- ra los dientes como pilares de pr\u00f3tesis fijas (Ruiz de Gapegui Fern\u00e1ndez; Fabra Campo, 2002). los tratamientos endod\u00f3nticos requie-ren de aquellos que la practican de un m\u00e1ximo de habilidad manual, sensibili- dad t\u00e1ctil y delicadeza en la manipula-ci\u00f3n de los instrumentos, as\u00ed como de una gran dosis de paciencia adem\u00e1s de la observaci\u00f3n de los principios biol\u00f3gi-cos, lo que hace que cada vez sea mayor el n\u00famero de pacientes que rechazan la extracci\u00f3n de un diente cuya pulpa est\u00e1 expuesta o da\u00f1ada y que solicitan la en- dodoncia como v\u00eda m\u00e1s indicada para mantenerlo funcional y recuperar su sa-lud cuando ha sido afectada. Entre las causas que pueden ocasionar la necesidad de un tratamiento endod\u00f3n-tico, est\u00e1n las bacterianas, las qu\u00edmicas y las f\u00edsicas que pueden ser t\u00e9rmicas, el\u00e9ctricas y traum\u00e1ticas (Palma l\u00f3pez, 1999). Cualquiera de ellas puede provocar un da\u00f1o al diente, originando una serie de manifestaciones que van desde una from the clinical history designed for the care of patients treated in the Specialization in Endodontics. study - population - pathologies - endodonticsun estudio de esta poblaci\u00f3n mediante la recolecci\u00f3n de datos de la historia cl\u00ednica dise\u00f1ada para la atenci\u00f3n de los pacientes tratados en la Carrera de Especializaci\u00f3n en Endodoncia. Fo UN Cuyo - 2016 - 2017 Palabras claves: estudio - poblaci\u00f3n - patolog\u00edas - endo- doncia simple inflamaci\u00f3n pulpar hasta altera- ciones agudas o cr\u00f3nicas de los tejidos periapicales, pasando por la p\u00e9rdida de la vitalidad.Muchos son los trabajos que abordan las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de estas afec- ciones, sin embargo, los aspectos epide-miol\u00f3gicos de las mismas no han sido muy estudiados por los investigadores y con muy pobre existencia de referencias sobre el tema en la esfera internacional. El conocimiento sobre la distribuci\u00f3n de la enfermedad en las poblaciones resul-ta completamente necesaria para el co- nocimiento de los factores etiol\u00f3gicos, sintomatolog\u00eda, tratamiento adecuado y pron\u00f3stico. los datos epidemiol\u00f3gicos deben constituir una parte integral de la actual evaluaci\u00f3n de conceptos para el tratamiento adecuado, aplicaci\u00f3n de recursos y la planificaci\u00f3n de la educa- ci\u00f3n dentro de la odontolog\u00eda. Por lo tanto, resulta revelar la documentaci\u00f3n con respecto a la epidemiolog\u00eda de en- dodoncia (Engel, 1977).se puede considerar que hay una po- blaci\u00f3n con riesgo dental en cuanto a la p\u00e9rdida prematura de los dientes y que deben establecerse las regulaciones para preservar la salud dental y para hacer que las personas lleguen a edades m\u00e1s avanzadas con una mejor calidad de vida. seg\u00fan un estudio realizado en la Fo Universidad Nacional de Rosario en la evaluaci\u00f3n de la variable de g\u00e9nero, se encontr\u00f3 que la poblaci\u00f3n femenina fue la m\u00e1s frecuente (62,9% mujeres y 37,10% hombres). Articulado a la varia-29 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3n en endodoncia. FO UN Cuyo. Mendoza Autores: Esp. Od. Alberto Anselmi; Esp. Od. Mar\u00eda Gimena Od. Maira Sol Barrera Borio; Esp. Od. Julieta Gonz\u00e1lez ble edad, el resultado fue que, teniendo en cuenta los grupos etarios el porcen- taje se distribuy\u00f3 de la siguiente manera: 3,6% para los pacientes menores de 9 a\u00f1os, el 27,2% de pacientes entre 10 y 20 a\u00f1os, el 34.85% significa que las personas entre 21 al 40 a\u00f1os, el 24,3% de los pacientes entre 41 y 60 a\u00f1os y el 10,2% de los pacientes m\u00e1s de 61 a\u00f1os. Estos datos indican que las personas que m\u00e1s asistieron eran j\u00f3venes y mujeres adultas (siragusa, M et al., 2011). Con referencia a la patolog\u00eda pulpar y periapical prevalente, estudios de estos grupos corresponden a los procesos de muerte pulpar, siendo el primer molar izquierdo el m\u00e1s afectado (Naranjo, M. et al., 2007). Muchos son los trabajos que abordan las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las afecciones pulpoperiapicales, sin embargo, los as- pectos epidemiol\u00f3gicos de las mismas no han sido muy estudiados por los in- vestigadores y no existe ning\u00fan trabajo realizado en nuestra provincia sobre este tema. Es por ello que basado en la evi- dencia cient\u00edfica ser\u00e1n evaluadas las va- riables presentadas en los pacientes que concurren a la carrera de especializaci\u00f3n en Endodoncia y estudiar su prevalencia, para de esta manera obtener la informa-ci\u00f3n necesaria para desarrollar una ade-cuada planificaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de los pacientes. MATERIALES y M\u00e9TODOS se realiz\u00f3 un estudio descriptivo trans-versal de distribuci\u00f3n de frecuencias prospectivo en la poblaci\u00f3n que fue aten- dida en la Carrera de Especializaci\u00f3n en Endodoncia. Facultad de odontolog\u00eda, a partir del mes de noviembre de 2016 hasta noviembre de 2017. El universo de estudio estuvo constituido por todos los pacientes, mayores de edad, que ingre- saron durante ese per\u00edodo, de ellos se seleccionaron todos los pacientes que tu- vieron como indicaci\u00f3n la realizaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de tratamiento pulpo - radicu-lar y que contaran con su historia cl\u00ednica completa, realizada espec\u00edficamente para esta carrera y que se presenta Ad Hoc, con los datos necesarios para recoger las variables objeto de estudio, y su corres- pondiente consentimiento informado fir - mado, dise\u00f1ado para este estudio y que se encuentra Ad Hoc. Para el an\u00e1lisis se tomaron en cuenta las siguientes variables: Edad, sexo, lo- calidad donde reside el paciente (para analizar distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la de-manda de servicios), Diente Afectado y Patolog\u00eda presente se dise\u00f1\u00f3 un registro con las variables estudiadas. los datos fueron recolecta-dos en tablas ad hoc teniendo en cuen-ta: EDAD (Grupo 1 entre 18 a 29 a\u00f1os de edad; Grupo 2 entre 30 y 39 a\u00f1os de edad: Grupo 3 entre 40 y 49 a\u00f1os de edad; Grupo 4 entre 50 y 59 a\u00f1os de edad y Grupo 5 a 60 a\u00f1os de edad). G\u00c9NERo (Femenino y Masculino). DiENtE AFECt ADo (seg\u00fan nomenclatura digito dos) y PA toloG\u00edA PREsENtE (Ref. 01. Procesos inflamatorios Pulpares reversi-bles; Ref. 02. Procesos inflamatorios Pul- pares irreversibles, Ref. 03. Necrosis sin presencia de periodontitis periapical cr\u00f3-nica; Ref. 04. Necrosis con presencia de cr\u00f3nica; Ref. 05. Reabsorciones; Ref. 06. t raumatismos; Ref. 07. Patolog\u00edas endoperiodontales; Ref. 08. Fracaso del tratamiento de con- ducto previo). los datos recolectados se asentaron en una planilla dise\u00f1ada para este estudio que se encuentra Ad Hoc y se sometieron a su posterior an\u00e1lisis es-tad\u00edstico. RESULTADOS Fueron atendidos 542 pacientes en la carrera de Especializaci\u00f3n en Endodon- cia durante el per\u00edodo 2017, de ellos el mayor porcentaje lo constituyeron per - sonas del g\u00e9nero femenino (66.05%) (Fig. 1)DISTRIBUCI\u00d3N SEG\u00daN G\u00c9NER O MASCULINO 184 05 0 100 150 200 250 300 350 400358 FEMENINO188 1371017046DISTRIBUCI\u00d3N SEG\u00daN EDAD 18 a 29 30 a 39 40 a 49 50 a 59 60 o + Figura 1: Distribuci\u00f3n de pacientes atendidos seg\u00fan g\u00e9nero. Figura 2: Distribuci\u00f3n de pacientes atendidos seg\u00fan grupos etarios.30 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 El grupo comprendido entre 18 y 29 a\u00f1os de edad fue el que m\u00e1s prevaleci\u00f3 en la atenci\u00f3n endod\u00f3ntica (Fig. 2). la localidad de donde m\u00e1s concurr\u00edan los pacientes fue del departamento de Guay- mall\u00e9n (32,28%) seguido por Ciudad (16.92%), las Heras (14.02). Godoy Cruz (13.65%) y Maip\u00fa (12.16%) (Fig. 3). El elemento dentario que m\u00e1s fue trata- do fue el primer molar inferior derecho (10,7%), seguido por el primer molar inferior izquierdo, los primeros molares superiores, segundos molares inferiores, incisivos centrales superiores, premolares superiores y caninos superiores (Fig. 4). Con respecto al diagn\u00f3stico de la pato- log\u00eda que presentaba, el mayor porcenta-je lo constituy\u00f3 el de pulpitis irreversible (33,21%) seguido endope-riodontales (0.15%) (Fig. 5). DISCUSI\u00d3N Fueron atendidos 542 pacientes en la carrera de Especializaci\u00f3n en Endodon- cia durante el per\u00edodo 2017, de ellos el mayor porcentaje lo constituyeron perso- nas del g\u00e9nero femenino (66.05%).Estos resultados coinciden con los encontrados en los trabajos realizados por otros auto- res. Con respecto al rango etario este estudio se diferencia de las investigaciones con- sultadas ya que se los dividi\u00f3 por d\u00e9cadas hasta los 60 a\u00f1os y la mayor\u00eda de los estu- dios los divide por un per\u00edodo de 20 a\u00f1os. Asimismo el rango etario donde se hall\u00f3 mayor porcentaje en este estudio fue entra los 18 y 29 a\u00f1os que coincide con los encontrados en otras investigaciones donde el mayor porcentaje los sit\u00faa entre 20 y 40 a\u00f1os de edad. En relaci\u00f3n al lugar donde reside el pa- ciente, los resultados obtenidos coin-ciden con todos los estudios en que las poblaciones o localidades m\u00e1s cercanas a los centros de atenci\u00f3n son las que acu- den a dicho establecimiento, con menor porcentaje de concurrencia de las pobla-ciones m\u00e1s alejadas. El elemento dentario que m\u00e1s fue trata- do fue el primer molar inferior derecho (10,7%), seguido por el primer molar inferior izquierdo, los primeros molares superiores, segundos molares inferiores, incisivos centrales superiores, premola- res superiores y caninos superiores (ima-gen 4). Estos resultados coinciden con la mayor\u00eda de los encontrados por otros autores pero difiere a los resultados en- contrados por Betancourt v alladares et al., 2007, que encontraron mayor preva- lencia de incisivos, seguido por caninos, premolares y molares para ser tratados endod\u00f3nticamente en un estudio que ten\u00eda un universo de 919 casos. siragusa et al., 2011 sobre una poblaci\u00f3n de 100 pacientes encontr\u00f3 que la pieza que m\u00e1s fue tratada endod\u00f3nticamente fue el pri- mer molar inferior izquierdo Con respecto al diagn\u00f3stico de la patolo-g\u00eda que presentaba, el mayor porcenta-je lo constituy\u00f3 el de pulpitis irreversible (33,21%) seguido de del trata- miento necrosis pulpar endo-periodontales (0.15%). los resultados hallados en este estudio son coincidentes con la mayor\u00eda de las investigaciones rea-lizadas hasta este momento. siragusa et al., 2011 por el contrario encontr\u00f3 que la patolog\u00eda m\u00e1s prevalente fue necrosis sin proceso apical y en bajo porcentaje el de pulpitis irreversible. 010203040506070 11 13 15 17 21 23 25 27 31 33 35 37 41 43 45 47Cantidad */ Porcentaje *de elementos tratados Elemento Dentario DE ELEMENTO DENTARIO TRATAD O Distribuci\u00f3n prevalencia del elemento dentario tra- tado.175 92 76 7466 27 145 33 222 1DISTRIBUCI\u00d3N SEG\u00daN LOCALIDAD Figura 3: Distribuci\u00f3n de pacientes atendidos seg\u00fan localidad de re- sidencia.Investigaci\u00f3n Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3n en endodoncia. FO UN Cuyo. Mendoza Autores: Esp. Od. Alberto Anselmi; Esp. Od. Mar\u00eda Gimena Od. Gonz\u00e1lez31 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. 2014; 9 (2):98-108. 2. carnIcer O J. (2003). De la historia cl\u00ednica a la historia de la salud electr\u00f3nica (Resumen). Informes SEIS.21-663. carnIcer O J, aM \u00e9zqueta c , GranadO a (2003) Conclu- siones. In: Informes SEIS. De la historia cl\u00ednica a la historia de salud electr\u00f3nica 373-384.4. cO hen s , Burns r (1999) V\u00edas de la pulpa. Ed. Harcourt, 7\u00ba ed.; pp 1-19. Espa\u00f1a5. enGel Gl. The need for challenge for biomedicine. Science 1977; 196: 129-36.6. GIGlIO odontol\u00f3- gica. Mc Interamericana. 33-35.7. n aranJO ; Odalys Mart\u00edn re- yes; carM en rO sa hIdalGO Garc\u00eda; M IrIela Betan- cOurt v alladares. Comportamientos epidemiol\u00f3gicos 1025-0255.8. Onz\u00f3n wynGaard a, O, n\u00fa\u00f1ez O (2003) \u00bfHistoria Cl\u00ednica o Ficha Odontol\u00f3gica? Un an\u00e1lisis. Comunicaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas. Universidad Nacional Del Nordeste. URL http://www.unne.edu.ar/cyt/2003/comunicaciones/03-Medicas/M-035.pdf [accessed on March 2006]9. petersO n lc , cOBB ds , reynO lds dc . (1995) .ICOHR: Intelligent Computer Based Oral Health Record. Medinfo. 8 Pt 2: 1709.10. raccIatt I G. (2006). Utilizaci\u00f3n de la Herramienta Inform\u00e1tica en la Historia Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica. Modelo en Endodoncia. Tesis Doctoral. Electronic Journal of Endodontics Rosario. A\u00f1o 5 - N\u00famero Extraordinario. Noviembre 2006. ISSN 1666-6143. URL:http://www.endojournal.com.ar/editorial_f.html11. raccIatt I G, sIraGusa M (2003). Tecnolog\u00eda Multimedia en el Registro de la Historia Cl\u00ednica. Propuesta de un Modelo de Aplicaci\u00f3n Endodon-tica. Evaluado y acreditado por la Secretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Univer-sidad Nacional de Rosario. Resoluci\u00f3n N\u00ba 291/01 CS.12. Reig Redondo J et al. (1995). \"Workshop on MEDIREC\". Health in the New Communications poblacion asistida en F.O.R. con la utili- zaci\u00f3n de una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica. Geocodificacion. Electronic Journal of Endodontics Rosario - 21 (10), Vol. 2: octubre 2011.14. shO rtlIFFe e; perrault l Medical Infor- matics. Wokingham: Addison Wesley. 41-75.15. tOM es Jp (1994) Compliance Guide to Electronic Health Records: A practical Reference to Legislation, Codes, Regulations and Industry Standards. N. Y. allace, s . (1994). Jc (1994) Clinical Data Systems, part 1: Data and Medical Records. The tratamiento seg\u00fan la patolog\u00eda presente. CONCLUSIONES 1. De los pacientes que ingresaron para ser atendidos en la carrera de especiali- dad en endodoncia, el mayor porcentaje lo constituyeron mujeres.2. El grupo etario m\u00e1s atendido fue el comprendido entre 18 y 29 a\u00f1os de edad, lo que supone que personas j\u00f3ve- nes presentan muchos problemas den- tarios por lo que deber\u00edan profundizarse las pol\u00edticas de educaci\u00f3n para la sa-lud bucal para ese rango etario. 3. los habitantes de los departamen- tos m\u00e1s cercanos al centro Universita-rio son los que mayormente acuden para la atenci\u00f3n odontol\u00f3gica. 4. Como se ha demostrado en varias investigaciones y en este estudio tam- bi\u00e9n, las piezas dentarias que m\u00e1s se tratan son los primeros molares infe-riores debido a que su presencia en boca es m\u00e1s temprana. 5. El principal diagn\u00f3stico cl\u00ednico lo constituyeron las pulpitis irreversibles seguido por los elementos que reque- r\u00edan un retratamiento endod\u00f3ntico, esto nos lleva a pensar que gran parte de los tratamientos primarios que se realizan no cumplen con los est\u00e1nda-res aceptables.Investigaci\u00f3n Estudio de la poblaci\u00f3n asistida en la carrera de especializaci\u00f3n en endodoncia. FO UN Cuyo. Mendoza Autores: Esp. Od. Alberto Anselmi; Esp. Od. Mar\u00eda Gimena Od. Gonz\u00e1lez32 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad Application of the Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) protocol in the diagnosis of dental caries risk factors and determination of the most effective treatment strategies, in age groups between 6 and 14 years of age. AUtoREs GRILLI, SILVIA mABEL Facultad Odontolog\u00eda Universidad Complutense madridProfesora t itular de la C\u00e1tedra odontolog\u00eda Preventiva social y Comunitaria 1 Profesora t itular de la Asignatura Cl\u00ednica integrada 1 Especialista en odontolog\u00eda Preventiva y socialEspecialista en Docencia Universitariadoctoragrilli@yahoo.com.ar sgrilli@fodonto.uncu.edu.ar RESUmEN ETAPA I: calibraci\u00f3n y traslado al equipo in-vestigaci\u00f3n se en tres etapas: la primera; presen-taci\u00f3n de datos epidemiol\u00f3gicos recogidos hasta el mo-mento por la C\u00e1tedra de odontolog\u00eda Preventiva social y Comunitaria de la Fo UNCuyo, a la C\u00e1tedra de odonto-log\u00eda Preventiva y Comunitaria de Fo UCM.En esta prime-ra etapa acordaremos los lineamientos y pondremos en acci\u00f3n las actividades de calibraci\u00f3n en cuanto al uso de test y protocolos de CAMBRA e iCDAs ii.ABSTRACT The investigation will be divided first; presentation of epidemiological data collected so the Chair of Social and Community Preventive Dentistry of the UNCuyo FO, to the Chair of Preventive and Community Dentistry of FO UCM. In this first stage, we will agree on the guidelines and put into action the calibration activities regarding the use of CAMBRA and ICDAS II tests and protocols. Second stage: descriptive-transversal, through a Estudio de Investigaci\u00f3n Multic\u00e9ntrico entre las C\u00e1tedras de: Odontolog\u00eda Preventiva Social y Comunitaria de la Facultad de Odontolog\u00eda Universidad Nacional de Cuyo Mendoza ArgentinaC\u00e1tedra de Odontolog\u00eda Preventiva Comunitaria de la Facultad de Odontolog\u00eda Universidad Complutense Madrid Espa\u00f1a mARTIN, LAURA GRACIELA Jefe de t rabajos Pr\u00e1cticos de la C\u00e1tedra odontolog\u00eda Preventiva social y Comunitaria 2Jefe de t rabajos Pr\u00e1cticos de la Asignatura Cl\u00ednica inte- grada 1gmartin@fodonto.uncu.edu.ar33 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad. Silvia Mabel Grilli; Laura Graciela Martin INTRODUCCI\u00d3N El incremento reciente de la prevalencia de caries en ni\u00f1os en el mundo, indi- ca la necesidad de realizar un sencillo y efectivo programa odontol\u00f3gico pre-ventivo en este colectivo. Este progra- ma debe incluir un modelo preventivo de manejo de problemas m\u00e9dicos, con un temprano establecimiento de cuida- dos en casa y plan de tratamiento ba- sado en el riesgo individual del pacien-te. la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica general debe aplicar protocolos para promover las visitas preventivas a una temprana edad en vez de esperar a la necesidad de tratamientos restauradores.En los \u00faltimos a\u00f1os, los estudios demuestran que la caries en la dentici\u00f3n primaria ha aumentado en EEUU, Reino Unido, Ca- nad\u00e1, Australia, Holanda y otros pa\u00edses.seg\u00fan el mapa de registro de la oMs del a\u00f1o 2003 EEUU, Reino Unido, Ca-nad\u00e1, Australia, Holanda con un CPoD bajo de 1.2 / 2.6 y para Am\u00e9rica del sur, Rusia, Pa\u00edses Bajos con un CPoD intermedio de 2.7 / 4.4. Aun as\u00ed, algu-nos de estos datos no est\u00e1n basados en muestras representativas poblacionales actualizadas, por lo cual ser\u00eda recomen-dable realizar mayores levantamientos de datos poblacionales con metodolo- g\u00edas bien definidas.la caries dental a\u00fan es considerada un problema a nivel de salud p\u00fablica en los pa\u00edses de latinoa-m\u00e9rica, considerando los \u00edndices ceo-d, CPo-D y prevalencias mencionadas an- teriormente. y adem\u00e1s poder compararlos datos ob-tenidos en dos muestras bien definidas y caracterizadas de dos regiones, que nos permitir\u00e1n valorar la existencia de factores de riesgo que tengan que ver con cuestiones de h\u00e1bitos alimenticios y gustos personales entre otros muchos, una en Europa, Espa\u00f1a y la otra en Am\u00e9rica del sur, Argentina, Mendoza. Con la informaci\u00f3n ofrecida, podemos concluir que a\u00fan existe una considera- ble prevalencia de caries dental en la- tinoam\u00e9rica, siendo que se observa un aumento en su prevalencia a diferencia de otros continentes, por lo que se su- giere elaborar, ejecutar, implementar, vigilar y controlar la efectividad de pro- gramas preventivos de salud oral, espe- cialmente en grupos con vulnerabilidad social.Para predecir el desarrollo de la enfermedad se han propuesto diferen- tes sistemas de valoraci\u00f3n de riesgo de caries, los cuales tienen como objetivo identificar y clasificar el riesgo de los pacientes.los sistemas de valoraci\u00f3n de riesgo de caries, que eval\u00faan entre ocho y dieciocho factores de riesgo, incluyen: Cariograma, CAMBRA, la Academia Americana de odontolog\u00eda Pedi\u00e1trica, la Asociaci\u00f3n Americana de odontolo-g\u00eda y la Asociaci\u00f3n Dental Americana.As\u00ed mismo, se han desarrollado mode- los de predicci\u00f3n de riesgo que toman como base los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariados.Estos modelos eval\u00faan muy pocos factores de riesgo y cumplen con las condiciones b\u00e1sicas de un sistema de predicci\u00f3n: sencillo, preciso, r\u00e1pido y econ\u00f3mico. El enfoque actual de la caries dental se centra en modificar y corregir los factores para favorecer la salud oral. Diagn\u00f3stico de caries por evaluaci\u00f3n de riesgos (CAMBA) es un enfoque basado en la evidencia para prevenir o tratar la caries dental en las etapas m\u00e1s tem-pranas. los factores de protecci\u00f3n de la caries son medidas biol\u00f3gicas o te- rap\u00e9uticas que pueden usarse para pre-venir o detener los desaf\u00edos patol\u00f3gicos planteados por los factores de riesgo de caries.las mejores pr\u00e1cticas dictan que una vez que el cl\u00ednico haya iden- tificado el riesgo de caries del paciente (bajo, moderado, alto o extremo), debe ser implementado un plan preventivo y/o terap\u00e9utico. Motivar a los pacien- tes para que adhieran a las recomen-daciones de sus profesionales dentales es tambi\u00e9n un aspecto importante para lograr resultados exitosos en el control de la enfermedad caries.Junto con el Segunda etapa: descriptiva-transversal, a trav\u00e9s de un estudio de prevalencia y la tercera etapa anal\u00edtica, me-diante un estudio de casos.la poblaci\u00f3n en estudio son ni\u00f1os en edad escolar de entre 6 a 14 a\u00f1os de edad, en los que se diagnosticar\u00e1n los factores de riesgo de caries con la aplicaci\u00f3n de test CAMBRA y se aplicar\u00e1n luego las mejores estrategias en el tratamiento y control de esos factores en base a los protocolos CAMBRA. Para registro y evaluaci\u00f3n cl\u00ednica con aplicar\u00e1 protocolo iCDAs ii. Palabras claves: CAMBRA, iCDAs ii, factores de riesgo, caries, Multic\u00e9ntrico.study and the third analytical stage, through a case study. The population under study is children of school age between 6 to 14 years of age, in which caries risk factors will be diagnosed with the application of the CAMBRA test and then the best strategies will be applied in the treatment and control of these factors based on the CAMBRA protocols. For registration and II protocol words: ICDAS II, risk factors, caries, Multicentric.34 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad. Silvia Mabel Grilli; Laura Graciela Martin fluoruro, nuevos productos est\u00e1n dis-ponibles para ayudar a los m\u00e9dicos con estrategias de manejo no invasivas. Principios de CAMBRA El diagn\u00f3stico de caries mediante eva- luaci\u00f3n de riesgo CAMBRA (Fig. 1) es un enfoque basado en la evidencia para prevenir o tratar la causa de la caries dental en las primeras etapas en lugar de esperar da\u00f1o irreversible en la su- perficie dental.Esta filosof\u00eda requiere la comprensi\u00f3n de que la caries dental es una enfermedad infecciosa asociada a un biofilm de bacterias predominante- mente patol\u00f3gico en el ambiente bucal. 1) la ciencia sugiere que esta enferme- dad es la consecuencia de un cambio en el equilibrio homeost\u00e1tico de la mi-croflora residente debido a un cambio en las condiciones del medio ambiente local(como el pH) que favorecen el cre-cimiento de pat\u00f3genos cariog\u00e9nicos; 2 y 3) Aunque las bacterias generadoras de \u00e1cido est\u00e1n presentes enel biofilm de placa a menudo se consideran los agen- tes etiol\u00f3gicos, la caries dental es mul- tifactorial ya que tambi\u00e9n est\u00e1 influen-ciada por estilo de vida y factores del hu\u00e9sped; 4) En la descripci\u00f3n m\u00e1s sim- ple, la enfermedad de caries dental es el resultado de la producci\u00f3n de \u00e1cido por las bacterias que se alimentan de carbohidratos fermentables y producen subproductos \u00e1cidos que son capaces de disolver la sustancia mineral de hi- droxiapatita de la superficie del esmal-te, determinando una lesi\u00f3n de caries.El proceso de caries entonces depende de la interacci\u00f3n de factores protectores y patol\u00f3gicos en la biopel\u00edcula de saliva y placa entre las poblaciones microbianas cariog\u00e9nicas y no cariog\u00e9nicas que resi-den en ella. HIP\u00d3TESIS: \u00bfMejorar\u00e1 la intensidad y frecuencia de tratamiento de la enfermedad caries, al aplicar un protocolo que analice en for - ma individual el riesgo de cada pacien- te, y as\u00ed elaborarun plan detratamiento dirigido a tratar el o los factores etio- l\u00f3gicos? METODOLOG\u00cdA Clasificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n: se divi-dir\u00e1 en tresetapas, la primera, consistir\u00e1 en la puesta a punto en la calibraci\u00f3n de los integrantes del equipo de inves-tigaci\u00f3n y que participaran en el levan- tamiento de los datos, en el uso de los protocolos CAMBRA (t abla 1) e iCDAs respectivamente, la segunda descripti- va-transversal, para poder determinar de prevalencia de caries dental y la se-gunda anal\u00edtica, mediante un estudio de casos y testigos y as\u00ed poder dar cum-plimiento a los objetivos establecidos. OPERACIONALIzACI\u00d3N DE LAS ETAPAS: Asistencia a reuniones de calibraci\u00f3n conjunta con el equipo de investigaci\u00f3n de las unidades acad\u00e9micas intervinientes. Asistencia a reuniones de puesta a punto de la metodolog\u00eda llevada a cabo por ambos equipos de investigaci\u00f3n. Traslado de las metodol\u00f3gica y re-plicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de calibraci\u00f3n en forma local con los integrantes del equipo de investigaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n de test CAMBRA para el registro y detecci\u00f3n de factores de ries- go de caries dental y protocolo iCDAs para el diagn\u00f3stico y registro de la en- fermedad caries dental. CONSIDERACIONES \u00e9TICAS: A los padres de los ni\u00f1os se les expli- car\u00e1 el prop\u00f3sito y beneficios del es- tudio, despu\u00e9s de lo cual aceptar\u00e1n la participaci\u00f3n de sus hijos firmando un informe de consentimiento que se ela- bor\u00f3 seg\u00fan los principios \u00e9ticos de la declaraci\u00f3n de Helsinki. se seguir\u00e1n las \"Recomendaciones para guiar a los M\u00e9dicos en la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9- dica en Seres Humanos\" de la Decla-raci\u00f3n de Helsinki(Adaptada por la 18\u00ba Figura 1: Esquema del concepto de equili- brio o balance de la caries. La enfermedad se produce con desequilibrio entre los factores de riesgo y los factores protectores. 35 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1xxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Investigaci\u00f3n Formulario para la evaluaci\u00f3n del RI ESGO DE CARIES. Nomb re del pacien te: Fecha so cio-econ\u00f3m Nota: Con s\u00f3lo un \"s\u00ed\" en la co lumna de alto riesgo, estar\u00eda in dicado realizar tests sali vares. ALTO MODERADO BAJO Comentarios 1. Factores de riesgo (factores biol\u00f3gicos predis ponentes ) a) Placa visible sobre los dien tes y/o la enc\u00eda sangra f\u00e1cilmente SI b) Consumo entre comidas (frecuenc ia >3 veces) de sn acks co n az\u00facar/almid\u00f3n coci do/bebidas azuc aradas SI c) Inadecuado flujo de sa liva (det ecta do visualmente o si /g415enes resultados de medici\u00f3n de flujo) SI d) Est\u00e1n presen tes factores reducto res de saliva: 1. Medicamentos (ej. algunos para el asma o hiperac/g415vida d) 2. Factores m\u00e9dicos (ej. tratamiento de c\u00e1ncer) o gen\u00e9/g415cos SI e) Consum o de drog as SI f) Fosas y suras pr ofunda s SI g) Ra\u00edces expuestas SI h) Ortodo ncia SI i) Pr\u00f3tesis SI j) Existencia de tratam ientos dentar ios defect uosos SI k) Recuen to de SM (s \u00f3lo si /g415ene s resultados de tests sa livares ) SI 2. Factores protectores a) Vive en una comunidad co n agua fluorada SI b) Se cepilla los di entes con pasta flu orada al menos 1 vez al d\u00eda SI c) U/g415li za enjuag ues de fl\u00faor 1 ve z al d\u00eda (fluoruro s\u00f3 dico 0,05%) SI d) Otros m\u00e9todo s de higiene oral (s eda dental, cepi llos in terp roximales, el\u00e9ctr icos, lin gual es, etc.) SI e)Ha recibido ba rniz de fl\u00faor en los \u00fal/g415mos 6 meses SI f) Toma pas/g415 llas/chic les de xi litol 4 ve ces al d\u00eda en los \u00fal /g415mos 6 meses SI g) U/g415liza clorhexi dina 1 semana al mes en los \u00fal/g415mos 6 meses SI h) U/g415li za pastas de calcio y fo sfato en los \u00fal/g415mos 6 mese s SI i) Adecuado flu jo saliv al (1 ml/min de saliva es/g415mulada) SI 3. Indicadores de en ferm edad/factore s de riesgo. Examen cl\u00ednico. a) Lesiones de mancha blanca o le siones de desm inerali zaci\u00f3n del esmalte en super cies lisas, su rcos te \u00f1idos SI b) Restaura ciones (en los \u00fal/g415mos 3 a\u00f1os) SI c) Cavidades visi bles o caries en den/g415 na detectadas radiog r\u00e1cam ente SI d) Lesiones en es malte (no en den/g415 na) a nivel interp roximal dete ctadas radiog r\u00e1cam lizaci\u00f3n desde el \u00fal /g415mo exam en (lista de los dien tes): \u00cdndices de salud oral I. Placa I. Gingival CAOD CAOS CAOM ceod ceos IR Resultados de los te st saliva res SM: C. bu er: pH: Flujo salival (ml/min): Fecha: RIESGO ALTO MODE RADO BAJO *Riesgo EXTR EMO: Riesgo alto + hipofunci\u00f3n severa sa livares Nomb re del alum no: Formulario para la evaluaci\u00f3n de l RIESGO DE CARIES. Nomb re del pacien te: Edad : Fecha: Fecha so cio-econ\u00f3m Nota: Con s\u00f3lo un \"s\u00ed\" en la co lumna de alto riesgo, estar\u00eda in dicado realizar tests sali vares. ALTO MODERADO BAJO Comentarios NOMBRE DEL ALUMNO:36 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 1. Factores de riesgo (factores biol\u00f3gicos predis ponentes ) a) Placa visible sobre los dien tes y/o la enc\u00eda sangra f\u00e1cilmente SI b) Consumo entre comidas (frecuenc ia >3 veces) de sn do/bebidas liva (det ectado visualmente o si /g415enes resultados de medici\u00f3n de flujo) SI d) Est\u00e1n presen tes factores reducto res de saliva: 1. Medicamentos (ej. algunos para el asma o hiperac/g415vida d) 2. Factores m\u00e9dicos (ej. tratamiento de c\u00e1ncer) o gen\u00e9/g415cos SI e) Consum o de drog as SI f) Fosas y suras pr ofunda s SI g) Ra\u00edces expuestas SI h) Ortodo ncia SI i) Pr\u00f3tesis SI j) Existencia de tratam ientos dentar ios defect uosos SI k) Recuen SM (s \u00f3lo si /g415ene s resu ltados de test sa livares ) SI 2. Factores protectores a) Vive en una comunidad co n agua fluorada SI b) Se cepilla los di entes con pasta flu orada al menos 1 vez al d\u00eda SI c) U/g415li za enjuag ues de fl\u00faor 1 ve z al d\u00eda (fluoruro s\u00f3 dico 0,05%) SI d) Otros m\u00e9todo s de higiene oral (s eda dental, cepillos interproximales, el\u00e9ctr icos, lin gual es, etc.) SI e)Ha recibido ba rniz de fl\u00faor en los \u00fal/g415mos 6 meses SI f) Toma pas/g415 llas/chic les de xi litol 4 ve ces al d\u00eda en los \u00fal /g415mos 6 meses SI g) U/g415 liza clorhexi dina 1 semana al mes en los \u00fal/g415mos 6 meses SI h) U/g415li za pastas de calcio y fo sfato en los \u00fal/g415mos 6 mese s SI i) Adecuado flu jo saliv al (1 ml/min de saliva es/g415mulada) SI 3. Indicadores de en ferm edad/factore s de riesgo. Examen cl\u00ednico. a) Lesiones de mancha blan ca o les iones de desmineral izaci\u00f3n del esmalte en super cies lisas, su rcos te \u00f1idos SI b) Restaura ciones (en los \u00fal/g415mos 3 a\u00f1os) SI c) Cavidades visi bles o caries en den/g415 na detectadas radiog r\u00e1cam ente SI d) Lesiones en es malte (no en den/g415 na) a nivel interp roximal dete ctadas radiog r\u00e1cam lizaci\u00f3n desde el \u00fal /g415mo exam en (lista de los dien tes): \u00cdndices de salud oral I. Placa I. Gingival CAOD CAOS CAOM ceod ceos IR Resultados de los te sts saliv SM: C. bu er: pH: Flujo salival (ml/min): Fecha: RIESGO ALTO MODE RADO BAJO *Riesgo EXTR EMO: Riesgo alto + hipofunci\u00f3n severa de las gl\u00e1ndulas sa livares Asamblea M\u00e9dica Mundial (Helsinki, 1964),revisada por la 29\u00ba Asamblea M\u00e9dica Mundial (t okio, 1975)y dada 35\u00baAsamblea M\u00e9dica Mun-dial (v 1983)y la 41\u00ba Asamblea M\u00e9dica Mundial (Hong Kong, 1989).El equipo cuenta con metodolog\u00eda es- crita en soporte papel para proceder a la informaci\u00f3n de los alcances de la investigaci\u00f3n, de consentimiento infor - mado y de asentimiento por parte de los padres/madres, tutores, cuidadores Investigaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad. Silvia Mabel Grilli; Laura Graciela Martin37 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Marsh pd . Ecolog\u00eda microbiana de la placa y su importancia en la salud y enfermedad. Adv. Dent Res. 1994; 8:263-71. 2. t akahashI n , nyvad B. Ecolog\u00eda de la caries revisitada: el proceso y la din\u00e1mica. Caries Res. 2008; 42: 409-418. 3. takahashI n , nyvad B. El papel de las bacterias en el proceso de caries: perspectivas ecol\u00f3gicas. JDent Res. 2011; 90(3):294-303.4. hara at , cer O dt. El ambiente de caries: sal\u00eda, pel\u00edcula, dieta y tejido duro ultra estructura. Dent Clin N Am, 2010; 54:455-467.5. BO ca sana-v Ida sana: enfermedades bucodentales. Es mejor pre - venir que curar. En: Documento de la Unidad de Salud Bucodental, 7 de abril de 1994. Referencia DMS94.2. Washington DC: OMS; 1994.6. petersen pe. The World Oral Health Report 2003: continuous improvement of oral health in the 21st century\u2014the approach of the WHO Global Oral Oral Epidemiol. 2003 Dec; 31(Suppl 1): 3-23.7. MInIsterIO de salud del per\u00fa Oficina general de epide - miolog\u00eda y direcci\u00f3n general de salud de las personas. Prevalencia nacional de caries dental, fluorosis del esmalte y urgencia de tratamiento en escolares de 6 a 8, 10, 12 y 15 a\u00f1os. Per\u00fa, Lima-2005.8. MedIna-sOlIs ce, MaupOM \u00e9 G, a vIla-Bur GOs l, p\u00e9rez-n\u00fa\u00f1ez r, pelcastre-vIllaFuerte B y cO l. Pol\u00edticas de salud bucal en M\u00e9xico: Disminuir las principales enfermedades. Una descripci\u00f3n. Rev Biomed 2006; 17:269-286.9. elIz OndO , Ml, lucas, G, rO Comunicaciones Cient\u00ed- ficas y Tecnol\u00f3gicas. 2005. Resumen M130. Univ. Nac. Del Nordeste. Cat. de Odontopediatr\u00eda. Fac. Odont. UNNE)10. yankIlev Ich e, BattellInO . l. Sa\u00fade P\u00fablica 26 (6) 1992 . FO/UNC11. M InIsterIO de salud de chIle. MInsal. An\u00e1lisis de la Situaci\u00f3n Bucal. 12. dOM eJean whIte J Assoc. d M, pIO vanO s, cOBIanchI a, Gar- c\u00eda M, sO rIanO G. Comparaci\u00f3n de los m\u00e9todos de cultivo para strep- tococcus grupo mutans. Bol nF Salud P\u00fablica. La Medici\u00f3n en Epidemiolog\u00eda. Es - pa\u00f1a: Editorial Mc Graw Hill Interamericana; 1998. p.150-63. 16. newBrun e. Cariology. 3th ed. Sao Paulo: Editorial Librer\u00edas Santos; 1989. 17. newwBrun e, MatsukuBO t, hOO ver cI, Graves rc, Br Own at , dIsne J a, BO hannan hM. Comparison of two screening tests for Streptococcus mutans and evaluation of their suitability for mass screenings practice. Community Dent Oral University Press; 1995. 19. p anreac q u\u00edMIca sa. Medios de cultivo para Microbiolog\u00eda. Manual B\u00e1sico. Barcelona (Espa\u00f1a); 1995. p. 52. y de los menores.El mismo fue aproba- do en su oportunidad por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la UNCuyo. T\u00e9cnicas e instrumentos para la re- colecci\u00f3n de datos: Una vez culminada la etapa de cali- braci\u00f3n en el uso de los instrumentos e indicadores de recolecci\u00f3n de datos (CAMBRA, iCDAs ii, CPoD, ceod) se procesar\u00e1 los datos en planillas Excel, se emplear\u00e1 el paquete estad\u00edstico sPss 11.0 para el an\u00e1lisis y Microsoft office Word 2013 para el procesamiento del texto. RESULTADOS ESPERADOS: se espera contribuir a la actualizaci\u00f3n en forma local e internacional en t\u00e9r -minos de recolecci\u00f3n de datos referidos a la prevalencia de la enfermedad de caries dental en ni\u00f1os en edad escolar.Establecer una comparaci\u00f3n entre los datos obtenidos en ambos grupos de investigaci\u00f3n que nos permita determi-nar la existencia de puntos en com\u00fan a nivel poblacional en la determinaci\u00f3n de factores de riesgo de la enfermedad caries dental. Investigaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de protocolo Caries Management By Risk Assessment (CAMBRA) en el diagn\u00f3stico de factores de riesgo de caries dental y determinaci\u00f3n de las estrategias de tratamiento m\u00e1s eficaces, en grupos etarios entre 6 a 14 a\u00f1os de edad. Silvia Mabel Grilli; Laura Graciela Martin38 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Verxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Od. Bxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Investigaci\u00f3n Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Prescription pattern of analgesics for pain control endodontics. UN of Dentistry AUtoREs OD. mAIRA SOL BARRERA BORIO odont\u00f3loga - Ayudante ad Honorem C\u00e1tedra de En-dodoncia. Alumna de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Endodoncia. Fo. UN Cuyo. (Becaria) PROF . DRA. GRACIELA PE\u00d1A Doctora en odontolog\u00eda (Fo UN C\u00f3rdoba), Mag\u00edster en investigaci\u00f3n Cl\u00ednica (FCM UN Cuyo), Especialista en En-dodoncia (Fac. Ciencia de la salud, Universidad Maim\u00f3-nides) Especialista en Docencia Universitaria (UN Cuyo). Prof. Adjunta c\u00e1tedra de Endodoncia Fo. UN Cuyo. Coordinadora Acad\u00e9mica de la Carrera de Especializa-ci\u00f3n en Endodoncia Fo. UN Cuyo. (Director de Beca). RESUmEN los analg\u00e9sicos representan a la estrategia farmacol\u00f3gica en el control del dolor durante el tratamiento endod\u00f3n-cico. El objetivo de este estudio fue distinguir los analg\u00e9sicos m\u00e1s frecuentemente indicados en la pr\u00e1ctica endod\u00f3ntica y establecer las situaciones cl\u00ednicas donde se indica su uso.se distribuyeron 60 encuestas en la Fo UN Cuyo sobre el uso de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodon-cia. El analg\u00e9sico que se prescribe con mayor frecuencia es el ibuprofeno 400 - 600mg cada 8 hs y el Ketorolac 20mg cada 8 hs. la prescripci\u00f3n predominante fue seg\u00fan dolor o durante 5 d\u00edas.ABSTRACT Analgesics represent the pharmacological strategy in the control of pain during endodontic treatment. The aim of this study was to distinguish the analgesics most frequently indicated in endodontic practice and their use is indicated. Sixty surveys were distributed in the UNA Cuyo FO about the use of analgesics for pain control in endodontics. The most commonly prescribed analgesic is 400 - 600mg every 8 and Ketorolac 20mg every 8 hours. The predominant prescription was according to pain or for 5 where frequently CoAUtoREs ESP. OD. ALICIA RODR\u00cdGUEz Especialista en Endodoncia - Prof. Adjunta c\u00e1tedra de Endodoncia Fo. UN Cuyo ESP. OD. JOSE PE\u00d1A. Especialista en odontolog\u00eda Restauradora y Biomateria-les dentales (Fo UN Cuyo). JtP . C\u00e1tedra de operatoria i. Fo UN CUyo. JtP . C\u00e1tedra de operatoria dental. Universidad de Mendoza. Coordinador de la Carrera de odontolog\u00eda Restauradora y Biomateriales dentales Fo. UN Cuyo. Beca Promoci\u00f3n a la investigaci\u00f3n. (Categor\u00eda Graduados). Programa de becas de ciencia, t\u00e9cnica y posgrado de la Universidad Nacional de Cuyo. Convocatoria 2016 - 2017. C\u00e1tedra de Endodoncia I y II. Facultad de Odontolog\u00eda. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina. CP (5500)39 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: Od. Maira Esp. Od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. Od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. INTRODUCCI\u00d3N En un estudio realizado por lipton et al., (1996) se inform\u00f3 que el dolor den- tario es la forma m\u00e1s com\u00fan de dolor en la regi\u00f3n orofacial.El dolor de origen dental constituye una especie de alarma de protecci\u00f3n; el mismo suele ser agudo y es el s\u00ednto-ma m\u00e1s importante de consulta con el odont\u00f3logo. El dolor dental es un proceso complejo, ya que se compone en parte de factores biol\u00f3gicos, bioqu\u00edmicos, ambientales y psic\u00f3genos. El dolor representa una desagradable experiencia sensorial y emocional aso- ciada con da\u00f1o tisular real o potencial o descripto en t\u00e9rminos de tal da\u00f1o (Merskey, 1994). Como todas las expe- riencias sensoriales, el dolor tiene dos componentes. El primer componente es la conciencia de un est\u00edmulo doloroso y el segundo es efecto emocional evo-cado por esta experiencia (t odorovic, 1997). El dolor se provoca cuando una variedad de mediadores inflamatorios (bradiquinina, histamina, leucotrienos y prostaglandina) E2) se liberan en los tejidos. Estas sustancias inductoras de dolor pueden ser producidas y libera- das desde diferentes c\u00e9lulas inmunita- rias por trauma, infecci\u00f3n y reacciones alerg\u00e9nicas (Brennan, 2011)los analg\u00e9sicos se pueden definir como f\u00e1rmacos que calman el dolor actuando sobre el sistema nervioso central o so- bre mecanismos perif\u00e9ricos sin producir una alteraci\u00f3n significativa de la con-ciencia (t ripathi, 2008). Existen tres enfoques farmacol\u00f3gicos para el manejo del dolor: a) drogas que bloquean los mediadores inflamatorios que sensibilizan o activan los nocicepto- res de la pulpa; b) Drogas que bloquean la propagaci\u00f3n de impulsos a lo largo de los nervios perif\u00e9ricos; y c) drogas que bloquean mecanismos centrales de percepci\u00f3n del dolor e hiperalgesia (Hargreaves et al., 2002) Por otra parte, los analg\u00e9sicos se clasi-fican como opioides y opi\u00e1ceos incluyen ace- taminof\u00e9n (APAP) y los medicamentos antiinflamatorios no esteroideos (AiNE). los AiNE se encuentran entre los anal- g\u00e9sicos m\u00e1s prescritos para el manejo del dolor (Bradbury, 2004). El efecto analg\u00e9sico de un AiNE est\u00e1 rela- cionado con su capacidad para inhibir la s\u00edntesis de prostaglandinas. los AiNE blo- quean la producci\u00f3n de prostaglandina por la inhibici\u00f3n de la ciclooxigenasa, una enzima que cataliza la conversi\u00f3n del \u00e1ci- do araquid\u00f3nico, un \u00e1cido graso esencial presente en fosfol\u00edpidos de la membrana celular, en prostaglandinas (PG). El uso preventivo de un AiNE antes del tratamiento puede ser beneficioso por - que potencialmente puede prevenir la inducci\u00f3n de sensibilizaci\u00f3n central al bloquear la llegada nociceptiva al siste-ma nervioso central. Adem\u00e1s, pueden prevenir la sensibilizaci\u00f3n perif\u00e9rica al evitar la formaci\u00f3n de mediadores del dolor en los tejidos lesionados (Kissin, 2010) Estos f\u00e1rmacos no atacan la etiolog\u00eda del dolor, sino que m\u00e1s bien alivian el s\u00edntoma. se pueden utilizar tambi\u00e9n como f\u00e1rmacos coadyuvantes para el tratamiento de una determinada etiolo- g\u00eda, combinados con otros medicamen- tos, como los antibi\u00f3ticos.las drogas farmacol\u00f3gicas como los analg\u00e9sicos los AiNEs, hibidores selectivos de y los corticosteroides representan a la estra- tegia farmacol\u00f3gica en el control del dolor durante el tratamiento endod\u00f3n-cico. Por lo tanto el objetivo de este estudio fue distinguir los analg\u00e9sicos m\u00e1s fre-cuentemente indicados en la pr\u00e1ctica endod\u00f3ntica y establecer las situacio- nes cl\u00ednicas donde se indica su uso. MATERIALES y M\u00e9TODOS se distribuyeron 60 encuestas entre docentes y alumnos de posgrado de la las situaciones en donde con mayor frecuencia se pres- criben analg\u00e9sicos son: Pulpitis irreversible con moderados o severos; Pulpitis irreversible: con s\u00edntomas preoperatorios moderados o severos, siendo estos los de mayor relevanciala educaci\u00f3n continua es importante para actualizar al-gunos conceptos acerca de la administraci\u00f3n de analg\u00e9-sicos Palabras Claves: Dolor - Endodoncia - Prescripci\u00f3n to update words: - Prescription Analgesics40 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: Od. Maira Esp. Od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. Od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. Investigaci\u00f3n Facultad de odontolog\u00eda de la UN Cuyo sobre el uso de analg\u00e9sicos para el con- trol del dolor en endodoncia. las pre- guntas se basan en encuestas anterio-res desarrolladas en los EE.UU. (2, 3) y Espa\u00f1a (4). las encuestas son estructu- radas con base en la teor\u00eda investigada sobre los f\u00e1rmacos que suelen recetarse en odontolog\u00eda. Esta encuesta fue en- tregada en formato papel y se les dio a los profesionales un per\u00edodo de quince d\u00edas para su resoluci\u00f3n, con el corres- pondiente consentimiento informado Posteriormente se confeccion\u00f3 un ta- bla ad hoc para la recolecci\u00f3n de datos para su posterior an\u00e1lisis estad\u00edstico RESULTADOS De los 60 profesionales encuestados 71.7% fueron de sexo femenino y 28.3% sexo masculino (Fig. 1); el 36.6% posee t\u00edtulo de posgrado y el 63.4% solo t\u00edtulo de grado (Fig. 2) y las edades comprendidas de los profesionales fue- ron de 20 a 30 a\u00f1os: 25%; de 31 a 40: 45%; de 41 a 50%: 20% y mayores a 50: 10% (Fig. 3). los analg\u00e9sicos que se prescriben con mayor frecuencia en un paciente adul- to sin alergias m\u00e9dicas son:ibuprofe-no600mgen un 61.6% , seguido de la Para-cetamol 3.3% (Fig. 4). El tiempo de prescripci\u00f3n de analg\u00e9si- cos fue de un 33,3% durante 5 d\u00edas, seguido de un a prescripci\u00f3n seg\u00fan do- lor en un 38,3%, durante 3 d\u00edas en un 20%, durante 2 d\u00edas en un 6.6% y du-rante 7 d\u00edas en un 1.6% (Fig. 5). las situaciones en las cu\u00e1les se pres- criben analg\u00e9sicos son con mayor fre-cuencia son: Pulpitis irreversible con Periodontitis Apical Aguda: con s\u00edntomas preopera-torios moderados o severos en un 85%; Pulpitis irreversible: con s\u00edntomas preo- peratorios moderados o un 75%; Necrosis Pulpar con Periodontitis Apical Aguda: con hinchaz\u00f3n, Necrosis Pulpar dontitis Pulpar con Periodontitis Apical Aguda: sin hin- chaz\u00f3n, sin s\u00edntomas o con s\u00edntomas Figura 1: Distribuci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero de los profesionales encuestados Figura 2: Distribuci\u00f3n seg\u00fan si los profesionales encuestados poseen o no t\u00edtulo de posgrado. Figura 3: Distri- buci\u00f3n seg\u00fan edad de los profesionales encuestados.01020304050607080G\u00e9nero de los profesionales encuestados 28,30% Masculino Femenino71,70% Edad de los profesionales encuentados 01020304050 20 a 30 a\u00f1os 31 a 40 a\u00f1os 41 a 50 a\u00f1os M\u00e1s de 50 a\u00f1os10,00%20,00%45,00% 25,00%Poseen t\u00edtulo de posgr ado 36,60%63,40% NO SI0,00,10,20,30,40,50,60,70,841 FACULTAD UNCuyo. 2018. 12. 1 leves- 18.3%; y Necrosis Pulpar con Cr\u00f3nica: con presencia de tracto sinusal, sin s\u00edn- tomas o con s\u00edntomas preoperatorios leves- 13.3%. (Fig. 6). DISCUSI\u00d3N Actualmente, existe una brecha en la literatura endod\u00f3ntica de c\u00f3mo el diag- n\u00f3stico en endodoncia, el procedimien- to quir\u00fargico y no quir\u00fargico involucra-do, y la percepci\u00f3n del nivel de dolor del paciente afecta- r\u00e1 la elecci\u00f3n del analg\u00e9sico (Mickel, 2006). los analg\u00e9sicos antiinflamatorios no esteroideos son los medicamentos m\u00e1s com\u00fanmente empleados en terap\u00e9uti- ca odontol\u00f3gica, aunque el paraceta- mol no es considerado como un AiNE, (Clark, 2012) se encuentra, al igual que el ibuprofeno, entre los analg\u00e9sicos m\u00e1s utilizados en el manejo del dolor dental (Poveda et al., 2007). En el presente es- tudio, la tendencia de elecci\u00f3n fue en primer lugar del ibuprofeno de 600mg seguido por el ibuprofeno de 400mg y en menores porcentajes la elecci\u00f3n fue Ketorolac de 20 mg Paracetamol 1gr. En algunos estudios realizados en mo- delos cl\u00ednicos de dolor dental, se ha encontrado que la capacidad de aliviar el dolor entre el paracetamol y el ibu- profeno no ha sido diferente, Bj\u00f8rnsson et al., 2003a) aunque otros autores han reportado una menor eficacia del para- cetamol y un requerimiento mayor de medicaci\u00f3n de rescate en comparaci\u00f3n con el ibuprofeno (Chopra et al., 2009).En un estudio realizado por Flores Ra- mos et al., (2014) se determin\u00f3 que los analg\u00e9sicos se prescriben s\u00f3lo si el pa-ciente siente dolor. Esta forma de reco- mendar los analg\u00e9sicos no permite que el f\u00e1rmaco alcance una concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica adecuada y que se manten- ga as\u00ed por determinado tiempo, por lo que el paciente puede acusar s\u00edntomas dolorosos al existir un decremento de Figura 4: Frecuencia de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos en pacientes sin alergias.Analg\u00e9sic os que se prescriben en adultos sin alergias 0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8Ketorolak 20 Diclof enac 50 mg Paracetamol gr Paracetamol 500 Ibuprof eno 600 mg Ibuprof eno 400 mg Ibuprof eno 200 mg Tiempo de prescripci\u00f3n de los analg\u00e9sic os 2 d\u00edas 3 d\u00edas 5 d\u00edas 7 d\u00edas 10 d\u00edas seg\u00fan dolor38,30% 0,00%1,60%33,30% 20,00% 6,60% 0,000,050,100,150,200,250,300,350,40 Figura 5: Tiempo de prescripci\u00f3n de analg\u00e9- sicos en pacientes sin alergias.Investigaci\u00f3n Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: Od. Maira Esp. Od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. Od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. 42 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 dicha concentraci\u00f3n.30 Esto se de- muestra en los ensayos cl\u00ednicos de dolor dental, en los cuales las monodosis utili- zadas son eficaces durante las primeras horas y se tiene que recurrir a dosis de rescate para evitar el dolor subsecuente (Chopra et al.,2009).En este estudio se demostr\u00f3 una prefe- rencia de prescripci\u00f3ndel ibuprofeno de 600 y 400 mg cada 8 horas, seguido del Ketorolac de 20 y 10 mg cada 8 horas, con respecto al tiempo de prescripci\u00f3n la preferencia fue de 5 d\u00edas (33,3%), seg\u00fan dolor (38,3%), durante 3 d\u00edas (20%), durante 2 d\u00edas (6.6%) y durante 7 d\u00edas (1.6%) Cuando se trata de combatir un proce- so inflamatorio, la utilizar del naproxe- no como primera opci\u00f3n seguido por el ibuprofeno, diclofenaco fue repor - tada en un estudio realizado por Flores Ramos et al., (2014). El naproxeno ha sido probado en modelos de dolor e in-Situaciones en la que 1,0Necrosis P ulpar con P AA: con hinchaz\u00f3n, con s\u00edntomas preoperatorios leves o moderados Necrosis P ulpar con P AA: sin hinchaz\u00f3n, sin s\u00edntomas o con s{intomas preoperatorios levesNecrosis P ulpar con PAC: sin hinchaz\u00f3n, con s\u00edntomas preoperatorios leves o moderados Necrosis P ulpar con PAC: con trac to sinusal sin s\u00edntomas o con s\u00edntomas preoperatorios levesPulpitis irreversible: con s\u00edntomas preoperatorios moderados o severos Pulpitis irreversible con P AA: con s\u00edntomas preoperatorios moderados o severos Figura 6: Situaciones en la que se prescriben analg\u00e9sicos. flamaci\u00f3n dental; sin embargo, en un r\u00e9gimen de tres d\u00edas de tratamiento se ha encontrado que su eficacia antiin- flamatoria no es superior a la del para-cetamol, un analg\u00e9sico antipir\u00e9tico ca- rente de propiedades antiinflamatorias y los mismos resultados se encontra-ron cuando se compar\u00f3 el ibuprofeno (600 mg cada 6 horas) con un gramo de paracetamol cada 6 horas. Una res-puesta a este \u00faltimo resultado podr\u00eda deberse a que una dosis de 2,400 mg al d\u00eda de ibuprofeno s\u00f3lo tiene propieda-des analg\u00e9sicas y no antiinflamatorias. (Bj\u00f8rnsson et al., 2003b) El uso de antiinflamatorios esteroides no se encuentra difundido en la pr\u00e1cti- ca odontol\u00f3gica a pesar de que su em- pleo ha tenido una gran aceptaci\u00f3n por poseer mayor eficacia antiinflamatoria que los AiNE (t roullos et al., 1990) sutherland y Matthews (2003) reali- zaron un metan\u00e1lisis sobre la efectivi-dad de las intervenciones utilizadas en el manejo del dolor en la periodontitis apical aguda y demostraron que los AiNE, proporcionaron un beneficio sig-nificativo. Por otra parte, el historial de las preferencias analg\u00e9sicas fue signi- ficativa ante la presencia de un dolor severo con un diagn\u00f3stico de pulpitis irreversible con periodontitis perirradi- cular aguda. En este estudio, la mayor\u00eda de los en- cuestados utilizaron un enfoque con- sistente al prescribir analg\u00e9sicos para controlar el dolorPulpitis irreversible con Periodontitis Apical Aguda: con s\u00edntomas preoperatorios moderados o severos (85%); Pulpitis irreversible: con s\u00edntomas preoperatorios o Pulpar con Periodontitis Apical Aguda: con hincha- z\u00f3n, con s\u00edntomas preoperatorios leves o moderados (61.6%); Necrosis Pulpar con Periodontitis Apical Cr\u00f3nica: sin Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: Od. Maira Od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. Od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. Investigaci\u00f3n43 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. BradB ury F . How important is the role of the physician in the correct use of a drug? An observational cohort study in general practice. Int J randomized, double-blind crossover trial of paracetamol 1000 mg four times daily vs. ibuprofen 600 mg: effect on swelling and other qid: effect on swelling and other acute events J and betamethasone using 2009; 38: 350-355.6. clark M a, FInkel r, a y whalen k. Farmacolog\u00eda. 5 ed. Barcelona: Lippincott Williams & Wilkins; cOO per s raMO s et al. Analg\u00e9sicos en odontolog\u00eda:resultados de una encuesta sobre su uso cl\u00ednico. Revista ADM 2014; 71 (4): 171-1779. har larach-rOBInsO prevalence and distribution of reported of orofacial pain in United States. J In: Merskey H, Bogduk P.209-14.12. MIckel J, kant OrO- vIch I, curd . Analysis of \u00e9nez sOrIanO of nonsteroidal antiinflammatory drugs in dental prac- tice. A , dc . Emergency of te apical periodontitis in the permanent dentition: a systematic review of in endodontictreatment: report of a nationalsur- vey. Journal of the American Dental Association 127, 1333-41.19. yInGlInG nM, Byrne e B, hartwell Gr (2002) Anti- biotic use bymembers of the American association of endodontists in theyear 2000: report of a nationalsurvey. Journal of Endodontics 28, 396-404.hinchaz\u00f3n, con s\u00edntomas preoperato- rios leves o moderados (25%); Necrosis Pulpar con Periodontitis Apical Aguda: sin hinchaz\u00f3n, sin s\u00edntomas o con s\u00edn-tomas preoperatorios leves (18.3%); y Necrosis Pulpar con Periodontitis Apical Cr\u00f3nica: con presencia de tracto sinu-sal, sin s\u00edntomas o con s\u00edntomas preo- peratorios leves (13.3%). CONCLUSIONES El manejo de los analg\u00e9sicos deber\u00eda sujetarse a las condiciones cl\u00ednicas del paciente con base en el efecto busca- do, ya sea analg\u00e9sico o antiinflamato-rio. Con fines de lograr una respuesta duradera y sostenida, se recomienda que su administraci\u00f3n sea con dosis y horario fijo para mantener un nivel pl-asm\u00e1tico adecuado, ya que de lo con-trario podr\u00edan existir fluctuaciones en el efecto. la educaci\u00f3n continua es importan- te para actualizar algunos conceptos acerca de la administraci\u00f3n de analg\u00e9- sicos ya que el tratamiento del dolor resulta una consideraci\u00f3n importante en el campo de la endodoncia.Investigaci\u00f3n Patr\u00f3n de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos para el control del dolor en endodoncia. Facultad de Odontolog\u00eda UN Cuyo Autores: Od. Maira Esp. Od. Alicia Rodr\u00edguez; Esp. Od. Jos\u00e9 Pe\u00f1a. 44 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Results obtained in the campaigns of cancer prevention of boca David Grinspan in Mendoza Argentina from 2014 to 2017 AUtoR PROF . ISABEL R. BONGIOVANNI Profesora odont\u00f3loga Estomat\u00f3loga RESUmEN El fin que se quiere alcanzar a trav\u00e9s de la Campa\u00f1a de Prevenci\u00f3n de C\u00e1ncer de Boca, es detectar des\u00f3rdenes potencialmente malignos, mediante el chequeo gratui-to y espont\u00e1neo de la poblaci\u00f3n en general, hombres y mujeres de todas las edades. la semiolog\u00eda espec\u00edfica es realizada por especialistas y sector de la salud capacitado. El examen bucal es tambi\u00e9n ense\u00f1ado a lospropios pa-cientes, para que realicen un autoexamen peri\u00f3dico. En este art\u00edculo se presentan las estad\u00edsticas de las campa\u00f1as realizadas en Mendoza desde el a\u00f1o 2014 al 2017. Palabras claves: C\u00e1ncer oral. Campa\u00f1a. Prevenci\u00f3n.ABSTRACT The goal to be achieved through the Campaign for the Prevention of Mouth detect potentially disorders, through free and spontaneous screening of the population in general, men and women of all ages. The specific semiology is carried out by specialists and trained health oral examination is also taught to patients themselves, so that they perform a periodic self-examination. In this article the statistics of the campaigns carried out in Mendoza from 2014 to 2017 are presented. INTRODUCCI\u00d3N El objetivo de la campa\u00f1a es concientizar e informar sobre C\u00e1ncer de Boca ya que la poblaci\u00f3n en general desconoce su exis- tencia y detectarlesiones potencialmente malignas. El c\u00e1ncer oral contin\u00faa siendo una de las neoplasias con m\u00e1s baja tasa de supervi-vencia y peor pron\u00f3stico. Para paliar esta perspectiva tan pesimista, resulta primordial el control peri\u00f3dico para realizar un diagn\u00f3stico precoz, de cualquier desorden potencialmente maligno.El c\u00e1ncer de la cavidad bucal se estima que ocupa la novena posici\u00f3n, en t\u00e9rmi- nos de frecuencia, de todos los c\u00e1nceres en el mundo. Aproximadamente 270.000 nuevos casos se diagnostican anualmente en hombres y 120.000 en mujeres (iAR-C-oMs, 2000). la estrategia m\u00e1s efectiva para prevenir el c\u00e1ncer oral es controlar los h\u00e1bitos de ries-go, ya que su etiolog\u00eda es multifactorial. Al menos el 75% de todos los c\u00e1nceres orales podr\u00edan prevenirse con la eliminaci\u00f3n de los factores de riesgo, como el consumo de alcohol y tabaco.otros factores que pueden incrementar el riesgo de padecer c\u00e1ncer oral sonentre otros: Exposici\u00f3n prolongada y repetida al sol El trauma cr\u00f3nico (a causa, por ejemplo, de dientes con c\u00faspides filosas, reconstruc-Direcci\u00f3n postal: ibongio@gmail.com45 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Investigaci\u00f3n Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. Bongiovanni ciones \u00e1speras y desbordantes, pr\u00f3tesismal Infecci\u00f3n con el virus del papiloma huma- no (vPH)la exploraci\u00f3n f\u00edsica para detectar el c\u00e1ncer de la boca debe constituir una parte inte- gral de los ex\u00e1menes m\u00e9dicos y odontol\u00f3-gicos ya que es fundamental su detecci\u00f3n prematura. En general, las formas cancero- sas menores a 15 mm de di\u00e1metro se pue-den extirpar f\u00e1cilmente. la mayor\u00eda de las formas de c\u00e1ncer de boca se diagnostican tard\u00edamente,cuando el c\u00e1ncerya se ha pro-pagado a los ganglios linf\u00e1ticos de mand\u00ed- bula y cuello.El 25 por ciento de los casos de c\u00e1ncer de boca es mortal. Edades Promedio las edades promedio de pacientes que consultaron fueron seg\u00fan el a\u00f1o: Comparativa seg\u00fan g\u00e9nero En el transcurso de estos a\u00f1os estudiados se ha observado que el g\u00e9nero femenino es el que con mayor frecuencia consulta res- pecto al total de pacientes. (fig. 1) Patolog\u00edas mas frecuentes A\u00f1o 2014 las lesiones mas frecuentes registradas este a\u00f1o son las ulceraciones. le siguen en or - den de frecuencia el liquen rojo plano (lR- P),queilitis, y herpes, epullis. (fig.2 y 3) A\u00f1o 2015 En este a\u00f1o se observaron con mayor fre-cuencia queilitis, Total de pacientes 1.3873% 20 37% 258 60% 4202014 Total de pacien tes 698Comparativa seg\u00fan g\u00e9nero sin dato s 31% 2672015 Total de pacien tes 861 69% 594 Figura 1 Figura 2 Patolog\u00edas 2014 0510152025 1518 1517 122222 1 aftas e hiperplasias, candidiasis, papiloma, hiperqueratosis y mucosa 46 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. BongiovanniInvestigaci\u00f3n Patolog\u00edas 2014 024681012 8 45 condiloma, carcinoma verrugoso. (fig. 6) A\u00f1o 2017 Dada la cantidad de pacientes que concu- rrieron a hacerse revisar, las lesiones fueron clasificadas por caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. lesiones tumorales mas frecuentes papilo- mas. (fig. 7)lesiones vasculares m\u00e1s frecuentes lagos venosos. (fig. 8) lesiones con cambio de coloraci\u00f3n:Manchas Rojas. (fig. 9) Manchas blancas: leucoplasias. (fig.10) Manchas con cambio de coloraci\u00f3n pig-mentarias: manchas mel\u00e1nicas. (fig.11)Figura 4 Figura 3 Figura 5 Figura 7 Figura 647 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 02468101214LesionesVascu laresLesiones con Cambio de Coloraci\u00f3n Rojas 0 1 2 3 4EritroplasiaEritemaMancha RojaPalatitis subplaca Lesiones con Cambio de Coloraci\u00f3n Blancas 0 20 40 60 80LeucoplasiaLiquenCandidiasisMoriscatoLeucoedemaQueratosis17 Lesiones con Cambio de Coloraci\u00f3n Pigmentarias 0 5 10 15 20Mancha Mel\u00e1nicaNevusTatuaje por amalgama Lesiones con Contenido L\u00edquido 05101520 AmpollaHerpesVesc\u00edculaP\u00e9ngolesiones con contenido l\u00edquido ves\u00edculas por herpes.(fig.12) lesiones con p\u00e9rdida de epitelio \u00falcera. (fig. 13)lesiones inflamatorias infecciosas enferme- dad periodontal. (fig. 14) lesiones causadas por trauma intrabucal. (fig.15) Podemos observar en el gr\u00e1fico que el ma- yor porcentaje de los traumas intrabucales ocasionaron leucoplasias con un 37% de frecuencia, las cuales est\u00e1n enmarcadas dentro de las lesiones potencialmente ma-lignas. En orden de porcentaje le siguen trauma 21%, \u00falcera 14%, queratosis 9%, mucosa mordisqueada y erosi\u00f3n 7%, erite-ma 2% e indentaciones linguales 1%.Figura 8 Figura 9 Figura 10 Figura 11 Figura 12Investigaci\u00f3n Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. Bongiovanni48 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Como le lleg\u00f3 la informaci\u00f3n a la po- blaci\u00f3n Durante los a\u00f1os 2016 y 2017 se realiz\u00f3 la actividad publicitaria de la Campa\u00f1a de Prevenci\u00f3n de C\u00e1ncer de Boca desde la ma- yor\u00eda de los medios disponibles como radio, diario, tv , internet, carteler\u00eda y en forma verbal dentro del \u00e1mbito de los profesiona- les de la salud. En el a\u00f1o 2016 el 67% de la poblaci\u00f3n se enter\u00f3 por la tv , el 12% por carteler\u00eda, 10% por los profesionales de la salud, 5% por el diario, 4%por la radio, 2%por inter - net.(fig.16) En el a\u00f1o 2017 se utilizaron los mismos Lesiones con P\u00e9rdida de Epitelio 051015202530 Lesiones Inflamatorias Infecciosas 0123456 \u00bfC\u00f3mo s e en ter\u00f3? 2016 profesionales de la salud 10%diario 5% radio 4% tv67%carteler\u00eda 12%internet 2% Patolog\u00edas 2017 Trauma Mor Indentaci Salud - Consult. 9%Diario 6%Fac. Odonto. 3% 1%Demanda Espont. 40%\u00bfC\u00f3mo se enter\u00f3? 2017Figura 13 Figura 14 Figura 16Figura 15 Figura 17Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. BongiovanniInvestigaci\u00f3n49 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 medios de comunicaci\u00f3n dando el siguien- te resultado:40% acudi\u00f3 por demanda espont\u00e1nea, 24% tv , hospital, centros de odontolog\u00eda, 1% osEPe internet y 2% en la radio. (fig.17) localizaci\u00f3n de las lesionesEl lugar de la cavidad bucal donde se en- contraron las lesiones en los distintos a\u00f1os mostr\u00f3 diferencias acordes a losfactores desencadenantes. Durante el a\u00f1o 2014 el 87% de las lesionesse localizaron en len- gua; en el a\u00f1o 2015 el 31% de las lesiones se hallaron en labio; en el a\u00f1o 2016 la ma- yor\u00eda de las lesiones asentaron en mucosa yugal con un 32% y en el 2017 el 35% de Localizaci\u00f3n 2015 Labio 31%Reb. Alveolar 4%Piso Boca 2% Paladar 7% Mucosa Yugal 29% Lengua 27% Localizaci\u00f3n 2017 Piso Boca 2014 Alcohol 19%UV 13% Trauma 39% Tabaco 29%Figura 18 2015 Figura 18 2017Figura 18 2016Figura 18 2014 Figura 19 2014Investigaci\u00f3n Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. Bongiovanni50 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Alcohol 15%UV 11% 31%Tabaco 43%Factores Predisponentes Predisponentes 2017 Trauma 14%Alcohol Fuma 23% Relaci\u00f3n de Pacientes/A\u00f1os 69886111101387 02004006008001000120014001600 2014 2015 2016 2017Factores Predisponentes 2016 UV 7% Trauma 24% Tabaco 35%Alcohol 34% Relaci\u00f3n Cantidad de Pacientes/A\u00f1os 69886111101387 02004006008001000120014001600 2014 2015 2016 2017 Seg\u00fan edad y g \u00e9ner o Promedio de edad 45.4 a\u00f1os Porcentaje seg\u00fan g\u00e9nero mujeres 64.55 % varones 34.70 %Figura 19 2015 Figura 19 2017 Figura 21Figura 19 2016 Figura 20 Figura 22Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. BongiovanniInvestigaci\u00f3n51 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 las lesiones fueron determinadas en lengua. llama la atenci\u00f3n el cambio de zonas de afecci\u00f3n, pero si lo pensamos como con- secuencias de traumas podemos compren-derlo de la siguiente manera. Cuando el individuo se encuentra bajo condiciones de stress extremo, roza su lengua por los dien-tes, los cuales pueden encontrarse filosos, con roturas o caries, o bien pr\u00f3tesis desa- daptadas que se sostienen con la lengua. tambi\u00e9n el stress hace que muchas perso- nas se muerdan la mucosa yugal. En otras ocasiones las condiciones clim\u00e1ticas de la regi\u00f3n han incrementado notablemente las queilitis. (fig.18) Dentro de los factores predisponentes mencionamos como causantes preva- lentes el trauma intraoral, el tabaco y el alcohol. (fig.19)se ha podido comprobar que en la medida que progresamos en los a\u00f1os es mayor la cantidad de pacientes que acudenpara ser revisados semiol\u00f3gicamente en su cavidad bucal. (fig. 20 y 21) CONCLUSIONES la edad promedio de los pacientes chequea-dos es de 45.4 a\u00f1os y las que mas consultan son mujeres en un 64.55%. (fig. 22) REFERENCIAS la campa\u00f1a de Prevenci\u00f3n de C\u00e1ncer de Boca David Grinspan la realizamos desde el a\u00f1o 2013, como iniciativa de prevenci\u00f3n de una patolog\u00eda que detectada en esta-dios tempranos pre-neopl\u00e1sicos es trata- ble, evitando todas las consecuencias que implica el desarrollo de un c\u00e1ncer.se recopilaron datos de todas las institu- ciones que colaboraron en la Campa\u00f1a de Prevenci\u00f3n de C\u00e1ncer de Boca los dis-tintos a\u00f1os. Adem\u00e1s se agradece la colaboraci\u00f3n con el aporte de informaci\u00f3n de la Profesora odont\u00f3loga Mar\u00eda Eugenia ingrassia y la Dra. Emilce Rivarola. Factores Predisponentes 2014 2015 2016 2017 Trauma 39% Tabaco 43% Tabaco 35% Mate caliente 37% Tabaco 29% Trauma 31% Alcohol 34% Alcohol 26% Alcohol 19% Alcohol 15% Trauma 24% Tabaco 23% UV 13% UV 11% UV 7% Trauma 14% Lesiones mas relevantes 2016. Figura 24 Lesiones relevantes 2017. Investigaci\u00f3n Resultados obtenidos en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de boca David Grinspan en Mendoza Argentina desde 2014 a 2017 Prof. Isabel R. Bongiovanni52 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional Programa de movilidad de Gestores UniversitariosVisita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa PAsANtEs PEREz, ELIzABETH BEATRIz Personal de apoyo acad\u00e9mico. Directora de Admisi\u00f3n e ingreso. \u00c1rea de Ense\u00f1anza-Alumnos. Agradecemos a nuestra facultad y a la Universidad Nacional de Cuyo por dar - nos esta posibilidad de conocer otras costumbres y forma de trabajo de nues-tros hermanos latino americanos, la pasant\u00eda se inicia en la Universidad se\u00f1or de sip\u00e1n. su nombre (siP\u00c1N) se debe a un cacique mochica quien go- bernaba todo el territorio. la universidad tiene como visi\u00f3n, al 2021, contribuir al reconocimiento in- ternacional de la universidad mediante el desarrollo de un modela de compor - tamiento socialmente responsable, sen- sible a la cohesi\u00f3n social, la cultura y los valores ciudadanos.Posee 19 (diecinueve) escuelas y se divi- den en: Facultad de la salud, compues- ta por escuelas de: Estomatolog\u00eda, Enfermer\u00eda y Medicina; Facultad Huma- n\u00edstica, Facultad de Derecho, Facultad de Ciencias Empresariales y la Facultad de ingenier\u00eda compuesta por Arquitec- tura y Urbanismo. Para acreditar una carrera, la universi-dad, primero se somete a una evalua- ci\u00f3n de calidad, llamada licenciamien- to, cuando pasan esta etapa pasar a la acreditaci\u00f3n de carreras. Poseen 5 (cinco) carreras acreditadas: Derecho, Psicolog\u00eda, Administraci\u00f3n, Contabili-dad e ingenier\u00eda de sistema.todas las carreras son de grado no tie- nen tecnicaturas. El Rector es un empresario, que es ele-gido por la due\u00f1a de la Universidad y la Junta de Accionistas para ese puesto. Del v icerrectorado Acad\u00e9mico tambi\u00e9n dependen: el Programa Acad\u00e9mico de Formaci\u00f3n General, Programa Acad\u00e9mi- co de Educaci\u00f3n a Distancia, Direcci\u00f3n de desarrollo Acad\u00e9mico y la Direcci\u00f3n de Centro informaci\u00f3n. De la Gerencia General dependen: Di-recci\u00f3n de Contabilidad y Finanzas, Direcci\u00f3n de log\u00edstica y servicios Gene- rales, Direcci\u00f3n de t ecnolog\u00edas de la in- formaci\u00f3n, Direcci\u00f3n Gesti\u00f3n de t alento Humano, Direcci\u00f3n de Marketing, pro-moci\u00f3n, Admisi\u00f3n e imagen y la Direc-ci\u00f3n de Centros Empresariales. CRONOGRAMA DE ACTIVIDADES DE PASANT\u00cdAS ADMINISTRATIVAS 1- Reuni\u00f3n con el Director de las Cl\u00ednicas de Estomatolog\u00eda, od. Roberto ojeda, quien realiz\u00f3 la visita guiada hacia todas las instalaciones de la Facultad y Univer - sidad como: las escuelas, laboratorios, sala de inform\u00e1tica, cl\u00ednicas, esteriliza- dora, biblioteca, parque de recreaci\u00f3n para estudiantes, aulas, oficinas, etc.2-visita a la Biblioteca de la Universidad, la que consta de 3(tres) pisos, el primer piso del \u00c1rea de la salud, el segundo piso de Human\u00edstica y el tercero de Con- tabilidad, de ingenier\u00eda y de sistema. los libros tienen c\u00f3digos que cuando el alumno lo solicita por medio del sistema inform\u00e1tico, se dirige hacia el mostrador y el personal ya tiene el libro para pres-t\u00e1rselo por 2(dos) d\u00edas o para la sala de lectura seg\u00fan lo requiera. Cada piso tiene su sala de lectura y otra sala donde se re\u00fanen varios alumnos a estudiar o a realizar el trabajo que ne- cesitan. 3- Asistimos al Congreso de Responsa- bilidad social Universitario (RsU), dicta- do porel Dr. Ra\u00fal Placencia Alcedo, pre-sidente de la oNG, quienes buscan el desarrollo del ser humano y promueve el desarrollo cultural.la RsU debe configurarse como mode- lode direcci\u00f3n y gesti\u00f3n universitaria. Estructura 4 \u00e1mbitos- Gesti\u00f3n institucional - Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica - Extensi\u00f3n Universitaria- investigaci\u00f3n la oNG calidad de vida internacional. trata de ayudar al alumno como adqui-KNOLL ENRIqUETA Personal de apoyo acad\u00e9mico. \u00c1rea de Ense\u00f1anza-Alum-nos. 53 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional Programa de movilidad de Gestores Universitarios Visita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa Perez, Elizabeth Beatriz; Knoll, Enriqueta rir conocimientos y habilidades, com- prender textos, ser pro social para aten- der las necesidades de la comunidad y que sea sostenible en el tiempo.4-Reuni\u00f3n con la Jefa de Admisi\u00f3n la lic. Betty s\u00e1nchez, quiennos dio una ex- plicaci\u00f3n acerca de las condiciones y re-quisitos para los aspirantes interesados a las carreras que dicta la Universidad. PROCESOS DE ADMISI\u00d3N Presencial Modalidades pre grado v irtual Aspirantes que trabajanlas carreras est\u00e1n divididas en ciclos no en a\u00f1o, para la Facultad de salud rinden Biolog\u00eda y Anatom\u00eda y deben acreditar un idioma ingl\u00e9s. si no acreditan les dan un curso que deber\u00e1n aprobar (examen de suficiencia: dominar el idioma). Durante todo el a\u00f1o hay inscripciones. El curso de nivelaci\u00f3n dura 2(dos) me-ses. El aspirante que rinde mal o no rin- di\u00f3 pasa a la otra inscripci\u00f3n. los Direc- tores de Escuelas son los que dictan el pre y tiene la responsabilidad de ver si el aspirante est\u00e1 o no orientado hacia la carrera que se inscribi\u00f3.SISTEMA DE ADMISI\u00d3N -la Direcci\u00f3n de Admisi\u00f3n depende de la Direcci\u00f3n de Marketing y este del Ge- rente. - Registro de v isitantes (correo, datos de personas,tel\u00e9fono y carreras) - El aspirante recibe un correo con el flujo grama. C\u00f3digo, usuario y contra-se\u00f1a - Generan un c\u00f3digo de preinscripci\u00f3n y una vez que pagan la cuota, guardan el lugar al alumno. - la documentaci\u00f3n requerida es la mis- ma que en la Universidad Nacional de Cuyo y el examen de salud lo realiza la Direcci\u00f3n de Bienestar y servicio al Es- tudiante- luego de pagar puede elegir sus cur - sos (asignaturas) y debe tener un segu-ro m\u00e9dico obligatorio.- Poseen becas aquellos alumnos que van bien en la carrera y pagan a tiempo pagan la mitad- Becas de pensi\u00f3n (asistido socialmen- te), pagan la mitad. - Becas 0(cero) a los deportistas desta-cados, no pagan nada. Poseen un sistema estandarizado y uni- ficado (sEU).El postulante (igual aspirante),se inscri-be mediante el sistema web, llena un formulario, lo genera y le da un c\u00f3digo de postulante. luego trae todos los pa- peles requeridos y se le saca una foto que queda en el sistema (sEUss) de la Universidad. Credencial del alumno para examen de admisi\u00f3n Toda la documentaci\u00f3n del aspirante est\u00e1n escaneados Todo alumno tiene un usuario/contra-se\u00f1a, adem\u00e1s debe designar un apode- rado al que el alumno le dar\u00e1 el usuario y contrase\u00f1a para su seguimiento. La calificaci\u00f3n van del 1 al 20 sien- do el 10.5 u 11 la nota de aprobaci\u00f3n menor. 5- Reuni\u00f3n con la Directora de Relaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n internacional la lic. Bet- ty liliana Herrera t iman\u00e1 y el Rector de la Universidad el Dr. Dedicaci\u00f3n v alde- mar Medina Hoyos.6- visitamos a la Directora de Bienestar Universitario lic. Giovanna quien nos explic\u00f3 las becas que otorga la Univer - sidad y beneficios que los alumnospue- den tener. Bienestar cuenta con 5(cinco) progra- mas:- servicio M\u00e9dico Figura 1: \u00c1rea de esterilizaci\u00f3n de la Universidad San Mart\u00edn de Porres. Figura 2: Reuni\u00f3n con el Sr. Rector de la Universidad Se\u00f1or de Sipan, Dr. Dedicaci\u00f3n Valdemar MedinaHoyos, Decano de la Facultad de Cien- cias de la Salud, Dr Pablo Urtecho Vera, Director de la Escuela de Medi-cina, Dr. Carlos Chirino R\u00edosy Secretaria de Relaciones Internacionales, Lic. Betty Liliana Herrera Timan\u00e1.54 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 INFORME MOVILIDAD DE GESTORES 2017 AUDITOR\u00cdAJUNTA DE ACCIONISTAS CONSEJO UNIVERSITARIODIRECTORIO RECTORADO GERENCIA GENERAL ASESOR\u00cdA LEGAL SECRETAR\u00cdA GENERAL VICERRECTORADO DE INVESTIGACI\u00d3N DIRECCI\u00d3N DE INVESTIGACI\u00d3N PARQUE CIENT{IFICO TECNOL\u00d3GICOFACUL TADES OTROSESCUELA DE POSTGRADO DIRECCI\u00d3N DE BOLSA Y SEGUIMIENTO DE EGRESADOS DIRECCI\u00d3N DE REGISTROS ACAD\u00c9MICOS DIRECCI\u00d3N DE REGISTROS Y SERVICIOS ESTUDIANTILESVICERRECTORADO ACAD\u00c9MICODIRECCI\u00d3N DE PLANIFICACI\u00d3N Y DESARROLLO INSTITUCIONAL DIRECCI\u00d3N DE RELACIONES Y COOPERACI\u00d3N INTERNACIONALDIRECCI\u00d3N DE RESPONSABILIDAD SOCIAL UNIVERSITARIADIRECCI\u00d3N DE DEFENSOR\u00cdA UNIVERSITARIA\u00c1REAS Y \u00d3RGANOS DE APOYO DIRECCI\u00d3N DE ACREDITACI\u00d3N Y CALIDADRECTOR DECANOS DIRECTOR DE POSGRADOVICERRECTORES SECRETARIADO GENERAL \u00d3RGANOS DE ASESOR\u00cdA 2PASANTES: PEREZ, Elizabeth Beatriz KNOLL, Enriqueta Institucional Programa de movilidad de Gestores Universitarios Visita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa Perez, Elizabeth Beatriz; Knoll, Enriqueta55 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 - servicio Psicol\u00f3gico: destinado a todo p\u00fablico ligado a la universidad (estu- diantes, familiares, personal etc). Ade- m\u00e1s el alumno por 15 minutos puede ser atendido en l\u00ednea. - servicio social - servicio de t utor\u00eda y Pastoral Univer - sitaria - servicio de actividades integradoras y Culturales, coordinadas con deportes y artes. OTRAS ACTIVIDADES Una vez por semestre se realiza la Se-mana de la salud para todos los claus- tros. se les hace controles y an\u00e1lisis cl\u00ed- nicos. Existen t\u00f3picos donde imparten cono- cimientos, estos lugares son sedes don- de atienden a los alumnos cl\u00ednicamente y adem\u00e1s los profesionales dan clases. Los nutricionistas orientan al buffet de la universidad. Hacen campa\u00f1as en la reproducci\u00f3n temprana (salud reproductiva) y fichas oncol\u00f3gicas para su seguimiento. Tambi\u00e9n se realiza un festival de la fa- milia, una vez por a\u00f1o, con recreaci\u00f3n. servicio social: Hay 3(tres) asistentes sociales - Este servicio se aplica, tambi\u00e9n, para todos los trabajadores. Existen cursos de rob\u00f3tica para los hijos de los administrativos, durante 3(tres) meses. Se les da una ayuda econ\u00f3mica cuan- do un trabajador pierde un se querido (administrativo o docente).tutor\u00eda y Pastoral Universitaria: Orienta al estudiante en la dimensi\u00f3n personal, afectiva y emocional Las tutor\u00edas son obligatorias en el pri- mero y segundo a\u00f1o. los tutores son psic\u00f3logos acad\u00e9micos y emocionales, ayudan a evitar la deserci\u00f3n. las clases son de 45 minutos, asisten una vez por semana, en 16 semanas Dictan curso extracurricular que son programas de atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n. Los psic\u00f3logos asisten a todos los alumnos que necesiten y quieran ha-cerse atender. se informa a la escuela que el alumno tiene problemas y se lo atiende por dos semanas. Las facultades o escuelas deben tener un programa para ayudar al alumno en problemas. Este programa es el de re-cuperaci\u00f3n de las materias en las que est\u00e1 fallando Tutor\u00edas pueden ser virtuales. La Pastoral hace misas y bendiciones Actividades Culturales (obligatorias): Una vez a la semana se realizan talleres de distinta especialidad. se seleccionan los mejores y son los que representaran a la facultad en algunos concursos que se hagan a nivel nacional. Esparcimiento para administrativos y docentes una vez al a\u00f1o.7- Registro Acad\u00e9mico: compuesto por una Directora y 5 asistentes t\u00e9cnicos. Calendario Acad\u00e9mico: presencial, vir - tual y posgrado Asistentes: Registro f\u00edsico: se hacen las resolucio-nes para el cambio de carrera y recono- cimiento de las equivalencias. El alumno que desapruebe o recurse por cuarta vez, una asignatura, no se lo admite nuevamente en la carrera. Registro de alumno en el sistema Registro de notas de postgrado El plan de estudios est\u00e1 programado en 5 (cinco) ciclos. Presencial regular: que realiza todas las asignaturas a la vez Laboral: se les hace un programa in-terdiario de acuerdo al horario que dis- pone para cursar. No cursan todas las materias, sino las que puede. Los ciclos: son semestrales Los cursos: son las materias Pre requisito es la correlatividad 2 hs de pr\u00e1ctica hacen un cr\u00e9dito y una de teor\u00eda hacen un cr\u00e9dito. Pregrado: son las carreras de grado. Grado Bachiller es su primer t\u00edtulo supe- rior con el que se reciben en la facultad. Los posgrado son de 4(cuatro) semes- tres (Maestr\u00eda en Estomatolog\u00eda) Doctorado es de 6(seis) semestre Al campus virtual pueden acceder: Perfil Administrativo Alumnos Campus v irtual: Familiar Docente si el alumno le da la clave a su tutor \u00e9l puede ver sus notas, siempre y cuando las cuotas est\u00e9n al d\u00eda. Adem\u00e1s el alumno puede ver que docu-mentaci\u00f3n le falta para completar. Se procesan los libros de actas. Cuadro de M\u00e9rito: los cinco prime-ros puestos entran al cuadro de m\u00e9ri- to. Esto es para renovaci\u00f3n o beneficio para el alumno Alumno Inhabilitado: es el alumno que no cursa nada y no puede rendir nada. Reserva: el alumno paga un derecho para cuando desea retomar sus estu- dios. Nota Promedio: el alumno eval\u00faa al docente. Examen extraordinario: el alumno puede rendir la materia de nuevo ya sea el desaprobado o la que aprob\u00f3 para levantar su calificaci\u00f3n. Direcci\u00f3n t ecnol\u00f3gica (Dti): procesa las tarjetas de respuestas (grado y postgra-do) La DTI procesa las tarjetas de ex\u00e1menes. Toman las fotograf\u00eda de los postulan- tes y se edita y sirve para todos los car - net (biblioteca, entrada, etc) Est\u00e1n abocados a la mantenci\u00f3n del sistema estandarizado sr. de sip\u00e1n (sEUss). Se programa para planificar cuantas secciones se van abrir para inscribir a los aspirantes. 8- Escuela de Estomatolog\u00eda: Cada docente tiene una carpeta con la misi\u00f3n y visi\u00f3n de la Universidad y programas.Institucional Programa de movilidad de Gestores Universitarios Visita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa Perez, Elizabeth Beatriz; Knoll, Enriqueta56 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Los alumnos, de acuerdo al a\u00f1o que cursan, usan el ambo de un color distin- to a los otros a\u00f1os Internado de Estomatolog\u00eda se hace en el noveno ciclo Internado hospitalario: en el d\u00e9cimo ciclo SERUM (Servicio Rural Marginal) los alumnos que se reciben, si quieren in- gresar al Estado, deben asistir a las zonas rurales para trabajar durante un a\u00f1o, el estado les paga, de esta manera adquieren el certificado que los habili-tara para trabajar. El que no lo puede hacer coloca sus horarios y lo realiza pero no es remunerado. En las Cl\u00ednicas Integradas cada alum-no tiene su asistente. 9- secretar\u00eda Acad\u00e9mica La secretar\u00eda Acad\u00e9mica verifica los datos y si ha rendido la tesis. Llenan los formularios de solicitud para la convalidaci\u00f3n, t\u00edtulo. Elabora todas las resoluciones de la Facultad de Ciencias de la salud. Resoluci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n de la tesina Sustentar la Tesis: es dar la tesis para recibir el t\u00edtulo y luego deben presen- tarlo en la Colegiatura para habilitar el t\u00edtulo. En la Colegiatura se rinde un examen para poder trabajar. (Ac\u00e1 es como las residencia para poder ingresar al estado) Validar notas: corrobora con el acta volante, que las notas que pone el do- cente est\u00e9n bien en el sistema. La solicitud pasa primero por cuenta corriente (tesorer\u00eda) y luego pasa a se- cretar\u00eda Acad\u00e9mica.Institucional Programa de movilidad de Gestores Universitarios Visita a la Universidad Se\u00f1or de Sip\u00e1n Chiclayo - Per\u00fa Perez, Elizabeth Beatriz; Knoll, Enriqueta Figura 5: Escudo de la Universidad Se\u00f1or de Sipan. Chiclayo Per\u00fa. Figura 4: Decano de la Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad San Mart\u00edn de Porres, Od. Alex Vidal. 57 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional La extensi\u00f3n en la Facultad de Odontolog\u00eda y su desaf\u00edocon las pr\u00e1cticas sociales educativas Extension in the Faculty of Dentistry and its challenge with educational social practices AUtoREs mARIO OSCAR GARC\u00cdA CARDONI Profesor t itular sociolog\u00eda de la salud y Epistemolog\u00eda y Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n de la Facultad de odon-tolog\u00eda, Universidad Nacional de Cuyomariogcardoni@gmail.comCiudad Universitaria s/n\u00ba - (5505) Ciudad de Mendoza - Mendoza GRACIELA GARC\u00cdA CRImI Profesor t itular Cl\u00ednica operatoria ii de la Facultad de odontolog\u00eda, Universidad Nacional de Cuyoggarciacrimi@yahoo.com.arCiudad Universitaria s/n\u00ba - (5505) Ciudad de Mendoza - Mendoza RESUmEN la presente ponencia pretende poner en valor la exten-si\u00f3n en la Facultad de odontolog\u00eda, y sus contextos, en cuanto al desaf\u00edo que representan las pr\u00e1cticas sociales educativas en la Universidad Nacional de Cuyo, las que ponen en debate los modelos de universidad, remarcan-do tanto su relaci\u00f3n con los proyectos sociales, como la necesidad de proyectarnos hacia el futuro. Palabras claves: Proyectos sociales - paradigmas - m\u00e9to- dos de aprendizajeABSTRACT This paper aims to highlight of extension in the Faculty of Dentistry, and put in context the challenge of educational social practices in the National University of Cuyo, those that put into debate university or projects, highlighting both their relationship with social models and projects and the need to project ourselves into the future. Key words: Social projects - paradigms - learning methods INTRODUCCI\u00d3N Desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada los autores de esta ponencia realizan visi- tas peri\u00f3dicas a distintas comunidades con el fin de pesquisar los problemas m\u00e1s frecuentes en las mismas, e im- plementar la Atenci\u00f3n Primaria de la salud como estrategia para resolver los problemas de salud-enfermedad, en su etapa inicial. Una de las comunidades ANUNCIADA SICILIA Profesor t itular Cl\u00ednica operatoria iii de la Facultad de odontolog\u00eda, Universidad Nacional de Cuyonuncysicilia@hotmail.comCiudad Universitaria s/n\u00ba - (5505) Ciudad de Mendoza - Mendoza TERESA HIRAmATSU Jefe de t rabajos Pr\u00e1cticos introducci\u00f3n al Conocimiento Cient\u00edfico y Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n de la Facul-tad de Ciencias Agrarias, Universidad Nacional de Cuyothiramat@fca.uncu.edu.arAlmirante Brown 500 - (5505) Chacras de Coria - luj\u00e1n de Cuyo - Mendoza58 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional La extensi\u00f3n en la Facultad de Odontolog\u00eda y su desaf\u00edo con las pr\u00e1cticas sociales educativas Mario Oscar Garc\u00eda Cardoni; Graciela Garc\u00eda Crimi; Anunciada Sicilia; Teresa Hiramatsu visitadas fue Campo los Huesos del Departamento de Maip\u00fa, donde logra- mos atender a 132 pobladores que se acercaron a la Posta obrero Rural santa Mar\u00eda, llegando a lograr boca sana en su totalidad tambi\u00e9n se trabaj\u00f3 intensamente con la Escuela sim\u00f3n (Maip\u00fa) donde se dieron talleres de educaci\u00f3n para la salud, se realizaron tratamientos odontol\u00f3gicos en los casos que era necesario y activi-dades educativas como un concurso de afiches entre los alumnos con entrega de premios. Durante la visita a la Escuela Julia Cejas de v ista Flores (t unuy\u00e1n), se realizaron entrevistas a 109 alumnos donde se pudo hacer un diagn\u00f3stico social in-dividual y general. Adem\u00e1s se hizo el relevamiento del estado de salud bucal a trav\u00e9s de la confecci\u00f3n de historias cl\u00ednicas e \u00edndices. En colaboraci\u00f3n con la oNG Caxi que pertenece a la Ust (Uni\u00f3n de t rabajadores sin t ierra), se visit\u00f3 en varias ocasiones su sede en Jocol\u00ed, atendi\u00e9ndose a 35 pobladores y el Centro de salud del Enc\u00f3n, donde se atendieron a 44 pobladores, adem\u00e1s de brindar talleres de educaci\u00f3n para la salud bucal en la escuela hogar que funciona en ese lugar. tambi\u00e9n pudimos visitar la Escuela de viluco (Chilecito) en colaboraci\u00f3n con estudiantes y do-centes del voluntaria- do Universitario \"Recuperaci\u00f3n y apro- vechamiento del Patrimonio Cultural y natural de v iluco\" donde se brindaron talleres de educaci\u00f3n para la salud bu-cal y se atendieron ni\u00f1os, previo con-sentimiento de los padres,realizando las terapias necesarias. visitamos la Escuela M\u00f3nica loyarte de Chilecito, donde ya se hab\u00eda realizado el diagn\u00f3stico completo en el a\u00f1o 2006 y se atendieron 12 alumnos que necesi- taban tratamiento odontol\u00f3gico.las actividades realizadas por los estu- diantes, previo a las visitas, fueron la elaboraci\u00f3n de un distintivo que repre-sente al equipo de voluntarios, confec-ci\u00f3n de fichas de actividades adecua- das a los distintos niveles: salitas de 4 y 5; EGB1 y EGB2, Polimodal, cuya finalidad era realizar un diagn\u00f3stico sobre los conocimientos existentes en la poblaci\u00f3n sobre la salud buco-den-tal. las mismas fueron validadas con los docentes de los distintos niveles de educaci\u00f3n. se realizaron folletos e instrumentos gr\u00e1ficos para acompa\u00f1ar las instancias de informaci\u00f3n de temas orientados a la educaci\u00f3n para la sa-lud bucodental con la supervisi\u00f3n de docentes de distintas disciplinas de la Facultad de odontolog\u00eda, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y sociales (Medios Gr\u00e1ficos; Carrera de Comunicaci\u00f3n social) y Facultad de Ciencias Agrarias (Ecolog\u00eda Humana y Filosof\u00eda). Durante las visitas se efectuaron char - las grupales informativas y formativas sobre salud buco-dental a toda la co- munidad educativa y tambi\u00e9n a fa- miliares de la misma. A trav\u00e9s de las mismas conocimos cu\u00e1l era el nivel de informaci\u00f3n que ten\u00edan y se pudieron esclarecer algunos conceptos errados-de padres y docentes. la recopilaci\u00f3n de datos, a trav\u00e9s de entrevistas personalizadas, permiti\u00f3 co-nocer su realidad social y la inspecci\u00f3n bucal, el estado de salud buco-dental. se pudo arribar al diagn\u00f3stico y de-terminar los individuos con alto riesgo para poder llegar a ellos r\u00e1pidamente. se abord\u00f3 el tratamiento de la infec-ci\u00f3n primaria a trav\u00e9s del control de placa microbiana, refuerzo del hu\u00e9sped y de lesiones activas con pr\u00e1cticas de restauraci\u00f3n atraum\u00e1tica (PRA t), elimi- naci\u00f3n de c\u00e1lculo supragingival y exo-doncia de elementos dentarios tempo-rarios irrecuperables. los pacientes con patolog\u00eda de mayor complejidad fueron derivados a las cl\u00ednicas de la Facultad de odontolog\u00eda de la UNCuyo. A partir de las visitas realizadas se pu- dieron desarrollar informes con el re-levamiento actualizado del estado de salud bucal de la poblaci\u00f3n de algunas zonas de Maip\u00fa, v alle de Uco y lavalle (desierto del noreste) de la Provincia de Mendoza. Estos informes se presenta- ron en distintos eventos, Jornadas Pro- vinciales y Nacionales mediante ponen-cias orales y posters. Estas actividades de extensi\u00f3n, volun- tariado universitario, etc. constituyen un aporte importante en la formaci\u00f3n profesional de los futuros odont\u00f3lo- gos, tanto desde lo estrictamente aca- d\u00e9mico como tambi\u00e9n en su formaci\u00f3n como ciudadanos. Poder conocer los problemas que rodean a esa poblaci\u00f3n, palpar el nivel de necesidades que \u00e9sta tiene, los enfrenta con otra realidad que quiz\u00e1s no conozcan dentro del Hospital-Escuela que es la Facultad. las principales fortalezas residen en el inter\u00e9s y colaboraci\u00f3n de las organi-zaciones con las que articulamos para llevar a cabo las actividades. Una de las dificultades enfrentadas es la comuni-caci\u00f3n con pobladores, principalmente del desierto del noreste de Mendoza. A partir de elevediez (Mendoza) se ha utilizado el programa \"Correo del cielo\", programa radial en AM que es- cuchan todos los pobladores, pues es el \u00fanico medio de comunicaci\u00f3n que tienen. Uno de los aspectos que hay que forta-lecer es el reconocimiento institucional ya sea a estudiantes como a docentes, ya que una gran parte de la instituci\u00f3n Universidad, no \"premia\" este esfuer - zo. se considera una actividad \"extra acad\u00e9mica\", donde se reconoce en forma verbal pero no a la hora de su- mar cr\u00e9ditos a una materia en el caso de los alumnos, o categorizar en el sis-tema de categorizaci\u00f3n, en el caso de docentes o facilitar la articulaci\u00f3n aca- d\u00e9mica entre las salidas a campo y el trabajo en la propia unidad acad\u00e9mica. A pesar de los obst\u00e1culos y factores que hay que fortalecer, valoramos este 59 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional La extensi\u00f3n en la Facultad de Odontolog\u00eda y su desaf\u00edo con las pr\u00e1cticas sociales educativas Mario Oscar Garc\u00eda Cardoni; Graciela Garc\u00eda Crimi; Anunciada Sicilia; Teresa Hiramatsu tipo de programas como una de las es- trategias para transformar una cultura instalada en las Universidades donde prima el individualismo ante la solida-ridad, la brecha entre docentes y estu- diantes como dos l\u00edneas paralelas que no deben tocarse, el acento exagerado a lo formal, establecido, comproba- do, en detrimento de la riqueza que fomenta la confianza, la generosidad, el respeto al pr\u00f3jimo. las pol\u00edticas uni- versitarias deben abrir m\u00e1s su accionar hacia la sociedad sin prejuicios de sen-tirse tocada en su rigurosa autonom\u00eda, que juega en contra del trabajo comu- nitario.En este contexto, la Universidad Na- cional de Cuyo aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n 584/2015-Cs que declara de inter\u00e9s institucional las Pr\u00e1cticas sociales Edu- cativas, propuestas por el \u00c1rea de Ar - ticulaci\u00f3n social de la Universidad. En este marco, se plantea la necesidad de profundizar los debates sobre c\u00f3mo implementarlas, qu\u00e9 se eval\u00faa, c\u00f3mo se eval\u00faa, con qu\u00e9 instrumentos. Pen- sar en nuevas instancias formativas que impulsen una vinculaci\u00f3n cr\u00edtica entre la universidad y la comunidad. Qu\u00e9 estrategias de formaci\u00f3n para la integralidad podemos implementar.Este a\u00f1o, 2018, es el centenario de la Reforma Universitaria, que forj\u00f3 un ideal propio de nuestro continente, el de una Universidad democr\u00e1ticamente cogobernada, de alto nivel acad\u00e9mico y socialmente comprometido.El ideal latinoamericano de Universidad apunta a la democratizaci\u00f3n del cono- cimiento. Ello implica luchar contra la desigualdad en tres dimensiones: (i) el acceso a la Educaci\u00f3n superior, tradi- cionalmente reservado a minor\u00edas; (ii) la generaci\u00f3n de conocimiento de alto nivel, tradicionalmente concentrada en algunos pocos pa\u00edses \"centrales\" en desmedro de las \"periferias\"; (iii) el uso socialmente valioso del conoci- miento, tradicionalmente volcado m\u00e1s al servicio de pocos que de muchos. Una noci\u00f3n clave es que cada una de esas tres tareas se realiza mejor cuando se combina con las otras.En esa perspectiva, el Movimiento de la Reforma Universitaria latinoameri- cana reivindic\u00f3 la incorporaci\u00f3n de la extensi\u00f3n como \"tercera funci\u00f3n\" de la Universidad junto a la ense\u00f1anza y a la investigaci\u00f3n. Ahora bien, pese a grandes esfuerzos de no poca gente durante largo tiempo, el papel real de la extensi\u00f3n en la vida de las universi-dades p\u00fablicas latinoamericanas no ha dejado de ser comparativamente me- nor. Del ideal a la realidad siempre hay distancias, que pueden ser mayores o menores. la noci\u00f3n de segunda Refor - ma Universitaria apunta a revitalizar el valor inspirador del ideal latinoameri- cano de Universidad, aproxim\u00e1ndolo a la realidad en las condiciones sociales y culturales de nuestro tiempo. Por consi- guiente, un componente fundamental del programa de la segunda Reforma en la Universidad de la Rep\u00fablica es la incorporaci\u00f3n efectiva de la extensi\u00f3n al conjunto de actividades definitorias de nuestra instituci\u00f3n (Arocena,2010) luego de estas experiencias, lecturas y reflexiones proyectamos continuar con la tarea de trans-formar la educa- ci\u00f3n, sacarla de su estado de confort, esforzarnos todos los d\u00edas para innovar en las pr\u00e1cticas educativas en el aula, tambi\u00e9n se relaciona con normativas que se han aprobado en el Consejo su-perior de la Universidad, la educaci\u00f3n por competencias, parafraseando a Pablo Freyre \"aprehender es tomar un concepto y reelaborarlo, poder aplicar - lo, llevarlo a la pr\u00e1ctica...reinventarlo\". la ecolog\u00eda de saberes es uno de los \u00faltimos conceptos que se ha incorpo- rado a la Extensi\u00f3n Universitaria, esto quiere decir que nosotros como uni-versitarios, cuando trabajamos con otros sectores, actores de los sectores populares, podemos aprender con otro tipo de pr\u00e1cticas y saberes que no son los de la metodolog\u00eda cient\u00edfica. Eso es lo que propone Boaventura de souza santos. No hay una solaforma de en-tender la realidada trav\u00e9s del m\u00e9todo cient\u00edfico; sino que hay construcciones que tienen que ver con lo pr\u00e1ctico, con lo f\u00e1ctico, con lo que se hace en for - ma cotidiana. Eso es lo que hacen los sectores campesinos, los cooperativis-tas, los trabajadores. y esas formas de saber, de realizar cosas, de entender la realidad, deben ser vinculadas con el saber cient\u00edfico. Nosotros entendemos la Extensi\u00f3n como la posibilidad de generar espacios entre universitarios, t\u00e9cnicos, ysectores de distinto tipo, la poblaci\u00f3n latinoamericana, producto- res, campesinos, cooperativistas, veci-nos de la poblaci\u00f3n, trabajadores de la industria, en s\u00edntesis, los distintos sec- tores de la sociedad. y en ese di\u00e1logo de saberes, en esa ecolog\u00eda de saberes, que dice de souza santos, producir los conocimientos nuevos que nos sirvan para transfor-mar las realidades en las cuales vivimos. Es un concepto bien potente, porque lo ecol\u00f3gico implica, no equilibrio, sino la contradicci\u00f3n, la idea de que nos estemos de acuerdo con lo que piensa el otro, de interpelar el saber del otro. (t ommassino, 2015) CONCLUSI\u00d3N Podemos concluir que muchas de es-tas cosas las venimos haciendo, desde los proyectos del Programa de Volun- tariado Universitario \"Detecci\u00f3n y atenci\u00f3n de patolog\u00edas orales asocia- das a modelos productivos diferentes en la Provincia de Mendoza. Una pro-puesta desde otro Para-digma\", que se propuso entre los a\u00f1os 2006 a 2009 y buscaba poner en contacto a los es-tudiantes de la carrera de odontolog\u00eda con diferentes comunidades. las pr\u00e1cticas sociales educativas de-saf\u00edan la participaci\u00f3n de distintos actores, buscan la interdisciplina y fo-60 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. aa.vv . (2015) La Universidad en di\u00e1logo con la comunidad. Constru- yendo una instituci\u00f3n en contexto. Conferencias y debates del VI Congreso Nacional de Extensi\u00f3n Universitaria, II Jor-nadas de Extensi\u00f3n de AUGM, I Jornadas de Extensi\u00f3n de Latinoam\u00e9rica y Caribe. Rosario, UNR Editora, 2015.2. arOcena, r. et al (2010) Integralidad: tensiones y perspectivas. Cuadernos de Extensi\u00f3n N\u00ba 1, Comisi\u00f3n Sectorial de Extensi\u00f3n y actividades en el Medio (CSEAM), Universidad de la Rep\u00fa-blica, Montevideo. ISSN 1688-83243. FreIre, p aulO (1968). Pedagog\u00eda del oprimido. Buenos Aires, Siglo Veintiuno, 2016.4. Garc\u00eda cardO nI, M. et al \"Detecci\u00f3n y atenci\u00f3n de patolog\u00edas orales asociadas a modelos productivos diferentes en la Provincia de Mendoza. Una propuesta desde otro Paradigma\" Programa de Voluntariado Universita-rio, de la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias, Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n (2006-09) y Proyecto de investigaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Pos-grado de la Universidad Nacional de Cuyo (2007-09). 5. Mastrant OnIO , l. et al Recuperaci\u00f3n y aprovechamiento del patrimonio cultural y natural de Vi-luco, (2007-08) Programa de Volunta-riado Universitario, de la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universita-rias, Ministerio de Educaci\u00f3n de la reflexiones para la intervenci\u00f3n en el medio rural. Montevideo, Universidad de la Rep\u00fablica, Facultad de Agronom\u00eda.mentan el di\u00e1logo entre la sociedad y la comunidad universitaria. Nuestras actividades se realizaron siempre con la participaci\u00f3n de docentes y estu- diantes de diferentes carreras, odonto-log\u00eda, medicina, comunicaci\u00f3n social y agrarias, lo que ha permitido acentuar el valor del aprendizaje del estudiante a partir de una realidad social.Institucional La extensi\u00f3n en la Facultad de Odontolog\u00eda y su desaf\u00edo con las pr\u00e1cticas sociales educativas Mario Oscar Garc\u00eda Cardoni; Graciela Garc\u00eda Crimi; Anunciada Sicilia; Teresa Hiramatsu61 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 12. 1 xxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Institucional 2018: . VALERIA GUIDA Coordinadora de LIC. TERESA BISCARO Coordinadora de tRACEs 2017 QUE ES TRACES? Es una propuesta de trabajo en red entre la secretar\u00eda Acad\u00e9mica de la UNCuyo,- Facultades, institutos y di- versas \u00e1reas y servicios de nuestra uni-versidad, que posibilita acompa\u00f1ar a los estudiantes desde el ingreso hasta el egreso, articulando la tarea con las etapas previas y posteriores del siste- ma: escuela media, mundo laboral y formaci\u00f3n permanente, con el fin de garantizar el derecho a una educaci\u00f3n superior p\u00fablica, inclusiva y de calidad. Est\u00e1 destinado a sostener y promover las trayectorias estudiantiles. LA FACULTAD DE ODONTOLO- G\u00cdA, OFRECE: -Programas de tutor\u00edas y -Asesoramiento acad\u00e9mico a los alum- nos/as respecto a contenidos del espacio curricular y a estrategias espec\u00edficas de estudio y aprendizaje. -Promueve un clima positivo en el grupo.-Mantiene una relaci\u00f3n constante con docentes coordinando con las c\u00e1tedras; acerca de la necesidad de apoyo en caso de que se detecten dificultades.-Atiende individualmente los proble-mas de los estudiantes y realiza la deri- vaci\u00f3n correspondiente. -Realiza en coordinaci\u00f3n con la secre-tar\u00eda Acad\u00e9mica y la Direcci\u00f3n de las Carreras el seguimiento de los proce- sos de ense\u00f1anza y aprendizaje, pla-nificando actividades de inducci\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n, a lo largo de todo el ciclo lectivo.tRACEs 2018 sugiere atender a resul- tados e indicadores cuali-cuantitativos 2012-2017 sobre PERMANEN-CiA y EGREso que permitan mostrar problem\u00e1ticas, dificultades, l\u00edneas de innovaci\u00f3n y de continuidad sobre los cuales se focalizar\u00e1 el proyecto 2018. S\u00cdNTESIS DIAGN\u00d3STICA PARA EL PROyECTO TRACES 2018 Elproyecto 2018 tiene sus ra\u00edces en los logros y dificultades encontradas en el desarrollo del proyecto tRACEs 2017. los resultados obtenidos, han servido de interrogantes para las intervencio- nes futuras a implementar y han con- firmado la necesidad de profundizar en las metas buscadas, a partir de accio- nes definidas por la experiencia. En el informe de la Acreditaci\u00f3n de Co-NEAU (resoluci\u00f3n AR t 2 REsFC- 2017- 581- elinciso 4, Alumnos y Graduados, el proyecto tRACEs odontolog\u00eda, aparece como un mecanismo notorio de seguimiento, de permanencia y egreso de alumnos. El respaldo observado en \u00e9ste informe nos permite fundamentar la necesidad de continuar en lo sustancial con las metas buscadas en el proyecto 2017 al tiempo que motiva nuevas propuestas.Por lo expresado se pretender\u00e1 conti- nuar con un seguimiento sistem\u00e1tico a los estudiantes que han sido tutorados durante el periodo 2017, con el fin de garantizar un verdadero acompa\u00f1a- miento del alumno hasta su egreso. Por otra parte, en la facultad de odon- tolog\u00eda se puso en marcha un nuevo sistema de trabajo en lascl\u00ednicas con pacientes. Un programa totalmente diferente para los alumnos como as\u00ed tambi\u00e9n para los profesionales a car - go. Dicho programa comenz\u00f3 en el 2017 con la Cl\u00ednica integrada ii (cuarto a\u00f1o),prueba piloto que continuar\u00e1y se har\u00e1 extensiva a la Cl\u00ednica integrada iii, es decir quinto a\u00f1o.OD. ESP . JUDHIT 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Institucional Traces 2018: Trayectorias Acad\u00e9micas Estudiantiles - \"Metas claras... objetivo asegurado\" Esp. Valeria Psicopedagoga Evelina Haist la Cl\u00ednica de tercer a\u00f1o, sigue siendo un ciclo que se lleva a cabo de forma Disciplinar, donde cada materia posee su d\u00eda de dictado de te\u00f3rico, d\u00eda espec\u00ed-ficopara el cursado de la parte pr\u00e1ctica y sus instancias de evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n de forma individual. Durante el transcurso del a\u00f1o 2017, los tutores de tRACEs, hicieron frente a las problem\u00e1ticas que fundamentaron el proyecto 2018, adem\u00e1s de las que aparecieron con las Cl\u00ednicas integradas antes mencionadas. Por lo cual, para \u00e9ste ciclo acad\u00e9mico se propone abor - dar y focalizar las tareas de tRACEs se-g\u00fan las situaciones que se originen en este \u00e1rea. otras dificultades que se presentan en \u00e9staUnidad Acad\u00e9mica y que se con-sideran posibles de tratar mediante la herramienta \"t aller\" son: \"V\u00ednculo estudiante- profesor\" para mejorar la comunicaci\u00f3n entre las par - tes integrantes de esa relaci\u00f3n. \"Manejo de la ansiedad al momento del examen\", brindando soportes emo- cionales adecuados a la situaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n. \"Estrategias de estudio para rendir ex\u00e1- menes orales, escritos y/o m\u00faltiple op- ci\u00f3n\"que logren demostrar lo aprendido y mejorar el rendimiento acad\u00e9mico. Es necesario recordar que al igual que el \u00faltimo proyecto, el actual ha sido de-lineado con la participaci\u00f3n de distin- tos actores institucionales como auto- ridades, docentes, alumnos, graduados y personal de apoyo acad\u00e9mico para lograr informaci\u00f3n y formulaci\u00f3n de expectativas enfocadas hacia lasnecesi-dades del estudiante en su trayectoria intermedia y final, es decir, su transitar en el Ciclo de Formaci\u00f3n Profesional: Cl\u00ednicas en 3\u00b0, 4\u00b0 y 5\u00b0 a\u00f1o de la carrera de odontolog\u00eda. Dichos actores procuraron adecuar la apropiaci\u00f3n de saberes disciplinares a las necesidades y caracter\u00edsticas de los sujetos del aprendizaje y promover el acompa\u00f1amiento tutorial.A modo de descripci\u00f3n general, los dos Ciclos, de Formaci\u00f3n B\u00e1sica y de Formaci\u00f3n Profesionaltienen caracter\u00eds-ticas singulares en cuanto a los tipos de espacios curriculares, exigencias acad\u00e9micas, demanda horaria y proble-m\u00e1ticas estudiantiles. Adem\u00e1s, dentro delCiclo de Formaci\u00f3n Profesional de la carrera de odontolog\u00eda, tambi\u00e9n exis- ten diferencias entre el 3\u00b0 a\u00f1o y los dos \u00faltimos a\u00f1os de la misma. Es por ello que lo presentado tambi\u00e9n se organiza para atender las demandas institucio- nales vinculadas a dichas situaciones: desgranamiento y recursado reitera-do observado en espacios curriculares del Ciclo de Formaci\u00f3n Profesional. cantidad de estudiantes en situaci\u00f3n de p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de alumno universitario por superar el n\u00famero de rendimientos acad\u00e9micos permitidos y el porcentaje de desaprobados (apla- zos) o de a\u00f1os de permanencia en la carrera, en relaci\u00f3n al plan de estudio de las carreras. Demora en el egreso, por motivos acad\u00e9micos, socio-afectivos, econ\u00f3-micos, laborales y personales. lograr la\"regularidad\" en los espacios curri- culares del Ciclo de Formaci\u00f3n Profe-sional depende del factor \"paciente\". Al igual que el proyecto tRACEs 2017, lo propuesto encuentra su justificaci\u00f3n en el enfoque de las acciones y de los per\u00edodos cr\u00edticos considerados. se tra- tar\u00e1 de atender al ser integral del su-jeto que aprende y que transita la vida universitaria con un acompa\u00f1amiento ininterrumpido, integral y sist\u00e9mico, adecuado a sus necesidades y a los desaf\u00edos que se presenten en el desa- rrollo de su carrera para favorecer las tasas de retenci\u00f3n, prevenir el rezago y disminuir el tiempo de demora en su trayectoria universitaria y en el egreso. Por lo tanto, en forma generalizada y teniendo en cuenta las observaciones realizadas en a\u00f1os anteriores,se han analizado los distintos factores que in-fluyen negativamente en el normal de- sarrollo del tr\u00e1nsito de la carrera.Para ello,tres t utores Pares, uno en cada a\u00f1o del ciclo del ciclo de formaci\u00f3n profe- sional de la carrera de odontolog\u00eda y tres t utores Docentes, uno en cada integrada, trabajar\u00e1n conjuntamente contactando a los estudiantes, identi- ficando y abordando estas problem\u00e1ti-cas para obtener los logros propuestos en el Proyecto. - Factores acad\u00e9micos: los estudiantes de los a\u00f1os intermedios(3\u00b0 a\u00f1o) y supe- riores aprueban los trabajos pr\u00e1cticos con pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas que reali-zan a los pacientes y es aqu\u00ed donde se incorpora este limitante factor. la b\u00fas- queda ymantenimiento en tratamiento de \"pacientes\" durante el cursado de los esos espacios curriculares es lo que- motiva la desaprobaci\u00f3n con el consi-guiente retraso de trabajos pr\u00e1cticos. los t utores Paresy los t utores Docentes en conjunto intervendr\u00e1n orientando a los estudiantes en la implementa- ci\u00f3n de un sistema que se aplica para la selecci\u00f3n y derivaci\u00f3n de pacientes denominado \"banco de pacientes\". Desde el punto de vista cualitativo, se dispondr\u00e1 desde el servicio de Guardia, Diagn\u00f3stico y Derivaci\u00f3n de Pacientes y PPs (Pr\u00e1ctica Profesional supervisada), la selecci\u00f3n y derivaci\u00f3n de los mismos para 3\u00b0, 4\u00b0 y 5\u00b0 a\u00f1o, dependiendo de la complejidad del paciente. Desde un enfoque cuantitativo, tambi\u00e9ndan ori-gen a la recepci\u00f3ny derivaci\u00f3n de pa- cientes, el Hospital odontol\u00f3gico Uni- versitario dependiente de la Facultad de odontolog\u00eda con la colaboraci\u00f3n de la secretar\u00eda de Bienestar Universitario por medio de difusi\u00f3n masiva (banners, p\u00e1g. web, etc.)destinados a los estu- diantes que cursan en las Cl\u00ednicas de 3\u00b0, 4\u00b0 y 5\u00b0 a\u00f1o.- los factores econ\u00f3micos y laborales son de gran relevancia, el trabajo es uno de los grandes condicionantes. 63 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 institucional Traces 2018: Trayectorias Acad\u00e9micas Estudiantiles - \"Metas claras... objetivo asegurado\" Esp. Valeria Psicopedagoga Evelina Haist Como ya es sabido, las carreras que se dictan es la Fo son de alto costo para los estudiantes, por lo que muchos de ellos dividen el tiempo entre trabajo y estudio, esto implica un doble esfuer - zo mental y f\u00edsico debido alcansancio, poca concentraci\u00f3n y la falta de tiem-po para la preparaci\u00f3n de las instancias evaluativas ya que los procesos cogniti- vos en esta etapa de la carrera son di-ferentes. En este sentido, la formaci\u00f3n de los v\u00ednculos universitarios ayudan a la mejoradel rendimiento acad\u00e9mico y el objetivo de tRACEs es promover el acompa\u00f1amiento en el proceso de estudio; esto incluye preparaci\u00f3n para las evaluaciones de los t rabajos Pr\u00e1cti- cos, Parciales y Finales por medio del desarrollo de tutor\u00eda grupal a cargo de tutores Pares y asistencia de los t utores Docentes. 64 FACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA. UNCuyo. 2018. Volumen 12. N\u00ba 1 Biblioteca NOVEDADES En base a las necesidades de los usuarios y a los avances tecnol\u00f3gi-cos se present\u00f3 el proyecto de crea-ci\u00f3n de la Biblioteca Digital.El d\u00eda 5 de mayo del corriente, el Consejo Directivo de la Facultad de odontolog\u00eda de la UNCUyo, seg\u00fan resoluci\u00f3n N\u00ba 047 aprueba la crea-ci\u00f3n de la Biblioteca Digital (BoDi-GitAl). la Biblioteca Digital tiene los si-guientes objetivos:1. Dar mayor accesibilidad y difu-si\u00f3n a la producci\u00f3n cient\u00edfica de la Facultad.2. Digitalizar tesis de doctorado, tesinas y trabajos de investigaci\u00f3n.3. Dar mayor visibilidad a la Biblio-teca. Para acceder, ingrese al siguiente enlace: http://fodonto.uncuyo.edu.ar/bi-blioteca-digital-odontologia Gu\u00eda procedimental: protocolo de Servicio de Radiolog\u00eda FOUNCU Gu\u00eda procedimental: procesado radiogr\u00e1fico manual Im\u00e1genes din\u00e1micas de los huesos del cr\u00e1neo Atlas de anatom\u00eda. Dibujos electr\u00f3nicosNCBI BookShelfFreeBooks4Doctors.com Anatom\u00eda de "}