{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/6218/1/TD108-DSCAS-Palacios-Determinacion.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar Sede Ecuador \u00c1rea de Salud Doctorado en Salud Colectiva, Ambiente y Sociedad Determinaci\u00f3n social de la contam inaci\u00f3n del aire urbano y de su relaci\u00f3n con el deterioro de la sal ud respiratoria en los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os (Cuenc a, Ecuador) 2012-2014 Elvira del Carmen Palacios Espinoza Tutor: Jaime Breilh Paz y Mi\u00f1o Quito, 2018 2 Cl\u00e1usula de cesi\u00f3n de derechos de publicaci\u00f3n Yo, Elvira del Carmen Palacios Espinoza, autora de la tes is \"Determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y de su relaci\u00f3n con el deterioro de la salud respiratoria en los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os (Cuenca, Ecuador) 2012 -2014\u00a8 ,mediante el presente documento dejo constancia de que la obra es de mi exclusiva autor\u00eda y producci\u00f3n, que la he elaborado para cumplir con uno de los requisitos previos a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor en Salud Colectiva, Ambiente y Sociedad , en la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. 1. Cedo a la Universidad Andina Sim\u00f3n Bo l\u00edvar, Sede Ecuador, los derechos exclusivos de reproducci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica, distribuci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, durante treinta y seis meses a partir de mi graduaci\u00f3n, pudiendo por lo tanto la Universidad utilizar esta obra por cualquier medio conocido o p or conocer, siempre y cuando no se lo haga para obtener beneficio econ\u00f3mico. Esta autorizaci\u00f3n incluye la reproducci\u00f3n total o parcial de los formatos virtual, electr\u00f3nico, digital, \u00f3ptico, as\u00ed como usos en la red local y en internet. 2. Declaro que en caso d e presentarse cualquier reclamaci\u00f3n por parte de terceros respecto de los derechos de autor de la obra antes referida, yo asumir\u00e9 toda responsabilidad frente a terceros y a la Universidad. 3. En esta fecha entrego a la Secretar\u00eda General el ejemplar respectiv o y sus anexos, en formato impreso y digital o electr\u00f3nico. Quito, junio 2018 Elvira del Carmen Palacios Espinoza 3 Resumen El estudio se realiz\u00f3 con el objetivo de establecer la relaci\u00f3n entre la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire u rbano y del deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Se realiz\u00f3 un e studio epidemiol\u00f3gico cr\u00edtico que permiti\u00f3 analizar en los dominios general, particular y singular, los factores protectores y destructores de la contaminaci\u00f3n de l aire y de la afecci\u00f3n de la salud respiratoria en los ni\u00f1os. La investigaci\u00f3n tuvo varios componentes: un an\u00e1lisis socioambiental y geogr\u00e1fico de los procesos cr\u00edticos de poluci\u00f3n en la ciudad de cuenca, estudio de prevalencia de s\u00edntomas sugerentes de asma y factores asociados, en una muestra bi\u00e9t\u00e1pica, estratificada y por conglomerados de 1150 ni\u00f1os y ni\u00f1as entre veinte y cuatro y sesenta meses de edadde 44 Centros de Desarrollo Infantil (CDI) , de las parroquias urbanas de Cuenca. Un estudio longitudin al de s\u00edntomas respiratorios y niveles de PM 10, en CDI seleccionados y un estudio etnogr\u00e1fico de zonas de la ciudad y entrevistas a autoridades, expertos, personal de salud y madres de ni\u00f1os con problemas respiratorios. Los resultados del estudio mostraron que Cuenca es un escenario donde se manifiestan expresiones epidemiol\u00f3gicas y espaciales del modelo capitalista de ciudad , que condiciona procesos cr\u00edticos socio -epidemiol\u00f3gicos y del ambiente, como es un desarrollo urbano cuyas implantaciones de car\u00e1cter productivo, de movilidad y de los espacios habitacionales , obedecen a un orden social discriminativo y excluyente, lo cual deriva en contrastes evidentes en los niveles de exposici\u00f3n y contaminaci\u00f3n del aire, y los consiguientes diferenciales de los \u00edndic es respiratorios en la poblaci\u00f3n infantil m\u00e1s vulnerable. Es una de las ciudades del pa\u00eds donde se produjo una ola migratoria que fue una de las mayores expresiones de la crisis social provocada por el modelo neoliberal, principalmente durante el per\u00edodo 1 970-2000. A su vez, este marco repercuti\u00f3 en el incremento de la planta vehicular y sus consecuencias en la contaminaci\u00f3n del aire urbano. Se observaron niveles mayores de contaminantes en zonas donde predominan habitantes de clase socioecon\u00f3mica baja, lo cual coincide con los resultados de s\u00edntomas respiratorios de los estudios de prevalencia y longitudinal. 4 Los valores de PM 10 no han excedido la norma nacional, pero en todos los puntos de medici\u00f3n superan los niveles considerados com o l\u00edmites en la g u\u00eda de la OMS, por lo tanto los habitantes de la ciudad est\u00e1n expuestos a niveles peligrosos de este contaminante, que se re laciona con mayor vulnerabilidad a procesos respiratorios sobre todo en ni\u00f1os. La contaminaci\u00f3n del aire es mayor en el Centro Hist\u00f3 rico, zona con importante actividad comercial y tr\u00e1fico vehicular alto, y en la que habitan en mayor n\u00famero personas de clase social media pobre y subasalariada. El estudio de prevalencia mostr\u00f3 que la presencia de sibilancias alguna vez en los ni\u00f1os de do s a cinco a\u00f1os, fue de 55,1%; de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o de 34,8% y presencia de tos seca en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, de 43,7%. Los s\u00edntomas respiratorios se presentaron en mayor medida con relaci\u00f3n a la parroquia de ubicaci\u00f3n del CD I, principalmente en el Centro Hist\u00f3rico y en parroquias con un mayor n\u00famero de habitantes de clase socioecon\u00f3mica pobre. La presencia de s\u00edntomas respiratorios se correlacion\u00f3 tambi\u00e9n con la ubicaci\u00f3n de los CDI cercana a zonas de tr\u00e1fico alto, zona com ercial e industrial, con peso bajo al nacimiento, antecedente de prematurez, y ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna . As\u00ed mismo se relacion\u00f3 con exposici\u00f3n a contaminantes intradomicilia rios como el humo de cigarrillo e insecticidas . En el estudio lo ngitudinal, se demostr\u00f3 asociaci\u00f3n entre valores mayores de PM 10 y la mayor incidencia de s\u00edntomas respiratorios. El estudio etnogr\u00e1fico evidenci\u00f3 las percepciones sobre los procesos que determinan la contaminaci\u00f3n, la morbilidad percibida y posibles sol uciones. Los altos niveles de contaminaci\u00f3n del aire urbano y la alta prevalencia de enfermedades respiratorias en los ni\u00f1os son expresi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social . Asimismo, exponer a ni\u00f1os y ni\u00f1as a espacios de crianza, educaci\u00f3n y vivienda de ambient e contaminado, vulnera sus derechos a vivir en un ambiente sano. 5 Dedicatoria A mis padres Victoria y Francisco, que aunque no los tengo conmigo , desde alg\u00fan sitio velan mis sue\u00f1os. A toda mi familia , por su apoyo permanente . De manera especial , a mi comp a\u00f1ero Jaime y a mis hijos Jonat\u00e1n , Juan Carlos y Gaby , por ser parte de mi vida. A las ni\u00f1as y ni\u00f1os del mundo , para lograr la utop\u00eda de un pr esente y un futuro sustentables . 6 Agradecimientos A la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar -universidad p\u00fablica ecuatoriana con profundo compromiso social y humano , que forma profesionales a nivel de posgrado con responsabilidad y calidad , contribuyendo al des arrollo del pa\u00eds y de la regi\u00f3n -por darme la oportunidad de ser p arte de su grupo de estudiantes ; de manera es pecial al \u00c1rea de la S alud de la Universidad y el Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedad, por su colaboraci\u00f3n constante. A Jaime Breilh Paz y Mi\u00f1o , Director del \u00c1rea de Salud, coordinador del doctorado y director de la tesis, por el apoyo y la confianza brindada en el desarrollo del proyecto, as\u00ed como por permitir nos compartir sus sue\u00f1os en el proceso formativo del Doctorado y en la consecuci\u00f3n de una sociedad justa y solidaria. A la Universidad de Cuenca, por concederme el tiempo necesario para participa r en el programa doctoral y para el desarrollo del trabajo de investigaci\u00f3n. Al Consejo Directivo de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca, por el aval concedido para la realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Al Centro de Estudios Ambiental es de la Universidad de Cuenca, por el apoyo brindado, de manera especial a Nancy Garc\u00eda Alvear, Directora del Centro y a los ingenieros t\u00e9cnicos que participaron en la medici\u00f3n de PM 10,Ana Astudillo A., Carlos Espinoza P. y Ver\u00f3nica V\u00e1zquez F. Al Municipi o de Cuenca por autorizar la participaci\u00f3n de los CDI en la investigaci\u00f3n, de manera especial a Carlos G\u00f3mez de la Cruz y Marcia Calder\u00f3n, as\u00ed como al equipo humano de la Red de monitoreo de la calidad de aire, en especial a Claudia Espinoza Molina, por la colaboraci\u00f3n brindada. A las instituciones que colaboraron con los datos para el an\u00e1lisis: Departamento de Aval\u00faos y Catastros del Municipio de Cuenca, INFA, Direcci\u00f3n de Hidrocarburos, INEC, Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n del Azuay, Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito. AGusta vo Aristizabal y Jorge Luis Hern\u00e1ndez , y a la Secretar\u00eda Distrital de Salud de Bogot\u00e1 , por compartir su experiencia . A Rub\u00e9n Jerves , por sus ideas y ayuda. Al Consejo Cantonal de Salud, por su aporte econ\u00f3mico para cubrir parte de los costos de la medici\u00f3 n de PM 10. A las y los directores de los CDI (municipales, privados y comunitarios ) del INFA. Al personal de los CDI: 7 Sol de Talentos : Gina Chica ( directora) , Cristina Iglesias, Catalina Vivar, Mar\u00eda de Lourdes Buest\u00e1n, Melissa Rea, Mar\u00eda Ald\u00e1z, Eulalia S\u00e1 nchez y (directora) Alexandra Quizhpi, Cecibel \u00c1vila, Andr\u00e9s Ochoa y Sandra Pinduisaca. El Arenal : Jairo Valdez (director) , Cecilia F\u00e1rez, Clara Vinueza, Martha Terreros y Sof\u00eda Rojas A los m\u00e9dicos r esidentes del Posgrado de Pediatr\u00eda: Yesenia Toledo, Boris Alarc\u00f3n, Diana Maldonado y Fabi\u00e1n Sig\u00fcenza , por su colaboraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de parte de las encuestas del estudio de prevalencia. A Vanessa Sol\u00eds, por la colaboraci\u00f3n en la correcci\u00f3n de estilo. A Juan Carlos Pozo por sus sugerencias y aportes. A Andr\u00e9s Le\u00f3n y Esteban Balarezo, por su colaboraci\u00f3n y asesor\u00eda en la elaboraci\u00f3n: de mapas. A Mar\u00eda de Lourdes Larrea y Byron Torres del \u00e1rea de la Salud de la Universidad Andina por sus valiosos aportes. A Mar\u00eda de Lourdes Pe\u00f1afiel , por su contribuci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n: de base de datos. De manera especial , a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de los CDI y, a sus padres de familia, por la participaci\u00f3n colaboraci\u00f3n en el estudio. 8 Contenido CL\u00c1USULA DE CESI\u00d3N D E DERECHOS DE PUBLIC ACI\u00d3N CONCEPTUALES: UN TE\u00d3RICO PARA LA INVE STIGACI\u00d3N DE LA SALU D RESPIRATORIA EN NI\u00d1O S ................................ ................................ .......................... 24 1. LA INVESTIGACI\u00d3N EPID EMIOL\u00d3GICA NTE URBANO Y LA SALU D RESPIRATORIA ................................ ............. 24 1.1.Limitaciones del modelo emp\u00edrico anal\u00edtico convencional y paradigma de la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica ................................ ................................ ................................ .............................. 24 1.2. ................................ ................................ ............... 24 1.3.Paradigma cr\u00edtico -dialectico de investigaci\u00f3n en salud y ambiente ................................ ... 26 2. LA DETERMINACI\u00d3N SOCI AL DE LA SALUD COMO PROCESO COMPLEJO MUL TIDIMENSION AL ................................ .......... 28 2.1. Determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y deterioro de la salud .......... 29 3. EL METABOLISMO SOCIED AD-AMBIEN TE EN LA CIUDAD : PRODUCCI\u00d3N , VIDA SOCIAL Y ESPACI O URBANO ......................... 31 3.1. Metabolismo social ................................ ................................ ................................ ............ 31 3.2. La subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico en lo social ................................ ................................ .......... 33 4. LA CIUDAD COMO ESPACI LA SALUD RESPIR ATORIA INFANTIL ................................ ................................ ............ 37 4.1. Los procesos cr\u00edticos para la contaminaci\u00f3n del a ire urbano ................................ .... 38 4.2.El metabolismo sociedad -ambiente en la ciudad ................................ ................................ 42 5. ........... DETERMINACI\u00d3N SOCIAL DE LA CONTAMINACI\u00d3N DEL AIRE URBANO Y DEL DETERIORO DE LA SALUD RESPIRATORIA E N NI\u00d1OS ................................ ................................ ................................ ................................ ............................ 43 5.1. Clase social en la determinaci\u00f3n de la salud. ................................ ................................ ..... 43 6. ................................ ................................ ..... CONTAMINACI\u00d3N DEL A IRE URBANO Y EFECTOS EN LA SALUD DE LOS NI\u00d1OS ................................ ................................ ................................ ................................ ............................ 46 6.1. Salud y ecosistemas urbanos ................................ ................................ ..................... 46 6.2. Contaminaci\u00f3n del aire, cambio clim\u00e1ti co y efectos en la salud ................................ ........ 47 6.3.Contaminantes de aire exterior y efectos en la salud ................................ ......................... 49 6.4.Los procesos respiratorios infantile s ligados a la contaminaci\u00f3n del aire .......................... 55 9 7. ................................ ....................... 64 7.1. Relaci\u00f3n ciencia y pol\u00edtica en salud y ambiente ................................ ......................... 64 7.2. Derechos humanos ................................ ................................ ................................ 7.3. Derechos de la naturaleza ................................ ................................ .......................... 66 7.4. Derec hos de los ni\u00f1os OBJETIVO S ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ 70 2.1. Componente I. Geograf\u00eda del desarrollo de los p rocesos cr\u00edticos de la poluci\u00f3n en Cuenca ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ 70 2.2. Componente II, observaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica transversal ................................ .................. 72 2.3 Componente III, observaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica longitudinal ................................ ................ 83 2.4 Componente IV, de observaci\u00f3n y cualitativo ... 92 GEOGRAF\u00cdA OLLO DE LOS PROCESOS CR\u00cdTICOS DE LA POLUC I\u00d3N CUENCA ....................... 97 INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ ................................ DEL E INVESTIG ACI\u00d3N : LA ................................ ................................ ............................ 101 2.2 Niveles de contaminantes en la ciudad de Cuenca ................................ ........................... 104 2.3 Principales fuentes de emisi\u00f3n de contaminantes del aire ................................ ............... 121 4. RESULTADO DE LOS INVE NTARIOS ................................ .................... 135 3. URBANIZACI\u00d3 N, EXPANSI\u00d3N DEL MODELO NEOLIBERAL Y SUS CON SECUENCIAS EN EL ECUADOR ................................ .. 137 3.1. Urbanizaci\u00f3n, modelo de desarrollo y generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en la ciudad ....... 138 3.2. Consecuencia del modelo econ\u00f3mico: la migraci\u00f3n en Cuenca ................................ ....... 140 3.3.Clase social: inserci\u00f3n social en Cuenca ................................ ................................ ............ 142 4. PROCESOS CR\u00cdTICOS DEL AMBIENTE URBANO Y CO NTAMINACI\u00d3N DEL AIRE EN LA CIUDAD ................................ .......... 149 5. LA CONTAMINACI\u00d3N DEL AIRE URBANO , UNA EXPRESI\u00d3N DE LA DETERMINACI\u00d3N SOCIAL ................................ ........... 158 10 CAP\u00cdTULO MODOS DE EXPOSICI\u00d3N Y VULN ERABILIDAD DIFERENCI AL DE LOS NI\u00d1OS Y M ODOS DE VIDA .............. 160 1. RESULTADOS COMPONENTE II: ESTUDIO DE PREVALENCI A ................................ ................................ ................... 160 1.1 Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n ................................ 160 1.2. Modos de exposici\u00f3n ................................ ................................ ................................ ........ 160 1.3. Vulnerabilidad: afecci\u00f3n de la salud respiratoria ................................ ............................. 167 1.4.Vulnerabilidad diferencial, exposici\u00f3n, modos y estilos de vida ................................ ........ 168 1.4.1.Sibilancias alguna vez, factores ............................... 174 1.4.2. Sibilancias en factores de exposici\u00f3n ................................ ..................... 181 1.4.3.Tos seca en la noche independiente de infecci\u00f3n resp iratoria aguda, factores de exposici\u00f3n ................................ ................................ ................................ ................................ ............. 189 2. RESULTADOS COMPONENTE III. INCIDENCIA DE S\u00cdNTOMA S RESPIRATORIOS EN N I\u00d1OS EXPUESTOS A MAT ERIAL PARTICULADO PM 10. ESTUDIO DE COHORTE . ................................ ................................ ................................ .......................... 196 196 2.2.Seguimiento de la cohorte. Vulnerabilidad. ................................ ................................ ...... 203 2.3 Correlaci\u00f3n entre eventos respiratorios y valores de PM 10 en aire interior ...................... 214 2.4. Correlaci\u00f3n eventos respiratorios y valores de PM 10en aire exterior ............................... 215 2.5. Resultados de la evaluaci\u00f3n del estado nutricional ................................ ......................... 218 3. CARTOGRAF\u00cdA DE LA V ULNERABILIDAD DE LA SALUD RESPIRATORIA DE LOS NI\u00d1OS EN LA CIUDAD DE CUENCA . .............. 219 4. RESULTADOS COMPONENTE IV. PERCEPCIONES Y PR\u00c1CTI CAS SOBRE CONTAMINAC I\u00d3N DEL AIRE Y AFECC I\u00d3N DE LA SALUD RESPIRATORIA INFANTI L ................................ ................................ 234 4.3.Percepciones del personal de CAP\u00cdTULO QUINTO ................................ ................................ ................................ ................................ .. 244 PROCESOS CR\u00cdTICOS EN LA DETERMINACI\u00d3N SOC IAL DE LA CONTAMINAC I\u00d3N DEL AIRE ....................... 244 Y DEL DETERIORO DE L A SALUD RESPIRATORIA . ................................ ................................ ..................... 244 1. GENERACI\u00d3N DE PROCESO S CR\u00cdTICOS EN EL AMB IENTE URBANO ................................ 2. PROCESOS CR\u00cdTICOS EN LA CONTAMINACI\u00d3N DEL AIRE Y DETERIORO DE LA SALUD RESPIRATORI A EN NI\u00d1OS DE LA CIU DAD DE CUENCA ................................ ................................ ................................ 2.2 Dominio Particular ................................ ................................ ................................ ............ 251 2.3 Dominio Singular. Efectos individuales y fenogenotipo ................................ ................... 251 3.1 LA CONTAMINACI\u00d3N DEL AIRE URBANO Y EL DET ERIORO DE LA SALUD R ESPIRATORIA 270 5. RECOMENDACIONES 296 12 \u00cdndice de gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico 1. Niveles promedio PM 10, 2008 -2014 ................................ ................................ ....................... 118 Gr\u00e1fico 2 . Promedio de concentraciones medias anuales de material particulado (PM 10) (\u00b5g/m3) . 120 Gr\u00e1fico 3 . Valores de NO 2, SO 2 y PM 10 seg\u00fan parroquias, 2013 ................................ ......................... 120 Gr\u00e1fico 4 . N\u00famero de veh\u00edculos, 1975 -2011 ................................ ................................ ........................... 121 Gr\u00e1fico 5. Evoluci\u00f3n n\u00famero de habitantes -n\u00famero de veh\u00edculos, 1974 -2010 ................................ 122 Gr\u00e1fico 6 . Distribuci\u00f3n de clases sociales, por parroquias urbanas ................................ ..................... 145 Gr\u00e1fic o 7.Distribuci\u00f3n seg\u00fan porcentajes de la poblaci\u00f3n del \u00e1rea urbana, seg\u00fan clase social ..... 147 Gr\u00e1fico 8. Habitantes del \u00e1rea urbana: ................................ ................................ ................................ .... ................................ ................................ ................................ .... sibilancias alguna vez y factores asociados ........................ 178 Gr\u00e1fico 12 . Sibilancias alguna vez y modos de vida ................................ ................................ ............... 181 Gr\u00e1fico 13. Modelo r egresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y factores asociados ............... 187 Gr\u00e1fico 14 . Modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida ................................ ................... 189 Gr\u00e1fico 15 . Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: tos seca y factores asociados ................................ ............... 194 Gr\u00e1fico 16. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: segregaci\u00f3n y tos seca en la noche ................................ .... 195 Gr\u00e1fico 17 . Valores de PM 10 en aire interior ................................ ................................ ............................. 197 Gr\u00e1fico 18 . Valores de PM 10 en aire exterior ................................ ................................ ............................ 199 Gr\u00e1fico 19. S\u00edntomas respiratorios por semana ................................ ................................ ..................... 203 Gr\u00e1fico 20 . Correlaci\u00f3n eventos respiratorios totales y valores de PM 10 en aire interior ................... 214 Gr\u00e1fico 21. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas solos y valores de PM 10 en aire interior ................................ ........ 214 Gr\u00e1fico 22 . Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados superiores y valores de PM 10 en aire interio r............. 215 Gr\u00e1fico 23. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados inferiores y valores de PM 10 en aire interior ............ 215 Gr\u00e1fico 24. Correlaci\u00f3n entr e eventos respiratorios totales y valores de PM 10 en aire exterior ...... 216 Gr\u00e1fico 25 . Correlaci\u00f3n s\u00edntomas solos y valores de PM 10 en aire exterior ................................ ........ 216 Gr\u00e1fico 26. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados superiores y valores de PM 10 en aire exterior .......... 217 Gr\u00e1fico 27. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados inferiores y valores de PM 10 en air e exterior ............ 218 Gr\u00e1fico 28. Percepciones de expertos sobre contaminaci\u00f3n del aire, determinaci\u00f3n y soluciones ................................ ................................ ................................ ................................ ......................... 228 Gr\u00e1fico 29. En trevistas a expertos sobre relaci\u00f3n del tr\u00e1fico y contaminaci\u00f3n del aire ................... 229 Gr\u00e1fico 30. Percepciones de expertos sobre calidad de combustibles y contaminaci\u00f3n del aire . 229 Gr\u00e1fico 31. Percepciones de expertos sobre relaci\u00f3n de industrias y contaminaci\u00f3n del aire ...... 230 Gr\u00e1fico 32. Percepciones de expertos sobre influe ncia de las pol\u00edticas y contaminaci\u00f3n del aire 231 Gr\u00e1fico 33. Percepciones de expertos sobre contaminaci\u00f3n del aire y problemas en la salud ..... 231 Gr\u00e1fico 34. Percepciones de expertos sobre contaminaci\u00f3n del aire, soluciones ........................... 233 Gr\u00e1fico 35. Determinaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del aire urbano, consecuencias y soluciones ...... 233 Gr\u00e1fico 36. Percepciones de madres sobre conceptos de salud ................................ ...................... 234 13 Gr\u00e1fico 37. Percepciones de madres sobre conceptos de sal ud respiratoria ................................ . 235 Gr\u00e1fico 38. Percepciones de madres sobre asma y enfermedad respiratoria ................................ .. 236 Gr\u00e1fico 39. Causas de asma ................................ ................................ ................................ ..................... 237 Gr\u00e1fico 40. Percepciones de madres sobre prevenci\u00f3n de asma y enfermedad respiratoria ........ 238 Gr\u00e1fico 41. Percepciones de madres sobre asma y salud respiratoria ................................ ............ 238 Gr\u00e1fico 42. Percepciones de personal de salud sobre conceptos de salud ................................ ..... 240 Gr\u00e1fico 43. Perc epciones de personal de salud sobre salud respiratoria ................................ ......... 240 Gr\u00e1fico 44. Percepciones de personal de salud sobre asma y enfermedad respiratoria ................ 241 Gr\u00e1fico 45. Percepciones de personal de salud sobre causas de asma ................................ ........... 242 Gr\u00e1fico 46. Percepciones de personal de salud sobre prevenci\u00f3n de asma y contaminaci\u00f3n ...... 243 Gr\u00e1fico 47. Determinaci\u00f3n de la salud respiratoria infantil, soluciones. Personal de salud ............ 243 14 \u00cdndice de mapas Mapa 1. Ubicaci\u00f3n de los CDI registrados en el INFA y puntos de monitoreo de calidad de aire del Municipio de Cuenca ................................ ................................ ................................ ...................... 74 Mapa 2 . Distribuci\u00f3n de los CDI seleccionados en la muestra, ................................ .............................. 75 Mapa 3 . Densidad poblacional en las parroquias urbanas ................................ ................................ ...... 99 Mapa 4 . Distribuci\u00f2n de sitios de contaminaci\u00f2n del aire con NO 2, 2006 ................................ ........... 105 Mapa 5 . Distribuci\u00f3n de sitios de contaminaci\u00f3n del aire con ozono, 2006 ................................ ........ 106 Mapa 6 . Contaminaci\u00f3n del aire con NO 2 y ozono, 200 6 ................................ ................................ ...... 107 Mapa 7 . Concentraci\u00f3n de niveles de NO 2, 2012 ................................ ................................ .................... 113 Mapa 8 . Concentraci\u00f3n de niveles de SO 2, 2012 ................................ ................................ ..................... 114 Mapa 9 . Concentraci\u00f3n de niveles de PTS, 2012 ................................ ................................ ................... 115 Mapa 10 . Concentraci\u00f3n de niveles de ozono, 2012 ................................ ................................ .............. 116 Mapa 11 . Intensidad media diaria de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, 2015 ................................ .................. 124 Mapa 12. Aforos viario en la ciudad, 2015 ................................ ................................ .............................. 125 Mapa 13. N\u00famero de l\u00edneas de buses que circulan en la ciudad, 2015 ................................ ............... 126 Mapa 14. Saturaci\u00f3n del viario en la ciudad, 2015 ................................ ................................ .................. 127 Mapa 15 . Concentraci\u00f3n de niveles de PM 10, 2012 ................................ ................................ ................ 131 Mapa 16 . Categor\u00edas de ordenaci\u00f3n territorial de la provincia del Azuay, 2011 ................................ . 132 Mapa 17. Traza urbana de la ciudad de Cuenca, a\u00f1o 1557 ................................ ................................ ............ 139 Mapa 18 . Mapa vial, 2012 ................................ ................................ ................................ ........................... 140 Mapa 19. Medici\u00f3n de PM 10 y cer can\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico .............................. 151 Mapa 20. Cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: industrias anillos ................................ .......................... 152 Mapa 21. Valores de PM 10 y cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico e industrias ........... 153 Mapa 22. Medici\u00f3n PM 10 Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: clase media pobre y peque\u00f1os productores, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ ............... 155 Mapa 23. Medici\u00f3n PM 10 Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: Clase media pudiente y empresarios, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ .............. 156 Mapa 24. Medici\u00f3n PM 10 Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: subasalariados y desocupados, 2012 157 Mapa 25 . Distribuci\u00f3n de tipos de CDI seg\u00fan parroquias urbanas, 2012 - 2013 ............................... 161 Mapa 26. Porcentaje de presencia de sibilancias alguna vez en ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os que asisten a CDI, ................................ ................................ ................................ ................................ ................. 170 Mapa 27 . Porcentaje de d istribuci\u00f3n de sibilancias en e \u00faltimo a\u00f1o en ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os ........... 171 Mapa 28 . Porcentaje de presencia de tos seca en la noche en ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os que asisten a CDI ................................ ................................ ................................ ................................ ......................... 172 Mapa 29 . Porcentaje de inasistencia por problemas respiratorios de ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os .............. 173 Mapa 30. Relaci\u00f3n entre concentraci\u00f3n de PM 10 con la dens idad de transito vehicular. Cuenca . 201 Mapa 31. Relaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de PM 10 y la presencia de industrias. Cuenca .............. 202 15 Mapa 32 Porcentaje de s\u00edntomas respiratorios y cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ ................................ ...... 222 Mapa 33. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 10 y sibilanci as alguna vez en menores de 5 a\u00f1os, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ .. 224 Mapa 34. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 10 y sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o en menores de 5 a\u00f1os, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ .. 225 Mapa 35. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 1 0 y tos seca en la noche en menores de 5 a\u00f1os, 2012 -2013 ................................ ................................ ................................ .. 226 16 \u00cdndice de tabla s Tabla 1. Matriz de procesos cr\u00edticos de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria en ni\u00f1os ................................ ................................ ................................ ............ 31 Tabla 2 . Principales contaminantes del aire urbano, fuentes y efectos en la salud ....................... 53 Tabla 3. Muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y enfermedades cardiopulmonares, 2012 ........................ 57 Tabla 4. Asma en el preescolar (L\u00f3pez 2007) ................................ ................................ .................. 60 Tabla 5. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os que asisten a CDI ................................ ................................ ............ 72 Tabla 6. Ubicaci\u00f3n de los puntos de vigilancia de calidad del aire, 2012 ................................ ....... 73 Tabla 7. Muestra seg\u00fan tipo de CDI ................................ ................................ ................................ . 77 Tabla 8. Con centraci\u00f3n corregida de PM 10 en aire interior en dos horas pico ................................ . 89 Tabla 9. Concentraci\u00f3n corregida de PM 10 en aire exterior en dos horas pico ................................ 89 Tabla 10. Promedios de PM 10 seg\u00fan horas de medici\u00f3n ................................ ................................ . 90 Tabla 11. Concentraci\u00f3n corregida de PM 10 en ug x m3 medidos entre las 04,00 a 05,00 horas en aire exterior ................................ ................................ ................................ .......................... 90 Tabla 12. Matriz gu\u00eda estudio etnogr\u00e1fico ................................ ................................ ........................ 93 Tabla 13.Matriz de resumen dise\u00f1o metodol\u00f3gico. ................................ ................................ .......... 95 Tabla 14. Distribuci\u00f3n de habitantes del \u00e1rea urbana, seg\u00fan grupos de edad .............................. 100 Tabla 15. Norma ecuatoriana de calidad de aire ambiental (NCAA) y gu\u00edas de la OMS ............. 101 Tabla 16. Calidad de aire en Cuenca 1986 -1995 ................................ ................................ ........... 104 Tabla 17. Valores promedio de NO 2 en las estaciones de monitoreo del Municipio,,, ................... 109 Tabla 18. Valores promedio de SO 2 ................................ ................................ ............................... 110 Tabla 19. Valores promedio de PTS en las estaciones de monitoreo del Municipio ..................... 111 Tabla 20. Valores promedio de ozono ................................ ................................ ............................ 112 Tabla 21. Promedio anual de PM 10 en ug x m3 en las estaciones de ................................ ............ 117 Tabla 22. N\u00famero de veh\u00edculos matriculados por provincia. Ecuador 2016 . ............ .......... ...117 Tabla 23. Porcentaje de flujos de pasajeros por tipo de movilidad, 2011 ................................ ...... 128 Tabla 24. Cobertura territorial para categor\u00edas de uso del suelo, Azuay 2011 .............................. 133 Tabla 25. Fuentes importantes de emisi\u00f3n, por contaminante primario, 2009 .............................. 135 Tabla 26. Especificaciones de calidad de diesel ................................ ................................ ............ 136 Tabla 27. Poblaci\u00f3n urbana y rural del cant\u00f3n Cuenca, ................................ ................................ 138 Tabla 28. Inserci\u00f3n social basada en poblaci\u00f3n y tipo de vivienda (1) ................................ .......... 143 Tabla 29. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa ................................ ..................... 146 Tabla 30.Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os, seg\u00fan edad ................................ ................................ .................. 160 Tabla 31. Ni\u00f1os y ni\u00f1as de CDI, seg\u00fan edad (meses) ................................ ................................ ... 160 Tabla 32. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as, seg\u00fan ubicaci\u00f3n de CDI ................................ ................. 161 Tabla 33. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as de la muestra, seg\u00fan parroquias ................................ ..... 161 Tabla 34. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan antecedentes, 2012 -2013 ................................ ................. 163 Tabla 35. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan familiares con antecedente ................................ ............... 163 Tabla 36. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as seg\u00fan caracter\u00edsticas de la vivienda ............................... 164 Tabla 37. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan exposici\u00f3n ................................ ................................ ........ 165 17 Tabla 38. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan nivel educativo ................................ ................................ .. 166 Tabla 39. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan inserci\u00f3n social de la familia ................................ ............. 166 Tabla 40. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan presencia de s\u00edntomas sugerentes de asma (encuesta ISAAC) ................................ ................................ ................................ ................................ ........... 167 Tabla 41. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan frecuenc ia de s\u00edntomas sugerentes de asma (encuesta ISAAC) ................................ ................................ ................................ ............................... 167 Tabla 42. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan frecuencia de inasistencia ................................ ................. 168 Tabla 43. Distribuci\u00f3n de s\u00edntomas sugerentes de asma seg\u00fan sexo... ............................ ..164 Tabla 44. Sibilancias alguna vez y exposici\u00f3n: niveles de contaminantes en aire exterior ........... 174 Tabla 45. Sibilancias alguna vez en ni\u00f1os y parroquias urbanas del cant\u00f3n ................................ . 175 Tabla 46. Antecedentes y sibilancias alguna vez. ................................ ................................ .......... 176 Tabla 47. Modelo re gresi\u00f3n ................................ ................................ ........... 177 Tabla 48. Tabla de clasificaci\u00f3n del modelo para sibilancias alguna vez ................................ ..... 178 Tabla 49. Modelo sibilancias alguna vez y modos de vida ................................ ............................ 180 Tabla 50. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, niveles de contaminantes en aire exterior y ubicaci\u00f3n del CDI ................................ ................................ ................................ ................................ ........... 182 Tabla 51. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y parroquia en que se encuentra el CDI ............................ 183 Tabla 52. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o , antecedentes y exposici\u00f3n ................................ ............... 184 Tabla 53. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y lugar en que se sit\u00faa la cocina ................................ ....... 185 Tabla 54. Utilizaci \u00f3n de aerosoles en el hogar y sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o ............................... 185 Tabla 55 Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y frecuencia de utilizaci\u00f3n de aerosoles en el hogar, ......... 186 Tabla 56. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el a\u00f1o, factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n. ................................ ................................ ................................ ......................... 186 Tabla 57. Clasificaci\u00f3n del modelo para sibilancia s en el \u00faltimo a\u00f1o ................................ ............ 187 Tabla 58. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida ..................... 188 Tabla 59. Tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda y tipo de CDI ........ 190 Tabla 60. Tos seca independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda ................................ ............... 190 Tabla 61. Tos seca en la noche indepenciente de infecci\u00f3n respiratoria aguda, .......................... 191 Tabla 62. Antecedentes y Tos seca en la noche en ausencia de IRA ................................ ........... 192 Tabla 63. Modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica: tos seca y factores asociados, 2012 -2013 .................... 193 Tabla 64. Clasificaci\u00f3n del modelo para tos seca en la noche en aus encia de infecci\u00f3n respiratora aguda ................................ ................................ ................................ ................................ . 193 Tabla 65. Modelo tos seca en la noche, exposici\u00f3n y modos de vida ................................ .......... 195 Tabla 66. Valore s finales de medici\u00f3n de PM 10 en aire interior ................................ ..................... 196 Tabla 67. Valores finales de medici\u00f3n de PM 10 en aire exterior ................................ .................... 198 Tabla 68. Medidas de tendencia central de PM 10 en aire exterior e interior ................................ .. 199 Tabla 69. Distribuci\u00f3n d\u00edas ni\u00f1o/ observaci\u00f3n, s\u00edntomas respiratorios ................................ .......... 204 Tabla 70. Incidencia total de eventos respiratorios ................................ ................................ ........ 205 Tabla 71. Incidencia total de cada s\u00edntoma respiratorio ................................ ................................ . 206 18 Tabla 72. Incidencia acumulada eventos respiratorios ................................ ................................ .. 207 Tabla 73. Incidencia acumulada de cada s\u00edntoma respiratorio ................................ ...................... 208 Tabla 74. Riesgo Atribuible y poblaci onal de eventos respiratorios en ni\u00f1os seg\u00fan exposici\u00f3n a diferentes niveles de PM 10-........................................................................... .....209 Tabla 75. Riesgo Atribuible y poblacional de cada evento respiratorio en ni\u00f1os seg\u00fan exposici\u00f3n a diferentes niveles de PM 10.................................. ................ ......................... .......211 Tabla 76. Regresi\u00f3n lineal -anova: PM 10 en aire interior de los CDI y eventos respiratorios ......... 212 Tabla 77. Regresi\u00f3n lineal -anova, correlac i\u00f3n de Pearson: PM 10 en aire exterior de los CDI y eventos respiratorios ................................ ................................ ................................ ....................... 213 Tabla 78. Estado nutricional de los ni\u00f1os de los tres CDI ................................ .............................. 218 Tabla 79. Tr\u00e1fico vehicular, nivel de PM 10 e incidencia total de s\u00edntomas respiratorios ............... 220 Tabla 80. Contaminaci\u00f3n del aire, niveles de PM 10, incidencia de s\u00edntomas respiratorios ............ 220 Tabla 81. Saturaci\u00f3n del viario, nivel de contaminaci\u00f3n, porcentaje de ni\u00f1os/semana observados con s\u00edntomas respiratorios ................................ ................................ ................................ 221 Tabla 82. Matriz de generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y el deterioro de la salud respiratoria ................................ ....................... 248 Tabla 83. Matriz salida. Pro cesos cr\u00edticos de la contaminaci\u00f3n del aire urbano ........................... 253 Tabla 84. Morbilidad en ni\u00f1os asociada a contaminaci\u00f3n del aire..................................... ,,,,,256 19 \u00cdndice de anexos Anexo 1. Operativizaci\u00f3n de variables, estudio transversal ................................ ................................ . 296 Anexo 2. Contaminantes de aire exterior ................................ ................................ ................................ 299 ........ 300 Anexo y encuesta inicial estudio longitudinal ................................ ..... 301 Anexo 5. Operacion alizaci\u00f3n clase social ................................ ................................ ...................... 307 Anexo 6 Consentimiento informado para la participaci\u00f3n en el proyecto .................................309 Anexo 7 . Formulario para el seguimiento de s\u00edntomas respiratorios y otras afecciones a la salud 310 Anexo 8 . Instructivo para el seguimiento y llenado de formulario de s\u00edntomas respiratorios .......... 311 Anexo 9 . Variables s\u00edntomas respiratorios y estado nutricional ................................ ........................... 312 10 . Operacionalizaci\u00f3n PM 10 ................................ ................................ ......... PM10 ................................ ................................ ................................ ... 314 Anexo 1 2. Datos me teorol\u00f3gicos del aeropuerto de Cuenca: fecha y hora de medici\u00f3n inicial PM 10 tres semanas iniciales ................................ ................................ ................................ ................... 315 Anexo 1 3. Datos meteorol\u00f3gicos del aeropuesto de Cuenca. Fecha y hora de medici\u00f3n PM 10 Octubre -diciembre 2012 (1) ................................ ................................ ................................ ....... 316 Anexo 1 4. Datos meteorologicos del Aeropuerto de Cuenca. Puntos blanco ................................ .. 318 Anexo 1 5. Delimitaci \u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n ................................ ................................ ................ 319 Anexo 1 6 Matriz de planificaci\u00f3n y operacionalizaci\u00f3n estudio etnogr\u00e1fico ................................ ...... 320 Anexo 17 . Gu\u00edas de entrevistas y grupos focales ................................ ................................ .................. 323 Anexo 18 . C\u00f3digos investigaci\u00f3n cualitativa ................................ ................................ ........................... 324 Anexo 1 9. Participantes en entrevistas, gru pos focales e historias de vida. Cuenca 2012 -2015 . 325 Anexo 20 . Fotos trabajo de campo. Sitios de Medici\u00f3n de Material Particulado (PM 10) Ni\u00f1os CDI, tr\u00e1fico ................................ ................................ ................................ ................................ ............... 326 Anexo 21 . Centros de desarrollo infantil municipales incluidos en la muestra ................................ .. 334 Anexo 22 . Centros comunitarios y del INFA incluidos en la muestra ................................ .................. 336 Anexo 23 . Centros privados incluidos en la muestra ................................ ................................ ............. 338 Anexo 24 . N\u00famero de centros y ni\u00f1os que integraron la muestra ................................ ..................... 340 20 Introducci\u00f3n La contaminaci\u00f3n del aire urbano es un problema de salud p\u00fablica que ha concitado el inter\u00e9s en diferentes ciudades del mundo; m\u00e1s a\u00fan en los \u00faltimos a\u00f1os , en que el crecimiento urbano acelerado y ca\u00f3tico, el desarr ollo de una implantaci\u00f3n inconsulta de las industrias y el incremento de las fuentes m\u00f3viles, se han asociado a un aumento de la poluci\u00f3n del aire, produc iendo, entre otros problemas , una mayor vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n a enfermedades respiratorias, s obre todo en ciertos tipos de espacio urbano y grupos sociales , y en estratos extremos de edad (adultos mayores y ni\u00f1os ). El presente estudio asume esta problem\u00e1tica como prioritaria , no s\u00f3lo porque evidencia un rasgo epidemiol\u00f3gico caracter\u00edstico de los p atrones urbanos malsanos que se han ense\u00f1oreado en el mundo de las c iudades de mercado, sino por que es un tema relacionado con el llamado \"cambio clim\u00e1tico\" , que permite discutir las inconsistencias te\u00f3ricas y operativas de la ciencia positivista sobre el clima y la salud. El sistema capitalista con su modelo de acumulaci\u00f3n acelerada ha generado una cultura de producci\u00f3n y de consumo ilimitadas, con consecuencias graves para los ecosistemas. Sumado a esto, el impulso al desarrollo tecnol\u00f3gico que est\u00e1 orie ntado en muchos casos al servicio del capital con consecuencias impredecibles negativas para el ser humano y su entorno. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, diversos actores sociales han mostrado su preocupaci\u00f3n por los problemas ambientales, los que se han agudizado en las ciudades en los \u00faltimos a\u00f1os. En el marco de un mayor consumo de combustibles f\u00f3siles, la deforestaci \u00f3n, el efecto invernadero, el calentamiento global, el agujero en la capa de ozono (Garrido, Serrano y Solano 2007, 2 -5), las ciudades denotan la in tensificaci\u00f3n de problemas ligados a esos procesos inequitativos y malsanos, que se multiplican en las zonas m\u00e1s desprotegidas y socialmente afectadas. Asimismo , las actividades realizadas por el ser humano , centradas en sus urgencias productivistas en un sentido m\u00e1s amplio, inciden sobre la destructividad ; el androcentrismo de un modelo de civilizaci\u00f3n ligada al productivismo y la ganancia econ\u00f3mica, implica un riesgo potencial para la salud individual y de la comunidad. Los ecosistemas incluyen una dive rsidad de procesos -incluso los de car\u00e1cter biol\u00f3gico - que son socialmente determinados. Es as\u00ed porque existe un metabolismo 21 constante en los sistemas complejos \"social -biol\u00f3gico\" y \"sociedad -naturaleza\" , y cada una de las partes tiene su presencia en la d eterminaci\u00f3n. La historia de la naturaleza y la historia de los seres humanos se condicionan rec\u00edprocamente (Marx y Engels 1974, 676) .Las formas de desarrollo de la vida en la ciudad -y en la sociedad en general - se transforman de modo continuo; no hay nad a constante en la vida humana y sus cambios est\u00e1n determinados por las condiciones del modo de reproducci\u00f3n social. El modelo econ\u00f3mico impuesto en las tres \u00faltimas d\u00e9cadas -a trav\u00e9s de sus mecanismos de consumo ilimitado - afecta el ecosistema urbano y oca siona p\u00e9rdida de espacio y calidad para la vida en las ciudades, lo que se produce y expresa por mecanismos de degradaci\u00f3n, depredaci\u00f3n y poluci\u00f3n (Robbins 2006, 3).Desde una perspectiva cr\u00edtica, es necesario reconocer las formas de subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3g ico en lo social: la subsunci\u00f3n de las caracter\u00edsticas fenogenot\u00edpicas de la gente frente a sus caracter\u00edsticas sociales, y la subsunci\u00f3n de los fen\u00f3menos ecosist\u00e9micos ante los procesos socio -hist\u00f3ricos (Breilh 2004, 27-61). La determinaci\u00f3n social de la salud implica construir el objeto de estudio de la relaci\u00f3n hist\u00f3rico -epidemiol\u00f3gica entre los proceso s urbanos estructurales, la poluci\u00f3n del aire y los procesos respiratorios. Es decir, a diferencia del modelo epidemiol\u00f3gico emp\u00edrico anal\u00edtico, la visi\u00f3n cr\u00edtica observa la salud como proceso complejo, multidimensional, enlazando los fen\u00f3menos generales de la ciudad que determinan la poluci\u00f3n, con los procesos de los modos de vivir particulares de las clases sociales caracter\u00edsticas de la ciudad, que expli can c\u00f3mo los ni\u00f1os se exponen y se tornan vulnerables a los elementos contaminantes, afect\u00e1ndose sus sistemas respiratorios. Lo anterior implica interrelacionar las ciencias sociales con una Ecolog\u00eda urbana y una Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica s. Evitando el reducci onismo ambientalista de explicar dichas relaciones como la conformaci\u00f3n de la sociedad como respuesta adaptativa de los grupos humanos al ambiente (Robbins 2006, 14) . En este marco, el objetivo de la investigaci\u00f3n fue establecer la relaci\u00f3n entre la deter minaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano por los diferentes componentes y del deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cinco a\u00f1os en la ciudad de Cuenca. El elemento metodol\u00f3gico b\u00e1sico para la construcci\u00f3n de un proyecto d e investigaci\u00f3n es tener un paradigma como modelo o gu\u00eda de todo el proceso ; en el presente estudio este fue la perspectiva de la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica en interface con otros campos disciplinares como la Geograf\u00eda cr\u00edtica, la Econom\u00eda pol\u00edtica, la Ecolog\u00eda pol\u00edtica. Es decir, la reproducci\u00f3n social en la ciudad produce procesos cr\u00edticos que determinan la presencia de 22 contaminaci\u00f3n del aire urbano, lo cual se expresa en el deterioro de la salud de sus habitantes, principalmente con la aparici\u00f3n de problemas respiratorios como asma y el agravamiento de las enfermedades respiratorias existentes y la mayor frecuencia de infecciones respiratorias agudas altas y bajas , y procesos al\u00e9rgicos. El modelo de la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica requiere no ver solamente la punta del iceberg -en este caso los procesos respiratorios y los niveles de contaminantes - sino mirar desde lo complejo los procesos que inciden en la reproducci\u00f3n social y en la alteraci\u00f3n del ecosistema , hasta provocar alteraciones fenogenot\u00edpicas. Para realiz ar el estudio se cumpli\u00f3 con el dise\u00f1o metodol\u00f3gico: la construcci\u00f3n del problema, la elaboraci\u00f3n: del marco conceptual y las posibles explicaciones. El problema y definici\u00f3n del objeto de estudio e construy\u00f3 sobre los presupuestos, principios y categor\u00edas de la epidemiolog\u00eda y, a partir de aquello, fue posible establecer las variables para la observaci\u00f3n emp\u00edrica. De ese modo se construy\u00f3 una matriz de procesos cr\u00edticos (ver explicaci\u00f3n posterior). Se emplearon t\u00e9cnicas cuantitativas (encuestas epidemiol\u00f3g icas con medici\u00f3n de niveles de contaminantes) y t\u00e9cnicas cualitativas para conocer las percepciones de sujetos claves de la problem\u00e1tica. Fue importante el estudio de los procesos protectores y destructivos en la salud infantil y su relaci\u00f3n con los proce sos cr\u00edticos de la contaminaci\u00f3n del aire urbano. Los ni\u00f1os en especial representan un grupo vulnerable de la poblaci\u00f3n, tanto por sus condiciones fisiol\u00f3gicas, como por la dependencia del modo y estilo de vida de los adultos que interaccionan en un sistem a social urbano que vulnera sus derechos. Se incluy\u00f3 el an\u00e1lisis documental y socioespacial para establecer la relaci\u00f3n entre segregaci\u00f3n, movilidad , desarrollo industrial, contaminaci\u00f3n del aire y exposici\u00f3n , un estudio de prevalencia de s\u00edntomas sugerent es de asma en ni\u00f1os de acuerdo a la ubicaci\u00f3n socio espacial y los niveles de contaminantes : \u00f3xidos de azufre, \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, ozono, part\u00edculas totales en suspensi\u00f3n y PM 10reportados por la Red d e Monitoreo de la Calidad del Aire, del Municipio de Cu enca, un estudio longitudinal de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os y medici\u00f3n de material particulado PM 10en aire interior y aire exterior , y un estudio etnogr\u00e1fico con informantes clave sobre contaminaci\u00f3n y efectos en la salud. S e plante\u00f3 la determinaci\u00f3 n social en los planos general, particular y singular, con el an\u00e1lisis de procesos destructivos y factores protectores de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os en la ciudad de Cuenca. La contaminaci\u00f3n del aire urbano, as\u00ed como el deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os y ni\u00f1as en la ciudad de Cuenca , son una expresi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social y al 23 mismo tiempo representan una vulneraci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as , y de la naturaleza. En la invest igaci\u00f3n fue un reto abordar la complejidad de la salud y trabajar correspondientemente los resultados ; sin embargo , el an\u00e1lisis permiti\u00f3 desentra\u00f1ar aspectos fundamentales del objeto de estudio, que ameritan acciones pol\u00edticas por parte del Estado y de la sociedad , tendientes a un cambio estructural que permita un modelo diferente de desarrollo, con miras a lograr un ecosistema sustentable que asegure la salud de los seres humanos y de la naturaleza en su conjunto. 24 Cap\u00edtulo primero Bases conceptuales: un n uevo modelo te\u00f3rico para la investigaci\u00f3n de la salud respiratoria en ni\u00f1os 1. La investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del ambiente urbano y la salud respiratoria 1.1.Limitaciones del modelo emp\u00edrico anal\u00edtico convencional y el paradigma de la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica En investigaci\u00f3n en salud se ha utilizado principalmente el modelo emp\u00edrico anal\u00edtico -basado en el paradigma positivista - que se basa en la fragmentaci\u00f3n del objeto y preeminencia del enfoque cuantitativo y no integraci\u00f3n de lo cualitativo. Por ese moti vo-a pesar del uso de procedimientos matem\u00e1ticos de variada complejidad - casi siempre se ha logrado una comprensi\u00f3n limitada de la salud que no aborda todas sus dimensiones y relaciones , y que fragmenta las evidencias como partes inconexas de una realidad . La Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica, en el campo de la salud y ambiente, propone replantear estos modelos hacia la construcci\u00f3n de un paradigma que permita una visi\u00f3n diferente e integral, que aborde la determinaci\u00f3n social en los planos general, particular y singul ar. En esta misma l\u00ednea , muchos autores manifiestan su preocupaci\u00f3n sobre la crisis de la racionalidad positiva de la ciencia y sobre la necesidad de encontrar caminos para que esta construya principios \u00e9ticos y compromisos m\u00e1s consistentes. Desde otros \u00e1m bitos , se plantea la necesidad de establecer puentes entre el conocimiento cient\u00edfico y el sentido com\u00fan , como alternativa para la generaci\u00f3n de una ciencia comprometida con las necesidades de la poblaci\u00f3n. Estos desaf\u00edos han buscado adem\u00e1s \"un sentido com \u00fan esclarecido y una ciencia prudente, o mejor, una nueva configuraci\u00f3n del saber que se aproxima a la \"phronesis\" aristot\u00e9lica, o sea, un saber pr\u00e1ctico que da sentido y orientaci\u00f3n a la existencia y crea el h\u00e1bito de decidir bien \" (Boaventura de Sousa 20 00). 1.2. Paradigmas de investigaci\u00f3n en salud La investigaci\u00f3n en salud tiene una amplia variedad de modalidades y cada una se encuentra te\u00f3ricamente respaldada por una concepci\u00f3n filos\u00f3fica , o paradigma . En la actualidad prevalecen tres modelos que se di ferencian por la relaci\u00f3n entre el sujeto 25 (investigador) , el objeto (fen\u00f3meno de estudio ) y la praxis. Cada uno responde a una visi\u00f3n distinta de la realidad, por lo que es importante contrastar sus aspectos m\u00e1s importantes (Marcovic 1972) . El l\u00f3gico -posit ivista o emp\u00edrico -anal\u00edtico , representa el objetivismo metodol\u00f3gico. El simb\u00f3lico -interpretativo , racionalismo o subjetivismo metodol\u00f3gico y el psicoculturalismo , realiza n el an\u00e1lisis de la salud en el campo biopsicol\u00f3gico y las expresiones de lo cultural. El cr\u00edtico o dial\u00e9ctico ; es decir , el materialismo hist\u00f3rico. El paradigma l\u00f3gico -positivista representa el modelo de conocimiento emp\u00edrico anal\u00edtico y la l\u00f3gica cartesiana. Postula la existencia de una realidad objetiva , posible de conocer la emp\u00edricament e a trav\u00e9s de m\u00e9todos cuantitativos, construyendo modelos que permiten explicar y predecir fen\u00f3menos similares (generalizar a partir de experiencias fraccionadas). Adopta diferentes tipos de estudios: descriptivos, anal\u00edticos y experimental es (Tamayo 2004) . Breilh (2006 , 46) resalta que el objetivismo metodol\u00f3gico ha predominado en la investigaci\u00f3n en salud . Este paradigma reduce la salud a la enfermedad y a lo individual, traslada la realidad de la salud a los fen\u00f3menos emp\u00edricamente observables, y atribuy e el movimiento de esta realidad a la simplicidad unidimensional de un orden mec\u00e1nicamente determinado por leyes. Desde aqu\u00ed, el rigor cient\u00edfico de una ciencia depende de la aproximaci\u00f3n a los \u00f3rdenes inferiores de la realidad: gen\u00e9ticos y moleculares . La l\u00f3gica formal del reduccionismo constituye un sistema de razonamiento lineal e inductivo que congela la realidad en factores aislados a los que hay que unir por una asociaci\u00f3n. La concepci\u00f3n simb\u00f3lico -interpretativa -o formalismo - constituye el anverso subjetivista, basad a en un enfoque interpretativo de los objetos ; entiende que el polo determinante del conocimiento es el sujeto , al contrario que los positivistas que razonan de lo general a lo particular (deductivista ). Desde esta perspectiva , el element o que construye el conocimiento es el sujeto (Breilh 2006, 47 -49).Aqu\u00ed el objetivo es el sujeto , quien es parte del fen\u00f3meno de estudio (la realidad existe porque \u00e9l la ve). La fenomenolog\u00eda propone la irreductibilidad de las formas l\u00f3gicas a lo natural y psicol\u00f3gico ; el conocimiento surge de la identificaci\u00f3n de seres ideales a partir de los objet os (Husserls, L evina y Sololowski 2013) . 26 El paradigma cr\u00edtico o dial\u00e9ctico concibe la salud como un objeto complejo q ue puede ser analizado desde diferentes sentidos o significados: ontol\u00f3gicos (la realidad como es ); epistemol\u00f3gico (los conceptos y formas de pensar la realidad ), y lo praxiol\u00f3gico (las formas de pr\u00e1ctica ). La salud es un proceso complejo porque, adem\u00e1s, e s multidimensional y abarca siempre y simult\u00e1neamente el movimiento de g\u00e9nesis y reproducci\u00f3n de una sociedad y de sus procesos generales (relaciones y l\u00f3gica econ\u00f3mica, pol\u00edtica, cultural y de relaci\u00f3n con la naturaleza); procesos particulares (que abarca n los modos de vivir t\u00edpicos de los grupos constitutivos de una sociedad, que crean condiciones de exposici\u00f3n y vulnerabilidad frente a los procesos malsanos o destructivos) y , finalmente , procesos individuales , que corresponden a los estilos de vida de la s personas y sus familias, y a las expresiones biol\u00f3gicas de todo el conjunto en sus fenotipos y genotipos. Este movimiento no es mec\u00e1nico ni unidireccional, sino que implica la determinaci\u00f3n interdependiente de los procesos de las tres dimensiones, todo l o cual hace posible el concurso de procesos individuales y colectivos que juegan y se determinan mutuament e (Breilh 2006, 47 -9). En el marco de ese movimiento complejo se da la relaci\u00f3n entre el proceso social m\u00e1s amplio, los modos de vida grupales y los e stilos de vida personales , y las maneras propias de percepci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los fen\u00f3menos de salud. En el proceso de la salud n o hay ni determinaci\u00f3n ni libre albedr\u00edo absoluto s, ni tampoco autonom\u00eda ni dependencia absoluta s. La determinaci\u00f3n socia l no implica homogeneidad entre las personas sino, todo lo contrario , una diversidad que la investigaci\u00f3n debe recoger. La salud debe ser analizada desde el punto de vista singular, particular y general ; es un sistema abierto (irregular ) e implica el recon ocimiento de identidad, diversida d (Breilh 2006, 47 -9). Uno de los problemas de los paradigmas l\u00f3gico -positivista y simb\u00f3lico - interpretativo es la eliminaci\u00f3n del proceso constructivo del sujeto de la ciencia ; con frecuencia se tiende a absolutizar las le yes y los conceptos, y a convertir las deniciones en dogma s (Fals 2009, 267).No se incluye como objeto de investigaci\u00f3n epistemol\u00f3gica al sujeto viviente e hist\u00f3rico, lo cual se resolver\u00eda insertando el conocimiento como parte del mundo de la vida y de la histori a (Samaja 1999, 141) . 1.3.Paradigma cr\u00edtico -dialectico de investigaci\u00f3n en salud y ambiente En salud se ha demostrado que los sistemas de diferencias y desigualdad del modo de vivir conllevan el disfrute de procesos ben\u00e9ficos (saludables) o el pade cimiento de 27 procesos destructivos (malsanos), y son el producto de condiciones generales y grupales de inequidad; es decir, de concentraci\u00f3n de poder en ciertos grupos y relaciones sociales de dominaci\u00f3n. El conocimiento en salud y ambiente aspira a ser re lacional y transdisciplinario, para lo cual requiere trabajar con la dimensi\u00f3n de la totalida d (Breilh 2006, 23) .Para considerar la salud como un sistema complejo -como lo expresa Samaja (1999, 141) -se requiere de una epidemiolog\u00eda nueva, mediante la construcci\u00f3n intercultural de sabere s. Breilh (2006, 23) plantea un sistema de categor\u00edas anal\u00edticas que permitan establecer las caracter\u00edsticas principales y la especificidad de todo el sistema de salud y la esencia de su actividad (movimiento), transpolar los procesos relacionados con las m\u00faltiples dimensiones de la salud, abordar los aspectos materiales y espirituales , y distinguir los elementos esenciale s. Su propuesta incorpora los conceptos de procesos destructivos (deteriorantes o malsanos ), por una parte y , por otra , los procesos protectores, soportes o procesos saludables ; los conceptos de lo general y los aspectos estructurales ; lo particular (modos de vida ) y lo singular (estilos de vida ), con sus procesos cr\u00edtic os de exposici\u00f3n: eventual, permanente y cr\u00f3nica. El paradigma cr\u00edtico o dial\u00e9ctico, postula una visi\u00f3n integral de lo complejo, que resulta de la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica de los fen\u00f3menos socio -ambientales involucrados. Cualquiera que sea el problema a invest igar, demanda del procesamiento hist\u00f3rico de las relaciones sociales y del papel activo del ser humano que participa en la investigaci\u00f3n. Este enfoque tiene como caracter\u00edstica que el investigador observa e interpreta, privilegiando los procesos que mejor aportan al conocimiento de la ra\u00edz de los fen\u00f3menos ; es decir, la determinaci\u00f3n de los procesos y no su sola descripci\u00f3 n. (Palacios 2014) . La realidad se transforma continuamente tanto en sus contenidos cualitativos como en sus aspectos cuantitativos , por lo cual la descripci\u00f3n epidemiol\u00f3gica no es exclusivamente atributiva (calidades) ni solo formal (mediciones), sino que se requiere de la conjunci\u00f3n de las dos, con los instrumentos de cada una. En el trabajo de producci\u00f3n cient\u00edfica cuando describimos , establecemos recortes, enunciados, moldeamos la realidad , identificamos categor\u00edas, establecemos relaciones, constatamos cambios. El replanteamiento dial\u00e9ctico de la descripci\u00f3n rompe la rigidez formal y da cabida a las posibilidades de la triangulaci\u00f3n de procedimientos intersubjetivos y aportes multiculturales en el proceso de conocimient o (Fals 2009, 267) . 28 Habermas, citado por Fals,(2009, 268 -9) nos dice que en las ciencias sociales cr\u00edticas el criterio de verificaci\u00f3 n y validaci\u00f3n no es del tipo de experimentaci\u00f3n propio de la corriente emp\u00edrico -positivista, sino que es una pr\u00e1ctica: la superaci\u00f3n de las relaciones asim\u00e9tricas entre el cient\u00edfico social (agente externo) y los sectores populares con quienes trabaja. De acuerdo a Mor\u00edn el conocimiento transforma a trav\u00e9s de una relaci\u00f3n sim\u00e9trica mediante la pr\u00e1ctica : \"El saber transforma y nos transforma, no es fuera de la praxis donde se construir\u00e1 el nuevo saber, sino en una meta praxis que seguir\u00e1 siendo una praxis\" (Morin 2001, 435) . La Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica basada en el realismo cr\u00edtico, como hemos tratado hasta ahora, establece la s categor\u00edas para trabajarla salud colectiva como proceso complejo, y sus relaciones socio hist\u00f3rica s. Como parte de aquello la relaci\u00f3n del ser humano con la naturaleza, forma parte de ese metabolismo socio -natural que es un movimiento dial\u00e9ctico que contribuye a determinar las condiciones de la vida humana , por un lado, y por otro las condiciones de lo s ecosistemas en que se desarrolla la vida. Por eso decimos que el ambiente es producto de una construcci\u00f3n soci o-hist\u00f3rica, permeada por el modelo hegem\u00f3nico de desarrollo capitalista ; de esa manera , la inequidad en las relaciones de poder y en la distrib uci\u00f3n social de las condiciones de vida se expresan tambi\u00e9n en la distribuci\u00f3n social inequitativa de la calidad de los espacios, o \"ambientes\" , donde se desenvuelve n los modos de vida de cada grupo. El presente trabajo asume todas estas categor\u00edas y rela ciones para demostrar la distribuci\u00f3n inequitativa de la salud de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os de Cuenca y de los ambientes en los que ellos viven y respiran. 2. La determinaci\u00f3n social de la salud como proceso complejo multidimensional La determinaci\u00f3n social de la salud que venimos explicando, supera la noci\u00f3n causal del paradigma positivista , pero reconoce que en el marco de ese movimiento complejo hay espacio para relaciones causales, y existen otras formas de determinaci\u00f3n (la causalidad es uno de e llos). La determinaci\u00f3n , seg\u00fan Bunge (1972, 19), designa varios conceptos diferentes: el de propiedad o caracter\u00edstica, el de conexi\u00f3n necesaria y el de proceso, mediante el cual un objeto ha llegado a ser lo que es. El causalismo puede desembocar en el determinismo ; es decir, creer que todo est\u00e1 determinado por causas est\u00e1ticas. La causalidad congela la realidad en una imagen simple : causa -enfermedad ; la determinaci\u00f3n considera la 29 realidad en movimiento, en l a que la salud es el fruto de esas formas de det erminaci\u00f3n de los procesos din\u00e1micos (Breilh 2006) . En todo proceso de la realidad hay un movimiento de determinaci\u00f3n - indeterminaci\u00f3n. Un desarrollo de lo regular -irregular, de lo unitario -diverso, hay estabilidad -inestabili dad, transformaci\u00f3n permanente ; ninguno de los polos del movimiento es absoluto, sino que se implican mutuamen te (Mor\u00edn 1996, 175 -93). Para incorporar la complejidad a las nociones de tiempo y espacio no sirve la l\u00f3gica formal, sino el principio de contra dicci\u00f3n. La salud es compleja porque tiene espacio (general, particular y singular), car\u00e1cter de movilidad y jerarqu\u00eda. Asumimos el paradigma de la determinaci\u00f3n social, pues a diferencia del modelo de los Determinantes Sociales de la OMS, permite visuali zar la influencia del contexto sociohist\u00f3rico sobre las condiciones de vida y de salud de la poblaci\u00f3n, evitando el reduccionismo positivista, identifica los procesos protectores y destructores que intervienen en los tres dominios: general, particular y si ngular y reconoce como aspecto prioritario la subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico a lo social. El modelo de fuerzas motrices propuesto por Corval\u00e1n 1999 es una propuesta interesante como metodolog\u00eda, por sus componentes que abordan: fuerzas motrices, presiones, estado, exposici\u00f3n, efectos y acciones; sin embargo es un modelo que establece relaciones lineales, no es din\u00e1mico. La l\u00f3gica formal del reduccionismo constituye un sistema de razonamiento lineal e inductivo que congela la realidad en factores aislados a los que hay que unir por una asociaci\u00f3n (Breilh 2006) 2.1. Determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y deterioro de la salud La afecci\u00f3n del ecosistema urbano por procesos cr\u00edticos que generan contaminaci\u00f3n de aire es un problema multidimen sional, complejo, en una realidad en movimiento y se refleja en afecci\u00f3n de la salud respiratoria de la poblaci\u00f3n en general y principalmente de grupos vulnerables. Su abordaje implica el identificar la determinaci\u00f3n social en sus tres dominios: Dominio general . Modelo econ\u00f3mico y p rocesos de determinaci\u00f3n pol\u00edtico -jur\u00eddicos y econ\u00f3micos, que permiten o favorecen la importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos de manera no controlada, con normas laxas en relaci\u00f3n al tiempo de vida de los autom otores, as\u00ed como la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de combustibles que no 30 cumplen las normativas internacionales. Contribuci\u00f3n de las pol\u00edticas sobre la localizaci\u00f3n, funcionamiento y regulaci\u00f3n de f\u00e1bricas que producen contaminantes del aire. Los procesos protectores est\u00e1n dados por las pol\u00edticas de protecci\u00f3n ambiental, las que regulan la producci\u00f3n, importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos; las leyes de tr\u00e1nsito, que regulan la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos para transporte masivo; la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de combustibles que cumplan con la normativa vigente, y el respeto a los derechos humanos y de la naturaleza. Dominio particular . Los modos de vivir con los respectivos patrones de trabajo, de reposo, de consumo , educaci\u00f3n, calidad y ubicac i\u00f3n de la vivienda, la distribuci\u00f3n adecuada del espacio urbano, el acceso a una vida saludable y digna, a fuentes para una nutrici\u00f3n saludable, a espacios de recreaci\u00f3n, son todos procesos relacionados con el modo de vida de las distintas clases. Ellos de terminan y ponen un l\u00edmite a los estilos de vida personal y familiar de la gente, y seguramente interact\u00faan en la g\u00e9nesis de los problemas de salud relacionados con los contaminantes del aire, cuando se presenten como factores protectores o destructivos. Como componentes destructores de dichos procesos se encuentran: niveles elevados de contaminantes del aire: de ozono, SO 2, NO 2, PM 10, PM 2,5; ubicaci\u00f3n de la vivienda, zonas de tr\u00e1fico pesado, zona comercial e industrial; no acceso a vivienda digna; patrone s de consumo no adecuados, falta de acceso a nutrici\u00f3n saludable, a recreaci\u00f3n, a reposo; condiciones de trabajo no adecuadas. Dominio singular . Se refiere al estilo de vida que las personas pueden desarrollar en su vida cotidiana, seg\u00fan los l\u00edmites que m arca su modo de vivir por sus condicionamientos de clase. En este dominio estar\u00e1n aspectos como el control de la salud, los h\u00e1bitos saludables de los miembros de la familia, las posibilidades de alimentaci\u00f3n acorde a la edad, el estado nutricional alcanzad o, la calidad del ecosistema dom\u00e9stico -que son procesos protectores -, y los procesos destructores, como: la alimentaci\u00f3n no \u00f3ptima , la desnutrici\u00f3n, no control de la salud, ecosistema dom\u00e9stico no sustentable, contaminaci\u00f3n del aire interior por h\u00e1bitos t\u00f3xicos o por utilizaci\u00f3n de combustibles que generan contaminantes. La multidimensionalidad y complejidad del objeto rebasa las posibilidades de un campo de salud curativa, y la prevenci\u00f3n etiol\u00f3gica individual, demanda una acci\u00f3n integral. Ser\u00e1 necesaria la participaci\u00f3n de m\u00faltiples actores e instituciones: el Municipio, la 31 Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito, la Direcci\u00f3n de Salud y, sobre todo, la comunidad que recibe el impacto de los procesos cr\u00edticos que afectan la vida de los habitantes. La determinaci\u00f3n socia l de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y de la afecci\u00f3n de la salud respiratoria de los ni\u00f1os se puede explicar a trav\u00e9s de la siguiente matriz: Tabla 1. Matriz de procesos cr\u00edticos de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterior o de la salud respiratoria en ni\u00f1os Dominios Procesos protector es Procesos destructores General Modelo de desarrollo capitalista, Pol\u00edticas que regulan el mercado, y favorecen la importaci\u00f3n, venta de automotores. Pol\u00edticas ambientales permisivas. Visi\u00f3n fracturada e instrumental de la naturaleza -cultura de explotaci\u00f3n Particular Clase social Ubicaci\u00f3n de la vivienda en zonas residenciales, transporte liviano , Clase social Vivienda Ubicaci\u00f3n de la vivienda en zonas de alto tr\u00e1fico, zona industrial, comercial Segregaci\u00f3n urbana Movilidad urbana Industrias Singular Buen estado nutricional, h\u00e1bitos, control de salud, Ecosistema dom\u00e9stico sustentable Desnutrici\u00f3n, no control de salud, Alimentaci\u00f3n no adecuada, Ecosistema dom\u00e9stico no sustentable: contaminaci\u00f3n de aire interior Fisiolog\u00eda : ni\u00f1os sanos Fisiopatolog\u00eda Asma, enfermedades respiratorias Fuente: Basado en las categor\u00edas del perfil epidemiol\u00f3gico (Breilh 1977, 2010). Elaboraci\u00f3n: propia 3. El metabolismo sociedad -ambiente en la ciudad : producci\u00f3n, vida social y espacio urbano 3.1. Metabolismo social Algunos enfoques proponen entender la relaci\u00f3n entre sociedad -naturaleza como un proceso coevolutivo, en el que ambas interaccionan a lo largo del tiempo ; el desarrollo social est\u00e1 vinculad o directamente con la naturaleza y viceversa, siendo imposible entender cada una en forma aislada . Para describir esta relaci\u00f3n mutua se ha propuesto el concepto de 32 metabolismo social.Las sociedades humanas afectan y son afectadas por la actividad, ciclos y movimientos de la naturaleza, el ser humano es siempre parte de la historia y de la naturaleza. Las sociedades humanas producen y reproducen sus condiciones materiales de existencia a partir del metabolismo con la naturaleza . [...] Dicho fen\u00f3meno implic a el conjunto de procesos por medio de los cuales los seres humanos organizados en sociedad, independientemente de su situaci\u00f3n en el espacio y en el tiempo , se apropian, circulan, transforman, consumen y excretan materiales o energ\u00edas provenientes del mun do natural (Breilh 2010b) . Este abordaje permite adoptar un \"pensamiento complejo \" en la relaci\u00f3n sociedad naturaleza (Breilh 2010b) . Las relaciones del ser humano con la naturaleza son biol\u00f3g icas y sociales, se establecen flujos de energ\u00eda b\u00edometab\u00f3lica llamada endosom\u00e1tica , y la socio - metab\u00f3lica o exosom\u00e1tica, como parte del metabolismo sociedad -naturaleza. El concepto de metabolismo fue aplicado inicialmente en las ciencias sociales por Marx (1975, 53) . El metabolismo con la naturaleza permite al ser humano obtenerla energ\u00eda para satisfacer sus necesidades de subsistencia y desarrollo, lo cual se da en condiciones de equilibrio. Sin embargo, a ra\u00edz de la aparici\u00f3n del capitalismo, se produce una brecha metab\u00f3lica, pues se aleja al trabajador de los medios de producci\u00f3n (la tierra, la naturaleza, las herramientas); genera proletarizaci\u00f3n del trabajo y produce explotaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n (Foster 2015), a trav\u00e9s del incremento del plusvalor. Dicho concepto fue planteado nuevamente por autores como Echeverr\u00eda (1986), Barreda (2007), Veraza (2012), Boulding (1966 3 -14), Ayres y Udo (1994), Foster (2015, 148 -51), Barreda (2007a), que nos hablan del concepto de la brecha metab\u00f3lica planteada por Marx, q ue recalca que en el sistema capitalista lo que interesa es el incremento de la ganancia econ\u00f3mica sin tomar en cuenta los efectos en la naturaleza (Foster 2015). Mart\u00ednez (2007) , analiza que mientras la econom\u00eda crece se usan m\u00e1s materiales y energ\u00eda, cuy o uso se increment\u00f3 en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os al ritmo del crecimiento econ\u00f3mico, genera ndo pasivos ambientales, que muchas veces son invisibilizados. Al respecto la Econom\u00eda ecol\u00f3gica propone considerar los aspectos f\u00edsicos , qu\u00edmicos, biol\u00f3gi cos y sociales. Cuando se habla de crecimiento econ\u00f3mico es necesario considerar el costo, en t\u00e9rminos de contaminaci\u00f3n ambiental, de los r\u00edos, bosques, agua y aire, de las ciudades, el campo, la salud humana actual y venidera, y la afecci\u00f3n de la naturaleza y los ecosistemas. 33 En las c iudades , el metabolismo sociedad -naturaleza adquiere formas hist\u00f3ricas , donde concurren las caracter\u00edsticas de la reproducci\u00f3n social urbana en formas especiales de construcci\u00f3n del espacio soci al (Lefevre 2007 y Harvey 2007) .La alter aci\u00f3n del metabolismo y el incremento en el uso de la energ\u00eda exosom\u00e1tica son una consecuencia del modelo capitalista, que ha desarrollado un fundamentalismo de mercado y un modelo extractivita de petr\u00f3leo, que se ha convertido en la fuente b\u00e1sica de energ \u00eda y ha producido alteraci\u00f3n de los ecosistemas y afecci\u00f3n del planeta en su conjunto , con consecuencias impredecibles para la supervivencia de la humanidad. En los espacios urbanos el movimiento hist\u00f3rico de la reproducci\u00f3n social dominante, determina no s\u00f3lo los patrones de intercambio ciudad -campo sino la propia estructura geogr\u00e1fica de la ciudad, la distribuci\u00f3n y localizaci\u00f3n de sus espacios industriales, de los sistemas de movilidad, de las relaciones entre los espacios habitacionales y otros, de la d isposici\u00f3n de basura, etc. Es decir , de las condiciones infraestructurales que terminan definiendo los patrones de exposici\u00f3n a contaminantes. 3.2. La subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico en lo social Subsunci\u00f3n es un t\u00e9rmino latino que fue utilizado inicialmente p or Marx para aludir al fen\u00f3meno de sometimiento o subordinaci\u00f3n del proceso de trabajo inmediato al capita l (Veraza 2008, 9) , pero con el paso del tiempo se aplic\u00f3 para comprender otras formas de sometimiento de unos p rocesos a la determinaci\u00f3n de otros. El ser humano como parte de la sociedad est\u00e1 en constante metabolismo con la naturaleza y mantiene un comportamiento din\u00e1mico (ciclos del carbono, nitr\u00f3geno, agua), en un medio complejo en el que se produce intercambio de energ\u00eda y de materia, los cuales est\u00e1n en interrelaci\u00f3n constante. El sistema capitalista , con su modelo de desarrollo de acumulaci\u00f3n acelerada , ha sumido a la humanidad en una econom\u00eda que busca crear m\u00e1s necesidades para generar m\u00e1s ganancias. Ha imp ulsado la creaci\u00f3n de una cultura consumista extrema y , a su vez , una cultura productivista de objetos .1 Sumado a esto, est\u00e1 el impulso a la tecnolog\u00eda alrededor de la extracci\u00f3n de minerales, de la ingenier\u00eda mec\u00e1nica, automotriz, qu\u00edmica, gen\u00e9tica, nanot ecnolog\u00eda como parte del 1De acuerdo a Santos, se distinguen cosas y objetos, las cosas son las que existen en la naturaleza y los objetos son los que surgen por acci\u00f3n de la intervenci\u00f3n humana. La acci\u00f3n del hombre ha llevado a que las cosas se transformen en objetos,en las ciudades en mayo r medida se visualiza laproducci\u00f3n y de consumo de objetos 34 desarrollo tecnol\u00f3gico que est\u00e1 orientado en muchos casos al servicio del capital con consecuencias negativas para el ser humano y su entorno (Brei lh 2010 a). En estas condiciones se han impuesto modos de vida a la poblaci\u00f3n tanto e n los espacios urbanos como rurales, que afectan su salud y la vuelven cada vez m\u00e1s vulnerable a situaciones o problemas que antes no exist\u00edan. Las ciudades expresan un tipo de desarrollo en sus formas de implantaci\u00f3n industrial y en la construcci\u00f3n hist\u00f3r ica de sus espacios de consumo -comercio y circulaci\u00f3n. Los tipos de movilidad y el exceso de parque automotor forman parte de una l\u00f3gica de urbanizaci\u00f3n y vida urbana sometida al inter\u00e9s del poder industrial, comercial y financiero, con lo cual resulta un desarrollo urbano que reproduce conductas y espacios malsanos. La degradaci\u00f3n ambiental de las ciudades y el aire que sus habitantes respiran se enmarca en ese movimiento. Las actividades realizadas por el ser humano centradas en sus urgencias productivist as, en un sentido m\u00e1s amplio, incide sobre la destructividad ; es el androcentrismo de un modelo de civilizaci\u00f3n ligada al productivismo y a la ganancia econ\u00f3mica de unos, y al trabajo y supervivencia de otros. Un proceso que es ciego a las necesidades soci ales y humanas verdaderas, as\u00ed como a la necesidad de proteger la naturaleza , sin tener en cuenta que somos parte de ella y que estamos en un constante metabolismo con ella. En la actualidad l a naturaleza representa el papel de suministradora de recursos y receptora de desechos, muchos de los cuales no son reciclables (Mart\u00ednez y Roca 2010, 11 -13). La determinaci\u00f3n estructural altera el metabolismo de los procesos socio biol\u00f3gico entre el ser humano y la naturaleza, afectando lo que se denomina el socio ecosistema. El modelo econ\u00f3mico impuesto en las tres \u00faltimas d\u00e9cadas, a trav\u00e9s de sus mecanismos de consumo ilimitado, afecta al ecosistema urbano y ocasiona p\u00e9rdida de espacio y calidad para la vida en las ciudades, que se produce y expresa por mecanismos de degradaci\u00f3n, depredaci\u00f3n y poluci\u00f3n . (Robbins 2006) La degradaci\u00f3n implica la reducci\u00f3n o desgaste de las cualidades inherentes a los elementos del espacio urbano. La depredaci\u00f3n conll eva el saqueo o despojo de los bienes en una ciudad. Y la poluci\u00f3n representa una contaminaci\u00f3n intensa y da\u00f1ina, que puede ser f\u00edsica, qu\u00edmica, sonora, cultural (Breilh 2006) . La sociedad debe tener las condiciones para que los seres humanos , en estrecha vinculaci\u00f3n con la naturaleza , se desarrollen en todo su potencial en el marco del sumak 35 kausai2 o buen vivir, a trav\u00e9s de la vigencia de lo que Jaime Breil h (2010 a) llama \"las cuatro 's' de la sustentabilidad, soberan seguridad integral (bioseguridad ). Al respecto , cabe decir que lo que indica si una sociedad puede ser saludable es la vigencia real de modos de vivir saludables -o del llamado \"buen vivir\" , que se\u00f1ala la Constituci\u00f3n y que integra la vig encia de otros derechos -. Por el contrario, para demostrar que una sociedad est\u00e1 sometida a procesos colectivos malsanos hay que estudiar la p\u00e9rdida de sustentabilidad, de soberan\u00eda, de solidaridad y de bioseguridad. En salud se sabe que la diferencia y de sigualdad de la calidad de vida y el disfrute o presencia de procesos ben\u00e9ficos o destructivos expresan siempre condiciones de inequidad; es decir, de concentraci\u00f3n de poder y relaciones sociales de dominaci\u00f3n. (Breilh, Campa\u00f1 a y Granda 2008) Adem\u00e1s los ecosistemas son objetos que incluyen procesos de car\u00e1cter biol\u00f3gico socialmente determinados. Existe un metabolismo constante en los sistemas complejos \"soci o-biol\u00f3gico\" y \"sociedad -naturaleza\" ; cada una de las partes tiene su presencia en la determinaci\u00f3n. La s historia s de la naturaleza y de los seres humanos se condicionan rec\u00edprocamente (Marx y Engels 1974, 676) . Sabemos que hay una historicidad de lo biol\u00f3gico; un condicionamiento hist \u00f3rico en relaci\u00f3n con los procesos sociales de los fen\u00f3menos f\u00edsico -qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos de la naturaleza urbana artificializada. Esto significa que en la salud de las personas y de los ecosistemas, no hay espacios determinados por procesos puramente biol \u00f3gicos o naturales (Breilh 2007) sino que est\u00e1n socialmente determinados y , a su vez , participan en la configuraci\u00f3n de la historia del todo social (Breilh, Matiello y Capela 2010, 15 -41). Las formas de desarrollo de la vida en la sociedad en general se transforman de modo continuo; no hay nada constante en la vida humana y sus cambios est\u00e1n determinados por las condiciones del modo de reproducci\u00f3n social imperante (Breilh 2009, 256) . En las sustanciales contribuciones de la moderna biolog\u00eda cr\u00edtica , se reconocen las relaciones determinantes entre los procesos sociales y los procesos fisiol\u00f3gicos y gen\u00e9ticos que se bioacumulan en los organismos de los seres humanos que viven en dicho contexto social (Levins y Richard 1985) .De all\u00ed , y dde acuerdo con lo que venimos sosten iendo , para estudiar un fen\u00f3meno de salud en nuestros ni\u00f1os debemos comprender que hay una profunda conexi\u00f3n entre su vida biol\u00f3gica y su vida social , y que esa no es una conexi\u00f3n externa, sino 2En kichua, buen vivir; supone la armon\u00eda entre los seres humanos y la naturaleza. 36 que tiene un v\u00ednculo interno , dado por la subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico y lo social (Breilh 2006) y la materializaci\u00f3n en los cuerpo s humanos, con sus fenotipos y genotipos del movimiento social; proceso reconocido por la epidemiolog\u00eda \"social\" (i. e cr \u00edtica) bajo el t\u00e9rmino ingl\u00e9s embodiment (Krieger 2011) . En la medida en que un sistema social , como el q ue se reproduce en nuestras ciudades , prolifera y profundiza modos de vivir sometidos a discriminaci\u00f3n y formas de inequidad -con el consiguiente deterioro de los modos de vida de las personas y de sus derechos -se establecen mecanismos de deterioro de su s alud, que afectan sistem\u00e1ticamente los patrones fisiol\u00f3gicos y las normas de reacci\u00f3n gen\u00e9tica de los organismos y funciones fisiol\u00f3gicas. Por el contrario, cuando se abren posibilidades para una vida urbana de formas y espacios saludables, de disfrute de una equidad que permite la satisfacci\u00f3n de los derechos, se potencian los soportes personales y familiares y se construyen avances en las cuatro \"s\" descritas . Por esa v\u00eda se crean condiciones para que convalezcan y mejoren las defensas y posibilidades fis iol\u00f3gicas de las personas, se eleva la calidad de vida fisiol\u00f3gica y gen\u00e9tica , y aparecen patrones de salud mental y f\u00edsica, as\u00ed como mejores \u00edndices de sobrevivencia. Este es un punto crucial de diferenciaci\u00f3n con el abordaje de la epidemiolog\u00eda descript iva -emp\u00edrica -, que si bien reconoce los llamados \"factores de riesgo\" de la salud respiratoria de los ni\u00f1os del espacio urbano , y la asociaci\u00f3n emp\u00edrica entre \u00edndices de contaminaci\u00f3n e \u00edndices de afectaci\u00f3n respiratoria, no entiende -en cambio - que esas relaciones o asociaciones no son un problema cuya esencia se puede comprender desde la unidad individual \"ni\u00f1o\", sino que tienen que comprenderse en unidad inseparable con los procesos de la determinaci\u00f3n que hemos descrito. El problema es que se cree que para ser \"social\" la epidemiolog\u00eda , solamente se debe construir una serie estad\u00edstica de ni\u00f1os afectados, ponerlos en un modelo matem\u00e1tico y mostrar una asociaci\u00f3n significativa; con ello se atomiza la realidad y desaparece n las ra\u00edces del problema, pasand o a programas de acci\u00f3n igualmente individualizados que relegan o desconocen la determinaci\u00f3n estructural , que es el campo donde una verdadera prevenci\u00f3n debe incidir. La salud de los ni\u00f1os y ni\u00f1as es un reflejo tanto del movimiento que hemos descrito como de las condiciones socio -pol\u00edticas, econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas de la sociedad ; por lo tanto, para el estudio de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y su repercusi\u00f3n en la salud de los ni\u00f1os y ni\u00f1as , no podemos caer en el reduccionismo de determinar el nivel de contaminantes atmosf\u00e9ricos y el n\u00famero de crisis de asma o de consultas por problemas respiratorios ; es 37 necesario analizar , en forma dial\u00e9ctica , el plano de la salud actual y la salud real o realidad completa de la salud. Es necesario , por lo tanto , el an \u00e1lisis interrelacionado de los conceptos de procesos destructivos y protectores, en los diferentes \u00e1mbitos o dominios ; tanto el general , que corresponde a la sociedad (al sistema ); el particular , relacionado con el modo de vida , y el singular , que correspo nde al estilo de vida. Con relaci\u00f3n a los modos y estilos de vida, es imprescindible incorporar estas categor\u00edas para profundizar en el conocimiento de los procesos t\u00edpicos de exposici\u00f3n (i. e . eventual, exposici\u00f3n permanente y cr\u00f3nica) y de vulnerabilida d que caracterizan, de manera diferenciada , a las distintas clases sociales de una ciudad; modos de vivir que est\u00e1n cruzados por las relaciones de terminantes de g\u00e9nero y etnoculturales que se han impuesto. 4. La ciudad como espacio de la salud respiratoria infantil La salud de los habitantes de las urbes est\u00e1 determinada por las condiciones estructurales, socio -pol\u00edticas, econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas de la sociedad. Uno de los problemas que en la actualidad enfrenta el mundo es el continuo crecimiento de lo urb ano, debido fundamentalmente a la migraci\u00f3n campo -ciudad. En los \u00faltimos cincuenta a\u00f1osas ciudades ocupan un nuevo rol central; en el panorama mundial globalizado se considera que el tercer milenio es un milenio urbano; cada vez es mayor la migraci\u00f3n de l os campesinos hacia las ciudades en busca de oportunidades de trabajo y condiciones de vida m\u00e1s favorables, y en la ciudad pasan a constituirlos conglomerados urbanos que muchas veces se convierten en cinturones de miseria (Rub io s.f.). El crecimiento acelerado de las ciudades hace que en ellas se reflejen las desigualdades sociales en mayor magnitud . La segregaci\u00f3n del espacio urbano, el crecimiento del parque automotor, el uso de combustibles f\u00f3siles para su desplazamiento, as\u00ed como el crecimiento de la industria , constituyen procesos cr\u00edticos, que determinan contaminaci\u00f3n del aire, y consecuentes repercusiones negativas sobre el ecosistema y la salud. Frente a esto , es necesario que se reflexione sobre el paradigma de la sus tentabilidad, para lograr , en el espacio urbano , un modelo de desarrollo que tome en cuenta los derechos de los seres humanos y de la naturaleza. 38 4.1. Los procesos cr\u00edticos para la contaminaci\u00f3n del aire urbano 4.1.1. Modelo urbano de acumulaci\u00f3n y visi\u00f3n antropoc\u00e9ntrica En las ciudades , como parte del proceso de globalizaci\u00f3n , se manifiestan , por una parte , la l\u00f3gica urbana de implantaci\u00f3n industrial y de establecimiento de las inversiones del capital inmobiliario , que han impuesto un arreglo del espacio y del funcionamiento urbano altamente inequitativo e inconsulto , desde el punto de vista ambiental y sanitario. Pero , por otra, parte es cada vez mayor la migraci\u00f3n camp o-ciudad, como producto de un modelo agro - industrial , que se basa en la concentraci\u00f3n de la tierra y del agua, que somete a los peque\u00f1os productores para lograr una mayor renta diferencial (Bartra 2010, 91 -119) y genera una descapitalizaci\u00f3n y desestructuraci\u00f3n de las peque\u00f1as econom\u00edas rurales (Rubio 2009, 99 - 103). Como consecuencia , una buena proporci\u00f3n de esos campesinos migrantes terminan buscando oportunidades de trabajo y condiciones de vida en las ciudades, tambi\u00e9n deslumbrados por la ideolog\u00eda de pro greso que trasmiten las urbes como polos de desarrollo, identific\u00e1ndose con supuestas mejores oportunidades de trabajo, opciones de educaci\u00f3n, mayores comodidades, acceso a los bienes de consumo , entre otras. M igran en busca de una \u00a8vida mejor\u00a8, pero no si empre se dan dichas condiciones ; muchas veces no encuentran \"sitio\" en la ciudad , donde sus habitantes se disputan espacios de liderazgo de distinta naturaleza (financier a, econ\u00f3mic a, cultural) y, a la vez, es el escenario donde se expresan contradicciones sociales y procesos cr\u00edticos que afectan cada vez m\u00e1s las condiciones de vida de los habitantes . Con la globalizaci\u00f3n , el modelo de acumulaci\u00f3n alter\u00f3 el dinamismo cl\u00e1sico ciudad - campo. En la ciudad , la industria produc\u00eda bienes de consumo popular y el ca mpo prove\u00eda de alimentos baratos para el mercado interno ; el consumo, los ingresos y los salarios estaba n articulado s a la reproducci\u00f3n del capital . Se pas\u00f3 de un modelo articulado al modelo desarticulado de acumulaci\u00f3n neoliberal , o secundario exportador, que se orienta a la producci\u00f3n de bienes agr\u00edcolas diferenciados, con un alto control de calidad y precios unitarios elevados para demandas espec\u00edficas en el extranjero (Rubio 2009, 99 -103). En la actualidad el mo delo sigue siendo no sustentable ni soberano ni solidario, y no est\u00e1 pensado en defensa de la vida sino del negocio; ese es el patr\u00f3n de desarrollo que termina imponi\u00e9ndose en las ciudades. 39 Si bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas empieza a emerger la propuesta de la agroecolog\u00eda - que pone de relieve la superioridad social y ambiental de una producci\u00f3n basada en un metabolismo arm\u00f3nico con la naturaleza y la vida solidaria, y en una producci\u00f3n sustentable -, lamentablemente se trata de un movimiento marginal (Altieri 1999, 25 -32).Se trata de un desaf\u00edo pendiente que en la actualidad a\u00fan est\u00e1 lejos de ser una realidad consistente, para afrontar desaf\u00edos ambiental es, econ\u00f3mico s, social es, tecnol\u00f3gico s y territorial es. Hasta hace un os a\u00f1os la actividad agr\u00edcola estaba centrada en la producci\u00f3n de alimentos, para alimentar a la fuerza de trabajo y a las ciudades. Luego, conforme fue penetrando el esp\u00edritu rentista , la agricultura fue alej\u00e1ndose de su misi\u00f3n de alimentar y empez\u00f3 a orientarse hacia la producci\u00f3n de mercanc\u00edas de exportaci\u00f3n , sean o no productos alimentarios. Las ciudades igualmente se han transformado , ya no para ofrecer bienestar real y patrones de vida sustentables , sino para convertirse en espacios de consumo y circu laci\u00f3n de mercanc\u00edas. La l\u00f3gica de sus implantaciones -productivas y comerciales, de movilidad, recreacionales, etc . - responde a la l\u00f3gica del crecimiento de renta urbana empresarial. El crecimiento r\u00e1pido y desordenado de las ciudades responde a esa l\u00f3g ica. En 2007, m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n del mundo ya viv\u00eda en las ciudades. En 2009, el 75% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y del Caribe vive en \u00e1reas urbanas, convirti\u00e9ndose en la regi\u00f3n en desarrollo m\u00e1s urbanizada del planeta (Fal\u00fa y Marengo 2001, 1 -4). As\u00ed mismo, las ciudades de la regi\u00f3n de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes pasaron de25, en 1989, a 49 en el 2000. Bangkok creci\u00f3 de uno a ocho mi llones de habitantes en 45 a\u00f1os, Se\u00fal en 25 a\u00f1os y Londres en 130 a\u00f1os . En pa\u00edses de ingresos bajos, la urbanizaci\u00f3n ha crecido m\u00e1s r\u00e1pido que la capacidad de los gobiernos para construir infraestructura b\u00e1sica , (Nordpil 2008) mientras que la poblaci\u00f3n rural se estabiliz\u00f3 con un patr\u00f3n de asenta miento disperso. Ahora bien, de ese 75% de personas viviendo en aglomerados urbanos, un alto porcentaje vive preso en el c\u00edrculo de la pobreza . Seg\u00fan datos del Banco Mundial, un 23,7% de la poblaci\u00f3n vive con menos de un d\u00f3lar por d\u00eda. Este crecimiento urb ano ha producido lo que se denomina \"urbanizaci\u00f3n de la pobreza\", que es un indicador final del consumo en fase de deterioro. En el territorio urbano se expresan las mayores heterogeneidades sociales y econ\u00f3micas: altos niveles de progreso conviven con las m\u00e1s baja s condiciones de desarrollo. Las ciudades a la vez que se convierten en polos de expansi\u00f3n social y econ\u00f3mica , son el 40 escenario propicio para que se manifiesten las brechas y las inequidades sociales. La segregaci\u00f3n y la fragmentaci\u00f3n se acent\u00faan en el espacio , en el que conviven grupos de poder que no comparten las zonas de privilegio con grupos de \u00ednfimos recursos (Pradilla 1997, 5 -11). En el an\u00e1lisis del espacio urbano a la luz de la geograf\u00eda urbana, se i ncorpora el conjunto din\u00e1mico de procesos naturales, que han sido transformados hist\u00f3ricamente, e incluyen: equipamiento, infraestructura, producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo, y determinan la interrelaci\u00f3n entre especies y los componentes org\u00e1nicos e inorg\u00e1n icos en todas las fases y espacios de la reproducci\u00f3n social en la ciudad (Breilh 2009) y Harvey (2007, 39 -51 y 136),proponen redefinir el papel de la geograf\u00eda urbana -como una forma de identificar las variaciones geogr\u00e1fic as con los modos de vida, las formas de econom\u00eda, y reproducci\u00f3n social - y una visi\u00f3n integradora, que se desligue de las ataduras del positivismo y de su relaci\u00f3n con el capitalismo y aporte hacia una concepci\u00f3n diferente, m\u00e1s humana de la naturaleza, del espacio y sus relaciones sociales. La renovaci\u00f3n de la geograf\u00eda pasa por la depuraci\u00f3n de la noci\u00f3n de espacio y por la investigaci\u00f3n de sus categor\u00edas de an\u00e1lisis. El espacio es una realidad relacional ; su definici\u00f3n se ve mediatizada por otras realida des, como la sociedad y la naturaleza, unidas por el trabajo. El espacio debe considerarse como el conjunto indisoluble del que participan : la disposici\u00f3n de los objetos geogr\u00e1ficos, los objetos naturales y los objetos sociales; los procesos productivos pl antean una reorganizaci\u00f3n de las funciones entre las distintas fracciones del territorio, esto debido a que la mundializaci\u00f3n de la producci\u00f3n ampl\u00eda las posibilidades de cada lugar (Santos 1997, 72 -83). En las \u00falti mas d\u00e9cadas a nivel mundial se ha producido un periodo de aceleraci\u00f3n global, que increment\u00f3 las ganancias de las empresas al tiempo de produ cir efectos funestos para las ciudades y \u00e1reas rurales, afectando seriamente la salud y los ecosistemas (Breilh y Tiller\u00eda 2009) . El sometimiento del consumo al capital se ha extendido a todos los \u00e1mbitos de la vida, produciendo una degradaci\u00f3n material y una necesidad de consumo ilimitada, que condiciona los modos de vida fundamentalme nte de los habitantes del espacio urbano. Su vida est\u00e1 regulada por el consumo irrefrenado de bienes , que constituyen los satisfactores y el referente principal de la llamada calidad de vida de los habitantes de las urbes. 41 La consolidaci\u00f3n del dominio del capital en el planeta ha subsumido la ciencia y la t\u00e9cnica, ha desarrollado la biotecnolog\u00eda a su servicio, llegando a comprometer hasta el n\u00facleo gen\u00e9tico de la vida , lo cual coincide con la destrucci\u00f3n de los ecosistemas. En las ciudades se manifiesta , en mayor medida , la subsunci\u00f3n del consumo al capital y determina la segregaci\u00f3n del espacio urbano y su relaci\u00f3n con los factores protectores o destructores que modulan la posibilidad de presentar o no problemas en salud, por acci\u00f3n de los contaminantes, lo que se considera en la actualidad como una nueva epidemia. 4.1.2. Segregaci\u00f3n y marginaci\u00f3n en el espacio urbano La segregaci\u00f3n en el espacio urbano y la marginaci\u00f3n de familias o grupos humanos o personas , como uno de los factores que refleja las condic iones estructurales, produce desigualdad, pobreza, exclusi\u00f3n, y somete a los seres humanos a condiciones de desventaja frente a los dem\u00e1s. En el espacio urbano los procesos cr\u00edticos de los ecosistemas tienen diferentes repercusiones en la salud, seg\u00fan la clase social ; por lo tanto , es necesario incorporar el an\u00e1lisis complejo de la determinaci\u00f3n social en los planos general, particular y singular . Los dos primeros regulan el modo de vida de las personas y el plano singular que representa el estilo de vida. 4.1.3. Movilidad urbana insensata Con el avance cada vez mayor de la urbanizaci\u00f3n, se han establecido , a nivel mundial , redes de transporte automotor, ferroviario, a\u00e9reo y fluvial. El transporte automotor y la privatizaci\u00f3n de la movilidad han creado la ne cesidad de redes de calles , carreteras y caminos , adem\u00e1s de empresas relacionadas con la creaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de medios de transporte y actividades e instalaciones que tienen que ver con los residuos que se generan por dichos fluj os (B arreda 2007, 41 -5). Los combustibles f\u00f3siles son , en la actualidad , la principal fuente de energ\u00eda a nivel mundial. En los \u00faltimos a\u00f1os, a medida que se expanden los capitales transnacionales de la industria del petr\u00f3leo, se ha producido la masificaci\u00f3n de l autom\u00f3vil. Cada vez se construyen nuevos automotores -m\u00e1s veloces y econ\u00f3micos -, y se programan ofertas para captar a un n\u00famero cada vez mayor de usuarios , conv irti\u00e9ndose en mercanc\u00eda principal de consumo, que representa emblem\u00e1ticamente el \u00e9xito individ ual (Barreda 2007, 41 -5). En un momento de cambio de paradigma conceptual, debemos replantear las visiones de desarrollo y de ciudad, y reflexionar sobre el cambio del modelo de movilidad -basado en el autom\u00f3vil privado - que influye negativamente en nuest ras ciudades. Este sistema de 42 transporte privado es el m\u00e1s caro e ineficiente y ha producido la p\u00e9rdida de los espacios p\u00fablicos (plazas y parques) y de sociabilidad, donde se realizaban asambleas, fiestas, ferias, teatro, o actividades religiosas, recreat ivas o de justicia (Guaschl, y otros 1999, 51 -73). Este conjunto de tendencias \u00a8malsanas\u00a8 del crecimiento urbano se enmarca en un modelo de civilizaci\u00f3n centrado en una matriz energ\u00e9tica basada en los combustibles f\u00f3siles. La contaminaci\u00f3n y destrucci\u00f3n so cio-ambiental, asociada al transporte automotor, es permanente y crece cada a\u00f1o; se considera que a nivel urbano las emisiones producidas por fuentes m\u00f3viles (veh\u00edculos) representan el 80% de las causas de contaminaci\u00f3n. Sin embargo, la mayor\u00eda de la pobla ci\u00f3n mundial est\u00e1 acostumbrada a estos da\u00f1os ambientales y no comprende la gravedad del problema. Como bien se sabe, las redes de transporte urbano y rural contribuyen al calentamiento global, mientras la quema de combustibles emite abundantes t\u00f3xicos que contaminan el ambiente. 4.1.4. Implantaci\u00f3n y crecimiento industrial inconsultos Otro proceso cr\u00edtico del espacio urbano constituye el crecimiento de la industria, que es una condici\u00f3n \u00edntimamente asociada a las urbes que se han constituido en polos de desarrollo. La industria es la principal fuente fija de contaminaci\u00f3n del aire , debido a que en sus procesos de producci\u00f3n utiliza principalmente combustibles f\u00f3siles. Como hemos dicho , las implantaciones urbanas de industrias se imponen para cumplir la l\u00f3gic a de accesibilidad de la fuerza de trabajo , y seg\u00fan un r\u00e9gimen de usos del suelo que resulta de la segregaci\u00f3n de la ciudad capitalista. 4.2.El metabolismo sociedad -ambiente en la ciudad En la actualidad, convencionalmente se distinguen dos tipos de proces os en la determinaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del aire: los naturales y los sociales: Procesos naturales: erupciones volc\u00e1nicas, erosi\u00f3n de la tierra, tormentas de arena, terremotos, procesos de fermentaci\u00f3n anaerobia, polinizaci\u00f3n de las plantas. Procesos So ciales: tr\u00e1fico rodado, procesos industriales y centrales t\u00e9rmicas, calefacciones dom\u00e9sticas e industriales, incineraci\u00f3n de residuos, pruebas nucleares, conflictos b\u00e9licos, etc. Sin embargo, d e acuerdo a la visi\u00f3n de la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica, es incorrect o enfatizar en esa distinci\u00f3n puesto que, como lo venimos explicando, no hay una estricta separaci\u00f3n entre los procesos naturales y sociales sino m\u00e1s bien una estrecha interrelaci\u00f3n. 43 Lo que s\u00ed es verdad es que los m\u00e1s serios estudios internacionales sobre la contaminaci\u00f3n , reconocen su estrecha correlaci\u00f3n con la expansi\u00f3n econ\u00f3mica acelerada , que basa la acumulaci\u00f3n de capital en el uso a gran escala de procesos ambientalmente destructivos y contaminantes , ligados a l a industria, al crecimiento de una matr iz energ\u00e9tica basada en combustibles f\u00f3siles, al crecimiento de una agroindustria calentadora del ambiente, y a una organizaci\u00f3n del espacio urbano asociada al crecimiento del parque automotor -con multiplicaci\u00f3n de formas de segregaci\u00f3n del espacio urbano -, que obligan a formas de movilidad social ineficientes. Por ello, la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica , al analizar el espacio urbano y los problemas correspondientes de contaminaci\u00f3n en la ciudad , busca establecer la relaci\u00f3n entre los procesos ubicados en el marco de la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n y la interrelaci\u00f3n entre los planos general, particular y singular de la vida social y del metabolismo sociedad ambiente (Breilh 2010 a, 87-125, y 2011, 45 -70, y Ary , y otros 2010, 17-32). En ese marco debemos entender c\u00f3mo y por qu\u00e9 los ni\u00f1os se ven expuestos a problemas ambientales , de acuerdo a los lugares donde habitan, aprenden, juegan y exploran: el hogar, la escuela, los lugares de recreaci\u00f3n, la calle, los espacios p\u00fablicos y lugares de trabajo de los p adres ; sus condiciones de salud est\u00e1n determinadas por los modos de vida de los adultos. Los ni\u00f1os adquieren modos de vivir seg\u00fan su grupo social , que determina las condiciones y calidad de los bienes que consumen, su alimentaci\u00f3n y , por supuesto , el aire que respiran. Todos esos espacios, relaciones y condiciones , forman parte de la determinaci\u00f3n social de su salud respiratoria. 5. Determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria en ni\u00f1os 5.1. Clase social e n la determinaci\u00f3n de la salud . La relaci\u00f3n entre salud -enfermedad y muerte es diferencial, de acuerdo a las condiciones materiales de vida; es decir, seg\u00fan las condiciones socioecon\u00f3micas de los grupos sociales espec\u00edficos. La relaci\u00f3n de clase social con riesgo de sufrir ciertos problemas en la salud ha sido estudiada por algunos investigadores en Latinoam\u00e9rica. La categor\u00eda clase social ha sido planteada desde la Econom\u00eda pol\u00edtica y la Sociolog\u00eda cr\u00edtica, incorporando dimensiones claras que marcan la pos ici\u00f3n de clase de los miembros de una sociedad. Con el objeto de estudiar la inserci\u00f3n de clase de los miembros de una 44 sociedad en estudio, la Sociolog\u00eda cr\u00edtica emplea una operacionalizaci\u00f3n cl\u00e1sica que define dimensiones claves: La clase social es la c aracter\u00edstica estructural determinante del modo de vida de un conglomerado social que comparte la misma posici\u00f3n en el sistema de relaciones sociales, y que corresponde a un mismo tipo de inserci\u00f3n en el sistema econ\u00f3mico, de la que depende: el tipo de act ividad de sus miembros; sus formas de propiedad; sus relaciones t\u00e9cnicas en el trabajo; la forma y tipo de cuota de la riqueza social que disfrutan\" (Lenin 1966). De ah\u00ed que la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica la ha aplicado mostrando su poder clasificatorio. Las p rimeras propuestas en este sentido han sido las de Breilh (1977, 1979, 2010a y 2015); Bronfman y Turan (1984), y Garc\u00eda (1986, 13 -7). La idea que ha guiado estas propuestas es la de superar la estratificaci\u00f3n emp\u00edrica basada en estratos definidos por varia bles de ingreso y consumo, que es la que usualmente se emplea en la Sociolog\u00eda emp\u00edrica. Revisiones m\u00e1s recientes sobre la perspectiva cr\u00edtica de la clase social confirman la importancia de asumir una teor\u00eda cr\u00edtica de la inserci\u00f3n social y de la estratifi caci\u00f3n que supere las clasificaciones positivistas (Wright 2005) . La forma c\u00f3mo la poblaci\u00f3n se inserta en el proceso social de producci\u00f3n, la relaci\u00f3n con los medios de producci\u00f3n y el papel que desempe\u00f1an en la organizaci\u00f3n social del trabajo, da lugar a las distintas clases sociales claramente diferenciadas, y sus modos y estilos de vida se asocian con mayor vulnerabilidad a problemas en su salud (B reilh 1979, 2010a, y Garc\u00eda 1986, 13 -7). La inserci\u00f3n de clase en el aparato productivo, es una caracter\u00edstica primordialmente econ\u00f3mica, aunque cruzada por caracter\u00edsticas y relaciones pol\u00edticas y culturales. Las clases sociales desarrollan hist\u00f3ricamente un determinado grado de conciencia sobre sus intereses estrat\u00e9gicos. No es s uficiente la pertenencia a una clase (\"clase en s\u00ed\") para tener conciencia de tal (\"clase para s\u00ed\") (Breilh 2014) . La categor\u00eda clase social permite diferenciar grupos sociales con modos de vida distintos, es decir con patro nes caracter\u00edsticos de trabajo, de vida familiar y cotidiana; organizaci\u00f3n y actividad pol\u00edtica; formas culturales y de construcci\u00f3n de la subjetividad y relaciones ecosist\u00e9micas. Define la relaci\u00f3n de los individuos como agentes sociales en una formaci\u00f3n social espec\u00edfica, por lo que Breilh propone aplicar las dimensiones cl\u00e1sicas de la inserci\u00f3n social (Breilh 2003): [las clases sociales] se diferencian entre s\u00ed por el lugar que ocupan en un sistema de producci\u00f3n determinado, por las relaciones en que s e encuentran frente a los medios de 45 producci\u00f3n (relaciones que las leyes fijan y consagran), por el papel que desempe\u00f1an en la organizaci\u00f3n del trabajo y, por consiguiente, por el modo y la proporci\u00f3n en que perciben la parte de la riqueza social de que di sponen. (Lenin 1966) . Este concepto permite ubicar a las personas de acuerdo a su inserci\u00f3n en el aparato productivo de acuerdo a las siguientes consideraciones: (a) lugar en el aparato productivo; (b) relaciones t\u00e9cnicas ( frente a los medios de producci\u00f3n); (c) relaciones de propiedad (papel en la organizaci\u00f3n del trabajo); y (d) relaciones de distribuci\u00f3n (cuota de la riqueza de que disfrutan) La posici\u00f3n de clase as\u00ed entendida mostrar\u00eda la base material que diferencia los modos de vida de los individuos de una clase social respecto a otra, de acuerdo con su posici\u00f3n real frente a la propiedad o usufructo de los bienes que posibilitan su reproducci\u00f3n social, condicionado por su inserci\u00f3n en el aparato econ\u00f3mico (Breilh 2008, 1 -2). Sobre dicha apreciaci\u00f3n estructural enraizada en las relaciones de poder econ\u00f3mico, se pueden construir otras dimensiones de la clase social como sus expresiones culturales. Los criterios b\u00e1sicos para definir la posici\u00f3n de clase social espec\u00edfica de los individuos son los siguientes: Ubicaci\u00f3n en el aparato productivo: tipo de trabajo que realiza. Relaciones de propiedad: papel en la organizaci\u00f3n del trabajo. Relaciones t\u00e9cnicas: frente a los medios de prod ucci\u00f3n en el trabajo. Relaciones de distribuci\u00f3n: cuota de la riqueza de que disfrutan: tipo y cantidad. Es importante incorporar el concepto y an\u00e1lisis de clases sociales y partir de estas dimensiones de la base material, porque dan cuenta de las opciones reales que un grupo tiene frente a las relaciones de poder de una sociedad y que condicionan todas las otras relaciones. De otra forma no ser\u00eda posible \u00a8explicar la relaci\u00f3n entre el sistema social, los modos de vivir y la salud; no nos es posible entende r tampoco la distribuci\u00f3n por clases de las formas e intensidades de exposici\u00f3n humana a procesos peligrosos, ni la vulnerabilidad diferencial de los colectivos situados en inserciones sociales distintas\u00a8 (Breilh 2008, 1-2). En otras palabras, los procedimientos tan extendidos en la Sociolog\u00eda emp\u00edrica y en la Epidemiolog\u00eda convencional, de estratificar la poblaci\u00f3n por ingreso y niveles de acceso al consumo -en lugar de ser un punto de llegada en la interpretaci\u00f3n de las bases de la calidad de vida -, son convertidas en el punto de partida, como si el ingreso y el acceso al consumo 46 fueran los principios de definici\u00f3n de la vida social y de las opciones que cada grupo tiene para conformar su modo de vivir. 6. Contamina ci\u00f3n del aire urbano y efectos en la salud de los ni\u00f1os 6.1. Salud y ecosistemas urbanos De acuerdo a la concepci\u00f3n propuesta en este cap\u00edtulo, como parte del metabolismo sociedad -naturaleza se produce la alteraci\u00f3n del ecosistema urbano , con la emisi\u00f3n de contaminantes en el aire , que afectan la salud de los habitantes. La preocupaci\u00f3n por los problemas ambientales ha cobrado importancia en los \u00faltimos treinta a\u00f1os, en los que el modelo de desarrollo capitalista ha alterado el metabolismo sociedad -naturale za, con consecuencias nefastas para los seres vivos que habitamos el planeta, con afecciones de diversa \u00edndole en la salud. La referencia m\u00e1s antigua de las relaciones entre los seres humanos y su medio data del siglo V aC y se halla en el Tratado de los aires, de las aguas y de los lagos de Hip\u00f3crates (460-377 aC) : relaci\u00f3n salud -enfermedad -medio ambiente. En el siglo pasado, solo despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial , el hombre comenz\u00f3 a preocuparse por los efectos que podr\u00eda producir sobre la naturaleza. En 1948, la Asamblea General de la ONU promulg\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n universal de los Derechos Humanos \", la que no hace menci\u00f3n al ambien te, aunque incluye la obligaci\u00f3n del Estado de proteger la salud de los individuos. Luego de muchos a\u00f1os de los emblem\u00e1tico s estudios de John Snow , sobre la salud urbana en Inglaterra , y a ra\u00edz de los acontecimientos suscitados en Londres en diciembre de 1952, inici\u00f3 la preocupaci\u00f3n por el tema de la contaminaci\u00f3n del aire. En ese entonces se pudo determinar que las condicione s especiales por el clima adverso, sumadas al uso masivo de carb\u00f3n en la combusti\u00f3n en hogares y f\u00e1bricas, produjo una gran contaminaci\u00f3n del aire que ocasion\u00f3 4000 muertes en cuatro d\u00edas; 12000 muertes en los tres meses posteriores; increment\u00f3 en la seman a siguiente las hospitalizaciones por enfermedades respiratorias, en m\u00e1s de 160%, y aument\u00f3 los casos de neumon\u00eda en un 300% (Yassi 2002). A partir de entonces se han dado diferentes conferencias y cumbres mundial es, que revelan la preocupaci\u00f3n por los pr oblemas del ambiente y el futuro de la humanidad, y ponen al descubierto la inoperancia de conclaves tecno burocr\u00e1ticos que, si bien han contribuido a sistematizar los llamados \"factores\" de una crisis ambiental, no explican las relaciones entre 47 estos prob lemas y l os modelo s de econom\u00eda y civilizaci\u00f3n que producen y reproduce n el deterioro ambiental a nivel planetario . 6.2. Contaminaci\u00f3n del aire , cambio clim\u00e1tico y efectos en la salud La depredaci\u00f3n del planeta y el uso a gran escala de combustibles f\u00f3sil es, son factores directamente relacionados con el cambio clim\u00e1tico, problema que en la actualidad concita el inter\u00e9s de cient\u00edficos de diferentes pa\u00edses. Algunas investigaciones relacionan al impacto del cambio clim\u00e1tico sobre la variabilidad clim\u00e1tica y \u00e9sta a su vez sobre la salud (Ballester 2005) . Se han descrito : aumento de la morbimortalidad por olas de calor ; aumento de la contaminaci\u00f3n por part\u00edculas finas y ozono , y la implantaci\u00f3n de vectores subtropicales , adaptados a sobrevivir en climas c\u00e1lido s (Vargas Marcos 2005) . El cambio clim\u00e1tico provocado por el calentamiento global (Careaga et al. 2014 ) tiene su origen total o parcial en el aumento de gases con efecto invernadero en la atm\u00f3sfera, incide sobre los patrones de temperat ura y precipitaci\u00f3 n del planeta. La Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico -CMNUCC (1987), define como cambio clim\u00e1tico \u00a8 a aquel cambio producto de la actividad humana a trav\u00e9s de su alteraci\u00f3n sobre la composici\u00f3n qu\u00edmica atmosf\u00e9rica, debido a la mayor presencia de Gases de Efecto Invernadero (GEI ) en todo el mundo \u00a8 (IPCC, 2007); aunque a este cambio debe sumarse a la variabilidad natural del clima observada durante per\u00edodos comparables (Serrano et al 2012) El cambio clim\u00e1tico es un cambio en la t endencia de las variables clim\u00e1ticas (y en su variabilidad) caracterizada por un leve incremento o disminuci\u00f3n de su valor promedio durante un determinado per\u00edodo (usualmente d\u00e9cadas o m\u00e1s) (Poleo 2016) . La variabilidad clim\u00e1tica es la manera que las varia bles clim\u00e1ticas: temperatura y precipitaci\u00f3n media (entre otras) difieren de un estado promedio, por encima o por debajo de dicho valor. Se incluyen como ejemplos: sequ\u00edas, olas de calor, heladas, inundaciones, entre otras. La variabilidad clim\u00e1tica ha exi stido a lo largo de la historia de la humanidad, sin embargo esta puede ser modificada por el cambio clim\u00e1tico (Poleo 2016). En la actualidad , en el debate sobre el cambio clim\u00e1tico, unas tendencias plantean que el problema central es antropog\u00e9nico , mientr as otros sostienen que se trata de un cambio clim\u00e1tico natural. Como expresa Carlos Larrea (2010) : 48 El C0 2 es un gas que cumple una funci\u00f3n de regular el clima, no es el \u00fanico pero es el m\u00e1s importante. Antes de la Revoluci\u00f3n Industrial ten\u00edamos 250 partes por mill\u00f3n (ppm). En la \u00e9poca m\u00e1s fr\u00eda de los \u00faltimos 100.000 a\u00f1os, durante las glaciaciones, ten\u00edamos 180 ppm y, en la actualidad, como resultado de la Revoluci\u00f3n Industrial, la quema de petr\u00f3leo, gas, etc. estamos en 387 ppm. Es decir que un periodo de 150 a\u00f1os hemos provocado un aumento respecto a lo normal del mismo tama\u00f1o o m\u00e1s de lo que se ha dado como cambio de temperatura desde la \u00faltima glaciaci\u00f3n hasta el presente . Con relaci\u00f3n al efecto invernadero , se han expuesto diferentes corrientes interpr etativas y , a la vez , propuestas de intervenci \u00f3n, para mitigar las causas y los efectos. El modelo emp\u00edrico anal\u00edtico , como el que consta en el \"Reporte Copenhague \", muestra cifras fr\u00edas relacionadas con las emisiones de gases con efecto invernadero, el an \u00e1lisis de los cambios de la temperatura y los efectos en el calentamiento , que afectar\u00e1n las diferentes zonas del planeta , produciendo incremento de la temperatura en algunas zonas y fr\u00edo extremo en otras. El capitalismo verde -como el que impulsa n Gordon Brown , en Gran Breta\u00f1a , o Al Gore , en USA , es una respuesta dentro del capitalismo , que ve el calentamiento global como un nuevo negocio, un pretexto para orientar la producci\u00f3n de maquinaria y productos que disminuya n la emisi\u00f3n de gases que contamin an la atm\u00f3sfera. Esto es, no es m\u00e1s que una nueva forma de buscar ganancias y poder econ\u00f3mico. Vender la idea de protecci\u00f3n del planeta y convertir el trabajo en trabajo muerto para producir objetos. Gordon Brown (2009) , Primer Ministro de Inglaterra , propone un pacto ecol\u00f3gico para promover las empresas brit\u00e1nicas que ofrecen bienes y servicios industriales no contaminantes, campo en el que el Reino Unido es la sexta potencia mundia l. Como respuesta a este modelo surge el modelo bioc\u00e9ntri co, enunciado en la \"Conferencia mundial de los pueblos sobre el cambio clim\u00e1tico y los derechos de la Madre Tierra\", realizado en 2010, en Cochabamba . Entre sus aspectos m\u00e1s relevantes, la conferencia promovi\u00f3: impulsar los derechos de la Madre Tierra -los pa\u00edses desarrollados paguen la deuda con el planeta por la contaminaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera -; incrementar el gasto en los pa\u00edses hacia la protecci\u00f3n a un 6% del PIB , y analizar las causas estructurales del cambio clim\u00e1tico . En la actualidad hay un profundo debate entre diversas concepciones sobre la relaci\u00f3n sociedad -ambiente y el cambio clim\u00e1tico. Luego de d\u00e9cadas del predominio incontestado de un productivismo antropoc\u00e9ntrico -que asume a la naturaleza (ambiente) como objeto de recursos a explotar -, una postura bioc\u00e9ntrica concibe a l a naturaleza como fuente de vida. 49 La Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica sit\u00faa esta discusi\u00f3n en el marco de la determinaci\u00f3n social de la salud , que mira el movimiento metab\u00f3lico sociedad -naturaleza como un proceso que es, a su vez, social y natural . Autores co mo Breilh (2010 a y 2011) y Ary , y otros (2010) impulsa n un enfoque que lo define n como socio -bioc\u00e9ntrico, que asume la interdependencia de lo social y lo natural , y que cualquier elemento que altere este metabolismo, puede ejercer efectos negativos en el ecosistema, generar espacio s socio -naturales malsanos y afectar la salud . La disminuci\u00f3n de la capa de ozono estratosf\u00e9rico y la exposici\u00f3n a radiaciones ultravioletas est\u00e1n asociadas a un aumento del c\u00e1ncer de piel, cataratas y alteraciones del sistema in munitario, leucemia, quemaduras, etc. Con respecto a la relaci\u00f3n entre cambio clim\u00e1tico, contaminaci\u00f3n del aire y efectos en la salud, no hay resultados concluyentes. El cambio clim\u00e1tico produce efectos sobre la variabilidad clim\u00e1tica y \u00e9sta a su vez pued e reflejarse en aumento de olas de calor. Algunos autores sugieren que los efectos en la salud relacionados con los contaminantes del aire son mayores en \u00e9pocas de verano o cuando hay temperaturas m\u00e1s altas. Los niveles de ozono se elevan cuando hay aument o de la temperatura y este incremento se asocia con mayor mortalidad. El incremento de temperatura ambiental tambi\u00e9n favorece la posibilidad de incendios forestales y \u00e9stos a su vez se relacionan con incremento de consultas hospitalarias por asma y otras enfermedades respiratorias (Haines y Patz 2004) 6.3.Contaminantes de aire exterior y efectos en la salud La respuesta a la exposici\u00f3n a contaminantes ambientales obedece a la interacci\u00f3n entre la herencia y el ambiente. La susceptibilidad de los individuos depende de factores gen\u00e9ticos, demogr\u00e1ficos y de su estilo de vida. La variaci\u00f3n gen\u00e9tica puede ser determinada y ser un factor que permita conocer la susceptibilidad individual a presentar lesiones por exposici\u00f3n a los agentes qu\u00edmicos (Mortensen y Euling 2013, 395 -404) . Los contaminantes del aire que la EPA3en los Estados Unidos reconoce por sus efectos nocivos contra la salud son: ozono (O 3), \u00f3xidos de azufre (SO 2), \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NO 2), mon\u00f3xido de carbo no (CO), plomo y material particulado (PM 10yPM 2, 5) (EPA 2002). Ozono 3Siglas en ingl\u00e9s de la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de los Estados Unidos (Environmental Protection Agency). 50 Es un gas incoloro que se encuentra en diferentes partes de la atm\u00f3sfera ; de acuerdo a su ubicaci\u00f3n , se denomina ozono estratosf\u00e9rico y ozono troposf\u00e9rico . El primero se encuentra en la capa de la atm\u00f3sfera situada entre 10 y 50 km; es la denominada capa de ozono, que protege a la superficie terrestre de la radiaci\u00f3n ultravioleta; su disminuci\u00f3n est\u00e1 relacionada con el cambio clim\u00e1tico (Medina 2008) .En la t rop\u00f3sfera, que es la capa de la atm\u00f3sfera que est\u00e1 directamente en contacto con la tierra, el ozono es un gas incoloro, irritante y altamente reactivo, est\u00e1 compuesto por tres \u00e1tomos de ox\u00edgeno. Fuentes . Es producido primariamente por emisiones de autom\u00f3vi les, en general ; por la quema de combustibles f\u00f3siles en el transporte, en la industria, en las centrales t\u00e9rmicas; tambi\u00e9n por la evaporaci\u00f3n de combustibles l\u00edquidos y solventes. Una gran proporci\u00f3n del O3 ambiental es producto de las reacciones fotoqu\u00edm icas entre varios \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NO x), compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles y rayos ultravioleta (luz solar). Los niveles de O 3 por lo general son m\u00e1s altos en los d\u00edas calurosos del verano y tienden a alcanzar su punto m\u00e1ximo al final de la tarde. Efectos . Afecta la salud humana, la vegetaci\u00f3n y los materiales. La exposici\u00f3n al ozono causa en algunos ni\u00f1os (asm\u00e1ticos y no asm\u00e1ticos) una inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas y disminuci\u00f3n en la funci\u00f3n respiratoria (Yassi y ot ros 2002, 248) ; por lo tanto , produce bronquitis y crisis de asma. El mecanismo de acci\u00f3n es disminuci\u00f3n de la frecuencia respiratoria y disminuci\u00f3n de capacidad vital forzada y del volumen espiratorio forzado, alveolitis neutrof\u00edlica, aumento de permeab ilidad e epitelio alveolar, \"bronquiolizaci\u00f3n\" alveolar. Genera , adem\u00e1s , irritaci\u00f3n ocular, sequedad de en la garganta y cefalea. \u00d3xidos de azufre: di\u00f3xido de azufre SO 2 Es un gas t\u00f3xico producido por la combusti\u00f3 n de combustibles que contienen azufre (Medina 2008) . Fuentes . Plantas termoel\u00e9ctricas de producci\u00f3n de energ\u00eda, calderas industriales, fundiciones de cobre, refiner\u00edas de petr\u00f3leo, autom\u00f3viles, calentadores residenciales y comerciales, combusti\u00f3n de carb\u00f3n y de otros combustibles f\u00f3siles como la gasolina. Efectos . Debido a su gran solubilidad, el SO 2 irrita principalmente las v\u00edas respiratorias superiores. La mucosa nasal elimina eficazmente la mayor parte del SO 2 que se inhala durante la respiraci\u00f3n en reposo. Durante el ejercicio moderado puede ocurrir una penetraci\u00f3n profunda en la mucosa pulmonar. El SO 2 guarda una relaci\u00f3n de dosis -efecto en 51 la broncoconstricci\u00f3n. Una persona que no tiene asma puede tolerar una concentra ci\u00f3n m\u00e1s alta de SO 2 antes de comenzar a presentar s\u00edntomas. La respuesta broncoconstrictora ocurre en los primeros minutos de la exposici\u00f3n y se alivia dentro de la hora que sigue al cese de la exposici\u00f3n. Produce obstrucci\u00f3n bronquial e hipersecreci\u00f3n br onquial (Yassi y otros 2002, Di\u00f3xido de nitr\u00f3geno NO 2 Los \u00f3xidos de nitr\u00f3geno incluyen el \u00f3xido n\u00edtrico y el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno. Se forman por combusti\u00f3n a excesivas temperaturas, debido a la reacci\u00f3n del ox\u00edg eno del aire y el nitr\u00f3geno presente en los combustibles (Medina 2008) . Fuentes . A diferencia de otros contaminantes, el NO 2 es un contaminante presente en ambientes interiores y exteriores. Las fuentes interiores de NO 2 pueden ser: estufas de gas en mal funcionamiento, calderas, chimeneas y calentadores de queroseno port\u00e1tiles. Efectos . La mayor\u00eda de los efectos que causa el NO 2 en la salud se consideran resultado de una exposici\u00f3n prolongada a \u00edndices bajos del contaminante en ambientes exteriores. Al igual que los otros contaminantes del aire, el NO 2 aumenta la respuesta bronquial durante el ejercicio. La exposici\u00f3n a altas concentraciones de NO 2 por periodos cortos induce a cambios en el bronquiolo terminal y lesiones alve olares difusas. El estudio de Shima y Adachi (2000) mostr\u00f3 la asociaci\u00f3n de niveles altos de NO 2 en el aire exterior y mayor incidencia de asma, con un riesgo relativo (RR) de 1,76 y un intervalo de confianza (IC 95%) de 1,04 a 3,23; no se asoci\u00f3 con eleva ci\u00f3n de NO 2 en el aire interior, el RR fue de 0,73 con un IC de 0,45 a 1,14. La contaminaci\u00f3n en el aire interior por este elemento como un desencadenante de asma ha sido tambi\u00e9n demostrada en el estudio de Breysse, y otros (2010) . Material particulado Es una compleja mezcla de part\u00edculas suspendidas en el aire, las cuales var\u00edan de tama\u00f1o y composici\u00f3n dependiendo de sus fuentes de emisi\u00f3n (Medina 2008) .La PM 10 es la unidad de medida est\u00e1ndar utilizada en todo el mundo para las part\u00edculas gruesas contaminantes del aire. Fuentes fijas: construcciones, Fuentes m\u00f3viles: automotores, su composici\u00f3n es variable, se forman por dos mecanismos: 52 Materiales desprendidos en los procesos de fricci\u00f3n: desgaste de neum\u00e1ticos y carretera, discos de freno y embrague, etc. Part\u00edculas org\u00e1nicas formadas dentro del motor durante el proceso de combusti\u00f3n. Su impacto es mayor en los veh\u00edculos diesel que en los de gasolina. (Arciniegas S. C. 2012) Efectos . La exposici\u00f3n a material particulado se ha asociado a exacerbaci\u00f3n de varias enfermedades pulmonares, como el asma, la bronquitis, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), infecciones bacterianas y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (Atkinson, y otros 1999, 257 - 265). Entre los efectos, se encuentran: a ument o de morbimortalidad respiratoria, disminuci\u00f3n en la funci\u00f3n pulmonar, interferencia en mecanismos de defensa pulmonar: fagocitosis y depuraci\u00f3n mucociliar, s\u00edndrome bronquial obstructivo (Oyarzun 2010, 16 -25). Algunos estudios muestran que los s\u00edntomas del asma pueden empeorar cuando se incrementan los niveles de este contaminante. La PM 10 tiene muchos componentes y no hay un consenso general sobre cu\u00e1les pueden agravar el asma. Sin embargo, pueden ser importantes los efectos pro -inflamatorios de los metales de transici\u00f3n, los hidrocarburos, las part\u00edculas ultra finas y la endotoxina presentes en la PM 10 en grados distint os. (Donalson, y otros 2005 ). En un estudio realizado en Centro Habana se demostr\u00f3 que , tanto l as consultas por crisis de asma bronquial como por enfermedad respiratoria aguda, en ni\u00f1os y en adultos, se relacionaron con las mayores concentraciones sincr\u00f3nicas de PM 10, atribuy\u00e9ndose al exceso de la media anual observada en el per\u00edodo, con respecto a 50 \u00b5g/m3 (Molina E 2001, 10 - 20). La materia particulada <2.5 micrones (PM 2,5) se conoce como materia particulada fina. Fuentes . Entre las fuentes de PM 2,5 est\u00e1n: combusti\u00f3n industrial y residencial, emisiones vehicu lares, incendios de bosques y de vegetaci\u00f3n y reacciones de gases en la atm\u00f3sfera (SO 2 y NO x) y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles. La gran mayor\u00eda de las part\u00edculas finas (PM 2.5) se producen por la combusti\u00f3n, los veh\u00edcu los a diesel producen de 10 - 100 veces m\u00e1s part\u00edculas que los veh\u00edculos a gasolina (Jacobson, 2002) Efectos . La PM 2, 5 penetra m\u00e1s profundamente en los pulmones que la PM 10, con lo que causa potencialmente efectos adversos m\u00e1s graves en la salud. Varios estudios 53 epidemiol\u00f3gicos en comunidades , publicados recientemente , determinan una asociaci\u00f3n de efectos adversos en la salud cuando existe una exposici\u00f3n a las part\u00edculas PM 2, 5 (Molina E, y otros 2001, 10 -20). La exposici\u00f3n a material particulado produce incremento de la mortalidad por enfermed ades cardiovasculares y cerebrovasculares, lo cual ha sido demostrado en varios estudios entre los que se cuentan los realizados por Dockery y Pope que evaluaron una cohorte de 14 a 16 a\u00f1os , estudiaron 8111 p acientes y demostraron que hubo un incremento de mortalidad por enfermedades card iovasculares y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en adultos expuestos a valores m\u00e1s altos de material particulado fino ( Dockery et al 2010 ). Tabla 2. Principales contaminantes del aire urbano, fuentes y efe ctos en la salud Contaminante Fuente principal Efectos en la salud Ozono O3 Emisiones de autom\u00f3viles. Reacciones fotoqu\u00edmicas de NO x Inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas y disminuci\u00f3n en la funci\u00f3n respiratoria ,(Yassi y o tros 2002, 248) bronquitis y crisis de asma , irritaci\u00f3n ocular, sequedad de la garganta, cefalea. Mayor n\u00famero de admisiones hospitalarias por enfermedad respiratoria \u00d3xidos de azufre SO 2 Plantas termoel\u00e9ctricas, calderas industriales, fundiciones de c obre, refiner\u00edas de petr\u00f3leo, autom\u00f3viles, calentadores residenciales y comerciales, combusti\u00f3n de carb\u00f3n y otros combustibles f\u00f3siles , como la gasolina. Irrita principalmente las v\u00edas respiratorias superiores. Durante el ejercicio moderado puede producir bronco - constricci\u00f3n. \u00d3xidos de nitr\u00f3geno NO 2 Las fuentes interiores de NO 2 pueden ser: estufas de gas en mal funcionamiento, calderas, chimeneas y Cambios en el bronquiolo terminal y lesiones alveolares difusas. El estudio de Shima y Adachi (2000 ) mostr\u00f3 la asociaci\u00f3n de niveles altos de NO 2 en el aire exterior y mayor 54 Contaminante Fuente principal Efectos en la salud calentadores de queroseno port\u00e1tiles. Exterior: por combusti\u00f3n a excesivas temperaturas, debido a la reac ci\u00f3n del ox\u00edgeno del aire y el nitr\u00f3geno presente en los combustibles .(Medina 2008, 7 -32) incidencia de asma, con un riesgo relativo de 1,76 y un intervalo de confianza de 1,04 a 3, 23 (Shima y Adachi 2000, 862 -70). La contaminaci\u00f3n en el aire interior y asma ha sido tambi\u00e9n demostrad a en el estudio de Breysse , y otros (2010, 102 - 6). Mon\u00f3xido de carbono CO Motores de explosi\u00f3n , hornos y calentadores dom\u00e9sticos Intoxicaci\u00f3n aguda: cefalea, problemas respiratorios, asfixia, muerte. Cr\u00f3nica: cefalea, s\u00edntomas respiratorios. Part\u00edculas finas menos de 2.5 PM 2,5 Combusti\u00f3n industrial y residencial, emisiones vehiculares, incendios de vegetaci\u00f3n y reacciones de gases en la atm\u00f3sfera (SO 2 y NO x) y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles. Penetra m\u00e1s profundamente en las v\u00edas respiratorias que la PM 10, con lo q ue causa potencialmente efectos adversos m\u00e1s graves en la salud: asm a (Breysse, y otros 2010). Incremento de mortalidad por enfermedad cardiovascular y cerebrovascular (Pope, y otros 2002, 1132 -41).(Franco, J.F y otros 2009) Part\u00edculas de menos de 10 Micras PM 10 (Mejorar) Fijas: construcciones, m\u00f3viles: automotores. Agravamiento de s\u00edntomas de asma. (Donaldson y otros 2005) Crisis de asma y enfermedad respiratoria aguda (Molina E. , y otros 2001). Fuente: autores citados en la tabla. Elaboraci\u00f3n: propi a Morbilidad en ni\u00f1os asociad a a contaminaci\u00f3n del aire Exposici\u00f3n a tr\u00e1fico con motores a diesel La exposici\u00f3n a las emisiones de veh\u00edculos con motores a diesel puede tener un efe cto significativo en el funcionamiento respiratorio de ni\u00f1os y adultos. Las emisiones de motores a diesel contienen principalmente \u00f3xidos de azufre, micropart\u00edculas y, en menor cantidad, otros componentes, todos ellos perjudiciales para la salud de los ni\u00f1 os y adultos. Los estudios muestran que los ni\u00f1os que viven cerca de carreteras con mucho tr\u00e1fico tienen tasas considerablemente m\u00e1s altas de sibilancias y asma diagnosticada (Ciccone 1998) . La exposici\u00f3n cr\u00f3nica se ha rela cionado con la posibilidad de generar c\u00e1ncer de pulm\u00f3n ; la exposici\u00f3n aguda puede generar s\u00edntomas por inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias (EPA 2002) . Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica Hace relaci\u00f3n al ruido (entendido como sonido ex cesivo y molesto). Es una vibraci\u00f3n mec\u00e1nica trasmitida por el aire, que puede ser percibida por el \u00f3rgano auditivo. Se propaga 55 en forma de onda ac\u00fastica a una velocidad de 340 m x s, en condiciones normales de temperatura y presi\u00f3n)1 atm y 15oC. Fuentes . Naturales: mar, viento, r\u00edos, animales; antr\u00f3picas: provocados por la actividad humana: transporte, industrias, recreaci\u00f3n, construcci\u00f3n, etc. Efectos . P\u00e9rdida de la audici\u00f3n e irritabilidad exagerada ; perturba las actividades comunitarias interfiriendo c on la comunicaci\u00f3n hablada, base de la convivencia humana ; perturba el sue\u00f1o, el descanso, la relajaci\u00f3n ; impide la concentraci\u00f3n y el aprendizaje ; genera estados de cansancio y de tensi\u00f3n que pueden originar efectos nocivos en sistema nervioso y cardiovas cular (Medina 2008) . 6.4.Los procesos respiratorios infantiles ligados a la contaminaci\u00f3n del aire La contaminaci\u00f3n del aire produce afecci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n, lo que ha sido demostrado en m\u00faltiples estudios; los efectos de la contaminaci\u00f3n del aire -tanto exterior como interior -dependen de diversos factores , como: el tipo de contaminante y sus niveles ; el tiempo de exposici\u00f3n; la susceptibilidad individual y de grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n. Con respecto a la ed ad, los grupos m\u00e1s vulnerables son los ni\u00f1os y adultos mayores, quienes sufren afecci\u00f3n , principalmente de su sistema respiratorio. Entre los factores que explican la mayor susceptibilidad del sistema respiratorio de los ni\u00f1os se encuentran (Oyarzun 2010) : Menor efectividad de la tos , por menor desarrollo de la musculatura respiratoria. Mayor ventilaci\u00f3n por mayor frecuencia respiratoria en reposo, aumenta la dosis efectiva de contaminantes. Ausencia de ventilaci\u00f3n colateral a grava la obstrucci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas perif\u00e9ricas (< 2 mm de di\u00e1metro). Mayor resistencia de las v\u00edas a\u00e9reas perif\u00e9ricas genera el 50% de la resistencia total al flujo a\u00e9reo (en el adulto es < 20%). Menor volumen pulmonar y menor superficie alveolar. Mecanis mos defensivos no plenamente desarrollados y mayor dificultad en la eliminaci\u00f3n de part\u00edculas desde las v\u00edas a\u00e9reas. Mayor exposici\u00f3n a contaminantes atmosf\u00e9ricos, porque los ni\u00f1os pasan mayor parte de su tiempo al aire libre. 56 La contaminaci\u00f3n del ai re int erior y exterior causa 20 % de las infecciones respiratorias bajas en pa\u00edses desarrollados y 42% en los pa\u00edses en desarrollo ; en estos, entre el 6-45% de las infecciones de v\u00edas a\u00e9reas superiores y otitis se debe a contaminaci\u00f3n del aire exterior e interior. Diversos estudios han determinado efectos negativos del tr\u00e1fico sobre la salud de las personas ; por ejemplo en Italia , la proximidad a calles con mucho tr\u00e1fico resulta en aumentos del 70% de bronquitis, 80% de neumon\u00eda y 10% de s\u00edntomas de asma en ni\u00f1os (Ciccone 1998) . La exposici\u00f3n a 10 \u00b5g/m3 de NO 2 de las madres durante el embarazo, est\u00e1 asociada a infecciones del tracto respiratorio inferior de los ni\u00f1os (RR) = 1,05; (IC 95%: 0,98, 1,12), infecciones del o\u00eddo (RR) = 1,18 ; (IC 95%: 0,98 a 1,4 1) (Aguilera, y otros 2013, 387 -92). En Latinoam\u00e9rica, estudios en varios pa\u00edses demostraron la asociaci\u00f3n de contaminantes en el aire y problemas respiratorios en ni\u00f1os: en Cuba (Romero, y otros 2004, y Prieto Russ y Reitor s.f.); en M\u00e9xico (Nand\u00ed, y otros 2002) ; en Colombia (Aristizabal, y otros 1997, 2006 y 2013; Sarmiento, y otros 2013 y 2015), y en Chile (Gavidia, Pronczuk y Peter 2009) . En un estudio en la Habana, un incremento en el promedio diario de humo y de SO 2 se relacion\u00f3 con un aumento de infecciones respiratorias agudas de 2,4% (95% CI 1,2 -3,6) y 5% (95% CI 1,3 -5,3), respectivamente (Romero 2004). En Bogot\u00e1, estudios de Aristizabal, y otros (1997, 120) s obre contaminaci\u00f3n de aire exterior y efectos en la salud, al igual que el de Hern\u00e1ndez JL y otros 2009, 2012, 2013; Arciniegas, A., C y otros 2006, mostraron asociaci\u00f3n de los niveles elevados de material particulado PM 10 con las enfermedades respirato rias en ni\u00f1os. En Ecuador se realizaron estudios de monitoreo de mon\u00f3xido de carbono y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os escolares ; los resultados del estudio en Quito, mostraron mayor incidencia de infecciones respiratorias altas en los ni\u00f1os procedente s de los sitios m\u00e1s contaminados, con un riesgo relativo de 1 ,6 a 2 ,2 (Municipio de Quito 2000) . Los valores promedio de PM 10, en Cuenca en varias mediciones se mantienen por encima de la gu\u00eda de la OMS, que es de 20 ug x m3; por lo tanto estar\u00edan entre l os objetivos intermedios IT2 e IT3 (WHO y otros 2006 ), es decir entre 50 y 30 ug x m3. respectivamente, lo que incrementa el riesgo de muerte por enfermedad cardiopulmonar y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n de entre el 11 y el 3%, por estar por encima de los valores m\u00ednim os recomendados en la gu\u00eda. 57 El n\u00famero de fallecimientos en el a\u00f1o 2012, por enfermedades cardiopulmonares y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, fue de 101 (INEC 2012); por lo tanto, de acuerdo a la gu\u00eda de la OMS (tomando los reportes no ajustados por tiempo ni exposici\u00f3n), el n\u00famero de muertes atribuibles a la presencia de material particulado PM 10 ser\u00eda entre 3 y 9 (Palacios 2014) (WHO, y otros 2006). Tabla 3. Muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y enfermedades cardiopulmonares, 2012 No. de fallecidos Enfermedad C\u00f3digo Mujeres Hombres C\u00e1ncer de pulm\u00f3n C33-34 12 10 Infecciones respiratorias bajas agudas J10-J22 3 5 EPOC J40-J44, J47 28 14 Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n I20-I25 22 17 Total 55 46 Fuente: Palacios 2014 Diversos estudios en los Estados Unidos mostraron que el riesgo de mortalidad se incrementa entre el 15 y 26% en las ciudades m\u00e1s contaminadas, con relaci\u00f3n a las menos contaminadas; estos estudios sirvieron para definir los objetivos intermedios de la OMS (Ballester D\u00edez, Ten\u00edas y P\u00e9rez Hoyos 1999; Wierzbicka, y otros 2014, y Fann, y otros 2012). Hoek, y otros (s.f.) realizaron un an\u00e1lisis de varios estudios que asocian contaminaci\u00f3n del aire y mortalidad y concluyen que con un incremento de PM 2, 5 en 10 ug x m3 con relaci\u00f3n a l os valores m\u00ednimos, produce un aumento de la mortalidad del 6% (CI 4-8%), el 11% (CI 5 -16%) por enfermedad cardiovascular y el 3% por enfermedades respiratorias. Los contaminantes del aire relacionados con el tr\u00e1fico de veh\u00edculos con motor a diesel produc en part\u00edculas finas PM 2,5 y part\u00edculas gruesas PM 10, NO 2, ozono y part\u00edculas ultrafinas (PM 0.1), que afectan la salud humana al inducir estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, pues generan respuesta inflamatoria neutrof\u00edlica, y citoquinas IL -6 e IL -8.Las part\u00edculas producidas por el diesel se componen de: sulfatos, nitratos, metales, org\u00e1nicos, carbono elemental. En un estudio en Cincinnati , Bernstein (2012, 5 -7) demostr\u00f3 la asociaci\u00f3n entre niveles de carbono elemental presente en las part\u00edcu las producidas por el diesel y la presencia de sibilancias. 58 La contaminaci\u00f3n del aire interior ha sido asociada con la mayor predisposici\u00f3n a presentar crisis de asma en los ni\u00f1os y adultos . Los resultados son contradictorios ; sin embargo se muestra asocia ci\u00f3n con la presencia de mascotas, mohos u hongos dentro del hogar, exposici\u00f3n al humo de tabaco, \u00e1caros e insectos. La exposici\u00f3n a algunas mascotas parece incrementar el riesgo de aparici\u00f3n de asma y sibilancias en ni\u00f1os mayores, pero disminuye el riesgo en ni\u00f1os peque\u00f1os. La exposici\u00f3n al moho y a la humedad en las casas aumenta hasta en un doble el riesgo de asma en los ni\u00f1os. Se ha reportado la asociaci\u00f3n entre s\u00edntomas de asma y contaminantes de aire interior como: lacas y pinturas , compuestos org\u00e1nico s vol\u00e1tiles (COV), aparatos de gas, o la exposici\u00f3n a las part\u00edculas a trav\u00e9s el humo de tabaco ambiental o el uso de biomasa como combustible (Hulin, y otros 2012, 1033 -45). La exposici\u00f3n al humo de tabaco ambien tal aumenta en los ni\u00f1os el riesgo de aparici\u00f3n de asma y su agravamiento, as\u00ed como de otras afecciones respiratorias. La exposici\u00f3n al humo de tabaco, tanto intrauterina como pasiva (ambiental), tiene efectos adversos en la funci\u00f3n respiratoria y predispo ne a los s\u00edntomas de asma y posiblemente a la hiper -reactividad bronquial en la ni\u00f1ez (Agency for toxic Substances and Disease Registry 2007) . Sin embargo, diversos estudios han mostrado que la lactancia materna exclusiva es un factor protector para el desarrollo de asm a (Agency for Toxic Substances and Disease Regristry 2007). En Siri Lanka se realiz\u00f3 un estudio de sibilancias en ni\u00f1os de 7 a 10 a\u00f1os de edad en medio urbano y semiurbano y se analiz\u00f3 los determinantes de cont aminaci\u00f3n en aire interior y exterior. Los resultados mostraron asociaci\u00f3n entre sibilancias en ni\u00f1os que viv\u00edan en el ambiente urbano en comparaci\u00f3n con los de la zona semiurbana (OR 2,02; IC 95% 1,13 - 3,59). El uso de combustibles para cocinar tuvo mayor asociaci\u00f3n con crisis de asma independientemente de la residencia (OR 1,57; IC 95%, 1,01 -2,46) (Sumal, Wickremasinghe y Nalini 2012, 1137 -45). Otros autores han demostra do que el uso de le\u00f1a y el kerosene como combustibles para cocinar es un factor de rie sgo para neumon\u00edas en ni\u00f1os peque\u00f1os (Bates, y otros 2013, 637-642). En Bucaraman ga, Rodr\u00edguez , y otros (2010, 15 -22) demostraron mayor asociaci\u00f3n de contaminantes de aire interior como moho con los s\u00edntomas suger entes de asma , en comparaci\u00f3n con los contaminantes de aire exterior. Se ha asociado alteraci\u00f3n de genes involucrados en los procesos de inflamaci\u00f3n, la morfog\u00e9nesis y la curaci\u00f3n de la lesi\u00f3n con la exposici\u00f3n al humo de tabaco ; estos genes act\u00faan desde l os 8 a\u00f1os, y tienen relaci\u00f3n con 59 la funci\u00f3n pulmonar en adultos expuestos al humo de cigarril lo (Panasevich y otros 2013, 389-603). En un estudio comparativo en ni\u00f1os escolares de 7 a 16 a\u00f1os de Rusia y Finlandia, la exposici\u00f3n al humo de tabaco difiere n otablemente entre los dos grupos. El asma se relaciona particularmente con alta exposici\u00f3n al tabaquismo materno durante el embarazo (OR ajustada 3,51, IC del 95%: 1,00 a 12,3) ; en la infancia (3,34, 1,23 a 9,7) y exposici\u00f3n actual (3,27, 1,26 a 8,48) ; el resfriado com\u00fan se relaciona con tabaquismo de ambos padres durante el periodo de lactancia (1,83, 01,06 a 03,17) en los ni\u00f1os finlandeses. Entre los ni\u00f1os rusos la conjuntivitis al\u00e9rgica se relaciona con el tabaquismo materno durante la infancia (4,53, 1,49 a 13,8) y tabaquismo en la actualidad (2,82, 1,07 a 7,44) (Hugg, y otros 2007, 55 -62). De 2001 a 2002 fueron registrados los datos de NO 2, SO 2, CO y part\u00edculas PM 10 y se compar\u00f3 con el n\u00famero de hospitalizaciones de asma en preescolares y adolescentes, se determin\u00f3 que las variaciones estacionales del asma en preescolares tienen que ver principalmente con el nivel de contaminantes, no se encontr\u00f3 la asociaci\u00f3n en el caso de los adolescentes (Yeh, Chang y Huang 2011, 34 -41). Asma en ni\u00f1os El asma es un trastorno inflamatorio cr\u00f3nico de las v\u00edas a\u00e9reas, con participaci\u00f3n de muchas c\u00e9lulas y elementos celulares. La inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica se traduce en hiper - reactividad de las v\u00ed as a\u00e9reas con episodios recurrentes de sibilancias, tos y disnea fundamentalmente en la noche y la madrugada. Obstrucci\u00f3n del flujo a\u00e9reo difusa, variable y a menudo reversible, en forma espont\u00e1nea o con tratamiento (GINA 2012 ). (GINA 2016) (GINA 2015) El asma es la enfermedad respiratoria cr\u00f3nica , m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda. Su prevalencia es variable en las distintas regiones . Estudios poblacionales han permitido distinguir tres fenotipos cl\u00ednicos: a) sibilancias tempranas transitorias, b) sibilancias -asma persistente no at\u00f3pica y c) sibilancias -asma persistente at\u00f3pica. El estudio m\u00e1s relevante sobre prevalencia en Latinoam\u00e9rica es el estudio ISAAC .4(Lezana y Arancibia s.f.) . El ISAAC es un proyecto mundial de investigaci\u00f3n sobre la prevalencia y factores de riesgo asociados a asma y enfermedades al\u00e9rgicas en la infancia; participan del proyecto 156 4 Siglas en ingl\u00e9s del Estudio Internacional de Asma y Alergia en la Infancia. 60 centros, distribuidos en los cinco continentes . En su primera fase estudi\u00f3 un total de 721.601 ni\u00f1os, y los resultados mos traron prevalencias variables: en Europa de 2,6 a 36,7%, en \u00c1frica 1,9-17,1, en Asia 1,6 a 17,8, Australia y Nueva Zelanda 3,5 a 24,7, Norte Am\u00e9rica 0,6 a 19,8 y en Am\u00e9ri ca Latina 6,6 a 27% (ISAAC 2005). En Latinoam\u00e9rica participaron diez y ocho centros de nueve pa\u00edses y se estudiaron cerca de 90.000 casos, encontr\u00e1ndose una prevalencia de asma en ni\u00f1os de 6 a 7 a\u00f1os de 4,1 a 26,9%. Est\u00e1 demostrado que el asma tiene vincu laci\u00f3n gen\u00e9tica ; en la actualidad se considera que hay tres tipos de genes relacionados con la enfermedad: los que determinan de forma primaria tener o no asma; los que modulan el grado de severidad del asma y los relacionados con la respuesta de tratamien to. Con relaci\u00f3n al asma y las alergias se ha postulado la teor\u00eda de la higiene, que dice que los ni\u00f1os expuestos a infecciones y alergenos, tiene menos posibilidad de desarrollar alergias (Strachan 1989) y que esto demuestra el porqu\u00e9 del incremento de alergias en ni\u00f1os de estratos socioecon\u00f3micos m\u00e1s altos , sin embargo no hay est udios concluyentes al respecto. Con relaci\u00f3n al g\u00e9nero , es m\u00e1s frecuente en varones , en la infancia , y en mujeres en la adolescencia ; seg\u00fan diversos estudios , el 80% de pacientes asm\u00e1ticos iniciaron su sintomatolog\u00eda antes de los 5 a\u00f1os de edad. El diagn\u00f3stico de asma en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os es un problema complejo, por la dificultad de utilizaci\u00f3n de auxiliares diagn\u00f3sticos de laboratorio, sin embargo la utilizaci\u00f3n del criterio cl\u00ednico es muy valiosa en esta edad. La prevalencia global de asma en ni\u00f1os preescolares de la ciudad de Cali fue 20,6% (Ar\u00e9valo, y otros 2003) ; no hubo diferencia estad\u00edsticamente signifi cativa por g\u00e9nero. Tabla 4. Asma en el preescolar (L\u00f3pez 2007) Autor Aportes 1976, Macintosh Dificultad de establecer rangos de edades en el preescolar - vulnerabilidad - asma. Bronquiolitis: crisis disnea silbante en menor de d os meses 1980 - actualidad: denominaciones para la obstrucci\u00f3n bronquial intermitente Bronquitis obstructivo espiratorio recidivante (SOER) 61 Autor Aportes S\u00edndrome asm\u00e1tico 1981, Geubelle \"El asma del ni\u00f1o de dos a\u00f1os: tres criterios cl\u00ednicos: la disnea, sobre todo espiratoria; la respiraci\u00f3n r uidosa y silbante [...] y la tos seca o productiva que puede preceder, acompa\u00f1ar o m\u00e1s raramente seguir a la disnea \". 1981, Tabachnick y Levison \"Considerar como asma todo episodio disneico con sibilancias que se produce al menos 3 veces antes de la edad de dos a\u00f1os .\" 1995, Mart\u00ednezFD , Tucson Sibilancias precoces y transitorias (antes de los 3 a\u00f1os) Sibilancias tard\u00edas (despu\u00e9s de los 6 a\u00f1os) Sibilancias persistentes (antes de los tres a\u00f1os y perduran despu\u00e9s de los 6 a\u00f1os 1997, Silverman y Wilson No ge neralizar sibilancias a asma , Pero debe llamarse asma al asma Diagn\u00f3stico precoz y tratamiento oportuno Distinguen fenotipos de sibilancias desde las primeras edades de la vida: asma y tabaquismo pasivo, asma pos bronquiolitis, asma con alergia IgE dependi ente, asma por anomal\u00edas en la estructura de v\u00edas a\u00e9reas asociadas a anomal\u00edas del desarrollo fetal o a un remodelaje bronquial a consecuencia de la inflamaci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas 1997, Stein , Tucson Identifica tres fenotipos de asma en el ni\u00f1o , a la edad de tres a\u00f1os: el wheezing precoz y transitorio (sin hiperactividad bronquial ; el wheezing no at\u00f3pico del ni\u00f1o preescolar (asociado a una variabilidad del flujo espiratorio pico, pero sin hiperactividad bronquial) , y el wheezing o el asma IgE , dependiente con wheezing persistente, hiperactividad a la meta colina, variaciones del flujo espiratorio pico y marcadores de atopia 1997, de Blic Identifica tres grupos: a)ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os con sibilancias transitorias (sin factores asociados) ; b) pacientes asm\u00e1 ticos cl\u00e1sicos , y c) poblaci\u00f3n frontera: factores medioambientales favorecen paso al asma 2001, Bronquiolitis Aguda del Lactante Bronquiolitis: primer episodio que tiene lugar en per\u00edodo epid\u00e9mico de virus sincitial respiratorio (VRS), en ni\u00f1os de m\u00e1s de un mes y menores de 2 a\u00f1os 2003, Referencia al estudio de Tucson En ni\u00f1os seguidos desde al nacimiento o posterior a episodio de bronquiolitis aguda . El 33% de ni\u00f1os tuvieron al menos un episodio de sibilancias antes de los 3 a\u00f1os , y 15% tuvieron un episodio entre los 3 y 6 a\u00f1os. 2003, Tucson Tres fenotipos: Sibilantes vida) ( early atopic wheezers ) y los tard\u00edamente ( late atopic wheezers ). Castro y Rodr\u00edguez Riesgo de asma a partir del primer a\u00f1o: de sibilancias en el a\u00f1o precedente a la evaluaci\u00f3n y a\u00f1adir un criterio mayor (dermatitis at\u00f3pica o un padre asm\u00e1tico) y dos criterios menor es (eosinofilia en sangre perif\u00e9rica, sibilancias lejos de infecci\u00f3n respiratoria, rinitis al\u00e9rgica) ( riesgo 75%) . Fuente: Irma Rosa L\u00f3pez P\u00e9rez Elaboraci\u00f3n: propia 62 S\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os Los s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os pueden manifestarse por alteraci\u00f3n de diferentes zonas del aparato respiratorio; estas pueden ser: a) e xtrator\u00e1cicas o en v\u00edas respiratorias superiores, en las que se ubican patolog\u00edas como resfriado com\u00fan, su vez se subdividen en extrapulmonares: bronquiolitis, bronquitis, asma e intrator\u00e1cicas intrapulmonares, entre las que se ubica la neumon\u00eda. Las diferentes patolog\u00edas presentes en las v\u00edas respiratorias van a afectar los procesos deventilaci\u00f3n - perfusi\u00f3n -difusi\u00f3n y , por lo tanto , se evidencian con diversas manifestaciones cl\u00ednicas (Sarnaik Ashok P 2011) . Diversos estudios han mostrado la asociaci\u00f3n de contami nantes del aire con el incremento de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os. Los contaminantes del aire pueden afectar a la anatom\u00eda y/o al funcionamiento del pulm\u00f3n y sistemas interrelacionados, a trav\u00e9s de cambios moleculares, celulares y fisiol\u00f3gicos , que infl uyenen el desarrollo pulmonar y la vulnerabilidad a las enfermedades respiratorias. Estos cambios incluyen la participaci\u00f3n de sistema nervioso aut\u00f3nomo, neuroend\u00f3crino y sistema inmune; pueden iniciarse en la vida intrauterina por acci\u00f3n de factores ambie ntales , como la contaminaci\u00f3n del aire que genera estr\u00e9s oxidativo y produce enfermedades como el asma y alergia en ni\u00f1os; as\u00ed como favorece enfermedades del adulto (por ejemplo, EPOC ) (Rosalind, Wright y Brunst 2013) . Liu, y otros (2012, 280 -7), en 2009, estudiaron 6.730 ni\u00f1os chinos -de entre 3 y 7 a\u00f1os-, de 50 jardines de infancia en siete ciudades del noreste del pa\u00eds , observ ando que la prevalencia de s\u00edntomas respiratorios fue mayor entre los ni\u00f1os que viv\u00edan cerca de una carretera con alto tr\u00e1fico, de una f\u00e1brica, o con miembros de familia fumadores. En ni\u00f1as, PM 10 se asoci\u00f3 con tos persistente ; la concentraci\u00f3n de NO 2 se relacion\u00f3 con un aumento de la prevalencia de la rinitis al\u00e9rgic a (Liu, y otros 2012, 280 -7).En la pr ovincia de Liaoning (China ), en un estudio de alrededor de 11860 ni\u00f1os de 3 a 12 a\u00f1os, se demostr\u00f3 que los contaminantes SO 2, NO 2 y PTS aumentaron significativamente la prevalencia de tos y flema persistente s y asma actual (39 -56 %). Las tasas de s\u00edntomas respiratorios fueron significativamente mayores para los ni\u00f1os con la edad menor (atopia , enfermedad respiratoria en temprana edad ), historia familiar de asma o bronquitis cr\u00f3nica, y la exposici\u00f3n al humo del tabac o (Pan, y otros 2010, 1903 -11). 63 En un estu dio realizado en Espa\u00f1a sobre relaci\u00f3n de contaminantes del aire y salud respiratoria en ni\u00f1os , se encontr\u00f3 qu e un incremento de exposici\u00f3n a 10-\u00b5g/m3 NO 2 durante el embarazo est\u00e1 asociado a infecciones del tracto respiratorio inferior (RR) = 1,05; (IC 95% : 0,98, 1,12), infecciones del o\u00eddo (RR) = 1,18; (IC 95%: 0,98, 1,4 1) (Aguilera, y otros 2013, 387-92). En otro estudio, en Taiw\u00e1n, se demostr\u00f3 que los contaminantes del aire relacionados con el tr\u00e1fico (CO, NO y NO 2) mostraron efectos adversos cr\u00f3nicos y subcr\u00f3nicos sobre la funci\u00f3n pulmonar en ni\u00f1os (Lee, y otros 2011, 369 -75). La interacci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y los episodios pasados de la bronquiolitis se tradujo en una mayor prevalencia de asma y se refiri\u00f3 a una asociaci\u00f3n con la hipe ractividad bronquial y la disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmona r (Kim, y otros 2013, 517 -23). Otros autores demostraron que el uso de le\u00f1a y kerosene como combustibles para cocinar , es un factor de riesgo para neumon\u00edas en ni\u00f1os peque\u00f1 os (Bates, y otros 2013, 637-42). Durante los primeros a\u00f1os , los ni\u00f1os cuyas madres fumaron , tuvieron m\u00e1s episodios de sibilancias observadas hasta la edad de 3 a\u00f1os , disminuye ndo con el tiempo. La relaci\u00f3n se presenta cuando el genotipo GSTs P1 AA y AG en comparaci\u00f3n con homocigo to GG (OR 2,59, IC 95%: 1,08 -6,21,p = 0,0 3) (Wu, y otros 2013, 501 -8). Los estudios realizados por varios autores en diferentes regiones geogr\u00e1ficas muestran una asociaci\u00f3n entre enfermedad respiratoria y contaminaci\u00f3n del aire , tanto interior como exteri or, que se manifiesta con incremento de s\u00edntomas diversos y la predisposici\u00f3n a enfermedades cr\u00f3nicas , las cuales obedecen a cambios anat\u00f3micos y funcionales de la v\u00eda respiratoria , que muchas veces se inician en la vida intrauterina. Es necesario recalcar , sin embargo, que existe una conexi\u00f3n entre lo biol\u00f3gico y lo social (Breilh 2006) .El sistema social instituye la proliferaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de formas de inequidad y el consiguiente deterioro de los derechos humanos en los modos de vida de las personas, generando exposici\u00f3n -imposici\u00f3n a contaminantes que generan da\u00f1os en la salud, al afectar sistem\u00e1ticamente los patrones fisiol\u00f3gicos y las normas de reacci\u00f3n gen\u00e9tica de los organismos. 64 7. Enfoque de derechos 7.1. Relaci\u00f3 n ciencia y pol\u00edtica en salud y ambiente La ciencia no puede ser neutral, y tiene que relacionarse con la pol\u00edtica y la vida de los seres humanos y las acciones que se toman en relaci\u00f3n con la naturaleza y su protecci\u00f3n, dado que existen diferentes paradig mas o modelos de investigaci\u00f3n que en la actualidad definen las perspectivas de los investigadores. El paradigma de investigaci\u00f3n m\u00e1s apropiado en el momento actual es el socio -cr\u00edtico, basado en el materialismo dial\u00e9ctico; busca transformar la realidad al tiempo que investiga; concibe a la sociedad naturaleza en constante cambio, puesto que no existen momentos iguales a otros. El ser humano y su ambiente est\u00e1n en interrelaci\u00f3n constante, sujetos a la influencia del modelo econ\u00f3mico de desarrollo. Los probl emas que afectan al ser humano, la sociedad y la naturaleza , se ven cada vez m\u00e1s relacionados con las consecuencias nefastas de modelo de desarrollo capitalista, que en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os ha devastado el planeta , poniendo en riesgo la supervivencia de la humanidad. En la actualidad enfrentamos la crisis del modelo neoliberal que, con la extracci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de las energ\u00edas no renovables del petr\u00f3leo y el uso excesivo e irresponsable de los recursos naturales , pasando por alto los derechos m\u00e1s ele mentales del ser humano y de la naturaleza . Al respecto vale reflexionar sobre lo expresado por Nino (2005) , en el sentido de que los derechos humanos y de la naturaleza son un invento de nuestra civilizaci\u00f3n que pretende , de alguna manera , contrarrestar o regular las condiciones de vida ante la fragilidad de nuestra constituci\u00f3n biol\u00f3gica y la inestabilidad de nuestro entorno ecol\u00f3gi co, resultante de la acci\u00f3n humana . Nuestra crisis, es una crisis econ\u00f3mica, financiera pero es tambi\u00e9n industrial ; hay una s aturaci\u00f3n y sobreproducci\u00f3n. Como lo expresa Barreda (2010)\u00a8 Hay saturaci\u00f3n de objetos , que provoc an m\u00faltiples problemas ambientales ; hay saturaci\u00f3n de toxinas , que generan problemas de salud y hay una situaci\u00f3n de relaciones y circunstancias que generan una saturaci\u00f3n de stress , por lo que existe una crisis de los sistemas inmunol\u00f3gico s\u00a8. 7.2. Derechos humanos El an\u00e1lisis sobre los derechos humanos se inicia a comienzos de la Edad Moderna; sin embargo, han adquirido mayor relevancia -al igual que los derecho s de la naturaleza - en 65 los \u00faltimos a\u00f1os, cuando los seres humanos han reflexionado con m\u00e1s detenimiento sobre estos temas, en el marco de la lucha contra el neoliberalismo, que ha impuesto una cultura de dominaci\u00f3n a lo largo y ancho del planeta, agrediend o en forma intolerable la naturaleza, demostrando un m\u00e1ximo irrespeto por el ecosistema y por la vida de los seres humanos, mediante la imposici\u00f3n de un sistema de explotaci\u00f3n, dominaci\u00f3n y agresi\u00f3n a todos quienes osen mantener actitudes contra hegem\u00f3nica s. Es necesario reconocer que en diferentes reuniones internacionales, se han logrado acuerdos y compromisos, declaraciones universales, convenciones y tratados , en los que se reconocen los derechos humanos , en general , y los derechos de grupos que tradic ionalmente han sido excluidos , tales como los de las mujeres, de los adultos mayores, de los ni\u00f1os, de los discapacitados, de la diversidad sexual, etc. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (ONU 1948) , si bien no in cluye aspectos relacionados con el ambiente, en su art. 3 dice: \"Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la seguridad de su persona \".El derecho a la vida y a la seguridad implica vivir en un ambiente sano.En el art . 29 expresa: \"Toda pers ona tiene deberes respecto a la comunidad, puesto que s\u00f3lo en ella puede desarrollar libre y plenamente su personalidad \".Los deberescon la comunidad deben interpretarse como el respet o a las libertades de los otros y la prote cci\u00f3n d el espaciode la comunida d. La Constituci\u00f3n de Ecuador (2008) reconoce los derechos a la salud de toda la poblaci\u00f3n. El art. 32 expresa: La salud es un derecho que garantiza el Estado, cuya realizaci\u00f3n se vincula al ejercicio de otros derechos, entre ellos el derecho al agua, a la alimentaci\u00f3n, la cultura f\u00edsica, el trabajo, la seguridad social, los ambientes sanos y otros que sustentan el buen vivir. El Estado garantizar\u00e1 este derecho a trav\u00e9s de pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales, culturales, educativas y ambientales y el acceso perm anente, oportuno y sin exclusi\u00f3n a programas acciones y servicios de promoci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de salud . Sin embargo, si bien los derechos (individuales y colectivos) est\u00e1n reconocidos por las leyes y los tratados internacionales, \u00bf hasta qu\u00e9 punto se puede proclamar estos derechos si las condiciones de vida son el reflejo de la inequidad socialmente determinada ? 66 7.3. Derechos de la naturaleza Tambi\u00e9n es importante recalcar que se han dado pasos importantes en el reconocimiento de los derechos de la nat uraleza , no solo desde el punto de vista funcional para la vida de los seres humanos, sino como derechos propios de la naturaleza. As\u00ed, los pa\u00edses andinos como Bolivia y Ecuador , han incluido en sus constituciones los derechos de la naturaleza . La Constitu ci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador (2008 ), en su pre\u00e1mbulo dice: \"celebrando a la naturaleza, la Pacha mama, de la que somos parte y que es vital para nuestra existencia \u00a8; y m\u00e1s adelante se\u00f1ala \"una nueva forma de convivencia ciudadana, en diversidad y armon\u00eda con la naturaleza, para alcanzar el buen vivir, el Sumak Kawsa i\". En el C ap\u00edtulo VII (sobre los d erechos de la naturaleza ), el art . 71 dispone: La naturaleza o Pachamama, donde se reproduce y realiza la vida, tiene derecho a que se respete integralmente su existencia y el mantenimiento y regeneraci\u00f3n de sus ciclos vitales, estructura, funciones y procesos evolutivos. Toda persona, comunidad, pueblo o nacionalidad podr\u00e1 exigir a la autoridad p\u00fablica el cumplimiento de los derechos de la naturaleza. Para a plicar e interpretar estos derechos se observar\u00e1n los principios establecidos en la Constituci\u00f3n, en lo que proceda. El Estado incentivar\u00e1 a las personas naturales y jur\u00eddicas, y a los colectivos, para que protejan la naturaleza, y promover\u00e1 el respeto a t odos los elementos que forman un ecosistema . (Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador 2008) . El sumak kawsai -expresi\u00f3n kuichua para significa r el buen vivir o pleno vivir - supone el reconocimiento de los derechos individuales y colectivos de todos los seres huma nos, en armon\u00eda con la naturaleza -la Pachamama -, a la que considera l a madre que protege y a la que hay que cuidar la. A este respecto el art. 14 de la Constituci\u00f3n (2008) reza: Se reconoce el derecho de la poblaci\u00f3n a vivir en un ambiente sano y ecol\u00f3gic amente equilibrado, que garantice la sostenibilidad y el buen vivir Sumak Kausai. Se declara de inter\u00e9s p\u00fablico la preservaci\u00f3n del ambiente [...] El Estado promover\u00e1 en el sector p\u00fablico y privado el uso de tecnolog\u00edas ambientales limpias y de energ\u00edas al ternativas no contaminantes y de bajo impacto . El t\u00e9rmino pachamama (gaia, en Europa)tiene su origen en las concepciones ancestrales de los pueblos originarios, que incluyen en su tradici\u00f3n la convivencia con la naturaleza dentro de un marco de respeto. E sta concepci\u00f3n ha perdurado en Latinoam\u00e9rica, a pesar delos500 a\u00f1os y m\u00e1s de la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola, y de la presi\u00f3n social que ha rendido culto al individualismo, irrespetando a la naturaleza y a las otras formas de vida sobre el planeta. 67 Si bien estos e nunciados corre n el riesgo convertirse en frases declarativas con poca repercusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica, constituyen el sustento constitucional y legal para presionar por decisiones pol\u00edticas que garanticen y faciliten su plena vigencia . Se debe con siderar el contexto en que surgen las constituciones latinoamericanas, que reflejan el rechazo al fundamentalismo de mercado de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado, en que se puso en auge el avance de la civilizaci\u00f3n depredatoria cuyo inter\u00e9s se centr\u00f3 en el ac\u00famulo de bienes (Zaffaroni 2009) sin tomar en cuenta los efectos negativos en la naturaleza. 7.4. Derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as En noviembre de 1959 la ONU proclam\u00f3 la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos de los Ni\u00f1o s, tomando como base la declaraci\u00f3n de Ginebra de 1924 , que indica que el ni\u00f1o, por su falta de madurez f\u00edsica y mental, necesita de protecci\u00f3n y cuidado especiales -incluso legal -antes como despu\u00e9s de su nacimiento. A pesar de que la mencionada declaraci\u00f3n no hace referencia a aspectos relacionados con el ambiente, su principio 2 dice: \"Prev\u00e9 que el ni\u00f1o gozar\u00e1 de protecci\u00f3n especial y podr\u00e1 disponer de las oportunidades y servicios que le permitan desarrollarse en forma sana y normal, en condiciones de lib ertad y dignidad a fin de crecer no s\u00f3lo f\u00edsica, sino tambi\u00e9n mental, moral y socialmente\" (ONU 1959) . La Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o es un documento jur\u00eddico con car\u00e1cter declarativo y recomendatorio, y no tiene fue rza jur\u00eddica para obligar su observancia y cumplimiento a los Estados, por lo que en 1989, en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, se establecieron instrumentos y un comit\u00e9 de vigilancia, para precautelar su debido cumplimiento. El art. 1 de la declarac i\u00f3n de esta con venci\u00f3n, consagra el derecho de los ni\u00f1os \"a la vida, a la supervivencia y a su desarrollo\" (ONU 1989) ; sin embargo, en una sociedad capitalista \u00bfqu\u00e9 medida se aplica para vigilar el cumplimiento de estos dere chos?, \u00bfqui\u00e9n lo hace? Los ni\u00f1os y ni\u00f1as son el grupo poblacional m\u00e1s vulnerable, en el que se expresan con mayor intensidad la injusticia social y la inequidad en todos los \u00e1mbitos. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as sufren el impacto de la determinaci\u00f3n social en su salu d en mayor medida , y su vida debe ser protegida a\u00fan antes de su nacimiento y, sobre todo, durante su crecimiento . Deben estar protegidas su vida y su salud y asegurarle el efectivo goce de todos sus dem\u00e1s derechos, a fin de garantizarle un desarrollo pleno . 68 En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un inter\u00e9s especial por proteger a los ni\u00f1os de los problemas ambientales y de la contaminaci\u00f3n, por lo que se han establecido los siguientes acuerdos internacionales para proteger sus derechos , con relaci\u00f3n a la pres encia de qu\u00edmicos: 1992 , Agenda 21, Cap. 25 Conferencia de Naciones Unidas sobre Ambiente y Desarrollo. 1997 , Octava Declaraci\u00f3n de los L\u00edderes Ambientales de los Ocho , sobre Salud Ambiental Infantil. 1999 , Declaraci\u00f3n de la Tercera Conferencia Ministeri al Europea en Salud y Ambiente . 2002 , Declaraci\u00f3n de Bangkok (Conferencia Internacional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS) . 2003 , Recomendaciones del Foro Intergubernamental de Seguridad Qu\u00edmica ( IFCS) sobre Ni\u00f1os y Qu\u00edmicos . 2004 , Budapest: Decl araci\u00f3n de la Cuar ta Conferencia Ministerial Europea en Salud y Ambiente (CEHAPE) En la Constituci\u00f3n del Ecuador ( 2008) se reconoce n los derechos a la salud de toda la poblaci\u00f3n . El art. 32 expresa: La salud es un derecho que garantiza el Estado, cuya re alizaci\u00f3n se vincula al ejercicio de otros derechos, entre ellos el derecho al agua, a la alimentaci\u00f3n, la cultura f\u00edsica, el trabajo, la seguridad social, los ambientes sanos y otros que sustentan el buen vivir. El Estado garantizar\u00e1 este derecho a trav\u00e9s de pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales, culturales, educativas y ambientales y el acceso permanente, oportuno y sin exclusi\u00f3n a programas acciones y servicios de promoci\u00f3n y ate nci\u00f3n integral de salud . El art . 45, con relaci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as y adolescent es, dice : \u00a8Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica . [...] A la salud integral y nutrici\u00f3n . [...] Al respeto de su libertad y dignida d. [...] A ser consultados sobr e los asuntos que les afecten\" . A pesar de que la Co nstituci\u00f3n ecuatoriana incorpora principios que reconocen los derechos de los seres humanos y de la naturaleza, estamos viviendo una crisis a nivel mundial de la que no se escapa el Ecuador . Hablamos de una crisis m\u00faltiple, total, integral, civilizatoria, que n o es \u00fanicamente econ\u00f3mica ; es ecol\u00f3gica, cultura l y afecta a los grupos m\u00e1s vulnerables . 69 Cap\u00edtulo segundo Metodolog\u00eda 1. Pregunta central, hip\u00f3tesis y objetivos 1.1. Pregunta central La pregunta central del estudio se establece en el marco de la det erminaci\u00f3n social de la salud respiratoria: \u00bfen qu\u00e9 medida los procesos cr\u00edticos del espacio urbano -la segregaci\u00f3n social del espacio habitable, la expansi\u00f3n de un sistema de movilidad ambientalmente nocivo y el crecimiento de un parque industrial contami nante - como expresiones de un modelo de desarrollo basado en la acumulaci\u00f3n de capital, determinan formas y niveles de exposici\u00f3n al aire contaminado de los ni\u00f1os de Cuenca y su vulnerabilidad para presentar procesos respiratorios frente a la exposici\u00f3n a contaminantes del aire? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n de la determinaci\u00f3n social de la salud en los dominios -general, particular y singular -, la contaminaci\u00f3n del aire y la salud respiratoria de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os? 1.2.Hip\u00f3tesis . El crecimiento urbano ace lerado, bajo la l\u00f3gica de un proceso de implantaci\u00f3n industrial y avance empresarial de la ciudad de Cuenca, y principalmente el incremento del parque automotor (especialmente privado) para la movilidad urbana -que forma parte del modelo capitalista de des arrollo -, son los procesos cr\u00edticos de la determinaci\u00f3n social de una mayor contaminaci\u00f3n del aire de la ciudad, desde la d\u00e9cada de los noventa. Los procesos de segregaci\u00f3n social y marginaci\u00f3n en el espacio urbano, que expresan el crecimiento inequitativo de la ciudad, concentran clases sociales en espacios de m\u00e1s alta y peligrosa exposici\u00f3n, lo cual genera mayor vulnerabilidad a los ni\u00f1os expuestos a contaminantes del aire en dichos espacios contaminados. Los diferenciales de contaminaci\u00f3n del aire urbano y el deterioro de la salud respiratoria de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la ciudad de Cuenca, son una expresi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social de la salud y de la inequidad de tal proceso. 70 1.3.Objetivo general. Establecer la relaci\u00f3n entre la determinaci\u00f3n social de l a contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en la ciudad de Cuenca. 1.4. Objetivos espec\u00edficos Establecer la relaci\u00f3n entre la segregaci\u00f3n de calidad espacial, producto del desarrollo urbano en la ciudad, de la contaminaci\u00f3n del aire y los correspondientes \u00edndices de afecci\u00f3n de salud respiratoria. Establecer la relaci\u00f3n entre los espacios de contaminaci\u00f3n del aire determinados por el proceso de movilidad urbana , el desarrollo industrial y la dis tribuci\u00f3n de los \u00edndices de salud respiratoria de los ni\u00f1os del estudio, seg\u00fan su caracterizaci\u00f3n socio - epidemiol\u00f3gica. Explicar el perfil epidemiol\u00f3gico cr\u00edtico de la contaminaci\u00f3n del aire y la determinaci\u00f3n social en los dominios general, particular y s ingular, y las enfermedades respiratorias en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. 2. Dise\u00f1o metodol\u00f3gico 2.1. Componente I. Geograf\u00eda del desarrollo de los procesos cr\u00edticos de la poluci\u00f3n en Cuenca Se analiz\u00f3 la influencia del modelo de desarrollo nacional y local y la generaci\u00f3n de procesos cr \u00edticos del ambiente urbano, que determinan contaminaci\u00f3n del aire, la ubicaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el territorio, la movilidad, las industrias. Los datos se obtuvieron de fuetes secundarias entre las que se cuentan: publicaciones del Municipio de Cuenca (red de monitoreo de calidad de aire, movilidad, Unidad de gesti\u00f3n ambiental) Ordenanzas del Consejo Cantonal de Cuenca , publicaciones del Ministerio de Transportes, del INEC, del Ministerio de Ambiente, Direcci\u00f3n Nacional de Hidro carburos (ver anexo 14) . Se defini\u00f3 la matriz de exposici\u00f3n potencial a partir de bancos de datos, mapas de exposici\u00f3n y de poblaci\u00f3n expuesta , para lo que se consideraron los datos de monitoreo de la calidad de aire en los distintos sitios y se relacion\u00f3 con la distribuci\u00f3n urbana de habitantes seg\u00fan su clase social. 71 La inserci\u00f3n social se obtuvo mediante la utilizaci\u00f3n de los datos de ocupaci\u00f3n y de vivienda , proporcionados por la encuesta socioecon\u00f3mica aplicada en el censo 2010 y su adaptaci\u00f3n al modelo INSOC5propuesto por Breilh , en el que se incorpora el concepto de que las clases est\u00e1n conformadas por personas que se diferencian entre s\u00ed por el lugar que ocupan en un sistema de producci\u00f3n determinado, por las relaciones frente a los medios de producci \u00f3n y su papel en la organizaci\u00f3n del trabajo; y por el modo y proporci\u00f3n en que reciben los bienes o riqueza que poseen (Breilh, 1986) (Br eilh 2003). Se elabor\u00f3 la matriz con el sistema de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica (SIG): de la localizaci\u00f3n de puntos de moni toreo de calidad de aire, de los niveles de contaminantes, y la inserci\u00f3n social de los habitantes del \u00e1rea urbana de Cuenca. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de los datos de movilidad urbana, leyes, tipo y uso de combustibles, normas y distribuci\u00f3n. Se elabor\u00f3 la matriz SIG de movilidad urbana y, contaminaci\u00f3n del aire. Se revisaron los archivos de monitoreo de calidad de aire, las gu\u00edas de calidad de aire internacionale s (OMS) y las normas nacionales (Ministerio de Ambiente). Se analizaron los registros de locali zaci\u00f3n de industrias en la ciudad de Cuenca y se elabor\u00f3 la matriz SIG de localizaci\u00f3n de industrias y contaminaci\u00f3n del aire. Construcci\u00f3n de datos de \u00e1reas de influencia por fuentes emisoras de contaminantes. A partir de los datos de intensidad media d iaria (IMD) de tr\u00e1fico y zonas industriales, se construy\u00f3 una capa que muestre un \u00e1rea de influencia de las fuentes emisoras de contaminantes, la misma que comprende un \u00e1rea de 500 metros, la cual est\u00e1 diferenciada en cinco anillos de 100 metros cada uno, los m\u00e1s cercanos a la fuente emisora en color rojo y los m\u00e1s lejanos en color verde. El producto son dos capas de \u00e1reas de influencia, una para intensidad media diaria de tr\u00e1fico (IMD) y la segunda para zonas industriales; la sobre posici\u00f3n de las dos cap as nos muestra la zonas de influencia directa de las fuentes emisoras en la ciudad de Cuenca. 5 En base a la propuesta INSOC de Jaime Breilh, se realiz\u00f3 el procesamiento de datos a nivel de parroquias urbanas de la ciudad de Cuenca, con los datos de vivienda y ocupaci \u00f3n de las encuestas del censo 2010. Estos datos fueron proporcionados por INEC Cuenca, previa solicitud escrita, y procesados por Byron Torres del \u00e1rea de la salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. 72 2.2. Componente II, observaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica transversal Se realiz \u00f3 un estudio de prevalenci a6, para determinar la proporci\u00f3n de s\u00edntomas sugerentes de asma en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os que asist\u00edan a CDI ubicados en todas las parroquias urbanas del cant\u00f3n Cuenca. Universo Estuvo constituido por 4.571 ni\u00f1os que acud\u00edan a los CDI en el periodo lectivo septiembre 2012 a julio 2013 y que constaban como registrad os en el INFA7, y que pertenecen a las parroqu ias urbanas de la ciudad de Cuenca. Se incluyeron los ni\u00f1os de entre dos y cinco a\u00f1os, debido a que en ni\u00f1os menores la sintomatolog\u00eda de silbidos puede responder a otros problemas respiratorios; pues si el n i\u00f1o es menor de dos a\u00f1os de edad y presenta su primer episodio de dificultad respiratoria, plantea; fundamentalmente dos posibles diagn\u00f3sticos: bronquiolitis o aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o intrabronquial (Sirvent G. 2004, 243) , (Grupo de Trabajo para el Es tudio de la Enfermedad Asm\u00e1tica en el ni\u00f1o 2002) Tabla 5. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os que asisten a CDI Tipo de centros infantiles N\u00famero de ni\u00f1os N\u00famero de centros Centros municipal es 485 9 Centros de desarrollo del INFA 120 2 Centro s comunitarios (CIBV)8 591 13 Centros privados 3.375 75 Total 4.571 98 Fuente: INFA Elaboraci\u00f3n: propia Criterios de inclusi\u00f3n En esta etapa del estudio se incluyeron ni\u00f1os de entre veinte y cuatro y sesenta meses de edad, que estuvieron matriculados y asistiendo a los CDI seleccionados, y cuyos padres/representantes legales firmaron el consentimiento informado. 6Prevalencia: se define como el n\u00famero de casos de una enfermedad o evento en una poblaci\u00f3n y en un momento dado 7 INFA: Instituto p\u00fablico de la Ni\u00f1ez y la Familia creado en 2008, reemplaz\u00f3 al ex Instituto Nacional del Ni\u00f1o y la Familia INNFA, y a partir de enero del 2013 sus funciones fueron asumidas p or el MIES: Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social. En el INFA se registraban los centros de desarrollo infantil, cuyo listado fue utilizado constituir el universo de estudio. 8 CIBV: Centros Infantiles del Buen Vivir. 73 Criterios de exclusi\u00f3n Ni\u00f1os y ni\u00f1as mayores a sesenta meses al momento del estudio. Ni\u00f1os y ni\u00f1as matriculados, que no se encontraban asistien do al CDI. Unidades de monitoreo de calidad de aire Se incluyeron los reportes de la Red de Monitoreo de calidad de aire del Municipio de Cuenca de: PM 10, PTS, Ozono, SO 2, NO 2. Tabla 6. Ubicaci\u00f3n de los puntos de vigilancia de calid ad del aire, 2012 C\u00f3digo Nombre Direcci\u00f3n Contaminante MAN Mach\u00e1ngara - Punto Blanco Jardines del R\u00edo y calle Londres O3, NO 2, SO 2, PST EIA Escuela Ignacio Andrade Reino de Quito y Avenida Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez O3, NO 2, SO 2, PST EHS Escuela H\u00e9ctor Semp\u00e9rtegu i Camino a Ochoa Le\u00f3n O3, NO 2, SO 2, PST CHT Colegio Herlinda Toral Altar Urco y Avenida Paseo de los Ca\u00f1aris O3, NO 2, SO 2, PST TET Terminal terrestre Avenidas Madrid y Espa\u00f1a O3, NO 2, SO 2, PST ECC Escuela Carlos Crespi II De la Bandolia y Del Arpa O3, NO 2, SO 2, PST ODONT Facultad de Odontolog\u00eda -U. Cuenca Avenidas Pasaje de Para\u00edso y 10 de Agosto O3, NO 2, SO 2, PST EVI Escuela Velasco Ibarra Avenidas Felipe II e Isabel Cat\u00f3lica O3, NO 2, SO 2, PST MEA Mercado El Arenal Avenidas R. Crespo y de las Am\u00e9ri cas O3, NO 2, SO 2, PST BAL Balzay CEA - Universidad de Cuenca Avenidas Ord\u00f3\u00f1ez Lasso y Cerezos O3, NO 2, SO 2, PST CRB Colegio Borja Camino a Ba\u00f1os O3, NO 2, SO 2, PST VEG Vega Mu\u00f1oz Vega Mu\u00f1oz y Lu\u00eds Cordero O3, NO 2, SO 2, PST CCA Colegio Carlos Ar\u00edzaga V ega J. Lavalle y A. Ricaurte O3, NO 2, SO 2, PST PST, PM 10 MUN Edificio Alcald\u00eda de Cuenca Sim\u00f3n Bol\u00edvar y Presidente Borrero O3, NO 2, SO 2, PST, PM 10 EIE Escuela Ignacio Escand\u00f3n Avenida Loja e Ignacio de Rocha O3, NO 2, SO 2, PST, PM 10 BCB Estaci\u00f3n de Bomberos Presidente C\u00f3rdova y Luis Cordero NO 2, SO 2, PST LAR Calle Larga Calle Larga y Borrero NO 2, SO 2 ICT Antenas de Ictocruz Camino a Ictocruz O3 CEB Cebollar PST Fuente: EMOV. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 74 La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los CDI y de los puntos de monitoreo de calidad de aire, se pueden apreciar en el mapa 1. Mapa 1. Ubicaci\u00f3n de los CDI registrados en el INFA y puntos de monitoreo de calidad de aire del Municipio de Cue nca Fuente: INFA y Red de Monitoreo de Municipio de Cuenca. Elaboraci\u00f3n: propia Dise\u00f1o muestral El dise\u00f1o de la muestra fue biet\u00e1pico : estratificado y por conglomerados Etapa uno Se realiz\u00f3 la selecci\u00f3n de los centros de desarrollo infantil de acuerdo a las siguientes consideraciones: La necesidad de incluir a ni\u00f1os de todos los grupos sociales, de acuerdo a las caracter\u00edsticas de los distintos centros. La necesidad de incluir centros de desarrollo ubicados en todas las parroquias de la ciudad, tomand o en cuenta que en algunas parroquias solo se registran centros de un tipo, como por ejemplo en Hermano Miguel y Mach\u00e1ngara en las que constan solamente centros comunitarios. La ubicaci\u00f3n de centros de desarrollo en los sitios m\u00e1s cercanos a los puntos de monitoreo de calidad de aire. 75 Con estas consideraciones se definieron tres estratos : Centros municipales de desarrollo infantil Centros del INFA (dos) y CIBV (centros resultantes de convenios entre el INFA y las asociaciones barriales). Centros privado s, en los cuales las familias aportan econ\u00f3micamente. La selecci\u00f3n de los centros se realiz\u00f3 de acuerdo a su ubicaci\u00f3n en cada una de las parroquias urbanas y la localizaci\u00f3n de unidades de monitoreo de calidad de aire del Municipio de Cuenca. Se incluyer on todos los centros municipales, del INFA y comunitarios (CIBV) en la medida en que su n\u00famero es peque\u00f1o ; se incluyeron 21 centros privados de acuerdo a la ubicaci\u00f3n en cada parroquia y con relaci\u00f3n a los puntos de monitoreo de calidad de aire , en for ma proporcional al n\u00famero de centros existentes en cada parroquia. En algunas parroquias no hab\u00eda centros privados registrados , ver mapa 2 . Mapa 2. Distribuci\u00f3n de los CDI seleccionados en la muestra, 2012 -2013 Fuente : base de da tos del proyecto. Elaboraci\u00f3n: propias Etapa dos El c\u00e1lculo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as integrantes de la muestra por estrato se realiz\u00f3 con la f\u00f3rmula de muestreo aleatorio simple corregida para dise\u00f1o muestral complejo (estratificado y por conglomerado) . Se to m\u00f3 como referente los datos proporcionados por el INFA 76 respecto de los CDI registrados en dicha instituci\u00f3n (anexo 21) y los ni\u00f1os que asisten a dichos centros. Para el c\u00e1lculo de la muestra se utiliz\u00f3 la siguiente f\u00f3rmula (Mateu y Casal 2011) : =2 2(1)+2 Donde: N = Total de la poblaci\u00f3n Z2 = (1.96 )2 con la seguridad del 95 % (nivel de confianza) p = proporci\u00f3n esperada (en este caso 30% = 0.30) q = 1 -p (en este caso 1 -0.30 = 0.70) d = precisi\u00f3n de 5% k= factor diferencia entre varianza de muestreo simple y muestreo complejo = 1.2 Grupo 1 : centros municipales: 485 ni\u00f1os =485 1.96 20.30(10.30)1.2 0,052(485 1)+1.96 20.30(10.30)1.2=233 el ajuste por p\u00e9rd idas del 10% =256 Grupo 2 : centros comunitarios y del INFA: 711 ni\u00f1os =711 1.96 20.30(10.30)1.2 0,052 (711 1)+ 1.96 20.30(10.30)1.2=267 =267 m\u00e1s el ajuste por p\u00e9rdidas del 10% = 293 Grupo 3 : centros privados: 3375 ni\u00f1os =3375 1.96 + 1.96 20.30(10.30)1.2=354 =354 m\u00e1s el ajuste por p\u00e9rdidas del 10% = 389 Se trabaj\u00f3 con una muestra total de 1150 ni\u00f1os, con un nivel de confianza superior al 95%. Los ni\u00f1os que se inc luyeron en la muestra fueron 288 de centros municipales que representa el 25%, de centros comunitarios y del INFA 345 que representa el 30% y de centros p rivados 517 que es el 45% , ver tabla 7 . Los ni\u00f1os se seleccionaron en forma aleatoria de cada centro infantil inclui do en la muestra, hasta completar el n\u00famero de encuestas requeridas de entre 40 a 60 % de cada centro comunitario, del INFA, municipal y el 30 a 60% de los ni\u00f1os de los 21 centros privados, con el objeto de cubrir datos de todas las parroquias urbanas. 77 Tabla 7. Muestra seg\u00fan tipo de CDI Tipo de CDI N\u00fam ero CDI Ni\u00f1os Centros muestra N. de confian za del 95% Muestra m\u00e1s 10% de p\u00e9rdidas Muestra final % Municipales 9 485 9 233 256 288 25 Comunitarios y del INFA (CIBV) 14 711 14 267 293 345 30 Privados 75 3.375 21 354 389 517 45 Total 97 4.571 44 854 938 1.150 100 Fuente: INFA 2011, base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia T\u00e9cnicas e instrumentos Para el estudio de prevalencia se utiliz\u00f3 el formulario ISAAC9 que fue val idado en Colombia por varios autores (Solarte, Caicedo y Restrepo 2002; Rodr\u00edguez, y otros 2010, y Hern\u00e1ndez, y otros 2013). Para el an\u00e1lisis de confiabilidad se realiz\u00f3 una prueba piloto y se aplic\u00f3 a treinta ni\u00f1os del CDI Sol de Talentos. Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de mitades partidas en las preguntas correspondientes a s\u00edntomas sugerentes de asma y se obtuvo un coeficiente de Sperman Broum de 0,747, lo que indica una buena correlaci\u00f3n. Las encuestas (anexo 4) fueron realizadas por la investigadora con la participaci\u00f3n de cuatro m\u00e9dicos estudiantes de tercer a\u00f1o de la Especialidad de Pediatr\u00eda: Boris Alarc\u00f3n, Yesenia Toledo, Diana Maldonado y Fabi\u00e1n Siguencia, quienes fueron previamente capacitados para la elaboraci\u00f3n de las encuestas y utilizaron algunos de los datos para sus tesis de gradu aci\u00f3n como pediatras. Para ello, el proyecto tuvo el aval del Consejo Directivo de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca. Se analizaron los resultados de mediciones en el aire exterior reportado s por la Red de Monitoreo del Municipio de los siguientes contaminantes: ozono (O 3), \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NO 2), \u00f3xidos de azufre (SO2), part\u00edculas totales en suspensi\u00f3n (PTS) y material particulado menor a 10 micrones (PM 10) y se operacionalizaron seg\u00fan su s valores de acuerdo al anexo 2. 9 ISAAC: The International S tudy of Asthma and alle rgies in C hildhood 78 Operacionalizaci\u00f3n de variables ( anexo 1 y 3) Se establecieron los factores relacionados con contaminaci\u00f3n del aire y la salud respiratoria en ni\u00f1os, para ser evaluados con la encuesta, que incluyeron: Factores sociodemo gr\u00e1ficos y antecedentes: edad, sexo, antecedentes de prematurez, desnutrici\u00f3n intrauterina , antecedentes familiares. Modos de vida: inserci\u00f3n social, zona de ubicaci\u00f3n de la vivienda, tipo de tr\u00e1fico, calles no asfaltadas, f\u00e1 bricas o negocios, tipo de CDI, educaci\u00f3n de la madre Estilos de vida: c ontaminaci\u00f3n de aire interior, hacinamiento, colecho, controles m\u00e9dicos, condiciones de la vivienda, contamina ntes de aire interior, alimentaci\u00f3n . Vulnerabilidad : como variable dependiente afecci\u00f3n de la salud resp iratoria en ni\u00f1os y ni\u00f1as, se estableci\u00f3 por la presencia de s\u00edntomas sugerentes de asma , los cuales se analizaron cada uno en forma independiente : sibilancias alguna vez, sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, n\u00famero de ataques de silbidos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o, tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda . Tambi\u00e9n se incluy\u00f3 inasistencia al CDI por problema respiratorio. Sibilancias: las sibilancias son sonidos de tono relativamente alto y de car\u00e1cter sibilante producidos por el movimien to del paso del aire a trav\u00e9s de las v\u00edas a\u00e9reas de peque\u00f1o calibre estrechadas o comprimidas ( Lechtzin, N .) Operacionalizaci\u00f3n de la variable clase social (Breilh 1989) anexo 5) Los criterios b\u00e1sicos para asignar a una persona a una clase social espec\u00edfic a se basan en los siguientes aspectos: Ubicaci\u00f3n en el aparato productivo: ocupaci\u00f3n. Relaciones de propiedad: papel en la organizaci\u00f3n del trabajo. Relaciones t\u00e9cnicas: frente a los medios de producci\u00f3n en el trabajo Relaciones de distribuci\u00f3n: tipo y cantidad riqueza de la que disfrutan (ingreso), Categor\u00edas de inserci\u00f3n social (d\u00f3nde y de qu\u00e9 trabaja) Obrero : trabajador productivo que labora en f\u00e1brica, miner\u00eda, servicios, construcci\u00f3n agroindustria, pesca, no ejecutivos de bancos, compa\u00f1\u00edas de segur os, firmas comerciales, etc. Artesano y peque\u00f1o industrial : maestro independiente o due\u00f1o de unidad productiva con dos o diez trabajadores: panaderos, carniceros, sastres, carpinteros, costureras, 79 modistas, zapateros, peluqueros, plomeros, cerrajeros, pin tores, maestro mayor de construcci\u00f3n, t\u00e9cnicos de radio y TV, mec\u00e1nicos, etc. Semiasalariado : trabajador irregular que cumple labores inestables o \"marginales\": cuidadores de veh\u00edculos, vendedor ambulante, cocineras, lavanderas, aprendices y oficiales de a rtesan\u00eda, cargadores, lustrabotas, peones de construcci\u00f3n, jornaleros en general. Empleado p\u00fablico: empleado de instituci\u00f3n estatal o semiestatal (ministerios, universidades, municipios): profesional, t\u00e9cnico, secretaria, oficinista, administrador, profes or, guardi\u00e1n, chofer, jardinero, etc. Empleado de empresa privada: personal t\u00e9cnico -administrativo de empresas productivas privadas con m\u00e1s de diez trabajadores bajo contrato permanente. Aqu\u00ed se incluye tambi\u00e9n a los empleados t\u00e9cnico -administrativos vinc ulados a empresas estatales productivas como f\u00e1bricas, minas, etc. (las mismas categor\u00edas del grupo anterior pero en el sector privado). Peque\u00f1o productor comerciante : compra y vende productos: tendero, fondero, peque\u00f1a botica, peque\u00f1a ferreter\u00eda, due\u00f1o d e bazar, etc. Profesional independiente : personal con formaci\u00f3n universitaria o t\u00e9cnica: m\u00e9dico, abogado, dentista, obstetriz, ingeniero, arquitecto, top\u00f3grafo, etc. Peque\u00f1o trabajador agr\u00edcola : sembrador al partir, o propietario de una parcela, o miembro de una cooperativa agr\u00edcola (partidarios, cooperados, peque\u00f1o agricultor). Empresario : propietario de f\u00e1brica, mina, banco, empresa de seguros, servicios, constructora, agropecuaria o pesquera, con diez o m\u00e1s trabajadores contratados. Desocupado : persona que habiendo sido trabajador activo, ha perdido el trabajo y se encuentra sin laborar desde al menos hace una semana. Otros : aquellas personas que no correspondan a las categor\u00edas analizadas (cesantes, jubilados, becarios, artistas, polic\u00edas, militares, etc.) Bienes del responsable econ\u00f3mico del hogar : tierra, herramientas, veh\u00edculo, local, equipo, empresa, ninguno, Relaciones t\u00e9cnicas : frente a los medios de producci\u00f3n en el trabajo: hace o dirige, hace y dirige. Fuente de ingreso de la familia 80 Sueldo o salario: ingreso que percibe la persona responsable en per\u00edodos mensuales y consta en contrato. Jornal: pago que se calcula por d\u00eda; generalmente se paga por semana y no amerita contrato formal. Ganancias en negocio particular: ganancias obtenidas median te la venta o producci\u00f3n de bienes y servicios, o por intereses por pr\u00e9stamos . La asignaci\u00f3n de la clase social se realiz\u00f3 de acuerdo a lo que consta en el a nexo 5.Los grupos de clases sociales fueron los siguientes: Clase media pudiente Dentro de la capa media pudiente se clasific\u00f3 a la familia donde el principal responsable econ\u00f3mico era un profesional o t\u00e9cnico independiente con un t\u00edtulo, o un profesional o t\u00e9cnico con t\u00edtulo que trabajaba en empresa particular o para una empresa p\u00fablica. Sus propiedade s podr\u00edan ser: veh\u00edculos, locales, tierras o herramientas, su ingreso proven\u00eda de su relaci\u00f3n laboral. Clase media pobre Dentro de la capa media pobre se clasific\u00f3 al grupo familiar donde el principal responsable econ\u00f3mico era un empleado de una empresa pa rticular o una empresa p\u00fablica que no ten\u00eda un t\u00edtulo de formaci\u00f3n superior. Sus ingresos proven\u00edan de sueldo, por encima del salario m\u00ednimo. Peque\u00f1o productor artesano Se consider\u00f3 peque\u00f1o productor artesano due\u00f1o de peque\u00f1o negocio con menos de 10 traba jadores o un trabajador independiente. Dentro de esta categor\u00eda se consideraron los sastres, carniceros, zapateros, talabarteros, panaderos, carpinteros, costureras, peluqueros, plomeros, pintores, alba\u00f1iles, radiot\u00e9cnicos, entre otros. Pueden tener maq uinarias o herramientas para su trabajo. Peque\u00f1o productor comerciante Familias en que el principal responsable econ\u00f3mico es comerciante propietario de peque\u00f1o negocio, dirige y organiza el trabajo de otros o lo hace y dirige. Su fuente de ingresos provien e de su negocio particular. 81 Peque\u00f1o productor agricultor Familias en donde el principal responsable econ\u00f3mico se ocupa como peque\u00f1o trabajador agr\u00edcola, dirige y organiza el trabajo de otros o lo hace y dirige. Su fuente de ingresos proviene del sueldo. Obrero A esta capa pertenecen los grupos familiares donde el principal responsable econ\u00f3mico desarrolla una ocupaci\u00f3n como obrero o trabajador manual de empresa no propia. Empresario En esta capa el principal responsable econ\u00f3mico es propietario de empre sa industrial, comercial o de servicios. Dirige organiza el trabajo de otros, o hace y dirige. Su fuente m\u00e1s importante de ingresos lo recibe de la empresa. Subasalariado A esta capa pertenecen los grupos familiares donde el principal responsable econ\u00f3mi co puede ser trabajador por cuenta propia, jornalero o pe\u00f3n, empleada dom\u00e9stica, ayuda nte familiar sin remuneraci\u00f3n. u otras actividades informales. Hacen el trabajo, cobran su jornal diario o por semana, o sueldo. Militar En esta fracci\u00f3n pertenecen los m ilitares o polic\u00edas miembros activos de las fuerzas armadas y su ingreso proviene del sueldo en dichas instituciones. Jubilado Por fracci\u00f3n social jubilado se consider\u00f3 el hogar donde el principal responsable econ\u00f3mico de la familia percibe una pensi\u00f3n ju bilar que supera un salario m\u00ednimo mensual legal vigente a la fecha. Desocupados A esta capa pertenecen los grupos familiares donde el principal responsable econ\u00f3mico no tiene al momento ninguna ocupaci\u00f3n, no tiene bienes ni relaciones de produc ci\u00f3n. Su fuente de ingresos radica en ventas ambulantes, donaciones y otras. 82 Zona de exposici\u00f3n y ubicaci\u00f3n del CDI10 Se estableci\u00f3 la definici\u00f3n de zonas ubicaci\u00f3n del CDI, seg\u00fan caracter\u00edsticas de exposici\u00f3n (a fuentes fijas o fuentes m\u00f3viles), seg\u00fan ub icaci\u00f3n de los CDI (Ministerio de Salud P\u00fablica de Per\u00fa 2003) , y son: Zona de exposici\u00f3n I . CDI cercanos a las grandes industrias (3 km), o a v\u00edas con tr\u00e1nsito vehicular alto: movimiento comercial, carreteras, avenidas o a fluentes de avenidas, sin \u00e1reas verdes y un flujo mayor de 50 veh\u00edculos por minuto. Zona de exposici\u00f3n II. C entros educativos cercanos a medianas o peque\u00f1as industrias (500 metros) y con tr\u00e1nsito vehicular moderado (calles, con un flujo vehicular mayor d e 10 y hasta 50 veh\u00edculos por minuto) o zonas con v\u00edas de asfalto y sin \u00e1reas verdes. Zona de exposici\u00f3n III. Centros educativos en zonas residenciales (suburbanas), con actividad comercial (mayor de 200 metros), con escaso tr\u00e1nsito vehicular (un flujo men or de 10 veh\u00edculos por minuto), con presencia de \u00e1reas verdes. Aspectos \u00e9ticos En las diferentes fases de la investigaci\u00f3n se tomaron en cuenta consideraciones \u00e9ticas, se solicit\u00f3 el consentimiento informado de los padres o representantes para la participa ci\u00f3n transversal, as\u00ed como en el de cohorte, para lo cual se solicit\u00f3 la firma del consentimiento informado, el cual consta en el anexo 6. Los datos fueron utilizados \u00fanicamente para el estudio y se guard\u00f3 la debida condifencialidad de los mismos. Se sol icit\u00f3 la autorizaci\u00f3n en el INFA, en el Municipio de Cuenca, a la asociaci\u00f3n de Centros Privados, a cada uno de los directores de los centros de desarrollo infantil y el consentimiento informado de cada uno de los padres o representantes. El proyecto tuvo el aval del Consejo Directivo de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca y del Comit\u00e9 de Bie\u00e9tica de la Facultad. An\u00e1lisis Una vez recolectada la informaci\u00f3n, se procedi\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de la base de datos en Excel y luego a la revis i\u00f3n de datos, procesamiento y an\u00e1lisis estad\u00edstico con el programa SPSS 21 y el EPIDAT 3.1; se utiliz\u00f3 el programa ARC GIS 9 para mapear la ubicaci\u00f3n espacial de los CDI, la contaminaci\u00f3n y los datos de los ni\u00f1os afectos en su salud respiratoria. 10 En este estudio la categor\u00eda \"zona de exposici\u00f3n\" se aplica a la clasificaci\u00f3n de la zonadonde est\u00e1 localizado el CDI, seg\u00fan presencia o no defactores asociados a la contaminaci\u00f3n del aire urbano: industrias y tr\u00e1fi co. 83 Se calcul aron estad\u00edsticos de frecuencia, se estableci\u00f3 el intervalo de confianza con un nivel de confianza del 95%. Se realiz\u00f3 prueba de hip\u00f3tesis para la prevalencia. Se elabor\u00f3 tablas de contingencia para raz\u00f3n de prevalencia, se calcul\u00f3 el Chi cuadrado para com parar las variables nominales, cuando el n\u00famero de observaciones en alguno de los grupos es de 5 o menos se efectu\u00f3 la Correcci\u00f3n de Yates. Sobre la base de la relaci\u00f3n que se busca ba explorar entre la variable dependiente (salud respiratoria) con las va riables independientes (relacionadas con modos de vida, exposici\u00f3n a contaminaci\u00f3n y/o caracter\u00edsticas individuales, respectivamente), se construyeron distintos modelos log\u00edsticos. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de introducci\u00f3n \"Por pasos hacia adelante (Condicional )\" (FSTEP(COND) , partiendo de todas las variables que pudieran estar relaciona das con la variable dependiente. Se muestra el modelo final, cuando no se pueden eliminar ni a\u00f1adir m\u00e1s variables al modelo. 2.3 Componente III, observaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica longi tudinal Con el objetivo de determinar la relaci\u00f3n entre la elevaci\u00f3n de los niveles de contaminantes y el deterioro de la salud respiratoria de los ni\u00f1os, se realiz\u00f3 un estudio cohortes, de observaci\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os y la medici\u00f3n de PM 10 en aire interior y exterior de tres CDI ubicados en tres zonas distintas de la ciudad. La observaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante veinte y cuatro semanas. Universo El universo estuvo constituido por ni\u00f1os de tres CDI municipales, ubicados en tres zonas diferent es de la ciudad de Cuenca: suroeste (El Arenal), Centro Hist\u00f3rico (Sol de Talentos), y noreste (Totoracocha). Los tres centros est\u00e1n ubicados a menos de 100 metros de puntos de monitoreo del Municipio de Cuenca. Los ni\u00f1os que formaron parte del estudio fueron 180. Zona suroeste . El CDI est\u00e1 situado junto al mercado El Arenal: mercado mayorista y minorista, con gran afluencia de personas durante todos los d\u00edas, en especial los mi\u00e9rcoles, que funciona una feria de ropa, calzado y otros. La zona del mercado es t\u00e1 rodeada por una intensa actividad comercial. A treinta metros del CDI pasa la avenida Circunvalaci\u00f3n, por la que circulan m\u00e1s de 50 veh\u00edculos por minuto; el tr\u00e1fico est\u00e1 constituido por transporte interprovincial, interurbano, intercantonal y privado. 84 El CDI est\u00e1 ubicado en la plataforma de la Feria Libre,11 en un local contiguo al mercado, rodeado por un espacio amplio, con \u00e1reas verdes en el local del centro. Las viviendas y locales comerciales tienen de uno a tres pisos, lo que permite la circulaci\u00f3n d el viento y la dispersi\u00f3n de contaminantes. Al centro asisten ni\u00f1os y ni\u00f1as del sector, especialmente de clase media baja, subasalariados y peque\u00f1os productores comerciantes, en su mayor\u00eda hijos de los comerciantes y vendedores informales del mercado. Centro hist\u00f3rico. El CDI Sol de Talentos se encuentra localizado en la calle Vega Mu\u00f1oz, entre Borrero y Hermano Miguel. La calle Vega Mu\u00f1oz es una de las v\u00edas denominadas ecol\u00f3gicas,12 por la que circulan unidades de transporte urbano, en un n\u00famero inferior a los 60 por minuto; sin embargo el tr\u00e1fico se congestiona en las horas pico. El tipo de vivienda del sector es de dos y tres pisos, contiguas y sin \u00e1reas verdes. La altura de las construcciones evita la circulaci\u00f3n del viento, por lo que los gases y part\u00ed culas se concentran en mayor medida. Al CDI asisten principalmente hijos de los empleados y trabajadores municipales, que pertenecen a clase media alta y baja y otros ni\u00f1os del sector pertenecientes a familias de escasos recursos econ\u00f3micos. Zona noreste . El CDI se encuentra en la parroquia Totoracocha, y est\u00e1 ubicado en el parque del barrio Banco de Vivienda, entre las calles Ayapungo y R\u00edo Malacatos; est\u00e1 rodeado de \u00e1reas verdes. Las construcciones del sector en su mayor\u00eda son casas de uno o dos pisos, el tr\u00e1fico es menor a 10 veh\u00edculos por minuto, compuesto por transporte privado y una l\u00ednea de buses. Los ni\u00f1os del CDI pertenecen a familias de escasos recursos econ\u00f3micos del sector, pertenecen principalmente a clase media baja y subasalariados. Criterio s de inclusi\u00f3n Se incluyeron en esta etapa del estudio ni\u00f1os y ni\u00f1as que estuvieron matriculados en los CDI, seleccionados por edades -entre menos de doce y hasta los sesenta meses - y que se encontraban asistiendo durante el periodo de estudio. 11 Mercado de comerciantes mayoristas. 12 V\u00edas que restringe n la circulaci\u00f3n : los buses urbanos \u00fanicamente por el carril derecho y los privados por el carril izquierdo . 85 Criterios de exclusi\u00f3n Ni\u00f1os y ni\u00f1as que ten\u00edan m\u00e1s de sesenta meses al inicio del estudio. Ni\u00f1os y ni\u00f1as que habiendo estado matriculados, se retiraron antes del inicio del estudio. Caracter\u00edsticas de las cohortes seleccionadas. El estudio se realiz\u00f3 en ni\u00f1os de tres cohortes para lograr establecer las diferencias entre los grados de exposici\u00f3n y la afecci\u00f3n de la salud respiratoria. Cohorte 1.Estuvo constituida por 54 ni\u00f1os del CDI municipal El Arenal13 este centro tiene aproximadamente veinte y cinco a\u00f1os de fun cionamiento, bajo diferentes denominaciones: Centro Caritas Alegres, a cargo de las madres comunitarias y con apoyo del Ministerio de Bienestar Social primero, y del INFA despu\u00e9s. Desde 2006 es administrado por el Municipio de Cuenca, bajo el control de la Direcci\u00f3n de Desarrollo Social del Municipio. Est\u00e1 ubicado en la parroquia El Bat\u00e1n, en la localidad Cristo del Consuelo El Arenal, en la plataforma contigua al mercado, y cuenta con un director y cuatro educadoras que trabajan en las \u00e1reas de: Estimulaci \u00f3n Temprana, Maternal I, Maternal II y Pre b\u00e1sica . Tiene una capacidad para 50 ni\u00f1os, de entre seis meses y cinco a\u00f1os y garantiza su nutrici\u00f3n, salud, educaci\u00f3n y cuidado diario. En el periodo lectivo 2012 -2013 cont\u00f3 con cincuenta y cuatro ni\u00f1os matricula dos, algunos de los cuales se retiraron en el transcurso del a\u00f1o. Los ni\u00f1os permanecen en la instituci\u00f3n de 8 a 15.30 horas. Cohorte 2. Se incluyeron 78 ni \u00f1os del CDI municipal Sol de Talentos, que est\u00e1 ubicado en el Centro Hist\u00f3rico, en la calle Vega Mu\u00f1o z, la instituci\u00f3n cuenta con una directora y siete educadoras; cada una tiene a su cargo de diez a doce ni\u00f1os, de acuerdo a la edad y secci\u00f3n de la que participan: Maternal 1, Maternal 2 A, Maternal 2 B, Nocional A, Nocional B, Pre b\u00e1sica A y Pre b\u00e1sica B. El horario del centro es de 8 a 13.00 horas, aunque algunos permanecen hasta las 16.00 horas. Atiende principalmente a los hijos de los empleados municipales, de entre seis y sesenta meses. Por la tarde asisten ni\u00f1os en edad escolar, para apoyo pedag\u00f3gic o. En el periodo lectivo 2012 -2013 se matricularon 78 ni\u00f1os, algunos de los cuales se retiraron a las pocas semanas y otros ingresaron posteriormente. Cohorte 3. Integrada por 48 ni\u00f1os del CDI municipal Totoracocha .14Este centro e st\u00e1 ubicado en la parroquia del mismo nombre. Totoracocha es una de las mayores parroquias urbanas de Cuenca, y las familias laboran fuera y dentro de la zona de sus viviendas. El 13 Datos proporcionados por el CDI. 14 Datos proporcionados por la directora del CDI. 86 centro fue creado el 23 de mayo de 2007 se da inicio al CDI, su creaci\u00f3n respondi\u00f3 a estudios realizado s que determinaron la existencia de madres trabajadoras que no contaban con un lugar adecuado para dejar a sus hijos mientras realizaban sus labores. El centro atiende a ni\u00f1os de escasos recursos econ\u00f3micos del sector. Tama\u00f1o de muestra de ni\u00f1os y potencia para el estudio de cohorte (Universidad Carlos III de Madrid, Departamento de Estad\u00edstica, s.f.) Riesgo en expuestos: 40 % Riesgo en no expuestos: 15 % Raz\u00f3n no expuestos/expuestos: 1 Nivel de confianza: 95% Tama\u00f1o de muestra Potencia (%) chi-cuadrado Expuestos No expuestos 80,0 Sin correcci\u00f3n 49 49 Correcci\u00f3n de Yates 57 57 T\u00e9cnicas e instrumentos Se realiz\u00f3 el seguimiento de los 180 ni\u00f1os de tres centros de desarrollo infantil seleccionados durante veinte y tres semanas y se realiz\u00f3 el regi stro diario de s\u00edntomas respiratorios, en el instrumento de recolecci\u00f3n de datos, en el cual constaba el listado de ni\u00f1os de cada secci\u00f3n en los respectivos centros. Este formulario fue llenado por las educadoras del CDI, personal previamente capacitado p or la investigadora. Participaron en la toma de datos un equipo de quince personas constituido por cuatro educadores en Totoracocha, siete en Sol de Talentos y cuatro en El Arenal. Los docentes que participaron realizaban diariamente el registro de los s\u00edntomas, y la investigadora acud\u00eda dos d\u00edas por semana a cada centro para recolectar datos, conversar con las educadoras o completar informaci\u00f3n de los ni\u00f1os que no hab\u00edan asistido, de quienes se revisaba el certificado m\u00e9dico o se llamaba telef\u00f3nicamente a los padres, cuando se desconoc\u00eda la raz\u00f3n de la inasistencia. Los datos fueron registrados en el formulario respectivo en el que constan los nombres de los ni\u00f1os y los casilleros correspondientes a cada d\u00eda de la semana. Se registraron los siguientes s\u00ed ntomas : tos, secreci\u00f3n nasal, nariz tapada, fiebre, dolor de o\u00eddo, ojos rojos o picaz\u00f3n de ojos (anexo 7 y 8). De v\u00edas respiratorias in feriores: ahogo, dificultad para respirar, silbidos de pecho. 87 Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria (resfriado o gr ipe, bronquitis, neumon\u00eda, asma. Falt\u00f3 al CDI por problema respiratorio. Operacionalizaci\u00f3n de variables estudio longitudinal En el estudio longitudinal se realiz\u00f3 el seguimiento de los ni\u00f1os para registrar la presencia de s\u00edntomas respiratorios de v\u00edas re spiratorias superiores e inferiores, as\u00ed como otros s\u00edntomas como fiebre y ojos rojos, los cuales constan en el anexo 9. Para su registro se utiliz\u00f3 el diario de s\u00edntomas respiratorios. Monitoreo de PM 10 en aire interior y exterior Esta fase del proyecto busc\u00f3 encontrar la relaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n del aire por PM 10 con lo s s\u00edntomas respiratorio s de los ni\u00f1os que a sisten a CDI seleccionados de la ciudad de Cuenca, para cumplir con este objetivo se monitoriz\u00f3 PM 10 al interior y exterior del CDI. En los tres CDI se realizaron las siguientes mediciones (anexo 11 ): Primera fase : monitoreo de una semana por 30 minutos en aire exterior y 30 minutos en aire interior en las horas pico: de 09.00 a 10.00 horas y de 12.00 a 13.00 horas de lunes a viernes, una semana en cada centro. Esta medici\u00f3n sirvi\u00f3 para estable cer el patr\u00f3n de comportamiento y luego se definir una hora pico para realizar el monitoreo en la siguiente fase. Esta actividad se inici\u00f3 a partir del 3 de septiembre del 2012 en el centro Sol de Talentos. Segunda fase : monitoreo de una hora por semana en los tres centros durante seis meses, en hora y d\u00eda pico que se definieron luego de las mediciones de la primera fase. Tercera fase : medici\u00f3n de un punto blanco para cada zona, se realiz\u00f3 con hora rio de 04.30 a 5.30 por una vez en cada centro, en el d\u00eda correspondiente a la medici\u00f3n semanal. De acuerdo a la Norma Ecuatoriana de calidad de aire, el material particulado debe ser medido por equipo muestreador de alto o bajo caudal, que se basan en m\u00e9t odo gravim\u00e9trico o por m\u00e9todos alternos de medici\u00f3n continua, tanto del tipo microbalanza oscilante como de la atenuaci\u00f3n beta. En el primer caso, el equipo muestreador contar\u00e1 con entrada aerodin\u00e1mica PM 10 y un transductor de masa de las oscilaciones indu cidas por el material particulado. En el segundo tipo, el equipo muestreador, con entrada PM 10, contiene una fuente de radiaci\u00f3n beta que determina la ganancia de peso en un filtro, a medida que este experimenta acumulaci\u00f3n de part\u00edculas (Ministerio del Ambiente 2011) . 88 En el presente trabajo se realiz\u00f3 con el m\u00e9todo alterno, con la utilizaci\u00f3n del equipo: analizador port\u00e1til de bajo volumen para material particulado PM 10, PM 4, PM 2,5 y PM 1 (marca TSI DUSTSCAN II, modelo 3020) con filtros PM 10, ajustado con un datarate (intervalo de muestreo) de 10 segundos15. La medici\u00f3n de material particulado PM 10 fue realizada por el Centro de Estudios Ambientales de la Universidad de Cuenca, con la participaci\u00f3n de dos ingenieros qu\u00edmicos y la utilizaci\u00f3n del equipo mencionado, calibrado anualmente en los Estados Unidos. Los valores de medida fueron reportados en ug x m3 y medici\u00f3n de 30 minutos en aire interior y 30 minutos en aire exterior; el equipo fue colocado a 90 cm de altura, conside rando la talla promedio de los ni\u00f1os, para as\u00ed registrar la presencia de PM 10 en el aire que los ni\u00f1os respiran. Los datos reportados fueron transformados tomando en cuenta la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y la temperatura registradas por el Aeropuerto de Cuenca e n la hora correspondiente al inicio de la medici\u00f3n (anexo 12,13 y14 ). La norma ecuatoriana de calidad de aire estipula (Ministerio del Ambiente 2011) : \u00a8Las mediciones observadas de concentraciones de contaminantes criterio del aire deber\u00e1n corregirse de acuerdo a las condiciones de la localidad en que se efect\u00faen dichas mediciones, para lo cual se utilizar\u00e1 la siguiente ecuaci\u00f3n: Cc=Co( 760mmHg Cc: concentraci\u00f3n corregida. Co: concentraci\u00f3n observada. Pbl: presi\u00f3n atmosf\u00e9rica local, en mil\u00edmetros de mercurio. T\u00b0C: temperatura local, en grados cent\u00edgrados. La presi\u00f3n atmosf\u00e9rica e n la actualidad se reporta en milibares, por lo que se transform\u00f3 a mil\u00edmetros de mercurio para poder aplicar la ecuaci\u00f3n. Una vez que se contaron con los reportes de la concentraci\u00f3n observada de PM 10, se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo de la concentraci\u00f3n corregida. Una vez que se contaron con los reportes de la concentraci\u00f3n observada, se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo de la concentraci\u00f3n corregida en base a la f\u00f3rmula: 15 Equipo marca TSI DUST SCAN II Modelo 3020 con sus accesorios. Placa inventario MAVDT No. A34611 y A34612 89 = ( ( (273 + \u00ba)\u00ba / 298\u00ba ) A continuaci\u00f3n se presentan los resultados de las medic iones, puede observarse los valores m\u00ednimos, promedios y m\u00e1ximos en cada hora y d\u00eda de medici\u00f3n en los tres centros, en horario de 09.00 a 10.00 horas y de 12.00 a 13.00 horas , ver tabla s 8 y 9. Tabla 8. Concentraci\u00f3n corregida de PM 10 en aire interior en dos horas pico D\u00eda Totoracocha El Arenal Sol de Talentos Elaboraci\u00f3n: propia Tabla 9. Concentraci\u00f3n corregida de PM 10 en aire exte rior en dos horas pico Semana Hora Totoracocha El Arenal Sol de Talentos M\u00edn ugx iciones CEA Elaboraci\u00f3n: propia 90 Podemos ver que los promedios fueron mayores tanto en aire interior como exterior, en las mediciones de 9.00 a 10.00 horas, en los tres centros, por lo que se decidi\u00f3 realizar la medici\u00f3n en este horario, durante los seis meses de la siguiente fase del estudio. Tabla 10. Promedios de PM 10 seg\u00fan horas de medici\u00f3n Lugar Hora Totoracocha Arenal Sol de Talentos PM 10 Prom ugxm3 PM 10 Prom ugxm3 PM 10 57,73 Fuente: mediciones CEA Elaboraci\u00f3n : propia Se estableci\u00f3 como punto blanco una medici\u00f3n de part\u00edculas a las 4:30 de la ma\u00f1ana, en cada sitio, para comparar con los valores en el estudio longitudinal. Podemos ver que en esta hora lo s niveles de PM 10son mucho menores en los tres sitios de medici\u00f3n, que en las horas en que se selecciona ron para la fase de seguimiento , tabla 11. Tabla 11. Concentraci\u00f3n co rregida de PM 10 en ug x m3 medidos entre las 04,00 a 05,00 horas en aire exterior Centro infantil Fecha PM 10max (\u00b5g/m3) PM datos proyecto Elaboraci\u00f3n: propia An\u00e1lisis estad\u00edstico Los datos registrados fueron trasladados a una base de datos en Excel y luego se utilizaron los programas: Excel, SPSS 21 y Epidat 3.1 y Arc Gis 9 y se realizaron los siguientes procedimientos: 91 Se cuantificaron todos los s\u00edntomas o eventos, solos o agrupados, presentes en los ni\u00f1os en las diferentes semanas de observaci\u00f3n y se convirti\u00f3 en porcentajes de ni\u00f1os con s\u00edntom as. Se registraron los s\u00edntomas (Sarnaik Ashok P 2011) y se determin\u00f3 el n\u00famero de veces que se presentaron; se consider\u00f3 como evento de s\u00edntomas solos cuando se presentaba un solo s\u00edntoma en una semana, luego de seis d\u00edas de latencia y se manten\u00eda al menos por dos d\u00edas seguidos. Se registr\u00f3 el n\u00famero de eventos con s\u00edntomas presentes al mismo tiempo (s\u00edntomas agrupados) en dos grupos: o Presencia simult\u00e1nea de dos o m\u00e1s s\u00edntomas: tos, rinorrea, fiebre; se catalogaron como de v\u00eda s a\u00e9reas superiores. o Presencia de dos o m\u00e1s s\u00edntomas: tos, silbidos de pecho, ahogo o dificultad para respirar; se catalogaron como problemas de v\u00edas respiratorias inferiores (Sarnaik Ashok P 2011) . Se calcul\u00f3 incidencia acumula da que es la proporci\u00f3n de individuos sanos que desarrollan la enfermedad a lo largo de un periodo de tiempo . Se calcul\u00f3 seg\u00fan la siguiente f\u00f3rmula: IA=_ N de casos nuevos de una enfermedad durante el seguimiento_ Total de la poblaci\u00f3n en riesgo al inicio del seguimiento Se calcul\u00f3 la densidad de incidencia que representa el n\u00famero de casos que se presentan tomando en cuenta el tiempo por el n\u00famero de personas observadas, se realiza con la siguiente f\u00f3rmula: DI =_ N de casos nuevos de una enferm edad durante el seguimiento_ Personas tiempo observada s A su vez se calcul\u00f3 la raz\u00f3n de tasas de incidencia, relacionando la densidad de incidencia de los s\u00edntomas en la zona de menos exposici\u00f3n con las zona s de m\u00e1s expo sici\u00f3n. Se calcul\u00f3 la fracci\u00f3n de riesgo atribuible en los expuestos y riesgo atribuible poblacional , sobre la base de la incidencia acumulada de s\u00edntomas respiratorios, se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo con los resultados de mayor exposici\u00f3n y menor exposici\u00f3n. A su vez se determin\u00f3 tambi\u00e9n la fracci\u00f3n de riesgo atribuible en expuestos y el riesgo atribuible poblacional para cada uno de los s\u00edntomas respiratorios. Para cada uno de los eventos, se aplic\u00f3 regresi\u00f3n lineal y se calcularon coeficientes de correlaci\u00f3n y determinaci\u00f3n. Los valores de los coeficientes de determinaci\u00f3n R cuadrado 92 de Cox y Snell y el de Nagelkerke, se interpretan la estimaci\u00f3n de la proporci\u00f3n de varianza de la variable dependiente explicada por las variables predictoras (independientes). Cu anto m\u00e1s cerca de 1, mayor esa proporci\u00f3n. Se elaboraron mapas sobre movilidad, industrias y contaminaci\u00f3n. 2.4 Componente IV, de observaci\u00f3n y cualitativo Para esta fase se realizaron las siguientes actividades: Revisi\u00f3n de documentos, leyes, reglament os y normas sobre aspectos relacionados con transporte, movilidad urbana, localizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de industrias. Estudio de observaci\u00f3n en CDI, \u00e1reas de ubicaci\u00f3n seg\u00fan actividades: comercial, industrial o residencial, zonas de exposici\u00f3n seg\u00fan presenci a de industrias, tr\u00e1fico, tipo de tr\u00e1fico , actividades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en los CDI. Entrevistas: abiertas y semiestructuradas a: autoridades y expertos, sobre calidad de aire, grupos focales a estudiantes de medicina y entrevistas a profundidad a ma dres de ni\u00f1os con asma. Se tomaron en cuenta las siguientes categor\u00edas para el an\u00e1lisis relacionadas con el estilo de vida y modo de vida: o Cuidados de salud: alimentaci\u00f3n, salud respiratoria o Prevenci\u00f3n de asma y enfermedades respiratorias: ambiente interio r, ambiente exterior, vacunas, controles de salud. o Cuidados de ambiente en la ciudad de Cuenca: tr\u00e1fico, industrias, calidad de aire, revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular o Prevenci\u00f3n de asma y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os: ambiente interior, ambiente exteri or, promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. o 93 Tabla 12. Matriz gu\u00eda estudio etnogr\u00e1fico Objetivo investigaci\u00f3n Pregunta de investigaci\u00f3n Categor\u00eda de an\u00e1lisis Subcategor\u00eda de an\u00e1lisis Explicar el perfil epidemiol\u00f3gico cr\u00edtico de la conta minaci\u00f3n del aire y las enfermedades respiratorias en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. \u00bfCu\u00e1les son las percepciones y pr\u00e1cticas relacionadas con la atenci\u00f3n y cuidado del ni\u00f1o? Cuidados de salud Alimentaci\u00f3n Cuidados de salud Cuidados de salud respiratoria \u00bfCu\u00e1 les son las percepciones y pr\u00e1cticas sobre los problemas respiratorios infantiles? Asma y enfermedad respiratoria en ni\u00f1os Ambiente interior Ambiente exterior Vacunas Controles de salud Prevenci\u00f3n \u00bfCu\u00e1les son las percepciones y pr\u00e1cticas relacionadas con la contaminaci\u00f3n del aire urbano ? Contaminaci\u00f3n del aire urbano Tr\u00e1fico Industrias Calidad de aire Prevenci\u00f3n Elaboraci\u00f3n propia Basada en matriz presentada por Mar\u00eda de Lourdes Larrea16 La operacionaliza ci\u00f3n de variables del estudio et nogr\u00e1fico consta en el anexo 16. La muestra estuvo conformada por informantes clave utilizando los siguientes criterios: expertos en medici\u00f3n de calidad de aire, en combustibles, estudios ambientales, autoridades, personal de salud y casos t\u00edpicos. Se realizaron diez entrevistas a expertos y autoridades, dos grupos focales, dos entrevistas a profundidad a madres de ni\u00f1os con asma . La variedad de la muestra deb\u00eda aportar informaci\u00f3n relacionada con los modos y estilos de vida, expresados en procesos destructores y protecto res de la contaminaci\u00f3n del aire y el deterioro de la salud de los ni\u00f1os. Los datos fueron consignados en forma escrita y en entrevistas grabadas y luego transcritos a Word e incorporados al sofware Atlas Ti 6.2, que permiti\u00f3 recopilar y organizar el texto, luego se cre\u00f3 la unidad hermen\u00e9utica : con los documentos primarios, los c\u00f3digos, se seleccionaron las citas, se anotaron los memos para dar sentido a los datos y se establecieron las familias, sobre la base de las categor\u00edas de an\u00e1lisis estab lecidas y se crearon 16Matriz para operacionalizaci\u00f3n de variables investigaci\u00f3n cualitativa. Mar\u00eda de Lourdes Larrea. Clases del Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedadagos to 2015 94 redes sem\u00e1nticas. En los anexos 17, 18 y 19 c onstan las gu\u00edas, c\u00f3digos y participantes en esta fase de la investigaci\u00f3n. En la siguiente matriz se presenta los diferentes componentes del estudio articulados a los dominios de la determi naci\u00f3n social. 95 Tabla 13. Matriz de resumen dise\u00f1o metodol\u00f3gico Dominio Procesos desde la determinaci\u00f3n social Exposici\u00f3n, vulnerabilidad Componentes de Investigaci\u00f3n General Modelo econ\u00f3mico que interviene en la regulaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos. Modelo econ\u00f3mico, generaci\u00f3n de p rocesos cr\u00edticos del desarrollo urbano Revisi\u00f3n documental Estudio etnogr\u00e1fico Cartograf\u00eda Pol\u00edticas ambientales Normas y regulaci\u00f3n Revisi\u00f3n documental Estudio etnogr\u00e1fico Derechos humanos Derechos de la naturaleza Visi\u00f3n fracturada e instrumental de la naturaleza -cultura de explotaci\u00f3n Revisi\u00f3n documental Particular Segregaci\u00f3n urbana seg\u00fan inserci\u00f3n social Movilidad urbana: Transporte Industrias Factores de exposici\u00f3n: \u00e1rea en que est\u00e1 ubicada la vivienda, tr\u00e1fico, industrias Ubicaci\u00f3n del CDI: \u00e1rea, tr\u00e1fico, industrias, zona de exposici\u00f3n. Contaminantes de aire exterior: SO 2, NO 2, Ozono, PM 10, Part\u00edculas totales en suspensi\u00f3n, Nivel es de PM 10en aire exterior e interior Estudio transversal, cartograf\u00eda, mapas de exposici\u00f3n, an\u00e1lisis de reportes de fuentes secundarias Estudio de cohorte 96 Ubicaci\u00f3n y condiciones de la vivienda Parroquia de ubicaci\u00f3n del CDI. Zonas de alto tr\u00e1fico \u00c1reas de ubicaci\u00f3n de industrias Estudio transversal Cartograf\u00eda Estudio de cohorte Estilo de vida Ecosistema dom\u00e9stico, controles de salud, antecedentes, exposici\u00f3n Prematurez, peso bajo al nacer, antecedentes familiares de asma. Controles m \u00e9dicos en ausencia de enfermedad Estudio transversal Exposici\u00f3n a humo de tabaco, hongos o humedad en la vivienda, contacto con animales dom\u00e9sticos, exposici\u00f3n a roedores e insectos, uso de aerosoles en el hogar Estudio transversal, estudio etnogr\u00e1fico Efectos S\u00edntomas sugerentes de asma: sibilancias alguna vez, sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda. Ausencia al CDI por problema respiratorio S\u00edntomas respiratorios Enfermedad respiratoria, morb ilidad percibida Estudio transversal, de cohorte y estudio etnogr\u00e1fico Elaboraci\u00f3n propia 97 Cap\u00edtulo tercero Resultados componente I: Geograf\u00eda del desarrollo d e los procesos cr\u00edticos de la poluci\u00f3n en Cuenca Introducci\u00f3n Las ciudades, como espacio d e convivencia, est\u00e1n sujetas a cambios socioecon\u00f3micos y pol\u00edticos derivados del modelo de desarrollo a nivel mundial, nacional y local; en este contexto, la relaci\u00f3n sociedad -naturaleza se ve afectada porras formas de artificializaci\u00f3n provocadas por la a ctividad social humana. La determinaci\u00f3n de la presencia de procesos cr\u00edticos en las ciudades, obedece a un movimiento hist\u00f3rico que genera un v\u00ednculo dial\u00e9ctico entre la reproducci\u00f3n social general y particular con sus respectivos espacios , y la r elaci\u00f3n entre dichas formas de reproducci\u00f3n y los factores protectores y destructores que determinan la presencia o no de afecci\u00f3n del ecosistema urbano . Los procesos cr\u00edticos en el espacio urbano deben abordarse desde el punto de vista de la Econom\u00eda pol\u00edtica y a Ecolog\u00eda cr\u00edtica, en la perspectiva de definir los factores estructurales que inciden en los modos de vida de la poblaci\u00f3n, su ubicaci\u00f3n en el territorio, el desarrollo de la industria, el comercio y la movilidad, como factores en el espacio que determin an contaminaci\u00f3n del aire. En la propuesta fue importante definir la matriz de exposici\u00f3n potencial a partir de bancos de datos, mapas de exposici\u00f3n y de poblaci\u00f3n expuesta . La contaminaci\u00f3n del aire afecta principalmente a grupos vulnerables , en sus hogar es, instituciones educativas, CDI, espacios recreativos, lugares de trabajo, y dem\u00e1s espacios p\u00fablicos, con subsecuente s da\u00f1o s a la salud. El modelo encontrado permite establecer la relaci\u00f3n entre los procesos cr\u00edticos del ambiente urbano y la segregaci \u00f3n espacial de los habitantes en el territorio urbano, e l an\u00e1lisis nos muestra la influencia de dichos procesos como una expresi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social. 1. Caracterizaci\u00f3n del escenario de investigaci\u00f3n: la ciudad de Cuenca 1.1. U bicaci\u00f3n y l\u00edmites Cuenca es la capital de la provincia del Azuay , situada en la regi\u00f3n Sierra, al centro - sur del Ecuador. Limita al norte con la provincia del Ca\u00f1ar, al oeste con Guayas y El Oro, al 98 este con Morona Santiago y Zamora Chinchipe y al sur por Loja. La ciudad d e Cuenca se encuentra a una cota media de 2550 msnm, entre las coordenadas 78\u00b059' -79\u00b001' de longitud oeste y 2\u00b052' -2\u00b054'de latitud sur, hacia el centro -sur de la cordillera de Los Andes . Una parte importante de su territorio se emplaza sobre la cordillera Occidental , superando los 4000 msnm (Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA 2009) . Cuenca tiene un clima templado de 15oC promedio con pluviosidad anual de 700 a 1.100 mm y 75% de humedad relativa. La velocidad media del viento es d e alrededor de 4 m/s y 5,5 m/s . El viento predominante proviene del noreste , en sentido contrario al flujo de los afluentes del r\u00edo Paute (Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA 2009) . La ciudad est\u00e1 atravesada por cuatro r\u00edos: Mach \u00e1ngara, Tarqui, Tomebamba y Yanuncay, afluentes del Paute , que a su vez desemboca en el r\u00edo Santiago y este en el Amazonas. Cuenca llena de historia, cultura y paisajes de enso\u00f1aci\u00f3n, fue declarada por la UNESCO patrimonio cultural de la humanidad el 2 de diciembre de 1999 . 1.2.Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas Azuay - Cuenca Seg\u00fan el Censo de 2010, e l Azuay tiene un total de 505.585 habitantes : 239.497 de sexo masculino y 266.088 del femenino. Por su cultura y costumbres, el 89.6% de la poblaci\u00f3n se identifica c omo mestiza. El cant\u00f3n Cuenca es la capital provincial, y constituye uno de los 15 cantones que conforman la provincia. El cant\u00f3n e st\u00e1 constituido por 15 parroquias urbanas y 21 parroquias rurales. Dentro de la zona urbana, el \u00e1rea m\u00e1s extensa le correspon de a la parroquia Mach\u00e1ngara , con la menor densidad poblacional (1.597 hab/km2), mientras que la parroquia Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos es la de mayor densidad (11.453 hab/km2), en un territorio de 0,62 km2(INEC 2010) . En la parte cent ral de la ciudad est\u00e1 el Centro Hist\u00f3rico, con una extensi\u00f3n de 14,59 km2, y comprende las parroquias: El Sagrario, San Blas, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos y Sucre. En esta zona hay una gran presencia de comercio s, servicios, actividades de turismo, centros educativ os e instituciones gubernamentales . En la actualidad muchas de sus casas y edificaciones se han destinad o a oficinas , y sus plantas bajas a locales comerciales. Adem\u00e1s, en el Centro Hist\u00f3rico hay tres mercados , rodeados de espacios destinados al comercio. Esta diversidad de actividades incide en una importante afluencia de personas . 99 Mapa 3. Densidad poblacional en la s parroquias urbanas Fuente: INEC 2010 Crecimiento y flujo poblacional En la d\u00e9cada de los 90 la tasa de crecimient o poblaci\u00f3n de la zona urbana observ\u00f3 un promedio anual del 3,10%, decayendo en la siguiente d\u00e9cada ( 2001 -2010 ) al 1,93% . En el mismo per\u00edodo de tiempo, el \u00e1rea rural tuvo un ligero incremento del0 , 41 al 2,09% , La tasa de natalidad del cant\u00f3n Cuenca al 2010 fue de 23,43 nacimientos por 1000 habitantes , por encima de la tasa de natalidad nacional que se ubica en el 20,32 nacimientos/1000 habitantes. La tasa anual de mortalidad en el cant\u00f3n es de 0,42% : 0,49% en la zona urbana y 0,29% en la rural , mientras que esta tasa a nivel provincial es de 0,44% y 0,43%, la nacional (INEC 2010) . La edad media de la poblaci\u00f3n urbana es de veinte y nueve a\u00f1os, y la rural de veinte y ocho. El 56,7% de la poblaci\u00f3n es menor a veinte y nueve a\u00f1os (INEC 2010) . En el \u00e1rea urbana, los menores de cinco a\u00f1os s uman 35257 (10,62% de la poblaci\u00f3n ) y los mayores de 65 a\u00f1os , 22128 (6,67% de la poblaci\u00f3n). Estos dos grupos de edad constituyen la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable para sufrir afecciones de salud respiratoria por contaminaci\u00f3n del aire. 100 Tabla 14. Distribuci\u00f3n de habitantes del \u00e1rea urbana , seg\u00fan grupos de edad Edad N\u00famero de habitantes % 0 a 5 35.257 10,62 6 a 12 42.105 12,69 13 a 19 45.172 13,61 20 propia 2. Calidad de aire ambiental La calidad de aire ambiental se define sobre la base de la medici\u00f3n de los niveles de los difere ntes contaminantes ; de esta forma se han definido normas que establecen los l\u00edmites m\u00e1ximos de contaminantes en distintos periodos de tiempo. El Ecuador dispone de la Norma de Calidad de Aire Ambiental (NCAA), modificada en el a\u00f1o 2010 . La Organizaci\u00f3n Mu ndial de la Salud (OMS) elabora gu\u00edas que orientan las normas de los pa\u00edses. La gu\u00eda vigen te desde 2005 ,con relaci\u00f3n a la gu\u00eda del a\u00f1o 2000, disminuy \u00f3 los valores para algunos contaminantes , como NO 2, Ozono, (OMS 2000) , e incl uye los objetivos intermedios (IT -1, IT -2, IT -3) (OMS 2005) . Los valores fijados por la OMS no constituyen l\u00edmites precisos que indiquen que por debajo de ellos no se producen efectos nocivos para la salud ; varios estudios dem uestran el incremento de cifras de mortalidad y morbilidad con valores menores. Los IT -1, IT -2, IT -3 indican incremento del riesgo de mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y enfermedades cardiopulmonares , de un 15, 9 y 3% , respectivamente , por encima de los valo res propuestos en la gu\u00eda para PM 10 en exposici\u00f3n cr\u00f3nica (media anual). La Norma Ecuatoriana de Calidad de Aire, a\u00fan con la actualizaci\u00f3n, mantiene niveles m\u00e1s permisivos que la Gu\u00eda de la OMS, como es el caso de las part\u00edculas PM 10 y PM 2,5 y de los \u00f3xido s de azufre, como se puede observar en la siguiente tabla. 101 Tabla 15. Norma ecuatoriana de calidad de aireambiental( NCAA ) y gu\u00edas de la OMS Contaminante NCAA OMS 2005\u00b5g/m3 IT- 1* IT- 2* IT- 3* Gu\u00eda PM 2,5 (24 h) 50 75 50 37,5 25 PM 2,5 (anual) 15 35 25 15 10 PM 10 (24 h) 100 150 100 75 50 PM 10 (anual) 50 70 50 30 20 SO 2 (24 h) 125 125 125 50 20 SO 2 (anual) 60 50 CO (1 h) 30.000 30.000 30 CO (8 h) 10.000 10.000 10 O3 (8 h) 100 120 100 NO 2 (1 h) 200 200 NO 2 (anual) 40 40 40 *Gu\u00eda IT -1, IT -2, IT -3: objetivos intermedios de calidad del aire asociados a incremento de la mortalidad con relaci\u00f3n a exposici\u00f3n de contaminantes. Fuente: WHO 2000 , OMS2005 , NCAA 2011. Elaboraci\u00f3n: propia . 2.1.Monitoreo de calidad de aire La contaminaci\u00f3n del aire urbano ha sido reconocida y estudiada en muchas ciudades del mundo, sobre todo en las que superan el mill\u00f3n de habitantes. En el Ecuador se han realizado estudios en algunas ciudades , como en Esmeral das, Guayaquil y Ambato. En Quito se dispone de un sistema de monitoreo continuo y se han tomado acciones para mitigar el problema de la contaminaci\u00f3n , tales como: la obligatoriedad del control de emisiones en los veh\u00edculos y restricciones a la circulaci\u00f3n vehicular. En Cuenca, a partir de1986 , se inici\u00f3 el monitoreo de la calidad del aire al integrarse a la red (ECUAIRE), impulsada por el Instituto Ecuatoriano de Obras Sanitarias (IEOS) del Ministerio de Salud, con auspicio de la OPS , y que luego pas\u00f3 a cargo del Ministerio de Viviend a. Esta acci\u00f3n s e mantuvo por cinco a\u00f1os, para luego suspenderla. Posteriormente se hizo cargo ETAPA , que decidi\u00f3 mejorar el sistema ; se recibi eron donaciones de equipos y se mantuvo el monitoreo en forma irregular , por probl emas de presupuesto. En tre septiembre 2005 y agosto 2007, la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental (CGA) de la Municipalidad de 102 Cuenca , y el Centro de Estudios Ambientales de la Universidad de Cuenca -con apoyo de la Cooperaci\u00f3n Belga (BTC) - realizaron campa\u00f1as me nsuales de monitoreo pasivo de ozono (O3) y di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO 2). En 2006 se crea la Corporaci\u00f3n para el Mejoramiento del Aire de Cuenca (CUENCAIRE) , que asumi\u00f3 el monitoreo de la calidad de aire en la ciudad . Desde 2008 , en cooperaci\u00f3n con la Univer sidad Polit\u00e9cnica Salesiana y la Universidad del Azuay, se instituye el sistema de revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular y el control de emisiones , como requisito previo a la matriculaci\u00f3n. A partir de 2007 el Municipio de Cuenca -a trav\u00e9s de CUENCAIRE y la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental, la cooperaci\u00f3n de la Agencia Suiza para el Desarrollo , la COSUDE y Fundaci\u00f3n Natura - completa la red de monitoreo de la calidad de aire con la validaci\u00f3n del Instituto Sueco de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda (SMHI), para lo cual se cont\u00f3 c on el apoyo de la Agencia Sueca para el Desarrollo Internacional (SIDA). Se tuvo el apoyo de la Corporaci\u00f3n para el Mejoramiento del Aire de Quito (CORPAIRE), el Centro de Estudios Ambientales de la Universidad de Cuenca y el financiamiento de la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n Paute (CG. Paute) (Municipalidad de Cuenca -CUENCAIRE 2009, 3 -4). Desde este a\u00f1o comenz\u00f3 a operar una red de monitoreo pasivo de NO 2, O3 y SO 2 en 18 puntos de medici\u00f3n. Dispone de una red de dep\u00f3sito de mate rial particulado sedimentable (PST), con 15 puntos de medici\u00f3n. Desde 2008 se cuenta con una red activa de monitoreo con equipos semiautom\u00e1ticos para medici\u00f3n de material particulado PM 10, con tres unidades de monitoreo: una situada en la Alcald\u00eda (calle B ol\u00edvar y Borrero ; una segunda al nororiente de la ciudad, en el colegio Carlos Ar\u00edzaga Vega , situado cerca del parque industrial , donde se concentra un gran n\u00famero de industrias y , la \u00faltima , en la escuela Ignacio Escand\u00f3n , al sur de la ciudad. Estas unida des cuentan con equipos de alto volumen; se miden las muestras recogidas durante veinte y cuatro horas, y la medici\u00f3n se realiza cada seis d\u00edas (Municipalidad de Cuenca -CUENCAIRE 2009, 3 -4). Desde mediados de 2012 se inici\u00f3 la operaci\u00f3n de una unidad de monitoreo activo que permite medir tambi\u00e9n CO y part\u00edculas PM 2,5. En los a\u00f1os 2007, 2008 y 2009, las part\u00edculas sedimentables y las PM 10, en varias mediciones , superan los l\u00edmites de la gu\u00eda de la OMS y , en algunos casos, est\u00e1n por encima de los valores fijados por la norma nacional, que para varios contaminantes es m\u00e1s permisiva que la de la OMS. 103 Otros contaminantes cuyos niveles superan las normas se ha n presentado , principalmente , en el centro de la ciudad : calle Pre sidente C\u00f3rdova, Avenida Huayna C\u00e1pac , calle P\u00edo Bravo, en el sector de la Feria Libre . Los sitios mencionados soportan un importante tr\u00e1fico vehicular. Tambi\u00e9n se han constatado excedentes -sobre todo de part\u00edculas PM 10- en el sitio de monitoreo ubicado c erca del Parque I ndustrial. En el monitoreo de la contaminaci\u00f3n del aire urbano, se deben tener en cuenta variables meteorol\u00f3gicas , como la direcci\u00f3n del viento o grado de nubosidad entre otras. En Quito y Cuenca se realizaron estudios de monitoreo sobre el mon\u00f3xido de carbono y las enfermedades respiratorias en ni\u00f1os escolares, encontr \u00e1ndose mayor morbilidad respiratoria en este grupo de edad. Los resultados del estudio de Quito, mostraron mayor incidencia de infecciones respiratorias altas en los ni\u00f1os d e los sitios m\u00e1s contaminados, con un riesgo relativo de 1,6 a 2,2, con relaci\u00f3n a infecciones de v\u00edas respiratorias bajas ; sin embargo el riesgo relativo fue de 0,28 a 1,29, lo cual no dio una diferencia estad\u00edsticamente significativa (Municipio de Quito 2000) . Las mediciones puntuales de PM 2,5 realizadas en Cuenca, en diferentes puntos de medici\u00f3n, encontraron valores superiores a la Gu\u00eda de la OMS. No se cuenta en el pa\u00eds con estudios en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os , que pe rmitan relacionar la contaminaci\u00f3n del aire con el deterioro de la salud respiratoria. Hasta 2012, solamente en Quito y Cuenca exist\u00eda distribuci\u00f3n de diesel Premium,17 que tiene una cantidad de azufre de 500 ppm, mientras el diesel que se expend\u00eda en el re sto del pa\u00eds ten\u00eda 7000 partes por mill\u00f3n; es decir, doce veces mayor a lo que disponen la normas internacionales. A partir de noviembre de 2012 se comienza a comercializar diesel con bajo contenido de azufre en todo el pa\u00eds: 500 partes por mill\u00f3n ; sin emb argo la norma europea indica que debe tener menos de 10 partes por mill\u00f3n. Estudios realizados en Bogot\u00e1 sobre contaminaci\u00f3n y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os, determinaron que la medici\u00f3n de PM 10 es el indicador m\u00e1s sensible para evaluar la contaminac i\u00f3n del aire y los procesos respiratorios (Secretar\u00eda Distrital de Salud, Hospital del Sur 200 9). 17 Di\u00e9sel con cantidad de azufre de 500 ppm. 104 2.2 N iveles de contamina ntes en la ciudad de Cuenca En los primeros a\u00f1os no se realizaron mediciones en forma regular , los primeros registros encontrados co rresponden al a\u00f1o 1986, pero se dispone \u00fanicamente de datos parciales; sin embargo se puede observar que algunos contaminantes superan los l\u00edmites de la Norma Nacional, ver tabla 16. Tabla 16. Calidad de aire en Cuenca 1986-1995 Promedio anual 1986 1987 1988 1989 - 1993 1994 1995 1996 Norma Nacional PTS ug x m3 21,5 22,7 64,3 -- 124 90 - 80 ug x m3 S02 31 45,7 45,4 20,4 16 - PS ug x cm3 0,54 1,3 -- 0,6 -- - 1 ug x cm3 Fuente: Subsecretar\u00eda de Saneamiento Ambiental -MIDUVI (Etapa OPS -OMS Ecuador, OPS_CEPIS 2011) . Elaboraci\u00f3n: propia . Durante el a\u00f1o 2006 , en que se realiz\u00f3 una moni torizaci\u00f3n mensual, se determin\u00f3 que la contamin aci\u00f3n del aire fue mayor en el Centro Hist\u00f3rico, sobre todo por NO 2, cuya fuente principal son l os veh\u00edculos. En el mapa 4 s e observa que los niveles de contaminaci\u00f3n altos y medios son m\u00e1s frecuentes en la parte central de la ciudad, que coincide con mayor circulaci\u00f3n vehicular, mientras el nivel bajo se presenta m\u00e1s en la periferia. En relaci\u00f3n al ozono , en cambio , los niveles m\u00e1s altos est\u00e1n fuera del Centro Hist\u00f3rico; l a contaminaci\u00f3n con ozono obedece, en mayor proporci\u00f3n , a causas no relacionadas con la circulaci\u00f3n vehicular (v er mapa 5) Se hizo una divisi\u00f3n de l a ciudad de acuerdo a las zonas de monitoreo y la circulaci\u00f3n vehicular, se determin\u00f3 que las calles del Centro Hist\u00f3rico , usualmente soportan una mayor circulaci\u00f3n vehicular . En el mapa 6 se observa la contaminaci\u00f3n por NO2 y Ozono . Estos datos sirvieron para realizar la siguiente fase del estudio con el muestreo de los CDI en relaci\u00f3n con los sitios de contaminaci\u00f3n. 105 Mapa 4. Distribuci\u00f2n de sitios de contaminaci\u00f2n del aire con NO 2, 2006 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 106 Mapa 5. Distribuci\u00f3n de sitios de contaminaci\u00f3n del aire con ozono , 2006 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 107 Mapa 6. Contaminaci\u00f3n del aire con NO 2 y ozono , 2006 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 108 De acuerdo al primer inventario de emisiones del cant\u00f3n Cuenca, elaborado con a\u00f1o base 2007 ( Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA2009 ), las fuentes m\u00e1s importantes de emisi\u00f3n por contaminante primario son: mon\u00f3xido de carbono (CO) , tr\u00e1fico vehicular 97%; \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NOx) , tr\u00e1fico vehicular 78% y centrales t\u00e9rmicas 16%; compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles diferentes al metano (COVNM) , tr\u00e1fico vehicular 52%, uso de disolvent es 19% y vegetaci\u00f3n 15%;di\u00f3xid o de azufre (SO 2), industrias 47%, tr\u00e1fico vehicular 30% y t\u00e9rmicas 23%; material particulado fino (PM 2,5), tr\u00e1fico vehicular 52%, ladrilleras 23%, t\u00e9rmicas 15% e industrias 8%. Los valores reportados por la Red de Monitoreo d el Municipio de Cuenca, a partir de2008, muestran que los niveles de NO 2 en las distintas estaciones no sobrepasan los l\u00edmites que constan en la Norma Nacional de 40 ug x m3, salvo en el mismo a\u00f1o, en las estaciones localizadas en la calle Presidente C\u00f3rd ova -en el local del Cuerpo de Bomberos - y en la calle Vega Mu\u00f1oz, se registran valores superiores; dichos puntos de monitoreo se encuentran en el Centro Hist\u00f3rico de Cuenca, en calles que soportan un importante tr\u00e1fico de veh\u00edculos particulares y buses d e transporte urbano. Los valores en los siguientes a\u00f1os s on altos, pero no superan la norma nacional , que en el caso de e ste contaminante es igual a la G u\u00eda de la OMS , se observa que la tendencia es al incremento de los valores, podemos ver que el promedi o del a\u00f1o 2014 es m ayor que en los a\u00f1os anteriores (t abla 17 ) 109 Tabla 17. Valores promedio de NO 2 en las estaciones de monitoreo del Municipio18,19,20,21 Estaci\u00f3n 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Escuela Velasco Ibarr a 15,7 12,7 16,2 13,3 13,9 17,38 20,12 Mercado El Arenal 21,4 19,1 21,1 17,3 15,8 22,19 25,90 Facultad de Odontolog\u00eda 13,7 13,0 14,5 11,9 11,2 16,52 19,73 Colegio Herlinda Toral 16,7 12,9 14,5 13,1 10,5 16,46 21,84 Terminal terrestre 26,5 22,8 25,2 22,1 20,5 23,36 27,01 Municipio de Cuenca 20,4 19,0 21,5 18,3 16,2 20,36 21,52 Esc. Ignacio Escand\u00f3n 16,0 16,1 16,7 13,2 13,5 17,83 20,79 Colegio Rafael Borja 9,2 8,6 11,7 9,0 7,6 12,97 16,57 Balza\u00edn 10,0 9,3 12,3 8,2 9,1 13,46 15,69 Esc. Ignaci o Andrade 12,7 11,9 13,4 12,0 9,5 13,85 17,47 Colegio Carlos Ar\u00edzaga 19,2 16,1 18,2 14,5 15,8 18,82 22,65 Escuela Carlos Crespi 11,9 10,7 11,0 12,0 10,2 13,45 16,56 Esc. H\u00e9ctor Semp\u00e9rtegui 6,6 7,9 11,5 9,5 6,8 12,84 10,68 Cuerpo de Bomberos 47,2 38,5 35,2 30,4 30,2 29,91 37,30 Calle Larga 31,3 27,6 32,4 27,8 25,8 26,50 Mu\u00f1oz 43,8 37,5 37,1 30,4 28,0 5,5 10,4 12,2 9,3 -- 12,1 10,4 15,20 6,52 Misicata 14,23 Promedio 19,3 17,3 19,1 15,8 14,6 18,54 21,39 Fuente : Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia Los valores de SO 2 en los a\u00f1os 2008 y 2009 superaban la gu\u00eda de la OMS de 20 ug en veinte y cuatro horas, en el colegio Carlos Ar\u00edzaga (cerca del Parque I ndustrial ) y en el Terminal terrestre, que tiene alta presencia de veh\u00edculos de transporte: interprovincial, intercantonal, interurbano y privado. Se observa igualmente que los promedios en los a\u00f1os 2011 y 2012 descienden con relaci\u00f3n a los a\u00f1os anteriores; sin embargo, en el a\u00f1o 2013 y 2014 nuevamente se incrementan . En todos los a\u00f1os la tendencia es que los niveles m\u00e1s altos se registran en los puntos de monitoreo ubicados en el Centro Hist\u00f3rico : el Municipio, calle Larga, calle Vega Mu\u00f1oz y Cuerpo de Bom beros en la calle Sucre. La tendencia muestra que los valores m\u00e1s altos se reportan en la z ona del T erminal terrestre, Centro H ist\u00f3rico y El Arenal que soportan 18 Municipio de Cuenca -CUENCAIRE 2010. 19 Alcald\u00eda de Cuenca, EMOV EP 2011. 20 Alcald\u00eda de Cuenca, EMOV EV 2012. 21 Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca , datos proporcionados por EMOV . 110 un tr\u00e1fico importante de veh\u00edculos tanto p\u00fablicos como privados ; as\u00ed como en el Parque Industr ial en donde se concentran gran cantidad de industrias . Tabla 18. Valores promedio de SO 2 Estaci\u00f3n 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Escuela Velasco Ibarra 7,0 15,6 16,8 11,1 7,9 9,50 5.63 Mercado El Arenal 15,6 10,1 7,5 9,9 4,8 4,88 19.52 Facultad de Odontolog\u00eda 10,4 19,4 13,6 5,4 9,6 4,84 7.42 Colegio Herlinda Toral 11,1 15,1 8,7 6,6 5,3 2,73 11.58 Terminal terrestre 11,9 25,1 10,6 9,1 4,5 11,69 21.63 Municipio de Cuenca 11,1 16,7 7,8 7,1 8,8 7,83 13.47 Esc. Ignacio Escand\u00f3n 12,6 14,3 6,3 5,3 5,3 6,86 5.51 Colegio Rafael Borja 6,3 11,5 4,9 7,8 7,0 5,71 5.46 Balza\u00edn 7,7 6,2 7,3 7,3 3,7 5,00 3.07 Escuela Ignacio Andrade 12,4 9,1 7,6 8,1 6,7 4,30 6.06 Colegio Carlos Ar\u00edzaga 23,5 23,3 12,6 6,5 6,7 8,04 14.16 Esc. Carlos Crespi 6,9 19,6 11,6 9,0 4,5 3,39 4.52 Esc. H\u00e9ctor Semp\u00e9rtegui 9,7 16,5 8,4 8,1 4,6 6,80 6.51 Cuerpo de Bomberos 11,2 9,9 6,1 5,7 5,6 8,78 11.92 Calle Larga 13 8,1 4,2 5,6 5,7 11,55 10.24 Vega Mu\u00f1oz 10,8 13,1 6,9 9,3 4,7 17,22 11.90 Mach\u00e1ngara - -- -- -- 6,7 4,20 5.48 Cebollar - -- -- -- 5,8 4,10 8.13 - -- -- -- -- -- 4.63 Promedio 11,3 14,6 8,6 7,6 6,0 7,08 9.31 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia Los valores de PTS , en 2008 , en la estaci\u00f3n del Cuerpo de Bomberos (centro de la ciudad) , alcanza niveles de 2 ug x cc, que est\u00e1n por encima de la norma ecuatoriana , que es de 1 ug x cc . Durante 2009, 2010 y 2011 se mantiene alto el valor , pero no supera la norma ; en 2012 desciende e incrementa nuevament e en 2013 y en el a\u00f1o 2014 nuevamente la supera , llegando a va lores de 1.13 ug x cc. (tabla 19 ). 111 Tabla 19. Valores promedio de PTS en las estaciones de monitoreo del Municipio Estaci\u00f3n 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Esc. Velasco Ibarra 0,68 0,13 0,22 0,27 0,15 0,22 0,36 Mercado 0,14 0,21 Herlinda Toral 0,21 Ignacio Escand\u00f3n 0,31 0,17 rade 0,94 0,16 0,24 0,28 0,16 0,29 0,60 0,29 0,22 0,25 0,31 0,22 0,26 0,48 Esc. Carlos Crespi 0,21 0,25 0,30 0,34 0,20 0,31 0,51 Esc. H\u00e9ctor Semp\u00e9rtegui 0,48 0,18 0,28 0,28 0,17 0,33 0,38 Cuerpo de 0,29 0,26 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia Los valores de ozono reportados , no su peraron la Norma Nacional , que es igual a la Gu\u00eda de la OMS de 100 ug x m3; se mantuvieron alrededor de 30 a 40 ug x m3 en casi todas las estaciones , a excepci\u00f3n de la estaci\u00f3n Mach\u00e1ngara en la que alcanza valores de 56.4 ug x m3. 112 Tabla 20. Valores promedio de ozono Estaci\u00f3n 2008 2009 2010 2011 2012 2013 Esc. Velasco Ibarra 35,7 39,9 31,3 26,6 31,4 37,1 Mercado El Arenal 33,7 33,1 28,0 30,0 32,2 35,5 Odontolog\u00eda U. Cuenca 35,3 37,1 28,5 25,7 34,3 42,1 Colegio Herlin da Toral 33,6 35,9 26,7 27,1 32,9 33,6 Terminal terrestre 35,5 35,5 29,3 23,5 29,8 33,3 Municipio 32,7 30,3 28,3 25,9 30,3 32,6 Esc. Ignacio Escand\u00f3n 33,2 33,7 31,1 27,1 33,9 35,8 Colegio Rafael Borja 36,3 39,4 29,3 29,9 35,8 41,2 Balza\u00edn 31,0 33,5 26,4 25,7 33,8 37,7 Esc.Ignacio Andrade 33,6 32,4 29,1 24,1 30,8 35,3 Colegio Carlos Ar\u00edzaga 30,8 34,6 30,1 24,2 31,1 32,5 Esc. Carlos Cresp i 33,4 37,4 27,8 24,7 30,1 33,0 Esc. H\u00e9ctor Semp\u00e9rtegui 34,6 33,8 28,6 25,2 30,9 37,1 Cuerpo de Bomberos 37,9 41,7 43,5 46,8 45,8 38,8 Mach\u00e1ngara 34,1 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia En los mapas 7, 8 y 9 se puede observar la tendencia de los diferentes contaminantes cuyo s valores est\u00e1n m\u00e1s elevados en la zona del Centro H ist\u00f3rico de la ciudad, lo cual ocurre con el NO2, SO2 y PTS, no as\u00ed con el ozono que m\u00e1s bien se obse rva m\u00e1s elevado en la periferie (mapa 10). 113 Mapa 7. Concentraci\u00f3n de niveles de NO 2, 2012 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: Esteban Balarezo 114 Mapa 8. Concentraci\u00f3n de niveles de SO 2, 2012 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: Esteban Balarezo 115 Mapa 9. Concentraci\u00f3n de niveles de PTS , 2012 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: Esteban Balarezo 116 Mapa 10. Concentraci\u00f3n de niveles de ozono , 2012 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cue nca Elaboraci\u00f3n: Esteban Balarezo . 117 El pr omedio anual de PM 10en las tres estaciones de monitoreo se ma ntuvo siempre por encima de la g u\u00eda de la OMS , que es de 20 ug x m3. Se reporta un valor m\u00e1s alto en el colegio Carlos Ar\u00edzaga, situado cerca del Parque i ndustrial ; un valor intermedio se reporta en la escuela Ignacio Escand\u00f3n , situada al sur de la ciudad , y el valor m\u00e1s bajo se halla en el Municipio de Cuenca . Sin embargo, v ale indicar que en este caso el equipo de monitoreo est\u00e1 situado sobre el local de la alcald\u00eda, a veinte y un metros de la calle. Solamente en la estaci\u00f3n situada cerca del parque industrial , en 2010 super\u00f3 la norma nacional de 50 ug x m3, que est\u00e1 muy arriba de la gu\u00eda de la OMS. Se observa tambi\u00e9n un descenso en el colegio Carlos Ar\u00edza ga y en la escuela Ignacio Escand\u00f3n, pero en el local del Municipio este descenso es menor (tabla 21 y gr\u00e1fico 1). Tabla 21. Promedio anual de PM 10 en ug xm3 en las estaciones de la Red de Monitoreo del Municipio Promedio anual 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Municipio 35 35,1 39,1 29,6 34,1 26,6 25,4 Escuela Ignacio Escand\u00f3n 42 40,7 48,2 32,3 33,9 33,8 35,4 Colegio Carlos Ar\u00edzaga 49 49,8 50,8 39,6 40,7 36,9 33,9 Promedio 42 41,9 46,0 33,8 36,2 32,4 31,6 Fuente: R ed de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 118 Gr\u00e1fico 1. Niveles promedio PM 10, 2008 -2014 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia Cuenca , en los \u00faltimos a\u00f1os , ha tenid o un incremento importante de fuentes de contaminaci\u00f3n fijas, resultantes del desarrollo industrial y , sobre todo, por la presencia de veh\u00edculos de transporte p\u00fablico y privado , cuya fuente principal de energ\u00eda son los combustibles f\u00f3siles , que generan en su utilizaci\u00f3n diversos contaminantes del aire . Los veh\u00edculos de transporte p\u00fablico utilizan como combustible el diesel , mismo que en las ciudades de Quito y Cuenca correspond\u00eda a diesel premiun hasta el a\u00f1o de 2011, en que se dispuso que se provea para t odo el pa\u00eds. Sin embargo \u00e9ste posee 500 partes por mill\u00f3n de azufre, cuando las recomendaciones internacionales indican que debe tener 50 . Otro factor importante en la producci\u00f3n de mayor cantidad de contaminantes es el tiempo de vida de los veh\u00edculos, pu es mientras mayor es el tiempo que est\u00e1n en circulaci\u00f3n , genera n m\u00e1s cantidad de contaminantes. E n la tabla 22 se presenta el a\u00f1o del modelo de los 0102030405060 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014Municipio Escuela Ignacio Escand\u00f3n Colegio Carlos Ar\u00edzaga 119 veh\u00edculos motorizados matriculados en la provincia del Azuay, se puede observar que el 40,6% de veh\u00edculos ti enen 10 a\u00f1os o m\u00e1s. Tabla 22. N\u00famero de veh\u00edculos motorizados matriculados por provincia. Ecuador 2016 Fuente: INEC. Agencia Nacional de Tr\u00e1nsito 2016 El Municipio de Cuenca al implementar la obligatoriedad de la revisi\u00f3n t\u00e9cn ica vehicular previa a la matriculaci\u00f3n vehicular , ha logrado una disminuci\u00f3n importante los niveles de algunos contaminantes contaminantes, p or ejemplo se observa que el promedio de PM 10 en el 2008 fue de 42 ug/m3 y en el 2014 de 31 ug/m3 que no sobrepa san la Norma T\u00e9cnica Ecuatoriana; sin embargo a pesar de haber disminuido con relaci\u00f3n a a\u00f1os anteriores, se mantienen siempre por encima de los valores recomendados en la Gu\u00eda de la OMS que es de 20 ug/m3 . A la disminuci\u00f3n de niveles de PM 10 contribuy\u00f3 ta mbi\u00e9n la mejora en la calidad de combustibles. Como puede observarse en el gr\u00e1fico 2, los valores promedio de PM 10, en Cuenca se mantienen por encima de 20 ug x m3; por lo tanto estar\u00edan entre los objetivos intermedios IT2 e IT3 (WHO y otros 2006). 120 Gr\u00e1fico 2. Promedio de concentraciones medias anuales de material particulado (PM 10) (\u00b5g/m3) Fuente: Red de Monitoreo de Calidad del Aire EMOV -EP Elaboraci\u00f3n: propia Con respecto a la contaminaci\u00f3n seg\u00fan parroquias: se pue de observar que los niveles de contaminaci\u00f3n son mayores en las parroquias que corresponden al Centro Hist\u00f3rico y menores en la periferia . Gr\u00e1fico 3. Valores de NO 2, SO 2 y PM 10 seg\u00fan parroquias , 2013 Fuente: EMOV EP 2013. Elabor aci\u00f3n : propia BlasGil Ram\u00edrez D\u00e1valosHuaynacapacMonaySucreYanuncay NO2 SO2 PM10 121 2.3 Principales fuentes de emisi\u00f3n de contaminantes del aire Movilidad y tr\u00e1fico vehicular La actividad vehicular se ha incrementado de forma importante en los \u00faltimos a\u00f1os en la ciudad; de 2007 a 2010 la tasa de motorizaci\u00f3n se mantuvo en 5 hab/veh, que representa la tasa m\u00e1s alta en el pa\u00eds. En 2007 , seg\u00fan datos de CUENCAIRE , el parque automotor de la provincia alcanz\u00f3 un total de 97 .812 veh\u00edculos, el 90,34% a gasolina y el 9,66% a diesel . Se estim\u00f3 que las avenidas que rodean la zona consol idada de Cuenca alcanzaron intensidades medias de tr\u00e1fico de 40 .000 veh/d\u00eda , durante el a\u00f1o 2007. En 2010 se registran 113 .700 veh\u00edculos, el 88 ,9% son veh\u00edculos a gasolina y el 11 ,1% a diesel. De las 101 .108 unidades de veh\u00edculos a gasolina, el 48 ,9% corre sponde a autom\u00f3viles, el 19,5% a jeeps, el 17,4% a camionetas y furgonetas, el 3% a taxis, el 0,04% a veh\u00edculos pesados (buses, camiones, volquetas y tanqueros ) y el 11,2% a motocicletas. De los 12592 veh\u00edculos a diesel , el 57,8% son veh\u00edculos pesados (cam iones, volquetas, trailers y tanqueros), 21,3% camionetas y furgonetas, 12,5 % jeeps y buses , y solamente 0,1%autom\u00f3vile s (Red de Monitoreo de Calidad de Aire de la EMOV EP 2012). El incremento de veh\u00edculos se puede apreciar en el gr\u00e1fico 4 ; vemos que en 1 975 son menos de 10 .000, mientras en 2011 superan los 120 .000; el aumento es mayor en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Gr\u00e1fico 4. N\u00famero de veh\u00edculos , 1975 -2011 Fuente: DMT 2014 y EMOV 2011 Elaboraci\u00f3n: propia 122 La cantidad de veh\u00edculos en la ciudad es de 113 .000; comparativamente supera el n\u00famero de habitantes del \u00e1rea rural , que es de 93.708, como puede apreciarse en el gr\u00e1fico 5. La poblaci\u00f3n del \u00e1rea urbana es de 402 .068. Si relacionamos el n\u00famero de veh\u00edculos con respecto al n\u00famero d e habitantes, tenemos que existe un veh\u00edculo por cada 3.56 habitantes del \u00e1rea urbana (ver gr\u00e1fico 5). Gr\u00e1fico 5. Evoluci\u00f3n n\u00famero de habitantes -n\u00famero de veh\u00edculos , 1974 -2010 Fuente: INEC, Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito, base de dat os del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia El tr\u00e1fico vehicular se ha intensificado en los \u00faltimos a\u00f1os ; la circulaci\u00f3n vehicular por las ave nidas supera los 50 .000 veh\u00edculos por d\u00eda . En el centro de la ciudad se tienen promedios entre 20 .000 y 30 .000; sin embar go, en esta \u00e1rea se produce mucha congesti\u00f3n de veh\u00edculos que circulan a velocidades bajas y generan alta tasa de contaminantes (mapa 11). 123 En cuanto a los aforos , en el viario de la ciudad puede observarse que en varias zonas superan los 50 .000 veh\u00edculos p or d\u00eda (mapa 12). En el mapa 13se representa el n\u00famero de l\u00edneas de los buses que circulan en la ciudad ; se aprecian zonas (de color naranja) que tienen de cinco a diez l\u00edneas, y otras (en rojo) , que tienen m\u00e1s de diez; en la mayor\u00eda de calles d el Centro Hist\u00f3rico circulan menos de cinco l\u00edneas(en verde) ; sin embargo , en esta zona , la cantidad de veh\u00edculos privados y la circulaci\u00f3n de buses por casi todas las calles , vuelven lento el tr\u00e1fico , con la consiguiente congesti\u00f3n de veh\u00edculos y mayor contaminaci\u00f3n de la zona. El porcentaje de saturaci\u00f3n del viario de la ciudad es m\u00e1s alto en el Centro Hist\u00f3rico , donde se llega a cifras de alrededor del 100% ; esto tiene como consecuencia mayor congesti\u00f3n y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a velocidades bajas, con la consig uiente mayor producci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de contaminantes en la zona (ver mapa 14). 124 Mapa 11. Intensidad media diaria de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos , 2015 Fuente: Municipio de Cuenca 125 Mapa 12. Aforos viario en la c iudad, 2015 Fuente: Municipio de Cuenca 126 Mapa 13. N\u00famero de l\u00edneas de buses que circulan en la ciudad, 2015 Fuente Municipio de Cuenca 127 Mapa 14. Saturaci\u00f3n del viario en la ciudad, 2015 Fuente: Municipio de Cuenca 128 A m\u00e1s de mantener un tr\u00e1fico alto por el transporte interparroquial (82,69%, que corresponde a 62.171 pasajeros por d\u00eda), la ciudad tambi\u00e9n recibe el flujo de veh\u00edculos intercantonales, con 4.874 pasajeros por d\u00eda (6,48%) e interprovincial con 8. 141 personas por d\u00eda (10,83%), lo que incrementa la emisi\u00f3n de contaminantes (tabla 23) (Emov -Ep 2014)(GAD Municipal del cant\u00f3n Cuenca 2016). Tabla 23. Porcentaje de flujos de pasajeros por tipo de movilidad , 2011 Tipo de movilida d N\u00famero de pasajeros por ruta por d\u00eda Empresa Municipal de Movilidad, Unidad Municipal de Tr\u00e1nsito y Transporte , Municipalidad de Cuenca Elaboraci\u00f3n: Municipalidad de Cuenca -PDOT 2011 Por este motivo , el Municipio de Cuenca ha elaborado propuestas de movilidad externa e interna , para descongestionar el tr\u00e1fico vehicular que soporta la urbe (Municipio de Cuenca 2011) El Plan de Movilidad y espacios p\u00fablicos del Municipio de Cuenca (2015 -2025) contempla un Sistema Integrado de Transporte que incluye la construcci\u00f3n y puesta en funcionamiento del sistema para el tranv\u00eda, la renovaci\u00f3n de la flota de buse s con la propuesta de que tengan tecnolog\u00eda Euro5, construcci\u00f3n de ciclo rutas, implementaci\u00f3n de sistema de bicicletas p\u00fablicas y en un futuro, la peatonizaci\u00f3 n parc ial del Centro Hist\u00f3 rico de la ciudad de Cuenca (Municipio de Cuenca 2015) . El plan contem pla la construcci\u00f3n de 21 kil\u00f3metros de ciclov\u00edas en el \u00e1rea urbana de la ciudad, con la operaci\u00f3n de 1.500 bicicletas y 315 estaciones en el \u00e1rea urbana. Renovaci\u00f3n de la flota de buses, implementaci\u00f3n del sistema de tranv\u00eda para disminuir el n\u00famero d e buses de 180 a 100. El nuevo Sistema Integrado de Transporte mantendr\u00e1 sin modificaci\u00f3n 16 l\u00edneas de buses urbanos y en las 11 que cambiar\u00e1n sus recorridos funcionar\u00e1n buses alimentadores y troncales. Todas estas medidas est\u00e1n en proceso, y muestran la preocupaci\u00f3n de las autoridades locales y la ciudadan\u00eda por el problema de la movilidad y las medidas tendientes a mejorarla . 129 Algunos factores han contribuido a lo largo de estos a\u00f1os a mejorar en algo la calidad de aire de Cuenca , dado que los reportes d e la red de monitoreo muestran disminuci\u00f3n de los niveles de los diferentes contaminantes y en especial de PM 10 en el periodo 2011 - 2014, entre los que tenemos la implementaci\u00f3n de la revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular, el control aleatorio en v\u00eda s del transpo rte p\u00fablico, de emisiones y el an\u00e1lisis de la calidad de combustibles que se comercializan en Cuenca ( Red de monitoreo de Calidad del Aire de la EMOV EP 2015). Sin embargo el incremento de veh\u00edculos obedece a o tros factores que se han venido analizando , como el modelo econ\u00f3mico que define los modos de vida y estilos de vida de la poblaci\u00f3n. As\u00ed vemos que a partir del a\u00f1o 2015, vuelven a incrementarse los valores de PM 10 (Red de monitoreo de Calidad del Aire de la EMOV EP 2015). Industria. La actividad in dustrial de Cuenca se desarrolla principalmente en dos zonas: en el parque industrial de Cuenca, que agrupa a la mayor\u00eda de empresas grandes del Austro ; est\u00e1 localizado dentro del \u00e1rea urbana (al noreste de la ciudad y en la Zona Franca,22 al suroeste de la ciudad) , y constituye un espacio importante en la generaci\u00f3n de contaminantes ambientales, con aproximadamente 145 industria s (Red de monitoreo de Calidad del Aire de la EMOV EP 2012). La ciudad tiene registradas 180 industrias , de las cuales 87 se catal ogan como peque\u00f1a industria, 51 como mediana industria y 42 grandes industrias (hasta 1950 se registraban tres industrias) (INEC 2010) . Paulatinamente l a provincia del Azuay se va consolidando como un referente de crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico para la regi\u00f3n sur ; casi la totalidad de la producci\u00f3n industrial se concentra en el cant\u00f3n Cuenca, lo que ha propiciado que un amplio sector de su poblaci\u00f3n se encuentre vinculado a actividades de este sector. La mayor\u00eda de industr ias est\u00e1 localizada en el parque industrial , situado al noroeste de la ciudad, y debido a la direcci\u00f3n del viento que proviene en esa direcci\u00f3n, los contaminantes que se producen en esta zona son llevados hacia \u00e1reas pobladas de la ciudad. 22La Zona Franca de Cuenca, ZOFRAC, es una unidad de territorio amparada por el principio de extraterritorialidad aduanera, mediante Decreto Ejecutivo n\u00famero 807 del 31 de octubre de 1997, promulgado en el Registro Oficial 193 , de 13 de noviembre de 1997 , y seg\u00fan su a rt. 2, est\u00e1 sujeta a los reg\u00edmenes excepcionales establecidos por la Ley de Zonas Francas, en materias de comercio exterior, aduanera, tributaria, cambiaria, financiera, de tratamiento de capitales y laboral. El territorio en el que se asienta la ZOFRAC est\u00e1 ubicado en la Rep\u00fablica del Ecuador, provincia del Azuay, cant\u00f3n Cuenca, en el sitio denominado Chaullayacu -Zhucay, perteneciente a la parroquia Tarqui, situado a 7 \u00bd km de la ciudad de Cuenca . 130 En el siguiente mapa observamos la ubicaci\u00f3n de las industrias en la ciudad y los valores promedio de PM 10 medidos, por la Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca ; los valores m\u00e1s altos est\u00e1n en el punto de medici\u00f3n cercano al parque industrial . Como ya se expres\u00f3 antes, en todos los sitios superan los valores de la gu\u00eda de la OMS . 131 Mapa 15. Concentraci\u00f3n de niveles de PM 10, 2012 Fuente: Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: Esteban Balarezo 132 Se ha zonificado a la provincia del Azua y con base en el potencial del territorio, y a lo establecido en el art. 44 d el C\u00f3digo de Planificaci\u00f3n y Finanzas P\u00fablicas , el cual, en los planes de ordenamiento territorial cantonal, se considera como insumo para la asignaci\u00f3n y regulaci\u00f3n del uso y ocu paci\u00f3n del suelo. En color rojo se observa el \u00e1rea industrial de la provincia, que de acuerdo a la planificaci\u00f3n estar\u00eda localizada fuera del \u00e1rea urbana ; sin embargo en la actualidad las industrias est\u00e1n ubicadas principalmente en la ciudad de Cuenca. Mapa 16. Categor\u00edas de ordenaci\u00f3n territorial de la provincia del Azuay , 201123 v l Fuente y elaboraci\u00f3n : Gobierno Provincial del Azuay En la siguiente tabla se puede evidenciar la cobertura territorial para las categor\u00edas de uso de s uelo: 23Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n del Gobierno Provincial del Azuay 2011 . 133 Tabla 24. Cobertura territorial para categor\u00edas de uso del suelo , Azuay 2011 No. Categor\u00edas de uso del suelo Cobertura territorial (hect\u00e1reas) 1 Zona de conservaci\u00f3n 454.538,72 2 Zona de recuperaci\u00f3n 25.786,53 3 Zona d e importancia h\u00eddrica 12.188,60 4 Zona de producci\u00f3n agr\u00edcola 226.868,26 5 Zona ganadera 129.084,68 6 Zona industrial 5.738,89 7 Zona urbana 8.995,35 Fuente: Gobierno Provincial del Azuay Elaboraci\u00f3n: Gobierno Provincial del Azuay Centrales t\u00e9rmica s. Se disponen de dos centrales t\u00e9rmicas que p roducen parte de la energ\u00eda el\u00e9ctrica demandada durante el a\u00f1o por el cant\u00f3n : El Descanso , a 15 km al noreste de Cuenca , y Monay , ubicada en la parroquia del mismo nombre en la zona urbana de Cuenca. Las centra les utilizan diesel y fuel o\u00edl.24 Vegetaci\u00f3n. Es fuente importante de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles (COV) , que se forman con parte del carbono que es absorbido por las plantas. Disolventes. Los disolventes de origen org\u00e1nico son fuente importante de COV . Las actividades que utilizan disolventes comprenden el uso de pinturas, gomas y adhesivos, productos de higiene y uso de disolventes como limpiadores de uso dom\u00e9stico, industria l, comercial y de servicios. Gasolineras. La distribuci\u00f3n, almacenamiento y ve nta de combustibles produce que una parte de los COV se evaporen. En el 2009 en Cuenca se ten\u00edan veinte y cuatro estaciones de comercializaci\u00f3n de gasolina (Municipalidad de Cuenca -CUENCAIRE 2010) . Gas licuado de petr\u00f3leo . Es el principal combustible de uso dom\u00e9stico en el pa\u00eds ; se compone de una combinaci\u00f3n de propano y butano. Su combusti\u00f3n genera principalmente \u00f3xidos de nitr\u00f3geno y mon\u00f3xido de carbono y , en menor medida , COV y part\u00edculas menores a 10 micras (PM 10). 24Fuel oil : mezcla de residuos de petr\u00f3leo con solvente. 134 Ladri lleras . En el cant\u00f3n Cuenca la fabricaci\u00f3n artesanal de ladrillos se realiza en 544 f\u00e1bricas llamadas ladrilleras, las que consumen 65395 m3 de le\u00f1a por a\u00f1o. Contribuyen a la contaminaci\u00f3n del aire por la producci\u00f3n de humo y part\u00edculas en suspensi\u00f3n. Aeropuerto. Entre las fuentes de emisi\u00f3n m\u00f3viles se incluye el tr\u00e1fico a\u00e9reo , principalmente en l os procesos de despegue y aterrizaje. Las emisiones se producen por el uso de combustible en los motores y turbinas de las aeronaves. El aeropuerto Mariscal Lamar se encuentra situado en la ciudad, en la zona noreste. Finalmente, o tras fuentes de producci\u00f3n de contaminantes del aire constituyen la erosi\u00f3n e\u00f3lica, los rellenos sanitarios y las canteras de extracci\u00f3n de materiales para construcci\u00f3n. 4. Resultado de los inventarios de emisiones El a\u00f1o 2007 se emitieron a la atm\u00f3sfera aproximadamente 62 .672 toneladas de contaminantes primarios del aire, constituidos por \u00f3xidos de nitr\u00f3geno (NOx), mon\u00f3xido de carbono (CO), COV , di\u00f3xido de azufre (SO 2) y material particu lado menor a diez micras (PM 10). La principal fuente emisora de contaminantes es el tr\u00e1fico vehicular , que aporta el 85% de las emisiones totales evaluadas , mientras que el 15% proviene de las centrales t\u00e9rmicas (3,5%); del uso de solventes (emisi\u00f3n excl usiva de COV )(3,2%); de las industrias (2,7%); de la vegetaci\u00f3n (2,6%); de las gasolineras (emisi\u00f3n exclusiva de COV )(1,5%), y el 1,5% restante del uso de gas licuado de petr\u00f3leo de uso dom\u00e9stico , de las canteras, de la erosi\u00f3n e\u00f3lica, del tr\u00e1fico a\u00e9reo, d e los rellenos sanitarios y de las f\u00e1bricas de ladrillos (Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA 2009) . De acuerdo al inventario de emisiones del cant\u00f3n Cuenca , elaborado con a\u00f1o base 2007 , la principal fuente de emisi\u00f3n de los dive rsos contaminantes es el tr\u00e1fico vehicular . 135 Tabla 25. Fuentes importantes de emisi\u00f3n , por contaminante primario , 2009 Contaminante Fuente Mon\u00f3xido de carbono Tr\u00e1fico de nitr\u00f3geno (NOx): Tr\u00e1fico vehi cular 78%, t\u00e9rmicas 16%. Compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles diferentes del metano (COVNM): Tr\u00e1fico vehicular 52%, uso de disolventes 19%, vegetaci\u00f3n 15% Di\u00f3xido de azufre (SO 2): Industrias 47%, tr\u00e1fico vehicular 30%, t\u00e9rmicas 23%. Material particulado fino (MP 2,5): Tr\u00e1fico vehicular 52%, ladrilleras 23%, t\u00e9rmicas 15%, industrias 8%. Fuente: Inventario de Emisiones del Cant\u00f3n Cuenca. Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA (Fundaci\u00f3n Natura - CUENCAIRE -CGA 2009) . Elaboraci\u00f3n: propia 2.5. Combustibles En el Ecuador se producen tres tipos de diesel y dos de gasolina. Diesel 1, con 3000 partes por mill\u00f3n para las industrias que lo requieren; diesel 2, con 7000 partes por mill\u00f3n que era comercializado para uso de los veh\u00edculos en todo el pa\u00eds con excepci\u00f3n de Quito y Cuenca ; tambi\u00e9n se utiliza para la industria. Diesel premium, con 500 partes por mill\u00f3n , que se utilizaba solo en Quito y Cuenca por requerimiento de los municipios , y en cumplimiento de las ordenanzas municipales pub licadas en el Registro Oficial. Desde noviembre de 2011 , se comercializa para todo el pa\u00eds . Con la entrada en funcionamiento de la Refiner\u00eda del Pac\u00edfico se espera que se comience a producir el diesel con 10 partes por mill\u00f3n, es decir de 10 mg x kg. Alcance. Esta norma se aplica al diesel que se comercializa en el pa\u00eds, sea de producci\u00f3n nacional o importada (tabla 2 6) Definiciones. Diesel es el combustible constituido por fracciones intermedias del petr\u00f3leo\u00a8. Para los efectos de esta norma se adoptan las siguientes de finiciones: Diesel No. 1 . Es el combustible utilizado en aparatos de combusti\u00f3n externa, industriales o dom\u00e9sticos. Contenido de azufre: 0,3 (3000 partes por mill\u00f3n) Diesel No. 2 . Es el combustible utilizado para uso industrial y para motores de combusti \u00f3n interna de auto ignici\u00f3n . Contenido de azufre: 0,7 (7000 partes por mill\u00f3n) Diesel No. 2 (de bajo contenido de azufre) (diesel premiun ). Es el combustible utilizado en automotores de diesel , que requieren de bajo contenido de azufre y alta volatilidad. Contenido de azufre: 0,05 (500 partes por mill\u00f3n) (INEN 2011) . 136 Tabla 26. Especificaciones de calidad de diesel Par\u00e1metros Especif icaci\u00f3n Diesel 2 Temperatura destilaci\u00f3n 90% (\u00b0C) NTE INEN 926 Max 360 Azufre (%peso) NTE INEN 1490 Max 0 ,7 Cenizas (%peso) NTE INEN 1492 Max 0 ,01 Residuo carbonoso sobre el 10% NTE INEN 1491 Max 0 ,15 Agua y sedimento (%vol) NTE INEN 1494 Max 0 ,05 Punto de inflamaci\u00f3n (\u00b0C) NTE INEN 1047 Min 51 Corrosi\u00f3n lam cobre NTE INEN 927 Max No 3 Viscosidad cinem\u00e1tica a 37 ,8 \u00b0C (cst) NTE INEN 810 2.5 a 6 \u00cdndice de cetano calculado NTE INEN 1495 Min. 45 Diesel Premium Temperatura destilaci\u00f3n 90% (\u00b0C) NTE INEN Max. 360 Azufre (%peso) NTE INEN 1490 Max. 0 ,05 Cenizas (%peso) INEN 1492 Max. 0 ,01 Residuo carbonoso sobre el 10% NTE INEN 1491 Max. 0 ,15 Agua y sedimento (%vol) NTE INEN 1494 Max. 0 ,05 Punto de inflamaci\u00f3n (\u00b0C) NTE INEN 1047 Min. 51 Corrosi\u00f3n lam cobre NTE INEN 927 Max. No. 3 Viscosidad cinem\u00e1tica a 37.8 \u00b0 C (cst) NTE INEN 810 2,5 a 6 \u00cdndice de cetano calculado NTE INEN 1495 Min. 45 Fuente: INEN , NTE INEN 1489 El reglamento actual de combustibles del INEN (2011) indica que est\u00e1n en vigencia las normas con diesel 1, diesel 2 y diesel 2 con bajo contenido de azuf re, y para el 2014 el diesel 2 con bajo contenido de azufre debe tener 0,0010 mg x kg de azufre , es decir 10 partes por mill\u00f3n, lo que estar\u00eda acorde a la norma europea, aunque en dicha norma consta que en lo posible el diesel no debe contener azufre. Sin embargo , hasta el momento a\u00fan no se pone en vigencia esta medida ; se espera que se lo haga cuando entre en funcionamiento la Refiner\u00eda del Pac\u00edfico. Desde el 1 de abril de 2012 la gasolina extra pas\u00f3 de 81 a 87 octanos y su nivel de azufre se redujo a 650 partes por mill\u00f3n (ppm). La s\u00faper, en cambio, subi\u00f3 de 90 a 92 octanos y el nivel de azufre disminuy\u00f3 a 650 ppm (Pastor 2012) . Desde 2014 la gasolina que se utiliza en el pa\u00eds baj\u00f3 dos octanos, por lo tanto la gasolina extra (actualmente llamada eco - pa\u00eds) tiene 85 octanos y la gasolina super tiene 90 octanos, lo que ubica al pa\u00eds en la norma Euro 2 en el tipo de combustibles. 137 En las normas de la Uni\u00f3n Europea , expedidas en 1998 , se da n diferentes plazos para disminuir y en los siguientes a\u00f1os eliminar el azufre de los combustibles , debido a sus efectos perjudiciales para la salud humana y por el da\u00f1o que ocasionan en los motores , disminuyendo su vida \u00fatil (Europe Direct 2010) . 3. Urbanizaci\u00f3n , expansi\u00f3n del modelo neoliberal y sus consecuencias en el Ecuador En 1950 el pa\u00eds registra ba 2'429.000 habitantes en el \u00e1rea rural y 958.000 en la urbana (el 28,3% de la poblaci\u00f3n ), mientras en 2010, alrededor de 4 '553.000 viven en el \u00e1rea rural y 9'222.0 00 en la urbana , lo que da un porcentaje de 66, 9% (INEC 2010) .Esto evidencia que se produjo una importante migraci\u00f3n de l \u00e1rea rural hacia el \u00e1rea: m ientras que l a poblaci\u00f3n del \u00e1rea rural se duplic\u00f3 en el periodo de 60 a\u00f1os , la del a urbana pr\u00e1cticamente se multiplic\u00f3 por diez. Los procesos de urbanizaci\u00f3n y cambios en la estructura ciudad -campo obedecen a situaciones econ\u00f3mico -pol\u00edticas que inciden en el fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n. El Ecuador no es ajeno a los cambios econ\u00f3mic o-pol\u00edticos mundiales , producidos en las tres \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado, con las reformas impulsadas por el Fondo Monetario Internacional(FMI) y el Banco Mundial (BM) ,que incluyeron cambios estructurales ne gativos para la salud colectiva : sobre prote cci\u00f3n de las inversiones y retroceso en los derechos soc iales; fomento de mecanismos del mercado , como v\u00edas para el acceso a los bienes de la salud, y cancelaci\u00f3n gradual de las responsabilidades sociales del Estado; todo lo cual afect\u00f3 la salud p\u00fablica en el pa\u00eds (Breilh y Tiller\u00eda 2009) . A partir de la d\u00e9cada de los ochenta disminuy\u00f3 el crecimiento econ\u00f3mico en el pa\u00eds . As\u00ed, la tasa de crecimiento de la econom\u00eda , que en 1978 era del 6, 6%, en 1982 fue de 1,8% y en 1983 a lcanz\u00f3 valores negativos del -3,3%, se increment\u00f3 la deuda externa de 4 .651 millones de d\u00f3lares , en 1980, a 7 .434 en 1985, se agudiz\u00f3 la carga al Estado por el proceso de sucretizaci\u00f3n de 1983, favoreciendo a los grupos econ\u00f3micos dominantes. En la d\u00e9cada de los noventa se consolid\u00f3 el modelo neoliberal, beneficiando a banqueros y comerciantes, se eliminaron los precios oficiales y se foment\u00f3 la especulaci\u00f3n . En este periodo se identifican dos fases: de 1990 a 1995 y de 1996 a 2000 ; en la primera se realiz\u00f3 un ajuste estructural, con el auspicio del FMI, se instauraron pol\u00edticas de privilegio extremo para la expansi\u00f3n del sector privado, concesiones y privatizaciones respaldadas por el marco jur\u00eddico. De otro lado, en la segunda fase a finales de la d\u00e9cada del90 , luego de la crisis financiera, se elimin\u00f3 la moneda nacional y se instaur\u00f3 el d\u00f3lar; se promovi\u00f3 la privatizaci\u00f3n 138 de empresas estatales, y se apoy\u00f3 la inversi\u00f3n extranjera y la flexibilizaci\u00f3n del mercado laboral. El Estado pas\u00f3 a recortar el gasto p\u00fabli co y la inversi\u00f3n social. En este periodo hubo una elevaci\u00f3n del PIB del 1% en los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los noventa , con una ca\u00edda en 1999 (Breilh y Tiller\u00eda 2009) . Ecuador concluy\u00f3 el siglo XX con una crisis sin precedentes. [...] 1999 se le recordar\u00e1 por registrar la mayor ca\u00edda del PIB (Producto Interno Bruto). Este declin\u00f3 en 30,1% , de 19.710 millones de d\u00f3lares en 1998, pas\u00f3 a 13.769 millones en 1999. El PIB por habitante se redujo en casi 32%, al desplomarse de 1.619 a 1.109 d\u00f3lares . Entreela\u00f1o1995y e la\u00f1o 2000, el n\u00famero de pobres creci\u00f3 de 3,9 a 9,1 millones en t\u00e9rminos porcentuales de 34%al71%; la pobreza extrema dobl\u00f3 su n\u00famero de 2,1 a 4,5 millones, el salto relativo fue del 12% a un 31% (Acosta 2002) Luego hubo una aparente bonanza con un incremento del PIB de 4, 6% desde 2000 al 2006, de acuerdo a la corriente neoliberal; sin embargo , lo que increment\u00f3 tambi\u00e9n fue el gasto per c\u00e1pita, los ingresos de las empresas, no as\u00ed la econom\u00eda de los ciudadanos, que m\u00e1s bien sufrieron las consecuencias de modos de vida malsanos, consumismo en ciertos grupos sociales, una brecha mayor con grupos de pobreza extrema y crecimiento de las cifras de pobrez a (Breilh y Tiller\u00eda 2009, 61 -4). 3.1. Urbanizaci\u00f3n, modelo de d esarrollo y generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en la ciudad En Cuenca , los \u00edndices de crecimiento urbano han sido similares al resto del pa\u00eds . En la tabla 26 se observa que, en 1950, la poblaci\u00f3n urbana era de 52.696 (43,04%) y la rural de 69.738 (56,96%) . En el censo de 2010 la poblaci\u00f3n urbana es de 402.068 (81,1%) y la rural de 93.708 (19,9%). En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas la poblaci\u00f3n urbana se duplic\u00f3, mientras que la del \u00e1rea rural disminuy\u00f3 en alrededor de un 30%, como consecuencia del \u00e9xodo de campesinos, por las posibilidades de empleo en el comercio y la industria , y por los servicios que ofrece la ciudad , as\u00ed como por la migraci\u00f3n hacia fuera del pa\u00eds. La proyecci\u00f3n de habitantes para el a\u00f1o 2030 para el cant\u00f3n Cuenca se calcula en 773.107 (Municipio de Cuenca 2011) . Tabla 27. Poblaci\u00f3n urbana y rural del cant\u00f3n Cuenca por a\u00f1o censal , 1950 a 2010 139 1950 1962 1974 1982 1990 2000 2010 Urbana 52.696 74.765 104.470 152.406 fundaci\u00f3n espa\u00f1ola de la ciudad de Cuenca fue el 12 de abril de 1557 . En el siguiente mapa se observa la traza inicial, en lo que hoy corresponde a parte del Centro Hist\u00f3rico . Mapa 17. Traza urbana de la ciudad de Cuenca, a\u00f1o 1557 Fuente: Municipio de Cuenca El \u00e1rea urbana de 8,50 km2 en 1950 , pas\u00f3 a ocupar 62,50 km2 en 2003 y en 2010 alcanza una superficie de 70,59 km2. El n\u00famero de habitantes en el 2010 en el \u00e1rea urbana 140 es de 402.068, con una densidad poblacional de 5.695,82 habitantes por km2.En el siguient e mapa se puede observar el \u00e1rea urbana para el a\u00f1o 2012. Mapa 18. Mapa vial, 2012 Fuente: Direcci\u00f3n de Aval\u00faos y Catastros. Municipio de Cuenca 3.2. Consecuencia del modelo econ\u00f3mico: l a migraci\u00f3n en Cuenca La migraci\u00f3n definida como el \"desplazamiento geogr\u00e1fico de individuos o grupos por fines econ\u00f3micos o sociales\" ,25 es un fen\u00f3meno mundial que ha tenido momentos c\u00edclicos . En el Ecuador se han dado periodos de migraci\u00f3n interna y externa en diferentes momentos de su historia ; las provincias de Azuay y Ca\u00f1ar son las que han contribuido en mayor medida a la ola migratoria del pa\u00eds. En el Ecuador se dieron espacios de migraci\u00f3n interna en las \u00e9pocas del incremento del cultivo de cacao y de la ca\u00f1a de az\u00facar en la Costa, en los perio dos 1860 -1950 y 1920 - 1930 respectivamente. Luego de la ca\u00edda de la producci\u00f3n de cacao vino la migraci\u00f3n rural -urbana (Cherrez 2007) . 25Tomado de la Real Academia de la Lengua 141 En la ciudad de Cuenca los cambios producidos por el modelo de desarrollo fueron similares a los del resto del pa\u00eds, lo q ue aument\u00f3 la migraci\u00f3n de habitantes principalmente a Estados Unidos, Espa\u00f1a e Italia , con el consiguiente cambio de la din\u00e1mica econ\u00f3mica y la influencia en los modos de vida de la poblaci\u00f3n. En Azuay y Ca\u00f1ar se inicia la migraci\u00f3n a Estados Unidos y Ven ezuela alrededor de 1950 , luego de la crisis por la exportaci\u00f3n del sombrero de paja toquilla . En la d\u00e9cada del setenta -periodo del despunte petrolero - contin\u00faa la migraci\u00f3n interna a la Costa y se mantiene la migraci\u00f3n externa , en cifras no muy altas. En la d\u00e9cada del ochenta se aplicaron medidas neoliberales , como la desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica y la apertura del mercado , lo que incidi\u00f3 en el incremento de la migraci\u00f3n (Ayala 2005, 112) . En la d\u00e9cada del noventa se mantu vo la elevaci\u00f3n de \u00edndices migratorios, la que se agudiz\u00f3 con la crisis de 1999 y el feriado bancario , que afect aron la econom\u00eda de todos los habitantes del pa\u00eds. Seg\u00fan el censo de 2010 , 10.417 ecu atorianos de la zona urbana (6.491 hombres y 3.926 mujeres) , lo que representa el 3,16% de la poblaci\u00f3n, han migrado a pa\u00edses industrializados: en Estados Unidos residen 7 .651 personas (el 73, 45% del total de migrantes ); en Espa\u00f1a 1 .157 habitantes (11, 11%) . El resto ha emigrado a otros pa\u00edses, algunos de ellos latinoamericanos (Argen tina y Chile ), donde vive el 3,39% de la poblaci\u00f3n migrante (INEC 2010) . En Cuenca los cambios producidos por el modelo de desarrollo coinciden con los d el resto del pa\u00eds, creciendo la migraci\u00f3n , principa lmente a Estados Unidos, Espa\u00f1a e Italia , con el consiguiente cambio de la din\u00e1mica econ\u00f3mica . El fen\u00f3meno migratorio ha sido parte de la vida de los habitantes , relacionado principalmente con la pobreza y la falta de oportunidades de trabajo. Esta situaci \u00f3n ha causado efectos negativos en los modos de vida de la poblaci\u00f3n , pues si bien se han genera do recursos econ\u00f3micos para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas, se ha consolidado el esp\u00edritu consumista de la poblaci\u00f3n . Sin embargo, las condiciones m\u00e1s desve ntajosas de los fen\u00f3menos migratorios recaen en los familiares que quedan, con la desintegraci\u00f3n familiar, el abandono de los hijos y las consecuencias socioculturales y afectivas , que inciden en su calidad de vida. El Azuay y Ca\u00f1ar son las provincias con mayor \u00edndice de migraci\u00f3n. Seg\u00fan el Banco Central del Ecuador , para 2000 el pa\u00eds recibi\u00f3 como remesas de migrantes la cifra de 1.205 millones de d\u00f3lares, constituyendo la mayor fuente de divisas luego de las exportaciones petroleras; de dichas remesas , el 45%, (551 millones ) proven\u00edan de la poblaci\u00f3n azuaya y 142 ca\u00f1areja . La inversi \u00f3n de los migrantes , en su mayor\u00eda , no se destina al sector productivo sino al consumo, por tanto no crean empleos ni riqueza futura. 3.3.Clase social: inserci\u00f3n social en Cuenca La forma como la poblaci\u00f3n se inserta en el proceso social de producci\u00f3n, la relaci\u00f3n con los medios de producci\u00f3n y el papel que desempe\u00f1an en la organizaci\u00f3n social del trabajo, da lugar a las distintas clases sociales claramente diferenciadas, sus modos y estilos de vida se asocian con mayor vulnerabilidad a problemas en su salud. El concepto de cla se ha sido desarrollado por la S ociolog\u00eda y la E conom\u00eda pol\u00edtica, l a relaci\u00f3n de la clase social con mayor posibilidad de sufrir problemas en la salud ha sido estudiada por algunos investigadores en Latinoam\u00e9rica. La proporci\u00f3n entre salud enfermedad y muerte es diferencial de acuerdo a las condiciones materiales de vida, es decir seg\u00fan las condiciones socioecon\u00f3micas de los grupos sociales espec\u00edficos. La catego r\u00eda clase social define la relaci\u00f3n de los individuos como agentes sociales en una formaci\u00f3n social espec\u00edfica. Utilizando los datos del censo de poblaci\u00f3n, vivienda y hogar, se aplic\u00f3 el modelo INSOC26y se determin\u00f3 la clase social de los habitantes del \u00e1r ea urbana del cant\u00f3n Cuenca . En la s tablas 2 8 (1,2 y3) se encuentran distribuidos los distintos tipos de inserci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n en cada parroquia urbana de la ciudad ; podemos apreciar que en las parroquias de Yanuncay y San Sebasti\u00e1n se concentra un mayor n\u00famero de habitantes que representan a la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, mientras en el Sagrario, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos y San Blas se encuentra el menor n\u00famero . Estas \u00faltimas parroquias se caracterizan por una notable actividad comercial. En cuan to a la distribuci\u00f3n de clases sociales por parroquias: la clase media pudiente se encuentra en mayor proporci\u00f3n en las parroquias Sucre y Huayna C\u00e1pac , y la clase media pobre en Monay, Totoracocha y Hermano Miguel. 26Inserci\u00f3n social: \u00c1rea de Salud, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar 143 Tabla 28. Inserci\u00f3n social basada en poblaci\u00f3n y tipo de vivienda (1) Parroquias urbanas Pobl aci\u00f3n Capa media pudiente Capa media pobre Peque\u00f1o productor artesano Peque\u00f1o productor comerciante Bellavista 6.863 474 0,07 1.927 1.906 104 455 0,239 0,014 0,141 438 2.714 281 0,10 689 0,254 48 0,018 0,165 0,143 delimitado 496 0 0,00 58 0,117 4 0,020 \u00c1rea de Salud, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar Tabla 2 8. Inserci\u00f3n social basada en poblaci\u00f3n y tipo de vivienda ( 2) Parroquias urbanas Poblaci\u00f3 n Peque\u00f1o productor agricultor Empresario Obrero Subasalariado 461 0,242 0,002 0,113 Fuente: INEC 2010 Elaboraci\u00f3n: \u00c1rea de Salud, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar Tabla 2 8. Inserci\u00f3n social basada en poblaci\u00f3n y tipo de vivienda (3 ) Parroquias urbanas Poblaci\u00f3 n Jubilado Militar Desempleado Rentista Bellavista 6.863 443 0,065 0,001 172 1 0,001 0,025 0,009 2.714 0,126 0,000 393 2 210 0,000 0,018 0,003 \u00c1rea de Salud, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar Mach\u00e1ngara 5.288 137 0,026 40 0,008 0,009 326 0,120 431 0,159 1079 0,283 Perimetr no 496 0,016 0 0,000 24 0,048 388 0,107 0,235 145 Gr\u00e1fico 6. de clases sociales , por parroquias urbanas Fuente: INSOC \u00c1 rea de la Salud, INEC 2010 Elaboraci\u00f3n: propia 0 0,2 0,4 0,6 delimitado Capa media pudiente Capa media pobre Peque\u00f1o productor artesano Peque\u00f1o productor comerciante Peque\u00f1o productor agricultor Empresario Obrero Subasalariado Jubilado Militar Desempleado Restista 146 La distribuci\u00f3 n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan clase social en el del \u00e1rea urbana, corresponde a 8,94% de clase media pudiente; el 28,72% es de clase media pobre; el 18,37% a peque\u00f1os productores: comerciantes, artesanos y agricultores; el 0,81% a empresarios; a obreros el 10,70 %, y el 23,49% a subasalariados, ver tabla 29. Tabla 29. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa en Cuenca urbanaseg\u00fan clase social Clase social N\u00famero Porcentaje Capa media pudiente 7.364 8,94 Capa media pobre 23.651 28,72 Peque\u00f1o productor artesano 1.130 1,37 Peque\u00f1o productor comerciante 12.445 15,11 Peque\u00f1o productor agricultor 1.553 1,89 Empresario 445 0,54 Total 82.357 100,00 Fuente: INSOC \u00c1rea de la salud U. Andina - INEC Elaboraci\u00f3n: propia De acuerdo a la clase social , la poblaci\u00f3n cuencana corresponde en un mayor porcentaje (28,72%) a la clase media pobre, seguida por el grup o de subasalariados con 23,49%; peque\u00f1o productor comerciante , 15,11%; obreros , 10,70%; clase media pudiente 8,94%, y en porcentajes menores , los dem\u00e1s grupos. 147 Gr\u00e1fico 7. Distribuci\u00f3n seg\u00fan porcentajes de la poblaci\u00f3n del \u00e1rea u rbana , seg\u00fan clase social Fuente: INSOC , \u00c1rea de Salud, UASB -INEC Elaboraci\u00f3n: propia Se realiz\u00f3 una distribuci\u00f3n de las clases sociales en tres grupos diferenciados por los ingresos y ocupaci\u00f3n de los habitantes, el grupo uno corresponde a clase medi a pudiente y empresarios, el grupo dos a clase m edia pobre y peque\u00f1os productores (artesano s, agricultor es y comerciante s) y el grupo tres a subasalariados y desocupados . En los siguientes gr\u00e1ficos se puede ver la distribuci\u00f3n de los habitantes en cada uno de estos grupos seg\u00fan las parroquias urbanas . 05101520253035 148 Gr\u00e1fico 8. Habitantes de l \u00e1rea urbana :clase media pudiente y empresarios Fuente: INSOC, \u00c1rea de Salud, UASB -INEC Elaboraci\u00f3n: propia Gr\u00e1fico 9. Habitan tes de l \u00e1rea urbana : subasalariados y desocupados 2010 Fuente: 149 Gr\u00e1fico 10. Habitantes de l\u00e1rea urbana : clase media pobre, peque\u00f1os productores ,obreros Fuente: INSOC \u00c1rea de Salud-UASB, INEC . Elaboraci\u00f3n: propia 4. Procesos cr\u00edticos del ambiente urbano y contaminaci\u00f3n del aire en la ciudad El modelo econ\u00f3mico de desarrollo que se mantiene en nuestros pa\u00edses genera procesos cr\u00edticos que alteran el ecosistema urbano y un ambien te contaminado, no apto para la vida de los seres humanos en sus diferentes etapas. Se asocian con enfermedad y muerte de grupos vulnerables . En la ciudad de Cuenca se pueden observar afecci\u00f3n diferenciada de sectores urbanos , seg\u00fan su ubicaci\u00f3n en el terr itorio ; en las diferentes parroquias, los habita ntes est\u00e1n expuestos a niveles mayores de contaminantes , de acuerdo a su inserci\u00f3n social. Como parte del estudio longitudinal del proyecto, se realiz\u00f3 medici\u00f3n de valores de PM 10 (ver p\u00e1ginas 180 -184), en tres sectores de la ciudad, los cuales fueron registrados a lo largo de seis meses como se describe m\u00e1s adelante de acuerdo a los promedios de las mediciones, se pudo observar que los niveles son mayores en la zona en que hay mayor concentraci\u00f3n de tr\u00e1fico, como puede observarse en el mapa 19. Las industrias en Cuenca est\u00e1n concentradas principalmente en el parque industrial, donde se aprecian los anillos que se forman a un di\u00e1metro de 500 metros de las fuentes de emisi\u00f3n. Los contaminantes que se generan po r la actividad industrial tambi\u00e9n contribuyen 010203040506070 150 a la contaminaci\u00f3n de la ciudad por la direcci\u00f3n del viento, que es de noreste a suroeste (mapa 20). El tr\u00e1fico y las industrias son las principales fuentes generadoras de contaminantes del aire urbano, siendo la movilidad y el desarrollo industrial consecuencias del modelo econ\u00f3mico de desarrollo. En el mapa 21se observa la influencia del tr\u00e1fico y las industrias en los diferentes sectores de la ciudad ; en el Centro Hist\u00f3rico se refleja mayor influencia del tr\u00e1fico, sobre la base de la generaci\u00f3n de anillos a un di\u00e1metro de cien metros ; en las zonas m\u00e1s expuestas existe una relaci\u00f3n directa con el valor m\u00e1s elevado de PM 10 que se registr\u00f3 en el estudio de cohorte del proyecto que se describe m\u00e1s adelante. El valor intermedio se ubica en el sector cercano al mercado El Arenal , donde la fuente principal es el tr\u00e1fico en una zona predominantemente comercial . En Totoracocha el valor es inferior a los anteriores ; en el lugar de la medici\u00f3n el CDI est\u00e1 localizado en u n parque, rodeado de \u00e1reas verdes, y el tr\u00e1fico en esta zona es menor a 10 veh\u00edculos por minuto. En el Parque Industrial en que se encuentra un punto de monitoreo de calidad de aire de la Red del Municipio de Cuenca se reportan valores m\u00e1s altos de PM 10, los cuales superan los determinados en l a gu\u00eda de la OMS y , en ocasiones, en la norma ecuatoriana . Por la direcci\u00f3n del viento , los contaminantes del aire que se producen en esta \u00e1rea son llevados tambi\u00e9n hacia el centro de la ciudad, incrementando los ni veles t\u00f3xicos de sustancias a las que se expone la poblaci\u00f3n. 151 Mapa 19. Medici\u00f3n de PM 10 y cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico Fuente: Base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 152 Mapa 20. Cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: industrias anillos Fuente: Base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca ; Elaboraci\u00f3n: propia . 153 Mapa 21. Valores de PM 10 y cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico e industrias Fuente: Base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 154 En el mapa 22 se trabaj\u00f3 con la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por inserci\u00f3n social y clases, con relaci\u00f3n a fuentes de contaminaci\u00f3n y valores de part\u00edculas; podemos observar que en las parroquias donde hay mayor cantidad de poblaci\u00f3n d e clase media p obre y peque\u00f1os productores , los valores de PM 10 son m\u00e1s altos . La zona donde hay mayor porcentaje de poblaci\u00f3n de clase media pudiente y empresarios , est\u00e1 fuera del Cent ro Hist\u00f3rico , en donde los valores de PM 10 son m\u00e1s altos , como es en las parroquias El Sagrario y Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos ( mapa 23 ). Las zonas en donde predominan habitantes subasalariados y desocupados , corresponde n principalmente a las parroquias El Sagrario y Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos , donde se registran niveles m\u00e1s altos de PM 10 (mapa 2 4). 155 Mapa 22. Medici\u00f3n PM 10Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: clase media pobre y peque\u00f1os productores , 2012 -2013 Fuente: base de datos del proyect o y Municipio de Cuenca . Elaboraci\u00f3n: propia . 156 Mapa 23. Medici\u00f3n PM 10Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: Clase media pudiente y empresarios , 2012 -2013 Fuente: Base de datos del proyecto y Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: pro pia 157 Mapa 24. Medici\u00f3n PM 10Distribuci\u00f3n clase social por parroquias: subasalariados y desocupados , 2012 -2013 Fuente: Base de datos del proyecto y Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 158 5. La contaminaci\u00f3n del aire urbano, una expr esi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la ciudad de Cuenca ha sido escenario de un crecimiento urbano acelerado, con la consiguiente aparici\u00f3n de procesos cr\u00edticos que afectan el ecosistema urbano y producen alteraci\u00f3n de la calidad del a ire. En las mediciones realizadas en los a\u00f1os 2008 a 2013, el nivel de los contaminantes NO 2 y SO 2 que superan las normas , se ha presentado principalmente en el centro de la ciudad, en las calles Presidente C\u00f3rdova, Vega Mu\u00f1oz , y en el sector de la Feria Libre; sitios que soportan un importante tr\u00e1fico vehicular. Con las medidas aplicadas de revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular y la mejora de los combustibles, se ha logrado una disminuci\u00f3n considerable de SO 2, NO 2. En varias mediciones, l as part\u00edculas sedimentables y PM 10 superan los l\u00edmites de la gu\u00eda de la OMS y , en pocos casos, los de la norma nacional, que para algunos contaminantes es m\u00e1s permisiva que la gu\u00eda OMS. Si bien en los \u00faltimos a\u00f1os l os niveles de PM 10 no exceden la norma nacional, superan en cambio la gu\u00eda de la OMS en todos los puntos de medici\u00f3n. E s reconocido por varias investigaciones que los niveles de part\u00edculas por encima de la gu\u00eda de la OMS, incrementan la posibilidad de muerte por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y enfermedades cardiovasculares en la poblac i\u00f3n. El promedio de medicines en la ciudad en el a\u00f1o 2012 se reporta 32,4 ug , este valor de acuerdo a la gu\u00eda de la OMS est\u00e1n entre los niveles objetivos IT3 e IT2 ; es decir , incrementan la mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y enfermedades cardiovasculares de entre el 2 al 11% (Palacios 2014) . Hay una asociaci\u00f3n entre los \u00edndices de crecimiento capitalista los de poluci\u00f3n en la ciudad . En las tres \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado, Cuenca ha sido un escenario de crecimiento muy alto, por los \u00edndices de migraci \u00f3n ocasionada por situaciones econ\u00f3mico - pol\u00edticas, al tiempo que vio crecer de manera desmesurada su parque automotriz , ligado a las inversiones de remesas de los migrantes , as\u00ed como al modelo de desarrollo , que genera patrones de comportamiento y consumo en los que la adquisici\u00f3n de veh\u00edculo es indicador de \u00e9xito individual. El incremento del parque automotor y el crecimiento industrial , resultantes del modelo capitalista de desarrollo -centrado en las ganancias econ\u00f3micas como eje principal - generan un consumo ilimitado de bie nes e el incremento de parque auto motor , sobre todo de veh\u00edculos de uso privado, que constituye n la forma m \u00e1s ineficiente de transporte . Esto, 159 sumado a la presencia de industrias dentro de la ciudad, genera mayor consumo de combustibl es f\u00f3siles y producci\u00f3n de contaminantes. Con el an\u00e1lisis de clases sociales y contaminaci\u00f3n urbana, s e observa que los niveles de contaminantes es mayor en zonas donde predominan habitantes de clases socioecon\u00f3micas menos favorecidas , como son los de cla se media baja y subasalariados , lo cual de muestra la asociaci\u00f3n en tre la segregaci\u00f3n del espacio y la afecci\u00f3n de l ecosistema urbano. La contaminaci\u00f3n del aire constituye un problema de salud p\u00fablica; las evidencias apoyan cada vez m\u00e1s su asociaci\u00f3n con a fecci\u00f3n de la salud respiratoria en ni\u00f1os y enfermedades cardiovasculares en adultos mayores, por lo que hace falta la aplicaci\u00f3n de medidas integrales que permitan tener un ecosistema urbano sustentable y la consecuente mejora de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. 160 Cap\u00edtulo cuarto Resultados componentes: II, III y IV Modos de exposici\u00f3n y vulnerabilidad diferencial de los ni\u00f1os y modos de vida 1. Resultados c omponente II: Estudio de p revalencia 1.1 Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n Se in cluyeron 1150 ni \u00f1os de los cuales el54% pertenec\u00eda n al sexo masculino y el 46% al femenino. Seg\u00fan la edad , 287 ni\u00f1os (25%) fueron de veinticuatro a treinta y cinco meses , 327 (28.4%) de treinta y seis a cuarenta y siete, 536 (46.6%) de cuarenta y ocho a cincuenta y nueve meses (tabla 30). La media para la edad fue de cuarenta y tres meses (tabla 31). Tabla 30. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os , seg\u00fan edad Grupos de edad en meses Frecuencia Porcentaje 24 a 35 287 25,0 36 a 47 327 28,4 48 a 59 536 46,6 TOTAL 1.150 100,0 Fuente: encuesta s Elaboraci\u00f3n: propia Tabla 31. Ni\u00f1os y ni\u00f1as de CDI, seg\u00fanedad (meses ) Media 43,01 Mediana 46,02 Desv\u00edo t\u00edpico 10,952 M\u00ednimo 24 59 25 35,15 50 46,02 75 51,78 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 1.2. Modos de e xposici\u00f3n La exposici\u00f3n de los ni\u00f1os a contaminantes se relaciona con factores externos entre los que cuenta: la localizaci\u00f3n de los centros de desarrollo infantil; de acuerdo a la zona de 161 ubicaci\u00f3n del CDI, el 28,2% se localiz\u00f3 en \u00e1rea comercial, el 7% en industrial y el 64,8% en residencial. La distribuci\u00f3n de ni\u00f1os, seg\u00fan el tipo de tr\u00e1fico cercano al CDI, fue: el 15% de los casos asiste a centros cercanos a tr\u00e1fico pesado, el 70,3% a tr\u00e1fico medio y el14,6 % a tr\u00e1fico liviano. Seg\u00fan la zona de exposici\u00f3n d el CDI, 42% de los ni\u00f1os est\u00e1 en la zona I; 33,4 %en la II, y 24,6 % en la III. Tabla 32. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as ,seg\u00fan ubicaci\u00f3n de CDI N\u00famero Porcentaje \u00c1rea de ubicaci\u00f3n de CDI Comercial 324 28,2 Industrial 81 7,0 Residencial 745 64,8 Tr\u00e1fico hasta 100 m. del CDI Pesado 173 15,0 Medio 809 70,3 Liviano 168 14,6 Zona de exposici\u00f3n del CDI Zona I 483 42,0 Zona II 384 33,4 Zona III 283 24,6 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Los ni\u00f1os de la muestra pertenec\u00edan a centros localizados en todas las parroquias urbanas de Cuenca , como puede o bservarse en la tabla 33 y mapa 25. Tabla 33. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as de la muestra, seg\u00fan par roquias Nombre de la parroquia N\u00famero Porcentaje Bat\u00e1n 180 15,7 Bellavista 97 8,4 Ca\u00f1aribamba 74 6,4 Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos 22 1,9 Hermano Miguel 41 3,6 Huayna C\u00e1pac 121 10,5 Mach\u00e1ngara 36 3,1 Monay 27 2,3 Sagrario 29 2,5 San Blas 60 5,2 San Sebast i\u00e1n 32 2,8 Sucre 205 17,8 Totoracocha 91 7,9 Vecino 58 5,0 Yanuncay 77 6,7 Total 1.150 100,0 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 162 Mapa 25. Distribuci\u00f3n de tipos de CDIseg\u00fan parroquias urbanas, 2012 - 2013 Fuente: Municipio de Cuenca , INFA Elaboraci\u00f3n: propia 163 Con relaci\u00f3n a los antecedentes de los ni\u00f1os el 11,7% present\u00f3 bajo peso al nacer (peso menor a 2500 g.); el 20,9% antecedente de prematurez; alimentaci\u00f3n con leche materna exclusiva duran te los primeros seis meses de vida, el 45,8%; ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna, el 6,3%; ning\u00fan control de salud en el \u00faltimo a\u00f1o, el 22,7%; el 58,5% asisti\u00f3 de uno a tres controles m\u00e9dicos en el \u00faltimo a\u00f1o, y el 18,8% tuvo cuatro o m\u00e1s controle s. El 44,4% report\u00f3 antecedente de enfermedad de los bronquios o pulmones , antecedente personal d e asma tuvo el 8,3%; antecedente familiar de asma, el 29% (tabla 34). Tabla 34. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan antecedentes, 2012 -2013 Antecedentes Opciones N\u00famero Porcentaje Peso bajo al nacer Si 134 11,7 Antecedente de prematurez Si 240 20,9 Alimentaci\u00f3n hasta los seis meses Leche materna exclusiva 527 45,8 Alimentaci\u00f3n mixta 550 47,8 Nunca recibi\u00f3 leche materna 73 6,3 N\u00famero de controles m\u00e9dicos en el \u00faltimo a\u00f1o en ausencia de enfermedad Ninguno 261 22,7 1 a 3 673 58,5 4 o m\u00e1s 216 18,8 Enfermedad de bronquios o pulmones Si 511 44,4 Antecedente personal de asma Si 95 8,3 Tiene asma actualmente Si 63 5,5 Fuente: enc uestas Elaboraci\u00f3n: propia En la siguiente tabla se observa el antecedente de alg\u00fan familiar con asma : en el padre en el 2,5% , en la madre en e l 5,3% , en hermanos en el 3% y en el 18,3% en otros familiares. Tabla 35. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan familiares con antecedente de asma bronquial, 2012 -2013 Tipo de familiar Frecuencia Porcentaje Ninguno 816 71,0 Padre 29 2,5 Madre 61 5,3 Hermanos 34 3,0 Otros 210 18,3 Total 1.150 100,0 Fuente: Encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 164 En cuant o a las caracter\u00edsticas de la vivienda, el 54,5% de ni\u00f1os habita en casa independiente, \u00fanicamente el 3,6% en una edificaci\u00f3n no destinada a habitaci\u00f3n, el 31% en departamento, el 9% en un cuarto y el 1 % en otro tipo de vivienda. En el 24,7% de los casos se realizaron arreglos en la vivienda mientras el ni\u00f1o habitaba en ella; se reporta hacinamiento en 7,4%; personas que duermen en el mismo cuarto del ni\u00f1o, 62,1%, y personas que duermen en la misma cama del ni\u00f1o, 42,4%. En 67,9% la vivienda tiene ventanas que dan a la calle, y la cocina est\u00e1 ubicada en cuarto destinado a esa labor, en el 83,3%. Tabla 36. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as seg\u00fan caracter\u00edsticas de la vivienda Contaminaci\u00f3n del aire interior y asma en ni\u00f1os, 2012 -2013 Cara cter\u00edsticas de la vivienda Opciones Frecuencia Porcentaje Tipo de vivienda Casa independiente 627 54,5 En un local no destinado a habitaci\u00f3n 41 3,6 Departamento 356 31,0 Edificio en construcci\u00f3n 11 1,0 Cuarto 104 9,0 Otra 11 1,0 Arreglos en la vivienda Si 284 24,7 Hacinamiento Si 85 7,4 Otras personas duermen en el mismo cuarto que el ni\u00f1o Si 714 62,1 Colecho (otras personas duermen en la misma cama del ni\u00f1o) Si 473 41,1 Ventanas que dan a la calle Si 781 67,9 Lugar en que est\u00e1 situada la cocina En cuarto dedicado solo para cocinar 958 83,3 En el cuarto utilizado para dormir 51 4,4 En la sala comedor 135 11,7 En el patio, corredor o al aire libre 6 0,5 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Uno de los factores importantes que se ha r elacionado con el aumento de prevalencia de asma y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os, es la exposici\u00f3n al humo del tabaco; al respecto se encontr\u00f3 que el 26,6% de ni\u00f1os tiene contacto con personas fumadoras; con aquellas que fuman en presencia del ni\u00f1o e l 8,2%; antecedente de que la madre fumaba 165 durante el embarazo el 0,8%, y contacto de la madre con fumadores durante el embarazo, el 16,1%. La presencia de hongos o humedad en la vivienda y en el cuarto del ni\u00f1o, se presentan en 18,4 y 7,1 respectivamente; animales dom\u00e9sticos en el hogar, en el 45,7%; presencia de ratones en la vivienda, en 23,5; cucarachas en la vivienda, en 13,6%; f\u00e1bricas o negocios, en el 14,1%, y uso de aerosoles, en el 52,7%. En un 18,9% hay f\u00e1bricas a menos de cien metros de la vivie nda, en 36,7% hay v\u00edas en construcci\u00f3n o no pavimentadas a menos de cien metros, el 32,7% de ni\u00f1os habita en zona comercial, el 17,7% en zona industrial y el 49,5% en zona residencial. El tr\u00e1fico cercano a la vivienda es pesado en 14,8%, mediano en 29,3% y liviano en 66,3% , tabla 3 7. Tabla 37. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan exposici\u00f3n Factor de exposici\u00f3n Opciones N % Contacto con personas que fuman Si 306 26,6 Personas que fuman en presencia del ni\u00f1o Si 94 8,2 La madre fumaba cuan do estaba embarazada Si 9 0,8 Madre en contacto con fumadores durante el embarazo de este hijo Si 185 16,1 Presencia de hongos en la vivienda Si 212 18,4 Presencia de hongos en el cuarto del ni\u00f1o Si 82 7,1 Animales dom\u00e9sticos en la vivienda Si 540 47,0 Ratones en la vivienda Si 270 23,5 Cucarachas en la vivienda Si 156 13,6 F\u00e1brica o negocio en la vivienda Si 162 14,1 Utilizaci\u00f3n de aerosoles en el hogar Insecticida 254 22,1 Desodorante ambiental 293 25,5 Pinturas o lacas 21 1,8 Otros 38 3,3 F\u00e1bricas a menos de cien metros de la vivienda Si 217 18,9 V\u00edas en construcci\u00f3n, o no pavimentadas a menos de cien metros de la vivienda Si 422 36,7 \u00c1rea en que est\u00e1 ubicada la vivienda Comercial 376 32,7 Industrial 204 17,7 Residencial 69 49,5 Densidad de tr\u00e1fico hasta cien metros de la vivienda Pesado 170 14,8 Mediano 333 29,0 Liviano 647 56,3 F\u00e1bricas a menos de cien metros de la vivienda Si 217 18,9 Fuente: encuestas . Elaboraci\u00f3n: propia 166 Con relaci\u00f3n al nivel educa tivo de la madre o persona responsable del ni\u00f1o, se puede observar que el 24,3% tiene instrucci\u00f3n primaria completa, el 33,93% secundaria completa, el 36,4% superior completa, el 2,4% refiere formaci\u00f3n de cuarto nivel o posgrado. Tabla 38. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan nivel educativo de la madre o cuidador/a, 2012 -2013 Nivel educativo de la madre o cuidadora Frecuencia Porcentaje Primaria incompleta 34 3,0 Primaria completa 136 11,8 Secundaria incompleta 144 12,5 Secundaria comp leta 302 26,3 Superior completa 419 36,4 Superior incompleta 87 7,6 Superior completa 419 36,4 Posgrado 28 2,4 Total 1.150 100,0 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia La clase social se evalu\u00f3 a trav\u00e9s de la inserci\u00f3n social del responsable econ\u00f3mic o de la familia. El 39,5 % pertenece a clase media pudiente, el 24,2% a clase media pobre, el 12% a subasalariados, el 10,5% a peque\u00f1os productores comerciantes, el 5,1% a obreros, el 3,8% a peque\u00f1os productores artesano, y en menor porcentaje, a otros gru pos sociales. Tabla 39. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan inserci\u00f3n social de la familia Clase social Frecuencia Porcentaje Clase media pudiente 454 39,5 Clase media pobre 278 24,2 Peque\u00f1o productor artesano 44 3,8 Peque\u00f1o productor comerciante 121 10,5 Peque\u00f1o productor agricultor 1 0,1 Empresarios 11 1,0 Obreros 59 5,1 Subasalariados 138 12,0 Jubilados 4 0,3 Militares 4 0,3 No clasificable 29 2,5 No contesta 7 0,6 Total 1.150 100,0 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 167 1.3. Vulnerabilidad : afecci\u00f3n de la salud respiratoria Mediante la aplicaci\u00f3n la encuesta ISAAC, s e evalu\u00f3 la presencia de s\u00edntomas sugerentes de asma ; la prevalencia de s ibilancias alguna vez fue de 55, 1%; sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o , 34,8%, presencia de to s seca en la noche , independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda , se report\u00f3 en el 43,7 % de los ni\u00f1os . El \u00edndice de confianza con un nivel de confianza del 95% fue de 52 a 58 % para sibilancias alguna vez, 32 a 38 % para sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y d e 41 a 47 % para tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, lo cual muestra una alta prevalencia de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os de la ciudad. Tabla 40. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan presencia de s\u00edntom as sugerentes de asma ( encuesta ISAAC ) S\u00edntomas asma Frecuencia % Indice de confianza al 95% Sibilancias alguna vez 634 55,1 52-58 Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o 400 34,8 32-38 Tos seca en la noche independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda (IRA) 503 44.3 41- 47 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia El n\u00famero de ataques de silbidos de pecho en el \u00faltimo a\u00f1o (de 1 a 3) 25,9%, y de 4 a 12, 7%; despertarse en la noche por silbidos de pecho (menos de una vez por semana), 16,8%, y m\u00e1s de una vez por sema na, 4.1%; presencia de silbidos que le impidieron hablar, 7,9%. Tabla 41. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan frecuencia de s\u00edntomas sugerentes de asma (encuesta ISAAC) S\u00edntomas sugerentes de asma N\u00famero Porcentaje N\u00famero de ataques de si lbidos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o de 1 a 3 297 25,9 de 4 a 12 81 7,0 m\u00e1s de 12 veces 22 1,9 Despertarse en la noche por chillidos o silbidos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o Nunca 910 79,1 Menos de una vez a la semana 193 16,8 M\u00e1s de una vez por s emana 47 4,1 Silbidos que impiden hablar Si 91 7,9 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 168 Los s\u00edntomas respiratorios son causa frecuente de ausentismo escolar , como se evidencia en la siguiente tabla, donde el 37,2% de ni\u00f1os ha faltado alguna vez al CDI por problema respiratorio. Tabla 42. Distribuci\u00f3n de ni\u00f1os seg\u00fan frecuencia de inasistencia alCDI por problema respiratorio Falta al CDI por problema respiratorio Frecuencia Porcentaje Si 428 37,2 No 715 62,2 No contesta 7 0,6 Total 1.150 100,0 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia En cuanto a la presencia de s\u00edntomas sugerentes de asma seg\u00fan sexo se encontr\u00f3 que las sibilancias alguna vez fueron m\u00e1s frecuentes en el sexo masculino, sin embargo no hubo diferencia estad\u00edsticam ente significativa, como puede observarse en la tabla 43, en sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o se observ\u00f3 prevalencia similar en los dos sexos, pero la tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda se present\u00f3 m\u00e1s en ni\u00f1as, con diferencia est ad\u00edsticamente significativa. Tabla 43. Distribuci\u00f3n de s\u00edntomas sugerentes de asma seg\u00fan sexo Masculino Femenino RP IC P Si No Si No Sibilancias alguna vez 345 268 289 248 1,04 0,94-1,16 0,43 Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o 218 395 181 356 1,05 0,89-1,23 0,54 Tos seca en la noche en ausencia de IRA 289 312 214 317 1,19 1,04-1,36 0,009 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n propia 1.4.Vulnerabilidad diferencial, exposici\u00f3n, modos y estilos de vida Se puede observar que la presencia de sibilancias alguna vez es mayor en ni\u00f1os que asisten a los CDI localizados en las parroquias Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, El Sagrario, San Blas, 169 Sucre y Monay ; las tres primeras localizadas en el Centro H ist\u00f3rico de la ciudad, mientras que la parroquia Monay est\u00e1 ubicada al nor este (mapa 2 6). La presencia de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o fue m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os que asisten a los centros ubicados en las parroquias Bellavista, Sagrario, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, Bellavista, San Sebasti\u00e1n, San Blas y Monay (mapa 2 7). La tos seca en la noche , independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda , se present\u00f3 con m\u00e1s frecuencia en las parroquias Bellavista, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, El Sagrario, Hermano Miguel, Mach\u00e1ngara y San Sebasti\u00e1n (mapa 2 8). La inasistencia de los ni\u00f1os por prob lema respiratorio fue m\u00e1s frecuente en los centros ubicados en las parroquias El Sagrario, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, San Blas y Monay (mapa 29). La tendencia a que los ni\u00f1os presenten m\u00e1s sintomatolog\u00eda respiratoria es mayor en las parroquias ubicadas en la z ona central de la ciudad, en el Centro H ist\u00f3rico, en donde como se muestra m\u00e1s adelante la saturaci\u00f3n del viario y el tr\u00e1fico es mayor. 170 Mapa 26. Porcentaje de presencia de sibilanciasalguna vezen ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os que asisten a CDI, en relaci\u00f3n con parroquias urbanas Fuente: formulario de recolecci\u00f3n de datos . Elaboraci\u00f3n: propia 171 Mapa 27. Porcentaje de distribuci\u00f3n de sibilancias en e \u00faltimo a\u00f1o en ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os que asisten a CDI, seg\u00fan parroquias ur banas Fuente: formulario de recolecci\u00f3n de datos. Elaboraci\u00f3n: propia 172 Mapa 28. Porcentaje de presen cia de tos seca en la noche en ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os que asisten a CDI conrelaci\u00f3n parroquias urbanas Fuente: formulario de recolec ci\u00f3n de datos . Elaboraci\u00f3n: propia 173 Mapa 29. Porcentaje de inasistencia por problemas respiratorios de ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os matriculados en CDI, seg\u00fan parroquias urbanas Fuente: formulario de recolecci\u00f3n de datos . Elaboraci\u00f3n: propi a 174 1.4.1. Sibilancias alguna vez , factores de exposici\u00f3n La presencia de sibilancias alguna vez se report\u00f3 en 634 ni\u00f1os , que representa el 55,1%. Al relacionar con los valores de SO 2, NO 2, PTS , se observ\u00f3 que en los ni\u00f1os expuestos a valores m\u00e1s altos , la raz\u00f3n de prevalencia es mayor a 1, sin embargo el intervalo de confianza, el Chi cuadrado y el valor de p, muestran que la diferencia no es estad\u00edsticamente significativa . Con respecto a PM 10 se present\u00f3 asociaci\u00f3n con el valor intermedio, con una p < a 0.01 y un intervalo de confianza de 1 ,02 a 1 ,32. En las zonas de ubicaci\u00f3n del CDI no se mostr\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa, mientras que en el caso de tr\u00e1fico pesado y medio con relaci\u00f3n a tr\u00e1fico liviano, el valor de p fue <a 0.05. Hubo mayor p revalencia en los ni\u00f1os de CDI ubicados en las zonas de exposici\u00f3n I y II, compara das con la zona III , valor de p < a 0.05. Tabla 44. Sibilancias alguna vezy exposici\u00f3n : niveles de contaminantes en aire exterior Sibilancias algun a vez Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P SO 2 en ug x m3 5 o m\u00e1s 407 305 1,08 0,99-1,19 2,90 0,08 menos d e 5 227 211 NO 2 en ug x m3 20 o m\u00e1s 100 71 1,14 0,86-1,51 0,75 0,38 de 1 a 19 534 445 PTS en mg x cc 0,5 o m\u00e1s 50 33 1,23 0,80-1,88 0,73 0,39 menos de 0,5 584 483 PM 10 en ug x m3 40,73 124 129 1,02-1,32 33,85 148 141 1,00 \u00c1rea de ubicaci\u00f3n CDI Comercial 184 140 1,04 0,93-1,17 0,65 0,72 Industrial 14 10 1,07 0,76-1,51 Residencial 436 366 1,00 Tr\u00e1fico hasta 100m CDI Pesado 58 38 1,19 0,98-1,43 6,07 0,04* Medio 351 259 1,13 1,01-1,27 Liviano 225 219 1,00 Zona exposici\u00f3n del CDI Zona I 73 48 1,19 1,00-1,41 6,46 0,03* Zona II 342 253 1,13 1,13-1,27 Zona I II 219 215 1,00 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas y registro de la Red de Monitoreo , Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 175 Las sibilancias alguna vez se presentaron con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os que asist en a CDI ubicados en las parroquias de Bellavista , Monay, Sagrario y San Blas, con una raz\u00f3n de prevalencia y unintervalo de confianza sobre la unidad ; por lo tanto , la diferencia es estad\u00edsticamente significativa. El Chi cuadrado es de 33,1 y el valor de p < a 0.01. Tabla 45. Sibilancias alguna vez en ni\u00f1os y parroquias urbanas del cant\u00f3n Parroquias RP IC (95%) Chi cuadrado < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Los antecedentes que se asociaron con la presencia de sibilancias alguna vez fueron: peso bajo al nacer con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,53 y un intervalo de confianza de 1,01 a 2,14, un Chi cuadrado de 6,07 y una p <a 0,05; con respecto al antecedente de prematurez, en el estudio se reporta en un 20,9%; cabe recalcar que este dato fue respondido por la madre. Sin embarg o, el an\u00e1lisis muestra una raz\u00f3n de prevalencia de 1,28, un intervalo de confianza sobre la unidad y un valor de p significativos. Con respecto a la alimentaci\u00f3n durante los seis primeros meses , se observa que tanto para alimentaci\u00f3n mixta como para alime ntaci\u00f3n con leche de f\u00f3rmula, la raz\u00f3n de prevalencia es mayor a 1, lo que significa que la alimentaci\u00f3n con leche materna exclusiva es un factor protector para la presentaci\u00f3n de sibilancias alguna vez . El Chi cuadrado es de 12,67 y el valor de p < a 0.05 . El n\u00famero de controles m\u00e9dicos en ausencia de enfermedad durante el \u00faltimo a\u00f1o, no mostr\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa , ver tabla 4 6. 176 Tabla 46. Antecedentes y sibilancias alguna vez. Sibilancias alguna vez Si No RP IC (95%) Chi cuadra do P Peso bajo al nacer Si 87 47 1,53 1,01-2,14 6.07 0,01** No 517 455 Antecedente de prematurez Si 147 93 1,28 1,01-1,62 4,25 0,03* No 484 420 Alimentaci\u00f3n hasta los 6 meses Leche materna exclusive 261 266 1,00 12,67 0,0018 ** Alimentaci\u00f3n mixta 327 223 1,20 1,07-1,34 Nunca recibi\u00f3 leche materna 46 27 1,27 1,04-1,54 Controles m\u00e9dicos en el \u00faltimo a\u00f1o en ausencia de enfermedad Ninguno 141 120 1,01 0,85-1,20 0,73 0,69 1 a 3 378 295 1,05 0,91-1,21 4 o m\u00e1s 115 101 1,00 Antecedente personal de asma Si 91 4 1,86 1,73-1,99 67,2485 0,0000*** No 541 509 Presencia de hongos o humedades en la vivienda Si 134 78 1,18 1,05-1,33 6,3600 0,0117* No 498 435 * p < a 0.05**p < a 0.01 *** p <a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Result\u00f3 significativa la asociaci\u00f3n con antecedente person al de asma con una p menor de 0, 01, con la presencia de hongos o humedades en la vivienda: RP de 1,38, intervalo de confianza de 1,08 -1,79 y p<a 0,05. No hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa con otros factores de exposici\u00f3n intradomiciliarios. Modelo de vulnerabilidad: sibilancias alguna vez, factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n Mediante la regresi\u00f3n log\u00edstica binaria se con struy\u00f3 el modelo explicativo, l as variables que se incluyeron en el an\u00e1lisis fueron : factores relacionados con contaminaci\u00f3n del aire interior y exterior, factores epidemiol\u00f3gico s: edad, sexo, antecedentes personales, familiares con asma. Se obtuvieron los siguient es resultados: 177 Hubo asociaci\u00f3n con el tr\u00e1fico cercano al CDI con un OR de 1,281 , un intervalo de confianza de 1,081 a 1,518 ; con ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna durante los primeros seis meses con un OR de 1,32 con intervalo de confianza de 1,06 0 a 1,664 ; enfermedad de bronquios o pulmones con un OR de 5,610 y un intervalo de confianza de 4,263 a 7,383, con educaci\u00f3n de la madre con un OR de 1,210 y un intervalo de confianza de 1,081 a 1,355; con antecedentes familiares de asma OR 1,758 intervalo de confianza de 1,301 a 2,376 ; con hacinamiento OR de 1,908 con intervalo de confianza de 1,294 a 2,813; con tipo de vivienda con un OR de 1,142 y un intervalo de confianza de 1,024 a 1,172 (tabla 47). Tabla 47. Modelo regresi\u00f3n lo g\u00edstica: sibilancias alguna vez, factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n E.T. Wald Gl Sig. Exp(B) I.C. 95% para p < a0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia El modelo log\u00edstico con las seis variables predictor as clasifica correctamente a 417 de los 590 casos positivos por sibilancia s alguna vez, por lo que su sensib ilidad es de 70.7 %, por el contrario clasifica correctamente a la mayor\u00eda de casos negativos (342 de 491), por lo que la especificidad es buena (69.7%) y de forma global tiene una capacidad de clasificaci\u00f3n correcta de 70.2%. 178 Tabla 48. Tabla de clasificaci\u00f3n del modelo para sibilancias alguna vez Observado Pronosticado SIBILANCIAS ALGUNA VEZ Porcentaje correcto NO SI SIBILANCIAS ALGUNA VEZ NO 342 149 69.7 SI 173 417 70.7 Porcentaje global 70.2 Fuente base de datos Elaboraci\u00f3n propia El gr\u00e1fico 11 se muestra visualmente que la mayor parte de casos positivos (S) se ubican por encima de 0,5, es decir de la probabilidad predicha por el modelo de factores epidemiol\u00f3 gicos y de exposici\u00f3n de ser clasi ficados como positivos para sibilancias alguna vez. Gr\u00e1fico 11. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias alguna vez y factores asociados Predicted Probability is of Membership for SI The Cut Value is .50 Symbols: N - NO S - SI Each Symbol Represents 2.5 Cases. Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 179 La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico no es significativa (Chi2 =2,302 g. l.=8, p= 0,97 > 0,05), las diferencias entre lo observado y lo predich o podr\u00edan explicarse p or el error de muestreo. La prueba global sobre los coeficientes del modelo fue significativa (Chi2 242.3 , g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o varios factores del modelo con sibilancia s alguna vez. El R cua drado de Cox y Snell es de 0,201 , lo que indica que el 20,1 % de la variabilidad de la s sibilancia s alguna vez es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso del coeficiente de Nagelkerke, el 26,9 % de la variabilidad de l as sibilancia s alguna vez la explican las variables presentes en el modelo. En el test de Hosmer y Lemeshow la Hip\u00f3tesis nula es que el modelo se ajusta a la realidad, es decir, que el modelo propuesto se ajusta a lo observado. Por tanto cuando el valor p >= a 0.05 implica que lo esperado bajo el modelo se ajusta suficientemente a lo observado. Sin embargo, se corrobora mediante la observaci\u00f3n de la capacidad de clasificaci\u00f3n correcta del modelo y su sensibilidad y especificidad (cuadros de pronosticados y observados, ej. tabla 4 8) Modelo de sibilancias alguna vez y modos de vida Para determinar la relaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n salud respiratoria y modos de vida se aplic\u00f3 la regresi\u00f3n log\u00edstica, se incluyeron en el an\u00e1lisis las siguientes variables: \u00e1rea de ubicaci\u00f3n, tr\u00e1fico y zona de exposici\u00f3n del CDI; clase social y tr\u00e1fico en la zona de la vivienda; \u00e1rea en que est\u00e1 ubicada la vivienda; hacinamiento, tipo de vivienda y nivel educativo de la madre. Los factores asociados con la presencia de sibilancias alguna vez fueron: hacinamiento con una OR de 1,68, zona de exposici\u00f3n del CDI 1,31, nivel de educaci\u00f3n de la madre con OR de 1,23; todos con una p menor a 0,05. 180 Tabla 49. Modelo sibilancias alguna vez y modos de vida B E.T. Wald Sig. Exp(B) I.C. 95% para EXP(B) < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia La prueba de Hosmer y Lemeshow del modelo de regresi\u00f3n da un Chi cuadrado de 14,253 con una p de 0.075, lo que indica que el modelo con las cuatro variables predictoras relativas a modos de vida no ajusta bien a los datos. El R2 de Cox y Snell de 0,042, lo que significa que el 4,2% de variaci\u00f3n de la variable dependiente se debe a la presencia de las variables independientes incluidas en el modelo. El R2 de Nagelkerke es de 0.056, que indica que el 5.6 % de variaci\u00f3n de la variable dependiente se debe a la presencia de las variables independientes. En el gr\u00e1fico 12 se muestra visualmente que pocos casos positivos (S) se ubican por debajo de 0,5, es decir de la probabilidad predicha por el modelo de ser clasificados como positivos para sibilancias alguna vez, mientras la mayor parte de casos negativos est\u00e1n por debajo del punto de corte de 0.5 , por lo tanto clasificados como negativos. 181 Gr\u00e1fico 12. Sibilancias alguna vez y modos de vida Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 1.4.2. Sibilancias en el\u00faltimo a\u00f1o y fact ores de exposici\u00f3n Las sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o se presentaron en 400 ni\u00f1os (34.8% ).En el estudio no hubo diferencia significativa entre ni\u00f1os y ni\u00f1as. No hubo asociaci\u00f3n con niveles de SO 2, NO 2, PTS y PM 10, si bien la raz\u00f3n de prevalencia fue mayor a 1, sin embargo no se encontr\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica. Con la zona comercial o industrial en comparaci\u00f3n con la residencial el valor de valor de p fue de 0,4, lo que muestra que no hay asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa, se puede observar que si hubo una raz\u00f3n de prevalencia mayor en ni\u00f1os expuestos a tr\u00e1fico pesado y medio en comparaci\u00f3n con los expuestos a tr\u00e1fico liviano, el valor de p fue < a ,05. Con relaci\u00f3n a la zona de exposici \u00f3n en que est\u00e1 ubicado el CDI, hubo asociaci\u00f3n significativa co n la zona I , es decir en la zona de exposici\u00f3n a industrias y a tr\u00e1fico pesado p de 0,01 y Chi cuadrado de 8,11 , como puede observarse en la tabla 50 160 + + I I I I F I I R 120 + + E I I Q I S S I U I S S SS S I E 80 + S S SS S + N I S S SS S I C I S S S SS S I Y I S N S NS S I 40 + S N N S NN N S S + I S N SN N S NNS S N S S S I I SN NS SSN NSSN NNSSSSSN N SS S S S I I ,4 ,5 ,6 ,7 ,8 Group: NNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSS 182 Tabla 50. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o , niveles de contaminantes en aire e xterior y ubicaci\u00f3n del CDI Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P SO2 en ug x m3 5 o m\u00e1s 258 444 1,08 0,99-1,19 2,86 0,09 menos de 5 142 306 NO2 en ug x m3 20 o m\u00e1s 64 117 1,02 0,77-1,35 0,008 0,92 de 1 a 19 336 633 PTS en mg x cc 0,5 o m\u00e1s 36 47 1,43 0,94-2,17 2,51 0,11 menos de 0,5 364 703 PM 10 en ug x m3 40,73 80 173 1,01 0,79-1,30 5,28 230 378 1,21 0,99-1,48 33,85 90 199 1,00 \u00c1rea de ubicaci\u00f3n del CDI Comercial 130 221 1,10 0,93-1,30 1,80 0,40 Industrial 10 14 1,24 0,76-2,01 Residencial 260 515 1,00 Tr\u00e1fico hasta 100m CDI Pesado 130 192 1,22 1,03-1,50 6,16 0,04* Medio 126 258 1,01 1,83-1,23 Liviano 144 300 1,00 Zona de exposici\u00f3n CDI Zona I 148 216 1,26 1,04-1,51 8,11 0,01** Zona II 112 240 0,98 0,80-1,21 Zona III 140 294 1,00 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas, Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia En todas las parroquias se encontr\u00f3 una raz\u00f3n de p revalencia de este s\u00edntoma mayor a uno, en comparaci\u00f3n con la Parroquia de Mach\u00e1ngara ; sin embargo en la \u00fanica que hay significaci\u00f3n estad\u00edstica es en la de San Blas. 183 Tabla 51. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y parroquia en que se encuentra el CDI Parroquias RP IC (95%) Chi cuadrado P Bat\u00e1n 1,15 En los antecedentes personales se report\u00f3 asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer , con una RP de 1 ,29, intervalo de confianza de 1 ,04 a 1 ,60, Chi cuadrado de 4,72 y p < a 0,05. La prevalencia tambi\u00e9n fue mayor en ni\u00f1os con alimentaci\u00f3n m ixta (leche materna y leche artificial) y en ni\u00f1os que nunca recibieron leche materna , al comparar con los que recibieron lactancia materna exclusiva, con un Chi cuadrado de 16 ,01 y un valor de p menor a 0 ,01; no hubo asociaci\u00f3n con el antecedente de prema turez y n\u00famero de controles m\u00e9dicos. Con relaci\u00f3n a la presencia de hongos o humedades en la vivienda y en el cuarto del ni\u00f1o, hubo una raz\u00f3n de prevalencia de 1,52 y 1,61 respectivamente, un intervalo de confianza por encima de la unidad y un Chi cuadrado y valor de p significativos. Se mostr\u00f3 asociaci\u00f3n con la zona comercial e industrial (p < a 0.01 ) y con el tr\u00e1fico pesado cercano a la vivienda. (p < a 0,05). La exposici\u00f3n al humo de cigarrillo se relacion\u00f3 con la presencia de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1 o; as\u00ed vemos que el contacto con personas que fuman en presencia del ni\u00f1o da una raz\u00f3n de prevalencia de 1,51, con un intervalo de confianza de 1,02 a 2,22, un Chi cuadrado de 3,92 y una p < a 0,05. Con relaci\u00f3n al h\u00e1bito de fumar materno no se encontr\u00f3 di ferencia estad\u00edsticamente significativa; el n\u00famero de madres que refieren haber fumado durante el embarazo es bajo. El contacto de la madre con fumadores durante el embarazo da una raz\u00f3n de prevalencia de 184 sibilancias de 1,33, con un intervalo de confianza de 1,02 - 1,74, un Chi cuadrado de 4,15 y una p < a 0,05. Tabla 52. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, antecedentes y exposici\u00f3n Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Si No RP IC (95%) Chi cuadra - do P Peso bajo al nacer Si 58 76 1,29 1,04-1,60 4,72 0,02* No 324 648 Antecedente de prematurez Si 89 151 1,10 0,87-1,39 0,63 0,42 No 308 596 Alimenta ci\u00f3n hasta los 6 meses Leche materna 151 376 1,00 0,000 *** Alimentaci \u00f3n mixta 220 No leche materna 29 44 1,08 1,01-1,89 Controles m\u00e9dicos en el \u00faltimo a\u00f1o Ninguno 79 182 0,79 0,62-1,02 3,46 0,17 1 a 3 239 434 0,93 0,76-1,14 4 o m\u00e1s 82 134 1,00 Hongos en la vivienda Si 95 117 1,52 1,19-1,94 11,05 0,0007*** No 303 630 Hongos en el cuarto del ni\u00f1o Si 38 44 1,61 1,06-2,44 4,55 0,03* No 361 700 \u00c1rea en que se ubica la vivienda Comercial 147 229 1,30 1,09-1,56 12,23 0,002** Industrial 83 121 1,36 1,10-1,67 Residencia l 170 399 1,00 Tipo de tr\u00e1fico cercano a la vivienda Pesado 71 99 1,30 1,05-1,61 6,37 0,04* Medio 122 211 1,14 0,95-1,37 Liviano 207 440 1,00 Contacto con personas que fuman Si 117 189 1,16 0,95-1,41 1,98 1,15 No 283 561 Personas que fuman en presencia del ni\u00f1o Si 42 52 1,51 1,02-2,22 3,92 0,04* No 356 693 Madre fumaba durante el embarazo Si 2 7 0,53 0,11-2,56 0,19 0,65 No 398 743 Contacto con fumadores en el embarazo Si 77 108 1,33 1,02-1,74 4,15 0,04* No 323 641 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 185 Hubo mayor prevalencia de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o , cuando la cocina estuvo situada en la sala -comedor ,y mucho menor cuando estaba al aire libre o fuera de la casa , con una p < a 0,01, tabla 5 3. Tabla 53. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y lugar en que se sit\u00faa la cocina Lugar en el que est\u00e1 situada la cocina Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Estad\u00edsticos Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P En un cuarto de stinado para cocinar 314 644 1,00 12,53 0,005** En el cuarto utilizado para dormir 22 29 0,31 0,94-1,82 En la sala -comedor 63 72 1,42 1,16-1,74 En el patio, corredor o al aire libre 1 5 0,50 0,08-3,05 TOTAL 400 750 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Hubo asociaci\u00f3n con el uso de insecticidas en el hogar, con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,26, un intervalo de confianza de 1,04 a 1,54; con uso de desodorante ambiental la raz\u00f3n de prevalencia fue de 1,25y el interval o de confianza de 1,03 a 1,51 el Chi cuadrado fue de 10,15 y la p menor a 0,05, lo cual da una diferencia estad\u00edsticamente significativa. No hubo asociaci\u00f3n con uso en el hogar de pintura s y laca s y otros aerosoles. Tabla 54. Utiliz aci\u00f3n de aerosoles en el hogar y sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Utilizaci\u00f3n de aerosoles en el hogar Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Estad\u00ed sticos Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P Insecticida 100 154 1,26 1,04-1,54 10,15 0,037* Desodorante ambiental 114 179 1,25 1,03-1,51 Pinturas o lacas 4 17 0,61 0,25-1,49 Otros 13 25 1,10 0,69-1,74 Ninguno 169 375 1,00 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas. Elaboraci\u00f3n: propia Igualmente , hubo asociaci\u00f3n con el uso frecuent e de insecticidas y desodorantes ambientales, con un Chi cuadrado de 13,35 y una p < a 0,01, tabla 5 5. 186 Tabla 55. Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o yfrecuencia de utilizaci\u00f3n de aerosoles en el hogar , 2012 -2013 Frecuencia de uso de ae rosoles Sibilancias \u00faltimo a\u00f1o Estad\u00ed sticos Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P Nunca 168 377 1,00 13,35 0,009** Diariamente 32 39 1,46 1,09-1,94 Una vez por semana 77 113 1,31 1,06-1,62 Una vez por mes 39 50 1,42 1,08-1,85 Rara vez 84 170 1,07 0,86-0,33 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n Se mostr\u00f3 asociaci\u00f3n con alimen taci\u00f3n mixta y leche de f \u00f3rmula OR 1,37 7 (IC 1,217 a 1,855) , antecedente de enfermedad de bronquios o pulmones OR 3,524 (IC 2,692 a 4,815), antecedente familiar de asma OR 1,648 (IC 1,242 a 2,187) , lugar en que est\u00e1 situada la cocina OR 1,214 (IC 1,007 a 1,463 ) ver tabla 5 6. Tabla 56. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o , factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n. Variables B E.T. gl Sig. Exp(B) I.C. 95% para EXP(B) Inferior 1 3,524 2,692 4,615 Familiares 12,000 ,001** 1,648 1,242 2,187 Constante - 1,669 ,359 1 ,000*** ,189 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 187 El modelo log\u00edstico con las cuatro variables predictoras clasifica correctamente a 150 de los 371 casos positivos por sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, por lo que su sensibilidad es de 40.4%, por otro lado clasifica correctamente a la mayor\u00eda de casos negativos (610 de los 710 casos), por lo que la especificidad es 85,9% y de forma global tiene una capacidad de clasificaci\u00f3n correcta de 70,3%, tabla 5 7. Tabla 57. Clasifica ci\u00f3n del modelo para sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Observado Pronosticado SIBILANCIAS EN EL \u00daLTIMO A\u00d1O Porcentaje correcto No Si SIBILANCIAS EN EL \u00daLTIMO A\u00d1O No 610 100 85.9 Si 221 150 40.4 Porcentaje global 70.3 Fuente: base de datos del proy ecto Elaboraci\u00f3n propia En el gr\u00e1fico 13 se muestra visualmente que muchos casos positivos (S) se ubican por debajo de 0,5, es decir de la probabilidad predicha por el modelo de ser clasificados como positivos para sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o. P odemos com probar que nuestro modelo calcula unas probabilidades de Y menores de 0,5 para la mayor\u00eda de casos, por los que los clasifica como \"Negativos\". Esto concuerda con la escasa capacidad explicativa que se ha detectado con los coeficientes de determinaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 13. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y factores asociados Predicted Probability is of Membership for Si The Cut Value is .50 Symbols: N - No S - Si Each Symbol Repre sents 5 Cases. Fuente: encuestas . Elaboraci\u00f3n: propia 188 La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo es signifi cativa (Chi2 =5,217 g.l.=8, p= 0,734 > 0,05) por tanto el modelo puede considerarse aceptable . La prueba global sob re los coeficientes del modelo es significativa (Chi2 128,03 , g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o varios factores del modelo con sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o . Sin embargo el R cuadrado de Cox y Snell es de 11,2, lo que indica que el 11,2% de la variabilidad de las sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso del coeficiente de Nagelkerke, el 15,4% de la variabilidad de la sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o la explican l as variables presentes en el modelo. Modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida Al aplicar el an\u00e1lisis multivariado sobre las variables relacionadas con segregaci\u00f3n urbana como: zona CDI, tr\u00e1fico CDI, zona de exposici\u00f3n de ubicaci\u00f3n del CDI, ed ucaci\u00f3n de la madre, hacinamiento, zona de la vivienda, tr\u00e1fico hasta cien metros de la vivienda, clase social; se demostr\u00f3 asociaci\u00f3n con zona de ubicaci\u00f3n del CDI, con un OR de 1,2, intervalo de confianza de 1,032 a 1,394; la educaci\u00f3n de la madre, con un OR de 1,112; intervalo de confianza de 1,012 a 1,223. En cuanto al tr\u00e1fico cercano al CDI el OR y el intervalo de confianza son inferiores a 1.La p es significativa en todos los casos, como puede observarse en la tabla 58. Tabla 58. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida B E.T. Wald Sig. Exp (B) I.C. 95% para EXP(B) Inferio 5,641 0,018 a < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 189 La prueba de Hosmer y Lemeshow para bon dad de ajuste del modelo log\u00edstico con 4 factores de modos de vida predictores tiene Chi2 = 16,898 , p= 0,154> 0,10), es decir, no significativa pero el valor es muy distante de la unidad, por lo que el modelo no puede considerarse aceptable. La R. cuadrado de Cox y S nell muestra valores bajos de 0, 015, que indica que la variable dependiente podr\u00eda ser modificada en 1,5% en presencia de las variables independientes. A continuaci\u00f3n vemos el gr\u00e1fico 14 en el que es t\u00e1n las variables consideradas en el modelo. Gr\u00e1fico 14. Modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida Predicted Probability is of Membership for SiThe Symbol Represents 10 Cases. Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Podemos comprobar como nuestro modelo calcula probabilidades de Y menores de 0,5 para todos los casos, por los que los clasifica como \"negativos\" Esto concuerda con la baja capacidad explicativa detectada con los coeficientes de determinaci\u00f3n. 1.4.3. Tos seca en l a noche independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda , factores de exposici\u00f3n Se present\u00f3 tos seca, independiente de procesos de infecci\u00f3n respiratoria aguda, en el 43,7%. Hubo mayor prevalencia en los CDI municipales, con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,2, un intervalo de confianza de 1,03 a 1,39, un Chi cuadrado de 11,28 y un valor de p de 0,01. 160 + + I I I I F I I R 120 + S S + E I S S S I Q I S S S I U I S S S S I E 80 + N N N S + N I N SSN N S I C I S N SSN N SS I Y I SSN NNN NSNS S I 40 + SNSN NNN NSNN N S + I NNNNSNNN NNNNS N S I I S SNNNNNNNN NNNNNSNSN S ,4 ,5 ,6 ,7 ,8 ,9 1 Group: NNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSS 190 Tabla 59. Tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda y tipo de CDI Tipo de CDI Tos seca Estad\u00edsticos Si No RP IC (95%) Chi cuadrado P Comunitario 112 159 0,95 0,79-1,12 11,28 0.01** INFA 25 49 0,77 0,55-1,08 Municipales 142 130 1,20 1,03-1,39 Privados 224 291 1,00 Total 503 629 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Tuvo asociaci\u00f3n con niveles m\u00e1s elevados de NO 2 (p < a 0.05) de PTS (p < a 0.001) y de PM 10 (p < a 0,01 ). Este s\u00edntoma se present\u00f3 con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os que asist\u00edan al CDI situado en \u00e1rea comercial e industrial (p < a 0,001), as\u00ed c omo se asoci\u00f3 con tr\u00e1fico pesado y medio (p < a 0.05 ) y con la zona de exposici\u00f3n I y II (p < a 0.001 ), ver tabla 60. Tabla 60. Tos seca independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda y contaminantes de aire exterior Tos seca Si No RP IC (95%) Chi cuadrado p SO 2 en ug x m3 5 o m\u00e1s 322 382 1,05 0,96-1,15 1,14 0,28 menos de 5 181 247 NO 2 en ug x m3 20 o m\u00e1s 85 418 1,22 1,04-1,44 4,92 0,02* de 1 a 19 76 553 PTS en mg x cc 0,5 o m\u00e1s 54 29 2,32 1,50-3,60 14,54 0,0001 *** menos de 0,5 449 600 PM 10 en ug x m3 Zona de ubicaci\u00f3n CDI 40,73 115 132 1,28 1,04-1,56 10,36 0,005** 34,13 33,85 Comercial 1,09-1,55 1,09-1,44 19,75 Residencial 311 456 1,00 Tr\u00e1fico hasta 100m CDI Pesado 154 158 1,26 1,07-1,48 9,02 0,01* Medio 179 205 1,19 1,01-1,40 Liviano 170 266 1,00 Zona de exposici\u00f3n CDI Zona I 182 172 1,35 1,15-1,58 14,12 0,0009*** Zona II 159 193 1,18 1-1,40 Zona II 162 264 1,00 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas . Elaboraci\u00f3n: propia 191 Con relaci\u00f3n a la parroquia en que se encuentra el CDI y la presencia de tos seca, hubo mayor prevalencia en Bellavista, Gil Ram\u00edrez, Hermano Miguel, Huayna C\u00e1pac, Mach\u00e1ngara, El Sagrario, San Blas y San Sebasti\u00e1n, con una p < a 0.001 y un Chi cuadrado de 42,11. No se evidenci\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa con el nivel educativo de la madre, ni con la clase social. Tabla 61. Tos seca en la noche indepenciente de infecci\u00f3n respiratoria aguda, y parroquia en que se encuentra el CDI Parroquias RP IC (95%) Chi cuadrado Sebasti\u00e1n 1,78 1,25-2,53 p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Los antecedentes que se asociaron con la presencia de tos seca en ausencia de enfermedad respiratoria aguda fueron : bajo peso al nacer, con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,46, un intervalo de confianza de 1,06 a 2,0 1 Chi cuadrado de 5,11 y p < a 0,05. La prevalencia fue mayor en ni\u00f1os con antecedentes personales de asma con una p < a 0,01.No hubo asociaci\u00f3n entre la variable tos seca y contacto con humo de cigarrillo. En todos los casos el intervalo de confianza atraviesa la unidad. 192 Tabla 62. Antecedentes y T os seca en la noche en ausencia de IRA Tos seca Si No RP IC (95%) Chi Cuadra do p Peso bajo al nacer Si 71 62 1,46 1,06-2,01 5,11 0,02* No 407 549 Anteced Si 115 119 1,21 0,96-1,52 2,49 0,11 No 385 508 Alimentaci\u00f3n hasta los 6 meses Leche materna 223 296 1,00 1,67 0,43 Alimentaci\u00f3n mixta 243 297 1,04 0,91-1,20 No recibi\u00f3 leche materna 37 36 1,17 0,92-1,51 Controles m\u00e9dicos en el \u00faltimo a\u00f1o en ausencia de enfermedad Ninguno 97 161 0,78 0,63-0,96 5,56 0,03* 1 a 3 303 356 0,95 0,81-1,12 4 o m\u00e1s 103 112 1,00 Antecedente personal de Asma Si 72 431 1,83 1,60-2,09 41 0,000*** No 22 602 Tiene Asma actualmente Si 54 440 2,05 1,81-2,32 44,73 0,000*** No 9 613 Contacto con fumadores Si 131 352 0,99 0,85-1,16 0,002 0,69 No 171 458 Contacto con fumadores en presencia del ni\u00f1o Si 45 455 1,07 0,86-1,34 0,27 0,59 No 48 557 Madre fumaba embarazada del ni\u00f1o Si 3 500 0,74 0,29-1,89 0,11 0,73 No 6 623 Madre en contacto con fumadores durante el embarazo Si 91 92 1,23 0,95-1,61 2,27 0,13 No 411 537 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Modelo de tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda , factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n La presencia de tos se ca en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda tuvo asociaci\u00f3n con la presencia de cifras mayores de PTS (part\u00edculas totales en suspensi\u00f3n)con un OR de3,806, un intervalo de confianza de 1 ,74a 8,32 ,con el incremento de PM 10 con un OR de 193 1,34, con intervalo de confianza de 1 ,108 a 1,636; con la \u00e1rea de ubicaci\u00f3n del CDI con un OR de 1,4 9, un intervalo de confianza de 1,14 a 1,95 ; con el peso bajo al nacer OR de 1,65 (1,112 a2,447), c on enfermedad de bronquios o pu lmones con un OR de 1,94 (IC 1,51 a 2,51), co n educaci\u00f3n de la madre con OR de 1,177 )IC 1,057 a 1,31) con el antecedente de familiares con asma OR de 1,77 (1,34 a 2,34). En todos los casos el valor de p es estad \u00edsticamente significativo , ver tabla 6 3. Tabla 63. Modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica: tos seca y factores asociados, 2012 -2013 B E.T. Wald gl Sig. Exp(B) I.C. 95% 1,126 ,343 1 ,001** ,324 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia El modelo log\u00edstico con las ocho variables predictoras clasifica correctamente a 202de los 464 casos positivos por tos seca en la noche en ausenci a de infecci\u00f3n respiratoria agud a, por lo que su sensibilidad es de 43,5 %, por otro lado clasifica correctamente 462 de 601 casos negativos por lo que la especificidad es 76,9% y de forma global tiene una capacidad de clasificac i\u00f3n correcta de 62,3%, ver tabla 6 4. Tabla 64. Clasificaci\u00f3n del modelo para tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respirator ia aguda Pronosticado Observado Tos seca en la noche independiente de IRA Porcentaje correcto No Si Tos seca en la noche independiente de IRA No 462 139 76,9 Si 262 202 43,5 Porcentaje global 62,3 Fuente: base de datos del proyecto . Elaboraci\u00f3n propia 194 En el gr\u00e1fico 15 muestra visualmente que muchos casos negativos (N) se ubican por debajo de 0,5, es decir, son clasificados por el modelo como negativos. Gr\u00e1fico 15. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: tos seca y factores asociados Predicted Probability is of Membership for Si The Cut Value is .50 Symbols: N - No S - Si Each Symbol Represents 5 Cases. Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico no es significativa (Chi2 = 14,102 g.l.=8, p= 0,79 > 0,10) por tanto el modelo puede considerarse aceptable y q ue las diferencias entre lo observado y lo predicho se explican por el error de muestreo. La prueba global sobre los coeficientes del modelo es significativa (Chi2 98,90 , g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o varios factores del model o con tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda. El R cua drado de Cox y Snell es de 0,089 , lo que indica que el 8,9 % de la variabilidad de la tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso del c oeficiente de Nagelkerke, el 11,9 % de la variabilidad de dicho s\u00edntoma la explican las variables presentes en el modelo. 195 Modelo de tos en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria ag uda y modos de vida. Variable s incluidas en el an\u00e1lisis: \u00e1rea, tr\u00e1fico y zona de exposici\u00f3n del CDI, educaci\u00f3n de la madre, hacinamiento, \u00e1rea de la vivienda, tr\u00e1fico hasta cien metros de la vivienda, clase social. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con la zona de ubi caci\u00f3n del CDI con un OR de 1,705 un intervalo de confianza de 1,354 a 2,149 p de 0,000; el nivel educativo de la madre con un OR de 1,136 y un intervalo de confianza de 1,037 a 1,244, con p menor de 0,006 en los dos casos. El modelo aplicado tiene un Chi cuadrado de 25,951, con una p de 0,000. El R cuadrado es de 0,023, lo que indica que la presencia de variables independientes incrementa el riesgo de presencia del efecto en 2,3%, que es bajo. La prueba de Hosmer y Lemeshow da un valor de 0,85 (cercana a 1 ), lo que indica que el modelo es bueno ver tabla 6 5. Tabla 65. Modelo tos seca en la noche , exposici\u00f3n y modos de vida B E.T. Wald Sig. Exp(B) I.C. 95% para a 0.05 < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia El gr\u00e1fico del modelo es el siguien te: Gr\u00e1fico 16. Modelo regresi\u00f3n log\u00edstica: segregaci\u00f3n y tos seca en la noche Predicted Probability is of Membership for Si . The Cut Value is, 50 Symbols: N -No S - Si Each Symbol Represents 20 Cases Fuente: encuestas Elabora ci\u00f3n: propia 320 + + I S I I S I F I S I R 240 + S + E I S I Q I S S I U I S N I E 160 + S N + N I S N I C I N N I Y I N N S S I 80 + S S N N S S + I N N N N S S S N I I N N N N SS S N N I I N N N N NS NN NN N ,5 ,6 ,7 ,8 ,9 1 Group: NNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNN NNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNNSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSSS 196 2. Resultados componente III. Incidencia de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1o s expuestos a material particulado PM 10. Estudio de Cohorte. 2.1 Medici\u00f3n de material particulado Los resultados de las mediciones se pueden observar en la siguiente tab la, en la que se presentan los valores m\u00ednimos, promedio y m\u00e1ximos detectados al interior y exterior de cada uno de los CDI. Los valores promedios reportados fueron mayores en el centro Sol de Talentos en casi todas las mediciones; en el CDI El Arenal se r eporta un valor at\u00edpico, que coincidi\u00f3 con el momento de la limpieza del centro. Tabla 66. Valores finales de medici\u00f3n de PM 10 en aire interior Semana Totoracocha El Arenal Sol de T raci\u00f3n: propia 197 Gr\u00e1fico 17. Valores de PM 10en aire interior Fuente: base de datos proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Los niveles de PM 10 en aire exterior se reportaron m\u00e1s elevados en las mediciones realizadas junto al CDI Sol de T alentos que est\u00e1 ubicado en el Centro Hist\u00f3rico de la ciudad, que como se ha manifestado antes, soporta un tr\u00e1fico vehicular alto, los valores intermedios se reportaron en el CDI El Arenal y los m\u00e1s bajos en el de Totoracocha, como puede observarse en la tabla 6 7. 0,0010,0020,0030,0040,0050,0060,0070,0080,0090,00 123456789101112131415161718192021PM 10ug x m3 Semanas de medici\u00f3nSol de Talentos Totoracocha El Arenal 198 Tabla 67. Valores finales de medici\u00f3n de PM 10 en aire exterior Sema na Totoracocha El Arenal Sol de Talentos datos proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Como se puede observar en el siguiente gr\u00e1fico , los valores promedio de PM 10fueron mayores en las mediciones en el centro Sol de Talentos, luego en el centro El Arenal y en menor grado en Totoracocha. 199 Gr\u00e1fico 18. Valores de PM 10en aire exterior Fuente: base de datos p royecto Elaboraci\u00f3n: propia En la tabla 6 8 se presentan los promedios y la mediana de los resultados de PM 10. Los promedios fueron: en El Arenal de 22, 3 ug x m3 en aire exterior y de 29 ug x m3 en aire interior ; los valores en este centro se reportan m\u00e1s a ltos en aire interior que en aire exterior. En Sol de Talentos se reporta una media de 51,56 en aire exterior y 36,45 en aire interior, que son valores mayores a los de las otras mediciones; esto contrasta con los reportes de la Red de Monitoreo del Munici pio de Cuenca. Finalmente, en Totoracocha la media de los valores promedio medidos fue de 15, 21 en aire exterior y de 21,62 ug x m3 en aire in terior ; tambi\u00e9n en este centro se evidencia n valores mayores al interior del CDI. Tabla 68. Medidas de tendencia central de PM 10 en aire exterior e interior Centro infantil Lugar de medici\u00f3n Valor m\u00ednimo de PM 10 \u00b5gxm3 Valor promedio de PM 10 ugxm3 Valor m\u00e1ximo de PM 10 ugxm3 Arenal Exterior Media 22,40 Ba se de datos del proyecto, medicio nes realizadas por CEA, Universidad de Cuenca .Elaboraci\u00f3n: propia 0102030405060708090 123456789101112131415161718192021PM 10ug x m3 Semanas de medici\u00f3nSol de Talentos Totoracocha El Arenal 200 Se determin\u00f3 que las mediciones de PM 10 fueron significa tivamente m\u00e1s altas en Sol de Talentos, ubicado -como ya se ha dicho -en la calle Vega Mu\u00f1oz (v\u00eda asignada para la circulaci\u00f3n de todas las l\u00edneas de buses de transporte urbano que se dirigen de este a oeste de la ciudad). Tambi\u00e9n soporta el tr\u00e1fico de veh\u00ed culos de transporte privado, los que en horas pico circulan muy lentamente debido a la congesti\u00f3n vehicular. Vale la pena indicar que en el Centro Hist\u00f3rico de la ciudad de Cuenca en horas de congesti\u00f3n de tr\u00e1fico, la circulaci\u00f3n se vuelve lenta y los veh\u00ed culos se mantienen con sus motores encendidos cuando no se movilizan. En el mapa 30 podemos observar las zonas de acuerdo a las mediciones de PM 10. Si relacionamos con el n\u00famero de veh\u00edculos que circulan, tenemos, por ejemplo, que por la avenida de las Am \u00e9ricas -cercana al centro El Arenal - pasa un n\u00famero mayor de veh\u00edculos: transporte interprovincial, intercantonal, transporte urbano y veh\u00edculos de transporte privado; sin embargo est\u00e1 junto a la plataforma de la Feria Libre, que es una zona amplia en dond e se dispersan los contaminantes. No as\u00ed en la calle Vega Mu\u00f1oz, donde por el tipo de edificaciones -dos y tres pisos -, hay poca circulaci\u00f3n del viento y las part\u00edculas y contaminan tes se mantienen en el ambiente. La mayor cantidad de industrias se encuent ra en el denominado parque industrial, localizado en la parroquia Hermano Miguel; ciertos contaminantes se reportan en niveles m\u00e1s altos por las estaciones de monitoreo del Municipio de Cuenca, por ejemplo el valor de PM 10. En las mediciones que se realiza ron semanalmente a la altura de 90 cm, durante las horas pico por el periodo de seis meses, en el presente estudio se encontraron cifras m\u00e1s altas en el Centro Hist\u00f3rico (Mapa 31). 201 Mapa 30. Relaci\u00f3n entre concentraci\u00f3n de PM 10 con la densidad de transito vehicular. Cuenca Fuente: Base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 202 Mapa 31. Relaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de PM 10 y la presencia de indu strias. Cuenca Fuente: base de datos del proyecto, elaboraci\u00f3n propia 203 2.2.Seguimiento de la cohorte. Vulnerabilidad. Para el registro de s\u00edntomas solos o agrupados se tom\u00f3 en cuenta aquellos que se presentaron despu\u00e9s de la primera semana d e observaci\u00f3n; se anot\u00f3 la presencia de s\u00edntomas cuando se presentaron por lo menos durante dos d\u00edas seguidos, y se consider\u00f3 un nuevo episodio cuando aparecieron nuevamente, luego de un periodo de latencia de seis d\u00edas. Para el an\u00e1lisis se consider\u00f3: s \u00edntomas totales, s\u00edntomas agrupados (dos o m\u00e1s): de v\u00edas respiratorias superiores y d e v\u00edas respiratorias inferiores y s\u00edntomas aislados , y s\u00edntomas uno a uno. En Sol de Talentos los s\u00edntomas totales se presentaronen661 ni\u00f1os/semana observados, lo que repre senta un 40,33%; en El Arenal se presentaron en307 ni\u00f1os/semana observados, lo que representa un 27,2%, y en Totoracocha, en 286, lo que representa el 23,66%de ni\u00f1os/ semana observados. En el siguiente gr\u00e1fico p odemos observar las curvas de porcentajes de s\u00edntomas respiratorios totales que se presentaron , por semana , en cada uno de los CDI en los que se realiz\u00f3 el seguimiento ; como puede observarse , se present\u00f3 un mayor porcentaje de s\u00edntomas respiratorios en Sol de Talentos ; en segundo lugar est\u00e1 la curva de El Arenal , y en tercer o, Totoracocha. Gr\u00e1fico 19. S\u00edntomas respiratorios por semana Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 0102030405060 1234567891011121314151617181920212223242526Porcentaje de s\u00edntomas Semanas de seguimientoSol de Talentos Totoracocha El Arenal 204 Los s\u00edntomas respiratorios s uperiores se presentaron en 246 eventos en Sol de Talentos, 77 en El A renal y 68enTotoracocha . Los s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias inferiores agrupados se reportaron en36 eventos en Sol de Talentos, 20 en El Arenal y 17 en Totoracocha ; los s\u00edntomas solos estuvieron presentes en 378 eventos en Sol de Talentos,194 en el Arenal y186 en Totoracocha. Tabla 69. Distribuci\u00f3n d\u00edas ni\u00f1o/ observaci\u00f3n,s\u00edntomas respiratorios CDI D\u00edas ni\u00f1os observados Total semanas / ni\u00f1os observa dos Total ni\u00f1os con s\u00edntomas respiratorios S\u00edntomas respiratorios agrupados superiore s (2 o m\u00e1s) S\u00edntomas respiratorios inferiores (2 o m\u00e1s) S\u00edntomas solos Sol de Talentos 8.570 1.714 691 (40, 33) 246 36 378 El Arenal 5.640 1.128 307(27,2) 77 20 194 Totoracocha 5.420 1.196 283 (23,66) 68 17 186 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia Se calcul\u00f3 la incidencia total y la incidencia acumulada de cada uno de los eventos. Incidencia de s\u00edntomas en los ni\u00f1os Como se puede observar en la siguiente tabla, los eventos respiratorios totales se presentaron con m\u00e1s frecuencia en los ni\u00f1os de Sol de Talentos , con una raz\u00f3n de incidencia de 1,5, un intervalo de confianza de 1 ,34 a 1 ,77, un Chi cuadrado de 55 ,29 y un valor de p < a 0,001. Los eventos respiratorios fueron m\u00e1s frecuentes en El Arenal con relaci\u00f3n a Totoracocha; sin embargo el intervalo de confianza atraviesa la unidad , por lo que la diferencia no es significativa. La presencia de s\u00edntomas superiores asociados tambi\u00e9n fue m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os de Sol de Talentos, con una raz\u00f3n de incidencia de 2,28, un intervalo de confianza de 1,74 a 3, un Chi cuadrado de 59,12 y un valor de p < a 0,001; no hubo asociaci\u00f3n con la presencia de s\u00edntomas respiratorios inferiores agrupados. Con s\u00edntomas respiratorios solos en Sol de Talentos, la raz\u00f3n de incidencia fue de 1,28, intervalo de confianza de 1, 08a 1,54con un Chi cuadrado de 11,88 y una p < a 0,01.Los casos de ausencia al CDI por problema respiratorio se presentaron con mayor frecuencia en 205 Sol de Talentos, con una raz\u00f3n de incidencia de 1,66, un intervalo de confianza de 1,16 a 2,41, un Chi cuadr ado de 31,16 y un valor de p < a 0,001, ver tabla 70. Tabla 70. Incidenciatotal de eventos respiratorios Eventos respiratorios totales # Tiempo ni\u00f1os observaci\u00f3n Raz\u00f3n incidencia (RI) Intervalo de confianza Chi cuadr ado P Sol de Talentos 691 8.570 1,5442 Totoracocha 283 5.420 - - - - S\u00edntomas respiratorios 2 o m\u00e1s superiores Sol de Talentos 246 8.570 2,2879 1,7426 Totoracocha 68 5.420 1 - - S\u00edntomas respiratorios inferiores 2 o m\u00e1s Sol de Talentos 36 8.570 1,3936 17 5.420 1 - - S\u00edntomas respiratorios solo s Sol de Talentos 378 8.570 1,2853 1,0755 Totoracocha 186 5.420 1 - - Incidencia falt\u00f3 al CDI por problema respiratorio Sol de Talentos 113 8.570 1,6620 1,1602 1 - - Fuente: encuestas . Elaboraci\u00f3n: propia Al evaluar los s\u00edntomas respiratorios uno a uno, se encontr\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa entre los ni\u00f1os de Sol de Talentos y lo s otros dos centros con relaci\u00f3n a la tos, con una raz\u00f3n de incidencia de 1,42, una p < a 0,05,con secreci\u00f3n nasal: raz\u00f3n de incidencia de1,55, y una p < a 0,001.Para secreci\u00f3n nasal la raz\u00f3n de incidencia fue de1,56, IC 1,2 a 2,01,Chi cuadrado de 19,95 y valor de p de < a 0,001;hubo mayor incidencia de nariz tapada, ojos irritados, silbidos en el pecho, pero el intervalo de confianza atraviesa la unidad. No hubo diferencia con ahogos o dificultad para respirar, silbidos de pecho, fiebre, dolor de o\u00eddo. 206 Tabla 71. Incidenciatotal de cada s\u00edntoma respiratorio S\u00edntomas # Tiempo ni\u00f1os obser - vaci\u00f3n RI Intervalo de confianza Chi cuadra - do P Tos Sol de Talentos 108 8.570 1,4230 1,0039 2,0433 Totoracocha 48 5.420 - - - 8.570 1,5557 87 5.420 1 - 7 8.570 2,2135 2 5.420 Ahogos o Talentos 30 8.570 1,5811 0,7861 3,3909 2,8106 Totoracocha 12 5.420 Silbidos 5420 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas . Elaboraci\u00f3n: propia Incidencia acumulada La incidencia acumulada de los eventos totales registrados se calcul\u00f3 sobre la base del n\u00famero de ni\u00f1os/semana observa dos y los s\u00edntomas presentes; podemos observar que el riesgo relativo de los ni\u00f1os de Sol de Talentos, que tiene exposici\u00f3n a cifras m\u00e1s altas de material particulado, es de 1,7, el intervalo de confianza es de 1,5 a 1,9, el Chi cuadrado de 207 104,85 y una p < a 0,001. Los ni\u00f1os de El Arenal tienen un riesgo relativo de 1, 15 de presentar s\u00edntomas respiratorios totales con relaci\u00f3n a Totoracocha: IC de 1, 004 a 1, 3.Con relaci\u00f3n a los s\u00edntomas respiratorios solos, en Sol de Talentos el RR fue de 1,42 (IC 1,21 a 1,66) Chi cuadrado de 22,06 y p < a 0,001 , ver tabla 7 2. Tabla 72. Incidencia acumuladaeventos respiratorios S\u00edntomas respiratorios # Total ni\u00f1os / semana sanos Incidencia acumulada: riesgo relativo Intervalo de confianza Chi cuadra do P S\u00edntomas total es Sol de Talentos 691 1.023 1,70 1,52 1,92 104,85 0,0000 ** * El Arenal 307 821 1,15 1,00 1,32 1,15 Totoracocha 283 913 1 - - - Superiores 2 o m\u00e1s Sol de Talentos 246 1.468 2,52 1,95 3,27 75,09 0,0000 ** * El Arenal 77 1.051 1,20 0,87 1,65 Totoracocha 68 1.128 Inferiores dos o Talentos 36 1.678 1,47 0,83 2,62 1,84 0,398 0,66 2,37 Totoracocha 17 1.179 S\u00edntomas solos Sol 1.336 1,42 1,2093 1,66 22,06 0,92 1,33 Totoracocha 186 1.010 Falt\u00f3 al CDI 1.601 1,83 2,58 31,16 Totoracocha 43 1.085 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encue stas Elaboraci\u00f3n: propia Con respecto a los s\u00edntomas respiratorios solos, se encontraron mayor incidencia de tos en Sol de Talentos, con un RR de 1,5 (IC 1,13 a 2,19) y p < a 0,05; la incidencia fue mayor en El Arenal con relaci\u00f3n a Totoracocha, pero el I C atraviesa la unidad. Tambi\u00e9n hubo significaci\u00f3n estad\u00edstica en la secreci\u00f3n nasal en Sol de Talentos ; el RR fue de 1,72 (IC 1,35 a 2,18) p < a 0,001 . 208 Hubo un riesgo relativo mayor en Sol de Talentos para la inasistencia al CDI por problemas respiratorios RR 1,83 (IC 1,30 a 2,58); igualmente con consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria en Sol de Talentos, con un RR de 3,62 (IC1, 39 a 9,4) p < a 0,001 y en El Arenal RR 5,94 (IC 2,3 a 15,32) p < a 0,001, ver tabla 7 3. Tabla 73. Incidencia acumulada de cada s\u00edntoma respiratorio S\u00edntomas respiratorios # Total ni\u00f1os / semana sanos Incidencia acumulada: riesgo relativo Intervalo de confianza Chi cuadra do P Tos Sol de Talentos 108 1.606 1,5700 1,1266 2,1880 8,2360 Totoracocha 48 1.148 2 1.194 Ahogos o Talentos 30 1.684 Totoracocha 2 1.194 Falt\u00f3 1.601 1,8337 1,3008 Totoracocha 43 1.153 Consulta m\u00e9dica de Talentos 26 1.688 3,6285 1,3973 9,4221 17,239 2,3007 15,323 Totoracocha 5 1.191 1 - - - - * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 209 A continuaci\u00f3n se presenta n los resultados de la fracci\u00f3n de riesgo atribuible en los expuestos y riesgo atribuible poblacional calculados sobre la base de la incidencia acumulada de s\u00edntomas respiratorios, se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo con los resultados de mayor exposici\u00f3n y menor exposici\u00f3n tomando el caso de los ni\u00f1os del CDI Sol de Talentos (promedio de PM10 de 51,56 en aire exterior y 36,45 en aire interior) y los del CDI Totoracocha como de menor exposici\u00f3n ( promedio de PM 10 de 15,21 en aire exterior y 21,62 en aire interior) . En caso de s\u00edntomas respiratorios totales la fracci\u00f3n atribuible en expuestos es de 0,41, lo que implica que el 41% de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os se debe a la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de material particulado PM 10., por lo tanto ese porcentaje de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os se podr\u00eda evitar si se elimina dicha exposici\u00f3n. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,293, esta representa la medid a del impacto potencial que tendr\u00eda la eliminaci\u00f3n de la exposici\u00f3n en toda la poblaci\u00f3n a material particulado, el 29,3% de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os podr\u00eda ser evitada si no se exponen a la contaminaci\u00f3n. Sin embargo con esta afirmaci\u00f3n se asu me causalidad y solo es aplicable para exposiciones totalmente reversibles, o para la construcci\u00f3n de escenarios prospectivos. Para s\u00edntomas superiores dos o m\u00e1s la fracci\u00f3n atribuible en expuestos es de 0,604, lo que significa que el 60,4% de dos o m\u00e1s s \u00edntomas de v\u00edas respiratorias superiores en los ni\u00f1os expuestos a niveles m\u00e1s altos de material particulado se eliminar\u00edan si los ni\u00f1os no estar\u00edan expuestos a dicha contaminaci\u00f3n. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,47, lo que implica que el evitar la exposici\u00f3n a material particulado de todos los ni\u00f1os en general, disminuir\u00eda la presentaci\u00f3n de s\u00edntomas de v\u00edas a\u00e9reas superiores en el 47% de los ni\u00f1os. Con relaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n de un s\u00edntoma respiratorio, la fracci\u00f3n atribuible en expuestos es de 0,295, es decir el 29,5% de la presencia de un s\u00edntoma respiratorio s\u00f3lo en los ni\u00f1os expuestos a niveles m\u00e1s altos de PM10 se eliminar\u00eda si no existiera dicha exposici\u00f3n. El riesgo atribuible poblacional es de 0,198, es decir que la eliminaci\u00f3n del factor de exposici\u00f3n evitar\u00eda la presencia de un s\u00edntoma respiratorio en el 20% de la poblaci\u00f3n general de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. En cuanto a los ni\u00f1os que faltaron al CDI por problema respiratorio la fracci\u00f3n de riesgo atribuible en expuestos fue de 0,455, es decir el 45 ; 5% de la inasistencia al CDI de los ni\u00f1os, se eliminar\u00eda si no estuviesen expuestos al contaminante. 210 La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,329, es decir que si los ni\u00f1os no estar\u00edan expuestos al contaminante se evitar\u00eda el 33% de afecci\u00f3n respiratoria que impide que asistan a los centros de desarrollo infantil o no puedan desarrollar sus actividades normales, ver tabla 74. Tabla 74. Riesgo Atribuible y poblacional de eventos respiratorios en ni\u00f1os se g\u00fan exposici\u00f3n a diferentes niveles de PM 10 Eventos respiratorios/ Exposici\u00f3n Ni\u00f1os/ semana enfer - mos Ni\u00f1os / sema - na sanos Riesgo en expues - tos Riesgo en no expuestos Fracci\u00f3n atribuible en expuestos (IC) Fracci\u00f3n atribuible poblacio - nal S\u00edntomas total es Mayor exposici\u00f3n* 691 1.023 0,236622 - =,35) Menor exposici\u00f3n** 283 913 - - Superiores 2 o m\u00e1s Mayor exposici\u00f3n* 246 1468 Totoracocha Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia En caso del s\u00edntoma tos, la fracci\u00f3n atribuible en expuestos es de 0,36, lo que muestra que el 36% de c asos de tos en los ni\u00f1os se podr\u00eda evitar si los ni\u00f1os no estuviesen expuestos a dicha exposici\u00f3n. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,25, esto significa que el 25% de casos de tos en la poblaci\u00f3n general de ni\u00f1os se podr\u00eda evitar si se disminuye la exposici\u00f3n. . 211 Para el s\u00edntoma secreci\u00f3n nasal la fracci\u00f3n atribuible en expuestos es de 0,417, lo que significa que alrededor del 42% del s\u00edntoma secreci\u00f3n nasal en los ni\u00f1os expuestos a niveles m\u00e1s altos de material particulado se eliminar\u00eda si no exi stiese dicha exposici\u00f3n. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,296, lo que implica que el evitar la exposici\u00f3n a material particulado de todos los ni\u00f1os en general, disminuir\u00eda la presentaci\u00f3n del s\u00edntoma secreci\u00f3n nasal en alrededor del 30% de los ni \u00f1os. En cuanto a los requirieron asistir a consulta m\u00e9dica por problema respiratorio la fracci\u00f3n de riesgo atribuible en expuestos fue de 0,72 es decir el 72% de los ni\u00f1os que requirieron asistir a consulta m\u00e9dica por problema respiratorio, se debi\u00f3 a l a exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de material particulado. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,607, es decir que si los ni\u00f1os estar\u00edan no estar\u00edan expuestos al contaminante se evitar\u00eda el 61% de consultas m\u00e9dicas por problemas respiratorios en la pob laci\u00f3n general de ni\u00f1os, ver tabla 75 Tabla 75. Riesgo Atribuible y poblacional de cada evento respiratorio en ni\u00f1os seg\u00fan exposici\u00f3n a diferentes niveles de PM 10 S\u00edntomas respiratorios/ Exposici\u00f3n Ni\u00f1os semana enfer - mos Total ni\u00f1os/ semana sanos Riesgo en expuestos Riesgo en no expues tos Fracci\u00f3n atribuible en expues - tos (IC) Fracci\u00f3n atribu\u00ed ble poblacio nal Tos Mayor exposici\u00f3n* 108 1.606 (0,16 - 0,41) Menor exposici\u00f3n** 87 1.109 Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria Mayor 1.688 ** Totoracocha Fuente: encuestas Elaboraci\u00f3n: propia 212 Eventos respiratorios y contaminaci\u00f3n del aire por material particulado ( PM 10) Al realizar regresi\u00f3n lineal con los porcentajes de ni\u00f1os que presentaron s\u00edntomas respiratorios con relaci\u00f3n a los niveles de PM 10 en aire interior y en aire exterior, los resultados mostraron lo siguiente: PM 10 en aire interior y eventos respiratorios Eventos respiratorios totales . El coeficiente de correlaci\u00f3n es de 0,30 (correlaci\u00f3n baja) y el coeficiente de determinaci\u00f3n es de 0,092, lo que indica que el 9,2% de s\u00edntomas respiratorios es explicado por la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de PM 10, tiene significancia estad\u00edstica con una p <a 0,05, es decir, es estad\u00edsticamente diferente de 0 S\u00edntomas solos . El coeficiente de correlaci\u00f3n es de 0,307 (correlaci\u00f3n baja) y el de determinaci\u00f3n es de 0,094 (coeficiente de determinaci\u00f3n), lo que indica que el 9,4%de s\u00edntomas respiratorios es expl icado por la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de PM 10, tiene significancia estad\u00edstica con una p <a 0,05. No hubo significancia estad\u00edstica al hacer regresi\u00f3n de valores de PM 10 en aire interior y s\u00edntomas agrupados superiores ni con s\u00edntomas agrupados infer iores . Tabla 76. Regresi\u00f3n lineal -anova: PM 10 en aire interiorde los CDIy eventos respiratorios Eventos respiratorios Coeficiente de correlaci\u00f3n R IC Coeficiente de determina - ci\u00f3n R2 Significaci\u00f3n S\u00edntomas totales p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Variable predictora: (C onstante), Valor promedio de PM 10 ugxm3 en aire interior Fuente: base de datos del proyecto . Elaboraci\u00f3n: propia 213 Valores de PM 10 en aire exterior y eventos respiratorios Eventos respiratorios totales. El coeficiente de correlaci\u00f3n es de 0.62 ( correlaci\u00f3n alta) y el de determinaci\u00f3n es de 0.386 lo que indica que el 38,6% de s\u00edntomas respiratorios es explicado por la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de PM 10. Tiene significancia estad\u00edstica con p < a 0. 001. S\u00edntomas solos . El coeficiente de correlaci\u00f3n es de 0.5 77 (correlaci\u00f3n alta ) y el de determinaci\u00f3n es de0.333 , lo que indica que el 33,3% de s\u00edntomas respiratorios es explicado por la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de PM 10. Tiene significancia estad\u00edstica con p < a 0. 001 S\u00edntomas agrupados superiores . El coefi ciente de correlaci\u00f3n es de 0.541 (correlaci\u00f3n alta) y el de determinaci\u00f3n es de0.293 , lo que indica que el 29,3% de s\u00edntomas respiratorios es explicado por la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de PM 10, Tiene significancia estad\u00edstica con p < a 0. 001 Con s\u00edntomas agrupados de v\u00edas a\u00e9reas inferiores no hubo significaci\u00f3n estad\u00edstica , ver tabla 77 . Tabla 77. Regresi\u00f3n lineal -anova, correlaci\u00f3n de P earson: PM 10 en aire exteriorde los CDIy eventos respiratorios Eventos respiratorios Coefi ciente de correlaci\u00f3n R IC 95% Coeficiente de determinaci\u00f3n R2 Significaci\u00f3n S\u00edntomas totales 0,622 0,70-0,55 0,386 000*** inferiores 0,239 0,35-0,12 0,057 0,06 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Variable predictora: (Constante), Valor promedio de PM 10 ugxm3 en aire exterior Fuente: base de datos . Elaboraci\u00f3n : propia 214 2.3.Correlaci\u00f3n entre eventos respiratorios y valores de PM 10 en aire interior A continuaci\u00f3n podemos apreciar los gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n, que muestran la correlaci\u00f3n entre los niveles de PM 10en aire interior y los eventos respiratorios. Con relaci\u00f3n a los niveles de PM 10en aire interior y los evento s respiratorios totales , vemos que los valores se agrupan cercanos a la l\u00ednea central y muestran una asociaci\u00f3n estad \u00edstica significativa; sin embargo , la correlaci\u00f3n es ligeramente mayor a 0.30 ; la disposici\u00f3n de los valores con relaci\u00f3n a la l\u00ednea se ven en los gr\u00e1ficos s iguientes (20 y 21). Gr\u00e1fico 20. Correlaci\u00f3n eventos respiratorios totales y valores de PM 10 en aire interior Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Gr\u00e1fico 21. Correla ci\u00f3n s\u00edntomas solos y valores de PM 10en aire interior Fuente: base de datos del proyecto. Elaboraci\u00f3n: propia 215 Respecto a PM 10 y s\u00edntomas agrupados superiores e inferiores, los valores no siguen la direcci\u00f3n de la l\u00ednea central y la asociaci\u00f3n no es estad \u00edsticamente significativa (gr\u00e1ficos 22 y 23). Gr\u00e1fico 22. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados superiores y valores de PM 10 en aireinterior Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Gr\u00e1fico 23. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados inferiores y valores de PM 10 en aire interior Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 2.4. Correlaci\u00f3n eventos respiratorios y valores de PM 10en aire exterior En el gr\u00e1fico 24 s e puede observar que los v alores se aproximan a la l\u00ednea central . 216 Gr\u00e1fico 24. Correlaci\u00f3n entre eventos respiratorios totales y valores de PM 10en aire exterior Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Igualmente , con relaci\u00f3n a PM 10 en aire exterior y la presencia de s\u00edntomas respiratorios solos , en el gr\u00e1fico 25 se observa n los valores cercanos a la l\u00ednea media . Gr\u00e1fico 25. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas solos y valores de PM 10 en aire exterior Fuente: base de dato s del proyecto . Elaboraci\u00f3n : propia 217 Respecto a la correlaci\u00f3n entre valores de PM 10 y s\u00edntomas respiratorios agrupados superiores, tambi\u00e9n hay una aproximaci\u00f3n de los puntos a la l\u00ednea media. Gr\u00e1fico 26. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agr upados superiores y valores de PM 10en aire exterior Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Los s\u00edntomas respiratorios agrupados de v\u00edas respiratorias inferiores, no mostraron asociaci\u00f3n con los niveles de PM 10 en aire exterior, lo que s e refleja en el gr\u00e1fico de dispersi\u00f3n , en que los puntos se ubican en toda el \u00e1rea y no guardan relaci\u00f3n con la direcci\u00f3n de la l\u00ednea central . 218 Gr\u00e1fico 27. Correlaci\u00f3n s\u00edntomas agrupados inferiores y valores de PM 10 en aire exteri or Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 2.5. Resultados de la evaluaci\u00f3n del estado nutricional La evaluaci\u00f3n del estado nutricional de los ni\u00f1os de los tres CDI, demostr\u00f3 una frecuencia de: 127 de peso normal (70.6%); 10 de bajo peso ( 5,6%); 39 con sobrepeso (21,7%) y 4 con riesgo de sobrepeso (2.2%) , ver tabla 7 8 Tabla 78. Estado nutricional de los ni\u00f1os de los tres CDI Estado nutricional Frecuencia Porcentaje Normal 127 70,6 Bajo peso 10 5,6 Riesgo de sobr epeso 39 21,7 Sobrepeso 4 2,2 Total 180 100,0 Fuente: base de datos Elaboraci\u00f3n: propia En cuanto a los tipos de malnutrici\u00f3n y los signos sugerentes de asma, se determin\u00f3 que las sibilancias de alguna vez, sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, y tos seca e n la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, tuvieron una prevalencia mayor en ni\u00f1os con 219 sobrepeso y riesgo de sobrepeso; sin embargo el intervalo de confianza atraves\u00f3 la unidad, por lo que no hubo una diferencia estad\u00edsticamente significativa. Con relaci\u00f3n a la talla por edad, se observa que el 46,7% presenta d\u00e9ficit; lo que implica talla para la edad menor al 95%; esto se relaciona principalmente con desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. A los familiares de los ni\u00f1os participantes se realiz\u00f3 la encuesta inic ial sobre s\u00edntomas sugerentes de asma, con la encuesta ISAAC y se vio que los s\u00edntomas como: sibilancias alguna vez, sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria, fueron m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os con talla baja; s in embargo, el intervalo de confianza atraviesa la unidad, por lo que no existe una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. 3. Cartograf\u00eda de la vulnerabilidad de la salud respiratoria de los ni\u00f1os en la ciudad de C uenca. Hasta aqu\u00ed se ha podido estab lecer que los procesos cr\u00edticos del ambiente urbano se relacionan con los \u00edndices de contaminaci\u00f3n m\u00e1s altos, as \u00ed como con el deterior o de la salud respiratoria de los ni\u00f1os. Mediante matrices SIG realizaremos la integraci\u00f3n de los resultados de los estudio s longitudinal y transversal as\u00ed como con el componente I de los procesos cr\u00edticos en el ambiente urbano. Hemos visto en el estudio de cohorte, que l os s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os se tienen mayor incidencia en los que permanecen en Sol de T alentos , lo que tiene relaci\u00f3n directa con la zona de la ciudad , donde el tr\u00e1fico es muy intenso . Como puede verse en e l mapa 32 , los anillos que representan la influencia de los contaminantes generados por el tr\u00e1fico confluyen formando una zona homog\u00e9nea , en don de la presentaci\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios es mayor, con un riesgo r elativo de 1,7; con un intervalo de confianza de 1,52 a 1,92 ; un chi chadrado de 104,85 y un valor de p menor a 0,00 1, lo cual se presenta en la zona en que coinciden el tr\u00e1fico m\u00e1s al to y con niveles de PM 10 tambi\u00e9n m\u00e1s altos (tabla 79). 220 Tabla 79. Tr\u00e1fico vehicular, nivel de PM 10 e incidencia total de s\u00edntomas respiratorios Mayor condici\u00f3n de contaminaci\u00f3n \u00cdndice del contaminante PM 10 Incidencia acumulad a de s\u00edntomas respiratorios Riesgo relativo Intervalo de confianza Chi cuadra do P Tr\u00e1fico vehicular: alto 51,56 1,7 1,52-1,92 104,85 0,0000 *** Intermedio 22,3 1,15 1-1,32 1,15 Menor 15,21 1 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n propia Como se mencion \u00f3 en el cap\u00edtulo tercero, el tr\u00e1fico excesivo en el Centro Hist\u00f3rico es la principal causa del incremento de contaminantes en el aire urbano ; asimismo, en las diferentes partes del estudio, se demostr\u00f3 que los contaminantes generan afecci\u00f3n de la salud respiratoria infantil. En la tabla 80 se puede apreciar la relaci\u00f3n entre niveles de contamin aci\u00f3n con PM 10 y la incidencia acumulada de s\u00edntomas respiratorios, se pr esenta una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa , con un chi cuadrado de 104,85 y un valor de p < a 0,001 . Tabla 80. Contaminaci\u00f3n del aire, n iveles de PM 10, incidencia de s\u00edntomas respiratorios Contaminaci\u00f3n Promedio de PM 10en aire exterior Incidencia total de s\u00edntomas respiratorios Chi cuadrado Valor de P Mayor 51,56 691 104,85 0,0000 *** Intermedia 22,30 307 1,15 Menor 15,21 283 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: base de datos del proyect o Elaboraci\u00f3n propia 221 El proceso cr\u00edtico que se relaciona con la contaminaci\u00f3n del aire en la ciudad es la saturaci\u00f3n de tr\u00e1fico, que es mayor en zonas de tipo comercial, comparativamente con las zonas de menor tr\u00e1fico y residenciales. S e observa que los ni veles de PM 10 medidos en la calle Vega Mu\u00f1oz en horas pico , zona que tiene una alta saturaci\u00f3n de tr\u00e1fico , en promedio alcanzan un valor de 51.56 ug x m3, observamos tambi\u00e9n que la incidencia total de s\u00edntomas respiratorios es comparativamente mayor en l os ni\u00f1os que asisten al CDI ubicado en esta zona. El porcentaje de ni\u00f1os semana observados con s\u00edntomas respiratorios fue de 40,33% frente a 27,20 en la zona de saturaci\u00f3n intermedia y 23,66 en zona de baja saturaci\u00f3n; con una raz\u00f3n de incidencia de 1,54, un chi cuadrado de 55.20 y una p < a 0,001 (tabla 81). Tabla 81. Saturaci\u00f3n del viario, nivel de contaminaci\u00f3n, porcentaje de ni\u00f1os/semana observados con s\u00edntomas respiratorios Saturaci\u00f3n de tr\u00e1fico . Tipo de zona Promedio de PM 10 % de ni\u00f1os, semana observados con s\u00edntomas respiratorios Raz\u00f3n de inciden cia Intervalo de confianza Chi cuadrado Valor de P Saturaci\u00f3n alta. Zona comercial 51,56 40,33 1,54 1,34-1,77 55,20 0,33-1,2 1,2 Saturaci\u00f3n baja. Zona residencial. 15,21 23,66 * p < a 0.05 **p < a 0.01 *** p < a 0.001 Fuente: base de datos del proye cto Elaboraci\u00f3n propia En el siguiente mapa puede apreciarse el porcentaje de ni\u00f1os con s\u00edntomas respi ratorios, el nivel de part\u00edculas y la saturaci\u00f3n del viario. 222 Mapa 32 Porcentaje de s\u00edntomas respiratorios y cercan\u00eda a las fuentes de emisi\u00f3n: anillos tr\u00e1fico, 2012 -2013 Fuente: Base de datos del p royecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 223 En el estudio transversal realizado en los 1 .150 ni\u00f1os se evidenci\u00f3 la presencia de sibilancias alguna vez , este s\u00edntoma fue m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os que asist\u00edan a los CDI ubicados en el Centro Hist\u00f3r ico, en las parroquias Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, El Sagrario, Bellavista, Sucre y Monay ; en todas ellas los habitantes est\u00e1n expuestos a tr\u00e1fico intenso . Los valores de PM 10 est\u00e1n m\u00e1s elevados en la zona del centro de la ciudad de acuerdo a los resultados repor tados en el estudio de cohorte ( Mapa 33). Las sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o se presentaron con mayor frecuencia en ni\u00f1os que asist\u00edan a las parroquias Gil Ram\u00edrez, El Sagrario, Bellavista, San Sebasti\u00e1n y Monay; igualmente hay relaci\u00f3n con zonas de tr\u00e1fico importante de veh\u00edculos (mapa 34) Los s\u00edntomas de tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda se presentaron con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os que asist\u00edan a CDI ubicados en la parroquias Gil Ram\u00edre z D\u00e1valos, El Sagrario, en el Centro Hist\u00f3rico, y en la parroqui a Hermano Miguel, donde se encuentra el parque industrial (mapa 35) 224 Mapa 33. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 10 y sibilancias alguna vez en me nores de 5 a\u00f1os , 2012 -2013 Fuente: base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 225 Mapa 34. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 10 y sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o en menores de 5 a\u00f1os , 2012 -2013 Fuente: base de datos del proyecto , Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 226 Mapa 35. Fuentes de emisi\u00f3n: industrias, tr\u00e1fico, medici\u00f3n de PM 10 y tos seca en la noche en menores de 5 a\u00f1os , 2012 -2013 Fuente: base de datos del proyecto. Municipio de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 227 4. Resultados componente IV. Percepciones y pr\u00e1cticas sobre contaminaci\u00f3n del aire y afecci\u00f3n de la salud respiratoria infantil 4.1 Percepciones de expertos Las entrevistas a autoridades y expertos permitie ron conocer las apreciaciones y pr\u00e1cticas sobre los procesos cr\u00edticos del ambiente que tienen que ver con la contaminaci\u00f3n del aire y , de esta manera, entender c\u00f3mo se aborda el problema desde su punto de vista . Contaminaci\u00f3n del aire urbano Se acepta que es preocupante en la s ciudad es, sobre todo en ciertas zonas ; obedece a m\u00faltiples factores y se debe atacar las causas que la originan. El control y monitoreo son complejos y requieren un costo alto ; es necesaria la participaci\u00f3n coordinada de las institu ciones, la que a veces es dif\u00edcil por problemas pol\u00edticos. Se considera que la contaminaci\u00f3n del aire se relaciona tambi\u00e9n con el cambio clim\u00e1tico. Es necesario considerar los procesos de producci\u00f3n y controlarlas fuentes de emisi\u00f3n, la eficiencia energ\u00e9ti ca, la calidad de combustibles, realizar cambios en los motores y el escape de los veh\u00edculos. A continuaci\u00f3n se recogen fragmentos de sus comentarios: Se debe ejercer un control de emisiones, vigilar la eficiencia energ\u00e9tica, la calidad de los combustible s, realizar cambios en los motores, en el escape de los veh\u00edculos (ECA) La contaminaci\u00f3n del aire se relaciona con el tr\u00e1fico, con la industria. Est\u00e1 relacionada con falta de decisiones pol\u00edticas y el m odelo de desarrollo; causa problemas en la salud y se requiere implementar soluciones (ESyA) . 228 Gr\u00e1fico 28. Percepciones de expertos sobre contaminaci\u00f3n del aire, determinaci\u00f3n y soluciones Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Tr\u00e1fico. La contaminaci\u00f3n del aire s e relaciona principalmente con el tr\u00e1fico en la ciudad. La ciudad de Cuenca tiene un n\u00famero de veh\u00edculos mayor al resto del pa\u00eds; as\u00ed, en relaci\u00f3n al n\u00famero de habitantes, tiene un veh\u00edculo por cada cuatro habitantes, mientras Quito tiene uno por cada cinc o. Adem\u00e1s, hay congesti\u00f3n en varias zonas de la ciudad, sobre todo en el Centro Hist\u00f3rico . El \u00edndice de ocupaci\u00f3n de veh\u00edculos en Cuenca es de 1,1 personas por veh\u00edculo. Tambi\u00e9n se asocia la contaminaci\u00f3n al n\u00famero de buses urba nos, provoc\u00e1ndose el mayor p roblema en las paradas de buses , como lo expresa la siguiente afirmaci\u00f3n: La poblaci\u00f3n crece al 2% mientras que los veh\u00edculos lo hacen al 11% .Cuenca tiene un veh\u00edculo por cada cuatro habitantes, mientras Quito tiene uno por cada cinco, y Guayaquil uno por cada diez (EECA1) . El transporte p\u00fablico utiliza el 70% de la poblaci\u00f3n , y el 80% tiene como destino el Centro Hist\u00f3rico . Hay una relaci\u00f3n cercana con las parroquias rurales y una relaci\u00f3n conurbana, y todos viaj an hacia el centro de la ciudad (ADA1 ). 229 El 80% de la contaminaci\u00f3n del aire urbano en la ciudad se debe a los veh\u00edculos ; la contaminaci\u00f3n generada por las industrias e s en menor grado , por lo que s e requiere implementar o tras alternativas de transporte . Gr\u00e1fico 29. Entre vistas a expertos sobre relaci\u00f3n del tr\u00e1fico y contaminaci\u00f3n del aire Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Calidad de combustibles . La calidad de los combustibles no es buena . Al momento de realiz ar el estudio, Cuenca ten\u00eda distribu ci\u00f3n de diesel premiun , por su condici\u00f3n de ciudad -patrimonio cultural de la humanidad; sin embargo, este combustible solo abastec\u00eda al 80 % de las necesidades de la ciudad ; adem\u00e1s hab\u00eda corrupci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de l combustible, pues se vend\u00eda para f\u00e1b ricas y otras ciudades. En general , la calidad de los combustibles no es buena ; actualmente el diesel tiene 500 partes de azufre por mill\u00f3n, cuando la norma internacional plantea 50, y hasta hace unos dos a\u00f1os se comercializaba en el pa\u00eds diesel con 7000 partes por mill\u00f3n para los veh\u00edculos. Las industrias a\u00fan utilizan diesel con alto contenido de azufre. Gr\u00e1fico 30. Percepciones de expertos sobre calidad de combustibles y contaminaci\u00f3n del aire Fuente: base de datos del proye cto Elaboraci\u00f3n: propia 230 Industrias . Se reconoce que las industrias pueden causar contaminaci\u00f3n ambiental por su localizaci\u00f3n en el Parque I ndustrial , ubicado en la zona noroeste de la ciudad , en la parroquia Hermano Miguel . Se debe realizar un control ad ecuado de emisiones y revisar su emplazamiento, para que las industrias grandes queden fuera de la ciudad . Hay el criterio de que las industrias en general contribuyen en menor medida a la contaminaci\u00f3n debido a que el principal factor es el alto tr\u00e1fico; sin embargo por su localizaci\u00f3n en el parque industrial y la di recci\u00f3n del viento desde el noreste hacia el suroe ste, provocan un efecto de fumigaci\u00f3n sobre l as \u00e1reas aleda\u00f1as y la ciudad. Gr\u00e1fico 31. Percepciones de expertos sobr e relaci\u00f3n de industrias ycontaminaci\u00f3n del aire Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Pol\u00edticas Se reconoce que las pol\u00edticas deben definir acciones para lograr un ambiente adecuado en la ciudad . El Municipio , de acuerdo a suplan de movilidad, tiene competencias en el tema de la movilidad urbana, mediante el control de emisiones al momento de la revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular . Se ha redistribuido el tr\u00e1fico vehicular que antes circulaba m\u00e1s por el Centro Hist\u00f3rico , disminuyendo el n\u00famero de unidades de buses que pasan por esa zona ; sin embargo no ha sido posible regular en forma importante el tr\u00e1fico ni tampoco tiene injerencia sobre el incremento del n\u00famero de veh\u00edculos. Fuera del \u00e1mbito municipal existen pol\u00edticas permisivas con relaci\u00f3n a la circulaci\u00f3n, importaci\u00f3n y venta de veh\u00edculos; as\u00ed como, a la distribuci\u00f3n de combustibles. El Ministerio de A mbiente transfiri\u00f3 las competencias en la organizaci\u00f3n, regulaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del tr\u00e1nsito y transporte terrestre, a partir de ello se han puesto en ejecuci\u00f3n planes y regulaciones que han tratado de ordenar el tr\u00e1fico y regular su circulaci\u00f3n, ordenar el tr\u00e1nsito del transporte p\u00fablico; sin embargo la congesti\u00f3n de veh\u00edculos sobre todo de uso privado es un problema que se vive a diari o en la ciudad. 231 Las competencias est\u00e1n divididas entre el manejo del ambiente y la salud, lo que no permite una buena integraci\u00f3n en las decisiones. Las acciones en el monitoreo de la calidad de aire se realizaron inicialmente con la ayuda de la cooperaci\u00f3 n internacional ; luego asumi\u00f3 el Municipio, pero a\u00fan se tiene limitaciones por el costo de los equipos y laboratorios , y m uchos de los ex\u00e1menes se realizan en Quito. Se emplean m\u00e9todos pasivos en la mayor\u00eda de puntos de monitoreo, lo que no permite conocer los niveles de contaminaci\u00f3n en tiempo real. En la actualidad ya se dispone de una estaci\u00f3n de monitoreo activo de los contaminantes ubi cado en el centro de la ciudad. Gr\u00e1fico 32. Percepciones de expertos sobre influencia de las pol\u00edticas y contaminaci\u00f3n del aire Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Problemas en la salud . La contaminaci\u00f3n afecta la salud de los habitantes de diferente manera , de acuerdo a la exposici\u00f3n ; tambi\u00e9n afecta m\u00e1s a ciertos grupos vulnerables y produce efectos nocivos en la salud respiratoria. Gr\u00e1fico 33. Percepciones de expertos sobre contaminaci\u00f3n del aire y problemas en la salud Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 232 Modelo econ\u00f3mico . El modelo econ\u00f3mico capitalista , que impulsa el consumo ilimitado de bienes , influye de manera negativa en las ciudades, pues generala adquisici\u00f3n de veh\u00edculos que son considerados como bienes de consumo y de \u00e9xito econ\u00f3mico de las personas. Soluciones . Se plantean diversas soluciones, que van desde la educaci\u00f3n y la participaci\u00f3n comunitaria; la realizaci\u00f3n de mayor investigaci\u00f3n sobre la contaminaci\u00f3n y los problemas de salud; la toma de decisiones pol\u00edticas para regular la circulaci\u00f3n de los veh\u00edculos; el control de emisiones de veh\u00edculos y de f\u00e1bricas; el impulso de sistemas de movilidad alternativa; la promoci\u00f3n de un balance ecol\u00f3gico, con miras a alcanzar ciudades sustentables. Se menciona que es importante la participaci\u00f3n ciudadana y la educaci\u00f3n para contribuir a la utilizaci\u00f3n de sistemas de movilidad alternativa. Soluciones propuestas Entre las soluciones y los comentarios expuestos por los entrevistados, se destacan los siguientes: La aplicaci\u00f3n del pico y placa es una soluci\u00f3n parche ; la gent e compra m\u00e1s carros . El incremento de la movilidad mediante m\u00e1s v\u00edas, es como tratar la obesidad aflojando los pantalones\u00a8 La movilidad alternativa debe ser una pol\u00edtica p\u00fablica, con recursos, planificaci\u00f3n y se\u00f1alizaci\u00f3n, creando conciencia y educaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n y desestimulando el uso del autom\u00f3vil (ADFMC). Se requiere zonifica r la industria y el tr\u00e1fico, regular los a\u00f1os de uso de los veh\u00edculos, y establecer normas tendientes a controlar y disminuir las emisiones de f\u00e1bricas , la revisi\u00f3n t\u00e9cnica ve hicular, control de inmisi\u00f3n (contaminaci\u00f3n del aire ) (ADFM Q). No solo es importante medir la enfermedad sino la exposici\u00f3n, grupos de movimiento ciudadano, disminuir la hegemon\u00eda de instituciones. Es importante investigar pero no hay apoyo econ\u00f3mico. Se h izo un estudio en Ambato ; se vio que hab\u00eda contaminaci\u00f3n en sitios de mucho tr\u00e1fico, pero hace falta estudiar m\u00e1s (EECA2) . No hay pol\u00edtica nacional de movilidad alternativa ; las bicicletas no se producen en el pa\u00eds y son caras, al igual que los repuestos (ADFMC) . Las ciudades europeas en los a\u00f1os 60 -70 cambiaron patrones de movilidad, convirti \u00e9ndose en prioridad la bicicleta. Deber\u00eda establecerse el d \u00eda mundial sin auto y el uso de bicicletas una vez al mes (ADFMQ) ... Se requiere de decisiones pol\u00edticas para disminuir la contaminaci\u00f3n del aire. El Ecuador no posee un sistema nacional de calidad de aire, se usan tecnolog\u00edas obsoletas en veh\u00edculos, impuesto ambiental a contaminaci\u00f3n vehicular (ADFMC). 233 Gr\u00e1fico 34. Percepciones d eexpertos sobre contaminaci\u00f3n del aire, soluciones Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Gr\u00e1fico 35. Determinaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del aire urbano, consecuencias y soluciones Entrevistas a expertos Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 234 4.2 Percep ciones de madres Las entrevistas a madres de ni\u00f1os con asma o enfermedades respiratorias, permitieron identificar conceptos sobre salud, salud respiratoria infantil, causas y prevenci\u00f3n. Concep tos de salud Se asocia el concepto de salud con la ausencia de enfermedad, crecimiento y desarrollo normal, controles de salud , inmunizaciones, alimentaci\u00f3n adecuada, higiene y evitar contacto con t\u00f3xicos . A continuaci\u00f3n se insertan algunos de sus testimon ios: Mi ni\u00f1o est\u00e1 sano cuando tiene un desarrollo normal como los otros ni\u00f1os, cuando est\u00e1 bien, puede hacer y crecer como los otros ni\u00f1os normales (HVMD2) Que no tenga ning\u00fan problema, que est\u00e1 creciendo, desarroll\u00e1ndose bien como los otros ni\u00f1os . Cuando su desarrollo est\u00e1 bien, cuando pueden jugar, cuando pueden respirar bien (HVMD1) . Cuidarla higiene, limpiarle, cepillarle los dientes, cambi pa\u00f1al, ba\u00f1 arle d\u00eda por medio (HVMD2) . Gr\u00e1fico 36. Percepciones de madres sobre c onceptos desalud Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Salud respiratoria . Se asocia con controles de salud, alimentaci\u00f3n adecuada, evitar alimentos chatarra y aquellos relacionados con alergias, evitar contamin antes en el ambiente , como polvo. Se evidencia permanente estado de tensi\u00f3n emocional de las madres por los probl emas respiratorios de los ni\u00f1os: 235 Cuando son beb\u00e9s intentar que tomen el seno, y despu\u00e9s , cuando van creciendo y ya pueden comer, hacer caso de lo que le dice el ped iatra, luego evitar colorantes y que el huevo y las frutillas sean lo m\u00e1s san os posible ( HVMD1). Las mam\u00e1s hacemos lo que pensamos que est\u00e1 bien : darles de comer de manera adecuada , cuidarles del fr\u00edo y de los cambios de temperatura. Evitar el contacto con perros, polvo, tabaco ; en fin, evitar cosas que les haga mal (HVMD1). Evitar el consumo de colorantes, pero a veces es dif\u00edcil, porque los otros familiares les dan y uno no puede evitar (HVMD2). Evitar alimentos chatarra sobre todo las golosinas , con much o dulce en seguida le da tos (HVMD1). Yo siempre intent\u00e9 que la alimentaci\u00f3n de mi hijo siempre sea la m\u00e1s adecuada posible, pero luego crecen y ya no se puede tener el control. Va n a la guarder\u00eda, o est\u00e1n los pap\u00e1s, los t\u00edos, los abuelos , que les dan golosinas (HVMD1). Cuando come comida chatarra enseguida se enferma ; ingiere alimentos con mucho colorante y enseguida, a la media hora, ya le datos (HVMD2) ... Gr\u00e1fico 37. Percepciones de madres sobre conceptos desalud respiratori a Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Asma y enfermedad respiratoria . Es evidente la preocupaci\u00f3n permanente de los familiares con los problemas psicol\u00f3gicos, el cuidado, las limitaciones f\u00edsicas, las restricciones en la alimenta ci\u00f3n y en las actividades diarias que se ocasionan por la enfermedad. Se recurre al uso de terapias alternativas y a m\u00faltiples visitas a profesionales de salud : Como ya ten\u00edamos en la casa la idea de que se repite , sab\u00edamos que debemos ir r\u00e1pido donde el especialista y no demorar mucho ; enseguida le llevamos donde el pediatra o donde le alerg\u00f3logo. En la casa ya se sab\u00eda que hay ese antecedente, por eso yo cuido a mi hijo de lo que le puede hacer mal, y eso que yo no soy como mi mam\u00e1 ; ella siempre me prohi b\u00eda todo: no me dejaba jugar, no pod\u00eda salir, no pod\u00eda correr, no pod\u00eda re\u00edr; cuando me re\u00eda me ven\u00eda la tos. Yo trato de no ser as\u00ed con mi hijo, porque a uno le hacen sentir diferente ; en el colegio y la escuela era exonerada de educaci\u00f3n f\u00edsica, era una ni\u00f1a diferente, era la ni\u00f1a con asma y eso me hac\u00eda sentir mal (HVMD1). 236 A m\u00ed, mi mami me hizo todo : manteca de perro, gato, burro , de todo; home\u00f3patas , acupunturistas ; m\u00e9dicos tradicionales, neum\u00f3logos y de todo, siempre buscando otras alternativas, con la idea de que si no te cura no te hace da\u00f1o (HVMD1). Cuando era ni\u00f1a , ten\u00eda nueve a\u00f1os, me llevaron donde los acupunturistas , que en ese tiempo eran famosos, pero me fue mal con ellos. Ellos dec\u00edan que no pod\u00edan darme tratamiento mientras estaba con remedio s de los m\u00e9dicos tradicionales, y segu\u00ed el tratamiento, me fue muy mal, me vino la crisis y tuve que ir al hospital. La experiencia con los acupunturistas , quitando el remedio , es muy mala (HVMD1). Aguas, medicinas naturales, ba\u00f1os, pero siempre utilizando tambi\u00e9n los remedios que dan los m\u00e9dicos , y siempre he cambiado de m\u00e9dicos , porque cuando uno desconf\u00eda, enseguida se cambia de m\u00e9dico (HVMD2) ... Siempre se ha cambiado de m\u00e9dico; le han atendido seis neum\u00f3logos, seis pediatras, pero ahora le hago ver en instituciones , en el Seguro y a veces en el M inisterio de Salud. Antes fui donde neum\u00f3logos pediatras, y luego a neum\u00f3logos de adultos, fui donde un m\u00e9dico mayor que me da confianza, \u00e9l me trataba a m\u00ed. Una de las cosas m\u00e1s angustiantes es la falta de aire ; cuando uno ve que se agita, que le cuesta respirar , ah\u00ed se angustia ; las noches son las peores enemigas de las mam\u00e1s; usted ve que en el d\u00eda est\u00e1n bien, pero llega la noche y no pueden dormir, no pueden respirar , cambia de posici\u00f3n como rondador ; usted l e ve que se va poniendo morado y no puede respirar. Y siempre es la angustia de que no va a poder respirar (HVMD1). Usted hace el broncodilatador y a la media hora empieza a ver que el ni\u00f1o est\u00e1 bien, pero si eso no pasa , uno se asusta . Ha tenido g ripes fr ecuentes desde los siete meses ; a partir de los once meses ya empezaron cuadros graves, que los mantiene hasta ahora . Comenz\u00f3 a respirar muy r\u00e1pido, el m\u00e9dico dijo que era neumon\u00eda, luego le llev\u00e9 al subcentro y le hicieron nebulizaciones. Esta es la segun da vez que est\u00e1 internado ; la otra fue hace un mes [...] tiene asma, se a gita mucho, no duerme ( HVMD2). Asma hemos tenido yo, mi mam\u00e1 y mi abuela ; se me cur\u00f3 a los quince a\u00f1os; mi pap\u00e1 trabajaba y no ten\u00eda tiempo para hacerme curar , pero me dijeron que yo ten\u00eda asma. Yo me sent\u00eda agitada, no quer\u00eda nada de comida, chillidos en el pecho, no quer\u00eda ni agua ni comida ni nada. Mi ni\u00f1a tambi\u00e9n , cuando le viene el asma se agita [ ...] cuando le da a mi hija , me asusto mucho ; le da siempre en la noche; durante el d\u00eda pasa bien (HVMD). Trato de ense\u00f1arle que no debe exponerse a cosas que le hacen da\u00f1o, como los colorantes ; cuando llega con un chupete , al rato ya est\u00e1 con tos . Le digo \"te enfermaste por el chupete \", y poco a poco va entendiendo (HVMD1). Mi mam\u00e1 es profesora en una escuela particular, gana 600 d\u00f3lares y nos ayuda ; pero mi abuelo, \u00e9l s\u00ed tiene posibilidades. Mi madre y mi abuelo me ayudan. \u00c9l me da 200 d\u00f3lares por mes ; usted sabe, si el hijo est\u00e1 e nfermo no importan los gastos (HVMD1). Gr\u00e1fico 38. Percepciones de madres sobre asma y enfermedad respiratoria Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 237 Causas de asma . Las causas se relacionan con la herencia, factores presentes al interior de las viviendas, polvo, p olen, animales dom\u00e9sticos. Hay una importante asociaci\u00f3n con exposici\u00f3n al humo de tabaco. Con la contaminaci\u00f3n de aire exterior: humo de los veh\u00edculos, contaminaci\u00f3n en el centro de la ciudad por exceso de tr\u00e1fico, c on los t\u00f3xicos que s e emiten desde las industrias : En la familia varios han tenido asma : yo, mi hermano, mis t\u00edos, los hermanos de mi abuela ; todos asm\u00e1ticos y al\u00e9rgicos. De parte de mi pap\u00e1 , tambi\u00e9n dos t\u00edas. El asma es hereditaria, pero tiene influencia con el ambiente, donde vive, lo que hac e, la alimentaci\u00f3n (HVMD1) ... Una causa que yo he comprobado es el humo de l tabaco ; se va con el pap\u00e1 y regresa siempre con tos; \u00c9l se va con su pap\u00e1 los mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados , y los jueves y domingo s se enferma, y yo ya s\u00e9 que tengo que darle tratamiento y le aplico el inhalador para que mejore. El papa fuma en la casa, en el carro, pero el m\u00e9dico me dijo que no importa si fuma o no en presencia del ni\u00f1o, porque el humo de tabaco est\u00e1 en la ropa y en todo lado cerca de \u00e9l (HVMD1) ... Debe ser por el humo de l os carros, el humo negro ; yo antes viv\u00eda en Esmeraldas, all\u00e1 hay esas m\u00e1quinas, eso contamina, la refiner\u00eda, all\u00e1 es m\u00e1s contaminado que aqu\u00ed. El polvo viejo, el polvo de los sitios que no se han limpiado alg\u00fan tiempo ; cuando vamos a una casa que ha estado cerrada por mucho tiempo y no se ha limpiado, enseguida se enferma ; tambi\u00e9n el polvo de los libros viejos, cuando pido un libro en la biblioteca y lo abro en presencia de \u00e9l, enseguida se enferma (HVMD2) ... Gr\u00e1fico 39. Causas de asma Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Prevenci\u00f3n de asma y enfermedades respiratorias Las causas del asma se relacionan con el ambiente interior, la alimentaci\u00f3n y las madres tratan de evitar los desencadenantes que ellas consid eran peligrosos. Al preguntar sobre la contaminaci\u00f3n del aire y su prevenci\u00f3n , se mencionan alternativas que apunten a la 238 disminuci\u00f3n del tr\u00e1fico : movilidad alternativa, control de emisiones, participaci\u00f3n ciudadana : Yo le cuido de lo que le hace mal: e l polvo, el perro, los detergentes . El aire de Cuenca est\u00e1 muy contaminado, sobre todo en el parque industrial ; en el Centro Hist\u00f3rico , los carros contaminan mucho. Hay mucho tr\u00e1fico en Cuenca ; el aire se siente pesado, no es f\u00e1cil que llegue a los pulmones. Cuando vamos con mi hijo al centro de la ciudad , \u00e9l se cansa mucho, se agita, no puede caminar m\u00e1s de seis cuadras, mientras que en Chaullabamba , cuando le llevo a caminatas, \u00e9l camina tranquilo ; inclusive fuimos al zool\u00f3gico Amaru, donde se tiene que cam inar como dos horas y camin\u00f3 muy tranquilo , sin cansarse ; en cambio en la ciudad se agita mucho (HVMD1). En la ciudad uno siente el aire pesado, comienza a doler la nariz y a picar los ojos ; en cambio en el campo el aire es puro ; uno siente que entra limpi o a los pulmones (HVMD1) ... Se enfermaba a cada rato cuando viv\u00edamos all\u00e1, dos a tres veces por semana ; ahora una vez cada mes o dos meses ; la diferencia ha sido notable. All\u00e1 el aire era muy pesado, y como viv\u00edamos en una casa chica, toda cerrada, no hab\u00ed a mucha ventilaci\u00f3n . Ahora en Chaullabamba las cosas son diferentes, hay un ambiente m\u00e1s limpio, se respira aire puro, aunque ahora hay m\u00e1s gente, hay la autopista con mucho tr\u00e1fico, pero a\u00fan el aire es puro (HVMD1). Tambi\u00e9n el tabaco, los colorantes, la c omida chatarra. El cambio de temperatura, cuando vamos a la Costa, tambi\u00e9n le afecta (HVMD2). Hacer arreglar los carros , porque cuando est\u00e1n viejos o da\u00f1ados echan mucho humo ; pero la gente no los arregla. \u00a8Los buses echa mucho humo negro (HVMD1). No fumar ; tambi\u00e9n caminar m\u00e1s, utilizar la bicicleta , ahora que van a poder llevar las bicicletas en los buses ; tambi\u00e9n la gente debe cambiar de transporte [...] o compartir los veh\u00edculos, organizarse en los barrios y compartir el transporte, pero sobre todo arreg lar los carros. No comprar muchos carros, ha y casas en donde hay dos carros, [...] creo que no es cuesti\u00f3n de que las autoridades obliguen a la gente ; cada persona debe contribuir a no contaminar; cuando las cosas son obligadas por otros , no funcionan (HVM D1). Gr\u00e1fico 40. Percepciones de madres sobre prevenci\u00f3n de asma y enfermedad respiratoria Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 239 Gr\u00e1fico 41. Percepciones de madres sobreasma y salud r espiratoria Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 4.3.Percepciones del personal de salud sobresalud respiratoria infantil Se realiz\u00f3 un grupo focal con estudiantes del internado rotativo de la Escuela de Medicina , sobre conceptos de sa lud, salud respiratoria y prevenci\u00f3n . Algunos de sus comentarios se incluyen en los siguientes ac\u00e1pites: Conceptos de salud Por un lado , se entiende la salud desde la integralidad : la armon\u00eda entre aspectosf\u00edsicos, ps\u00edquicos, sociales, biol\u00f3gicos, relaci\u00f3n con el ambiente, la familia. Tambi\u00e9n se interpreta como la ausencia de enfermedad, el aspecto f\u00edsico, la actividad, la alimentaci\u00f3n, la higiene,el crecimiento, desarrollo, los controles de salud,las vacunas entre otros aspectos. Armon\u00eda tanto en su aspec to f\u00edsico, biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y social . En un ni\u00f1o tambi\u00e9n se deber\u00eda tomar en cuenta su relaci\u00f3n con el ambiente, la alimentaci\u00f3n, los signos vitales. C uando un ni\u00f1o no puede hablar , habr\u00eda que ver c\u00f3mo se siente \u00e9l ; habr\u00eda que observarlo para ver c\u00f3m o est\u00e1\u00a8. En la parte m\u00e9dica se engloba solo lo f\u00edsico y dejan de lado la parte mental y la parte social. No se eval\u00faa el ambiente violento que est\u00e1 alrededor del ni\u00f1o y no se toma en cuenta lo social. Desconfianza con los padres, boulling en la escuela ; si no tiene confianza con los padres no se detecta. 240 Gr\u00e1fico 42. Percepciones de personal de salud sobre conceptos de salud Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Salud respiratoria. Se asocia con controles de salud, con los aspectos biol\u00f3gicos, tiene relaci\u00f3n con el ambiente : En Cuenca hay gas es que causa n muchos problemas respiratorios en los ni\u00f1os , porque existen demasiados carros y esto aumenta mucho su concentraci\u00f3n. Cuando tienen instalados en la casa los calefones , se producen muertes. Yo le\u00ed un art\u00edculo que el cloro que se pone en las piscinas causa i rritaci\u00f3n en el aparato respiratorio. En Cuenca hay puntos estrat\u00e9gicos donde hay m\u00e1s contaminaci\u00f3n del aire, eso va a afectar la salud de los ni\u00f1os. Mucho cuidado a los ni\u00f1os tambi\u00e9n causa enfermedad, ni\u00f1os de grupos socioecon\u00f3micos menos favorecidos desarrollan resistencia a los al\u00e9rgenos. La caspa de los animales, est\u00e1 en el ambiente y afecta la salud de los ni\u00f1os. Gr\u00e1fico 43. Percepciones de personal de salud sobre salud respiratoria Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia 241 Asma y enfermedad respiratoria Se relaciona con contaminantes del aire exterior e interior y tambi\u00e9n con deficiente alimentaci\u00f3n, falta de vacunas y controles de salud. Hay ni\u00f1os que tienen una hipersensibilidad al polvo y al polen. De las i ndustrias sale humo contaminado ; hay f\u00e1bricas que contaminan. El Parque I ndustrial , el Centro Hist\u00f3rico , y otros lugares, tienen un ambiente s\u00faper contaminado para los ni\u00f1os , y eso va a afectar en su salud. El humo de los veh\u00edculos es un factor preponderante en la contaminaci\u00f3n ; en todo lado hay demasiado s veh\u00edculo s, demasiado tr\u00e1fico. Con relaci\u00f3n a la a limentaci\u00f3n , se enferman m\u00e1s los ni\u00f1os que est\u00e9n mal alimentados; la alimentaci\u00f3n adecuada favorece un buen desarrollo inmunol\u00f3gico. Como integrantes del equipo de salud debemos aplicar medidas higi\u00e9nico -diet\u00e9ticas, vacunas para influenza, el neumococo. Educar a las mam\u00e1s sobre la importancia de las vac unas y de los controles y las medidas higi\u00e9nico diet\u00e9ticas, porque algunas creen que las vacunas les hacen mal a los beb\u00e9s. Gr\u00e1fico 44. Percepciones de personal de salud sobre asma y enfermedad respiratoria Fuente: base de dat os del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Causas de asma . Se rela ciona con factores del aire interior y exterior, y con la la herencia : El ambiente en el que viven influye mucho ; los padres deben mantener a sus hijos alejado s de las causas que provocan asma : animales, peluches, alfombras. En casa tambi\u00e9n se debe ayudar : si el padre es fumador , que no lo haga en presencia de los hijos. Que los ni\u00f1os no sean expuestos a cambios bruscos de temperatura. Donde circulan m\u00e1s veh\u00edculos , debe haber ni\u00f1os que se enferm an m\u00e1s. 242 Gr\u00e1fico 45. Percepciones de personal de salud sobre causas de asma Fuente: base de datos del proyecto Elaboraci\u00f3n: propia Prevenci\u00f3n de asma y contaminaci\u00f3n del aire Se habla de medidas de control, sanciones, ap licaci\u00f3n de leyes y regulaciones, movilidad alternativa, regulaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n, compra e importaci\u00f3n de veh\u00edculos , control de las industrias, de los veh\u00edculos y de su uso . En cierta forma puede servir alertar a la poblaci\u00f3n sobre los niveles de contaminantes, porque puede motivar la para que adopte en su vida cotidiana alguna medida tendiente a contrarrestar la contaminaci\u00f3n, como: la siembra de un \u00e1rbol , la utilizaci\u00f3n de la b icicleta , incluso el abandono del h\u00e1bito de fumar; esto pu ede ser una medi da muy dr\u00e1stica o muy dura pero s e puede motivar para que tome conciencia de lo que le est\u00e1 afectando a \u00e9l y a su entorno. La gente no entiende que debe dejar de fumar; ve en las cajetillas las im\u00e1genes impactantes y no colabora ni toma conciencia que fum ar mata, causa c\u00e1ncer, afecta a los fumadores pasivos; pero siguen fumando, no hacen caso. Se habla tambi\u00e9n de intervenir en una de las causas que genera el problema como : regular la importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos , as\u00ed como vigilar el estado de los veh\u00edculos y su vida \u00fatil. Disminuir lo que contamina el aire, porque las otras medidas no evitan el problema. Se debe poner sanciones . La contaminaci\u00f3n no est\u00e1 valorada y la gente piensa que no le afecta ; cuando se ponen medidas de correcci\u00f3n que afecte a las personas , s\u00ed se puede lograr un control. Control a la importaci \u00f3n de veh\u00edculos . De acuerdo al n\u00famero de habitantes se deber\u00eda programar el n\u00famero de venta de los veh\u00edculos. Se deber\u00eda poner un impuesto m\u00e1s para los gastos especiales como la c ompra de carros 243 Gr\u00e1fico 46. Percepciones de personal de salud sobre prevenci\u00f3n de asma y contaminaci\u00f3n Fuente: Entrevistas Elaboraci\u00f3n: propia Gr\u00e1fico 47. Determinaci\u00f3n de la salud respiratoria inf antil, soluciones. Personal de salud Fuente: base de datos del proyecto . Elaboraci\u00f3n: propia 244 Cap\u00edtulo quinto Procesos cr\u00edticos en la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire y del deterioro de la salud respiratoria . 1. Generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en el ambiente urbano La contaminaci\u00f3n del aire es la consecuencia de la afecci\u00f3n del ecosistema urbano , que se produce como efecto de procesos generales que determinan el ritmo de crecimiento de la poblaci\u00f3n y el incremento de la planta industria l y automotriz. Al mismo tiempo, la debilidad de las pol\u00edticas ambientales urbanas y el peso de la segregaci\u00f3n por clases del espacio urbano y de los espacios habitacionales, crean mayor vulnerabilidad para la afecci\u00f3n de la salud de las personas. Como pa rte del modelo capitalista, el desarrollo tecnol\u00f3gico crea consecuencias negativas para el ser humano y su entorno; a consecuencia de esto, la afecci\u00f3n de los ecosistemas, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, ha tenido una magnitud sin precedentes en la historia, relac ionada con el incremento del consumo de combustibles f\u00f3siles y sus efectos, la deforestaci\u00f3n, el efecto invernadero y el calentamiento global. La relaci\u00f3n sociedad -ambiente implica un proceso coevolutivo , en el que las sociedades humanas producen y reprodu cen sus condiciones materiales de existencia , a partir del metabolismo con la naturaleza , donde los seres humanos se apropian, circulan, transforman, consumen y excretan materiales y energ\u00edas provenientes del medio natural. En las ciudades el metabolismo sociedad -naturaleza refleja la reproducci\u00f3n social urbana y la construcci\u00f3n del espacio social (Lefevre 2007 y Harvey 2007). El modelo de desarrollo capitalista ha sumido a la humanidad en una econom\u00eda que busca generar ganancias y crear m\u00e1s necesidades , incrementando la brecha metab\u00f3lica Echeverr\u00eda (1986), Barreda (2007), Veraza (2012), Boulding (1966 3 -14), Ayres y Udo (1994), Foster (2015, 148 -51), Barreda (2007a), , que implica afecci\u00f3n de la naturaleza (Foster 2015). . Se ha impulsado la producci\u00f3n d e una cultura consumista extrema y a su vez productivista de objetos (Santos 1997) . 245 Los resultados del estudio mostraron que Cuenca es un escenario donde se manifiestan expresiones epidemiol\u00f3gicas y espaciales del modelo capit alista de ciudad, que genera procesos cr\u00edticos socio -epidemiol\u00f3gicos y del ambiente, como es un desarrollo urbano cuya distribuci\u00f3n de los espacios habitacionales obedece a un orden social discriminatorio y excluyente, como manifestaci\u00f3n de la segregaci\u00f3n urbana; a su vez la movilidad y la implantaci\u00f3n de industrias deriva en diferencias indudables en los niveles de exposici\u00f3n y contaminaci\u00f3n del aire, as\u00ed como en los \u00edndices de afecci\u00f3n respiratoria en la poblaci\u00f3n infantil que es la m\u00e1s vulnerable . Es una de las ciudades del pa\u00eds en donde la migraci\u00f3n se increment\u00f3 luego de la crisis econ\u00f3mica y social generada por el modelo neoliberal, principalmente en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas del siglo pasado. E ste marco fue uno de los factores entre otros, que repercuti\u00f3 en el incremento de la planta vehicular y sus consecuencias en la contaminaci\u00f3n del aire urbano. El parque vehicular de la ciudad de Cuenca se ha incrementado en forma exagerada en los \u00faltimos a\u00f1os, la movilidad urbana se centra principalmente e n veh\u00edculos privados, como se ha revisado anteriormente, \u00fanicamente el 45%de veh\u00edculos tienen un tiempo de uso menor de 10 a\u00f1os, este es un factor que se asocia a la mayor producci\u00f3n de contaminantes como PM 10, adem\u00e1s el transporte p\u00fablico se realiza por v eh\u00edculos a diesel , este combustible que no cumple con las normas internacionales. Se observaron niveles mayores de contaminantes en zonas donde hay mayor n\u00famero de habitantes de clase socioecon\u00f3mica baja, al mismo tiempo se observ\u00f3 mayor prevalencia de s\u00edntomas respiratorios tanto en el estudio de prevalencia como en el de cohorte. 246 La reproducci\u00f3n social en la ciudad genera procesos cr\u00edticos que determinan la presencia de contaminaci\u00f3n del aire urbano, con el consecuente deterioro de la salud de sus habitantes, como la aparici\u00f3n de procesos respiratorios (asma), el agravamiento de enfermedades respiratorias preexistentes, la mayor frecuencia de infecciones respiratorias agudas -altas y bajas y procesos al\u00e9rgicos -, enfermedades cardiovasculares en adultos y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. En la investigaci\u00f3n de campo, tanto el estudio de prevalencia como el longitudinal, han mostrado asociaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n del aire interior y exterior y el deterioro de la salud respiratoria en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Los resultados de muestran mayor presencia de s\u00edntomas respiratorios de acuerdo a la parroquia de ubicaci\u00f3n del CDI en el \u00e1rea urbana. La segregaci\u00f3n del espacio urbano define la mayor o menor exposici\u00f3n a contaminantes, los niveles de estos son m\u00e1s altos en las \u00e1reas del C entro Hist\u00f3rico y en zonas en donde hay tr\u00e1fico pesado y presencia de industrias. La segregaci\u00f3n urbana no es un espacio est\u00e1tico sino una continua lucha entre clases sociales, a su vez el \u00a8estado\u00a8 ejerce su acci\u00f3n a nombre del progreso, para trazar l\u00edmit es a favor de ciertos grupos sociales (Mike Davis, 2006, p.98 - Planet of the Slums) y econ\u00f3micos; de esta forma se def\u00ednen los espacios dedicados a vivienda, la movilidad urbana, la localizaci\u00f3n de las industria. La producci\u00f3n del espacio social urbano en nombre de la distribuci\u00f3n justa y equitativa es una imposici\u00f3n del s ector inmobiliario y el capitalismo contempor\u00e1neo para su propio desarrollo. (Harvey 2007). Como lo hemos venido planteando los procesos cr\u00edticos que determinan la contaminaci\u00f3n del aire urbano obedecen a factores generadores en el \u00e1mbito general, particular y singular , los cuales se exponen a continuaci\u00f3n. 1.1.Modelo de desarrollo Relaciones estructurales La salud de los habitantes de Cuenca est\u00e1 determinada por las condiciones estructu rales , socio -pol\u00edticas, econ\u00f3micas, ideol\u00f3gicas y biol\u00f3gicas de la sociedad. La l\u00f3gica dominante del modelo vigente . La aceleraci\u00f3n de capital , impulsado por la corriente neoliberal ha generado un ca\u00f3tico crecimiento de los procesos ligados a la poluci\u00f3n en la ciudad de Cuenca. Uno de los problemas que enfrenta, sobre todo en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, es el continuo crecimiento urbano, como parte del proceso de globalizaci\u00f3n que 247 produce migraci\u00f3n campesin a de la zona rural hacia la urbana. Las pol\u00edticas permisivas que han apoyado dicho modelo , favorecen el desarrollo desproporcionado del \u00e1rea comercial e industrial en la ciudad , con los consiguientes problemas generados por el tr\u00e1fico y la segregaci\u00f3n social, como reflejo de las desigualdades sociales . Los modos de vida urbanos se establecen en una sociedad de consumo, en la que la migraci\u00f3n es un fen\u00f3meno cotidiano; existe segregaci\u00f3n urbana del espacio, zonas en las que se prioriza la actividad comercial e industrial con crecimiento de v\u00edas centradas en el negocio, y no en el bienestar de las personas. Las remesas enviadas por los migrantes , que tienen como objetivo mejorar la cal idad de vida de sus familiares, han contribuido al desarrollo de una sociedad de consumo y al crecimiento de la planta automotr iz. Al mismo tiempo , la existencia de leyes laxas en cuanto a la importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de automotores, contribuye al incremento del tr\u00e1fico urbano , con la consecuente emisi\u00f3n de contaminantes del aire. Los estilos de vida de los habi tantes aportan elementos que indirectamente se relacionan con contaminaci\u00f3n del aire, como son: la vida sedentaria, la priorizaci\u00f3n de transporte motorizados (p\u00fablicos o privados) y el poco uso de medios de transporte alternativo (la bicicleta o caminar ); as\u00ed como un ecosistema dom\u00e9stico contaminado (el tabaquismo o el uso de t\u00f3xicos , como insecticidas, desodorantes ambientales , etc.) . Efectos : aire limpio, aire contaminado 1.2.Pol\u00edticas Las p ol\u00edticas de los estados que apoyan el modelo de desa rrollo capita lista y de mercado, generan una legislaci\u00f3n que favorece la importaci\u00f3n , comercializaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos; el funcionamiento de industrias; la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de combustibles; el incremento del tr\u00e1fico , y la implantaci\u00f3n de industrios a nivel urbano , repercut iendo negativamente en los procesos cr\u00edticos asociados a poluci\u00f3n del aire. Los modos de vida se caracterizan por debilidad del sujeto social y pol\u00edticas permisivas a nivel local. Los estilos de vida: vida sedentaria, no control de salud , problemas en autocuidado, alimentaci\u00f3n no adecuada. 248 1.3.Culturales Consumismo (modo de vida ). Se prioriza el \u00e9xito individual en detrimento del colectivo. Estilo de vida : h\u00e1bitos de cuidado domiciliario, consumo de t\u00f3xicos , cuidado del aire interior; co ndiciones de higiene, colecho, hacinamiento; ambiente interior deteriorado. Efectos : aire limpio -aire contaminado 1.4.Contradicciones Condiciones de ambiente sustentable para la vida vs ambiente deteriorado por la l\u00f3gica centrada en el crecimiento del capi tal. Modos de vida : se prioriza el bienestar individual en detrimento del colectivo. En el estilo de vida : cuidado y protecci\u00f3n vs condici\u00f3n inadecuada en el espacio de vida. Efectos : ecosistema urbano sustentable vs ecosistema urbano con procesos cr\u00edticos que generan un ambiente contaminado. Tabla 82. Matriz de generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y el deterioro de la salud respiratoria Relaciones estructurales general es L\u00f3gica dominante en la generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos Modos de vida Estilos de vida y cotidianidad individual Efectos en calidad del aire y salud respiratoria Modelo de desarrollo capitalista Globalizaci\u00f3n Sociedad de consumo , Migraci\u00f3n , Comercializa ci\u00f3n y venta de automotores , Localizaci\u00f3n y funcionamiento de industrias , Desarrollo de \u00e1rea comercial y l\u00f3gica de construcci\u00f3n de v\u00edas pensadas en el negocio y no en el bienestar de las personas , Adquisici\u00f3n de veh\u00edculos como muestra de \u00e9xito individual . Movilidad, Industrias , Segregaci\u00f3n urbana . Combustibles utilizados para cocinar. Modalidad de transporte por veh\u00edculos privados . Vida sedentaria, no uso de medios alternativos de transporte. Ecosistema dom\u00e9stico contaminado: h\u00e1bitos, tabaco, uso de t\u00f3xico s a nivel domiciliario: insecticidas, desodorantes ambientales. Aire contaminado - afecci\u00f3n de la salud respiratoria 249 Relaciones estructurales general es L\u00f3gica dominante en la generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos Modos de vida Estilos de vida y cotidianidad individual Efectos en calidad del aire y salud respiratoria Pol\u00edticas Pol\u00edticas de los estados que han apoyado el modelo de desarrollo capitalista y de mercado. Importaci\u00f3n comercializa - ci\u00f3n de veh\u00edculos Tr\u00e1fico Industrias Debilidad del sujeto social Pol\u00edticas permisivas a nivel local Vida sedentaria, Controles de salud Autocuidado Alimentaci\u00f3n. Culturales Consumo Valoraci\u00f3n de \u00e9xito individual H\u00e1bitos de cuidado domiciliario. H\u00e1bito s t\u00f3xicos de consumo. Cuidados aire interior. Condiciones de higiene, colecho, hacinamiento Ambiente interior deteriorado. Contradicciones principales en cada dimensi\u00f3n Condiciones de ambiente sustentable para la vida vs. ambiente deteriorado por la l\u00f3gi ca centrada en el crecimiento del capital Bienestar colectivo vs. Individual Cuidado y protecci\u00f3n vs . condici\u00f3n inadecuada en el espacio de vida Aire limpio - salud respiratoria conservada Aire contaminado - afecci\u00f3n de la salud respiratoria Fuente: datos del proyecto . Basado en m atriz de generaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos de Jaime Breilh, clases de Doctorado. Febrero 2015 Elaboraci\u00f3n: propia 250 2. Procesos cr\u00edticos en la contaminaci\u00f3n del aire y deterioro de la salud respiratoria en ni\u00f1os de la ciudad de Cuenca 2.1 Dominio General En las \u00faltimas d\u00e9cadas a nivel mundial se ha producido un periodo de aceleraci\u00f3n global, que increment\u00f3 las ganancias de las empresas al tiempo de producir efectos negativos para las ciudades. La salud de los habitantes de las urbes est\u00e1 determinada por las condiciones estructurales, socio -pol\u00edticas, econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas de la sociedad, como venimos planteando, el modelo de desarrollo capitalista, genera condiciones que inciden en la generaci\u00f3n de los procesos cr\u00edticos en el ambie nte urbano relacionados con la contaminaci\u00f3n y la afecci\u00f3n de la salud respiratoria de sus habitantes. En las ciudades, como parte del proceso de globalizaci\u00f3n, se manifiestan, por una parte, la l\u00f3gica urbana de implantaci\u00f3n industrial y de establecimiento de las inversiones del capital inmobiliario, que han impuesto una distribuci\u00f3n del espacio en condiciones de inequidad y peligroso desde el punto de vista ambiental y sanitario. Como factores destructores en el dominio general se encuentran: el modelo de desarrollo capitalista, pol\u00edticas que regulan el mercado, y favorecen la importaci\u00f3n y venta de automotores, pol\u00edticas ambientales permisivas, visi\u00f3n fracturada e instrumental de la naturaleza -cultura de explotaci\u00f3n sobre todo de combustibles f\u00f3siles cu yo metabolismo alterado sobre la base de la apropiaci\u00f3n, circulaci\u00f3n, captaci\u00f3n, consumo y excreci\u00f3n generan contaminantes en el aire con sus nefastas consecuencias en la salud de los ecosistemas. La crisis generada por el modelo de desarrollo en las t res \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado gener\u00f3 una ola migratoria en el pa\u00eds, especialmente en el austro y en la ciudad de Cuenca en particular , lo que produjo aumen to de remesas de los migrantes con el consiguiente incremento de la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos de transporte principalmente privado. Entre los factores protectores se encuentran la regulaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n, y comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos, la regulaci\u00f3n del tr\u00e1nsito, las n ormativas de transporte p\u00fablico, los planes de movilidad, l as pol\u00edticas ambientales protectoras . 251 2.2 Dominio Particular La ciudad de Cuenca expresa un tipo de desarrollo en sus formas de implantaci\u00f3n industrial y en la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de sus espacios de consumo -comercio y circulaci\u00f3n que forman parte de una l\u00f3gica de urbanizaci\u00f3n y vida urbana sometida al inter\u00e9s del poder industrial, comercial y financiero, con lo cual resulta un desarrollo urbano que reproduce conductas y espacios malsanos. La degradaci\u00f3n ambiental de la ciudad y el aire que sus ni\u00f1os respiran se enmarca en ese movimiento. Las formas de desarrollo de la vida en la ciudad se transforman de modo continuo, y a su vez se altera el metabolismo de los procesos socio - biol\u00f3gicos entre el ser humano y la naturaleza. En este aspecto es importante se\u00f1alar la propia estructura geogr\u00e1fica de la ciudad, la distribuci\u00f3n y localizaci\u00f3n de sus espacios industriales, de los sistemas de movilidad, de las relaciones entre los espacios habitacionales. Al mismo tiempo la clase social define el modo de vida de los habitantes, y genera patrones de consumo nocivos. Como factores destructores se encuentran: la d istribuci\u00f3n de los espacios en la vivienda, la ubicaci\u00f3n de la vivienda en zonas de alto tr\u00e1fico, zona industrial, la segregaci\u00f3n del espacio de acuerdo a clase social y a la ubicaci\u00f3n de fuentes de contaminantes, la movilidad urbana centrada en el transporte privado, la contaminaci\u00f3n del \u00e1rea urbana. Como factores protectores por el contrario cuando se abren posibilidades para una vida urbana de formas y espacios saludables, de disfrute de una equidad que permite la satisfacci\u00f3n de los derechos, se potencian los soportes personales y familiares y se construyen avances en las cuatro \"s\" descritas por Jaime Breilh sustentabilidad, soberan\u00eda, solidaridad y s eguridad integral (bioseguridad) Breilh (2010a) . Por esa v\u00eda se crean condiciones para que mejoren las defensas y posibilidades fisiol\u00f3gicas de las personas, se eleva la calidad de vida fisiol\u00f3gica y gen\u00e9tica, y aparecen patrones de salud mental y f\u00edsica, as\u00ed como mejores \u00edndices de sobrevivencia. E n este dominio se encuentran un patr\u00f3n de consumo equilibrado, la ubicaci\u00f3n de la vivienda en sitios rodeados por \u00e1reas verdes, fuera del \u00e1rea industrial, planes de movilidad, en donde se priorice formas alter nativas de transporte, que no generen contaminantes. 2.3 Dominio Singular . Efectos individuales y fenogenotipo En el plano singular est\u00e1 el estilo de vida de las personas, en el caso de los ni\u00f1os es dependiente del estilo de vida de los adultos, que a su vez est\u00e1 condicionado por el modo de 252 vida. Las condiciones en la vivienda, los recursos con que cuenta cada familia est\u00e1n relacionados indiscutiblemente con la clase social. Un ecosistema dom\u00e9stico sustentable con aire limpio apto para la vida de los n i\u00f1os permitir\u00e1 una condici\u00f3n de salud respiratoria adecuada, a su vez la alimentaci\u00f3n, su estado nutricional, los h\u00e1bitos de la familia y los controles de salud se comportan como factores protectores . Los factores destructores incluyen alimentaci\u00f3n no adecuada, desnutrici\u00f3n, falta de controles de salud, ecosistema dom\u00e9stico no sustentable: hacinamiento, contaminaci\u00f3n de aire interior por h\u00e1bitos t\u00f3xicos como el h\u00e1bito de fumar tabaco de los familiares. La exposici\u00f3n al humo de tabaco, tanto intr auterina como pasiva (ambiental), tiene efectos adversos en la funci\u00f3n respiratoria y predispone a los s\u00edntomas de asma y posiblemente a la hiper -reactividad bronquial en la ni\u00f1ez. El combustible utilizado para cocinar es otro factor que genera contaminan tes en el aire y se relaciona con afecci\u00f3n respiratoria, en el caso de los ni\u00f1os del estudio no se report\u00f3 utilizaci\u00f3n de le\u00f1a o carb\u00f3n como combustible, el 100% de hogares utilizaban gas dom\u00e9stico. La exposici\u00f3n de insecticidas en el hogar es otro factor que predispone a s\u00edntomas respiratorios. 253 Tabla 83. Matriz salida. P rocesos cr\u00edticosde la contaminaci\u00f3n del aire urbano y el deterioro de la salud respiratoria infantil Dominios Procesos protectores Procesos destructores General Regulaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n , importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos. Regulaci\u00f3n de tr\u00e1nsito Pol\u00edticas ambientales protectoras : normas calidad de aire. Derechos humanos Derechos de la naturaleza Normativa nacional de transporte p\u00fablic o. Modelo de desarrollo capitalista Pol\u00edticas que regulan el mercado, y favorecen la importaci\u00f3n y venta de automotores. Pol\u00edticas ambientales permisivas Visi\u00f3n fracturada e instrumental de la naturaleza -cultura de explotaci\u00f3n Particular Clase social Patr\u00f3n de consumo sustentable, centrado en la protecci\u00f3n del ecosistema Ubicaci\u00f3n de la vivienda en sitios rodeados por \u00e1reas verdes, fuera del \u00e1rea industrial, transporte liviano Regulaci\u00f3n de circulaci\u00f3n en la ciudad. Plan de movilidad Clase social Patr\u00f3 n de consumo centrado en el \u00e9xito individual Distribuci\u00f3n de los espacios en la vivienda , hacinamiento Ubicaci\u00f3n de la vivienda en zonas de alto tr\u00e1fico, zona industrial. Segregaci\u00f3n urbana Movilidad urbana centrada en el transporte privado Industrias Cont aminaci\u00f3n del aire urbano Singular Alimentaci\u00f3n con leche materna, h\u00e1bitos, Ecosistema dom\u00e9stico sustentable No h\u00e1bitos t\u00f3xicos Ni\u00f1os sanos Ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna, ecosistema dom\u00e9stico no sustentable. Contaminaci\u00f3n de aire interior , exposici\u00f3n al humo de tabaco, aerosoles Asma bronquial, enfermedades respiratorias agudas. Fisiolog\u00eda Fisiopatolog\u00eda Fuente: datos del proyecto , basado en m atriz de procesos cr \u00edticos. Jaime Breilh, clases de Doctorad o, julio 2009. Elaboraci\u00f3n: propia 254 3.1 La contaminaci\u00f3n del aire urbano y el deterioro de la salud respiratoria. Discusi\u00f3n , avances y perspectivas Los s\u00edntomas respiratorios se presentaron en mayor medida con relaci\u00f3n a la parroquia de ubicaci\u00f3n del CDI, principalmente en el Centro Hist\u00f3ri co y en parroquias con un mayor n\u00famero de habitantes de clase socioecon\u00f3mica pobre. El estudio de prevalencia mostr\u00f3 que la presencia de sibilancias alguna vez fue de 55,1% en el \u00faltimo a\u00f1o ; 34,8%ataques de silbidos de pecho en el \u00faltimo a\u00f1o. Presencia de tos seca en la noche independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda se report\u00f3 en el 43,7 % de los ni\u00f1os estudiados. El 37,2% de ni\u00f1os ha faltado alguna vez al CDI por problema respiratorio. En un estudio en Cali se encontr\u00f3 que la prevalencia de asma en n i\u00f1os menores de cinco a\u00f1os es de 20,6% (Ar\u00e9valo, y otros 2003) . En Bogot\u00e1 se encontr\u00f3 prevalencia de 68% del s\u00edntoma sibilancias alguna vez ( Hern\u00e1ndez y otros 2012) . Diversos estudios han demostrado la relaci\u00f3n entre la contam inaci\u00f3n del aire exterior e interior y los efectos adversos en la salud, los cuales afectan a los seres humanos en tres periodos diferentes : durante la vida intrauterina, en la infancia temprana y en la edad adulta (Farmer S.A.2014) . Las sibilancias algun a vez se presentaron con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os que asist\u00edan a CDI ubicados en las parroquias Bellavista, Sagrario, San Blas y Monay (las tres primeras localizadas en el Centro Hist\u00f3rico, mientras Monay se ubica al noreste de la ciudad), con una raz\u00f3n de prevalencia y un intervalo de confianza sobre la unidad, por lo tanto la diferencia es estad\u00edsticamente significativa, el valor de p de < a 0.01. Se observa que se relaciona tanto con niveles m\u00e1s altos de contaminantes, como con la distribuci\u00f3n de la pobla ci\u00f3n urbana. En estas parroquias se observa que el porcentaje de habitantes de clase media baja y subasalariada es mayor, comparada con las dem\u00e1s, por lo tanto est\u00e1n m\u00e1s expuestos a los efectos t\u00f3xicos de los contaminantes del aire exterior y a present ar deterioro de su salud respiratoria. La presencia de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o fue m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os que asisten a los centros ubicados en las parroquias Sagrario, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, San Blas, y Monay , todas con un grupo importante de personas de clase media baja y subasalariad a. Con relaci\u00f3n a la parroquia en la que se encuentra el CDI y la presencia de tos seca, hubo mayor prevalencia en las parroquias Bellavista, Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos, El Sagrario, 255 Hermano Miguel, Mach\u00e1ngara y San Sebasti\u00e1n, con una p < a 0,001. Es importante recalcar que en estas parroquias hay un n\u00famero alto de poblaci\u00f3n subasalariada . La inasistencia de los ni\u00f1os al CDI por problema respiratorio fue m\u00e1s frecuente en los centros ubicados en las parroquias El Sagrario, Gil Ram \u00edrez D\u00e1valos, San Blas y Monay, cuyas caracter\u00edsticas son similares a las anteriores. Al relacionar la presencia de sibilancias alguna vez con los valores de SO 2, NO 2, PTS, se observ\u00f3 que en los ni\u00f1os expuestos a valores m\u00e1s altos, la raz\u00f3n de prevalencia es mayor a la unidad; sin embargo el intervalo de confianza y el valor de p muestran que la diferencia no es estad\u00edsticamente significativa, es posible que al estudiar una muestra mayor se encuentre una diferencia significativa. Algunos autores proponen que el seguimiento de los valores de contaminantes puede servir como indicador para predecir las exacerbaciones de crisis de asma en ni\u00f1os escolares y, por lo tanto, guiar acciones de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n para ni\u00f1os con asma diagnosticada , tanto en el h ogar como en las escuelas (Jayawardene, Youssefagha y El Afandi 2013, 1 -8). En la provincia de Liaoning, China, un estudio de alrededor de 11.860 ni\u00f1os de tres a doce a\u00f1os, demostr\u00f3 que los contaminantes SO2, NO2 y P TS aumentaron significativamente la prevalencia de tos persistente ( 21 -28 % ), flema persistente ( 21 -30 % ) y el asma actual ( 39 -56 %) (Pan, y otros 2010, 1903 -11). En Sri Lanka se demostr\u00f3 asociaci\u00f3n entre sibilancias en ni\u00f1os que viv\u00edan en el ambient e urbano en comparaci\u00f3n con los de la zona semiurbana (OR 2,02, IC 95%: 1,13 - 3,59). El uso de combustibles para cocinar se asoci\u00f3 m\u00e1s con crisis de asma independientemente de la residencia. (OR 1,57, IC 95%: 1,01 -2,46) (Sumal, Wickremasinhe y Nalini 2012, 1137 -45). En Bhaktapur, Nepal, se estudi\u00f3 una cohorte de 452 de ni\u00f1os y sus controles, con edad de dos a treinta y cinco meses; los resultados muestran que hubo asociaci\u00f3n entre neumon\u00edas y el uso de estufas de le\u00f1a (OR de 1,93, IC del 95 %: 1,24 a 2,98), estufas de queroseno (OR de 1,87, IC 95 %: 1,24, 2,83) y estufas de gas (OR de 1,62, IC 95 %: 1,05, 2,50). El uso de le\u00f1a o queroseno se asoci\u00f3 con infecci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas bajas odds ratio (OR) 1.93, IC 95%: 1.24 a 2.98, con cocinas a queroseno OR 1.87, I C 95%: 1.24 a 2.83. Los autores concluyen que el uso de la biomasa y de queroseno son factores de riesgo para neumon\u00edas en ni\u00f1os (Bates, y otros 2013, 637 -42). 256 En el \u00e1rea urbana de Cuenca, durante el periodo de la investigaci\u00f3n,27 el combustible utilizado p ara cocinar, fue el gas licuado de petr\u00f3leo; no se utiliza otros derivados de petr\u00f3leo ni tampoco biomasa, como fuente de combustible para cocinar a diario en los hogares . En nuestro estudio hubo una mayor prevalencia en ni\u00f1os que asist\u00edan a CDI ubicados en \u00e1reas donde se reporta tr\u00e1fico pesado y medio con relaci\u00f3n a tr\u00e1fico liviano , el valor de p fue de 0,04. Hubo mayor prevalencia en los ni\u00f1os de CDI ubicados en la zona de contaminaci\u00f3n I y II al comparar con la zona III que representa \u00e1rea principalment e residencial , sin industrias ni tr\u00e1fico pesado, el valor de p fue < a 0,05. En el estudio con la encuesta ISACC ,28en Galicia , en ni\u00f1os de seis a siete, y de trece a catorce a\u00f1os; s e evalu\u00f3 asma alguna vez, asma aguda, gravedad del asma (m\u00e1s de una vez por semana) y severidad ( cuatro ataques o m\u00e1s). Alrededor del 40% de ni\u00f1os estaba expuesto al paso constante de veh\u00edculos pesados, y se determin\u00f3 que la prevalencia de asma fue mayor en los ni\u00f1os de seis a siete a\u00f1os y en las adolescentes mujeres de trece a catorce a\u00f1os (Gonzalez -Barcala, y otros s.f.) . En California un estudio en ni \u00f1os demostr \u00f3 que un aumento en el NOx cercano a la carretera de 17,9 ppb (2 DE) se asoci \u00f3 con d \u00e9ficits del 1,6% en la capacidad vital forzada (CVF) (p = 0,005) y 1,1% en el volumen espiratorio forzado en 1 s (FEV1) (p = 0.048. La proximidad residencial a una autopista y los valores altos de PM 10 y PM 2.5 regional y de O 3 se asoci \u00f3 con d\u00e9ficit en la funci\u00f3n pulmonar (Urman R.R 2014) . Igualmente estudios e n China han demostrado que la funci \u00f3n pulmonar disminuye en ni \u00f1os expuestos a NO x, SO x, O3(Gao,Yang y otros 2013) . Los resultados de tr\u00e1fico y asma son controversiales , algunos autores afirman que s \u00ed hay correlaci\u00f3n, mientras que otros no la encuentran. En un estudio realizado en Espa\u00f1a , sobre relaci\u00f3n de contaminantes del aire y salud respiratoria en ni\u00f1os , se encontr\u00f3 que un incremento de exposici\u00f3n de 10 -\u00b5g/m3 de NO 2 durante el embarazo est\u00e1 asociado a infecciones del tracto respiratorio inferior RR 1,0 5, IC 95%: 0,98, 1,12, infecciones del o\u00eddo(RR = 1,18, IC 95%: 0,98, - 1,41). La asociaci\u00f3n fue mayor cuando la madre permanec\u00eda m\u00e1s tiempo en el domicili o (Aguilera, y otros 2013, 387 -92). 27En la actualidad , algunos hogares ya utilizan las cocinas de inducci\u00f3n , de energ\u00eda el\u00e9ctr ica. 28 International Study of Asthma andAllergies in Childhood 257 En Latinoam\u00e9rica estudios en varios pa\u00edses demostraron la asociaci \u00f3n de contaminantes en el aire y pr oblemas respiratorios en ni\u00f1os en Colombia (Hern\u00e1ndez, Aristizabal, y otros 2013, 503 -516), (Hern\u00e1ndez y otros 2012) (Aristizabal y otros 199 7, 120) (Arciniegas, y otros 2006) (Sarmiento, y otros 2015) en M\u00e9xico (Romero, y otros 2004) (Nand\u00ed, y otros 2002) , en Cuba (Prieto, Russ y Reitor s.f.) , en Chile (Gavidia, Pronczuk y Peter 2009) . En el pa\u00eds se realizaron estudios de monitoreo de mon\u00f3xido de carbono y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os escolares, hubo mayor incidencia de infecciones respiratorias altas en los ni\u00f1os procedentes de los sitios m\u00e1s contaminados, con un riesgo relativo de 1.6 a 2.2 ( Municipio de Quito 2000). En cuanto a la prevalencia de s\u00edntomas sugerentes de asma seg\u00fan el sexo , no h ubo diferencia significativa entre ni\u00f1os y ni\u00f1as con sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y sibilancias alguna vez, sin embargo la tos seca en la noche se present\u00f3 m\u00e1s en mujeres, con diferencia estad\u00edsticamente significativa. E n otras publicaciones, informan un a mayor prevalencia en varones (Grupo regional de trabajo sobre asma infantil en atenci\u00f3n primaria en Asturias 1999, 479 -848); Los resultados reportado s en el Estudio Europeo del Asma (ECRHS), no mostraron diferencia en la prevalencia de por sexo (Ashkelon 2002, 416 -420). En nuestro estudio se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con peso bajo al nacer, con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,53, IC 95%: 1,01 a 2,14, un Chi cuadrado de 6, 07 y una p < a 0,05. Con antecedente de prematur ez se encontr\u00f3 una prevalencia de 1,28, un intervalo de confianza sobre la unidad y p significativos. Con relaci\u00f3n al tipo de alimentaci\u00f3n en los primeros seis meses, la ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna, o la alimentaci\u00f3n mixta, mostr\u00f3 mayor prev alencia de sibilancias alguna vez con una RP mayor que la unidad y el valor de p< a 0,05, lo que significa que la alimentaci\u00f3n con leche materna exclusiva es un factor protector. El n\u00famero de controles m\u00e9dicos en ausencia de enfermedad durante el \u00faltimo a \u00f1o, no mostr\u00f3 diferencia estad\u00edsticamente significativa. Al noeste de China se estudiaron a 31.049 ni \u00f1os, de entre 2 y 14 a \u00f1os, de 25 escuelas primarias y 50 jardines de infantes, se demostr \u00f3 que el efecto nocivo de los contaminantes fue mayor en los ni \u00f1os no amamantados, los odds ratios (OR) por aumento de 10 g / m3 en el di \u00f3xido de nitr \u00f3geno fueron 1.40 (intervalo de confianza del 95% = 1.19 - 1.64) para la tos, 1.41 (1.16 -1.71) para la flema, 1.17 (1.00 -1.36) para las sibilancias actuales, 258 y 1.25 (1.07 -1.46) para el asma diagnosticada por un m \u00e9dico. Para los n i\u00f1os amamantados, las RUP fueron 1.25 (1.09 -1.43) para la 1.15 (0.99 ( Dong, Guang -Hui, et al 2013) . Hubo asociaci\u00f3n con antecedente personal de asma con una p menor de 0,01, con la presencia de hongos o humedades en la vivienda: RP de 1,38, IC 95%: 1,08 -1,79 y p < a 0,05. No hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa con antecedentes de contacto con fumadores, presencia de animales dom\u00e9sticos, ratones, cucarachas, hacinamiento, col echo. La presencia de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o se relacion\u00f3 con niveles mayores de SO 2, NO 2, PTS y PM 10, si bien la raz\u00f3n de prevalencia fue mayor a 1, pero el IC 95% atraves\u00f3 la unidad. En el caso de PM 10 la RP fue de 1,21, IC 95%: 0,99 a 1,48; sin e mbargo la prevalencia fue mayor en los ni\u00f1os expuestos a tr\u00e1fico pesado y medio p < a 0,05, y en los que asist\u00edan a CDI localizados en zona de contaminaci\u00f3n I, con una p de 0,01. En d\u00e9cadas pasadas, los estudios sobre efectos de la contaminaci\u00f3n del aire s e realizaron con relaci\u00f3n a grupos poblacionales espec\u00edficos, que son m\u00e1s vulnerables; con respecto a los ni\u00f1os se han centrado en la relaci\u00f3n con contaminaci\u00f3n con material particulado. Se ha dado menor importancia a otros contaminantes, como NO 2 y SO 2 (Samoli, y otros 2011, 48 -424). Un incremento de 10 ug x m3 en los niveles de PM 10 se asociaron en Atenas con aumento de 2,54% de ingresos hospitalarios por asma en ni\u00f1os. Los contaminantes del aire relacionados con el tr\u00e1fico de veh\u00edculos con motor a diesel producen part\u00edculas finas PM 2,5 y part\u00edculas gruesas PM 10, NO 2, ozono y part\u00edculas ultrafinas (PM 0,1), estos afectan la salud humana al inducir estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, pues generan r espuesta inflamatoria neutrof\u00edlica, y citoquinas IL -6 e IL -8. Las part\u00edculas generadas por el diesel se componen de sulfatos, nitratos, metales, org\u00e1nicos, carbono elemental. En un estudio en Cincinnati, se demostr\u00f3 la asociaci\u00f3n entre niveles de carbono e lemental presente en las part\u00edculas producidas por el diesel y la aparici\u00f3n de sibilancias (Bernstein 2012, 5 -7). Otro estudio en residentes de origen latino y afroamericano en los Estados Unidos, mostr\u00f3 asociaci\u00f3n c ausal de la exposici\u00f3n en edades tempranas a contaminaci\u00f3n del aire y la presencia de asma en ni\u00f1os. Concluyen los autores que la exposici\u00f3n a contaminantes producidos por el tr\u00e1fico durante el primer y tercer a\u00f1o de vida, incrementa el riesgo de presentar asma; esta asociaci\u00f3n se encuentra en habitantes de todos los lugares donde se exceden los l\u00edmites de la EPA (Nishimura, y otros 2013, 309 -18). 259 En el presente estudio se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con antecedente de bajo pe so al nacer con una RP de 1,29, IC 95%: 1,04 a 1,60, p <a 0,05 y con alimentaci\u00f3n con leche de f\u00f3rmula o alimentaci\u00f3n mixta, al comparar con los que recibieron lactancia materna exclusiva, con un valor de p < a 0,01; no hubo asociaci\u00f3n con el antecedente d e prematurez y n\u00famero de controles m\u00e9dicos. Otros estudios muestran asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a PM 10 en el embarazo y el peso bajo en los reci\u00e9n nacidos, particularmente cuando la exposici\u00f3n fue en el primer y tercer trimestre de la gestaci\u00f3n (Hannam, y otros 2014) . Con relaci\u00f3n al contacto con personas que fuman en presencia del ni\u00f1o, hubo una raz\u00f3n de prevalencia de 1,51, IC 95%: 1,02 a 2,22, y una p < a 0,05.El contacto de la madre con fumadores durante el embarazo pres ent\u00f3 una raz\u00f3n de prevalencia de sibilancias de 1,33, IC 95%: 1,02 - 1,74, y una p < a 0,05. En el estudio ya mencionado en China , las tasas de s\u00edntomas respiratorios fueron significativamente mayores para los ni\u00f1os de menor edad, con historia de atopia, co n enfermedad respiratoria en los primeros meses, historia familiar de asma o bronquitis cr\u00f3nica y la exposici\u00f3n al humo de taba co (Pan, y otros 2010, 1903 -11). Hubo asociaci\u00f3n con zona comercial e industrial (p 0,002) y con el tr\u00e1fico p esado cercano a la vivienda p < a 0,05. La prevalencia fue mayor cuando la cocina estuvo situada en la sala -comedor y mucho menor si estaba al aire libre o fuera de la casa. La presencia de hongos o humedades en la vivienda y en el cuarto del ni\u00f1o mostr\u00f3 una raz\u00f3n de preva lencia de 1,52 y 1,61 respectivamente, IC 95%: por encima de la unidad y un valor de p significativos. Se asoci\u00f3 con el uso de insecticidas en el hogar, con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,26, IC 95%: 1,04 a 1,54 ; con uso de desodorante ambiental la raz\u00f3n de prevalencia fue de 1, IC 95%: 1,03 a 1,51 y la p < a 0,05, lo cual da una diferencia estad\u00edsticamente significativa. No hubo asociaci\u00f3n con el uso de pinturas y lacas y otros aerosoles en el hogar. Se ha demostrado que el tabaquismo materno incrementa el r iesgo de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os . La Glutati\u00f3n S transferasa (GSTs) detoxifica los senobi\u00f3ticos del humo del tabaco. Durante los primeros a\u00f1os , los ni\u00f1os cuyas madres fumaron, tuvieron m\u00e1s episodios de sibilancias observadas hasta la edad de tres a\u00f1os; luego disminuye con el tiempo. La relaci\u00f3n del genotipo de la GSTs P1 AA y AG da mayor riesgo de sibilancias en hijos de madres fumadoras en comparaci\u00f3n con homocigoto GG. (OR 2,59, IC 95%: 1,08- 6, 21, p < a 0,05) (Wu, y otros 2013, 501 -8). 260 En las directrices para la aplicaci\u00f3n del art . 8 del Convenio Marco de la OMS para el control del tabaco , se afirma que \"no existe un nivel inocuo de exposici\u00f3n al humo de tabaco \". El tabaquismo pasivo causa 600 .000 muertes prematuras por a\u00f1o. En el humo de tabaco hay m\u00e1s de 4 .000 sustancias qu\u00edmicas, de las cuales se sabe que al menos 250 son nocivas y m\u00e1s de 50 cancer\u00edgenas. Cerca del 40% de los ni\u00f1os est\u00e1n regularmente expuestos al humo ajeno en el hogar. El 31% de las muertes atribuibles al tabaquismo pasivo corresponde a ni\u00f1os (Duarte 2011) . En un estudio comparativo en ni\u00f1os de Rusia y Finlandia, la posibilidad de presentar asma se relaciona con alta exposici\u00f3n a tabaquismo materno durante el embarazo (OR 3,51, IC 95%: 1,00 a 12,3) , en la infancia (OR 3,34, IC 95%: 1,23 a 9,7) y exposici\u00f3n actual (OR 3,27, IC 95%: 1,26 a 8,48) ; el resfriado com\u00fan se relaciona con tabaquismo de ambos padres durante la \u00e9poca de la lactancia (OR 1,83, IC 95%: 1,06 a 03,17) en los ni\u00f1os finlandeses. Entre los ni\u00f1os rusos la conjuntivitis al\u00e9rgica se relaciona con el tabaquismo materno durante la infancia (OR 4,53, IC 95%: 1,49 a 13,8) y tabaquismo en la actualidad (OR 2,82, IC 95%: 1,07 a 7,44) (Hugg, y otros 2007, 55-62). Un estudio realizado en Estocolmo, asocia la alteraci\u00f3n de genes involucrados en los procesos de inflamaci\u00f3n, la morfog\u00e9nesis y la curaci\u00f3n de la lesi\u00f3n con la presencia de exposici\u00f3n al humo de tabaco; estos est\u00e1n presentes en ni\u00f1os desde los o cho a\u00f1os, y tienen relaci\u00f3n con los genes presentes en adultos expuestos al humo de cigarrillo (Panasevich, y otros 2013) . La presencia de tos seca en la noche independiente de infecci\u00f3n respiratoria aguda y resfr\u00edos , tuvo aso ciaci\u00f3n con niveles m\u00e1s elevados de NO 2 (p < a 0,05) de PTS (p < a 0,001) y de PM 10 (p < a 0,01 ). La localizaci\u00f3n del CDI en zona comercial e industrial (p < a 0,001), se asoci\u00f3 con tr\u00e1fico pesado y medio (p 0,01) y con zona de contaminaci\u00f3n I y II (p < a 0,001). Hubo asociaci\u00f3n con el peso bajo al nacer con una raz\u00f3n de prevalencia de 1,46, IC 95%: 1,06 a 2,01 (p < a 0,05) y con antecedentes personales de asma con una p menor de 0,01. No hubo asociaci\u00f3n entre la variable tos seca y el contacto con humo d e cigarrillo. En una investigaci\u00f3n en 24 pa\u00edses en Asia, \u00c1frica, Latinoam\u00e9rica, se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n de PM 2,5 y peso bajo al nacimiento, pero no con nacimiento prematuro, solamente en China hubo asociaci\u00f3n con los dos eventos (Fleisher, N. L , 2014 ). 261 En el modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica sibilancias alguna vez y factores de exposici\u00f3n, hubo asociaci\u00f3n con el tr\u00e1fico cercano al CDI, con ausencia de alimentaci\u00f3n con leche materna durante los primeros seis meses, enfermedad de bronquios o pulmones con educac i\u00f3n de la madre, con antecedentes familiares de asma; con hacinamiento y con tipo de vivienda. El modelo log\u00edstico con las seis variables predictoras tiene una sensibilidad del 70.7% y una especificidad de 69.7% y de forma global tiene una capacidad de cla sificaci\u00f3n correcta de 70.2%. La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico no es significativa p= 0,97 > 0,05) Si hay una elevada coincidencia entre observados y esperados (un buen ajuste), el test Chi cuadrado que contrasta am bas distribuciones (con 8 grados de libertad) no muestra significaci\u00f3n, lo que indica que el modelo es bueno. La prueba global sobre los coeficientes del modelo fue significativa (Chi2 242.3, g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o vario s factores del modelo con sibilancias alguna vez. El R cuadrado de Cox y Snell es de 0,201, lo que indica que el 20,1% de la variabilidad de las sibilancias alguna vez es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso d el coeficiente de Nagelkerke, el 26,9% de la variabilidad de las sibilancias alguna vez la explican las variables presentes en el modelo Para determinar la relaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n salud respiratoria y modos de vida se incluyeron en el modelo: \u00e1rea de ubicaci\u00f3n, tr\u00e1fico y zona de exposici\u00f3n del CDI; clase social y tr\u00e1fico en la zona de la vivienda; \u00e1rea en que est\u00e1 ubicada la vivienda; hacinamiento, tipo de vivienda y nivel educativo de la madre; pero hubo asociaci\u00f3n \u00fanicamente con hacinamiento con una OR de 1,68, zona de exposici\u00f3n del CDI 1,31, nivel de educaci\u00f3n de la madre con OR de 1,23; todos con una p menor a 0,05. La prueba de Hosmer y Le meshow del modelo de regresi\u00f3n da un Chi cuadrado de 14,253 con una p de 0.075, un valor muy lejano a uno, l o que indica que el modelo con las tres variables predictoras relativas a modos de vida no ajusta bien a los datos. El R2 de Cox y Snell fue de 0,042, lo que significa que el 4,2% de variaci\u00f3n de la variable dependiente se debe a la presencia de las varia bles independientes incluidas en el modelo. El R2 de Nagelkerke es de 0.056, que indica que el 5.6 % de variaci\u00f3n de la variable dependiente se debe a la presencia de las variables independientes En el modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o, factores epid emiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n se mostr\u00f3 asociaci\u00f3n con alimentaci\u00f3n mixta y leche de f f\u00f3rmula , antecedente de 262 enfermedad de bronquios o pulmones, antecedente familiar de asma y lugar en que est\u00e1 situada la cocina El modelo log\u00edstico con las cuatro variables pr edictoras tiene una sensibilidad es de 40.4%, y una especificidad es 85,9% y de forma global tiene una capacidad de clasificaci\u00f3n correcta de 70,3% La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico no es significativa (Chi2 =5,217 g .l.=8, p= 0,734 > 0,05) por tanto el modelo puede considerarse aceptable. La prueba global sobre los coeficientes del modelo es significativa (Chi2 128,03, g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o varios factores del modelo con sibilanci as en el \u00faltimo a\u00f1o. El R cuadrado de Cox y Snell es de 0,112, lo que indica que el 11,2% de la variabilidad de las sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso del coeficiente de Nagel kerke, el 15,4% de la variabilidad de la sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o la explican las variables presentes en el modelo. En el modelo de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o y modos de vida hubo asociaci\u00f3n con zona de ubicaci\u00f3n del CDI, con un OR de 1,2, intervalo de confianza de 1,032 a 1,394; la educaci\u00f3n de la madre, con un OR de 1,112; intervalo de confianza de 1,012 a 1,223. . La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico con 4 factores de modos de vida predictores tiene Chi2 =16,8 98, p= 0,154> 0,10), es decir, no significativa, sin embargo el modelo no puede considerarse aceptable debido a que el valor es muy distante de 1. La R cuadrado de Cox y Snell muestra valores bajos de 0,015, que indica que la variable dependiente podr\u00eda se r modificada en 1,5% en presencia de las variables independientes En cuanto al modelo de tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, factores epidemiol\u00f3gicos y exposici\u00f3n se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con la presencia de cifras mayores de PT S (part\u00edculas totales en suspensi\u00f3n), el incremento de PM 10, \u00e1rea de ubicaci\u00f3n del CDI, peso bajo al nacer, enfermedad de bronquios o pulmones, educaci\u00f3n de la madre y con el antecedente de familiares con asma. El modelo log\u00edstico con las ocho variables predictoras tiene una sensibilidad es de 43,5% y una especificidad es 76,9% y de forma global tiene una capacidad de clasificaci\u00f3n correcta de 62,3%. 263 La prueba de Hosmer y Lemeshow para bondad de ajuste del modelo log\u00edstico no es significativa (Chi2 =14,1 02 g.l.=8, p= 0,79, por tanto el modelo puede considerarse aceptable y que las diferencias entre lo observado y lo predicho se explican por el error de muestreo. La prueba global sobre los coeficientes del modelo es significativa (Chi2 98,90, g.l.=8, p < 0,001), es decir hay asociaci\u00f3n entre alguno o varios factores del modelo con tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda. El R cuadrado de Cox y Snell es de 0,089, lo que indica que el 8,9% de la variabilidad de la tos seca en la no che en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda es debida a la relaci\u00f3n de esta variable con las variables independientes y en el caso del coeficiente de Nagelkerke, el 11,9 % de la variabilidad de la tos seca en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respirat oria la explican las variables presentes en el modelo. En el modelo de tos en la noche en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda y modos de vida se incluyeron las variables: \u00e1rea, tr\u00e1fico y zona de exposici\u00f3n del CDI, educaci\u00f3n de la madre, hacinamiento, \u00e1rea de la vivienda, tr\u00e1fico hasta cien metros de la vivienda, clase social. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con la zona de ubicaci\u00f3n del CDI, el nivel educativo de la madre. El modelo aplicado tiene un Chi cuadrado de 25,951, con una p de 0,000. El R cuadrado es de 0,023, lo que indica que la presencia de variables independientes incrementa el riesgo de presencia del efecto en 2,3%, que es bajo. La prueba de Hosmer y Lemeshow da un valor de 0,85 (cercana a 1), lo que indica que el modelo es bueno . Stern y otros en contraron asociaci\u00f3n significativa entre la contaminaci\u00f3n del air e y los s\u00edntomas respiratorios (relaci\u00f3n de riesgo, 1,13 [1.02 -1.24] por niveles de 10 mg / m3 de PM 10El aumento de P M10 (33.3 mg / m3), la duraci\u00f3n de las infecciones respiratorias se incrementa en un 20% ( 2-42%) (Stern et al 2013) Un es tudio realizado en Cracovia mostr \u00f3 que la exposici \u00f3n intrauterina a material particulado PM 2,5 se asocia con incremento en riesgo de neumon \u00eda y bronquitis en ni \u00f1os (Jedrychowski, W. A.et al 2013 ). 264 El estud io de 12 cohortes europeas en el proyecto ESCAPE, se determin\u00f3 mayor riesgo de neumon\u00eda y otitis media para NO2 OR = 1.76; 95% 1.00, 3.09 per 10 PM PM = 1.30; 95% CI: 1.02, 1.65 per 10 -g/m3 (MacIntyre, E., 2013) As\u00ed mismo en el mismo estudio se determin\u00f3 que l os niveles elevados de NOx y PM 2,5, se a socia ron con alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar en ni\u00f1os: disminuy \u00f3 el FEV (volumen expiratorio forzado a 0.86% (95% CI: -1.48, -0.24%) por un incremento de 20 - g/m3 de NOx y a -1.77% (95% CI: -3.34, -0.18%) por un incremento de 5 -g/m3 de PM2.5 (Gehring, U., 2013). Los estudios de Norris G et al, Peel Jl y Wilson A . M. mostraron incremento de las consultas en urgencias por problemas respiratorios relacionados con la contaminaci \u00f3n del aire. Burnet y Ostro demostraron mayor n\u00famero de admisiones hospitalarias relacionadas con incremento en los niveles de Ozono y PM2 ,5 respectivamente . Estudios de diversos autores como Dockery, Pope, Shuartz, tambi\u00e9n mostraron relaci\u00f3n entre diversos contaminantes y enfermedades respiratorias Dockery et al, Shuartz y Neas. Mientras que Gilliland et al encontraron asociaci\u00f3n con ausen tismo escolar (tabla 84). Tabla 84 Morbilidad asociada a contaminaci\u00f3n del aire. Varios autores Fuente: autores que constan en la tabla Elaboraci\u00f3n propia En el presente estudio se encontr\u00f3 que en el CDI Sol de Talentos, se reporta una media de PM 10 de 51,56 en aire exterior y 36,45 en interior. Podemos observar que el valor promedio d e las mediciones en aire exterior supera los valores tanto de la Norma Ecuatoriana 265 de Calidad de aire -de 50 ug x m3- y la de la Gu\u00eda de la OMS - de 20 ug x m3); sin embargo, las mediciones fueron realizadas durante treinta minutos y tanto la Norma como la Gu\u00eda est\u00e1n establecidas con promedios de veinticuatro horas. Se determin\u00f3 que las mediciones de PM 10 fueron significativamente m\u00e1s altas en Sol de Talentos, ubicado -como ya se ha dicho -en la calle Vega Mu\u00f1oz (v\u00eda asignada para la circulaci\u00f3n de todas las l\u00edneas de buses de transporte urbano que se dirigen de este a oeste de la ciudad). Tambi\u00e9n soporta el tr\u00e1fico de veh\u00edculos de transporte privado, los que en horas pico circulan muy lentamente debido a la congesti\u00f3n vehicular. Vale la pena indicar que en el Centro Hist\u00f3rico de la ciudad de Cuenca en horas de congesti\u00f3n de tr\u00e1fico, la circulaci\u00f3n se vuelve lenta y los veh\u00edculos se mantienen con sus motores encendidos cuando no se movilizan. En Totoracocha, la media de los valores promedio de PM 10 fue de 15,2 1 ug x m3 en aire exterior y 21,62 ug x m3 en aire interior ; como podemos observar , los valores son mayores al interior del CDI. Variable s Autores Hallazgos Admisiones hospitalarias por enfermedad respiratoria (Ozono) menores de 2 a\u00f1os) Burnett et al. ( 2001) Increase = 33.0 (t -statistic 3.44) per 45.2 ppb Consultas m\u00e9dicas por asma (todas las edades) Ozono Peel et al. (2005) Wilson et al. (2005)B RR = 1.022 (0.996 - 1.049) per 25 ppb =0.010 (0.0090) =0.0060 (0.0110) Consultas m\u00e9dicas por asma (todas las edades) PM 2.5 Norris et al. (1999) RR = 1.17 (1.08 - 1.26) per 9.5 \u00b5g/m3 Bronquitis aguda. ( ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os, PM 2.5 anual) Dockery et al. (1996) OR = 1.50 (0.91 - 2.47) per 14.9 \u00b5g/m3 S\u00edntomas de v\u00edas respiratorias superiores. (Asm\u00e1ticos de 9 a 11 a\u00f1os, PM 10 24-horas) Pope et al. (1991) 1.003 (1 \u20141.006) por 10 \u00b5g/m3 S\u00edntomas respiratorios inferiores. (7 a 14 a\u00f1os, PM 2,5 24-horas) Schwartz and Neas (2000) OR = 1.11 (1.58 - 1.58) por 15 \u00b5g/m3 Ausentismo escolar (5 a 17 a\u00f1os, Ozono) Gilliland et al. (2001) Incremento de = 16.3% ( -2.6% - 38.9%) por 20 ppb Admisiones hospitalarias por enfermedad respiratoria (5 a 19 a\u00f1os PM 2,5) Ostro et al. (2008) Incremento de riesgo de 4.1% (1.8-6.4) 266 En El Arenal se report aron valores de 29,11 en aire interior y 22,40 en exterior. Al igual que en el centro de Totoracocha , se observa que los valores de PM 10 son mayores al interior que al exterior. Un estudio en Boston determin\u00f3 que la exposici\u00f3n a contaminantes en el aire en v\u00edas con tr\u00e1fico alto y valores relativamente bajos de PM 10 se asoci\u00f3 con disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulm onar en una cohorte de ni\u00f1os expuestos (Rice, M. 2015 ). Otro e studio en personas que habitan en zonas con niveles altos de PM 10 comparadas con menos contaminaci\u00f3n, se encontr\u00f3: la congesti\u00f3n nasal, la dificultad respiratoria y la tos son los s\u00edntomas que se presentan en un mayor contraste con riesgos relativos de 2,60 IC 95% (1,93, 3,62); 2,22 IC 95% (1,56, 3,15) y 2,14 IC 95% (1,63, 2,81), respectivamente (Mart\u00ednez L.E. 2011). Liu, y otros (2013, 280 -7), en China, en 2009, estudiaron s\u00edntomas respiratorio s y factores de riesgo de 6.730 ni\u00f1os chinos (de tres a siete a\u00f1os), de cincuenta jardines de infancia, en siete ciudades del noreste del pa\u00eds. Se realiz\u00f3 seguimiento de valores de PM 10, SO 2, NO 2 en las estaciones de monitoreo y se observ\u00f3 que la prevalenc ia de s\u00edntomas respiratorios fue mayor entre los ni\u00f1os que viv\u00edan cerca de una carretera muy transitada o una f\u00e1brica, los que ten\u00edan un dispositivo de combusti\u00f3n de carb\u00f3n, los que viv\u00edan con fumadores, y los que viv\u00edan en casas en donde se hab\u00edan realiza do arreglos recientemente. Entre las ni\u00f1as, PM 10 se asoci\u00f3 con la tos persistente: OR de 1,44, IC del 95%: 1,18 a 1,77, la flema persistente OR de 1,36, IC 95%: 1,02 -1,81 y sibilancias OR de 1,3, IC 95%: 1,04 - 1,65. La concentraci\u00f3n de NO 2 se asoci\u00f3 con un aumento de la prevalencia de la rinitis al\u00e9rgica OR 1,96, IC del 95 % 1,27 a 3,2. En una cohorte en Suecia se realiz\u00f3 seguimiento a 4.089 ni\u00f1os , desde su nacimiento hasta los doce a\u00f1os de edad ; se analiz\u00f3 exposici\u00f3n a PM 10, NO x de tr\u00e1fico, datos de emisi\u00f3 n y residencia. Los datos sugieren una posible asociaci\u00f3n de exposici\u00f3n a material particulado PM 10 y el incremento de casos de asma de los ocho a los doce a\u00f1os, con un OR de 2 , IC 95%: 1,5 a 3,5 y para asma no al\u00e9rgica el OR fue de 3 , 8, IC 95%: 0,9 a 16, 2 para un incremento de valor ponderado de PM 10 entre los percentiles 5 a 95%, correspondiente a 7 ug x m3. Los resultados fueron similares para exposici\u00f3n a tr\u00e1fico y NO 2(Gruzieva, y otros 2012, 54 -61). En Sol de Talentos los s\u00edntomas totales se presentaron en 661 ni\u00f1os/ semana observados , lo que representa un 40,33% ; en El Arenal se presentaron en 307 ni\u00f1os/semana 267 observados, lo que representa un 27,2% , y en Totoracocha , en 286 ni\u00f1os/semana observados, lo que repr esenta el 23,66%. Se puede observar que en los ni\u00f1os que asisten al centro Sol de Talentos se presenta un mayor n\u00famero de casos/semana observados. Se calcul\u00f3 la incidencia total y la incidencia acumulada de cada uno de los eventos; los eventos respiratorio s totales se presentaron con m\u00e1s frecuencia en los ni\u00f1os de Sol de Talentos, con una raz\u00f3n de incidencia de 1,5, IC 95%: 1,34 a 1,77, un Chi cuadrado de 55,29 y un valor de p <a 0,01. Los eventos respiratorios fueron m\u00e1s frecuentes en El Arenal con relaci\u00f3 n a Totoracocha; sin embargo el intervalo de confianza atraviesa la unidad , por lo que la diferencia no es significativa. La presencia de ni\u00f1os que presentaron dos o m\u00e1s s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias superiores, tambi\u00e9n fue m\u00e1s frecuente en Sol de Talento s, con una raz\u00f3n de incidencia de 2,28, IC 95%: 1,74 a 3, un Chi cuadrado de 59,12 y una p <a 0,01. Con relaci\u00f3n a ni\u00f1os que, presentaron un solo s\u00edntoma en Sol de Talentos, la incidencia fue de 1,28, IC 95%: 1,08a 1,54con un Chi cuadrado de1 1,88 y una p < a 0,01.Los casos de ausencia al CDI por problema respiratorio se presentaron con mayor frecuencia en este centro, con una raz\u00f3n de incidencia de 1,66, IC 95%: 1,16 a 2,41 un Chi cuadrado de 31,16 y un valor de p <a 0,01. La presencia de un solo s\u00edntoma, tambi\u00e9n se present\u00f3 con m\u00e1s frecuencia en Sol de Talentos , con relaci\u00f3n a los otros dos centros ; la tos tuvo una raz\u00f3n de incidencia de 1,42, una p de 0,02, la secreci\u00f3n nasal , una raz\u00f3n de incidencia de 1,55, IC 95%: 1,2 a 2,01Chi cuadrado de 19,95 y val or de p <a 0,01; hubo mayor frecuencia de nariz tapada, ojos irritados , silbidos en el pecho, pero el intervalo de confianza atraviesa la unidad. La incidencia acumulada de los eventos totales registrados se calcul\u00f3 sobre la base de n\u00famero de ni\u00f1os -semana observados y los s\u00edntomas presentes; podemos observar que el riesgo relativo de los ni\u00f1os de Sol de Talentos , que tienen una exposici\u00f3n a cifras m\u00e1s altas de material particulado , es de 1,7, IC 95%: 1,5 a 1,9, el Chi cuadrado de 104,85 y una p <a 0,01. Los ni\u00f1os de El Arenal tienen un riesgo relativo de 1,15 de presentar s\u00edntomas respiratorios totales con relaci\u00f3n a Totoracocha, IC 95%: 1,004 a 1,3. Igualmente , con relaci\u00f3n a s\u00edntomas respiratorios solos , en Sol de Talentos el RR fue de 1,42, IC 95%: 1,21 a 1,66, Chi cuadrado de 22,06 y p < a 0,01. 268 Los ni\u00f1os de Sol de Talentos presentan mayor incidencia de s\u00edntomas superiores agrupados : el RR es de 0,40(40%) en los ni\u00f1os de Sol de Talentos ; 0,27 (27%) en ni\u00f1os de El Arenal y 0,23 (23% ) en ni\u00f1os deTotoracoch a. El estudio mostr\u00f3 que los ni\u00f1os expuestos a niveles m\u00e1s altos material particulado PM 10tienen mayor incidencia de s\u00edntomas respiratorios , por lo que se calcul\u00f3 la fracci\u00f3n atribuible en expuestos, que en caso de s\u00edntomas respiratorios totales fue de 0,41, lo que implica que el 41% de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os se debe a la exposici\u00f3n a niveles m\u00e1s altos de material particulado PM 10, por lo tanto ese porcentaje de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os se podr\u00eda evitar si se elimina dicha exposic i\u00f3n. La fracci\u00f3n atribuible poblacional es de 0,293, esta representa la medida del impacto potencial que tendr\u00eda la eliminaci\u00f3n de la exposici\u00f3n en toda la poblaci\u00f3n a material particulado, el 29,3% de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os podr\u00eda ser evitad a si no se exponen a l contaminante . Sin embargo como se ha indicado antes, con esta afirmaci\u00f3n se asume causalidad y solo es aplicable para exposiciones totalmente reversibles, o para la construcci\u00f3n de escenarios prospectivos. Si los ni\u00f1os no estar\u00edan ex puestos a niveles altos de material particulado, se podr\u00eda evitar el 60,4% de la presencia de dos o m\u00e1s s\u00edntomas de afecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias superiores, el 29,5% de la presentaci\u00f3n de un s\u00edntoma, y el 35,5 de inasistencias de los ni\u00f1os al CDI. Si analizamos los resultados de riesgo poblacional, la no exposici\u00f3n a material particulado lograr\u00eda evitar el 47% de presencia de dos s\u00edntomas o m\u00e1s de v\u00edas a\u00e9reas superiores , en el 20% la presentaci\u00f3n de un s\u00edntoma y en el 33% de la poblaci\u00f3n se evitar\u00ed a el ausentismo a los CDI o discapacidad temporal por enfermedad respiratoria. Al realizar regresi\u00f3n lineal con los porcentajes de ni\u00f1os que presentaron s\u00edntomas respiratorios con relaci\u00f3n a los niveles de PM 10 en aire interior y en aire exterior, los resultados mostraron que hubo correlaci\u00f3n significativa pero baja (menor a 0,5), entre los valores altos de PM 10 en aire interior y el n\u00famero de eventos de s\u00edntomas respiratorios en los ni\u00f1os, pero se determin\u00f3 correlaci\u00f3n alta entre la exposici\u00f3n a PM 10 en aire exterior y los s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. No hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa en los s\u00edntomas respiratorios en relaci\u00f3n estado nutricional de los ni\u00f1os, sin embargo es preocupante el elevado n\u00famero de ni\u00f1os con riesgo de sobrepeso -peso por encima del 85%, en el IMC -; esto implica la 269 posibilidad de sobrepeso y obesidad, luego de los cinco a\u00f1os. Deber\u00edan tomarse en cuenta estos datos para implementar medidas de prevenci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os las investigacione s sobre factores ambientales apuntan al \"exposome\" -que abarca las exposiciones ambientales a lo largo del ciclo de vida (incluidos los factores de estilo de vida), desde el periodo prenatal -, y la medici\u00f3n confiable de una historia de exposici\u00f3n completa es desafiante. A diferencia del genoma, el exposome es una entidad din\u00e1mica, altamente variable, que evoluciona a lo largo del curso de la vida del individuo (Wild 2005, 1847 -50). Esta exposici\u00f3n produce alteraci ones gen\u00e9ticas que pueden ser detectadas por biomarcadores. El concepto de exposome refleja la realidad de que las personas est\u00e1n expuestas a agentes que pueden llegar a da\u00f1ar su salud, debido tanto a la contaminaci\u00f3n como a factores no relacionados con e sta, incluyendo sustancias qu\u00edmicas industriales, emisiones de la combusti\u00f3n, radiaci\u00f3n, calor -fr\u00edo, ruido y alimentos. El exposome tambi\u00e9n incluye factores conductuales, tales como los niveles de actividad y las respuestas al estr\u00e9s, e incluye su microbio ma; esto es, su enorme conjunto de microbios comensales (Betts 2012, 644 -62). En este contexto, se propone que las nuevas \u00f3micas -proteomica, transcript\u00f3mica y metabon\u00f3mica - puedan ayudar a dilucidar el problema de la exposici\u00f3n ambiental y su espectro en los mecanismos de acci\u00f3n genot\u00f3xicos y no genot\u00f3xicos. La exposici\u00f3n a agentes ambientales puede reflejarse en alteraci\u00f3n de niveles de RNA, prote\u00ednas y metabolitos (Wild 2005) . En la actualidad tambi\u00e9n se reconoce la pr esencia de factores de riesgo end\u00f3genos y ex\u00f3genos, cuya identificaci\u00f3n puede permitir una prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz. El requisito previo para investigar los patrones de riesgo causales -factores biol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos y ambientales - y generar un biobanco de su jetos sanos y afectados de distintos grupos demogr\u00e1ficos y culturales, sugiere un cambio de paradigma en las actividades de investigaci\u00f3n centradas en el efecto de un solo factor aislado sobre un resultado de salud, a una visi\u00f3n m\u00e1s completa (Imboden y Probst -Hensch 2013, 1 -13). 270 4. Conclusiones Cuenca es un escenario donde se manifiestan expresiones epidemiol\u00f3gicas y espaciales del modelo capitalista de ciudad, que condiciona procesos cr\u00edticos socio - epidemiol\u00f3gicos y del ambiente, como es un desarrollo urbano cuyas implantaciones de car\u00e1cter productivo, de movilidad y de los espacios habitacionales, obedecen a un orden social discriminativo y excluyente, lo cual deriva en contrastes evidentes en los niveles de exposici \u00f3n y contaminaci\u00f3n del aire, y los consiguientes diferenciales de los \u00edndices respiratorios en la poblaci\u00f3n infantil m\u00e1s vulnerable. El modelo de desarrollo capitalista y la crisis producto del modelo neoliberal, ocasionaron un incremento de la ola migrato ria en el pa\u00eds , en general, y en la ciudad de Cuenca , en especial . Los recursos que ingresaron al pa\u00eds , producto de las remesas de los migrantes, es uno de los factores que aport\u00f3 a incremento de la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos de transporte privado . El desar rollo de una cultura consumista genera mayor crecimiento del parque automotor , con las consecuencias n efastas para la calidad de aire, e l n\u00famero de veh\u00edculos en la ciudad de Cuenca supera al resto del pa\u00eds con relaci\u00f3n al n\u00famero de habit antes, y la ocupaci\u00f3 n es de 1,1 personas por veh\u00edculo privado. El uso de combustibles f\u00f3siles derivados del petr\u00f3leo como fuente b\u00e1sica de energ\u00eda en la industria y en la movilidad, genera poluci\u00f3n en el ambiente urbano. La localizaci\u00f3n de las industrias en la ciudad contri buye a la contaminaci\u00f3n del aire ; si bien los datos de los ni\u00f1os que asisten a CDI localizados en la zona cercana al parque industrial no muestran una cifra mayor de s\u00edntomas , comparados con los de otras zonas. Los niveles de contaminantes SO 2, NO 2, PTS, en pocas ocasiones han excedido la norma nacional. Si bien en los tres \u00faltimos a\u00f1os los niveles de PM 10 no han excedido la norma nacional, en todos los puntos de medici\u00f3n superan los niveles considerados como l\u00edmites en la Gu\u00eda de la OMS, por lo tanto los habitantes de la ciudad est\u00e1n expuestos aniveles peligrosos de este contaminante, que se relaciona con aumento de la posibilidad de morir por enfermedades cardiovasculares, cerebrovasculares o c\u00e1ncer de pulm\u00f3n , as\u00ed como con incremento de la morbilidad por enfermedad respiratoria . 271 Los niveles de contaminaci\u00f3n presentan valores m\u00e1s altos de medici\u00f3n en el Centro Hist\u00f3rico , zona con importante actividad comercial y tr\u00e1fico vehicular alto, y en la que habitan en mayor n\u00famero per sonas de clase social media pobre y subasalariad a. El estudio de prevalencia mostr\u00f3 que la presencia de sibilancias alguna vez en los ni\u00f1os de dos a cinco a\u00f1os, fue de55,1%;de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o de 34,8% y presencia de tos seca en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, de 43 ,7%.Lo que muestra afecci\u00f3n importante de la salud infantil. Los s\u00edntomas respiratorios se presentaron en mayor medida con relaci\u00f3n a la parroquia de ubicaci\u00f3n del CDI, principalmente en el Centro Hist\u00f3rico y en parroquias con un mayor n\u00famero de habitante s de clase socioecon\u00f3mica pobre. Hubo mayor presencia de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os de centros cercanos a zonas de tr\u00e1fico alto, zona comercial e industrial, estos factores tienen relaci\u00f3n directa con los modos de vida de la poblaci\u00f3n que definen su ubicaci\u00f3n en el territorio urbano y consecuentemente mayor exposici\u00f3n los procesos cr\u00edticos y al aire contaminado. Hubo asociaci\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios sugerentes de asma con la presencia de bajo peso al nacimiento , lo cual es un factor que tiene rela ci\u00f3n inversa con la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica: a mejor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica menor frecuencia de peso bajo al nac er y viceversa. Tambi\u00e9n se relacion\u00f3 con antecedente de prematurez, alimentaci\u00f3n mixta o ausencia de leche materna. Son tambi\u00e9n importantes los resultados con relaci\u00f3n al ecosistema dom\u00e9stico ; que si bien tiene que ver con el estilo de vida, este necesariamente es definido por los modos de vida de la poblaci\u00f3n en el ambiente urbano; por ejemplo , se estableci\u00f3 la influencia del contacto con p ersonas que fuman en presencia del ni\u00f1o y el antecedente de que la madre estuvo en contacto con fumadores durante el embarazo y la mayor prevalencia de sibilancias o tos. La presencia de hongos o humedades en la vivienda y en el cuarto del ni\u00f1o, uso de ins ecticidas y desodorantes ambientales vivienda y frecuencia del uso de aerosoles en la vivienda , tambi\u00e9n mostraron asociaci\u00f3n con el incremento de s\u00edntomas respiratorios. Se determin\u00f3 asociaci\u00f3n con hacinamiento y con el nivel inferior de educaci\u00f3n de la madre; ambas situaciones tienen estrecha relaci\u00f3n con la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica menos y por lo tanto con los modos de vida. 272 Es reconocido que los contaminantes de aire provocan enfermedad respiratoria tipo asma en ni\u00f1os sanos, pero tambi\u00e9n desencadenan ma yor cantidad de crisis en ni\u00f1os enfermos. La presencia de s\u00edntomas respiratorios tambi\u00e9n fue m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os con antecedente familiar de asma. En el estudio longitudinal, hubo relaci\u00f3n directamente proporcional y estad\u00edsticamente significativa, entr e la incidencia total e incidencia acumulada de eventos respiratorios y los niveles dePM 10medidos al interior y exterior de los CDI, lo que demuestra que los ni\u00f1os y ni\u00f1as expuestas a mayor cantidad de part\u00edculas presentan mayor afecci\u00f3n en su salud. As\u00ed, en Sol de Talentos, se presentaron mayor n\u00famero de eventos respiratorios medidos por s\u00edntomas solos, s\u00edntomas agrupados, eventos respiratorios totales; as\u00ed como est\u00e1n expuestos a niveles mayores de PM 10, en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os de los otros dos centros. El riesgo atribuible como el riesgo poblacional de s\u00edntomas respiratorios en ni\u00f1os expuestos a niveles m\u00e1s altos de material particulado es alto, lo que implica la necesidad de aplicar medidas urgentes de prevenci\u00f3n. Las entrevistas a autoridades y perso nal de Salud mostraron conocimiento del problema , sobre todo al relaciona r la contaminaci\u00f3n con la movilidad urbana y la presencia de industrias . La entrevista a madres de ni\u00f1os con asma reflejan sus percepciones sobre la afecci\u00f3n de la salud de sus hijos , como la repercusi\u00f3n de la enfermedad en la familia , por sus implicaciones econ\u00f3micas , psicol\u00f3gicas y del entorno. La Constituci\u00f3n consagra el cuidado de la Pachamam a y la necesidad de proteger el ambiente y la salud; sin embargo , en la pr\u00e1ctica no se ha n aplicado pol\u00edticas que pongan en pr\u00e1ctica estos art\u00edculos. 5. Recomendaciones hacia un modelo de prevenci\u00f3n integral El proyecto de investigaci\u00f3n analiz\u00f3 la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y de las enfermedades respiratorias en l os ni\u00f1os y ni\u00f1as, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los procesos cr\u00edticos del espacio urbano relacionados con segregaci\u00f3n, movilidad y desarrollo industrial , as\u00ed como la determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n en los dominios general, particular y singular; los do s primeros que condicionan los modos de vida de la poblaci\u00f3n y ponen l\u00edmites a los estilos de vida. Analiz\u00f3 tambi\u00e9n los componentes 273 estructurales, las leyes vigentes, los procesos protectores y destructores en los tres dominios -que intervienen en la g\u00e9nes is de la contaminaci\u00f3n del aire urbano -, y los factores relacionados con exposici\u00f3n, imposici\u00f3n de contaminantes del aire exterior e interior en el ambiente urbano. Fue de particular importancia el estudio de la categor\u00eda segregaci\u00f3n en el espacio urbano, movilidad , desarrollo industrial, contaminaci\u00f3n del aire y las enfermedades respiratorias. Por otra parte, el estudio puso especial \u00e9nfasis en el involucramiento de los miembros de la comunidad, en procura de su acercamiento y profundizaci\u00f3n del tema, as\u00ed como el de las autoridades locales, en pos de lograr acuerdos, compromisos y acciones que incidan en sus decisiones pol\u00edticas, para avanzar hacia un desarrollo arm\u00f3nico y equilibrado de la ciudad, que garantice a la poblaci\u00f3n -y en especial a los ni\u00f1os - un ambiente sano. A su vez, durante el proceso de investigaci\u00f3n sobre la salud el ambiente, se incorpor \u00f3 en la reflexi\u00f3n otras ramas cr\u00edticas de las ciencias sociales , tales como la Econom\u00eda y Ecolog\u00eda pol\u00edtica s, la Geograf\u00eda, la Sociolog\u00eda, la Comunicaci\u00f3n , la Antropolog\u00eda, la Biolog\u00eda, y la Epidemiolog\u00eda (Breilh 2009, 196 -199). Todas estas ciencias se han integrado alrededor de la transformaci\u00f3n del sujeto y el objeto , y el asumir el desaf\u00edo de la interdisciplin ariedad y su interacci\u00f3n permanente, constituy\u00f3 un elemento relevante y enriquecedor de primer orden . Un programa cient\u00edfico sobre salud, ambiente y sociedad debe articularse a la luz del tri\u00e1ngulo de la pol\u00edtica: el proyecto pol\u00edtico, que se refiere al c ontenido de la acci\u00f3n relativa a los fines estrat\u00e9gicos de una comunidad; la gobernabilidad, que significa poder manejar el proyecto, y la capacidad de gesti\u00f3n, que incluye el conjunto de t\u00e9cnicas, destrezas y habilidades necesarias. La exposici\u00f3n individu al de los ni\u00f1os a los contaminantes del aire, y los efectos producidos , deben ser evaluados con precisi\u00f3n . La pol\u00edtica de salud p\u00fablica , para reducir la carga de la salud respiratoria , requiere dar mayor atenci\u00f3n a los contaminantes del aire relacionados c on el tr\u00e1fico, lo que producir \u00e1 efecto s beneficioso s en la salud de los ni\u00f1os. En la ciudad de Cuenca se manifiesta en mayor medida la subsunci\u00f3n real del consumo al capital. Subsunci\u00f3n , seg\u00fan Marx , significa sometimiento o subordinaci\u00f3n del proceso de tra bajo al capital; en el consumo se sintetizan todas las relaciones sociales, lo que afirma o integra al conjunto de individuos es el sistema de m\u00faltiples necesidades que se refleja en los satisfactores externos, que condiciona los modos de vida fundamentalm ente de 274 los habitantes del espacio urbano. Su vida est\u00e1 regulada por el consumo desenfrenado de bienes, que constituyen el referente principal de la llamada calidad de vida de los habitantes de las urbes . Uno de los problemas de la urbanizaci\u00f3n son las nue vas necesidades impulsadas por el capitalismo a nivel global, como la opci\u00f3n por el transporte en autom\u00f3vil, que resulta la m\u00e1s cara y contaminante , y que ha producido la p\u00e9rdida de los espacios p\u00fablicos (plazas y parques) , donde se realizaban diversidad d e actividades sociales, pol\u00edticas, culturales, religiosas, recreativas, laborales, de protesta social, etc., mediante asamblea s, fiestas, ferias , conciertos, representaciones de teatro, entre otras (Miralles -Guaschl, y otros 1999 ). El \u00e1rea urbana , como pol o de desarrollo , tambi\u00e9n impulsa el crecimiento del sector industrial, todo lo cual produce una serie de contaminantes del ambiente , tales como : part\u00edculas en suspensi\u00f3n, \u00f3xidos de azufre, \u00f3xido de nitr\u00f3geno, ozono, mon\u00f3xido de carbono , y otros compuestos asociados al uso de combustibles f\u00f3siles. La exposici\u00f3n a las part\u00edculas y a otros contaminantes del aire urbano, se ha asociado al incremento de los ingresos en hospitales y muertes diarias , por causas respiratorias y cardiovasculares , en los diferentes p a\u00edses del mundo. Adem\u00e1s , exacerba enfermedades preexistentes (como la EPOC o la insuficiencia coronaria). Se ha comprobado que la relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n cr\u00f3nica a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y el riesgo de morir , aumenta de forma lineal. Los efectos en la salud a consecuencia de los impactos ambientales , depender\u00e1n del grado de exposici\u00f3n y de las medidas de prevenci\u00f3n y de protecci\u00f3n que se adopten , adem\u00e1s del grado de susceptibilidad individual y la influencia de variables sociales y econ\u00f3micas. Es importante considerar que la contaminaci\u00f3n del aire urbano afecta principalmente a grupos m\u00e1s vulnerables , ubicados en los extremos de la vida: los ni\u00f1os y los ancianos. En las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, en el Ecuador se expandi\u00f3 el capitalismo a trav\u00e9s del modelo neoliberal, que se instaur\u00f3 sin mayor dificultad con la participaci\u00f3n de los grupos olig\u00e1rquicos y los gobiernos de turno, que aceptaron f\u00e1cilmente las pol\u00edticas del Banco Mundial y del FMI. Esta pol\u00edtica implicaba el Estado m\u00ednimo ; esto es, disminu ir los gastos en las \u00e1reas fundamentalmente de salud y educaci\u00f3n y transferir esta obligaci\u00f3n a los habitantes . A su vez, se dio paso al mayor apoyo a la empresa privada y al desarrollo de una sociedad consumista por excelencia. Sin lugar a dudas , este es un modelo de desarrollo no apto para la vida de los seres humanos y la naturalez a (Breilh y Tiller\u00eda 2009). 275 Por otro lado, se impuls\u00f3 una pol\u00edtica extractivista intensiva para la explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo y combustibles f\u00f3siles, otorgando grandes ventajas a las empresas internacionales , que progresivamente han ido consumiendo esta fuente energ\u00e9tica no renovable, con muy pocas ventajas para los ecuatorianos. El Estado ecuatoriano , como herencia de la \u00e9poca neoliberal, mantiene pol\u00edticas permisivas para la imp ortaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos, sobre todo de tipo particular, lo que ha producido un incremento notable del parque automotor. El crecimiento de las ciudades no va asociado a pol\u00edticas adecuadas de transporte p\u00fablico, como ocurre en la ciudad de Cuenca, que tiene el mayor n\u00famero de veh\u00edculos por habitante del pa\u00eds. La Constituci\u00f3n del Ecuador ( 2008 ) es la primera en el mundo en reconoce r los derechos de la naturaleza . As\u00ed, su art. 14, expresa : Se reconoce el derecho de la poblaci\u00f3n a vivir en un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado, que garantice la sostenibilidad y el buen vivir, sumak kawsay. Se declara de inter\u00e9s p\u00fablico la preservaci\u00f3n del ambiente, la conservaci\u00f3n de los ecosistemas, la biodiversidad [...] la prevenci\u00f3n del da\u00f1o ambien tal y la recuperaci\u00f3n de los espacios naturales degradados\u00a8. As\u00ed tambi\u00e9n, el art. 15, se\u00f1ala: \"El Estado promover\u00e1, en el sector p\u00fablico y privado, el uso de tecnolog\u00edas ambientalmente limpias y de energ\u00edas alternativas no contaminantes y de bajo impacto\u00a8 . Es necesario que se reflexione sobre el paradigma de la sustentabilidad, para lograr en el espacio urbano un modelo de desarrollo, que tome en cuenta los derechos de los seres humanos y de la naturaleza. La contaminaci\u00f3n del aire urbano es un problema d e salud p\u00fablica que afecta a los grupos humanos m\u00e1s vulnerables -adultos mayores y ni\u00f1os -, por lo que se debe concientizar a la poblaci\u00f3n y a los tomadores de decisiones sobre la magnitud del problema, a fin de tomar acci\u00f3n que incida sobre los determinant es generales, particulares y singulares, y permita un abordaje integral del problema. Es necesario profundizar la investigaci\u00f3n sobre cada uno de los factores relacionados con la contaminaci\u00f3n y la enfermedad respiratoria en los ni\u00f1os -con estudios de segu imiento a corto y largo plazo - que permita un mejor conocimiento del problema y la b\u00fasqueda de soluciones a mediano y largo plazo . Recalcar la importancia de realizar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n sobre el h\u00e1bito de fumar , que afecta tanto la salud de los consumi dores como de los pasivos , como es el caso de los ni\u00f1os que , desde antes de su nacimiento, est\u00e1n expuestos a afecci\u00f3n en su salud. 276 Hemos podido evidenciar que la alteraci\u00f3n del ecosistema urbano producido por los procesos cr\u00edticos como son el tr\u00e1fico y l a industria, genera contaminaci\u00f3n del aire que incide entre otras cosas en la afecci\u00f3n de la salud respiratoria de los grupos m\u00e1s vulnerables, por lo que urge que las autoridades nacionales y locales tomen medidas tendientes a intervenir sobre la ra\u00edz del problema. Si bien las autoridades a\u00fanan esfuerzos para mejorar la movilidad, regular el tr\u00e1fico, la industria, el ordenamiento territorial , entre otras; estas medidas pu eden lograr alg\u00fan efecto en el mediano y largo plazo , pero no ser\u00e1 suficiente. M ientras no se realice un cambio sobre el modelo de desarrollo, ser\u00e1 cada vez m\u00e1s dif\u00edcil lograr un ecosistema sustentable. El crecimiento actual de la ciudad en forma centr\u00edfuga, eso hace que se incrementen las distancias y se requiera cada vez m\u00e1s utilizar me dios de transporte que permitan ahorrar tiempo y distancia, mientras no se cuente con un sistema de transporte p\u00fablico eficiente, la poblaci\u00f3n optar\u00e1 cada vez m\u00e1s por transporte privado. Los resultados de este estudio demuestran ampliamente la relaci\u00f3 n de la contaminaci\u00f3n del aire urbano con el deterioro de la salud respiratoria de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, lo cual debe utilizarse para desarrollar gu\u00edas p\u00fablicas y la planificaci\u00f3n futura a nivel local y nacional. Varios estudios han demostrado (Olmo N. 2011) que incluso cuando los contaminantes atmosf\u00e9ricos se encuentran dentro de los l\u00edmites legalmente establecidos, pueden ser perjudiciales para la salud. En la actualidad se dispone de una Red de Monitoreo de calidad de aire la cual dispone de d iversos programas de monitorizaci\u00f3n de calidad del aire . Dicho monitoreo no est\u00e1 integrado con sistemas de registro y vigilancia de problemas de salud. \u00c9sta deber\u00eda ser una acci\u00f3n prioritaria para el futuro cercano en nuestra ciudad, desarrollar un sistema q ue permita monitorear los contaminantes y ofrecer datos en tiempo real tanto de las variables meteorol\u00f3gicas como de los indicadores de salud: ingresos hospitalarios , consultas en emergencia. El da\u00f1o a la salud conduce a gastos adicionales en los servicio s de salud, lo cual es necesario que se dise\u00f1en pol\u00edticas p\u00fablicas con la participaci\u00f3n de las diferentes \u00e1reas: salud, educaci\u00f3n, tr\u00e1nsito y transporte, Municipio ; es importante que se desarrolle un trabajo conjunto entre las medidas destinadas a disminu ir las emisiones y las destinadas a mejorar la salud p\u00fablica. Es necesario dictar leyes apropiadas en este campo en apoyo a la salud humana y de los ecosistemas. 277 Nuestros hallazgos demuestran la necesidad de incorporar las evidencias epidemiol \u00f3gicas en la s decisiones sobre regulaciones legales y discutir las implicaciones en la pol \u00edtica p \u00fablica. Finalmente, l a din\u00e1mica demogr\u00e1fica afecta directamente al tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n , lo que, a su vez , altera el metabolismo sociedad -naturaleza. En sociedad es de consumo, la apropiaci\u00f3n, trasformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n , provoca mayor cantidad de residuos. Se requiere de un sistema equitativo e incluyente articulado con la teor\u00eda de la sustentabilidad, que restablezca la armon\u00eda entre los seres humanos y la naturaleza . 278 Bibliograf\u00eda Acosta , Alberto . 2012. \u00abDeuda externa y migraci\u00f3n, una relaci\u00f3n incestuosa.\u00bb IDIUC Universidad de Cuenca . Agency for toxic Substances and Disease Registry. \u00abhttp://www.atsdr.cdc.gov/es/es_contacts.html.\u00bb www.atsdr.cdc.gov. 17 de octubre de 2007. http://www.atsdr.cdc.gov/es/csem/asma/asma_factores.html. Aguilera, I., M. Pedersen, Esteban Garcia, F. Ballester, y M. Basterrechea. 2013. \u00abEarly - Life Exposure to Outdoor Air Respiratory Perspectives . Alcald\u00eda de Cuenca, EMOV EP. 2011. Informe de la calidad de aire, 2010. Cuenca: Alcald\u00eda de Cuenca -Red de Monitoreo de calidad de aire del Municipio de Cuenca. Alcald\u00eda de Cuenca, EMOV EP.2012. Informe de la calidad de aire, 2011. Cuenca: Alcald\u00eca de Cuenca . Altieri, Miguel, A. 1999. Agroecolog\u00eda: bases para una agricultura sustentable. Nordan Comunidad. Montevideo. Arciniegas, A., C. Rodr\u00edguez, J. Pach\u00f3n, H. Sarmiento, y J. Hern\u00e1ndez. 2006. \u00abEstudio de la morbilidad en ni\u00f1os menores a cinco a\u00f1os por enfermedad respiratoria aguda y su relaci\u00f3n con la concentraci\u00f3n de part\u00edculas en una zona industrial de la ciudad de Bogot\u00e1.\u00bb ACTA NOVA 3, n\u00ba 2. Arcini\u00e9gas Su\u00e1rez, C\u00e9sar. 2012. \"Diagn\u00f3stico y control de material particulado: part\u00edculas suspendidas totales y fracci\u00f3n respirable PM 10\". Revista Luna Azul (34). Ar\u00e9valo, M., Marco Reyes, V Leonardo Victoria, Marisol Badiel, y S\u00f3crates Herrera. 2003. \u00abwww.monografias.com.\u00bb Asma alergica2.shtml. Aristizabal, G., y otros. 1997. Contaminaci\u00f3n del aire y enfermedad respiratoria en la poblaci\u00f3n de Puente Aranda. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Ary, Miranda, A namaria Tambellini, Cesar Benjamin, Jaime Breilh, y Josino Moreira. 2010. \u00abLa Transici\u00f3n Hacia Un Desarrollo Sostenible Y La Soberan\u00eda Humana:realidades Y Perspectivas En La Regi\u00f3n de Las Am\u00e9ricas.\u00bb Determinantes Ambientales Y Sociales de La Salud . 279 Asamble a Nacional rep\u00fablica del Ecuador. 2008. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador. Monte Cristi: Asamblea Nacional rep\u00fablica del Ecuador. Ashkelon, I. 2002. \u00abAsthma and allergy in children from urban Allergy Asthma Immunol 88: 416 -420. Atkinson, R. W., H. R. Anderson, D. P. Strachan, J. M. Bland, S. A. Bremner, y A. Ponce de Leon. 1999 \u00abShort -term associations n\u00ba 13: 257 -265. Ayala, Enrique. 2005. Resumen de Historia del Ecuador. Quito: Corporaci\u00f3n editora Nacional . Ayres, Robert, y Ernst Udo. 1994. Industrial Metabolism: Restructuring for Sustainable Development. Nueva York: UNU Press. Ballester D\u00edez, F., JM. Ten\u00edas, y S. P\u00e9rez -Hoyos. 1999. \u00abEfectos de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica sobre la salud: una introducci\u00f3n.\u00bb Rev Esp Salud P\u00fablica , n\u00ba 73: 109 -21. Ballester, Ferran. \u00abContaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, cambio clim\u00e1tico y salud\u00bb. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablic a 79 2005 (2):159 http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_abstract&pid=S1135 devastaci\u00f3n ecol\u00f3gica\", en Problemas sociales y humanos. M\u00e9xico: Universidad de Guerrero . \u2014. Apuntes de Clase, Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedad. Quito, 2010. Barreda, Andr\u00e9s. 2007. \u00abImpacto ambiental, social y global d e las mega infraestructuras del transporte.\u00bb Ecolog\u00eda Pol\u00edtica : 41-45. Bartra, Armando. 2010. TIEMPOS TURBULENTOS Argumentos. Vol. 23. 63 vols. Distrito Federal: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Xochimilco. Bates, Michael N., Ram K. Chandyo, Smith. 2013. \u00abAcute Lower Respiratory Infection in Childhood and Household Environmental Health Perspectives 121 (5): 2012. -related and -7. 280 Betts, Kellyn S. 2012. \u00abHerramientas para medir las exposiciones ambientales Salud p\u00fablica M\u00e9x 54, n\u00ba 6: 644 -662. Boaventura de Sousa, Santos. 2000. Introducao a uma Ciencia P\u00f3s Moderna. Tercera. R\u00edo de Janeiro: Graal. Boulding, K. 1966. \u00abThe economics of the coming Spaceship Earth.\u00bb Editado por Baltimore: Resources for the Future/Johns H opkins University Press. Environmental in a growing economy (In H. Jarrett): 3-14. Breilh, Jaime. 1989. Breve recopilaci\u00f3n sobre operacionalizaci\u00f3n de la clase social para encuestas en la investigaci\u00f3n social. Quito: Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud, http:// hdl.handle.net/10644/3565 Breihl, Jaime. 2004. Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica: Ciencia emancipadora Quito: Buenos Aires. Breilh, Jaime. 2007. \u00abAcumulaci\u00f3n, Ace leraci\u00f3n Global y el Deporte en la Salud \u00bfNegocio o Instrumento de la Vida?\u00bb En El deporte y la salud (\u00bfNegocio o instrumento de la vida?) , de J. Breilh, E. Matiello y P. Capela. Global Health Watch II. Breilh, Jaime. 2008. \u00abBreve recopilaci\u00f3n sobre operac ionalizaci\u00f3n de la clase social para encuestas en la investigaci\u00f3n social.\u00bb Centro de Estudios y Asesor\u00eda en salud : 1-2. Breilh, Jaime. 2006. \u00abComplejidad y dimensionalidad de la salud.\u00bb Epidemiolog\u00eda Cr\u00edtica . \u2014. 2009. Conferencia dictada en las VI Jornad as Epidemiol\u00f3gicas distritales \"La Epidemiolog\u00eda y la Salud Urbana\". Bogot\u00e1: Secretar\u00eda Distrital de salud. \u2014. 2009. Epidemiolog\u00eda: Econom\u00eda pol\u00edtica de la salud. Quito: Universidad Andina. \u2014. 2014. \u00abLa Categor\u00eda Clase Social en las rupturas de la Epidemio log\u00eda Cr\u00edtica.\u00bb Taller: salud, trabajo y poder desde la perspectiva de an\u00e1lisis de clase social, segregaci\u00f3n social y desigualdad. Quito: Vid eoconferencia, 10 -11 de Febrero. Breilh, Jaime. 2010. \u00abLas 'S' de la determinaci\u00f3n de la vida 10 tesis hacia una vi si\u00f3n cr\u00edtica de la determinaci\u00f3n social de la vida y la salud.\u00bb Determina\u00e7\u00e3o Social da Sa\u00fade e Reforma Sanit\u00e1ria : 87-125. \u2014. 2010b. Las Tres S de la determinaci\u00f3n de la vida y el tri\u00e1ngulo de la pol\u00edtica. Centro Brasile\u00f1o de estudios de Sa\u00fade - Cebes. Semin ario Reiscutindo a questao da 2010b. 281 Breilh, Jaime. 2011. \u00abUna Perspectiva Emancipadora de La Invest igaci\u00f3n E Incidencia Basada en l a Determinaci\u00f3n Social de La Salud.\u00bb \u00bfDeterminaci\u00f3n Social O Determinantes Sociales de La Salu d. Memoria del Taller Latinoamericanos sobre Determinantes Sociales de la Salud .Asociaci\u00f3n L atinoamericana de Medicina Social , Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana: 45-70. Breilh, Jaime, A. Campa\u00f1a, y E. Granda. 2008. Ciudad y muerte infantil. Quito: CEAS, Breilh, Jaime, do Ensaios Alternativos de Esportes Copiart): 15 -41. Breilh, Jaime, y Ilonka Tiller\u00eda. 2009. Aceleraci\u00f3n global y despojo en Ecuador: El retroceso del derecho a la sal ud en la era neoliberal. Quito: Universidad Andina y Ediciones Abya Yala. \u2014. 2009. Aceleraci\u00f3n global y despojo en el Ecuador. Editado por Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Quito . Breysse, P., N., y otros. 2010. \u00abInddor air pollution in children .\u00bb Bronfman, 1984. \u00abLa desigualdad ante la muerte: classes sociales y mortalidad en la ni\u00f1ez.\u00bb Cuad. med. soc. 29/30: 53 -75. Brown, Gordon. 2009. \u00abCumbre Mundial sobre cam bio clim\u00e1tico.\u00bb Copenhague . Bunge, Ma rio. 1972. El principio de causalidad en la ciencia moderna. Buenos Aires: Eudeba . CEAS: Centro de Estad\u00edsticas y Asesor\u00eda en Salud. Agosto 2010. \u00abbibliograf\u00eda proporcionada.\u00bb Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedad . Cherrez Jurado, Mar\u00eda Gabriela. 2007. Migraci\u00f3n internacional y su impacto en la Parroquia de Chiquintad desde el a\u00f1o 2000. Cuenca: Universidad del Azuay. Ciccone, G. 1998. Motor vehicle air pollution and Public Health: Asthma. \u2014. \u00abwww.edf.org.\u00bb and public health: asthm a.www.edf.org/documents/2655_MotorAirPollutionAsthma.pdf. \u00abConferencia Mundial de los Pueblos sobre el Cambio Clim\u00e1tico y los Derechos de la Madre Tierra.\u00bb 2010. Construyendo el Movimiento Mundial de los Pueblos por la Madre Tierra. Cochabamba: Disponible en: http://cmpcc.org/. 282 Departamento de Estad\u00edstica Universidad Carlos III de Madrid. BIOESTADISTICA -Estudios de cohortes. Madrid, s.f. Donaldson, K., y otros. \u00abRole of Da Wang, Wan -Hui Ren, Shahida Bawa, John Fu, et al. 2013. \u00abBreastfeeding as a Modifier of the Respiratory -94. https://doi.org/10.1097/EDE.0b013e3182877eb8 . Duarte, Carmen Stibel. 2011. Pol\u00edtica Distrital de Salud Ambiental para Bogot\u00e1 D.C.2011 - 2023. Bogot\u00e1: ALCALD\u00cdA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C. Echeverr\u00eda, Bo l\u00edvar. 1986. El discurso cr\u00edtico de Marx. M\u00e9xico: ERA. EPA. 2002. \u00abHealth Assessment EPA.\u00bb Enviromental Protection . Estudio ISAAC. 2005. El asma, la epidemia. http://www.respirar.org/epidemia/index.htm. Etapa Cuenca , OPS -OMS Ecuador, OPS_CEPIS. 2011. \u00abDiagn\u00f3stico del sistema de monitoreo de la calidad del aire en la ciudad de Cuenca.\u00bb www.bvsde.paho.org. Disponible en: http://www.bvsde.paho.org/bvsci/e/fulltext/cuenca/diagnost.pdf accedido en 05 -02-2015. Europe Direc t. 2010. S\u00ecntesis de la legislaci\u00f3n de la UE.http://europa.eu/legislation_summaries/internal_market/single_market_for_goo ds/motor_vehicles/interactions_industry_policies/l28077_es.htm (\u00faltimo acceso: 21 de Julio de Sentipensante para Am\u00e9rica Latina.\u00bb Fal\u00fa, Ana., y Cecilia. Marengo. 2001. \u00abLas pol\u00edticas urbanas: desaf\u00edos y contradicciones.\u00bb El rostro urbano de Am\u00e9rica Latina. http:bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/rural1/p4art2.pdf. Fann, N., A. L amson, S. Anenberg, K. Wesson, D. Risley, y B. Hubbell. 2012. \u00abEstimating the national public health burden associated with exposure to ambient PM2. 5 and ozone.\u00bb Risk analysis 32, n\u00ba 1: 81 -95. Farmer, S. A., T. D. Nelin, M. J. Falvo, y L. E. Wold. s.f. \u00abAmbient and Household Air Complex AJP: Heart and Circulatory Physiology 307, n.o de 2014): -76. https://doi.org/10.1152/ajpheart.00235.2014 . 283 Fleischer, Aaron van Donkelaar, Felipe Vadillo -Ortega, Randall V. Martin, Ana Pilar Betran, Jo\u00e3o Paulo Souza, y Marie S. O'Neill. 2014. \u00abOutdoor Air Pollution, Preterm Birth, and Low Birth Weight: Analysis of the World Health Organiza tion Global Survey on Maternal and Perinatal Health\u00bb. Monthly Review 2015 6, 67. Foster, John Bellamy. 2015. \u00abMarxism a nd Ecology: Common Fonts of a Great Transition.\u00bb Great Transition Initiative . Foster, John Bellamy. 2015. \u00abThe Great Capitalist Climacteric.\u00bb Global 67, n\u00ba 6. Franco, J.F., Rojas, Y., Sarmiento, N.,O., Hern\u00e1ndez, L .J., Zapata, E ., Maldonado, A ., Leonardo, & B. E. 2009 .Niveles de material particulado en colegios distritales ubicados en v\u00edas con alto tr\u00e1fico vehicular en la ciudad de Bogot\u00e1: estudio piloto. Rev.fac.ing.univ. Antioquia , Medell\u00edn , 101 fromhttp://www.scielo.org.co/sci elo.php?script=sci_arttext&pid=S0120 - access on 27 Apr. 2018. Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA. 2009. Resumen del inventario de emisiones del cant\u00f3n Cuenca. Recumen, Cuenca: Fundaci\u00f3n Natura -CUENCAIRE -CGA. Gao, Yang, Emily YY Chan, Li Ping Li, Qi Qiang He, y Tze Wai Wong. 2013. \u00abChro nic effects of ambient air pollution on -135. http://adc.bmj.com/content/98/2/128.short. Garc\u00eda, M. C. 1986. \u00abMortalidad Infantil y clases sociales, el caso de Medell\u00edn en la d\u00e9cada del 70.\u00bb Universidad Pontificia Bolivariana : 13-17. Garc\u00eda, Nancy y K. Coooman. 2006. \u00abDeterminaci\u00f3n de los niveles de contaminantes del aire y ruido en Cuenca.\u00bb Cuenca: Infa gr\u00e1fica. Garrido, M. G. de M., J. L. Serrano, y J. L.(Eds.) Solano. 2007. El paradigma ecol\u00f3gico en las ciencias sociales. Barcelona: Icaria. Gavidia, T., J. Pronczuk, y D. Peter. 2009. \u00abImpactos ambientales sobre la salud respiratoria de los ni\u00f1os. Carga global de las enfermedades respiratorias pedi\u00e1tricas ligada al ambiente.\u00bb Rev. chil. Project\u00bb. Environmental Health Perspectives , 27 de septiembre de 2013. https://doi.org/10.1289/ehp.1306770. GINA. 2012. Global Strategy for asthma management (\u00faltimo acceso : 2016). \u2014. \u00abWWW.ASTHMAGINA.ORG.\u00bb 2015. (\u00faltimo acceso: 2015). Gobierno Provincial del Azuay, Direcci\u00f3n de planificaci\u00f3n. 2011. Plan de desarrollo y ordenamiento territorial del Azuay. Cuenca: Prefectura et al. 2013. Related Air Pollution Associated with Asthma Sym ptoms in Young Boys: A Cross - Sectional Study\u00bb. Public Health 127 (3): 275 -81. https://doi.org/10.1016/j.puhe.2012.12.028. Grupo Regional de Trabajo sobre el Asma Infantil en Atenci\u00f3n Primaria de Asturias. 1999. \u00abPrevalencia de asma diagnosticada en la pobla ci\u00f3n infantil from Traffic and Childh Asthma Until 12 A. Patz. a a Novel Sp atio-Temporal Modelling Technique.\u00bb Scandinavian Journal of Work Environment & Health 3, n\u00ba 40: 518 -530. Harvey, David. \u00abEspacios del capital Hacia una Geograf\u00eda cr\u00edtica.\u00bb Madrid: Akal, 2007. Hern\u00e1ndez - Flores, Luis J., Gustavo Aristizabal -Duque, Leonardo Quiroz, Katalina Medina, Natalia Rodr\u00edguez -Moreno, Rodrigo Sarmiento y Samuel D. Osorio -Garc\u00eda. 2013. and 15, n\u00ba 4: 503 -516. Hern\u00e1ndez -Flores Luis J, Arciniegas A, Aristiz\u00e1bal A. 2009. Asociaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n y la morbilidad por enfermedad respiratoria en tres localidades de Bogot\u00e1. Bogot\u00e1: Secretar\u00eda Distrital de Salud de Bogot\u00e1, Hospital del Sur, Hospital de Fontib\u00f3n. Hoek, Krishnan M., B eelen Rob behaviour and effects of tobacco smoke on childrens health in Finland and Russia.\u00bb European Journal of Public Health : 55-62. M., Simoni, G. Viegi, y Husserl's phenomenology. Editado por Stanford University Medea, y M. Probst -Hensch. 2013. 13, n\u00ba 1: 1 -13. INEC. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. INEC. 2010. www.inec.gob.ec (\u00faltim o acceso: 1 de T\u00e9 INEN. 286 INEN, Norma T\u00e9cnica Ecuatoriana. 2012. \u00abProductos derivados del petr\u00f3leo. Diesel. Requisitos.\u00bb Productos derivados del petr\u00f3leo. Diesel. Requisitos. NTE INEN 1489 (Sexta revisi\u00f3n). Jayawardene, W. P., A. H. G.S. Acute Health 216, n.o 4: 395-401. https://doi.org/10.1016/j.ijheh.2012.12.014. Kim, B. J., J. H. Seo, Y. H. Jung, H. Y. Kim, J. W. Kwon, H. B. Kim, S. Y. Lee, et al. 2013. \u00abAir Pollution Interacts with Past Episodes of Bronchiolitis in of Asthma\u00bb. Allergy 68 (4): 517 -23. https://doi.org/10.1111/all.12104. Krieger, Nancy. 2011. Epidemiology and the People's H ealth: Theory and Context. New York: Oxford University Press. Larrea, C arlos . 2010. An\u00e1lisis de la encrucijada ambiental del planeta. Boston: University - OPS. Lee, Y. L., W. H. Wang, C. W. Lu, Y. H. Lin, y B. F. Hwang. 2011. \u00abEffects of Ambient Air Pollution on Pulmonary Function among 214 (5): 369 -75. https://doi.org/10.1016/j.ijheh.2011.05.004. Lefevre, Henri. 2007. The Production of Space. Oxford: Blackwell Publishing. Lenin, Vladimi r. 1966. Una Gran Iniciativa en \"Obras Esc ogidas\". Mosc\u00fa: Progreso. Levinas, Enmanuel. 1995. Husserl's phenomenology. Editado por Northwestern University Press. Evanston Illinois : NorthwesternUniversity Press. Levins, Richard, y L ewontin Richard. 1985. The Dialectical Biologist. Cambridge: Harvard University Press. 287 Lezana, J. Viviana, y Carlos Arancibia. 2006 . Consideraciones epidemiol\u00f3gicas del asma Pedi\u00e1trica. s.f. www.neumologia -pediatrica.cl/...2/Consideraciones.pdf acceso: 13 de Abril de 2013). Liu, Miao -Miao, Da Wang, Yang Zhao, Yu -Qin Liu, Mei -Meng Huang, Yang Liu, Jing Sun, et al. 2013. \u00abEffects of Outdoor and Indoor Air Pollution on Respiratory Healt h of Chinese Children from 50 Kindergartens\u00bb. Journal of Epidemiology 23 (4): 280. https://doi.org/10.2188/jea.JE20120175. L\u00f3pez, Irma, Rosa. 2007\u00abEvoluci\u00f3n de los conceptos de asma en la edad preescolar.\u00bb BVS, MacIntyre, Elaina A., Ulrike Gehring, Anna M \u00f6lter, Elaine Fuertes, Claudia Kl\u00fcmper, Ursula Kr\u00e4mer, Ulrich de Praxis. Buenos Aires: Amorrortu Editores, 1972. Mar\u00eda de Lourd es Larrea. 2015. \u00abMatriz.\u00bb Quito: Curso de actualizaci\u00f3n Doctorado en Salud, Febrero . Mart\u00ednez Alier, Joan. 2007. \u00abEl ecologismo popular.\u00bb Ecosistemas 16. Septiembre: 148-151. Mart\u00ednez, Alier Joan, y Jusment Jordi Roca. 2010. \u00abLa econom\u00eda como sistema abierto en Econom\u00eda Ecol\u00f3gica y pol\u00edtica ambiental.\u00bb La econom\u00eda como sistema abierto en Econom\u00eda Ecol\u00f3gica y pol\u00edtica ambiental. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Mart\u00ednez L. E., Carlos M. Quiroz, y Jessica A R\u00faa. 2011. Morbilidad respiratoria asociada con la exposici\u00f3n a material particulado en el ambiente. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica,vol. 29 . Accedido 22 de julio de 2014. http://web.a.ebscohost.com.v.biblioteca.ucuenca.edu.ec/ehost/pdfviewer/pdfviewer Marx, Carlos. 1975. El Capital. Vol. I. M\u00e9xico: Siglo XXI. Marx, Karl, y Friederich Engels. 1974. La ideolog\u00eda alemana. M\u00e9xico DF: Ediciones de Cultura Popular. Mateu, Enric, y Jordi Casal. 2011. Tama\u00f1o de la muestra. Editado por 08193 -Bellaterra Universitat A ut\u00f3noma de Barcelona. Barcelona, Bellaterra. 288 Medina, Jorge. 2008. Estudio de la Calidad de Aire de la ciudad de Ambato. Quito: Universidad Centra l del Ecuador. Ministerio de Ambiente Ecuador. Acuerdo Ministerial No 050 del 4 de abril de 2011. Norma de emisiones al aire desde Fuentes fijas de ... Accedido en 14 -04-2015. Ministerio de Salud P\u00fablica de Per\u00fa. 2003. Estudio Epidemiol\u00f3gico de L\u00ednea Basal: Prevalencia de Enfermedades respiratorias en ni\u00f1os de 3 -14 a\u00f1os asociadas a la Calidad de Aire, . Arequipa. Ministerio del Ambiente. 2011. Acuerdo No. 050. Norma de calidad del aire ambiente o nivel de inmisi\u00f3n. Libro VI Anexo 4. Quito. Miralles -Guasch, Ca rme, y \u00c0ngel Cebollada Frontera. 2009. \u00abMovilidad cotidiana y sostenibilidad: una interpretaci\u00f3n desde la geograf\u00eda humana\u00bb. Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de et. \u00abCuadernos de debate internacional, Fundaci\u00f3n Hogar del empleado.\u00bb Barcelona: Icaria. Molina Esquivel, Enrique , Brown Col\u00e1s, Luis A, Vicente Prieto D\u00edaz, Mariano Bonet Gorbea, y Liliam Cu\u00e9llar Luna. 2001. \u00abCrisis de asma y enfermedades respiratorias agudas: Contaminantes atmosf\u00e9ricos y variables meteorol\u00f3gicas en Centro Habana\u00bb. Revista Cubana de Medicina General Integral 17 (1): 10 -20. http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_abstract&pid=S0864 - 21252001000100002&lng=es&nrm=iso&tlng=es. Mor\u00edn, Edgar. 1996. Ciencia com consciencia. Brazil: Bertrand. Morin, Edgar. 2001. El M\u00e9todo, La naturaleza de la naturaleza. Mort ensen, Holly, y Susan Euling. 2013. \u00abIntegrating mechanistic \u00abInforme de la calidad de aire de Cuenca 2008.\u00bb Municipio de Cuenca, Cuenca. 289 Municipalidad de Cuenca -CUENCA IRE. 2010. Informe de la calidad de aire de Cuenca 2009. Cuenca: Municipio de Cuenca , Cuenca . Municipio de Cuenca. 2011. Plan de Desarrollo y Ordenamiento territorial del cant\u00f3n Cuenca. Cuenca: Municipio de Cuenca. Municipio de Cuenca .2006. Ordenanza que norma el establecimiento del sistema de revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular de C uenca y la delegaci\u00f3n de competencias a CUENC AIRE, corporaci\u00f3n para el mejoramiento del aire de Cuenca . Cuenca, 6 de octubre . Municipio de Cuenca. 2006. Reforma y Codificaci\u00f3n de la Ordenanza de Creaci\u00f3n y Funcionamiento de la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental (C.G.A) Cuenca, 6 de octubre . Municipio de Cuenca. 2010. Ordenanza d e constitucion, organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Empresa P\u00fablica Municipal de Movilidad, Tr\u00e1nsito y Transporte de Cuenca - EMOV Ep. Cuenca, 9 de abril . Municipio de Cuenca. 2017. Ordenanza que regula los procesos relacionados con la prevenci\u00f3n, control, seguimiento y sanci\u00f3n de la Contaminaci\u00f3n Ambiental dentro de la jurisdicci\u00f3n del cant\u00f3n Cuenca. Cuenca 3 de febrero . Municipio de Quito. 2000. \u00abProyecto calidad de aire Municipio de Quito, incremento de enfermedades respiratorias en escolares de Quito por contaminaci\u00f3n atmos f\u00e9rica de origen vehicular.\u00bb Quito. Nand\u00ed -Lozano, Eugenia, Luz Elena Espinosa, Luc\u00eda Vi\u00f1as -Flores, y Carlos Avila -Figueroa. 2002. \u00abInfecci\u00f3n respiratoria aguda en ni\u00f1os que acuden a un centro de desarrollo infantil\u00bb. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico 44 (junio): 201 -6. https://doi.org/10.1590/S0036 - 36342002000300002. Nino, C. S. 2005. \u00abEl principio de dignidad como persona.\u00bb \u00c9tica y derechos humanos . Rastrea Nishimura, Katherine K, Joshua M. Galant Sam S. Oh , Kelley Meade , William Rodriguez -Cintron , Pedro C. , Luisa N. Borrell Lurmann , . 2013. \u00abEarly -Life Air Pollution and Asthma Risk in Minority Children. The GALA II and SAGE II Studies.\u00bb American Journal of Respiratory and Critical Care Medicine 3, n\u00ba 188: Norris, S. YoungPong, J. Q. Koenig, T. V. Larson, L. Sheppard, y J. W. Stout. 1999. \u00abAn Association between Fine Particles and Asthma Emergency Visits Children do Nascimento Saldiva, Alf \u00e9sio Lu\u00eds Ferreira Braga, Chin An Lin, Ubiratan de Paula Santos, y Luiz Alberto Amador Pereira. \u00abA Review of Low -Level Air Pollution -90. https://doi.org/10.1590/S1807 OMS. 2012. \u00abCurvas de \u00edndice de Masa Corporal .\u00bb OMS. \u2014. 2005. \u00abGu\u00edas de calidad del aire de la OMS.\u00bb Gu\u00edas de calidad del aire de la OMS. http://whqlibdoc.who.int/hq/2006/WHO_SDE_PHE_OEH_06.02_spa.pdf. \u2014.2000. \u00abGuidelines for Air Quality.\u00bb 80/bitstream/123456789/114/1/CDAM0000017. ONU. 1089. \u00abConvenci\u00f3n de derechos de los ni\u00f1os.\u00bb ONU . \u2014. 1959. \u00abDeclaraci\u00f3n Universal de los derechos de los ni\u00f1os.\u00bb ONU. \u2014. 1948. \u00abDeclaraci\u00f3n Universal de los derechos humanos.\u00bb ONU. Organization WH y otros. 2006. Gu\u00edas de calidad del aire de la OMS relativas al material particulado, el ozono, el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno y el di\u00f3xido de azufre: actualizaci\u00f3n mundial 2005. Oyarzun, G. Manuel. 2010. \u00abContaminaci\u00f3n a\u00e9rea y sus efectos en la salud.\u00bb Rev Chil Enf Respir , n\u00ba 26: 16 -25. Palacios Espinoza, Elvira. 2014. \u00abParadigmas en Investigaci\u00f3n en Salud y Ambiente.\u00bb Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca : 62-69. Palacios Espinoza, Elvira y Claudia Espinoza Molina. 2014. \u00abContaminaci\u00f3n del aire exterior. Cuenca -Ecuador, 2009 -2013. Posibles efectos en la salud\u00bb. http://dspace.ucuenca.edu.ec/handle/123456789/21199. Pan, Guowei, Shujuan Zhang, Yiping Feng, Ken Takahashi, Jun Kagawa, Lianzheng Yu, Ping Wang, et al. 2010. \u00abAir Pollution and y Fred rik Nyberg. 2013. \u00abInvestigation of Novel Genes for Lung Function in Children and Their Interaction with Tobacco Smoke -503. Pastor, Wilson. 2012 \u00abMinistro de recursos naturales no renovables.\u00bb El Comercio , 3 de Abril. Peel JL, Tolbert emergency department visits. - PubMed - NCBI\u00bb. Accedido 19 de febrero de 2018. https://www .ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15703530 . Pope, C. Arden, Richard T. Burnett, George D. Thurston, Michael J. Thun, Eugenia E. Calle, Daniel Krewski, y John J. Godleski. 2004. \u00abCardiovascular Mortality Term Exposure (1): 71 -77. https://doi.org/10.1161/01.CIR.0000108927.80044.7F. Pradilla, Emilio. 1997. \u00abCrisis, Reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica, globalizaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n territorial, en Dise\u00f1o y Sociedad, Universidad aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Xochimilco, M\u00e9xico.. Prieto, M., G. Russ, y L. Reitor. 2000. \u00abFactores de riesgo de infecciones respiratorias agudas en menores de 5 a\u00f1os.\u00bb Rev Cubana Med Gen Integr 16, n\u00ba 2 . Red de monitoreo de Calidad del aire de la EMOV EP. 2012. \u00abResumen del inventario de Emisiones atmosf\u00e9ricas del 200 Cuenca, 2009.\u00bb .Cuenca: EMOV EP. Rice, Mary B., Sheryl L. Rifas -Shiman, Augusto A. Litonjua, Emily Ambient and Lung Function in Children\u00bb. American Journal of Respiratory and Critical Care Medicine 193, n.o 8, (15 de abril) : 881 -88. https://doi.org/1 0.1164/rccm.201506 -1058OC . Robbins, Paul. 2006. Political ecology: A critical introduction, Malden, Blackwell. 292 Rodr\u00edguez, L., Rey, J., A. Berena, H. Castro, J. Niederbacher, L. Vera, y F. Bol\u00edvar. 2010. \u00abPrevalencia de s\u00edntomas respiratorios indicativos d e asma y asociaci\u00f3n con contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en preescolares de Bucaramanga.\u00bb Biom\u00e9dica 30, n\u00ba 1: Pedro -Bermejo, Marina -Navarro, Martha Mar\u00eda T\u00e9llez Rojo -Sol\u00eds, Juan Aguilar -Vald\u00e9s, y Isabelle Romieu. 2004. \u00abContaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, asma bronquial e infecciones respiratorias agudas en menores de edad, de La Habana\u00bb. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico 46 (junio): 222 -33. https://doi.org/10.1590/S0036 -36342004000300012. Romero, M., P. M\u00e1s, M. Lacasa\u00f1a, M. T\u00e9llez Rojo, J. Aguilar, y I. Romieu. 2004. \u00abContaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, asma bronquial e infecciones respiratorias agudas en menores de edad, de La Habana.\u00bb Salud p\u00fablica M\u00e9xico 46, n\u00ba 3 . Rosalind, J., Kelly Wright, y J. Brunst. 2013. \u00abProgramming of respiratory Pediatrics 25(2). Rubio, Blanca. 2015 \u00abDesarrollo del capital en la agricultura mexicana y biotecnolog\u00eda: Hacia un nuevo patr\u00f3n de acumulaci\u00f3n.\u00bb Revista Sociol\u00f3gica. AZo. 6 . \u2014. 2009. Explotados y excluido s: Los campesinos latinoamericanos en la fase agroexportadora neoliberal. Quito: Talleres Gr\u00e1ficos El Quinde . Samaja, J uan. 1999. Epistemolog\u00eda y metodolog\u00eda Elementos para una teor\u00eda de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Buenos Aires: Eudeba . Samoli, 3, n\u00ba 111: 418 -424. Santos, A Naturaleza Do Espacio. Sao Paulo: Hucitec. Sarnaik Ashok P, y Sabrina M. Heidemann. 2011. El aparato respiratorio. Secci\u00f3n 1 Desarrollo y funci\u00f3n. En Nelson Tratado de Pediatr\u00eda. D\u00e9cimo novena. , Madrid: Elsiever. Sarmiento, R., L . Hern\u00e1ndez, E. Medina, N. Rodr\u00edgue z, y J. Reyes. 2015. \u00abS\u00edntomas respiratorios asociados con la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n del aire en cinco localidades de Bogot\u00e1, 2008 -2011, estudio en una cohorte din\u00e1mica.\u00bb Revista Biom\u00e9dica 35. 293 Secretar\u00eda distrital de salud, Hospital del Sur. 2009. \u00abAsociaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n del aire y la morbilidad por enfermedad respiratoria aguda en menores de cinco a\u00f1os en tres localidades de Bogot\u00e1.\u00bb Asociaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n del aire y la morbilidad por enfermedad respiratoria aguda en menores de cinco a\u00f1os en tres localidades de Bogot\u00e1. Bogot\u00e1: Gobierno de la ciudad. Shima, M., y M. Adachi. (Departamennt of Health Chib a University School of medicine) . Sokolowski, R. 2013 The formation of Husserl's concept of constitution. Editado por Springer Science & Business Media. Solarte, P. I., M. Caicedo, y S. Restrepo. 2002. \u00abContaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y enfermedad respiratoria en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os en Bogot\u00e1.\u00bb Revista M\u00e9dica S\u00e1nitas 5. Stern, Georgette, Philipp Latzin, Martin R\u00f6\u00f6sli, Oliver Fuchs, Elena Proietti, Claudia Kuehni, y Urs Frey. 2013. \u00abA Prospective Study of the Impact of Air Pollution on Symptoms and Infections in Infants\u00bb. American Journal of Respiratory and Critical Care Medicine 187, n.o 12 (15 de junio): 1341 -48. https://doi.org/10.1164/rccm.201211 -2008OC. Nalini. 2012. of Children From Two Different Air Pollution Exposure Settings of Sri Lanka: A Cross -Sectional Study.\u00bb American Journal of Industrial Medicine 55: 1137 -1145. Tamayo, M. 2004. El proce so de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Limusa. Toledo, Victor M. 1996. Principios etnoecol\u00f3gicos para el desarrollo sustentable de las comunidades campesinas y ind\u00edgenas. CLAES. Urman, R., R. McConnell, T. Islam, E. L. Avol, F. W. Lurmann, H. Vora, W. S. Linn, E . B. Rappaport, F. D. Gillila nd, y W. J. Gauderman. 2014. \u00abAssociations of Children's Lung Function with Ambient Air Pollution: Joint of and near - Roadway Pollutants\u00bb . Thorax 69, n.o 6 540 -47. https://doi.org/10.1136/thoraxjnl -2012 -203159 . Vargas Marcos, Francisco. 2005. \u00abLa contaminaci\u00f3n ambiental como factor determinante de la salud\u00bb. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica 79(2):117 -27. 294 http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_abstract&pid=S1135 - 57272005000200001&lng=es&nrm=iso&tlng=es . Veraza, Jorge. 2012. Karl Marx y la t\u00e9cnica desde la perspec tiva de la vida. Para una teor\u00eda marxista de las fuerzas productivas. M\u00e9xico: Itaca. Veraza, Jorge. 2008. \u00abSubsunci\u00f3n real del consumo al capital.\u00bb Dominaci\u00f3n fisiol\u00f3gica y psicol\u00f3gica de la sociedad contempor\u00e1nea (Itaca) . Villacis, Bayron, y effects exposure studies.\u00bb Atmospheric Environment 86: 212 -219. Wild, C. \u00abComplementing the Genome an \"Exposome\": The two New England cities: an ecological time -series study . - PubMed - NCBI\u00bb. Accedido 19 de febrero de 2018. https://www. ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15589240. Wright, Erik Olin. 2005. Approaches to Class Analysis. Cambridge, U K; New York: Cambridge University Press. Wu, J., J. Hankinson, K. Kopec -Harding, A. Custovic, y A. Simpson. \u00abTasas mensuales de muertes en el condado de Londres.\u00bb Salud ambiental b\u00e1sica ,Disponible en: www.ambiente.gov.ar/infotecaea/descargas/yassi01.pdf. Oxford University OMS . Yeh, K.W., C.J. Chang, y J.L. persona.\u00bb Versi\u00f3n ele ctr\u00f3nica, no publicada, facilitada en clases del Doctorado en Salud Colectiva, ambiente y Sociedad, Agosto . 296 Anexos Anexo 1. Operativizaci\u00f3n de variables , estudio transversal Variable Definici\u00f3n/ dimensi\u00f3n Indicador Escala Edad Tiempo de vida desde el nacimiento Edad en meses Cumplidos. Registro de matr\u00edcula Meses cumplidos Sexo Condici\u00f3n biol\u00f3gica de var\u00f3n o mujer Fenotipo Masculino Femenino Alimentaci\u00f3n los seis primeros meses de vida Alimentaci\u00f3n materna exclusiva Alimentaci\u00f3n mixta No alimentaci\u00f3n materna Recibi\u00f3 alimentaci\u00f3n materna, alimentaci\u00f3n mixta o no recibi\u00f3 leche materna durante los 6 primeros mes es de vida Alim. materna exclusiva Mixta No leche materna Bajo peso al nacer Peso menor a 2500 gramos Peso menor a 2500 gramos al nacimiento Si No Prematurez Menor a 37 semanas de edad gestacional Antecedente de nacimiento antes de 37 semanas de gestac i\u00f3n Si No Tiene asma actualmente Antecedente de diagn\u00f3stico de asma Antecedente de diagn\u00f3stico de asma Si No Antecedentes familiares de asma Padre Madre Hermanos Otros Familiar con antecedente de asma Si No Antecedentes de enfermedades respiratorias Neumon\u00eda Tuberculosis Bronquitis Bronquiolitis Crup Neumon\u00eda Antecedente de No Tipo: Neumon\u00eda Tuberculosis Bronquitis Bronquiolitis Crup Otras Tr\u00e1fico vehicular en la zona donde est\u00e1 situada la vivienda Liviano Medio Pesado Liviano: solo veh\u00edculos particulares Medio: veh\u00edculos particulares y buses Pesado: Veh\u00edculos particulares, buses, camiones Liviano Medio Pesado Zona de ubicaci\u00f3n de la vivienda Zona comercial, industrial y residencial hast a cien metros de la vivienda Comercial: presencia de actividad comercial, principalmente mercados y centros comerciales. Presencia de industrias grandes o medianas. Casas o edificios destinados a vivienda Comercial, industrial residencial 297 Variable Definici\u00f3n/ dimensi\u00f3n Indicador Escala Zona ubicaci \u00f3n CDI Zona comercial, industrial y residencial hasta cien metros del CDI Comercial: presencia de actividad comercial principalmente mercados y centros comerciales. Presencia de industrias grandes o medianas. Casas o edificios destinados a vivienda Come rcial, industrial, residencial Tr\u00e1fico en zona de ubicaci\u00f3n CDI Liviano, medio Pesado Liviano: solo veh\u00edculos particulares (menos de 10 por minuto) Medio: veh\u00edculos particulares y buses (10 a 50 veh\u00edculos por minuto). Pesado: veh\u00edculos particulares, buses , camiones (m\u00e1s de 50 por minuto). Liviano, medio pesado Industrias Industrias localizadas a cien metros de la vivienda Presencia de industrias hasta cien metros de la vivienda Si No Clase social (formulario adjunto) Inserci\u00f3n social 11 clases Hacinami ento M\u00e1s de tres personas por dormitorio cuatro o m\u00e1s personas por dormitorio Si No Colecho Otras personas duermen en la cama del ni\u00f1o Otras personas duermen en la cama del ni\u00f1o Si No Animales dom\u00e9sticos en el domicilio Animales dom\u00e9sticos habitan en el domicilio Tener a animales dom\u00e9sticos en el domicilio: perros, gatos, p\u00e1jaros, otros, Si No Tipo Animales dom\u00e9sticos duermen en la vivienda. Animales duermen en el cuarto del ni\u00f1o, dentro de la casa pero fuera del cuarto del ni\u00f1o Fuera de la casa: patio Dormitorio Dentro de la casa pero fuera del cuarto del ni\u00f1o Patio Otros contaminantes de aire interior Ratones Presencia de ratones en el domicilio Si No Humedad u hongos en la vivienda Presencia de hongos o humedad en paredes Si No Humedad u ho ngos en el cuarto Presencia de humedad en paredes del cuarto del ni\u00f1o Si No Cucarachas en la vivienda Cucarachas en la vivienda Si No 298 Variable Definici\u00f3n/ dimensi\u00f3n Indicador Escala Tipo de combustible Utilizado para cocinar Utilizado para cocinar Gasolina Gas Le\u00f1a Carb\u00f3n vegetal Otro (cu\u00e1l) Exposic i\u00f3n a aerosoles en el domicilio Uso de aerosoles (insecticidas, desodorante ambiental, lacas, pinturas, otros) en el domicilio: Uso de aerosoles en el domicilio Insecticida Desodorante ambiental Lacas o pinturas Otros Ninguno Frecuencia de uso de aer osoles en el domicilio Nunca Diariamente Una vez por semana Una vez por mes Rara vez Frecuencia de uso de aerosoles: en el domicilio Nunca Diariamente Una vez por semana Una vez por mes. Rara vez Contaminantes de \u00e1rea Calles no asfaltadas Calles no as faltada ubicadas a cien metros del domicilio Si No Tipo F\u00e1bricas Ubicadas a cien metros de la vivienda Si No Cual Exposici\u00f3n a humo de cigarrillo Contacto con fumadores Contacto con personas que fuman Si No Ni\u00f1o como fumador pasivo Familiares que fuman en presencia del ni\u00f1o Si No Exposici\u00f3n activa madre Madre fumaba cuando estaba embarazada de este ni\u00f1o Si No Exposici\u00f3n pasiva de la madre Contacto con fumadores durante el embarazo Si No Elaboraci\u00f3n: propia 299 Anexo 2. Contaminantes de aire exterior Variable Definici\u00f3n/ dimensi\u00f3n Indicador Escala Contaminantes de aire exterior SO 2 Hasta 5 ug x m3 5.1 o m\u00e1s ug x m3 Superan la norma del Ministerio de Ambiente (media anual) Superan gu\u00eda de la OMS Hasta 0,5 5,1 o m \u00e1s NO 2 Hasta 20 ug x m3 21 a 40 ug x m3 41 o m\u00e1s. Superan la norma del Ministerio de Ambiente y las de la gu\u00eda de la OMS (media anual) Hasta 20 ugx m 3 21 a 40 ugxm3 41 o m\u00e1s Si No OZONO Superan la norma del Ministerio de Ambiente. Media anual 100 ug x m3 y la gu\u00eda de la OMS Si No PTS Menos de 0.5 ug x cc 0,5 a 1 ug x cc M\u00e1s de 1 ug x c3 Superan la norma del Ministerio de Ambiente Menos de 0,5, de 0,5 a 1 ug x c3 Si no PM 10 Superan la norma del Ministerio de Ambiente: 50 ug x m3 y la gu\u00eda de la OMS: 20 ug x m3 Si No Elaboraci\u00f3n: propia 300 Anexo 3. Variables encuesta ISACC Variable Definici\u00f3n/ dimension Indicador Escala Asma : s\u00edntomas sugerentes de asma: presencia de silbidos o chillidos en el pecho al respirar , ocasionados por obstrucci\u00f3n bronquial Sibilancias alguna vez Ruidos en el pecho al respirar: silbidos en el pecho alguna vez en la vida del ni\u00f1o Si No Sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o Ruidos en el pecho al respirar: silbidos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o Si No N\u00famero de episodios de sibilancias en el \u00faltimo a\u00f1o N\u00famero de episodios de ruidos en el pecho al respirar: silbidos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o Ninguno 1 a 2 3 a 12 M\u00e1s de 12 Despertarse con sibilancias en la noche Despertarse con ruidos en el p echo al respirar: silbidos en el pecho Nunca Menos de una vez semanal M\u00e1s de una vez semanal Presencia de disnea Presencia de dificultad para pronunciar palabras entre cada respiraci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o Si No Tos seca nocturna en el \u00faltimo a\u00f1o independ iente de gripe y resfr\u00edos o infecci\u00f3n respiratoria aguda Tos seca nocturna independiente de procesos de gripe o resfr\u00edos o IRA Si No Fuente: Estudio ISAAC, 2005 Elaboraci\u00f3n: propia 301 Anexo 4. Formulario -encuesta:prevalencia y encuesta inicial estudio longitudinal Encuesta para los padres o representantes Formulario No. _____ Nombre CID___________________________________ Parroquia______________________________________ A. Informaci\u00f3n general El siguiente es un cuestionario para el estudio sobre determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria en ni\u00f1os , el cual es un proyecto del Doctorado en Salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar y cuenta con el aval de la Facultad de Cienci as M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca . Lainformaci\u00f3n que usted nos proporcione es totalmente confidencial y s\u00f3lo ser\u00e1 usada para fines del proyecto. Por favor responda todas las preguntas lo m\u00e1s preciso que pueda , su participaci\u00f3n es muy importante. 1. Fecha de la encuesta (d\u00eda/mes/a\u00f1o)__________________ 2. Encuestador/a __________________________________ 3. Nombres y apellidos del ni\u00f1o/ni\u00f1a _________________________________________ Nombres Apellido paterno Apellido materno 4. Nombres y apellidos del padre o representante ________________________________ 5. Direcci\u00f3n del domicilio __________________________________________________ 6. Barrio _________________Parroquia____________________ 7. Tel\u00e9fono domicilio ___________________ Celular____________ ________ 8. Edad del ni\u00f1o (a) en meses ........ a\u00f1os...... 9. Fecha de nacimiento: (d\u00eda mes a\u00f1o) _________________________________ 10. Sexo: Masculino (1)____________ Femenino (2)_____________ 11. Peso _______________________ 12. Talla _______________________ B. ISAAC 13. \u00bfEl ni\u00f1o ha tenido alguna vez ruidos en el pecho al respirar: silbidos en el pecho ?. Si (1) ______ No (0)______ Si la respuesta es No, pase a la pregunta 18 14. \u00bfHa tenido su hijo(a) en el \u00faltimo a\u00f1o silbidos en el pecho? Si (1) _______ No (0) ______ Si la respuesta es No, pase a la Pregunta 18 15. \u00bfCu\u00e1ntos ataques de silbidos ha tenido en el \u00faltimo a\u00f1o? (0)Ninguno ______ (1)1 a 3 ______ (2) 4 a 12 ______ (3) M\u00e1s de 12 ______ 16. \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia se ha despertado su hijo(a) por silbi dos en el pecho en el \u00faltimo a\u00f1o? (0) Nunca se ha levantado por silbidos ______ (1) Menos de una vez por semana 302 (2) M\u00e1s de una vez semanal ______ 17. \u00bfHa tenido alguna vez silbidos en el pecho lo suficientemente severos que le impidieran decir una o m\u00e1s palabras entre cada respiraci\u00f3n? S\u00ed (1) ______ No (0) ______ 18. En el \u00faltimo a\u00f1o, o en su tiempo de vida, \u00bfha tenido tos seca en la noche, independiente de la tos por infecciones respiratorias como gripe, bronquitis, neumon\u00edas? S\u00ed (1) ______ No (0) ______ 19. \u00bfAlguna vez el ni\u00f1o ha faltado al CDI, por alguno de los s\u00edntomas anteriormente mencionados (ruidos en el pecho al respirar: silbidos en el pecho) S\u00ed (1) ______ Cu\u00e1ntas veces: No (2) ______ C.Antecedentes personales 20. \u00bfEl ni\u00f1o pes\u00f3 me nos de 2.500g? (\u00f3 5 libras) al nacer? S\u00ed (1) _____No (0)_____ 21. \u00bfEl ni\u00f1o naci\u00f3 antes de completar los nueve meses de edad gestacional? S\u00ed (1)___No (0)___ 22. La alimentaci\u00f3n de su ni\u00f1o/a hasta los 6 meses de edad fue? (1)Solo leche materna ___________ (2)Mixta (leche materna y leche de formula o de vaca ) __________ (3)Nunca recibi\u00f3 leche materna _________ 23. El ni\u00f1o ha asistido a controles m\u00e9dicos sin estar enfermo en el \u00faltimo a\u00f1o: (0)Nunca ______ (1)Una a tres veces ______ (2)Cuatro veces o m\u00e1s ______ 24. \u00bfEl ni\u00f1o ha tenido alguna enfermedad de los bronquios o de los pulmones? S\u00ed (1) ______ No (0) ______ 25. Si su respuesta es s\u00ed, \u00bfcu\u00e1l de estas enfermedades present\u00f3 en alg\u00fan momento de su vida? (1) Neumon\u00eda ______ (2) Bronquitis______ Crup ______ (6) Otra cual ______ 26. \u00bfEl ni\u00f1o ha tenido alguna vez asma? S\u00ed (1)_____No (0)_____ 27. \u00bfEl ni\u00f1o tiene actualmente asma que ha sido diagnosticada por un m\u00e9dico? S\u00ed (1)_____No (0)_____ 28. \u00bfEl ni\u00f1o ha tenid o alguna peraciones en el t\u00f3 rax? S\u00ed (1) ______ No (0) ______ \u00bfCu\u00e1l? _________ D. Historia de exposici\u00f3n a t\u00f3xicos ( Exposici\u00f3n al humo de cigarrillo ) 29. \u00bfAlguna de las personas que viven o est\u00e1n en contacto con el ni\u00f1o, fuma? S\u00ed (1)_____No (0)_____ 30. \u00bf Estas personas fuman en presencia del ni\u00f1o? Si(1)____No (0)____ E. Historia familiar 303 31. \u00bfLa madre del ni\u00f1o fumaba mientras estaba embarazada de \u00e9ste ni\u00f1o? Si(1)____No (0)____ 32, La madre del ni\u00f1o estuvo en contacto frecuente con personas que fumaban du rante el embarazo de este hijo? Si(1)_____No (0)______ 33. \u00bfCu\u00e1l es el nivel educativo de la madre o de la persona que cuida al ni\u00f1o? (1) Primaria incompleta ______ (2) Primaria completa ______ (3) Secundaria incompleta ______ (4) Secundaria completa ______ (5) Superior incompleta (6) Superior completa ______ (7) Otro, \u00bfCu\u00e1l? _________________ 34. Alguno de los familiares del ni\u00f1o ha tenido asma? Si(1)______ No (0)_______ 35. Si la respuesta es s\u00ed, indique qu\u00e9 familiar: (1) Padre ______ (2) Madre ______ (3) Hermano ______ (4) Otros ______ F. Caracter\u00edsticas de la vivienda 36. \u00bfEn qu\u00e9 tipo de vivienda vive el ni\u00f1o en este momento? (1) Casa independiente ______ (2) En construcci\u00f3n no dedicada a vivienda ______ (3) Departamento ______ (4) Vivienda en construcci\u00f3n ______ (5) Cuarto ______ (6) Otra, \u00bfCu\u00e1l? ______ 37. \u00bfCu\u00e1nto tiempo lleva viviendo el ni\u00f1o en este barrio? Meses ______ A\u00f1os ______ 38. \u00bf Se han realizado arreglos en la vivienda mientras el ni\u00f1o ha estado habitando all\u00ed? Si(1) ______ No (0) ______ 39 \u00bfCu\u00e1ntas dormitorios tiene ______ 40. \u00bfCu\u00e1ntas personas habitan en la vivienda? ______ 41. \u00bf El ni\u00f1o duerme solo en su cama? Si(1) ______ No (0) ______ 42. \u00bfLos cuartos de la casa tienen ventanas hacia la calle? Si(1) ______ No (0) ______ 43. \u00bfQu\u00e9 tipo de tr\u00e1fico va por esa calle? (1)Pesado (autopista con tr\u00e1fico interprovincial, buses, busetas, camiones , volquetas ) ______ (2)Mediano (tr\u00e1fico de rutas y carros particulares). ______ (3)Liviano ( solocarros particulares) ______ 44. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 situada la cocina? (1) En un cuarto dedicado s\u00f3lo para cocinar ______ (2) En un cuarto usado tambi\u00e9n para dormir ______ 304 (3) En la sala -comedor ______ (4) Fuera de la casa, al aire libre ______ 45. \u00bfQu\u00e9 tip o de combustible utiliza para cocinar? ____________ ________ 46. \u00bfHay hongos o humedad en alguna superficie (techo, pared, piso) dentro de la casa? Si(1) ______ No(0) ______ 47. \u00bfEsta humedad se del ni\u00f1o? Si(1) ____ __ No(0) ______ 48. \u00bfExisten edificaciones en construcci\u00f3n, v\u00edas en construcci\u00f3n o v\u00edas no pavimentadas a cerca de la casa ( menos de una cuadra )? Si(1) ______ No(0) ______ 59. \u00bfExisten f\u00e1bricas o negocios que emitan contaminantes a menos de una cuadra de la casa? (q ue emitan polvo, humo,que produzcan vapores con olor fuerte -pinturas, lacas, solventes y otros -) que quemen carb\u00f3n Si(1) ______ No(0) ______ No(0) ______ (Si la respue sta es No, pase a la pregunta 56 ) 51. \u00bfCu\u00e1les? (1) Gatos ______ (2) P\u00e1jaros ______ (3) Perros ______ Otros. \u00bfCu\u00e1les? __________________ 52. \u00bfD\u00f3nde \u00e9stos animales? (1)En el cuarto del ni\u00f1o ______ (2)En la casa pero fuera del cuarto del ni\u00f1o ______ (3)Afuera de la casa/patio ______ 53 \u00bfEl ni\u00f1o convive animales un a\u00f1o? Si(1) ______ No(0) ______ 54. \u00bfCu\u00e1ndo el la casa? Si(1) ______ No(0) ______ hogar? (1) Insecticida ____ ___ (2) Desodorante ambiental _______ (3) Pinturas o lacas _______ (4) Otros _______ (5) Ninguno _______ 59. Si la respuesta es s\u00ed, indique con qu\u00e9 frecuencia: (1) Diariamente _______ (2) Una vez por semana _______ (3) Una vez por mes _______ 305 (4) Rara vez _______ G. Encuesta clas e social 60. Qui\u00e9n es el responsable econ\u00f3mico del hogar: 1-2 Padre -madre 3-4 Padre y madre 5 Familiares cercanos 6 C\u00f3nyuge o conviviente 7 Otros 61. La ocupaci\u00f3n del responsable econ\u00f3mico del hogar (1 ) es: 1 Profesional independiente con t\u00edtulo 2 Profesional con t\u00edtulo trabaja en empresa particular 3 Profesional con t\u00edtulo, trabaja para el Estado, Consejo Provincial o Municipio 4 Empleado de empresa particular, no titulado 5 Empleado p\u00fablico no titulado 6 Artesano 7 Comerciante propieta rio de peque\u00f1o negocio 8 Propietario de empresa industrial, comercial o de servicios 9 Obrero o trabajador manual de empresa no propia 10-11-0 Jubilado -militar -otros 62. La ocupaci\u00f3n del responsable econ\u00f3mico del hogar (2 ) es: 1 Profesional independi ente con t\u00edtulo 2 Profesional con t\u00edtulo trabaja en empresa particular 3 Profesional con t\u00edtulo, trabaja para el Estado, Consejo Provincial o Municipio 4 Empleado de empresa particular, no titulado 5 Empleado p\u00fablico no titulado 6 Artesano 7 Comerciante propietario de peque\u00f1o negocio 8 Propietario de empresa industrial, comercial o de servicios 9 Obrero o trabajador manual de empresa no propia 10-11-0 Jubilado -militar -otros 306 63. El responsable econ\u00f3mico (1) es propietario de: 1-2 Tierra -herramientas 3-4 Veh\u00edculo -local 5-6 Equipo -empresa 7 Ninguno 64. El responsable econ\u00f3mico (2) es propietario de: 1-2 Tierra -Herramientas 3-4 Veh\u00edculo -Local 5-6 Equipo -Empresa 7 Ninguno 65. La funci\u00f3n del responsable econ\u00f3mico (1) es: 1 Hace 2 Dirige 3 Hace y dirige 66. La funci\u00f3n del responsable econ\u00f3mico (2) es 1 Hace 2 Dirige 3 Hace y dirige 67. La fuente de ingresos m\u00e1s importante del responsable econ\u00f3mico es: 1 Sueldo como t\u00e9cnico administrativo en instituci\u00f3n o empresa privada 2 Sueldo como t\u00e9cnico administrativo en instituci\u00f3n p\u00fablica 3 Inter\u00e9s o renta de un negocio o inversi\u00f3n 4 Jornal diario o por semana 5 Ganancia diaria o por semana 6 Ganancia 7 Pensi\u00f3n jubilar 8 Otros 68. El ingreso mensual aproximado de la fami lia es de: social Preg Variable Significado C\u00f3digo Significaci\u00f3n 1. APENOM Apellidos y Nombres Aaa 1 4. RESMAN14 Responsable econ\u00f3mico de su mantenimiento 1-2 Padre -Madre 3-4 Padre y Madre 5 Familiares cercanos 6 C\u00f3nyuge o conviviente 7 Otros 1 5. GRUPOS15 Grupo del Responsable econ\u00f3mico 1 Profesional independiente con t\u00edtulo 2 Profesional con t\u00edtulo trabaja en empresa particular 3 Profesional con t\u00edtulo, trabaja para el Estado, Consejo Provincial o Municipio 4 Empleado de empresa Particular, no titulado 5 Empleado p\u00fablico no titulado 6 Artesano 7 Comerciante propietario de peque\u00f1o negocio 8 Propietario de empresa industrial, comercial o de servicios 9 Obrero o trabajador manual de empresa no propia 10-11-0 Jubilado - Militar -Otros 1 6 PROPIEa16 El responsable econ\u00f3mico es propietario de 1 1-2 Tierra -Herramientas 3-4 Veh\u00edculo -Local 5-6 Equipo -Empresa 7 Ninguno PROPIEb16 El responsable econ\u00f3mico es Propietario de 2 1-2 Tierra -Herramientas 3-4 Veh\u00edculo -Local 5-6 Equipo -Empresa 7 Ninguno 1 7. FUNCIO17 Funci\u00f3n del responsable econ\u00f3mico en su trabajo 1 2 Hace Dirige 3 Hace y dirige 1 8. FUENTE18 Fuent e de ingresos m\u00e1s importante del responsable econ\u00f3mico 1 Sueldo como t\u00e9cnico administrativo en instituci\u00f3n o empresa privada 308 Preg Variable Significado C\u00f3digo Significaci\u00f3n 2 Sueldo como t\u00e9cnico administrativo en instituci\u00f3n p\u00fablica 3 Inter\u00e9s o renta de un negocio o inversi\u00f3n 4 Jornal diario o por semana 5 Ganancia diaria o por semana 6 Ganancia 7 Pensi\u00f3n jubilar 8 Otros INSOC18 Inserci\u00f3n social Fuente: CEAS: Centro de Estad\u00edsticas y Asesor\u00eda en Salud y sistema INSOC Breilh J., proporcionada en el Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedad, Quito agosto 2010 Inserci\u00f3n social Inserci\u00f3n social Fracci\u00f3n social Pregunta 15 Pregunta 16 Pregunta 17 Pregunta 18 Chequeo ingreso 1 Capa media pudiente 1 2 3 4 5 2 3 5 7 4 1 2 3 1 2 3 2 Capa media pobre 4 5 2 7 1 2 3 1 2 3 Peque\u00f1o productor artesano 6 1 2 3 4 5 2 3 3 5 6 4 Peque\u00f1o productor comerciante 7 8 3 4 5 7 2 3 3 6 5 5 Peque\u00f1o productor agricultor 0 1 2 3 5 2 3 3 5 6 6 Empresarios 8 0 1 2 3 4 5 6 2 3 3 6 5 7 Obreros 9 7 2 1 3 8 8 Sub Asala riado 4 6 7 2 1 4 5 9 Jubilado 10 Militares 11 No Clasificable 12 No datos Fuente: CEAS: Centro de Estad\u00edsticas y Asesor\u00eda en Salud. Quito, Ecuador. Bibliograf\u00eda proporcionada en el Doctorado en Salud, Ambiente y Sociedad, Quito agosto 2010 309 Anexo 6 Consentimiento informado para la participaci\u00f3n en el proyecto Fecha ___________________ Yo, ________________________________________________, con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. ______________________, actuand o como responsable del ni\u00f1o / ni\u00f1a: __________________________________________, manifiesto que he sido informado sobre los objetivos del Proyecto \"Determinaci\u00f3n social de la contaminaci\u00f3n del aire urbano y la salud respiratoria de los ni\u00f1os\" que realiza l a Universidad de Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, por lo que autorizo al personal designado por el proyecto para realizar una encuesta. Autorizo para que en caso necesario se realice la medici\u00f3n de peso y talla, para lo cual el ni\u00f1o o ni\u00f1a deber\u00e1 estar en las sigui entes condiciones: Para el peso: el ni\u00f1o deber\u00e1 ser desvestido, manteni\u00e9ndose en ropa interior, sin zapatos, sin medias. Para la talla: se medir\u00e1 acostado si es menor de dos a\u00f1os y de pie si es de dos a\u00f1os o m\u00e1s. El ni\u00f1o/ni\u00f1a deber\u00e1 estar sin zapatos y si n medias. Estas mediciones se har\u00e1n en presencia del personal del CDI. Adem\u00e1s autorizo para que se haga el seguimiento, que consiste en la observaci\u00f3n diaria del ni\u00f1o/ni\u00f1a en el CDI, o la consulta telef\u00f3nica cuando el ni\u00f1o o ni\u00f1a no haya asistido a la inst ituci\u00f3n. Este seguimiento servir\u00e1 \u00fanicamente para identificar la presencia de s\u00edntomas respiratorios, durante el a\u00f1o 2012 -2013. De igual forma, manifiesto que fui informado del manejo que se le dar\u00e1 a estos datos y de la confidencialidad de los mismos, q ue solo podr\u00e1n ser utilizados con fines investigativos o acad\u00e9micos, protegiendo siempre la identidad y la privacidad de los ni\u00f1os que participen en el proyecto. Nombre del ni\u00f1o o de la ni\u00f1a _________________________ Fecha de nacimiento _______________ ________ Nombre de quien autoriza ____________________________ Relaci\u00f3n o 310 Anexo 7 Formulario para el seguimiento de s\u00edntomas respiratorios y otras afecciones a la salud Semana del _________________________ Responsable _________________________ Nombre del ni\u00f1o/ni\u00f1a Lunes Martes Mi\u00e9rcoles Jueves Viernes Tos 1 Secreci\u00f3n nasal (mocos en la nariz) 2 Nariz tapada 3 Fiebre 4 Ahogo o dificultad para respirar 5 Silbidos en el pecho 6 Ojos irritados o picaz\u00f3n en los ojos 7 Dolor de o\u00eddo 8 Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria (resfriado o gripe, bronquitis, neumon\u00eda... ..) 9 Falt\u00f3 al CDI por _____________________________________________ _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________ ________ ______________________________________________________________ 311 Anexo 8 Instructivo para el seguimiento y llenado de formulario de s\u00edntomas respiratorios El presente es un formulario que se utiliza como parte de la segunda etapa del \"Proyecto Determinaci\u00f3n Social de la Contaminaci\u00f3n del aire urbano y del deterioro de la salud respiratoria de ni\u00f1os y ni\u00f1as de los CDI de Cuenca\". El objetivo de esta fase es establecer la relaci\u00f3n entre los contaminantes del aire y las afecciones de la salud de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, para lo cual se realizar\u00e1 la vigilancia de los procesos respiratorios y los contaminantes del aire durante seis meses. Metodolog\u00eda El presente formulario servir\u00e1 para anotar diariamente la presencia de afeccio nes en la salud y aspectos como inasistencia al CDI por problema de salud respiratoria, asistencia a consulta m\u00e9dica. Se deber\u00e1 anotar en cada d\u00eda de la semana la presencia de alguno de los s\u00edntomas o problemas que constan en la lista siguiente; se anotar\u00e1 simplemente el n\u00famero en el casillero correspondiente a cada ni\u00f1o en el d\u00eda de la presentaci\u00f3n de cada s\u00edntoma o problema. La investigadora del proyecto asistir\u00e1 al CDI dos d\u00edas por semana, para anotar los ni\u00f1os y ni\u00f1as que no asistieron al centro y real izar llamadas telef\u00f3nicas para recabar informaci\u00f3n de los que no asistieron por enfermedad. Tos Presencia de tos seca o con flema 1 Secreci\u00f3n nasal (mocos en la nariz) Presencia de goteo nasal 2 Nariz tapada Obstrucci\u00f3n nasal que se nota cuando el ni\u00f1o habla 3 Fiebre Calentura o aumento de la temperatura 4 Ahogo o dificultad para respirar El ni\u00f1o se nota agitado, respirando r\u00e1pido o le falta el aire 5 Silbidos en el pecho Silbidos en el pecho que se escuchan cuando el ni\u00f1o respira 6 Ojos irritados o picaz\u00f3n en los ojos Se observa los ojos irritados y/o el ni\u00f1o se rasca o se toca constantemente 7 Dolor de o\u00eddo El ni\u00f1o se queja de dolor de o\u00eddo, est\u00e1 irritable, se queja o se toca constantemente la oreja 8 Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria (resfriado o gripe, bronquitis, neumon\u00eda... ..) La madre refiere que el ni\u00f1o fue a consulta por alguno de los s\u00edntomas que constan en el formulario. Certificado m\u00e9dico 9 Falt\u00f3 al CDI por problema respiratorio La madre indica que el ni\u00f1o falt\u00f3 al centro por problema respiratorio. Certificado m\u00e9dico 10 Elaboraci\u00f3n propia 312 Anexo 9. Variables s\u00edntomas respiratorios y estado nutricional Variable Definici\u00f3n/ dimension Indicador Escala S\u00edntomas v\u00edas respiratorias superiores Tos Presenc ia de tos seca o con flema Si No Secreci\u00f3n nasal Secreci\u00f3n nasal Si No Nariz tapada Respiraci\u00f3n bucal, voz nasal Si No S\u00edntomas respiratorios sugerentes de asma Ahogo o dificultad para respirar Sensaci\u00f3n de falta de aire, ahogos Si No Silbidos e n el pecho Silbidos o chillidos audibles a distancia en el pecho del ni\u00f1o Si No Otros s\u00edntomas Ojos irritados o picaz\u00f3n en los ojos Ojos irritados, el ni\u00f1o se rasca constantemente Si No Dolor de o\u00eddo Se queja de dolor de o\u00eddo Si No Fiebre Aumento de temperatura corporal Si No Ausentismo escolar por problema respiratorio Falt\u00f3 al centro por problema respiratorio Veces que falt\u00f3 al CDI por problema respiratorio Certificado m\u00e9dico o consulta telef\u00f3nica, registros del CDI N\u00famero de veces que falt\u00f3 al C DI por problema respiratorio Si No Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria Consulta m\u00e9dica por enfermedad respiratoria Certificado m\u00e9dico, encuesta telef\u00f3nica, Registro CDI Si No Estado nutricional Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica: talla edad: curva OMS. 95 a 100% normal Menos de 95% d\u00e9ficit de talla Malnutrici\u00f3n peso/ talla: Normal: Desnutrido Riesgo de sobrepeso Sobrepeso Talla para edad Waterlow 95% o m\u00e1s: normal Menos de 95%: d\u00e9ficit de talla IMC curvas de la OMS 2012 Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica: Si No Normal Desnutrici\u00f3n Riesgo de sobrepeso, Sobrepeso Elaboraci\u00f3n: propia 313 Anexo 10. Operacionalizaci\u00f3n PM 10 Variable PM 10 Variable Dimensi\u00f3n Indicador Escala PM 10 material particulado con tama\u00f1o menor a 10 micrones presente en el aire a un nivel de 90 cm de altura medida desde el piso Valor m\u00e1ximo en ug x m3 Supera gu\u00eda OMS Supera norma del Ministerio de Ambiente Si No Si No Valor m\u00ednimo en ug x m3 Supera gu\u00eda OMS Supera norma del Ministerio de Ambiente Si No Si No Valor promedio en ug x m3 Supera gu\u00eda OMS Supera norma del Ministerio de Ambiente Si No Si No Elaboraci\u00f3n: propia 314 Anexo 11. Plan de monitoreo de PM10 A. Plan de monitoreo aire interior Sitio I mes II mes III IV V VI VII Total Costo Zona 1 Tres monitoreos diarios, cinco d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana, en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Zona 2 Tres monitoreos diarios 5 d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Zona 3 Dos monitoreos diarios 5 d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Total 102 3890 B. Plan de monitoreo aire exterior sitio I mes II mes III IV V VI VII Total Zona 1 Tres monitoreos diarios 5 d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Zona 2 Tres monitoreos diarios 5 d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00ed a por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Zona 3 Dos monitoreos diarios 5 d\u00edas de la semana por una semana Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00ed a por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico Un d\u00eda por semana en hora pico 34 Total 102 3570 315 Anexo 12. Datos meteorol\u00f3gicos del aeropuerto de Cu enca: fecha y hora de medici\u00f3n inicial PM 10 tres semanas iniciales D\u00eda Mes A\u00f1o Hora Temperatura grados cent\u00edgrados Presi\u00f3n milibares Viento Direcci\u00f3n Intensidad Grados Nudos 3 sept 2012 9,00 12,0 759,8 variable 3,0 12,00 oct 2012 9 16,6 758,1 40,0 5,0 Fuente: Aeropuerto de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 316 Anexo 13. Datos meteorol\u00f3gicos del aeropuesto de Cuenca. Fecha y hora de medici\u00f3n PM 10 Octubre - diciembre 2012 (1) D\u00eda Mes A\u00f1o Hora Temper atura grados cent\u00edgrados Presi\u00f3n milibares Viento Direcci\u00f3n Intensidad Grados Nudos 30 oct 2012 9 15,1 757,2 70,0 1,0 1 nov 2012 9 16,4 756,8 90,0 1,0 6 nov 2012 9 14,4 755,7 90,0 1,0 7 nov 2012 9 14,9 755,6 290,0 1,0 8 nov 2012 9 17,0 756,2 Variable 3,0 13 nov 2012 9 17,8 756,2 110,0 2,0 14 nov 2012 9 17,8 1,0 15 nov 2012 9 15,4 756,0 3,0 20 nov 2012 9 18,6 755,3 80,0 4,0 21 nov 2012 9 16,2 755,7 110,0 1,0 22 nov 2012 9 15,0 756,2 Calma 27 nov 2012 9 16,3 757,0 Variable 1,0 28 nov 2012 9 17,2 756,6 Calma 29 nov 2012 9 15,2 757,3 Variable 2,0 4 dic, 2012 9 11,6 756,9 140,0 3,0 5 dic, 2012 9 16,4 756,8 210,0 2,0 6 dic, 2012 9 14,7 754,7 160,0 1,0 11 dic, 2012 9 17,5 754,8 60,0 2,0 12 dic, 2012 9 16,8 755,3 170,0 2,0 13 dic, 2012 9 15,9 755,7 Variable 1,0 18 dic, 2012 9 15,1 755,6 Calma 19 dic, 2012 9 17,4 755,3 250,0 1,0 20 dic, 2012 9 15,4 755,0 80,0 2,0 25 dic, 2012 9 13,6 755,7 Calma 26 dic, 2012 9 16,6 755,0 130,0 1,0 27 dic, 2012 9 15,3 755,6 Variable 2,0 317 Datos meteorol\u00f3gicos del aeropuesto de Cuenca. Fecha y hora de medici\u00f3n PM 10, Enero - marzo 2013 (2) D\u00eda Mes A\u00f1o Hora Temperatura grados cent\u00edgrados Presi\u00f3n milibares Viento Direcci\u00f3n Intensidad Grados Nudos 2 ene, 2013 9 15,3 754,8 Calma 3 ene, 2013 9 14,2 755,9 330,0 1,0 8 ene, 2013 9 14,8 755,3 150,0 2,0 9 ene, 2013 9 14,8 755,3 150,0 2,0 10 ene, 2013 9 15,9 755,6 Variable 2,0 15 ene, 2013 9 12,6 755,6 Variable 1,0 16 ene, 2013 9 12,6 755,6 Variable 1,0 17 ene, 2013 9 16,6 755,9 120,0 2,0 22 ene, 2013 9 15,4 757,3 100,0 2,0 23 ene, 2013 9 15,4 757,2 100,0 2,0 24 ene, 2013 9 15,7 757,9 Variable 1,0 29 ene, 2013 9 16,4 756,2 140,0 1,0 30 ene, 2013 9 16,4 756,2 140,0 1,0 31 ene, 2013 9 15,3 755,3 120,0 1,0 6 feb 2013 9 15,2 756,3 130,0 1,0 7 feb 2013 9 15,1 756,0 Variable 3,0 13 feb 2013 9 14,9 755,7 Variable 1,0 14 feb 2013 9 13,1 756,3 Calma 20 feb 2013 9 15,6 755,6 100,0 1,0 21 feb 2013 9 10,0 755,3 Variable 1,0 27 feb 2013 9 18,3 755,9 Variable 2,0 28 feb 2013 9 16,4 755,7 50,0 5,0 6 mar 2013 9 15,6 757,5 60,0 3,0 7 mar 2013 9 18,7 757,0 Calma 13 mar 2013 9 14,1 756,8 110,0 2,0 14 mar 2013 9 16,8 756,0 180,0 2,0 20 mar 2013 9 15,4 756,9 210,0 2,0 21 mar 2013 9 15,7 756,2 210,0 1,0 27 mar 2013 9 15,7 756,6 100,0 28 mar 2013 9 15,4 757,0 70,0 4,0 Fuente: Aeropuerto de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 318 Anexo 14. Datos meteorologicos del A eropuerto de Cuenca . Puntos blanco D\u00eda Mes A\u00f1o Hora Temperatura grados cent\u00edgrados Presi\u00f3n milibares Viento Direcci\u00f3n Intensidad Grados Nudos 4 abril 2013 4.30 13,6 757,8 calma 9 abril 2013 4.30 13,0 755,1 calma 24 abril 2013 5.00 6,6 757,2 calma Fuente: Aeropuerto de Cuenca Elaboraci\u00f3n: propia 319 Anexo 15. Delimitaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n Componente cuantitativo y cualitativo Registros de monitoreo de calidad de aire, Municipio de Cuenca. Registros Centro de Estudios Ambientales de la Universidad de Cuen ca. Catastros Desarrollo Urbano de Cuenca. Registros de Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito sobre n\u00famero de veh\u00edculos. Datos de revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular Cuenca Aire. Plan de ordenamiento vial de la ciudad de Cuenca. Normas Ministerio de Ambiente, OMS. Registros Insti tuto Nacional de la Familia: CDI. INEC: datos censo 2010. Direcci\u00f3n Nacional de Hidrocarburos. CDI localizados en las parroquias urbanas del cant\u00f3n Cuenca. Ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cinco a\u00f1os que asisten a los CDI p\u00fablicos y privados de la ciudad de Cuenca . Datos reportados por la Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca de: SO 2, NO 2, Ozono, PTS y PM 10. Archivos de la c\u00e1mara de industrias de la ciudad. Inventario s de emisiones: Municipio de Cuenca. Datos de PM 10 en aire interior y exterior en tres CDI selec cionados. Encuestas Entrevistas abiertas y semiestructuradas 320 Anexo 16. Matriz de planificaci\u00f3n y operacionalizaci\u00f3n estudio etnogr\u00e1fico Objetivo investigaci\u00f3n objetivo Pregunta de investigaci\u00f3n Categor\u00eda de an\u00e1lisis Subcategor\u00eda de an\u00e1lisis \u00cdtem Tema /pregunta Grupo o tipo de actores / fuente de informaci\u00f3n T\u00e9cnica Explicar el perfil epidemiol\u00f3gico cr\u00edtico de la contaminaci\u00f3n del aire y las enfermedades respiratorias en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. \u00bfCu\u00e1les son las percepcion es y pr\u00e1cticas relacionadas con la atenci\u00f3n y cuidado del ni\u00f1o? Cuidados de salud Alimentaci\u00f3n Cuidados de salud Cuidados de salud respiratoria Leche materna Alimentaci\u00f3n actual Controles m\u00e9dicos Ropa, cuidados m\u00e9dicos Ambiente Leche mat erna Alimentaci\u00f3n actual Cuidados para la salud respiratoria de los ni\u00f1os Madres de ni\u00f1os con problemas respiratorios: asma Entrevista semi - estructurada 321 Objetivo investigaci\u00f3n objetivo Pregunta de investigaci\u00f3n Categor\u00eda de an\u00e1lisis Subcategor\u00eda de an\u00e1lisis \u00cdtem Tema /pregunta Grupo o tipo de actores / fuente de informaci\u00f3n T\u00e9cnica \u00bfCu\u00e1les son las percepciones y pr\u00e1cticas del personal de salud y los problemas respiratorios infan tiles? Prevenci\u00f3n de asma y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os Ambiente interior Ambiente exterior Vacunas Controles de salud Ambiente interior Ambiente exterior Vacunas Controles de salud Ambiente interior Ambiente exterior Vacunas Controles de salud Madres Entrevista semi - estructurada \u00bfCu\u00e1les son las percepciones y pr\u00e1cticas relacionadas con cuidados del ambiente en Cuenca? Cuidados del ambiente en la ciudad de Cuenca Tr\u00e1fico Industrias Calidad de aire Revisi\u00f3n t\u00e9cnica vehicular Medidas en relaci\u00f3n al tr\u00e1fico urbano Control de industrias Calidad de aire Veh\u00edculos Medidas en relaci\u00f3n al tr\u00e1fico urbano Control de industrias Calidad de aire Veh\u00edculos Autoridades y expertos: calidad de aire, tr\u00e1nsito, gesti\u00f3n ambiental Entrevista semi - estructurada 322 Objetivo investigaci\u00f3n objetivo Pregunta de investigaci\u00f3n Categor\u00eda de an\u00e1lisis Subcategor\u00eda de an\u00e1lisis \u00cdtem Tema /pregunta Grupo o tipo de actores / fuente de informaci\u00f3n T\u00e9cnica \u00bfCu\u00e1les son las percepciones y pr\u00e1cticas del personal de salud y los problemas respiratorios infantiles? Prevenci\u00f3n de asma y enfermedades respiratorias en ni\u00f1os Ambiente - interior Ambiente exterior Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n Ambiente interior Ambiente exterior Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n Ambiente interior Ambiente exterior Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n Personal de salud Entrevista semi - estructurada Elaboraci\u00f3n: propia Basada en la matriz presentada por Mar\u00eda de Lourdes Larrea. Quito: Curso d e actualizaci\u00f3n Doctorado en Salud, Febrero de 2015. 323 Anexo 17. Gu\u00edas de entrevistas y grupos focales A. Contaminaci\u00f3n del aire Entrevista: __________________________ Fecha: _____________________________ \u00bfConsidera que en la ciudad de Cuenca tenemos problemas por la contaminaci\u00f3n del aire? \u00bfSeg\u00fan su punto de vista, cree que la contaminaci\u00f3n del aire produce problemas en la salud de las personas? \u00bfCu\u00e1les son los lugares en la ciudad de Cuenca que est\u00e1n m\u00e1s contaminados? \u00bfEn qu\u00e9 d\u00edas d e la semana hay m\u00e1s contaminaci\u00f3n del aire? Seg\u00fan su opini\u00f3n \u00bfcu\u00e1l es la causa principal de contaminaci\u00f3n del aire en la ciudad? \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser las medidas que deben aplicarse para evitar la contaminaci\u00f3n del aire? B. Contaminaci\u00f3n del aire Entrevista: __________________________ Fecha: _____________________________ Seg\u00fan su opini\u00f3n \u00bfcu\u00e1l es la causa principal de contaminaci\u00f3n del aire en la ciudad? \u00bfSeg\u00fan su punto de vista, cree que la contaminaci\u00f3n del aire produce problemas en la salud de las personas ? \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser las medidas que deben aplicarse para evitar la contaminaci\u00f3n del aire? C. Enfermedad respiratoria de su ni\u00f1o est\u00e1 sano? 2. \u00bfPor qu\u00e9 cree que se enferma su ni\u00f1o? 3. \u00bfQu\u00e9 hace la familia cuando su ni\u00f1o se enferma? 4. \u00bfC\u00f3mo piensa que se puede evitar la enfermedad de su ni\u00f1o . 324 Anexo 18. C\u00f3digos investigaci\u00f3n cualitativa Grupo C\u00f3digo T\u00e9cnica Personas Expertos ESyA1 Entrevista Expertos salud y ambiente ESyA2 Entrevista Expertos salud y ambiente EPSyA3 Entrevista Salud - ambiente EECA1 Entrevista Expertos contaminaci\u00f3n de aire EECA2 Entrevista Expertos conta minaci\u00f3n de aire EECA3 Entrevista Expertos contaminaci\u00f3n de aire EECA Entrevista Regulaci\u00f3n contaminaci\u00f3n de aire EECOM Entrevista Direcci\u00f3n de Hidrocarburos Madres HV1 Historia de vida Madre ni\u00f1o con asma HV2 Historia de vida Madre ni\u00f1o con a sma- Hospital Personal Salud GF1EM Grupo focal Estudiantes Medicina GF2EM Grupo focal Estudiantes de Medicina Autorida des ADFMC1 An\u00e1lisis del discurso Autoridades Municipio ADFMC2 An\u00e1lisis del discurso Autoridades Municipio ADFMQ3 An\u00e1lisis del discurso Autoridades Municipio ADFMQ4 An\u00e1lisis del discurso Autoridades Municipio 325 Anexo 19. Participantes en entrevistas, grupos focales e historias de vida. Cuenca 2012 -2015 Informante clave C\u00f3digo T\u00e9cnica Fecha Director Cuencaire Sr Bol\u00edvar Arpi Entrevista 12-11-2011 Red de Monitoreo de calidad de aitre Ing. Rub\u00e9n Jerves Entrevista 12-11-2011 Ing Claudia Espinoza Entrevista 20-02-2012 Experto Universidad Central Ing. Jorge Medina Entrevista 10-09-2011 Centro de estudios ambientales Universidad de Cuenca Dra Nancy Garc\u00eda Entrevista 06-03-2012 Expertos U. Andina Dr. Jaime Breilh P Entrevista 15-09-2011 Expertos en salud Secretar\u00eda de salud de Bogot\u00e1 Dr. Gustavo Aristizabal Entrevista 20-11-2012 Expertos en Salud Secretar\u00eda de salud de Bogot\u00e1 Dr. Jorge Luis Fern\u00e1ndez Entrevista 20-11-2012 Hidrocarburos Cuenca Expertos en combustibles Ing. Braulio Tinoco Entrevista 07-07-2012 y 02-09-2012 Estudiantes Medicina Grupo focal 13-01-2012 Grupo focal 20-03-2015 Madres de ni\u00f1os con asma Paola Ord\u00f3\u00f1ez Historia de vida 04-01-2015 M\u00e1ryory Dita Historia de vida 03-01-2015 Fuente: base de datos del proyecto. Elaboraci\u00f3n propia 326 Anexo 20. Fotos trabajo de campo. Sitios de Medici \u00f3n de Material Particulado (PM 10) Ni\u00f1os CDI, tr\u00e1fico Calle Vega Mu\u00f1oz. Exterior de centro Sol de Talentos Tr\u00e1fico mercado El Arenal. 327 Medici\u00f3n PM10 Interior CDI Sol de Talentos Ni\u00f1os CDI Sol de Talentos 328 Medici\u00f3n PM 10 aire exterio r Centro Sol de Talentos Medici\u00f3n PM 10 CDI Totoracocha 5 am. 329 Medici\u00f3n PM10 4.30 am exterior CDI Sol de Talentos. Medici\u00f3n PM10 4.30 am Sol de Talentos 330 Ni\u00f1os CDI Totoracocha Pesando a los ni\u00f1os. CDI Sol de Talentos 331 CDI Totoracoch a Red de Monitoreo de Municipio de Cuenca, estaci\u00f3n semiautom\u00e1tica medici\u00f3n PM 10 332 Red de Monitoreo del Municipio de Cuenca. Colegio Borja. Estaci\u00f3n semiautom\u00e1tica medici\u00f3n PM 10. Red de Monitoreo Municipio de Cuenca 333 Estaci\u00f3n de monitore o de la Red del Municipio de Cuenca. Ictocruz Estaciones de monitoreo de Monitoreo pasivo NO 2 SO 2 P\u00a8TS 334 Anexo 21. Centros de desarrollo infantil municipales incluidos en la muestra NOMBRE DEL CDI Representante legal - directora Direcci\u00f3n parroquia Localidad, Barrio o Sector # ni\u00f1os y ni\u00f1as edades Horario CENTRO MUNICIPAL DE DESARROLLO INFANTIL EL CEBOLLAR WILSON MORA FAJARDO (ASISTENTE TECNICO) CALLE DEL MORRO Y JUAN AGUILAR BELLAVISTA COLINAS DEL CEBOLLAR 59 6 meses a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO MUNICIPAL DE DESARROLLO INFANTIL 12 DE ABRIL SOFIA ROJAS CUESTA (ASISTENTE TECNICA) CACIQUE CHAMBA Y PADRE MONROY CA\u00d1ARIBAMBA DETR\u00c1S DEL MERCADO 12 DE ABRIL 50 6 meses a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL MUNICIPAL EL ARENAL MARIA SANCHEZ MENDEZ (ASISTENTE TECNICA) PLATAFORMA DE LA FERIA LIBRE EL BATAN FERIA LIBRE DEL ARENAL 50 6 meses a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTI L SOL DE TALENTOS (CENTRO MUNICIPAL) ANDREA MACANCELA ASISTENTE TECNICA VEGA MU\u00d1OZ # 56 -52 ENTRE BORRERO Y HERMANO MIGUEL EL VECINO 64 1 a 5 a\u00f1os 7:30 - 18:30 H CENTRO MUNICIPAL DE DESARROLLO INFANTIL SAN BLAS DANIELA YANEZ (ASISTENTE TECNICA) PRES IDENTE CORDOVA # 1 -77 Y MANUEL VEGA SAN BLAS SAN BLAS 52 1 a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO MUNICIPAL DE DESARROLLO INFANTIL 27 DE FEBRERO MARIA AUGUSTA TORRES PIEDRA (asistente de apoyo t\u00e9cnico) BELISARIO ANDRADE Y J. TORRES SUCRE VIRGEN DE BRONCE 45 6 Meses a 4 A\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL MUNICIPAL EL CONDOR JAIRO VALDEZ JIMBO (ASISTENTE TECNICO) AVDA. EL CONDOR # 2-105 Y ZARZAS TOTORACOCHA BARRIO EL CONDOR 50 6 meses a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H 335 CENTRO MUNICIPAL DE DESARROLLO INFANTIL TOTORACOCHA MARITZA TERREROS (Asistente t\u00e9cnica) AYAPUNGO Y RIO MALACATUS TOTORACOCHA CIUDADELA BANCO DE LA VIVIENDA - 45 6 meses a 4 A\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H CENTRO MUNICIP AL DE DESARROLLO INFANTIL 9 DE OCTUBRE XIMENA CANDO (ASISTENTE TECNICA) SANGURIMA # 9 -20 Y MARIANO CUEVA FRENTE A PLAZA CIVICA 9 DE OCTUBRE 50 6 meses a 4 A\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 16:00 H 336 Anexo 22. Centros comunitarios y del INFA incluidos en la muestra Organizaci\u00f3n Direcci\u00f3n Parroquia Localidad COBERTURA NI\u00d1OS 2012 TIPO ORGANIZACI\u00d3N Modalidad MARIA LUISA AGUILAR Directa INFA La Rep\u00fablica Ca\u00f1aribamba Perezpata 60 Directa INFA FUNDEPRO, FUNDACION PARA LA PROMOCION, ASESORAMIENTO, CAPACITACION Y EJECUCION DE PROYECTOS SOCIALES SAN JOSE DE YANUNCAY Isauro Rodr\u00edguez y Rafael Aguilar / Ernesto L\u00f3pez 3 -12 El Bat\u00e1n La Florida - Gruta 45 Fundaci\u00f3n CIBV MEDIO EJIDO FUNDEPRO, F UNDACION PARA LA PROMOCION, ASESORAMIENTO, CAPACITACION Y EJECUCION DE PROYECTOS SOCIALES SAN JOSE DE YANUNCAY Martinica y Av de las Am\u00e9ricas El Bat\u00e1n Medio Ejido 45 Fundaci\u00f3n CIBV CRISTO DEL CONSUELO FUNDEPRO, FUNDACION PARA LA PROMOCION, ASESORAMIENTO , CAPACITACION Y EJECUCION DE PROYECTOS SOCIALES SAN JOSE DE YANUNCAY Manuel Balarezo Cobos y Mariano Estrella El Bat\u00e1n Cristo del Consuelo 45 Fundaci\u00f3n CIBV SAN JOSE FUNDEPRO, FUNDACION PARA LA PROMOCION, ASESORAMIENTO, CAPACITACION Y EJECUCION DE PROYE CTOS SOCIALES SAN JOSE DE YANUNCAY Manuel Mar\u00eda Borrero y Mariano Estrella El Bat\u00e1n San Jos\u00e9 45 Fundaci\u00f3n CIBV LA DOLOROSA FUNDEPRO, FUNDACION PARA LA PROMOCION, ASESORAMIENTO, CAPACITACION Y EJECUCION DE PROYECTOS SOCIALES SAN JOSE DE YANUNCAY Mariano Estrella y Carlos Berrezueta El Bat\u00e1n La Dolorosa 45 Fundaci\u00f3n CIBV 337 SANTA ANA DE LOS RIOS Directa INFA Junto a Colegio Manuel J Calle El Vecino El Vecino 60 Directa INFA CIBV El Vecino Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia el Vecino La Merced y Mu\u00f1oz Vernaza El Vecino El Vecino 50 Comit\u00e9 CIBV SAN FRANCISCO Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia el Vecino General Torres 5 -68 y Presidente C\u00f3rdova Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos Gil Ram\u00edrez D\u00e1valos 50 Comit\u00e9 CIBV Las Sirenitas Comit\u00e9 de Desar rollo de la Ni\u00f1ez y la Familia Hermano Miguel X Juegos Bolivarianos y Fernando L\u00f3pez Hermano Miguel Patamarca II 45 Comit\u00e9 CIBV LAS ABEJITAS Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia Hermano Miguel Chasquis y Cojim\u00edes Hermano Miguel Uncov\u00eda 40 Comit\u00e9 CIBV VIRGEN DE LA MERCED Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia Virgen de la Merced Panamericana Norte Mach\u00e1ngara Fuerte Militar Calder\u00f3n 51 Comit\u00e9 CIBV ARDILLITAS DEL BOSQUE Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia Virgen de la Merced OEA y R\u00edo de Janeiro Monay Monay 80 Comit\u00e9 CIBV ANIMA Comit\u00e9 de Desarrollo de la Ni\u00f1ez y la Familia el Vecino Unidad Nacional y Amazonas Sucre Sucre 70 Comit\u00e9 CIBV 338 Anexo 23. Centros privados incluidos en la muestra NOMBRE DEL CDI Representante legal - directora Direcci\u00f3n parroquia Localidad, Barrio o Sector ni\u00f1os y ni\u00f1as edades Horario INCIA TU APRENDIZAJE M\u00d3NICA MONTES ROLD\u00c1N PACHAC\u00c1MAC 3 -30 Y PILLAHUAZO CA\u00d1ARIBAM BA CIUDADELA ALVAREZ 40 1 a 5 A\u00d1OS 8:00 a 18:00 H CENTRO EDUCATIVO BILING\u00dcE SANTA LUCIA RITA CARRION CEVALLOS TARQUI # 11 -36 Y SANGURIMA GIL RAMIREZ DAVALOS CERCA AL TRIBUNAL SUPREMO ELECTORAL 30 2 a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 18:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL CATARINA JANNETH MORA LES MOSCOSO AVDA. MIGUEL CORDERO # 1-191 ENTRE FRANCISCO MOSCOSO Y CORNELIO MERCHAN HUAYNA CAPAC LAS CHIRIMOYAS 40 3 meses a 5 A\u00f1os 7:45 a 18:30 H CRECIENDO LIBRES SOLEDAD PERALTA HUAYNACAPAC # 3 -12 San Blas CHOLA CUENCANA 100 3 meses a 5 A\u00f1os 8:00 a 12:00 H CENTRO INFANTIL DE CUIDADO DIARIO TRAVESURAS MARIA CORDERO MORENO INTI\u00d1AN # 1 -42 Y CACIQUE CHAPARRA SAN BLAS CORAZ\u00d3N DE MAR\u00cdA (BANCO CENTRAL) 50 3 meses a 5 A\u00f1os maternal 7:30 a 12:00 H pre b\u00e1sica 7:30 a 18:00 H CENTRO DE DESARROLL O INFANTIL MI CASITA JENNY MU\u00d1OZ GAVILANES REPUBLICA # 4 -20 Y GARCIA MORENO SAN BLAS CHOLA CUENCANA 40 8 meses a 4 a\u00f1os 8:00 a 13:30 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL KINDER GARDEN MARCIA SARMIENTO TOLEDO ORDO\u00d1EZ LASSO SAN SEBASTIAN BALSAY A UNA CUADRA DE LA GASOLINERA DE BALSAY 50 1 a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 14:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL PEQUE\u00d1OS EXPLORADORES ALEXANDRA ESCUDERO COEN LIMONEROS 1 -16 Y ROBLES SAN SEBASTI\u00c1N SIERVAS DE MARIA (PARROQUIA CORAZON DE JESUS) 45 1 a\u00f1o a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 13:00 H CDI EFELANTE NUBE ROC\u00cdO QUITO QUITO REMIGIO CRESPO # 13 -25 Y UNIDAD NACIONAL SUCRE TOTEMS 1 35 1 a 4 a\u00f1os 8:00 a 12:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL ESTRELLITAS MARIA SUSANA BORRERO VEGA FEDERICO PROA\u00d1O 4-48 SUCRE SECTOR PIZZA HUT 90 1 a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 7:30 a 13:00 H 339 CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL EL RINCON MAGICO MARITZA NARVAEZ VILLA AGUSTIN CUEVA # 5 -65 Y REMIGIO CRESPO SUCRE REMIGIO CRESPO 40 1 a 5 A\u00f1os 7:30 a 13:00 H CENTRO DE DESARROLL O INFANTIL LA ALDEA SILVIA MARITZA NARVAES SARMIENTO HONORATO LOYOLA # 1 -152 Y AGUSTIN CUEVA SUCRE SECTOR UNIVERSIDAD DE CUENCA 45 1 a 5 a\u00f1os CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL LA COMETA RUTH VINTIMILLA CARRASCO ISABEL LA CATOLICA 1 -80 Y CARLOS V SUCRE YANUNCAY SECTOR 3 PUENTES 80 3 meses a 5 A\u00f1os 7:45 H a 17:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL LA RONDA MARIA PAULA RAMIREZ CRESPO AURELIO AGUILAR # 21 -25 Y AGUSTIN CUEVA SUCRE SECTOR DEL ESTADIO 140 1 a 4 a\u00f1os 9:00 a 12:45 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL REINO MAGICO MARTHA PE\u00d1AHERRERA LEON ALFONSO MORENO # 2 -140 Y FEDERICO PROA\u00d1O SUCRE SECTOR COLEGIO LA SALLE 50 3 meses a 5 A\u00f1os 8:00 a 17:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL MANITOS CREATIVAS ANGELA PARRA ARTEAGA CULEBRILLAS # 2 -27 Y RETORNO TOTORACO CHA TOTORACOCHA 34 1 a 4 A\u00d1OS 8:00 a 17:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL PLANETA JUEGO Bertha Castillo HURTADO DE MENDOZA # 10 - 10 Y RIO MALACATUS TOTORACO CHA SECTOR COLEGIO HERLINDA TORAL - TOTORACOCHA 50 1 a\u00f1o a 4 A\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 13:00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL CARICIAS TANIA GALARZA GONZALES MOCTEZUMA # 1 -21 Y LOS ANDES TOTORACO CHA 40 3 meses a 5 A\u00f1os 8:00 a 13;00 H CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL EL ARCO DEL SABER MARIA VERONICA TAPIA AV. LOJA # 4 -353 Y PRIME RO DE MAYO YANUNCAY BARRIO EL FATIMA 55 1 a\u00f1o a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:30 H a 18:00 CENTRO DE DESARROLLO INFANTIL MANCHITAS DE COLORES ADRIANA MERCHAN TERREROS AVDA. 12 DE OCTUBRE Y CALLE DEL RETORNO YANUNCAY SECTOR PARQUE IBERIA (YANUNCAY) 45 3 meses a 4 a\u00f1os 11 meses 30 d\u00edas 8:00 a 18:00 H CENTRO DE DESARROLLO Y CUIDADO INFANTIL PRIMERAS HUELLAS CEDFI GRACE NU\u00d1EZ RODAS AVENIDA 10 DE AGOSTO # 31-07 Sucre VIRGEN DE BRONCE 100 Menos de 1 a\u00f1o a 5 A\u00f1os ma\u00f1ana y tarde 340 Anexo 24. N\u00famero de centros y de ni\u00f1os que integraron la muestra Tipo de CDI # CDI ni\u00f1os Muestra centros N. de Confianza del 99% N. de confianza del 95% Muestra Ni\u00f1os % de ni\u00f1os de cada grupo % de cada grupo % de centros de cada grupo Municipales 9 485 9 280 216 288 25 59% 100 Comunitarios y del INFA (CIBV) 14 591 120 14 342 251 345 30 49% 100 Privados 75 3.375 21 552 347 517 45 15.3% 28 Total 97 4.571 44 1.174 817 1.150 100 Fuente datos del proyecto. Elaboraci\u00f3n propia "}