{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "core.ac.uk/download/pdf/301095239.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La incorporaci\u00f3n del marco interpretativo de la espiritualidad Nueva Era como una socializaci\u00f3n de transformaci\u00f3n1 Mar\u00eda Eugenia Funes (CEIL-CONICET), marufunes28@gmail.com Resumen Esta ponencia tiene como objetivo analizar el proceso de incorporaci\u00f3n del marco interpretativo Nueva Era como un proceso de socializaci\u00f3n por medio del cual los actores se apropian de nuevas maneras de definir, comprender y explicar la realidad. Para alcanzar este objetivo analizar\u00e9 las actividades, las interacciones y los contenidos transmitidos en un taller de pedagog\u00eda waldorf que realic\u00e9 durante 2016 junto con madres y docentes de este tipo de escuelas. Palabras Clave : socializaci\u00f3n, espiritualidad Nueva Era, antroposof\u00eda, estilos de vida. Introducci\u00f3n: El contacto con la antroposof\u00eda como un proceso de \"re-educaci\u00f3n\" La diversidad de discursos, disciplinas, y pr\u00e1cticas que fueron englobadas en conceptos como el de movimiento de la Nueva Era (Carozzi, 2000) o nuevas espiritualidades (Woodhead, 2010; Frigerio, 2016) implic\u00f3 una recurrente preocupaci\u00f3n por establecer aquello que caracteriza transversalmente las pr\u00e1cticas espirituales y que nos permite hablar de ellas en conjunto y comparativamente. Una de las maneras en que se reconstruy\u00f3 dicha unidad fue a trav\u00e9s de la definici\u00f3n de la espiritualidad estilo Nueva Era como una gram\u00e1tica (Amaral, 1999), un marco interpretativo (Carozzi, 2000), una lingua franca (Teisenhoffer, 2008) o una matriz de sentido (De la Torre, 2013), es decir, como un conjunto de creencias, discursos y pr\u00e1cticas relativamente regulares, que proponen el desarrollo personal a trav\u00e9s del v\u00ednculo con agentes y potencias sacralizadas localizadas en el entorno inmediato y/o en el interior de todas las personas. En esta ponencia me propongo 1 Este trabajo constituye una versi\u00f3n preliminar de la presentaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en las X Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata. 1X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar brought to you by CORE View metadata, citation and similar papers at core.ac.uk provided by El Servicio de Difusi\u00f3n de la Creaci\u00f3n Intelectualanalizar la manera en que los actores incorporan dicho marco interpretativo. Para ello analizar\u00e9 algunas actividades, interacciones y contenidos ense\u00f1ados en un taller de pedagog\u00eda waldorf que realic\u00e9 durante el 2016 junto con varias madres de estudiantes de escuelas de este tipo y mujeres interesadas por la pedagog\u00eda antropos\u00f3fica2. A partir de este an\u00e1lisis propondr\u00e9 que el paso por espacios de ense\u00f1anza y aprendizaje de disciplinas y pr\u00e1cticas espirituales puede ser comprendido como un proceso de socializaci\u00f3n (Berger & Luckmann, 2006; Darmon, 2011) por medio del cual los actores se apropian de nuevas maneras de definir, comprender y explicar la realidad. Los datos y conclusiones aqu\u00ed presentados forman parte de una etnograf\u00eda acerca de los procesos de movilidad residencial y del contacto con disciplinas y pr\u00e1cticas espirituales en un barrio de la Zona Norte de la periferia de Buenos Aires, Ingeniero Maschwitz, que seleccion\u00e9 por su lo significativa que resultaba la espiritualidad en una parte de su sociabilidad. Conoc\u00ed a varias personas que se hab\u00edan mudado a esta localidad y que educaban a sus hijos en escuelas antropos\u00f3ficas en 2014 cuando comenc\u00e9 a frecuentar las actividades de la banca social Inti Huara en el marco de mi investigaci\u00f3n de maestr\u00eda. A medida que entraba en contacto con estas personas comenz\u00f3 a llamarme la atenci\u00f3n que muchas interpretaban su paso por las actividades de las escuelas de sus hijos como un proceso que los llev\u00f3 a modificar su manera de comprender la realidad. Uno de estos casos fue el de Vanesa y Mat\u00edas, una pareja originaria de San Isidro que lleg\u00f3 a Maschwitz en 1995 y entr\u00f3 en contacto con la antroposof\u00eda cuando, en 2002, decidieron enviar a su hija 2 La antroposof\u00eda es una disciplina esot\u00e9rica de origen centro europeo creada por el pensador y te\u00f3sofo Rudolf Steiner a principios del siglo XX en un contexto de crecimiento y difusi\u00f3n del esoterismo en Occidente (Faivre, 1986). Al igual que otras disciplinas espirituales, y en sinton\u00eda con el marco interpretativo de la Nueva Era (Carozzi, 2000; Frigerio, 2013), la antroposof\u00eda se caracteriza por una noci\u00f3n cosmol\u00f3gica y holista de la persona, entendida como la unidad entre cuerpo f\u00edsico, et\u00e9rico, astral y espiritual, que presenta relaciones de simpat\u00eda con \u00f3rdenes materiales trascendentales, como la naturaleza y el cosmos (Steiner, 1991). Steiner difundi\u00f3 su obra a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de libros y del dictado de conferencias dando lugar al desarrollo de sub-disciplinas que propon\u00edan un desarrollo hol\u00edstico e integral del ser humano en las distintas dimensiones de la vida cotidiana: la religi\u00f3n, educaci\u00f3n, la salud, la agricultura y el intercambio econ\u00f3mico (Staudenmaier, 2008; Riera, Saccol y Wright, 2018). En 1919, luego del dictado de una conferencia en la f\u00e1brica de cigarrillos \"Waldorf Astoria\" en Stuttgart, Alemania, acerca de la necesidad de cambios sociales en un contexto de crisis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica en Alemania, el due\u00f1o de la f\u00e1brica solicit\u00f3 a Steiner la organizaci\u00f3n de una escuela para los hijos de los obreros. All\u00ed se fund\u00f3 la primera escuela antropos\u00f3fica que comenz\u00f3 a ser conocida como \"waldorf\" por el nombre de la empresa. La creaci\u00f3n de esta escuela dio lugar a la expansi\u00f3n de un movimiento pedag\u00f3gico que se extendi\u00f3 por Europa y Estados Unidos dando lugar a la creaci\u00f3n de nuevas escuelas waldorf (Staudenmaier, 2008). El dise\u00f1o curricular de los contenidos y actividades de estas escuelas involucra una sistematizaci\u00f3n y orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la cosmovisi\u00f3n holista de la antroposof\u00eda y se orienta expl\u00edcitamente al desarrollo espiritual de los ni\u00f1os y j\u00f3venes. 2X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.armayor a uno de los jardines waldorf del barrio. Ambos hab\u00edan escuchado hablar de este tipo de escuelas a trav\u00e9s de una amiga que enviaba a sus hijos a una de ellas y por una arquitecta que les hab\u00eda hecho unos arreglos en su casa que les hab\u00eda recomendado las actividades art\u00edsticas extracurriculares de la escuela a la que luego enviar\u00edan a sus dos hijos. Al igual que muchos de mis informantes, Vanesa y Mat\u00edas defin\u00edan al contacto con la escuela como un proceso de \"reeducaci\u00f3n\" y de encuentro con otros padres con intereses similares a los suyos: \"Cuando hicimos la entrevista [de admisi\u00f3n] dijimos 'esto es lo que quiero que me pregunten sobre mis hijos, esto es lo que quiero en que se fijen de mis hijos, qu\u00e9 profundidad, hasta donde podes tocar'. Nos sentimos c\u00f3modos. La entrevista fue a las diez de la ma\u00f1ana, iba a durar hasta las once y nos quedamos hasta las dos de la tarde. Con el tiempo las reuniones de padres y todos los encuentros hicieron que todo nos fuera cayendo por goteo: uno se va desestructurando, metamorfose\u00e1ndose.\" Este proceso de \"metamorfosis\", como lo definen Mat\u00edas y Vanesa, involucr\u00f3 la transformaci\u00f3n de algunas de sus pr\u00e1cticas de la vida cotidiana as\u00ed como la integraci\u00f3n entre sus intereses y formaciones \"anteriores\" y las pr\u00e1cticas antropos\u00f3ficas. Parte de esa integraci\u00f3n tendr\u00eda lugar a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en distintas actividades de la escuela y de otras organizaciones de influencia antropos\u00f3fica. Vanesa, que hab\u00eda estudiado Bellas Artes, alfarer\u00eda y m\u00fasica, volc\u00f3 sus inquietudes art\u00edsticas en la escuela donde comenz\u00f3 a participar en el coro, la orquesta y en talleres de confecci\u00f3n de mu\u00f1ecos de tela. Por su parte, Mat\u00edas, que hab\u00eda trabajado en el \u00e1mbito financiero, comenz\u00f3 a participar de grupos de lectura de obras antropos\u00f3ficas en los que entr\u00f3 en contacto con las teor\u00edas de la espiritualidad del dinero y fue parte de la fundaci\u00f3n de la banca social Inti Huara. Adem\u00e1s, ambos realizaron talleres de huerta biodin\u00e1mica, armaron una huerta en su propia casa y comenzaron a practicar tai chi y a adoptar h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n que definen como m\u00e1s \"equilibrados\", como la reducci\u00f3n de la ingesta de carnes, harinas blancas, l\u00e1cteos y bebidas alcoh\u00f3licas. Al igual que otros padres y madres de escuelas waldorf, Vanesa y Mat\u00edas encontraron en la sociabilidad formada en torno a la escuela un nicho de oportunidades (Tilly, 2000) a trav\u00e9s del cual accedieron a nuevas oportunidades de trabajo. 3X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arVanesa estudi\u00f3 chelo y en 2017 comenz\u00f3 a dar clases en la escuela Arc\u00e1ngel Gabriel y Mat\u00edas volc\u00f3 sus conocimientos sobre finanzas al desarrollo de pr\u00e9stamos de dinero comunitarios en Inti Huara. Este recorrido llev\u00f3 a Mat\u00edas a comprender la espiritualidad como una dimensi\u00f3n que no se desenvuelve en determinados momentos o espacios de la vida cotidiana sino que es algo que se desarrolla todo el tiempo: \"Meditas cuando barr\u00e9s, medit\u00e1s cuando cortas el pasto, te despert\u00e1s si te quer\u00e9s despertar, hay gente que espera a la pr\u00f3xima vuelta\". As\u00ed, Mat\u00edas y otros de mis interlocutores actualizaban una concepci\u00f3n de la religiosidad que entiende que \u00e9sta se desarrolla no s\u00f3lo en instituciones tradicionalmente asociadas a ella sino tambi\u00e9n en los \u00e1mbitos ordinarios de la vida cotidiana como la educaci\u00f3n de los hijos, la salud o la alimentaci\u00f3n (Ammermann, 2007). El contacto con otros individuos que actualizan una concepci\u00f3n espiritualizada de la realidad se volver\u00eda, entonces, parte de un proceso de socializaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual actores como Vanesa y Mat\u00edas transformaron su cosmovisi\u00f3n y algunas pr\u00e1cticas de su vida cotidiana. Revisiones recientes de un concepto sociol\u00f3gico cl\u00e1sico La comprensi\u00f3n de la incorporaci\u00f3n del marco interpretativo de la Nueva Era como un proceso de socializaci\u00f3n requiere de una breve revisi\u00f3n de esta noci\u00f3n cl\u00e1sica a trav\u00e9s de la cual la sociolog\u00eda ha pensado los procesos de construcci\u00f3n de la subjetividad en los marcos sociales. La socializaci\u00f3n ha sido entendida como un proceso que puede efectuarse \"por entrenamiento o pr\u00e1ctica directa, es decir a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en actividades recurrentes en la familia, la escuela, entre pares o en el lugar de trabajo. Ella puede igualmente ser el resultado de un efecto m\u00e1s difuso del agenciamiento o la organizaci\u00f3n de una situaci\u00f3n (...). La socializaci\u00f3n puede, finalmente, proceder por la difusi\u00f3n e inculcaci\u00f3n de normas culturales, de valores y de modelos, es decir, de \u00f3rdenes/indicaciones que conciernen maneras de ver y de nombrar el mundo transmitidas indistintamente por la familia, la escuela o las industrias culturales\" (Darmon, 2011: 109). Este car\u00e1cter pedag\u00f3gico de los \u00e1mbitos de socializaci\u00f3n espiritual permitir\u00e1, asimismo, profundizar la problematizaci\u00f3n de los fen\u00f3menos del individualismo y la desinstitucionalizaci\u00f3n religiosa en las sociedades contempor\u00e1neas. 4X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arLa socializaci\u00f3n ha sido definida como un conjunto de instancias y mecanismos que moldean a la subjetividad por medio de los cuales la sociedad forma y transforma al individuo, un conjunto de \"procesos de internalizaci\u00f3n, de aprehensi\u00f3n o interpretaci\u00f3n inmediata de un acontecimiento objetivo en cuanto expresa significado, o sea, en cuanto es una manifestaci\u00f3n de los procesos subjetivos de otro que, en consecuencia, se vuelven subjetivamente significativos para m\u00ed. Es la base para la comprensi\u00f3n de los propios semejantes y para la aprehensi\u00f3n del mundo en cuanto realidad significativa y social\" (Berger & Luckmann, 2006: 162, 163). La categor\u00eda de socializaci\u00f3n presenta una importante relaci\u00f3n de continuidad con la de instituci\u00f3n. Berger y Luckmann (2006) definieron a la socializaci\u00f3n como parte de un proceso continuo dentro del cual es posible distinguir anal\u00edticamente etapas y momentos de socializaci\u00f3n de momentos de actualizaci\u00f3n. La socializaci\u00f3n ha sido en ese sentido definida como un proceso de inducci\u00f3n en el mundo objetivo de un sector de la sociedad que presenta una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica con los procesos de externalizaci\u00f3n y la objetivaci\u00f3n en la permanente construcci\u00f3n de la realidad objetiva y subjetiva de lo social (Berger & Luckman, 2006). En su conceptualizaci\u00f3n pionera de la categor\u00eda de socializaci\u00f3n, Berger y Luckmann (2006) defin\u00edan a la socializaci\u00f3n como un proceso inseparable de las instituciones, instancias colectivas de estabilizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que resultaban los principales \u00e1mbitos en los que se desarrollaban estos procesos. Por su parte, la socializaci\u00f3n secundaria presentaba un papel fundamental para el mantenimiento de las instituciones al ser definida como el mecanismo mediante el cual los individuos incorporaban los conocimientos espec\u00edficos asociados a los roles que compon\u00edan dichas instituciones. Recientemente, Darmon (2011) llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la relevancia de dos instancias de socializaci\u00f3n no institucionales: los eventos (que la antropolog\u00eda definir\u00eda como ritualizaciones) y el trabajo sobre s\u00ed. Becker (1978) advirti\u00f3 contra un uso homogeneizador de este t\u00e9rmino y propuso un modelo de an\u00e1lisis de los efectos socializadores de determinadas interacciones que tuviese en cuenta que el efecto de la socializaci\u00f3n no puede ser asimilado a los objetivos expl\u00edcitos de la instituci\u00f3n, que las instituciones no pueden ser pensadas como grupos monol\u00edticos formados de fuerzas transformadoras que act\u00faan en la misma direcci\u00f3n. En ese sentido, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre las divergencias internas entre 5X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arsubgrupos y diferentes agentes. Asimismo, un correcto an\u00e1lisis de estos procesos deber\u00eda tener en cuenta las propias reacciones de los grupos o individuos socializados frente al proceso de transformaci\u00f3n, la influencia de otros mundos por fuera de la instituci\u00f3n y las disposiciones anteriores de los individuos que pueden o no resultar favorables a la socializaci\u00f3n en curso. Un proceso de \"re educaci\u00f3n\" en una escuela waldorf \u00bfC\u00f3mo se desarrolla este proceso de re-socializaci\u00f3n que los actores definen como de \"metamorfosis\" y de \"re-educaci\u00f3n\"? \u00bfQu\u00e9 sucede en las interacciones, las comisiones y los talleres de las escuelas y del barrio que llevan a que estas personas transformen su cosmovisi\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l es el alcance pr\u00e1ctico de esta transformaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites con los que este proceso se enfrenta? El \"taller para padres y amigos de la pedagog\u00eda waldorf\" fue organizado por una maestra de la Escuela Clara de As\u00eds, Valeria, y se compon\u00eda de dos encuentros que se realizaban el segundo y el cuarto s\u00e1bado de cada mes desde las 9:30 de la ma\u00f1ana hasta las 12:30 en distintas aulas y espacios de la escuela. La escuela Clara de As\u00eds est\u00e1 ubicada en un gran terreno sobre un barrio residencial de aspecto rural. Los terrenos son muy amplios, algunas de las casas cercanas a la escuela presentan una arquitectura particular que comparten las casas de varias familias vinculadas a la antroposof\u00eda: l\u00edneas diagonales, muchas ventanas de distintos tama\u00f1os y varias plantas las distinguen de los peque\u00f1os chalets y casas de una planta que poblaban de manera salpicada el barrio antes de la llegada de los nuevos migrantes. La escuela limita con una escuela privada cat\u00f3lica luego de la cual, ya en la localidad de Tigre, se extienden tres grandes barrios privados. La calle de la escuela sigue siendo de barro por lo que el mal estado del camino sol\u00eda ser una conversaci\u00f3n recurrente entre mis compa\u00f1eras los d\u00edas de lluvia. La entrada de la escuela se compone de una tranquera baja, siempre abierta, que da paso a un camino delimitado por \u00e1rboles que se bifurca en dos caminos: uno hacia la primaria y otro que lleva hacia los edificios de la secundaria y el jard\u00edn de infantes. A la derecha de ese camino se ubican la panader\u00eda, donde se amasa y vende pan para recaudar fondos para la escuela, y el \"Vagoncito\", un viejo vag\u00f3n de tren en el que una pareja vende comida casera, libros antropos\u00f3ficos, esencias, 6X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arremedios y productos cosm\u00e9ticos Weleda y algunas artesan\u00edas. El dise\u00f1o de los edificios se caracteriza por l\u00edneas diagonales, ventanales antiguos de madera y vidrios de colores, techos con plantas y colores c\u00e1lidos - amarillos, naranjas y marrones -. Las aulas de la escuela primaria est\u00e1n dispuestas de manera circular alrededor de un patio y conectadas por una rampa de cemento que asciende en forma de espiral. Este edificio cuenta, adem\u00e1s, con una secretar\u00eda y un amplio sal\u00f3n de usos m\u00faltiples, de piso de madera, paredes blancas, con varias ventanas por las que entra luz natural y por las que se ve el jard\u00edn. Las aulas de la escuela primaria son diferentes a las aulas de las escuelas que hab\u00eda conocido hasta entonces. En todas ellas se dispone un pizarr\u00f3n grande con tapas que presentan dibujos en tiza realizados por los profesores anualmente, en general con dibujos de animales o escenas m\u00edticas asociadas a los contenidos que corresponden al grado. Estas tapas se abren para formar dos pizarrones que los docentes pueden utilizar para dar sus clases en diferentes ritmos. Cada aula cuenta con bancos y sillas de madera cuyo tama\u00f1o aumenta a medida que se avanza en los grados, sus paredes est\u00e1n pintadas con colores esfumados cuya intensidad decrece de abajo hacia arriba, y sobre ellas hay percheros y estantes en los que se ubican los elementos con los que los chicos trabajan - pinturas, pinceles, lanas, agujas de tejer, cartulinas, etc. A diferencia de otras escuelas, los ni\u00f1os llevan y traen pocos materiales de sus casas ya que la mayor\u00eda de ellos quedan en la escuela. Algunos sectores de las paredes suelen estar empapeladas por dibujos de los alumnos que integran las t\u00e9cnicas art\u00edsticas que progresivamente aprenden - pastas, acuarelas, acr\u00edlicos, carbonilla, tiza - con temas que est\u00e9n estudiando en otras materias. En un aula de octavo, por ejemplo, pude observar pinturas con acr\u00edlico sobre la revoluci\u00f3n industrial basadas en la novela \"Tiempos dif\u00edciles\" de Charles Dickens. Cada aula cuenta, adem\u00e1s, con una mesa de estaci\u00f3n en la que se disponen velas que son prendidas todas las ma\u00f1anas mientras se recita un lema, piedras, y objetos naturales como flores u hojas secas propios de la estaci\u00f3n. Finalmente, las aulas suelen contar con pinturas de alguna figura religiosa como Clara de As\u00eds, Jes\u00fas o San Miguel Arc\u00e1ngel. La escuela secundaria se compone de edificios de dise\u00f1o m\u00e1s sim\u00e9trico, tambi\u00e9n con muchas ventanas por las que entra luz natural, y un aula auxiliar con muchas ventanas, mesas amplias de madera y una salamandra, que se utiliza para dar apoyo a j\u00f3venes que 7X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arpresenten alguna dificultad frente a los contenidos de su a\u00f1o. Detr\u00e1s de los edificios se extiende una huerta y un campo donde hay algunos animales. El espacio en el que se disponen los edificios del jard\u00edn de infantes se encuentra m\u00e1s delimitado que los dem\u00e1s, con su propia tranquera y alambrado. Ello responde al principio de que los ni\u00f1os peque\u00f1os deben estar m\u00e1s contenidos. Valeria estaba a cargo de la mayor\u00eda de las actividades y en algunos casos era acompa\u00f1ada por su pareja, Alejandro, tambi\u00e9n maestro del nivel primario de la escuela. Ambos se mudaron a Ingeniero Maschwitz desde Florida y Tigre, respectivamente, luego de comenzar a trabajar en la escuela donde, adem\u00e1s, se conocieron. Hoy viven con sus dos hijas y la primera hija de Valeria en una casa quinta en el barrio de La Bota. Las tres son alumnas de la escuela Clara de As\u00eds. Durante casi todos los encuentros del taller las participantes fuimos mujeres, la mayor\u00eda eran madres y maestras de las escuelas Clara de As\u00eds, La Lumbrera y el Jard\u00edn de Nora y Guille. De unas quince participantes, s\u00f3lo tres no pertenec\u00edamos al \u00e1mbito de escuelas waldorf de la zona: una profesora de yoga de 35 a\u00f1os que ven\u00eda desde Florida interesada en la pedagog\u00eda por \"ser madre\", una mujer de 30 a\u00f1os de Tigre que era maestra jardinera y que ten\u00eda inter\u00e9s en incorporar la pedagog\u00eda antropos\u00f3fica a su trabajo, y yo. El resto de las participantes se identificaban a s\u00ed mismas como madres y/o maestras que ya hab\u00edan desarrollado un inter\u00e9s, y hasta una pasi\u00f3n seg\u00fan describ\u00edan, por la antroposof\u00eda y participaban activamente de las actividades de la escuela. A pesar del importante inter\u00e9s que manifestaban por la disciplina, pocas participantes sosten\u00edan la asistencia al taller ya que en varias ocasiones los encuentros coincid\u00edan con otras actividades de las escuelas, como reuniones de padres o eventos para recaudar dinero, o se les presentaba alguna dificultad como la enfermedad de sus hijos. Me enter\u00e9 sobre el curso a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de facebook de la escuela donde se publicitaba junto con el resto de las actividades extracurriculares de la escuela y se dejaba el tel\u00e9fono personal de Valeria para inscribirse y recibir informaci\u00f3n. Al igual que otras actividades del \u00e1mbito antropos\u00f3fico, el taller tendr\u00eda un precio \"sugerido\" de 400 pesos por mes pero, como Valeria nos remarc\u00f3 en varias ocasiones, la participaci\u00f3n no estar\u00eda 8X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arsujeta al alcance de ese precio sino que cada participante podr\u00eda hacer un \"aporte\" de acuerdo con sus posibilidades. Desde el principio, Valeria se alegr\u00f3 de que alguien que no formaba parte de la \"comunidad de la escuela\" y que no era madre participara del taller. Esta observaci\u00f3n entrar\u00eda en sinton\u00eda con varios comentarios que fui recibiendo a lo largo del trabajo de campo en los que los actores se refer\u00edan a la \"endogamia\" que muchas veces se observaba en las actividades espirituales de Maschwitz y que se resum\u00eda en la frase \"siempre somos los mismos\". Esta caracter\u00edstica de la sociabilidad espiritualizada de Maschwitz ser\u00eda, como se detall\u00f3 en el an\u00e1lisis de los usos y tensiones en torno a de la categor\u00eda de \"pueblo\" en el segundo cap\u00edtulo, la contracara de la experiencia \"comunitaria\" que, como se analiz\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, caracteriza a estos actores. Adem\u00e1s, durante los meses siguientes, Valeria me consultar\u00eda en varias ocasiones si el taller me \"estaba sirviendo\" o me estaba \"pareciendo interesante\" dado que en general las discusiones giraban en torno a la maternidad y los procesos educativos de ni\u00f1os y j\u00f3venes. Esta inquietud parec\u00eda ligarse al hecho de que, si bien buena parte de los contenidos y actividades del taller nos permit\u00edan acercarnos a la antroposof\u00eda, a la que defin\u00eda como una \"ciencia espiritual\", uno de los objetivos y resultados m\u00e1s \"evidentes\" del taller era que madres y padres comprendieran los procesos subjetivos que atravesaban sus hijos, de qu\u00e9 se trataba la pedagog\u00eda en la cual \u00e9stos estaban involucrados, y c\u00f3mo padres y madres pod\u00edan acompa\u00f1ar la propuesta pedag\u00f3gica en sus casas. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de estos objetivos y en sinton\u00eda con la mayor\u00eda de las pr\u00e1cticas que componen el universo de la espiritualidad Nueva Era, el taller se desenvolver\u00eda tambi\u00e9n como un espacio de trabajo sobre nuestra subjetividad: varias de las actividades estar\u00edan ligadas a la identificaci\u00f3n de situaciones de nuestra historia, actividad propia de la terapia biogr\u00e1fica antropos\u00f3fica, al desarrollo de t\u00e9cnicas, como ejercicios de respiraci\u00f3n consciente o retrospectivas, por medio de las cuales podr\u00edamos entrar en contacto con nuestras emociones y nuestra intimidad, y al conocimiento de la disciplina antropos\u00f3fica. En ese sentido, al final de nuestro primer encuentro Valeria nos hizo recostarnos, colocar la cabeza sobre una pelota de tenis y realizar un ejercicio de respiraci\u00f3n consciente en el que 9X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arnos ped\u00eda que s\u00f3lo prest\u00e1ramos atenci\u00f3n a nuestra respiraci\u00f3n y a las distintas partes del cuerpo que iba mencionando para, de esa manera, \"conectarnos con nuestro yo\": \"cuando nos preguntan qui\u00e9nes somos solemos responder 'la mam\u00e1 de...', 'la esposa de...', y en ese camino nos vamos desconectando de nosotras mismas\". Cada frase era enunciada con voz clara, enf\u00e1tica y al mismo tiempo tranquila, modo en que Valeria se expresaba durante sus talleres, y como luego observar\u00eda, en sus clases. Luego de finalizar la actividad varias de las participantes mencionaron haberse sorprendido de que el taller no fuera \u00fanicamente \"te\u00f3rico\" sino que tendr\u00edamos que \"poner el cuerpo\", y que fuese un espacio para pensar en nosotras y adem\u00e1s de en los hijos. Asimismo, el taller se desenvolver\u00eda como un espacio privilegiado para el intercambio de perspectivas, opiniones y experiencias ligadas a la elecci\u00f3n de la mayor\u00eda de las participantes de la pedagog\u00eda waldorf para sus hijos. Muchas de las conversaciones informales que ten\u00edamos en las pausas de las actividades del taller versaban sobre la comparaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n waldorf y la \"educaci\u00f3n tradicional\", sobre las problem\u00e1ticas y dificultades que caracterizan a la ni\u00f1ez en esta \u00e9poca, y sobre los problemas generales que caracterizan a la subjetividad en la sociedad contempor\u00e1nea. Estas interacciones redundaban generalmente en la celebraci\u00f3n de la pedagog\u00eda antropos\u00f3fica como la manera adecuada de lidiar con estas problem\u00e1ticas. El taller comenz\u00f3 en abril y se extendi\u00f3 hasta diciembre. Cada encuentro consist\u00eda en la exposici\u00f3n de alg\u00fan contenido te\u00f3rico, en general antecedido por una actividad \"vivencial\", art\u00edstica o de movimiento del cuerpo, por medio de la cual podr\u00edamos \"experimentar\" los principios de la pedagog\u00eda antes de recibir informaci\u00f3n te\u00f3rica. Muchas de estas actividades, adem\u00e1s, forman parte de la curr\u00edcula en las escuelas waldorf: recitamos lemas, pintamos con acuarelas y con pastas, armamos objetos con papel, y tocamos la flauta. Adem\u00e1s, aprendimos canciones y r\u00edtmicas, realizamos ejercicios de movimiento y de coordinaci\u00f3n acompa\u00f1ados por poemas o canciones, que se utilizan en la pedagog\u00eda waldorf con el objetivo de \"pasar por el cuerpo\" los contenidos \"intelectuales\". Luego de atravesar esas experiencias corporales, escuch\u00e1bamos las explicaciones te\u00f3ricas e intercambi\u00e1bamos impresiones acerca de distintas lecturas que fuimos haciendo a lo largo del a\u00f1o. En ese sentido, la actualizaci\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n espiritual en este taller no 10X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.artendr\u00eda lugar s\u00f3lo a trav\u00e9s de la palabra sino, fundamentalmente, a trav\u00e9s del desarrollo de experiencias corporales por medio de las cuales se nos propon\u00eda \"experimentar\" aquello que propon\u00eda la antroposof\u00eda. Estas actividades y contenidos del taller de pedagog\u00eda waldorf nos permiten observar algunas de las principales caracter\u00edsticas que asumen los procesos de aprendizaje en el \u00e1mbito de las pr\u00e1cticas espirituales: la valorizaci\u00f3n del car\u00e1cter \"vivencial\" y experimental de la transmisi\u00f3n y apropiaci\u00f3n de conocimientos, ligada a la centralidad que reviste la idea de \"cuerpo\" y, en ese sentido, las sensaciones, en detrimento del conocimiento intelectual o, como se lo suele denominar en el \u00e1mbito antropos\u00f3fico, \"mental\" (Maluf, 2005a). A\u00fan as\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de las afirmaciones de Valeria, al igual que en muchos otros \u00e1mbitos de ense\u00f1anza, aprendizaje y actualizaci\u00f3n de una cosmovisi\u00f3n espiritualizada, el taller involucrar\u00eda la lectura de ciertas figuras de referencia, especialmente la de Rudolf Steiner y varios seguidores de la antroposof\u00eda. Este car\u00e1cter experimental de la transmisi\u00f3n de conocimientos revistir\u00eda, entonces, especial centralidad en el taller de pedagog\u00eda y ser\u00eda el veh\u00edculo a trav\u00e9s del cual entrar\u00edamos en contacto y actualizar\u00edamos en caso de las participantes que ya hab\u00edan estado en contacto con la disciplina, la concepci\u00f3n antropos\u00f3fica de la persona, del mundo y de lo trascendental en consonancia con otras pr\u00e1cticas espirituales en las que las experiencias corporales son definidas como centrales como veh\u00edculos para el \"despertar\" de la \"interioridad sagrada\" (Maluf, 2005b). Veamos c\u00f3mo se desarroll\u00f3 este proceso de contacto con la espiritualidad a trav\u00e9s de una de las primeras actividades pr\u00e1cticas que desarrollamos en el taller. Uno de los primeros encuentros del taller tuvo como objetivo la presentaci\u00f3n de la teor\u00eda de los sentidos de Rudolf Steiner que resulta central a la hora de comprender la concepci\u00f3n de la persona de la antroposof\u00eda y su impacto sobre la propuesta pedag\u00f3gica de las escuelas waldorf. La jornada comenz\u00f3 con una actividad \"vivencial\" que consisti\u00f3 en la experimentaci\u00f3n de ciertas sensaciones antes de sentarnos a o\u00edr la explicaci\u00f3n de Alejandro y Valeria sobre esa teor\u00eda. A medida que lleg\u00e1bamos nos indicaron que nos coloc\u00e1ramos en fila frente a la puerta del aula e ingresamos caminando lentamente a una de las aulas del secundario. Primero metimos cada una de nuestras manos en dos recipientes, uno que conten\u00eda agua caliente y otro con agua fr\u00eda; luego ingresamos ambas manos en un nuevo 11X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arrecipiente con agua tibia. A pesar de que ambas manos estaban expuestas a igual temperatura, \u00e9sta se sent\u00eda muy diferente en ambas manos debido a la temperatura anterior con la que hab\u00edan estado en contacto. Luego, nos ped\u00edan que cerr\u00e1semos los ojos y que fu\u00e9semos metiendo las manos en bolsas de papel. La primera de ellas conten\u00eda algo suave, que deduje que era algod\u00f3n, la segunda algo duro y rugoso, eran piedras, la tercera tierra h\u00fameda, y la \u00faltima algo que sent\u00ed como suave, que era arena. Finalmente, luego de sentarnos en las peque\u00f1as sillas que estaban dispuestas en semic\u00edrculo dentro del aula, nuevamente cerramos los ojos mientras Valeria y Alejandro nos acercaban objetos con olores fuertes a la nariz: lim\u00f3n, vinagre y caf\u00e9, y nos metieron sal, chocolate y az\u00facar en la boca. Esta actividad nos servir\u00eda para colocar nuestra atenci\u00f3n en algunos de los sentidos con los que contamos los seres humanos de acuerdo con la antroposof\u00eda. La teor\u00eda de los sentidos fue presentada como una teor\u00eda \"de Steiner3\", diferente a la de \"la ciencia\", ya que contempla la existencia de doce sentidos, en lugar de cinco, que operan de manera conjunta y que se desarrollan en el primer septenio a partir de la emergencia de \"energ\u00edas\" interiores y del intercambio del ser humano con el entorno social y natural. 3 A medida que aumentaba mi contacto con individuos vinculados a la antroposof\u00eda me fui sorprendiendo de la recurrente referencia a la figura de Rudolf Steiner como una fuente indiscutida y autoevidente de autoridad que legitimaba los saberes que propone la disciplina. Asimismo, pude identificar ciertos mitos alrededor de su figura. Al hacer referencia a su biograf\u00eda, mis interlocutores sol\u00edan exaltar sus capacidades extraordinarias, como la clarividencia, su capacidad de comunicarse con otros planos de la realidad y de \"encarnar\", es decir recibir de otros planos de realidad, saberes originales y novedosos para su \u00e9poca que continuaban teniendo vigencia en la actualidad. Estos relatos sol\u00edan omitir la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de Steiner, al punto de haber escuchado afirmaciones de que \u00e9l no hab\u00eda finalizado sus estudios primarios. Estos mitos contribu\u00edan a reforzar el car\u00e1cter extraordinario de su figura, revisti\u00e9ndolo de un carisma personal que operaba, entonces, como una fuente de autoridad infalible e indiscutible. En estos \u00e1mbitos de socializaci\u00f3n espiritual, entonces, se actualizaba un reconocimiento de la autoridad carism\u00e1tica de Steiner basada en el reconocimiento de la originalidad y el car\u00e1cter extraordinario de sus ense\u00f1anzas y en la corroboraci\u00f3n de la efectividad de sus propuestas pr\u00e1cticas en la vida cotidiana. \u00c9sta se observaba especialmente en la recurrente menci\u00f3n, por parte de los actores, de los efectos positivos de la pedagog\u00eda antropos\u00f3fica en la subjetividad de sus hijos, a quienes evaluaban como ni\u00f1os y ni\u00f1as m\u00e1s sanos, buenos y armoniosos que otros. Este problema cl\u00e1sico de la autoridad carism\u00e1tica en grupos religiosos ha sido problematizado y ampliado por estudios contempor\u00e1neos de las ciencias sociales locales. Ceriani (2014) analiz\u00f3 la interacci\u00f3n entre el carisma institucional de misiones e iglesias, y el carisma personal de pastores y especialistas ceremoniales en las iglesias evang\u00e9licas del Chaco argentino. Algranti (2014) propuso pensar la inespecificidad de este fen\u00f3meno, entendi\u00e9ndolo como un locus vac\u00edo que depende de procesos de construcci\u00f3n social, a partir de la comparaci\u00f3n del carisma personal en el protestantismo, el carisma de rol en el juda\u00edsmo, y el carisma de objeto en el catolicismo popular. Olmos \u00c1lvarez analiz\u00f3 los modos de circulaci\u00f3n del carisma personal asociado a capacidades extraordinarias de sanaci\u00f3n (2015) y de acuerdo con los intereses y motivaciones de los actores e instituciones con los que la figura carism\u00e1tica se relaciona (2016) en el marco del movimiento del catolicismo carism\u00e1tico argentino. 12X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arLuego de la actividad nos sentamos mientras Alejandro y Valeria, de pie, expon\u00edan la \"teor\u00eda\". Alejandro se dirigi\u00f3 al pizarr\u00f3n y dibuj\u00f3 con tizas de diferentes colores dos medias elipses con una intersecci\u00f3n, dentro de cuyos espacios fue anotando los doce sentidos: El sector inferior de las elipses representaba al individuo, el sector superior al mundo y a lo trascendental, mientras que la intersecci\u00f3n entre ambos representaba al v\u00ednculo entre el hombre y su entorno. De acuerdo con antroposof\u00eda, los sentidos se desarrollan \"de abajo hacia arriba\". En primer lugar, se desarrollan los sentidos de \"supervivencia\" ligados al individuo y al cuerpo f\u00edsico: el sentido vital u org\u00e1nico, el equilibrio, el tacto y el movimiento que \"emanan\" en los beb\u00e9s desde informaci\u00f3n \"interna\" y se vinculan con las necesidades y habilidades del primer a\u00f1o de vida. Luego, a medida que el hombre va entrando en contacto con su entorno y \"el mundo comienza a hablarle\" a trav\u00e9s de los elementos se desarrollan el olfato, ligado al aire, el gusto vinculado al agua, el sentido t\u00e9rmico al fuego y la vista a la tierra. Finalmente a partir del \"contacto con los otros\" el ni\u00f1o desarrolla el o\u00eddo, la palabra, el pensamiento y el yo. Por otra parte, de acuerdo con la noci\u00f3n hol\u00edstica de la persona de la antroposof\u00eda que sostiene que \u00e9sta se compone de un cuerpo f\u00edsico, un cuerpo et\u00e9rico, un cuerpo astral y un yo, la teor\u00eda de los sentidos sostiene que \u00e9stos no tendr\u00edan s\u00f3lo un car\u00e1cter f\u00edsico sino que se vincular\u00edan con el \"alma\" y la \"vida an\u00edmica\". Por esta raz\u00f3n, seg\u00fan expusieron Valeria y Alejandro, la pedagog\u00eda waldorf apunta al est\u00edmulo y el desarrollo de los sentidos a trav\u00e9s de la m\u00fasica, la pintura, el tejido y la euritmia como veh\u00edculos para el desarrollo del \"alma\". Mientras explicaban el desarrollo del tacto explicaron, por ejemplo, porqu\u00e9 la pedagog\u00eda waldorf sostiene la necesidad de que los ni\u00f1os no jueguen con juguetes de pl\u00e1stico: \"Los maestros waldorf se ponen locos con el pl\u00e1stico. No es porque seamos hippies, bueno un poco s\u00ed (risas). Los chicos tienen que jugar con sustancialidades c\u00f3smicas, como la madera o la tierra, que son cosas que hizo dios y no el hombre. Son esencias, cosas verdaderas, que trascienden al hombre. El contacto con estos materiales nobles es lo que permite que durante el primer septenio el hombre desarrolle la fe, la posibilidad de concebir la existencia de 13X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.aralgo superior, m\u00e1s grande que \u00e9l mismo. Adem\u00e1s, el juego en la naturaleza le pone l\u00edmites a la fuerza del ni\u00f1o, que si se zarpa se lastima. Este tipo de juego implica una mayor experiencia del aqu\u00ed y del ahora, hay que estar en armon\u00eda con el objeto con el que se juega sino el objeto te rechaza.\" (Registro de campo, 14/5/2016) La teor\u00eda de los sentidos result\u00f3, entonces, un veh\u00edculo para la transmisi\u00f3n y la experimentaci\u00f3n de la noci\u00f3n espiritualizada de la persona4 y de la teor\u00eda fenomenol\u00f3gica5 del conocimiento que plantea la antroposof\u00eda y que resulta af\u00edn al marco interpretativo de la espiritualidad Nueva Era. La transmisi\u00f3n de esta cosmovisi\u00f3n requer\u00eda, para Alejando y Valeria, no s\u00f3lo que las participantes escuch\u00e1semos y tom\u00e1ramos notas de su explicaci\u00f3n sino fundamentalmente que experiment\u00e1ramos aquello que luego escuchar\u00edamos e intelectualizar\u00edamos. Siguiendo a Berger y Luckman (2006) la transmisi\u00f3n por medio de la palabra de la teor\u00eda antropos\u00f3fica de los sentidos y, de esta manera, el acercamiento a la noci\u00f3n de la persona de esta disciplina, involucraba uno de los principales modos por medio de los cuales tienen lugar los procesos de socializaci\u00f3n: la adquisici\u00f3n de vocabularios, es decir, de campos sem\u00e1nticos que estructuran interpretaciones y comportamientos de rutina dentro de un \u00e1rea 4 Sonia Maluf (2005a) describi\u00f3 as\u00ed la noci\u00f3n de persona propia de las disciplinas de la Nueva Era. \u00c9stas proponen que el individuo se compone de esp\u00edritu, mente, cuerpo, y que entre \u00e9stos y el mundo exterior y el cosmos existe una relaci\u00f3n de continuidad e interdependencia. Cada uno de esos elementos es definido por oposici\u00f3n a otros, formando oposiciones en las que uno de los elementos es definido como positivo y otro como negativo. El esp\u00edritu o alma son entendidos como la esencia, el ser m\u00e1s profundo y la persona en s\u00ed misma. El cerebro o la mente es el lugar donde se alojan los pensamientos y sentimientos negativos, que limitan la posibilidad de acceder al esp\u00edritu y, as\u00ed, al desarrollo personal, originando el sufrimiento. El contacto con el esp\u00edritu requiere de la eliminaci\u00f3n de los pensamientos racionales y del desarrollo de acciones que, focalizadas en las emociones, permitan una conexi\u00f3n con la intimidad. El cuerpo, por su parte, es entendido como el lugar donde, temporariamente y en este mundo, se aloja el alma. Finalmente, la persona se encuentra relacionada con el \"mundo exterior\", formado por las relaciones sociales en las cuales el individuo est\u00e1 inserto (la familia, la escuela, el trabajo, el Estado, el pa\u00eds), y con un cosmos que esta autora entiende superior y trascendente. 5 Rudolf Steiner desarroll\u00f3 una epistemolog\u00eda antropos\u00f3fica retomando diversos elementos de la epistemolog\u00eda del fil\u00f3sofo y escritor rom\u00e1ntico alem\u00e1n Johann Wolfgang von Goethe. Steiner sosten\u00eda que los fen\u00f3menos no son aprehendidos tal cual son sino de acuerdo al estado de consciencia del observador. As\u00ed, el conocimiento es entendido como un fen\u00f3meno emergente del encuentro entre la \"actividad interna del esp\u00edritu humano y la realidad externa\" (Stahel, 2013: 59). As\u00ed, el conocimiento no es entendido como la apreciaci\u00f3n del individuo de una realidad objetiva, sino como un fen\u00f3meno que emerge del contacto entre la realidad interna del observador y los est\u00edmulos externos. Esta centralidad del individuo y de su intimidad en el proceso de conocimiento implicar\u00eda, adem\u00e1s, una valoraci\u00f3n del conocimiento de la propia interioridad y la existencia de una realidad espiritual que es cognoscible por el hombre a trav\u00e9s de sus sentidos. 14X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arinstitucional. Las presentaciones de Valeria, junto con las interacciones cotidianas con otras personas involucradas con la pedagog\u00eda antropos\u00f3fica, contribu\u00edan a que las nuevas participantes adquiri\u00e9semos y el resto de las participantes actualizaran comprensiones t\u00e1citas y evaluaciones de la realidad en clave antropos\u00f3fica. Estos procesos de internalizaci\u00f3n y de actualizaci\u00f3n de un marco interpretativo espiritualizado requer\u00edan, adem\u00e1s, de procesos de comparaci\u00f3n y negociaci\u00f3n con otras formas de comprender la realidad, que probablemente las participantes hab\u00edamos incorporado en otros procesos de socializaci\u00f3n. En ese sentido, Alejandro se ve\u00eda en la necesidad de comparar la teor\u00eda de los sentidos antropos\u00f3fica con la teor\u00eda \"cient\u00edfica\" y probar su pertinencia. As\u00ed, conforme avanzaba el taller, las participantes nos socializ\u00e1bamos en un lenguaje y unas habilidades por medio de las cuales internaliz\u00e1bamos el submundo de la espiritualidad, en general, y de la antroposof\u00eda, en particular. Este submundo involucraba no s\u00f3lo una dimensi\u00f3n subjetiva, manifiesta en reglas, valores y formas de comprender la realidad, sino tambi\u00e9n habilidades corporales propias del \u00e1mbito antropos\u00f3fico. En ese sentido, cabe establecer una analog\u00eda con los procesos de construcci\u00f3n de \"comunidades de habla o de lenguaje\" que Carini (2013) identific\u00f3 en los grupos zen argentinos en los que la iniciaci\u00f3n en la meditaci\u00f3n zen involucra una asimilaci\u00f3n de t\u00e9rminos y conceptos japoneses a sus vocabularios. Otra de las actividades que desarrollamos en reiteradas ocasiones a lo largo del a\u00f1o fueron las \"retrospectivas\". Cada encuentro Valeria nos planteaba una consigna vinculada a la identificaci\u00f3n de nuestras emociones frente a diferentes situaciones de la vida cotidiana para que la trabaj\u00e1ramos durante la semana. Durante los encuentros posteriores intercambi\u00e1bamos lo que cada una hab\u00eda reflexionado y Valeria vinculaba aquello que hab\u00edamos \"trabajado\" con los contenidos del taller. En nuestro segundo encuentro nos plante\u00f3 que todas las noches hici\u00e9ramos una retrospectiva sobre c\u00f3mo hab\u00eda sido nuestro d\u00eda y, m\u00e1s adelante, nos pidi\u00f3 que identific\u00e1ramos aquellos momentos por los cuales \"est\u00e1bamos agradecidas\" y que busc\u00e1ramos \"conectar\" con los momentos en los que hab\u00edamos \"estado presentes\", es decir, vinculadas mental y afectivamente con la situaci\u00f3n que est\u00e1bamos viviendo y no distra\u00eddas o con la mente en diferentes situaciones al mismo tiempo. El encuentro posterior a esta consigna Valeria comenz\u00f3 hablando sobre la centralidad de la \"gratitud\" para la antroposof\u00eda y para la pedagog\u00eda waldorf. La gratitud era una de las actitudes que se desarrollan y \"cultivan\" durante el primer septenio, etapa 15X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arsobre la que est\u00e1bamos aprendiendo en el resto de las actividades del taller, y resultaba particularmente relevante hablar sobre ella porque es la base de otras actitudes: la devoci\u00f3n, el entusiasmo, el amor por trabajo y el cumplir con los deberes por libre voluntad. De acuerdo con Valeria: \"La gratitud es la base del sentir social y de las fuerzas morales. Por esa raz\u00f3n es importante cultivar la gratitud en el primer septenio y para eso hay que ser agradecidos, en el sentir y el hacer, no alcanza con decir que se est\u00e1 agradecido si no se siente porque el ni\u00f1o es capaz de observar lo que hay en tu interior .\" Valeria expuso entonces la importancia de tener una actitud de agradecimiento como veh\u00edculo para mejorar nuestros estados de \u00e1nimo y para ense\u00f1ar a los ni\u00f1os trav\u00e9s del ejemplo, o \"del hacer\" en t\u00e9rminos antropos\u00f3ficos, a desarrollar una actitud feliz. En ese sentido, Valeria critic\u00f3 la \"cultura del sacrificio\" y el hecho de que en la actualidad \"estar mal est\u00e9 de moda\" dado que ello es lo que nos impide desarrollar una actitud de agradecimiento y, por ende, de alegr\u00eda. Adem\u00e1s, Valeria asociaba una actitud insatisfecha a las personas \"de la ciudad\", cualidad que las diferenciaba de las personas del \"campo\" caracterizadas por una actitud de mayor admiraci\u00f3n hacia su entorno que redunda en expresiones de agradecimiento. Luego de su exposici\u00f3n, Valeria nos invit\u00f3 a \"compartir\" con el resto de las participantes, lo que nos hab\u00eda sucedido al realizar nuestras retrospectivas durante la semana. Una de las participantes del taller, Sof\u00eda, madre de tres ni\u00f1os de la escuela y asidua participante de diferentes actividades antropos\u00f3ficas, cont\u00f3 que se hab\u00eda propuesto hace tiempo \"estar m\u00e1s presente\" y que haciendo este ejercicio de agradecer hab\u00eda percibido un aumento en su capacidad de \"estaba presente\". Mencion\u00f3 un momento particular de su semana en se hab\u00eda sentido agradecida mientras tej\u00eda y ve\u00eda jugar a sus hijos y d ijo haber percibido un \"sentir de amor, uno siente que abarca, que irradia, que tiene el pecho expandido y que irradia hacia los dem\u00e1s\" . La adecuaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n de Valeria y la respuesta de Sof\u00eda, que ya hab\u00eda participado de varias actividades de contacto con la antroposof\u00eda en el marco de la escuela muestra la actualizaci\u00f3n de un lenguaje propio del \u00e1mbito de la espiritualidad. Expresiones como \"estar agradecido\", \"estar presente\", el \u00e9nfasis en lo emocional cristalizado en las 16X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arnociones de \"conectar\" y del \"sentir\", as\u00ed como la concepci\u00f3n de que las emociones que tienen lugar en la interioridad \"irradian\" hacia otras personas representan un lenguaje que, en t\u00e9rminos de Berger y Luckman (2006) objetiviza el mundo en el doble sentido de aprehenderlo y producirlo: \"en el di\u00e1logo las objetivizaciones del lenguaje se vuelven objeto de la conciencia individual. De esta manera el hecho fundamental del mantenimiento de la realidad reside en el uso continuo de un mismo lenguaje para objetivizar la experiencia biogr\u00e1fica en proceso de desenvolvimiento\" (2006: 191). El uso frecuente de este vocabulario por parte de Valeria y de mis compa\u00f1eras de taller se constitu\u00eda as\u00ed como uno de los principales veh\u00edculos por medio de las cuales mis compa\u00f1eras y yo nos socializ\u00e1bamos en una manera de comprender, evaluar y nominar la realidad que tendr\u00eda consecuencias pr\u00e1cticas. Las interacciones que ten\u00edan lugar en el taller se constitu\u00edan como veh\u00edculos para la incorporaci\u00f3n6 de una determinada manera de comprender la realidad y de actuar sobre ella. Adem\u00e1s, el taller no s\u00f3lo apuntar\u00eda a que entr\u00e1semos en contacto con la disciplina antropos\u00f3fica sino, fundamentalmente, con que llev\u00e1semos sus principios y ense\u00f1anzas a nuestras vidas cotidianas. Ello nos traer\u00eda un mayor bienestar y una mayor conexi\u00f3n con nuestra interioridad. A continuaci\u00f3n se detallar\u00e1 otra de las actividades por medio de las cuales entramos en contacto con la concepci\u00f3n antropos\u00f3fica de la individualidad. Uno de los encuentros del mes de septiembre comenz\u00f3 con la imitaci\u00f3n de una secuencia de acciones que los ni\u00f1os realizan antes de entrar al aula en las escuelas waldorf. Nos colocamos en fila en la puerta del aula de primer grado y fuimos pasando de a una. Valeria nos daba la mano, nos miraba a los ojos y nos saludaba por nuestro nombre pregunt\u00e1ndonos \"\u00bfC\u00f3mo est\u00e1s el d\u00eda de hoy?\" frase que entonaba, en sinton\u00eda con su forma de hablar mientras daba clases, pronunciando correctamente y de manera abierta, con voz alta y clara. Luego de que todas hubi\u00e9semos entrado recit\u00f3 un lema que acompa\u00f1amos con movimientos del cuerpo y finalmente me eligi\u00f3 a m\u00ed para poner el \"pomp\u00f3n\" en la puerta. Luego hicimos 6 El problema que aqu\u00ed definimos en t\u00e9rminos de socializaci\u00f3n ha sido analizado por las ciencias sociales de la religi\u00f3n a partir de otras categor\u00edas anal\u00edticas que han hecho mayor \u00e9nfasis en la dimensi\u00f3n corporal de la transformaci\u00f3n de las subjetividades a partir del contacto con nuevos marcos interpretativos religiosos y el desarrollo de pr\u00e1cticas rituales. Tanto Carini (2009) como Puglisi (2009) analizaron grupos de seguidores del budismo zen y del neohinduismo desde una perspectiva fenomenol\u00f3gica y existencial que se focaliza en la intersubjetividad para abordar el efecto que los rituales budistas e hinduistas tienen en la transformaci\u00f3n de las representaciones sobre el cuerpo, el sufrimiento y lo trascendental. 17X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.aruna ronda \"de primavera\" en la que cantamos una canci\u00f3n mientras realiz\u00e1bamos movimientos coordinados. La canci\u00f3n involucraba rimas sobre plantas y animales y giraba en torno de las acciones que \u00e9stos llevaban a cabo en ese momento del a\u00f1o. Luego de realizar la ronda nos sentamos en las sillas bajitas que se usan en la primaria y Valeria nos explic\u00f3 el significado de las actividades que hab\u00edamos desarrollado. Valeria comenz\u00f3 la explicaci\u00f3n de toda la actividad remarcando que hab\u00edamos \"experimentado\" el comienzo \"ideal\" de un d\u00eda de clases que no siempre se logra en \"la realidad\". Los ejercicios y pr\u00e1cticas desarrollados se vinculan con dos de los principales postulados de la antroposof\u00eda: el reconocimiento y la valoraci\u00f3n de la \"individualidad\", basados en la concepci\u00f3n de que cada persona es portadora de una \"esencia\", un \"yo\" que la distingue de las dem\u00e1s; y, en segundo lugar, la concepci\u00f3n de los grupos de personas como organismos con vida propia. El saludo, entonces, permite a los maestros evaluar c\u00f3mo se encuentra el alumno a trav\u00e9s de la mirada, la temperatura y el gesto con el que da la mano. Luego, la ronda permite la experimentaci\u00f3n de contenidos que luego se ven de manera tradicional; en ese caso hab\u00edan sido las vocales, la unidad y movimientos geom\u00e9tricos simples como la l\u00ednea recta y la curva que permiten luego \"incorporar\" conocimientos como la geometr\u00eda, los n\u00fameros enteros y la caligraf\u00eda. Adem\u00e1s de habilitar la \"experimentaci\u00f3n\" de determinados conocimientos, por medio de las r\u00edtmicas o rondas se \"trabaja la respiraci\u00f3n grupal\", es decir, el trabajo en grupo y puede percibir la relaci\u00f3n de cada individuo con lo grupal. De hecho, muchos de los ejercicios de euritmia que hice con adultos involucraban, una vez finalizada la din\u00e1mica, una reflexi\u00f3n acerca de la manera en que hab\u00edamos funcionado nosotros con respecto al colectivo y c\u00f3mo hab\u00eda funcionado el colectivo en s\u00ed mismo. Nuevamente, las actividades del taller se constitu\u00edan como herramientas de socializaci\u00f3n de una concepci\u00f3n espiritualizada de la persona que actualizar\u00edamos en nuestras interacciones por medio del lenguaje, del desarrollo de actividades corporales y, fundamentalmente, por el hecho de construirnos como otros significantes que comparten esa misma forma de comprender la realidad. Progresivamente, fui incorporando esta forma de comprender a la persona y al entorno social, y pude observar c\u00f3mo se actualizaba en distintas actividades y \u00e1mbitos de la sociabilidad construida alrededor de las escuelas antropos\u00f3ficas de Maschwitz. 18X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar5.4 La socializaci\u00f3n espiritual El paso por un taller de formaci\u00f3n en pedagog\u00eda waldorf constituye una de las variadas formas en que se puede incorporar el marco interpretativo de la espiritualidad Nueva Era como un proceso de socializaci\u00f3n, es decir, de transformaci\u00f3n de la subjetividad de los actores a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de nuevas maneras de definir, comprender y explicar la realidad. Estos procesos de socializaci\u00f3n no tienen lugar s\u00f3lo en instituciones y espacios propios del mundo religioso o \"espiritual\", sino en instituciones y espacios en los que la espiritualidad convive con otras dimensiones de la vida cotidiana. Al igual que en otros procesos de comunitarizaci\u00f3n religiosa (H\u00e9rvieu L\u00e9ger, 2004; Gim\u00e9nez B\u00e9liveau, 2016), las escuelas waldorf se constituyen como nodos de socializaci\u00f3n de una cosmovisi\u00f3n que involucra un orden trascendente. Las interacciones y actividades que tuvieron lugar en un taller de pedagog\u00eda antropos\u00f3fica que ten\u00eda como objetivo, en primer lugar, y, en segundo lugar, el fomento de nuevas formas de llevar adelante pr\u00e1cticas de la vida cotidiana. El an\u00e1lisis de los mecanismos por medio de los cuales los \"elencos socializadores\" (Berger & Luckmann, 2006) del \u00e1mbito antropos\u00f3fico buscaban la familiarizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n antropos\u00f3fica por parte de las participantes permiti\u00f3 identificar al uso de un lenguaje espiritualizado, la lectura de bibliograf\u00eda y distintas actividades corporales como dispositivos de socializaci\u00f3n espiritual. La similitud que la incorporaci\u00f3n de un marco interpretativo espiritual presenta con otros procesos de socializaci\u00f3n religiosa, como la incorporaci\u00f3n de un modo de ser caracterizado por la adecuaci\u00f3n activa a la realidad en el caso de los evang\u00e9licos (Algranti, 2010) o los procesos de \"modelado de los sujetos cat\u00f3licos\" (Gim\u00e9nez B\u00e9liveau , 2016) sugieren una nueva arista por medio de la cual trazar continuidades, a partir del abordaje de las experiencias de los actores, entre distintas formas de religiosidad. Finalmente, el abordaje de la incorporaci\u00f3n del marco interpretativo espiritual como un proceso de socializaci\u00f3n implica la inclusi\u00f3n de las interacciones y las relaciones sociales como dimensiones significativas para la comprensi\u00f3n de un \u00e1mbito de la religiosidad contempor\u00e1nea que suele ser analizado como una sumatoria de elecciones individuales. Bibliograf\u00eda 19X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arAlgranti, Joaquin. (2010). Pol\u00edtica y religi\u00f3n en los m\u00e1rgenes. Nuevas formas de participaci\u00f3n social de las Mega-Iglesias evang\u00e9licas en la Argentina . Buenos Aires: Ciccus. Algranti, Joaquin. (2014). Episodios Mir\u00edada , 6(10), 61-88. Amaral, Leila. (1999). Sincretismo em movimiento. O estilo Nova Era de lidiar com o sagrado. En M. J. Carozzi, Mar\u00eda Julia, A nova era no Mercosul (pp. Vozes. Religion. Observing modern religious lives (pp. 3-20). Oxford: Oxford University Press. Becker, Howard. (1970). The self and adult socialisation. En Sociological Work. Method and substance (pp. 289-303). Chicago: Adline. Berger, Peter, & Luckmann, Thomas. (2006). La construcci\u00f3n social de la realidad . Buenos Aires: Amorrortu. Carini, Cat\u00f3n. (2009). La Estructuraci\u00f3n Ritual del Cuerpo, la Experiencia y la Intersubjetividad en la Pr\u00e1ctica del Budismo Zen Argentino. Religiao e Sociedade zen argentino. MItol\u00f3gicas , 28, 9-32. Carozzi, Mar\u00eda Julia. (2000). Nueva Era y terapias alternativas. Construyendo significados en el discurso y la interacci\u00f3n . Buenos Aires: Ediciones de la UCA. Ceriani Cernadas, C\u00e9sar. (2014). Caleidoscopios del poder. Variedad del carisma en las iglesias ind\u00edgenas del Chaco argentino. Mir\u00edada , 6(10), 9-36. Darmon, Muriel. (2011). La Armand Colin. De la Torre, Ren\u00e9e (comp.). (2013). Religiosidades indo y afroamericanas y circuitos de espiritualidad new age. En De la Torre, Ren\u00e9e, Guti\u00e9rrez Z\u00fa\u00f1iga, Cristina, & Nahayeilli Ju\u00e1rez Huet, Variaciones y apropiaciones latinoamericanas del new age (pp. 27-45). M\u00e9xico: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social: El Colegio de Jalisco. Faivre, Antoine. (1986). Acc\u00e9s occidental . Paris: Gallimard. Frigerio, Alejandro. (2013). L\u00f3gicas y l\u00edmites de la apropiaci\u00f3n new age: donde se detiene el sincretismo. En Variaciones y apropiaciones latinoamericanas del new age (pp. 47-70). 20X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de 2018 ISSN 2250-8465 - http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.arM\u00e9xico: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social: El Colegio de Jalisco. Gimenez B\u00e9liveau, Ver\u00f3nica. (2016). Cat\u00f3licos militantes. Sujeto, comunidad e instituci\u00f3n en la Argentina . Buenos Aires: Eudeba. H\u00e9rvieu-L\u00e9ger, Danielle. (2004). El peregrino y el convertido. La religi\u00f3n en movimiento . M\u00e9xico: Ediciones del Hel\u00e9nico. Maluf, Sonia. (2005a). Pessoa e cosmologia nas Novas Culturas Primeira , 81, 4-34. Puglisi, Rodolfo. (2009). La ceniza vibhuti. Cuerpo, persona y cosmos en grupos Sai Baba. Revista de Ciencias Sociales , 22, 95-112. Riera, Ver\u00f3nica, Saccol, Carolina, & Wright, Pablo. (2018). Cosmolog\u00edas practicadas: un acercamiento estnogr\u00e1fico a la antroposof\u00eda. En Wright, Pablo (ed.), Periferias sagradas en la modernidad argentina (pp. 57-76). Buenos Aires: Biblos. Staudenmaier, Peter. (2008). Race and Redemption. Racial and Ethnic Evolution in Rudolf Steiner's Anthroposophy. Nova Teisenhoffer, Viola. (2008). De la al circuito alternativo. En De la Torre, Ren\u00e9e (comp.), Ra\u00edces en movimiento. Pr\u00e1cticas religiosas tradicionales en contextos translocales (pp. 45-72). Guadalajara: De la Noche. Tilly, Charles. (2000). La desigualdad persistente . Buenos Aires: Manantial. 21X Jornadas de Sociolog \u00b4 a de la Universidad Nacional de la Plata Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00b4 on Ensenada, 5, 6 y 7 de diciembre de "}