{"title": "EMI | Encuentro Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://fenomenomd.cl/e/", "hostname": "fenomenomd.cl", "description": "Microbiota. Microbioma. Encuentro Medicina Integrativa. Congreso Medicina Integrativa. Medicina Integrativa. Nutrici\u00f3n Integrativa. Psicolog\u00eda Integrativa. PSICOBIOMA", "sitename": "https://www.facebook.com/WordPresscom", "date": "2020-08-07", "cleaned_text": "d\u00e9cadas hemos vivido un giro sin precedentes en la historia reciente de la Salud, y en especial de la Salud mental, hacia la corporalidad y el rol determinante de nuestro cuerpo, en sus diferentes dimensiones, en nuestra cognici\u00f3n, memoria, mecanismos de sue\u00f1o/vigilia y activaci\u00f3n emocional. Bioma es una definici\u00f3n de la Ecolog\u00eda que corresponde a una unidad de divisi\u00f3n de la Bioesfera que atendiendo a conjuntos de factores clim\u00e1ticos y geol\u00f3gicos van a determinar las caracter\u00edsticas de la Flora y la Fauna que se desarrollan en dicha Unidad. Desde esa definici\u00f3n entenderemos como PSICOBIOMA a diferentes factores de nuestra corporalidad(es) y sus interacciones que tendr\u00e1n un rol en influenciar las posibilidades de expresarse de nuestra Psique. La imagen del TERRENO, de la rica discusi\u00f3n de Louis Pasteur y Claude Bernard, que la Medicina Integrativa afirma regularmente en el reconocimiento que da Pasteur (finalmente) a la propuesta de Bernard: \"El Microbio no es nada, el TERRENO lo es todo\", da en la actualidad un inesperado giro: El protagonismo que tienen los micro-organismos en la determinaci\u00f3n del Terreno. El concepto ac\u00e1 guarda relaci\u00f3n con que las enfermedades con su componente infeccioso ser\u00edan una consecuencia del estado del organismo entendido como un \"terreno\" que va a ser m\u00e1s o menos proclive a ser infectado por los micro-organismos pat\u00f3genos y en ello el cuidado del organismo (alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, contaminaci\u00f3n ambiental) va a ser la clave determinante de que se desarrolle una enfermedad, en mayor medida que el contacto con el micro-organismo (por ejemplo en el caso del COVID-19 la diferencia entre el 45% +/- que cursa asintom\u00e1ticamente versus el 15% +/- que se enferma de manera grave con necesidad de soporte hospitalario, estar\u00eda determinado por caracter\u00edsticas que diferencian en la capacidad de enfermar independientes al contacto con el micro-organismo). Este \"terreno\" en relaci\u00f3n a nuestro cuerpo humano, lo podr\u00edamos dividir en unidades funcionales con caracter\u00edsticas que determinan los fen\u00f3menos de su salud, de la misma manera en que se puede dividir la Biosfera de la tierra en Biomas, as\u00ed como el clima y la geolog\u00eda van a determinar las caracter\u00edsticas y las posibilidades de la flora y la fauna que se desarrolla, van a existir caracter\u00edsticas corporales que van a incidir en nuestra salud. Nuestro PSICOBIOMA corresponder\u00eda a la Unidad Funcional que podemos te\u00f3ricamente dividir del resto de nuestro cuerpo en relaci\u00f3n a su incidencia en nuestra mente. En particular los fen\u00f3menos de Atenci\u00f3n, Cognici\u00f3n, Memoria, Activaci\u00f3n Emocional y transici\u00f3n Sue\u00f1o Vigilia van a tener efectos medibles modificables a trav\u00e9s de cambios en el Psicobioma, que soportan y suman inter\u00e9s a esta estrategia conceptual, en el entendido de que la Naturaleza es un fen\u00f3meno m\u00e1s contin\u00fao que segmentado y as\u00ed como los Biomas no \"dividen\" en lo real a la Tierra, nuestra corporalidad se da en fen\u00f3menos simult\u00e1neos y continuos, para los que sin embargo las divisiones conceptuales te\u00f3ricas siguen siendo una herramienta eficaz para investigar y aprender e intervenir de manera efectiva, sin olvidar que la intervenci\u00f3n local SIEMPRE ser\u00e1 sist\u00e9mica. Nuestro Encuentro de Medicina Integrativa de este a\u00f1o 2022, lo dedicaremos a profundizar y difundir el rol de la(s) Corporalidad(es) en nuestra salud mental (y general), desde esta perspectiva del PSICOBIOMA en 4 \u00e1reas: MICROBIOTA, Equilibrio OXIDO-REDUCTIVO, Equilibrio de \u00c1cidos Grasos y Hongos de uso frecuente con efectos en la salud mental; con el objetivo de dar a conocer la incidencia que tienen estos fen\u00f3menos en nuestra mente con todas las oportunidades y desaf\u00edos que surgen con ello. En esta jornada abordaremos: MICROBIOTA, las bacterias que corresponden a casi 10 vez m\u00e1s que las c\u00e9lulas que constituyen nuestro organismo. Los fen\u00f3menos de la Salud que se ven desafiados y alterados por la Disbiosis, concepto que hace referencia a la p\u00e9rdida de Microbiota en t\u00e9rminos de cantidad y diversidad, los alimentos (prebi\u00f3ticos y probi\u00f3ticos) que nos ayudan a conservarla sana, otros aspectos que contribuyen a un microbioma sano, la nuevas oportunidades para el desorrollo de productos y emprendimientos basados en microbiota y mucho m\u00e1s. Como parte de nuestro [Programa Anual de Formaci\u00f3n en Medicina Integrativa - K\u00ebmam\u00ebll](http://www.programamedicinaintegrativa.cl) decidimos realizar desde el a\u00f1o 2018 este Encuentro de Medicina Integrativa en el s\u00e1bado correspondiente al mes de septiembre cada a\u00f1o, como una actividad especial, en la que tomamos una de las tem\u00e1ticas y la ampliamos, sumando al m\u00f3dulo que hacemos cada a\u00f1o sobre ese tema la profundizaci\u00f3n de otras perspectivas y la participaci\u00f3n de actrices y actores relevantes al conocimiento, abriendo el espacio para personas que no participan del programa, y tambi\u00e9n para quienes participaron en el pasado y disfrutan de volver a compartir anualmente. Para participar de esta actividad, NO SON NECESARIOS CONOCIMIENTOS PREVIOS, ni haber participado en otras actividades del [Instituto](http://www.google.com/url?q=http%3A%2F%2Fwww.fenomenologia.cl&sa=D&sntz=1&usg=AFQjCNFChOGsgftWQ5efkq1j2P4_haEa1g) con anterioridad, ni ser estudiante del Programa K\u00ebmam\u00ebll en particular. Si eres estudiante en K\u00ebmam\u00ebll 2023, no es necesaria tu inscripci\u00f3n en este actividad, es parte del programa. Cualquier interesad@, se puede inscribir y participar. Tod@s Bienvenid@s. #QU\u00c9DATEENCASA En el contexto actual de la situaci\u00f3n vinculada a limitar la velocidad de propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19, y en relaci\u00f3n a la experiencia obtenida durante las clases que realizamos en relaci\u00f3n al \"Estallido Social\", definimos como Instituto dar continuidad a nuestros Programas y Cursos de manera remota combinando las tecnolog\u00edas de GOOGLE MEET que permite realizar las presentaciones en modo reuni\u00f3n virtual en la que expositor@s comparten sus presentaciones a estudiantes que pueden ir haciendo preguntas y participar con muchas caracter\u00edsticas comunes y fundamentales con las clases presenciales y GOOGLE CLASSROOM plataforma que utilizamos hace 5 a\u00f1os para compartir los contenidos y el material anexo del curso. La combinaci\u00f3n de ambas herramientas permite una experiencia de aprendizaje no presencial de alta calidad. Presentaciones: Un planeta microbiano: de la evoluci\u00f3n a la salud. Ismael Palacios Garcia, Phd. 09.00 a 10.30 horas. En esta primera conferencia se transitar\u00e1 desde una mirada psico-evolutiva, la relevancia de las bacterias en el desarrollo de la conducta humana y de la experiencia, y como esto puede repercutir en la salud humana y en la manera en que nos enfrentamos al mundo. Microbiota, Disbiosis & Nutrici\u00f3n. Nut. Trinidad V\u00f6lker. 10.40 a 12.10 horas. En esta presentaci\u00f3n se revisan los principales conceptos y el rol que juegan las bacterias en nuestra corporalidad y nuestra salud, los elementos y situaciones que las afectan negativamente (disbiosis) y como potenciarlas a trav\u00e9s de nuestra alimentaci\u00f3n. Microbiota: Una Mirada desde la Antroposof\u00eda. Dr. Nicol\u00e1s Soto 12.30 a 14.00 horas. En esta tercera conferencia revisaremos el rol de la Microbiota en relaci\u00f3n a la perspectiva de la vida y de la alimentaci\u00f3n a la luz de la Antroposof\u00eda, una propuesta de vida, y una pr\u00e1ctica de \"Ampliaci\u00f3n del Arte de Curar\" que lidera la Medicina Integrativa en Europa. Los 3 Pilares de la Nutrici\u00f3n Integrativa. Ivo Vukusich, MD. 15.30 a 17.00 horas. En esta. Uso de Hongos en Salud Mental. Ivo Vukusich, MD. 17.30 a 19.00 horas. En esta DOCENTES [Ismael Palacios Garc\u00eda, Phd.](https://www.instagram.com/neurogut/) | Magister & Doctorado en Neurociencias Cognitivas. Investigador post-doctoral, Laboratorio de Psicofisiolog\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y Centro de Estudios en Neurociencia Humana y Neuropsicolog\u00eda, Universidad Diego Portales. Co-fundador de Kusala Institute | [@kusala_institute](https://www.instagram.com/kusala_institute/). Co-fundador de [Fundaci\u00f3n Ciencia Impacta](http://cienciaimpacta.cl/) | [@cienciaimpacta](https://www.instagram.com/cienciaimpacta/). Divulgador cient\u00edfico en [@neurogut](https://www.instagram.com/neurogut/). [Dr. Rodolfo Neira](http://www.medicinadelaconsciencia.cl/) | M\u00e9dico. Especialista en Medicina Interna. Medicina de la Consciencia. M\u00e9dico, Especialista en Medicina Interna. Especialista en Medicina de los Estilos de Vida. Coach en Nutrici\u00f3n y Felicidad. Medicina de la Conciencia. Autor de [EL CAMINO DEL AMOR PROPIO: Medicina de la Consciencia](http://al-grano.cl/home/755-el-camino-al-amor-propio-rodolfo-neira.html) y Conductor en [S\u00edntoma Chilensis](https://www.13.cl/c/programas/sintoma-chilensis/capitulos). Docente en [K\u00ebmam\u00ebll Programa Anual de Formaci\u00f3n en Integrativa & Fenomenolog\u00eda M\u00e9dica](http://www.programamedicinaintegrativa.cl/) y Nutricionista Integrativa Biorreguladora, especialista en enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles de origen nutricional del INTA. Diplomado en homotoxicolog\u00eda, Universidad Mayor. Considera al paciente como ser \u00fanico en sus distintos planos: mente, cuerpo y alimentaci\u00f3n. Trabaja hace 8 a\u00f1os en consulta nutricional con enfoque terap\u00e9utico y consciente, [@nutrintegrativa](https://www.instagram.com/nutrintegrativa/). Fundadora de [La Fermentista](https://lafermentista.cl/), un emprendimiento que revive la fermentaci\u00f3n de vegetales, con el fin de entregar alimentos naturales vivos, ricos en microorganismos. Docente en [K\u00ebmam\u00ebll Programa Anual de Formaci\u00f3n en Medicina Integrativa & y [NET M\u00e9dico. Medicina Antropos\u00f3fica, Integrativa & Alimentaci\u00f3n Basada en Ciencia. M\u00e9dico General de la Universidad de Chile, con estudios en Medicina Integrativa y especializaci\u00f3n en Medicina Antropos\u00f3fica (Kolisko Academy Die International Post-Graduate Medical Training). Diplomado en Medicina Biorreguladora, Universidad Mayor. Referente de la Alimentaci\u00f3n Basada Plantas y Promotor de la Alimentaci\u00f3n Basada en Ciencia. Autor del libro [\"Alto en Mitos\"](https://www.antartica.cl/antartica/servlet/LibroServlet?action=fichaLibro&id_libro=244379). Instagram: [@drnicosoto](https://www.instagram.com/drnicosoto/). INSCRIPCI\u00d3N: Dirigido a Profesionales de la Salud de las \u00e1reas de la Odontolog\u00eda, Medicina, Psicolog\u00eda, Enfermer\u00eda, Kinesiolog\u00eda, Obstetricia & Puericultura, Nutrici\u00f3n y Terapia Ocupacional, entre otras. Tambi\u00e9n a Terapeutas e interesad@s en el tema. Las actividades de manera remota se realizar\u00e1n el S\u00e1bado 24 de Septiembre entre las 09.00 y las 19.00 horas, y quedar\u00e1n los contenidos disponibles a trav\u00e9s del acceso a una plataforma de Google Classroom con contenidos anexos. Las presentaciones no ser\u00e1n grabadas. El ENCUENTRO tiene un precio total de: $40.000 Pago Contado. Primer@s 10 Inscrit@s. $60.000 Pago Contado. Una vez Inscrit@ s\u00f3lo se puede transferir el cupo a otr@ participante, pero no se realizan devoluciones de pagos, en caso de no poder realizar el curso, luego de haber realizado el pago. Para efectos de la inscripci\u00f3n se debe completar formulario a continuaci\u00f3n y realizar la transferencia electr\u00f3nica o el dep\u00f3sito a la cuenta indicada, el mismo d\u00eda en que se completa el formulario. Consultas e informaciones al tel\u00e9fono [+569 9431 8512 ](tel:+56994318512)por "}