{"title": "No vacunarse, una tendencia de alto riesgo | Ciudadanos | La Voz del Interior", "author": "Anal\u00eda Reineri", "url": "https://www.lavoz.com.ar/ciudadanos/no-vacunarse-una-tendencia-de-alto-riesgo/", "hostname": "lavoz.com.ar", "description": "Con cada cambio en el calendario de vacunaci\u00f3n, resurgen pedidos y debates de grupos que se oponen a la obligatoriedad. Por qu\u00e9 piensan de esa manera. Especialistas desarman ciertos mitos y explican por qu\u00e9 es tan importante que se cumpla la inmunizaci\u00f3n.", "sitename": "La Voz del Interior", "date": "2016-11-22", "cleaned_text": "Cada modificaci\u00f3n en el calendario nacional de inmunizaci\u00f3n visibiliza a ciertos grupos que se oponen a que la vacunaci\u00f3n sea obligatoria. Hace un par de semanas, la informaci\u00f3n sobre la incorporaci\u00f3n desde 2017 de la vacuna para prevenir el virus del papiloma humano (VPH) en varones de 11 a\u00f1os agit\u00f3 las redes sociales y encendi\u00f3 el debate, una vez m\u00e1s. \u00bfM\u00e1s gente decide no vacunarse? \"Informalmente, pareciera que s\u00ed\", asegura Sandra Belfiore, del Programa de Inmunizaci\u00f3n de la Provincia de C\u00f3rdoba. Pero aclara que el registro contempla s\u00f3lo a quienes s\u00ed reciben vacunas. Para H\u00e9ctor Pedicino, de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda filial C\u00f3rdoba (SAP), m\u00e1s que crecer cuantitativamente \"es un grupo que se vuelve visible por efecto de la redes sociales\". En tanto, la pediatra Guillermina Huergo admite: \"Hay m\u00e1s padres que preguntan por estilos de crianza distintos y, en muchos casos, cuestionan el uso de vacunas\". \u00bfPor qu\u00e9? En general, las motivaciones se vinculan con un estilo de vida naturista y el uso de terapias alternativas, como la homeopat\u00eda. Tambi\u00e9n con la consideraci\u00f3n de que la reducci\u00f3n de enfermedades infecciosas se debe a cambios en las condiciones de vida, y no a la vacunaci\u00f3n; y con la creencia de que los efectos adversos pueden ser peores que la enfermedad que se busca prevenir y con la desconfianza en la industria farmac\u00e9utica, su relaci\u00f3n con las sociedades cient\u00edficas y los gobiernos. Entre los argumentos m\u00e1s fuertes, figura la libertad de elegir. El efecto reba\u00f1o Los sanitaristas indican que el 95 por ciento de la poblaci\u00f3n debe estar vacunada para evitar la propagaci\u00f3n de una enfermedad. Es lo que se llama el \"efecto reba\u00f1o\". Esa mayor\u00eda es la que protege al 5 por ciento que no se vacuna. Emilio Garip, especialista en Alergia e Inmunolog\u00eda del Instituto Oulton, se\u00f1ala que hay que invertir en educaci\u00f3n dirigida a la sociedad y a los profesionales de la salud para que cada consulta sea una oportunidad para aplicar la vacuna necesaria y as\u00ed no perder pacientes \"pidi\u00e9ndoles que regresen dentro de un mes\". Tambi\u00e9n rescata la importancia de informar efectos adversos: \"Las vacunas virales pueden llegar a producir s\u00edntomas parecidos pero atenuados de la enfermedad que se pretende evitar. Aunque a veces no es sencillo atribuir un s\u00edntoma a una vacuna, por ejemplo, en invierno, cuando prevalecen las virales respiratorias\", dice. \"No hay estudios cient\u00edficos que hablen en contra de las vacunas. Hay efectos colaterales que est\u00e1n descriptos y que los m\u00e9dicos debemos reportar para modificar conductas propuesta. \u00bfIntereses econ\u00f3micos? No soy naif, pero la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n econ\u00f3mica que abarca a toda la comunidad cient\u00edfica es inviable\", dice Pedicino. Y agrega: \"El esquema de vacunaci\u00f3n es din\u00e1mico y la entrada y salida de vacunas demandan mucho consenso. Los colectivos que se pronuncian a favor de la no vacunaci\u00f3n tienen mucha fuerza en Espa\u00f1a y all\u00ed, en 2015, un ni\u00f1o falleci\u00f3 de difteria, una enfermedad que en 35 a\u00f1os nunca vi. Como tampoco vi poliomielitis ni viruela\", agrega Pedicino. Refiri\u00e9ndose a los recientes casos de papera y tos convulsa, Huergo se\u00f1ala: \"uno deber\u00eda saber qu\u00e9 pasa con la personas no vacunadas. \u00bfEl virus mut\u00f3 o es que no se logr\u00f3 el efecto reba\u00f1o?\". Contra la ley Las \u00faltimas modificaciones en el calendario, con 19 vacunas, refieren a las necesarias para prevenir HPV, rotavirus, refuerzos para tos convulsa y un nuevo esquema de vacunaci\u00f3n contra la poliomielitis para erradicar la enfermedad a nivel global. Si bien no hay acciones punitivas, \"no vacunar es visto como una acci\u00f3n de no cuidado\", dice el m\u00e9dico de la SAP. Este diario public\u00f3 el 17 de noviembre que, de seis mil denuncias anuales que recibe la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia (Senaf) en C\u00f3rdoba, 60 por ciento tiene que ver con negligencias, entre ellas, ni\u00f1os que no tienen vacunas. En 2012, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n prioriz\u00f3 la afectaci\u00f3n de la salud p\u00fablica y se expidi\u00f3 para que una familia de Mar del Plata cumpla con el calendario de vacunaci\u00f3n. Sandra Belfiore dice que ante determinadas enfermedades que est\u00e1n en erradicaci\u00f3n, se podr\u00eda acudir a la Justicia. \"Pero no es algo frecuente, justamente porque est\u00e1n en eliminaci\u00f3n\". Mientras m\u00e1s personas dejan de hacerlo, hay m\u00e1s riesgo de que surjan enfermedades que, quiz\u00e1, no est\u00e9n en nuestro pa\u00eds, pero s\u00ed en otras partes del mundo. En qu\u00e9 creen los que no creen Un estilo de vida m\u00e1s \"natural\" es el que acompa\u00f1a la decisi\u00f3n de no apoyar la vacunaci\u00f3n obligatoria que sostiene Diana Roselmeyer, una partera de Unquillo de 55 a\u00f1os que defiende esta postura, pero que asegura comprender que \"en un pa\u00eds con pobreza\" es necesaria la vacunaci\u00f3n para evitar enfermedades. \"S\u00e9 que soy una privilegiada por decidir vivir en la naturaleza o por haber sido nutrida adecuadamente\", expresa. Ella recibi\u00f3 vacunas y vacun\u00f3 a sus hijas (hoy mayores) a pesar de que cuando pari\u00f3 ya hab\u00eda optado por la homeopat\u00eda. \"En ese momento sent\u00eda que contribu\u00eda a cortar con determinadas enfermedades. Pero el calendario era mucho m\u00e1s acotado\". Dice que hoy se permite cuestionar y averiguar la relaci\u00f3n entre vacunas y enfermedades o si la vacunaci\u00f3n erradica \"realmente\" las patolog\u00edas. Elegir un ambiente \"no t\u00f3xico\" para sostener esta decisi\u00f3n es el lugar desde donde se para Cristina, mam\u00e1 de un ni\u00f1o y una ni\u00f1a que tambi\u00e9n viven en Unquillo. \"El var\u00f3n cumpli\u00f3 el calendario de vacunaci\u00f3n hasta un punto; despu\u00e9s decid\u00ed soltar y hoy es un ni\u00f1o supersano. En el caso de la nena, desde el inicio todo fue distinto: naci\u00f3 en parto domiciliario y elegimos cuidadosamente su nutrici\u00f3n. S\u00f3lo tiene la Sabin. El a\u00f1o pasado tuvo neumon\u00eda, estuvo internada con otros nueve ni\u00f1os que s\u00ed estaban vacunados. Hoy, mis hijos son muy saludables. No tuve problemas por no tener el carn\u00e9 de vacunaci\u00f3n. En las escuelas Waldorf, por ejemplo, la mayor\u00eda de los padres coincide en esta postura y no se exige carn\u00e9. Nos cuidamos con homeopat\u00eda, pero si necesit\u00e1ramos medicina convencional, acudir\u00edamos. \u00bfPor qu\u00e9 no?\", dice. Noelia tiene 25 a\u00f1os y una hija de dos y medio. No vive en las Sierras, sino en R\u00edo Tercero. Dice que por temor a los efectos adversos, con su marido decidieron no vacunar a la ni\u00f1a. Cuando sali\u00f3 de la cl\u00ednica dej\u00f3 constancia certificada por un escribano de que se hac\u00eda responsable de esa decisi\u00f3n. Como Cristina, sostiene que quiz\u00e1s pueda cambiar de postura en alg\u00fan momento. El grupo Libre Vacunaci\u00f3n es uno de los m\u00e1s referidos por quienes deciden este estilo de vida. Desde la web, se insta a la personas a \"ejercer su derecho al consentimiento informado y a decidir en forma independiente si aceptan o rechazan una vacunaci\u00f3n para s\u00ed o para sus hijos\". \"Hay leyes que indican que la vacunaci\u00f3n es obligatoria. Como pediatra, esa no es una disquisici\u00f3n individual. Pero hay pap\u00e1s que cuestionan la vacunaci\u00f3n. Trato de escuchar y de resolver con informaci\u00f3n\", recuerda la pediatra Guillermina Huergo. Mat\u00edas D\u00edaz, usuario de la plataforma de peticiones Change.org, subi\u00f3 la solicitud para derogar la ley de Vacunaci\u00f3n Obligatoria 22.909 en Argentina. Suscribieron unas 10.500 personas. D\u00edaz, que vive en C\u00f3rdoba, dice haber dedicado \"miles de horas\" a informarse sobre vacunas, motivado por su curiosidad. La p\u00e1gina de Facebook \"Argentina sin vacunas\" que administra tiene unos 8.800 seguidores. All\u00ed, y en un blog del mismo nombre, comparte informaci\u00f3n que sostiene su convicci\u00f3n y la de sus seguidores. \"Cada vez m\u00e1s gente desconf\u00eda, porque cada vez hay m\u00e1s vacunas\", dice. Movimientos \"anti\". Los movimientos antivacunas tienen mucha adhesi\u00f3n en Espa\u00f1a y en Estados Unidos, pero tambi\u00e9n en Latinoam\u00e9rica: en septiembre, en Chile, un colectivo antivacuna fue a la Justicia para evitar la obligatoriedad de la vacuna contra el HPV, una de las m\u00e1s resistidas. Qu\u00e9 dice la OMS La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recuerda algunos de los mitos que promueven la no vacunaci\u00f3n y los refutan. \"Las mejores condiciones de higiene har\u00e1n desaparecer las enfermedades; las vacunas no son necesarias\". Falso. Las enfermedades volver\u00edan a aparecer si no hubiera vacunaci\u00f3n. \"Las vacunas conllevan efectos secundarios nocivos y de largo plazo\". Falso. Algunos malestares leves asociados son temporales. \"Las enfermedades prevenibles mediante vacunaci\u00f3n est\u00e1n casi erradicadas, no hay motivos para que me vacune\". Los agentes infecciosos que las provocan siguen circulando en algunas partes del mundo. \"La gripe es s\u00f3lo una molestia y la vacuna no es eficaz\". Esta enfermedad provoca entre 300 y 500 mil defunciones al a\u00f1o en todo el mundo. La inmunizaci\u00f3n previene enfermedades, discapacidades y "}